[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=2200&rows=25", "count": 9467, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=2225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=9442&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=2175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-59001335-E920-4857-AE8E-8123283E68AE", "internalArchiveId": "59001335-E920-4857-AE8E-8123283E68AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trou du jour 204 : Pompaples", "publicationDate": "2010-10-08T00:00:00Z", "durationSec": 236, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Vaud", "Pompaples"], "isOnline": false, "remarks": "MDV", "lastModifiedDate": "2017-02-08T07:45:56Z", "speechToTexts": ["08.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [66%] :\r\nMilieu de Pravy quelconque pourrait touriste aurait d\u00e9j\u00e0 pu en ce moment, peut-\u00eatre qu'on a short qu'elles trouvent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [80%] :\r\nDu jour 39 cantons Vaud District Mauvezin population 766 habitants les pas plus loin, localisation adress\u00e9 aux premi\u00e8res pentes du pied du Jura, la commune de pompes est situ\u00e9e au coeur de la campagne vaudoise \u00e0 mis chemin entre Yverdon et Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:36) [95%] :\r\nAujourd'hui, je vous emm\u00e8ne au milieu du monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [85%] :\r\nThatcher, je vous rappelle que le monde est une sph\u00e8re qu'on appelle la terre parce qu'elle est socialement compos\u00e9 de terre justement est le meilleur d'une sph\u00e8re se sont se vautre vous allez pas me faire croire qu'on se rend au centre de la Terre avec votre mini-. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [80%] :\r\nLe centre de la Terre Serra Jules-Verne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [87%] :\r\nJules Verne, le r\u00e9alisateur de Titanic, moi j'adore ce film avec Ken oui cela Tapie George Clooney. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [94%] :\r\nOui, mais ce n'est pas au centre de la Terre que je vous emm\u00e8ne aujourd'hui mais, au milieu du monde n'a rien \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [81%] :\r\nVous \u00e9coutez parce ce que je vous dis, le monde est une sph\u00e8re qu'on appelle la terre parce qu'elle est essentiellement compos\u00e9 de terre justement elle mais il avait \u00e9vinc\u00e9 son cintre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [85%] :\r\nJe n'assiste pas Monsieur Steiner, le syndic de portable vous expliquera pourquoi sa commune est appel\u00e9 le milieu du Monsieur Steiner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [80%] :\r\nBertrand Steiner syndic de \u00e0, bienvenue au milieu du monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:38) [85%] :\r\nMerci Bertrand Steiner, Benjamin juste vous dire qu'on n'est pas tout : au milieu du monde ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [78%] :\r\nSi on est au milieu du monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:45) [77%] :\r\nNon, je vous rappelle que le monde est une sph\u00e8re qu'on appelle affaire parce qu'elle est essentiellement compos\u00e9e d'un p\u00e8re justement les m\u00e9dias disperser son centre- mais pas du tout, au sein de la terre ici nos d\u00e9plaire \u00e0 George Clooney. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [79%] :\r\nL'abri riche mais je connais le milieu du monde, c'est le surnom de pompes \u00e0 essence s\u00fbrement vous voulez que je vous explique pourquoi c'est pas, alors je vous explique pourquoi appelons \u00e7a colle une rivi\u00e8re le 900 qui a divis\u00e9, il y a 2 ans, au moment o\u00f9 elle quitte l'du voyez une partie de l'eau va se jeter de l'avenant, l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:22) [84%] :\r\nUn petit n'parl\u00e9 je veux votre histoire non ce que je vous disais que le 9 ans entre 2 villages de pompes Aplon une partie, mais ici c'est pas une suite aux 2 parties : l'une file vers la M\u00e9diterran\u00e9e. \r\nVenoge ne l'aime et le r\u00f4le et l'autre file vers la mer du Nord via l'ordre l\u00e0 elle aura l'accord rapport avec le Titanic Titanic voil\u00e0 ligne la terre si vous profan\u00e9 le milieu du monde, h\u00e9 bien nous sommes pile poil sur la ligne de partage des autres, les batailles du rail qui diront le voyage mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:57) [78%] :\r\nCette famille dire \u00e7a \u00e0 la rigueur, le milieu de l'acier, ce qui est m\u00eame pas puisque le milieu de la pi\u00e8ce se situe dans les malfaiteurs \u00e0 Valduc crois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [88%] :\r\nC'est un surnom madame Lemieux du monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:09) [75%] :\r\n\u00e7a m'est \u00e9gal en surnom, \u00e7a donne pas \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, regardez, je parle la documentation sonore, on l'appelle suisse de la mer. \r\nPuisque Chantal boire \u00e9norm\u00e9ment, c'est un surnom donn\u00e9 en ce basant sur des \u00e9l\u00e9ments objectifs alors que vous n'ont pas de ouais, bon, vous pouvez appeler Chine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [66%] :\r\nSage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:32) [66%] :\r\nMais la trou Steiner, d'ailleurs je vais rappelle cet entretien a pas plus pourquoi la province d\u00e9j\u00e0 riche, ou non, mais tous les jours et des milieux du monde la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:49) [75%] :\r\n\u00e7a. \r\n"], "program": {"href": "/programs/A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "id": "A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "name": "Au milieu du village"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Cervoni, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8CFD2400-C156-4A07-8276-900B0DE46A53", "internalArchiveId": "8CFD2400-C156-4A07-8276-900B0DE46A53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bon app\u00e9tit : Canap\u00e9 au saumon", "publicationDate": "2010-10-08T00:00:00Z", "durationSec": 133, "genres": ["Commentaire", "Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-15T10:39:58Z", "speechToTexts": ["15.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [90%] :\r\nDe beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [80%] :\r\nOn avait des Canap\u00e9 et par la banque l\u00e9gale, elle est Canap\u00e9 au saumon en amuse-bouche, enfin pour participer, vous voyez ce que je veux aller de l'avant votre liste une dissolution de Toulouse merci beaucoup mademoiselle, charmante vous s'il vous pla\u00eet, voil\u00e0 la 1er chose faire bien \u00e9videmment et de choisir des agr\u00e9gats de qualit\u00e9, c'est pourquoi je vous recommande, du saumon p\u00each\u00e9es au large de Berck qui ram\u00e8ne l'auteur de ces poissons magnifique tous les matins les taux proviennent \u00e9galement de la Fabrique galloise oui c'est oui \u00e7a dirig\u00e9e par Rabat d'amis oui un homme charmant pour finir le sal\u00e9 \u00e0 la main, dans des grottes p\u00e8lerine, il doit aussi \u00eatre issu d'une fabrication artisanale est d'une simplicit\u00e9 enfantine, vous appliquez d\u00e9licatement une couche sur les tranches de pain que vous venez de faire bronzer autostart comme un couvert ces cristaux solarium vous d\u00e9coupez le saumon en tranches fines avec un couteau le sch\u00e9ma le taux Omar sur un panneau de coffrage brut et jaune p\u00e9tant pour assurer au rival de votre p\u00e8re, un impact dantesque. \r\nOn attend les invit\u00e9s sur une musique qui patientent. \r\nVoil\u00e0 c'est pr\u00e8s vos invit\u00e9s sont l\u00e0, pr\u00eats \u00e0 se bourrer la gueule et \u00e0 discuter de sujets un peu chiant, que voulez -vous la peut pas savoir entrer au et si vous n'\u00eates pas fan du changement remplacez le par une t\u00eate de veau, une telle demande la boucherie sans grand vaut oui maudit toujours la je ne voudrais perso. \r\n"], "program": {"href": "/programs/C0941C11-2F17-44A6-903B-D81FEF715370", "id": "C0941C11-2F17-44A6-903B-D81FEF715370", "name": "Bon app\u00e9tit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42E6A777-AEC0-443B-821B-BE1C0710C0D6", "internalArchiveId": "42E6A777-AEC0-443B-821B-BE1C0710C0D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bibolo (020) : Les Belges", "publicationDate": "2010-10-08T00:00:00Z", "summary": "Fra\u00eechement d\u00e9barqu\u00e9s de Bruxelles, Claudie Etterbeck, un ventriloque belge, et sa marionnette Bibolo, cr\u00e9ature myst\u00e9rieuse au caract\u00e8re parfois difficile, se produisent tous les soirs dans un cabaret de Manhattan, \u00e0 New-York. ", "durationSec": 154, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-09-16T13:16:44Z", "program": {"href": "/programs/558A3072-629A-489F-946E-1EF8901733D1", "id": "558A3072-629A-489F-946E-1EF8901733D1", "name": "Bibolo"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C171FC8-0D23-4C75-9F1A-8006041F123A", "internalArchiveId": "9C171FC8-0D23-4C75-9F1A-8006041F123A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Femme objecte : Chronique de Pascal Bernheim, collaborateur RSR", "publicationDate": "2010-10-08T00:00:00Z", "durationSec": 168, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["humour", "\u00e9galit\u00e9 des sexes", "arm\u00e9e"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-11-11T16:38:13Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE6B520B-1A3B-46B6-B560-D00F5204D768", "internalArchiveId": "AE6B520B-1A3B-46B6-B560-D00F5204D768", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Prix Nobel de la paix a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 Liu Xiaobo, dissident chinois : Commentaire d'Alain Arnaud, correspondant RSR \u00e0 P\u00e9kin et interviews de repr\u00e9sentants d'horizons \u00e9conomiques, journalistiques et d\u00e9fenseurs des droits de l'homme", "publicationDate": "2010-10-08T00:00:00Z", "summary": "Ancienne figure de proue du mouvement d\u00e9mocratique de Tiananmen en 1989, Liu Xiaobo purge actuellement une peine de prison de 11 ans pour  ses convictions d\u00e9mocratiques. A P\u00e9kin, c'est sans surprise que le minist\u00e8re chinois des Affaires \u00e9trang\u00e8res a convoqu\u00e9 l'ambassadeur de Norv\u00e8ge pour lui exprim\u00e9 son \"m\u00e9contentement\".", "durationSec": 1047, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Chine", "Norv\u00e8ge"], "thematicThemes": ["relations internationales", "dissidence", "prix (r\u00e9compense)"], "thematicPersons": ["Liu, Xiaobo"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-11-10T16:09:52Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haski, Pierre", "role": "ancien correspondant du quotidien \"Lib\u00e9ration\" en Chine, fondateur de Rue89 site d'information et de d\u00e9bat ind\u00e9pendant et participatif", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schick, Manon", "role": "porte parole d'Amnesty International", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "correspondant RSR P\u00e9kin", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Oddo, Tatiana", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lehmann, Jean-Pierre", "role": "professeur d'\u00e9conomie politique internationale \u00e0 l'IMD \u00e0 Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE3C6C04-2822-4635-B4EF-78B68E1746D6", "internalArchiveId": "CE3C6C04-2822-4635-B4EF-78B68E1746D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Michel Pastoureau, historien : A propos de son ouvrage \"Les Couleurs de nos souvenirs\" (Ed. du Seuil, 2010)", "publicationDate": "2010-10-08T00:00:00Z", "durationSec": 3203, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["couleur", "histoire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-18T10:03:59Z", "speechToTexts": ["18.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:07) [88%] :\r\nBabylone avec le temps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:12) [58%] :\r\nSi on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [91%] :\r\nBienvenue dans Babylone au Carrefour des savoirs et dure, nous recevons Michel Pastoureau, historien sp\u00e9cialiste des couleurs, des images et des symboles que nous suivons avec grand plaisir, au fil de ses livres, Michel Pastoureau, bonjour, bonjour, merci de nous avoir rejoint dans le Studio de la Radio Suisse Romande, \u00e0 Paris, vous avez publi\u00e9 tout r\u00e9cemment les Couleurs de nos souvenirs aux \u00e9ditions du Seuil avoir elles avoir consacr\u00e9 notamment des ouvrages aux rayures c'\u00e9tait l'\u00e9toffe du diable en 1991 ou bleu en 2000 au noir en 2008 et en 2009 \u00e0 l'art h\u00e9raldique au moyen- \u00e2ge l'h\u00e9raldique, c'est aussi une histoire de couleur, sans oublier bien s\u00fbr dans un autre genre, quoique l'ours puisqu'il est brun, histoire d'un roi d\u00e9chu et pardonnez -moi, j'en ai oubli\u00e9 le titre exact, une histoire du cochon non oui le cochon ou histoire d'un cousin mal aim\u00e9, voil\u00e0 le cousin de l'homme bien s\u00fbr un cochon qui a une couleur rose mais le rose Michel Pastoureau, c'est une couleur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [90%] :\r\nC'est une demi- Couleurs et d'ailleurs les cochons en Europe n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 rose pendant longtemps les cochons \u00e9t\u00e9 noir, gris bross\u00e9 \u00e0 partir du XVIIIe si\u00e8cle seulement qu'on a des cochons roses, \u00e9poque \u00e0 laquelle, en effet, le rose acc\u00e8de au statut de couleur du second rang en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [87%] :\r\nVoil\u00e0, il agit hi\u00e9rarchie dans les couleurs alors des couleurs et des souvenirs, les v\u00f4tres et sans doute du m\u00eame coup les n\u00f4tres, il va en \u00eatre question tout au long de cette \u00e9mission, Anne Marchand et Alexandre lumi\u00e8re aux manettes Anik juin, et Michel Pastoureau, nous sommes ensemble pendant une petite heure rendez- vous tout de suite apr\u00e8s la carte sonore sign\u00e9e David. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:05) [93%] :\r\nC'est vrai que nous vivons dans un monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:07) [89%] :\r\nDe plus en plus parfum\u00e9 bruissant sinon bruyant, il est vrai aussi qu'\u00e0 vue d'oeil, nous vivons dans un univers de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [85%] :\r\nSurtout, on pense \u00e0 Goethe quand on parle de couleur mais mais pas seulement, que beaucoup de chimistes beaucoup de physiciens beaucoup de de scientifiques qui se sont trouv\u00e9s, je dirais, li\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la couleur, finalement, on en fait un objet central dans leurs pr\u00e9occupations et m\u00eame dans leur vie quotidienne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:34) [89%] :\r\nC'est la sp\u00e9cifique qui m'int\u00e9resse dans la couleur, c'est \u00e7a qui m'a attir\u00e9, c'est \u00e7a que je retiens et on approfondit cette capacit\u00e9 qu'\u00e0 la couleur de peau prendre dans le flot de vie et de vous informer de ce qu'est la vie de moments au moment \u00e7a pour moi l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [98%] :\r\nAu commencement, il y avait le blanc, le noir et le rouge. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:04) [78%] :\r\nToutes les couleurs sont dans la nature, je dirais qu'elles sont plut\u00f4t dans l'homme qui les regarde quoi parce que suivant comment regardez ben on voit une couleur ou en avril, oui les lundis, c'est pour moi le mardi, il est noir et mercredi et les pleine, j'ai dit vendredi vers samedi prochain dimanche plonge dans la couleur sur la vie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:28) [85%] :\r\nC'est le lieu sont belles, la vie est belle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:36) [89%] :\r\nLes Couleurs de nos souvenirs, c'est donc le titre de votre dernier livre, Michel Pastoureau par o\u00f9 ils \u00c9ditions du Seuil dans la collection La Librairie du XXIe si\u00e8cle, un journal chromatique, c'est ainsi que vous le nommez qui couvre un demi- si\u00e8cle, donc 50 ans, de l'histoire r\u00e9cente des couleurs en Occident, c'est un livre bien s\u00fbr, d'historiens, auquel vous avez aim\u00e9 les des souvenirs personnels, alors ses souvenirs personnels \u00e0 la recherche, quand on est historien Michel Pastoureau, c'est une entreprise p\u00e9rilleuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [91%] :\r\nNon, pas sp\u00e9cialement, mais j'arrive \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 l'on a envie de se raconter, et donc je me suis livr\u00e9 \u00e0 ce qu'on appelle maintenant l'\u00e9go histoire, c'est-\u00e0-dire lorsque l'historien raconte son parcours, et un peu sa vie priv\u00e9e aussi les difficult\u00e9s qu'il a rencontr\u00e9 ce qu'il a voulu faire ce qu'il a r\u00e9ussi ce qu'il a rat\u00e9, bref, je ne suis pas le 1er \u00e0 me lancer dans ce type d'aventure mais pour moi, sp\u00e9cialiste des couleurs \u00e9videmment le choix de la couleur comme fil conducteur est un choix un peu particulier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:40) [84%] :\r\nOui alors d'abord ce ce choix a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame motiv\u00e9 de m\u00ealer vos souvenirs personnels \u00e0 la lecture d'un \u00e9crivain Georges P\u00e9rec n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [90%] :\r\nOui, j'ai beaucoup d'admiration depuis longtemps pour Georges P\u00e9rec et mon livre, c'est aussi un qui s'appelle, je me souviens, paru en 1978 donc j'avais lu quelques extraits auparavant ce livre m'a beaucoup marqu\u00e9, il a d'ailleurs fait beaucoup pour la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 de P\u00e9rec et je me suis aper\u00e7u que si certaines phrases mettez bien rester en m\u00e9moire d'autres ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9form\u00e9s par mes souvenirs, et notamment une phrase qui mettait en sc\u00e8ne le fr\u00e8re du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, Georges P\u00e9rec avait \u00e9crit : je me souviens que de Gaulle avait un fr\u00e8re qui s'appelait Pierre et qu'il dirigeait la Foire de Paris, et moi je me souvenais que P\u00e9rec avait \u00e9crit : je me souviens que de Gaulle avait un fr\u00e8re qui s'appelait Andr\u00e9 qu'il \u00e9tait et qu'il \u00e9tait sous- directeur de la Foire de ce prix, donc en faisant une v\u00e9rification, je me suis avait re\u00e7u que j'avais introduit des cheveux roux, l\u00e0 o\u00f9 il y en avait pas et que, de directeurs ce pauvre homme \u00e9tait devenu sous- directeur, ce qui dans l'imaginaire et peut-\u00eatre plus fort et, enfin, il s'appelle Pierre et moi je l'ai appel\u00e9 Andr\u00e9 donc les la m\u00e9moire est capricieuse et dans mon cas, elle ajoute ou retranche ou modifie de la couleur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:05) [87%] :\r\nOui, oui, et vous avez ajout\u00e9 l'Euro, c'est sans doute pas innocent : \u00e0 quoi cela tient, vous auriez pu dire je sais pas, brun, blond comme tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:13) [65%] :\r\nTout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:14) [87%] :\r\nJe pense que cela tient \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 je pensais \u00e0 ce livre de P\u00e9rec et o\u00f9 je travaillais sur les cheveux roux et la symbolique de la refaire qui en Europe pendant tr\u00e8s longtemps et une symbolique n\u00e9gative le roux, c'est celui qui n'est pas comme les autres qui fait \u00e9cart jusqu'\u00e0 ce que, \u00e0 l'\u00e9poque romantique la rousseur se revalorise puisqu'elle ment la femme rousse qui \u00e9tait jusque l\u00e0 une mauvaise femme souvent une prostitu\u00e9e m\u00eame devient une jolie femme que une s\u00e9ductrice, mais pour la bonne cause, et donc les cheveux roux se se se revaloriser aujourd'hui nous nous vivons sur cette ambivalence double code, il y a de la rousseur n\u00e9gative de la rousseur tr\u00e8s positive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [83%] :\r\nOui, souvent on aime dire blond v\u00e9nitien au lieu de rouvert comme ici \u00e0 la leur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:01) [87%] :\r\nLe le mot lui- m\u00eame peut-\u00eatre encore ressentis comme p\u00e9joratifs ou douloureux, donc on fait des contorsions de lexique pour employer d'autres mots ou 12 expression paum\u00e9 pour d\u00e9signer la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:13) [92%] :\r\nAlors les enjeux autour de la couleur sont nombreux, ils sont socio- politique \u00e9thique artistique, po\u00e9tique, il rel\u00e8ve de l'imaginaire et de l'imagination, on l'a vu avec vous, j'en passe, ce qui m'a frapp\u00e9 c'est que vous dites que vous parlez de cette incompr\u00e9hension qui s'att\u00e9nue tout de m\u00eame cette incompr\u00e9hension entre les disciplines qui s'int\u00e9resse aujourd'hui aux couleurs, vous participez \u00e0 de nombreux colloques et vous dites : mais finalement n'avait de la peine \u00e0 s'entendre, alors qu'est -ce qui se passe entre les disciplines, par exemple entre les chimistes, les neurologues, les po\u00e8tes et les hommes, historien ou qui rel\u00e8ve de la science humaine comme vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:46) [89%] :\r\nOui, savoir, ils veulent participer, assez souvent m\u00eame \u00e0 des colloques transdisciplinaire ou pluridisciplinaires autour de la couleur avec des chimistes, des physiciens, des linguistes, des sociologues, des historiens, nous sommes tr\u00e8s contents de nous retrouver pour parler de la couleur, mais au bout de 2 minutes, nous comprenons que nous ne parlons pas de la m\u00eame chose, chaque discipline \u00e0 ces d\u00e9finitions, ses conceptions ces classifications m\u00eame et c'est assez difficile de construire quelque chose \u00e0 partir de point de d\u00e9part, qui ne sont pas partag\u00e9es, \u00e7a n'est pas r\u00e9cent, bien s\u00fbr, mais en gros, on peut dire que les couleurs au sein des sciences humaines et les couleurs au sein des sciences dures, la physique et la chimie, \u00e7a n'est quand m\u00eame pas le m\u00eame monde, moi qui suis historien, l'une des grandes difficult\u00e9s que j'ai fait de faire comprendre \u00e0 mes coll\u00e8gues chimistes ou physiciens des amis parfois que nos savoirs d'aujourd'hui ce ne sont pas des v\u00e9rit\u00e9s, ce sont des \u00e9tapes dans l'histoire des savoirs et les soci\u00e9t\u00e9s qui ont v\u00e9cu avant nous avait sur la couleur d'autre d\u00e9finition d'autres classements d'autres sensibilit\u00e9s et celle qui vont nous suivre, ont encore d'autres d\u00e9finitions du classement et peut-\u00eatre vont vont sourire de ce que nous croyons aujourd'hui quant \u00e0 la physique et la chimie des couleurs, mais cette id\u00e9e qui est banal en sciences humaines et ce danger de l'anachronisme qui guette l'historien \u00e0 chaque point de documents, je connais des hommes de science qui qui n'y sont pas du tout sensible qui sont persuad\u00e9s qu'aujourd'hui on est parvenu \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 ou \u00e0 une certaine v\u00e9rit\u00e9 donc discuter et parfois difficile. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:26) [87%] :\r\nOn l'a entendu dans la carte sonore au d\u00e9but, il \u00e9tait une fois, il y avait 3 couleurs, vous nous rappelez lesquels. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:34) [90%] :\r\nOui, dans pas dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s, mais dans beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s, notamment en Occident pour les p\u00e9riodes tr\u00e8s ancienne 3 couleurs compte plus que les autres, \u00e7a ne veut pas dire que les autres n'existe pas mais ces 3 -l\u00e0 sont beaucoup plus forte du point de vue social mat\u00e9rielles et symboliques, le blanc, le rouge et le noir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:55) [89%] :\r\nEt aujourd'hui ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:57) [88%] :\r\nAujourd'hui, on peut dire qu'aujourd'hui nous vivons en Occident, toujours sur 6 couleurs de base, le blanc, le rouge et le noir, auxquels se sont jointes progressivement 3 autres couleurs le Vert, le jaune et le bleu donc, blanc, rouge, noir, Vert, jaune, bleu et d\u00e8s qu'on passe \u00e0 des couleurs comme gris orange et brun, rose, violet, on sent bien qu'on n'est pas tout \u00e0 fait sur le m\u00eame rang, ce sont des couleurs du 2\u00e8me rang en quelque sorte des demi- obtenue parfois avoir m\u00e9lange, donc on a 5 couleurs du 2\u00e8me rang si Couleurs du 1er rang, \u00e7a fait 11, \u00e7a n'est pas tellement un nombre symbolique mais c'est vrai que si on cherche \u00e0 aller plus loin, il n'y a plus que des nuances et des nuances de nuances. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:47) [79%] :\r\nParler d'un bleu ciel, un rouge grenat, d'un Vert pomme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:54) [94%] :\r\nCe sont des nuances du bleu, du rouge, du Vert, ce ne sont pas des couleurs et ses nuances sont en g\u00e9n\u00e9ral absolument pas de symbolique qui leur soit propre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:04) [82%] :\r\nEt ces nuances, elles se sont d\u00e9velopp\u00e9s ou en tout cas Kabul Air s'est d\u00e9velopp\u00e9 au cours des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:11) [91%] :\r\nOui et non, \u00e7a ce n'est pas une \u00e9volution continue, il y a des \u00e9poques et des soci\u00e9t\u00e9s dont le vocabulaire chromatique et plus riche que la n\u00f4tre, et puis \u00e7a peut s'pour ouvrir et au contraire s'enrichir, \u00e7a n'est pas continue d'ailleurs en histoire, rien n'est jamais continue l'esp\u00e9rance de vie ou la taille des hommes et des femmes en Europe ne cesse pas de grandir, au contraire, \u00e7a monte et \u00e7a descend au fil des si\u00e8cles, h\u00e9 bien pour le lexique des couleurs, c'est un peu la m\u00eame chose, par exemple le 18\u00e8me si\u00e8cle a \u00e9t\u00e9 un moment de grand enrichissement non seulement de de la palette des couleurs, mais des termes pour d\u00e9signer les nuances de couleurs aujourd'hui on serait plut\u00f4t plus pauvre qu'on ne l'a \u00e9t\u00e9 au 18\u00e8me et m\u00eame dans une bonne partie du du 19\u00e8me si\u00e8cle, en tous cas dans le vocabulaire de la vie quotidienne, \u00e9videmment si on convoque les termes les plus po\u00e9tiques ou oniriques au les plus techniques, dans telle ou telle domaines de pointe o\u00f9 la couleur est concern\u00e9, \u00e7a devient un peu diff\u00e9rent mais disons dans les usages quotidiens du vocabulaire, nous avons plut\u00f4t moins de mots qu'on en a eu, \u00e0 certaines \u00e9poques et qu'on en a hors d'Europe, aujourd'hui, par exemple au Japon il y a dans le vocabulaire de tous les jours plusieurs mots pour qualifier le blanc et le noir, alors que dans les langues europ\u00e9ennes en g\u00e9n\u00e9ral, il y en a plus qu'un aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:34) [88%] :\r\nOui, quoiqu'on dit plus blanc que blanc, le doigt Coluche je crois il y a la poudre \u00e0 lessiver puis blanc cass\u00e9, apr\u00e8s il y a quand m\u00eame beaucoup de nuances. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:41) [85%] :\r\nVoil\u00e0, on est oblig\u00e9 de convoquer des p\u00e9riphrases des propositions relatives des comparaisons pour qualifier les nuances du blanc alors que certaines langues plusieurs termes de base pour dire blanc le latin par exemple l'avait au moins 2 termes Albou s'et candide ou ce qui distinguait le blanc, du blanc brillant, m\u00eame chose dans les anciennes langues germaniques, o\u00f9 il y avait une racine Va\u00efsse pour le blanc, une racine blanc que pour le blanc brillant donc le vocabulaire ici, c'est le quotidien c'est s'est appauvri. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:15) [87%] :\r\nAlors, tout petit d\u00e9j\u00e0, Michel Pastoureau, je souris, pardonnez -moi, parce que cela m'amuse de vous imaginer en culotte courte, vous \u00e9tiez tr\u00e8s sensible, hyper sensible, dites -vous, aux couleurs et aux nuances d'ailleurs cette hypersensibilit\u00e9 Tessin un privil\u00e8ge ou un handicap. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:33) [91%] :\r\nAujourd'hui, je consid\u00e8re que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t un privil\u00e8ge et \u00e7a m'a construit et \u00e7a m'a permis de choisir mon m\u00e9tier, mon terrain de recherche faire que, o\u00f9 que je sois, je suis un grand observateur des couleurs donc je je ne m'en jamais puisqu'elles sont pr\u00e9sentes partout, donc c'est un immense privil\u00e8ge quand j'\u00e9tais plus plus jeune enfant, je ne sais pas si c'\u00e9tait un handicap, mais en tout cas, \u00e7a m'a jou\u00e9 des tours, parfois en tout cas ce qui est vrai c'est que quand j'avais les d\u00e9buts des culottes courtes quand j'ai eu des culottes courtes, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 sensible captiv\u00e9s par les couleurs, probablement parce que je suis n\u00e9 dans une famille o\u00f9 les peintres, les artistes peintres \u00e9taient relativement nombreux, j'avais 3 grands oncles qui \u00e9tait artiste peintre et plusieurs amis de mon p\u00e8re \u00e9tait artiste peintre \u00e9galement essayer de vivre de leurs peintures donc tout petit j'ai fr\u00e9quent\u00e9 des ateliers de peintres qui sont pour un jeune enfant, des terrains de jeu magnifique, on peut jouer avec des poudres des godets des vieux tubes, faire des cochonneries de toutes sortes, pass\u00e9 c'est jubilatoire, donc j'ai \u00e9t\u00e9 sensibilis\u00e9 comme cela \u00e0 la peinture et \u00e0 la couleur et le hasard a fait que mon p\u00e8re et mon oncle \u00e9tait passionn\u00e9 par l'histoire de de la p\u00e2ture, donc on va emmener au Mus\u00e9e de tr\u00e8s bonne heure, donc ce sont des go\u00fbts qui me sont ou qui me sont rest\u00e9s, donc je, je suis plut\u00f4t un privil\u00e9gi\u00e9, de ce point de vue -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:00) [90%] :\r\nVous parlez par exemple toujours de votre enfance de caprice chromatique on comprend par l\u00e0 que vous n'avez pas toujours \u00e9t\u00e9 bien compris par votre entourage m\u00eame sensible \u00e0 la peinture, vous citez notamment \u00e0 la une jolie petite histoire d'un Blaser dont vous n'avez pas voulu parce que le bleu ne vous convenait pas parce qu'un blazer doit avoir un certain bleu et pas un autre, alors c'\u00e9tait quoi ce bleu qu'il fallait avoir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:23) [89%] :\r\nOui, oui, comme cela, peut-\u00eatre pas dans la toute petite enfance mais en tous cas au d\u00e9but de l'adolescence, j'ai fait ce que mes parents et maisons cl\u00e9s plaid\u00e9 caprice chromatique ce blazer de sinistre m\u00e9moire, c'est au fond la 1\u00e8re veste que mes parents m'ont achet\u00e9 c'\u00e9tait pour aller \u00e0 un mariage, je suis avec ma m\u00e8re et ma tante dans un magasin pour pour enfants un peu chic et j'avais remarqu\u00e9 qu'il y avait des blazer bleu marine, droit et des blazer bleu marine, je voulais un blazer bleu marine crois\u00e9s je trouvais que \u00e7a faisait aviateur, mais le vendeur l'ignoble vendeur a fait remarquer \u00e0 ma m\u00e8re que j'\u00e9tais un peu du pour porter un blazer crois\u00e9 -il recommand\u00e9 le blazer droit et moi j'avais remarqu\u00e9 que les blazers droits dans ce magasin \u00e9tait d'un bleu marine, un peu moins bleu marine que les blazers crois\u00e9s et \u00e7a c'\u00e9tait pas possible pour moi c'\u00e9tait pas vrai bleu marine, alors j'ai fait un caprice, personne n'a vu de diff\u00e9rence, on a appel\u00e9 le chef de rayon, nous sommes sortis sur le trottoir \u00e0 la lumi\u00e8re du jour, comparer les 2 blazer, tout le monde, voyez la m\u00eame couleur et moi je voyais bien que c'\u00e9tait pas la m\u00eame couleur, mais j'ai perdu on m'a acheter le blazer droit d'bleu Barinas peu moins bleu marine que l'autre et je me suis senti tout honteux et le jour de ce mariage, j'ai cru que tout le monde me regarder parce que mon bleu marine, n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait alors il \u00e9videmment personne secr\u00e9taire que c'est \u00e0 cette nuance de couleur et moi j'avais bien vu que c'\u00e9tait pas la m\u00eame chose, donc j'avais d\u00e9j\u00e0 une sensibilit\u00e9 aux nuances et aux nuances de nuances qui \u00e9tait peut-\u00eatre plus grande que le commun des mortels ou, en tout cas une obsession, une pr\u00e9occupation de la couleur qui D\u00e9d\u00e9 la rage de 12 ans se manifester par ses caprices. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:08) [94%] :\r\nEt devenir un chercheur et chercher au sein de la couleur, \u00e7a vous a permis de faire moins de caprices et plus de travaux intellectuels. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:17) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, la recherche, la publication des travaux, la prise de parole en public pour parler de la couleur, un sujet qui touche \u00e0 tous les domaines qui concernent tout le monde hein quand je fais une conf\u00e9rence je m'aper\u00e7ois qu'\u00e0 la fin, il n'y a pas trop de timidit\u00e9 pour poser des questions, chacun a envie de dire des choses sur la couleur, y compris les jeunes enfants, c'est un sujet racoleur pour faire un jeu de mots que la couleur donc je suis enchant\u00e9 d'avoir pu en faire une de mes sp\u00e9cialit\u00e9s d'historien, m\u00eame si au d\u00e9but, j'ai rencontr\u00e9 un certain nombre de difficult\u00e9s parce que quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant, puis je ne chercheur dans l'universit\u00e9 fran\u00e7aise, en tout cas ce sujet semblait soit compl\u00e8tement frivole, leur couleur vraiment fait ridicule le jeune chercheur que l'\u00e9t\u00e9, avait l'air de se faire trop plaisir avec Arte le sujet dans les ann\u00e9es 70 80 une certaine morale voulait que le chercheur ne se fasse pas plaisir avec son travail aujourd'hui, heureusement, on en est venu \u00e0 des sensibilit\u00e9s un peu diff\u00e9rentes ou bien ce sujet semblait absolument impossible, construire une histoire du coup l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:27) [86%] :\r\nC'est un exercice complexe et. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:33) [94%] :\r\nVous n'y arriverez jamais Pastoureau, voil\u00e0 ce que j'entendais autour de moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:37) [67%] :\r\nOui, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:38) [76%] :\r\nDonc je voudrais si vous sert aujourd'hui vous satisfait enfin vous comble donc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:42) [89%] :\r\nC'est une revanche, oui je suis content d'avoir montr\u00e9 que, au moins sur certains points, on peut construire une histoire sociale, les couleurs, mais seuls les \u00e9tudiants qui cherchent \u00e0 faire un peu comme moi qui suivre les voies. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:57) [85%] :\r\nSont un peu handicap\u00e9 parce que la couleur, c'est vraiment un sujet qui touche \u00e0 de nombreuses disciplines, or aujourd'hui c'est vrai en France, mais c'est vrai dans les pays voisins, c'est vrai, en Suisse, o\u00f9 Jean feignant petit peu on vous demande pour faire carri\u00e8re, des \u00e9tiquettes claires o\u00f9 on historien ou on est philologue on est historien de l'art ou on est chimiste, on est linguiste, mais on n'est pas tout \u00e7a \u00e0 la fois, or pour travailler sur la couleur, il faut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:23) [88%] :\r\nTout \u00e7a \u00e0 la fois et et \u00e7a finit par \u00eatre un handicap pour \u00eatre candidat \u00e0 ceci ou \u00e0 cela, on se fait chasser de partout parce que l'on n'a pas unit\u00e9 4 l'\u00e9tiquette claire il y a 25 ou 30 ans, ce t\u00e9moin handicap. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:39) [89%] :\r\nMichel Pastoureau votre plus vieux souvenirs chromatique c'est le jaune et il est li\u00e9 \u00e0 Andr\u00e9 Breton alors que fait l'\u00e9crivain dans cette couleur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:48) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:49) [88%] :\r\nIl fait partie de mes souvenirs parce qu'Andr\u00e9 Breton \u00e9tait un ami tr\u00e8s proche de mon p\u00e8re, avant qu'il ne se f\u00e2che tout le monde se f\u00e2cher avec Breton, c'\u00e9tait normal dans le groupe surr\u00e9aliste auquel mon, mon p\u00e8re a appartenu de 1932 \u00e0 1952 53 donc Andr\u00e9 Breton T\u00e9l presque tous les jours \u00e0 mon p\u00e8re, j'avais parfois le droit de lui parler au t\u00e9l\u00e9phone, et puis il venait \u00e0 la maison, prendre un verre ou m\u00eame d\u00eener et il m'a port\u00e9 \u00e0 cette occasion, des crayons de couleur du papier qui \u00e9tait toujours un papier tr\u00e8s sp\u00e9ciale dessiner avec moi sur ce papier, bref, je l'ai bien connu dans ma petite enfance, il me faisait peur, peur parce que il avait une voix tr\u00e8s sp\u00e9cial, on dirait aujourd'hui une voix un peu affect\u00e9 en tout cas une voie qui n'\u00e9tait pas naturel qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s litt\u00e9raire comme \u00e7a et puis surtout, il avait une \u00e9norme t\u00eate breton avait une grosse t\u00eate par rapport \u00e0 son corps, en tout cas, et il avait les cheveux longs, donc \u00e7a accentue enfin, or cette \u00e9normit\u00e9 de la t\u00eate et pour l'enfant que j'\u00e9tais s'\u00e9tait assez impressionnant mais dans mes souvenirs, ce qui est le plus marquant, c'est peut-\u00eatre breton, toujours v\u00eatu d'un gilet que je qualifierais de jaune, je le vois tr\u00e8s bien s\u00fbr jaune, jaune un peu miel et aujourd'hui avec le recul, je, je, je me demande qu'est -ce que \u00e7a pouvait \u00eatre qu'un gilet jaune et breton ne certainement pas un gilet tricot\u00e9 jaune d'or ou quelque chose comme \u00e7a est -ce que c'\u00e9tait un paletot en cuir ou en mode d'un plus ou moins belge et que j'ai transform\u00e9 en jaune avec les caprices de ma m\u00e9moire, je ne sais pas, mais en tout cas pour moi il est vraiment associ\u00e9e \u00e0 un gilet jaune. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:36) [75%] :\r\nVous avez pas de photo pour le prouver, pas de photos couleur pour le prouver, \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:40) [80%] :\r\nOn a quand m\u00eame quelques photos couleur de Breton g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:43) [80%] :\r\nPas grand chose, hein, que ce d\u00e9bat que vous allez voir, \u00e0 l'\u00e9poque, oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:48) [83%] :\r\nVoil\u00e0 oui, donc c'est des souvenirs de 4 5 ans et donc sur ce que j'ai pu voir, je n'ai jamais retrouv\u00e9 les jaunes et breton qui \u00e9tait excentrique par bien des comportements ne l'\u00e9tait pas tellement dans son v\u00eatement il n'enlevait jamais savait par exemple donc je je ne sais pas de Kouchner ceci les jaunes peut-\u00eatre simplement un un gilet d'un, par exemple, un peu, un peu, ou en pot en cuir que j'ai transform\u00e9 en a magnifique auxquels je suis associ\u00e9 le le mouvement surr\u00e9aliste dans son ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:24) [92%] :\r\nMais en tout cas c'est plus riant que le belge Mitterrand dont vous parlez \u00e9galement dans votre livre, Michel Pastoureau. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:31) [92%] :\r\nOui, c'est une expression que j'ai trouv\u00e9 pour la 1\u00e8re fois sous la plume d'un auteur que je lis, quasiment tous les jours, Fr\u00e9d\u00e9ric Dard, avec sa femme s\u00e9rie des des San Antonio je le lis depuis 50 ans, et un jour, j'ai trouv\u00e9 pour qualifier ces couleurs cette expression qui m'a \u00e9norm\u00e9ment plu beige Mitterrand que j'ai retrouv\u00e9 par la suite, sous la plume de certains journalistes et je suis s\u00fbre que elle est n\u00e9e d'un costume que le pr\u00e9sident Mitterrand a apport\u00e9 2 \u00e9t\u00e9s de suite un costume beige beurre frais, on pourrait dire un costume qui ne lui allait absolument pas \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, il avait l'air dans ce costume d'\u00e9t\u00e9 qui avait l'air. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:16) [76%] :\r\nTrop 9 trop beige trop clair il \u00e9tait affreux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:22) [85%] :\r\nPlus la nuance de ce beige que je l'ai vu qu'\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision en photographie \u00e9tait une nuance assez abominable d'une d'une vulgarit\u00e9 qui est \u00e9tonnante pour un pr\u00e9sident et je m'\u00e9tonne que des conseillers, terre de la pr\u00e9sidence et et puis l'habiller comme \u00e7a, je me demande m\u00eame combien de voix, \u00e7a a fait perdre au parti de soutenir au Fran\u00e7ois Mitterrand aux \u00e9lections l\u00e9gislatives qui qui ont suivi, Mitterrand a \u00e9t\u00e9 magnifique, quand on en velours en tweed and gentleman Farmer mais alors en costume beurre frais moutarde clair non, \u00e7a ne lui allait absolument pas d'o\u00f9 l'expression beige Mitterrand pour qualifier un tr\u00e8s vilain belge. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:08) [78%] :\r\nRevenons au jaune Andr\u00e9 Breton Michel Pastoureau jaune, c'est une couleur n'allez mais parce qu'elle est associ\u00e9e \u00e0 des moments, y compris historiques, comment les nommer disons douloureuse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:20) [90%] :\r\nOui, une des caract\u00e9ristiques du jaune dans l'histoire de l'Europe, c'est sa d\u00e9valorisation dans les soci\u00e9t\u00e9s anciennes la. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:27) [79%] :\r\nBref, Rome. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:30) [88%] :\r\nOn aime le jaune et le jaune joue une place dans la vie quotidienne dans la vie religieuse dans l'univers des symboles, une place qui est valoris\u00e9 et puis au moyen- \u00e2ge jaune se d\u00e9value devient La Couleur du mensonge, de la trahison de la maladie de l'h\u00e9r\u00e9sie et tous les gens ne sont entra\u00een\u00e9s dans cette esp\u00e8ce de chute et c'est l'or qui garde sur lui tous les bons va au fond de la couleur jaune, le jaune se d\u00e9doubler lorsque le bon jaune et le jaune stricto sensu ne garde que les mauvais aspects de la couleur, jusqu'\u00e0 des dates r\u00e9centes ou le jaune reste assez banalement au th\u00e9\u00e2tre par exemple, la couleur de la tromperie, non seulement des trompeur, mais aussi les tromper les maris tromp\u00e9s par exemple feront associ\u00e9 au XIXe si\u00e8cle \u00e0 la couleur jaune, mais les f\u00e9lons les tra\u00eetres sont aussi associ\u00e9s \u00e0 la couleur jaune, les syndicats jaunes, ce sont des syndicats qui qui roule pour le patronat, en fait et qui trahissent la couleur syndicale et puis \u00e0 des dates plus r\u00e9cents qui \u00e0 ce jour tr\u00e8s tr\u00e8s douloureuse qui est constitu\u00e9 par l'\u00e9toile jaune qui fait \u00e9cho \u00e0 d'autres marques journal impos\u00e9 aux non- chr\u00e9tiens au moyen- \u00e2ge, notamment aux juifs, donc c'est un jaune douloureuse c'est un jaune qui est une marque infamante donc le jaune en effet la pas tr\u00e8s bonne r\u00e9putation et dans les enqu\u00eates d'opinion sur la couleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, si on prend les les 6 couleurs de base, ce que nous avons nomm\u00e9 en commen\u00e7ant, blanc, rouge, noir, Vert, jaune, bleu dans les enqu\u00eates d'opinion, on s'aper\u00e7oit que le jaune vient en dernier canton demande partout en Europe aux personnes interrog\u00e9es, quelle est votre couleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, tr\u00e8s, tr\u00e8s peu ont le jaune comme couleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:21) [88%] :\r\nIl en reste on on voit, on voit avec vous, laquelle l'histoire assez rupture, vous nous le disiez Michel Pastoureau, elle a aussi sa m\u00e9moire le jaune traverse les il leur reste encore quelque chose aujourd'hui, on a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 2 fois avant d'offrir des fleurs jaunes \u00e0 quelqu'un, par exemple, et je crois que je vous ai bien lu l'Antiquit\u00e9 le jaune par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:40) [98%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:41) [82%] :\r\nOui, oui, dans dans l'Antiquit\u00e9 grecque et dans l'Antiquit\u00e9 romaine, le jaune d'une couleur tr\u00e8s valoris\u00e9 associ\u00e9 au rituel de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:48) [84%] :\r\nIl y a un jeu offert \u00e0 certains lieux donc le le jaune n'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:55) [86%] :\r\nPas du tout p\u00e9joratif et puis c'est le moyen- \u00e2ge, peut-\u00eatre sous l'influence des h\u00e9ritages non gr\u00e9co- Romain des h\u00e9ritages barbare Romains et que le jaune se en Turquie a toujours est -il que, au fil des si\u00e8cles le jaune prend des aspects n\u00e9gatifs qu'il n'avait pas dans l'Antiquit\u00e9 et les a partiellement conserv\u00e9 jusqu'\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:19) [92%] :\r\nLa couleur, c'est une question historique, c'est une question de symbole, c'est aussi une question et c'est une question qu'on peut poser un historien, une question de regard essentiel non. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:30) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:33) [92%] :\r\nTout passe pas presque tout passe par le regard, donc c'est difficile de travailler sur la couleur, sans prendre en compte les probl\u00e8mes de vision de visibilit\u00e9 de perception donc de lumi\u00e8re et de mati\u00e8re \u00e7a n'\u00e9puise pas les probl\u00e8mes de la couleur, mais \u00e7a en pose quand m\u00eame beaucoup et on peut se demander si tout le monde voit les couleurs de la m\u00eame fa\u00e7on, si \u00e0 toute \u00e9poque, on a vu des couleurs comme nous aujourd'hui, etc, on peut se poser une foule de questions y compris se demander ce que les aveugles de naissance peuvent avoir comme culture de la couleur, comment discuter avec eux de probl\u00e8mes concernant les couleurs etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:11) [78%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:11) [98%] :\r\nMichel Pastoureau la musique peut aussi avoir des couleurs et je vous propose \u00e0 ce sujet d'\u00e9couter Olivier Messiaen et nous nous retrouverons apr\u00e8s une pause musicale bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:24) [77%] :\r\nIl y a des d\u00e9viss\u00e9 color\u00e9 et d'autres qui ne le sont pas sont dans l'ordre je crois le 1er Monteverdi, tr\u00e8s color\u00e9, Mozart, tr\u00e8s color\u00e9, Berlioz color\u00e9 par le tabac, seulement lui et Debussy est extraordinairement colle oui il y a une seule de o\u00f9 il y ait un peu de couleur, c'est la samedi pastorale dans le 1er Monde la pastorale, il y a presque des plaques de couleur dans le bac, l\u00e0 il faut \u00eatre prudent parce que Bach avait plusieurs styles, toutes les fois qu'il y a des sujets un peu terrifiant il n'emploie langage chromatique qui color\u00e9 les auteurs modernes sont un peu gris sont moins color\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:55) [90%] :\r\nLe final de la Symphonie num\u00e9ro 52 de Mozart interpr\u00e9t\u00e9 par les London Mozart players, sous la direction de Matias, vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute de Babylone et nous sommes en compagnie de l'historien Michel Pastoureau, grand sp\u00e9cialiste des couleurs, des images et de symboles et dont le dernier livre les Couleurs de nos souvenirs et paru aux \u00e9ditions du Seuil dans la collection La Librairie du XXIe si\u00e8cle, c'est un journal chromatique qui s'\u00e9tend sur un demi si\u00e8cle, Michel Pastoureau tout \u00e0 l'heure, nous avons entendu Olivier Messiaen d\u00e9cliner les couleurs selon lui de la musique, vous y \u00eates aussi sensible, vous avez vos couleurs musicales ou. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:33) [87%] :\r\nOui, je ne suis pas le seul d'ailleurs, est depuis longtemps, on s'est aper\u00e7u que les couleurs et la musique entretenait des rapports \u00e9troits, notamment des rapports de vocabulaire, des mots comme notre couleur ton nuance gamme chromatisme sont communs \u00e0 la fois au monde des couleurs et au monde de la musique \u00e7a souligne bien cette cette parent\u00e9 la gamme chromatique \u00e7a s'emploie aussi bien pour la musique pour la couleur, donc des \u00e9tudes un de ses nombreuses cerner cette parent\u00e9 au XVIIIe si\u00e8cle, m\u00eame, on s'est mis \u00e0 faire des clavecins pour sourds avec des touches de couleurs diff\u00e9rentes qui constituer de v\u00e9ritables gamme d\u00e9clinant les couleurs comment d\u00e9cline les notes donc cette parent\u00e9 est \u00e9vidente : Moi -m\u00eame, je distingue en effet comme Messiaen des musiques qui sont, qui me semble plus que d'autres, \u00e9videmment, \u00e7a m'est personnelle et peut-\u00eatre que tout le monde ne partage pas cette palette pour rester dans Mozart, par exemple, trouver la Symphonie num\u00e9ro 40 que j'aime beaucoup s'inscrit dans une gamme de noir, gris, blanc bras qui est tr\u00e8s peu riche de couleurs vives, mais qui est d'autant plus s\u00e9duisante, peut-\u00eatre pour cette raison -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:54) [88%] :\r\nOn reste dans le subjectif, par contre, vous avez peu de sympathie, me semble -t-il pour le Voyelles de Rimbaud qu'est -ce qui vous d\u00e9pla\u00eet, je rappelle donc \u00e0 ah, le fameux po\u00e8me \u00e0 noir, blanc, I rouge, U Vert, O bleu des correspondances que lui- m\u00eame Rimbaud appel\u00e9 arbitraire qu'est -ce qui vous d\u00e9pla\u00eet dans ce po\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:13) [88%] :\r\nJe n'ai pas le po\u00e8me qui me d\u00e9pla\u00eet, c'est c'est Rimbaud et surtout ce qu'on fait de Rimbaud, qui m'agace, mais c'est probablement un probl\u00e8me personnel, mon p\u00e8re avait une admiration immod\u00e9r\u00e9e pour un beau et dans biotech qui \u00e9tait tr\u00e8s riche, il y avait des ouvrages rimbaldien rebondit tr\u00e8s tr\u00e8s nombreuses de Rimbaud et sur Rimbaud, \u00e7a devait m'agacer dans le cadre d'adolescents de la r\u00e9volte contre le p\u00e8re, mais d'une part je, je, je n'aime pas du tout personnage Rimbaud, r\u00e9volt\u00e9, je trouve que \u00e7a n'a rien d'original \u00e0 son \u00e9poque et de l'autre comme po\u00e8te, je n'aime pas tellement, je pr\u00e9f\u00e8re Verlaine, par exemple, et surtout, Nerval, mais dans ce sonnet des des voyelles qui a donn\u00e9 naissance \u00e0 une bibliographie absolument oc\u00e9anique, moi je ne partage pas les associations de couleurs propos\u00e9es par un beau on a d'ailleurs fait pas mal d'enqu\u00eate, rares sont les personnes qui seraient d'accord avec ce qu'il fait \u00e0 noir blanc y rouge, U Vert, O bleu, je vois pas les choses comme \u00e7a, et depuis le lyc\u00e9e, o\u00f9 j'ai \u00e9tudi\u00e9 ce pourM. jusqu'\u00e0 aujourd'hui, je proposerai une autre s\u00e9quence moi pour moi et O'Shea \u00e0 n'est pas noir et rouge, blanc, \u00e0 la rigueur, mais je le vois plut\u00f4t bleu alors il rouge non \u00e7a c'est pas possible, il aurait et ensuite au peut-\u00eatre bleu ou Vert et le Vert ou bleu, l\u00e0 je serai relativement relativement d'accord avec l'donc, ce sont des exercices qui ont l'air gratuit comme \u00e7a mais qui disent quand m\u00eame pas mal de choses et ce qui m'insupporte c'est que Rimbaud qui a toujours \u00e9t\u00e9 un sale gamin fait expr\u00e8s de dire que naturellement il y a rien \u00e0 trouver, dans comme signification dans ces associations que c'est compl\u00e8tement gratuit, etc, etc, moi j'ai remarqu\u00e9 que Rimbaud \u00e9crit ce po\u00e8me quand il a 17 ans, et quand il est passionn\u00e9 par l'Angleterre et la langue anglaise, qui n'a pas encore visit\u00e9 l'Angleterre mais il va y aller et je me demande s'il n'y a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:14) [89%] :\r\nPar un jeu de mots peut-\u00eatre plus ou moins confiants entre le nom du po\u00e8te Rimbaud et le nom anglais de l'arc-en-ciel Rainbow, \u00e7a me semble une piste pour essayer de comprendre pourquoi un sonn\u00e9 construit sur la couleur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:28) [87%] :\r\nAlors, amateurs de th\u00e8ses universitaires \u00e0 vos marques, voil\u00e0 Michel Pastoureau nous propose un nouveau sujet Michel Pastoureau, vous avez une jolie famille en tout cas la lettre int\u00e9ressantes, passionnantes bouillonnante non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:42) [90%] :\r\nOui, j'ai, j'ai toujours cru que c'\u00e9tait la norme des choses et que tout le monde \u00e9tait comme moi j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:47) [81%] :\r\nMoins un pas copain avec Andr\u00e9 Breton avec Dali avec \u00c9luard et et un petit peu amoureux semble -t-il en tout cas, admiratif de gala. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:56) [92%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait \u00e7a oui, je ne m'en suis pas rendu compte avant mettre un grand adolescent voil\u00e0 un jeune homme adulte et donc, je regrette de ne pas avoir fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:06) [86%] :\r\nParler davantage mon p\u00e8re de ce pass\u00e9 surr\u00e9aliste quand j'\u00e9tais adolescent \u00e7a n'et 5 \u00e0 moiti\u00e9, donc c'est devenu adulte que j'ai pu \u00e9changer avec lui et heureusement et les morts relativement \u00e2g\u00e9e, donc j'en ai appris beaucoup et j'ai compris que j'avais eu une enfant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:24) [75%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:25) [89%] :\r\nNa\u00eetre dans une telle famille du c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re, elle \u00e9tait pharmacienne, donc j'ai grandi dans une pharmacie qui est un autre terrain de jeu et ma m\u00e8re avait la passion de la botanique et \u00e7a se Corse, regrette de ne pas l'avoir eu quand j'\u00e9tais enfant, \u00e7a n'est venue que beaucoup plus vite mais bref, apr\u00e8s avoir cru que tout le monde \u00e9tait comme moi, j'ai compris qu'au contraire \u00e7a fait, c'est moi qui a \u00e9t\u00e9 sur les marges et que j'avais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s g\u00e2t\u00e9e de na\u00eetre dans une telle famille o\u00f9 la culture \u00e9tait omnipr\u00e9sente, mon p\u00e8re avait une biblioth\u00e8que consid\u00e9rable mon oncle \u00e9galement, donc j'ai grandi dans les livres, on m'a emmen\u00e9 au mus\u00e9e tr\u00e8s t\u00f4t donner le go\u00fbt des expositions et sp\u00e9cialement des expositions de peinture, de tr\u00e8s bonne heure, bref, chez ma voie toute trac\u00e9e, les choses ont \u00e9t\u00e9, je dois dire, relativement facile sur le plan professionnel gr\u00e2ce \u00e0 ses chances de d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:19) [90%] :\r\nC'est pas tout \u00e0 fait ce qu'on lit dans dans ce livre, Michel Pastoureau, c'est vrai, certainement, mais \u00e0 travers les lignes entre les lignes et m\u00eame relativement clairement on voit quand m\u00eame que petit, la vie n'\u00e9tait pas si facile pour vous, je trouve ce sont des moments tr\u00e8s touchant, de ce livre Les Couleurs de nos souvenirs o\u00f9 vous vous parlez de vous m\u00ealer de votre enfance, \u00e7a, on voit un petit gar\u00e7on agoraphobe, \u00e7a vous le dites clairement, et puis finalement, qui ne se met pas trop tout \u00e0 l'heure, vous nous disiez, j'\u00e9tais un peu trop de du pour le Blaser crois\u00e9s, hein, je crois que c'est \u00e7a, donc, un petit gar\u00e7on un peu mal dans son corps, enfin de la vie \u00e9tait pas si facile, facile pour vous, non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:57) [89%] :\r\nOui, c'est d'une part li\u00e9e \u00e0 cette enfance trop choy\u00e9, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tellement heureux dans ma famille, que d\u00e8s que je m'en \u00e9loigner, je m'apercevais que le monde \u00e9tait beaucoup plus brutal et agressif qui ne l'\u00e9tait chez moi, donc j'avais tendance \u00e0 avoir envie de rester dans les jupes de ma m\u00e8re ou de ma grand- m\u00e8re et et j'avais un peu peur de tout \u00e7a, c'est le probl\u00e8me des enfants qui n'ont pas de difficult\u00e9s familiales que l'on a trop prot\u00e9g\u00e9, ensuite, j'\u00e9tais un enfant surtout un adolescent d'eau du conflit tout \u00e0 l'heure, corpulent et s'\u00e9tait une souffrance parce qu'il y avait les moqueries, les humiliations, les premi\u00e8res amours qui n'\u00e9taient que des \u00e9checs et je suis, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 gros on fait je le suis rest\u00e9, je le suis encore aujourd'hui et le regard des autres \u00e9videmment est parfois difficile \u00e0 supporter les mais non aux gros n'ont pas id\u00e9e de ce que c'est que d'\u00eatre encore plus dans dans une soci\u00e9t\u00e9 qui valorise la minceur, \u00e7a n'a l'air de rien, on pense que c'est anecdotique, mais pas du tout non plus depuis des dates r\u00e9centes, on a tendance \u00e0 accuser les droits pour les gros de co\u00fbter cher \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, on a l'impression que les hommes et les femmes Roms sont sont coupables de quelque chose quand on est trop grand ou trop petit, ce n'est pas de notre faute, on n'y peut rien mettre gros, on a l'impression que c'est de notre faute, qu'on pourrait ne pas \u00eatre gros, ce qui est compl\u00e8tement faux, c'est donc de cela j'ai j'ai un peu souffert et pris l'habitude, par exemple, de m'habiller dans des couleurs que je crois \u00eatre amincissantes des couleurs fonc\u00e9es du bleu marine du gris, du noir ne peut pas dire que j'aime ses couleurs, mais j'ai l'impression qu'on regarde les autres, je suis un peu plus minces ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:44) [94%] :\r\nOn ne voit pas bien s\u00fbr, moi non plus, puisque vous \u00eates \u00e0 Paris Michel Pastoureau, comment \u00eates -vous v\u00eatus de quelle couleur aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:51) [85%] :\r\nEh bien, je porte une chemise, un zone et un pantalon gris fonc\u00e9, il fait tr\u00e8s chaud \u00e0 partir d'aujourd'hui et donc je me suis habill\u00e9e de couleurs amincissantes mais le Studio lui est enti\u00e8rement orang\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:06) [81%] :\r\n\u00e7a vous pla\u00eet \u00e7a vous va ou pas orange et on dit que c'est une couleur calme, \u00e7a existe, des couleurs calmes calme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:13) [90%] :\r\n\u00e7a existe, mais alors je ne pense pas que les soit calme pour moi Laurent Gerra et tonique et m\u00eame excitant d'ailleurs dans dans la gamme des couleurs de m\u00e9dicaments tous les tonifiant, la vitamine C et les produits apparent\u00e9s sont ou en orange et les calmants sont plut\u00f4t bleu comme comme les chambres d'h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:35) [86%] :\r\nEt pourquoi bleu, bleu c'est la couleur, vous le dites, depuis votre livre sur le bleu que la couleur bleue et la pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Europ\u00e9ens et des Occidentaux et tr\u00e8s largement devant toutes les autres qui ce qu'il a ce bleu qui nous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:49) [91%] :\r\nOui, j'ai constat\u00e9, enfin ce n'est pas moi mais sur les enqu\u00eates d'opinion que le bleu est la couleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, quand on demande aux personnes interrog\u00e9es, quelle est votre couleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e 50 pourcent \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s dans tous les pays d'Europe r\u00e9pondent que c'est le bleu et depuis qu'on a de telles enqu\u00eates d'opinion, c'est-\u00e0-dire depuis la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, les r\u00e9sultats sont toujours les m\u00eames, le bleu en t\u00eate tr\u00e8s loin devant les autres, puis le Vert, moins de 20 pourcent puis puis le rouge puis le blanc, puis le noir, puis le jaune, le bleu je pense pour lui d'\u00eatre consensuelle pacifique de ne pas agresser, c'est la couleur de la paix, d'ailleurs les les grands organismes internationaux semblaient Matisse tous par la couleur bleue, \u00e0 commencer par l'ONU et par les Casques bleus qui font porter une faible dans, dans, dans, dans le monde entier, donc le bleu la Gr\u00e8ce pas ne fait pas de vagues et quand on dit qu'on aime le bleu au fond on ne r\u00e9v\u00e8le rien sur soi -m\u00eame, tellement c'est c'est banal. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:50) [88%] :\r\nAlors votre couleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e et vous Michel Pastoureau, c'est le Vert, ce n'est pas la couleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, donc des occidentaux honnis des Europ\u00e9ens, je crois qu'elle vient, elle vient pas en tr\u00e8s mauvaise position mais enfin pas tr\u00e8s pr\u00e8s, c'est une fa\u00e7on aussi, peut-\u00eatre, de se distinguer non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:05) [71%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:06) [86%] :\r\nJe ne sais pas aussi loin que je me souvienne, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la petite enfance, je sais que le verre a toujours \u00e9t\u00e9 ma couleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, je ne pense pas que l'\u00e9cologie joue un r\u00f4le quelconque dans cette pr\u00e9f\u00e9rence, nous sommes encore \u00e0 ce nombreuses : nous sommes 17 18 pourcent \u00e0 \u00e0 voir le verre pour couleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e en Europe, on peut observer d'ailleurs qu'avec le Vert, c'est tout, rien, ou on l'aime, on l'aime pas du tout, il y a 2 grands ennemis du verre, il y a des tabous sur le veilleur des croyances qui retour cette couleur, moi j'aime le Vert et sp\u00e9cialement les les Vert fonc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:40) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:42) [84%] :\r\nMais alors le le Vert, ce n'est pas forc\u00e9ment une couleur sympathique c'est vous dites une couleur instable cette instabilit\u00e9, elle est d'abord chimique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:51) [89%] :\r\nPendant longtemps, en effet, pour fabriquer la couleur verte, on n'avait pas beaucoup de difficult\u00e9s, mais pour la fixer pour la stabiliser, on a eu du mal, aussi bien en peinture qu'on teinture et par l\u00e0 m\u00eame on associ\u00e9 progressivement le verre \u00e0 tous ceux qui, symboliquement \u00e9t\u00e9 instable pour l'historien, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, instabilit\u00e9 chimique entra\u00eene symbolique de l'instabilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire une couleur associ\u00e9e \u00e0 tout ce qui change tout ce qui tourne, l'amour, l'enfance, l'esp\u00e9rance, la chance, le jeu, l'argent, tout cela est plus ou moins \u00e0 la couleur verte depuis la fin du Moyen-Age jusqu'\u00e0 aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire des id\u00e9es, des concepts, des objets qui qui sont changeants, comme la couleur verte qui changeait les pigments s'oxyder devenez poison pour certains d'entre eux, bref une couleur instable et m\u00eame une couleur dangereuse pendant tr\u00e8s longtemps en Occident. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:53) [94%] :\r\n\u00e7a veut dire que le tapis Vert le fameux tapis Vert n'est pas couvert par hasard. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:58) [86%] :\r\nNon, il est, il est tr\u00e8s ancien, on a des documents sur les maisons de jeu \u00e0 Venise dans les ann\u00e9es 1500 et on joue d\u00e9j\u00e0 au cartes sur des surfaces vertes mais m\u00eame plus en amont les tournois Les hordes Ali et les jugements de Dieu sur le pr\u00e9, se d\u00e9roule sur une surface verte et aujourd'hui sur des surfaces vertes se d\u00e9roulent toutes sortes de comp\u00e9titions sportives, il y a l'enjeu d'une partie sur du verre, alors bien s\u00fbr c'est c'est c'est le verre de l'herbe de la pelouse, mais le tables de ping-pong pourrait tr\u00e8s bien ne pas \u00eatre verte, or elles sont vertes, parce que il y a l'enjeu d'une partie et dans les entreprises sur le tapis Vert des conseils d'administration se jouent parfois le sort du personnel et le destin m\u00eame de l'entreprise dans le Vert c'est la couleur du du destin ont march\u00e9, \u00e7a peut bien ou mal tourner. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:53) [87%] :\r\nMais \u00e7a c'est une m\u00e9moire collective parce que la table d'administration la choisit pas forc\u00e9ment verte en toute conscience. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:00) [79%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:00) [88%] :\r\nOn n'a pas conscience mais les les symboles fonctionne malgr\u00e9 nous, ce sont des h\u00e9ritages culturels, on en trouve dans notre vie quotidienne, beaucoup de traces sur les terrains de sport \u00e9galement par exemple certains maillots de grandes \u00e9quipes de football, ce sont les h\u00e9ritiers d'un signe d'embl\u00e8mes de banni\u00e8res qui remontent parfois tr\u00e8s, tr\u00e8s haut, ni les joueurs ni les dirigeants ni les spectateurs n'en ont conscience mais l'historien parfois peu reconstituer comme cela des filiations qui viennent de tr\u00e8s tr\u00e8s loin, donc, les 6 n'ont pas besoin d'\u00eatre conscient pour bien fonctionner. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:38) [97%] :\r\nPourquoi le dollar est -il un billet Vert. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:41) [90%] :\r\nOui, le dollar est \u00e0 un billet Vert parce que l'argent avant m\u00eame la cr\u00e9ation du dollar \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 associ\u00e9 \u00e0 la couleur verte et naturellement le fait que le dollar, une monnaie qui a pris une importance internationale soient imprim\u00e9s sur du papier Vert ou \u00e0 l'encre verte sur du papier verd\u00e2tre \u00e7a contribue \u00e0 accentuer encore ce rapport entre la couleur verte et et l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:07) [79%] :\r\nVers, c'est aussi le diable me disait Nicole corps pataud notre assistante de production venu spontan\u00e9ment, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:14) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:15) [86%] :\r\n\u00e0 certaines \u00e9poques, en effet, on a le diable peut-\u00eatre de toutes les couleurs, mais certaines \u00e9poques la couleur verte a \u00e9t\u00e9 sa couleur de pr\u00e9dilection, \u00e0 l'\u00e9poque romane en Europe, le diable est plut\u00f4t rouge, rouge et noir et puis \u00e0 partir de l'\u00e9poque des croisades, il devient plut\u00f4t vers, c'est probablement ici le Vert de l'Islam couleur religieuse de l'Islam qui est en jeu concours la chr\u00e9tient\u00e9 \u00e9tant d'\u00e9tat d'hostilit\u00e9 ou de guerre contre l'Islam, \u00e7a contribue \u00e0 d\u00e9valuer la couleur sacr\u00e9e de l'histoire de la la couleur verte, puis apr\u00e8s \u00e7a s'att\u00e9nue, mais le Vert reste la couleur de l'\u00e9trange de l'inqui\u00e9tant des d\u00e9mons, des petits diables et puis des petits hommes verts pour des p\u00e9riodes plus r\u00e9centes non martiens sont ou verd\u00e2tre, le Vert est toujours un peu inqui\u00e9tant : plus de demande parce que l'homme, l'homme occidental en tout cas, ma\u00eetrise mal sa fabrication et sa fixation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:14) [96%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:15) [90%] :\r\nLe pape est en blanc, \u00e7a on peut le comprendre, en tout cas, on imagine facilement en blanc et en rouge \u00e0 \u00e7a, c'est plus curieux non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:24) [86%] :\r\nOui et non parce que, que dans la symbolique chr\u00e9tienne des couleurs, le blanc est associ\u00e9 \u00e0 Dieu le p\u00e8re et au Christ et le rouge \u00e0 l'esprit sain, donc le pas pour autant qu'il incarne une sorte de trinit\u00e9, pourrait -on dire de se doit de porter sur lui et le blanc et le rouge dans les circonstances d'ailleurs qui sont bien pr\u00e9cise, pas tout le temps, soit tout blanc soit blanc et rouge soit telle ou telle pi\u00e8ce de v\u00eatement rouge, \u00e7a remonte assez haut, vers la fin du moyen- \u00e2ge ces codes sont d\u00e9j\u00e0 bien en place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:59) [64%] :\r\nAllez -y. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:59) [97%] :\r\nEt les \u00e9v\u00eaques sont en violet pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:02) [80%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:03) [87%] :\r\nIls le sont depuis une date tr\u00e8s r\u00e9cente, \u00e7a n'est vraiment qu'\u00e0 l'horizon de la 1\u00e8re moiti\u00e9 du 19\u00e8me si\u00e8cle, le viol, et devient la couleur des \u00e9v\u00eaques auparavant, c'est le Vert qui qui joue ce r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:15) [91%] :\r\nMais la hi\u00e9rarchie eccl\u00e9siastique se diversifiant avec des cat\u00e9gories qui n'tr\u00e8s pr\u00e9c\u00e9demment au 19\u00e8me si\u00e8cle, on a eu besoin d'une palette de couleurs un peu plus large, donc on a modifi\u00e9 certaines associations, le Vert est devenu la couleur des des protos notaire apostolique et de quelques autres et donc on a, on a mis les \u00e9v\u00eaques ont viol\u00e9 qui est pens\u00e9e comme une une d\u00e9clinaison. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:40) [81%] :\r\nDu rouge, une sorte de soul rouge les cardinaux sont en rouge, les \u00e9v\u00eaques sont en violet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:46) [89%] :\r\nIls sont \u00e0 la mode, en tout cas cette ann\u00e9e je crois depuis quelques mois d\u00e9j\u00e0, Michel Pastoureau alors encore un mot sur le blanc parce qu'au fond, toutes ses couleurs au notre regard symbolique des couleurs diff\u00e8re selon l'\u00e9poque historique et puis selon les continents selon les cultures, surtout le blanc semble plus universel, le blanc de l'innocence \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:09) [89%] :\r\nOui, je ne crois pas du tout \u00e0 une symbolique universelle des couleurs, je pense que tout est culturel \u00e9troitement culturelle dans ce domaine, mais il y a quand m\u00eame un certain nombre d'arch\u00e9types que l'on rencontre assez largement \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te, pas partout, mais assez largement le rouge associ\u00e9 au feu et au sang le blanc \u00e0 la puret\u00e9 \u00e0 l'innocence, mais il y en a pas beaucoup de ces arch\u00e9types et quant \u00e0 la symbolique du blanc, elle est ambivalente comme celle de toutes les couleurs et on peut observer qu'en Asie par exemple blanc est fr\u00e9quemment associ\u00e9e au deuil et \u00e0 la mort, ce qui n'est jamais le cas en Occident et que, dans le culte des chr\u00e9tiens, des catholiques d'Asie par exemple, le jour o\u00f9 on doit s'habiller de blanc pour les f\u00eates du Christ de la Vierge, les pr\u00eats qui sont habill\u00e9s de jaune parce que le blanc c'est trop n\u00e9gatif trop p\u00e9joratif, donc on choisit une autre couleur tr\u00e8s valoris\u00e9 dans les cultures asiatiques s'\u00e9tait sp\u00e9cialement celle de l'Extr\u00eame- Orient, le jaune \u00e0 la place du blanc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:15) [64%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:16) [95%] :\r\nMais chez nous, la mari\u00e9e n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 en blanc non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:19) [89%] :\r\nNon, elle a longtemps \u00e9t\u00e9 en rouge parce que une mari\u00e9e une mari\u00e9e ordinaire disons pas une princesse une mari\u00e9e que repr\u00e9sentant 95 pourcent de de la population mettez ce jour- l\u00e0 sa plus belle robe et en g\u00e9n\u00e9ral, la plus belle robe, c'est une robe rouge parce que c'est dans la gamme du rouge que les teinturiers a \u00e9t\u00e9 le plus performant, donc depuis comporte une Europe sociale pour se marier, c'est-\u00e0-dire depuis le au moyen- \u00e2ge jusque \u00e0 l'horizon 1800 1830 les mari\u00e9s europ\u00e9ennes sont en rouge puis le blanc vient. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:54) [91%] :\r\nPrendre la place probablement et semblant \u00e0 la puret\u00e9, il s'agit pour la jeune femme de de montrer qu'elle arrive vierge au mariage qu'elle arrive. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:04) [88%] :\r\nPure au mariage, la robe de mari\u00e9e en est le symbole avant, \u00e7a va de soi, on arrive vierge au mariage, c'est m\u00eame pas la peine de le montrer, de le proclamer tellement c'\u00e9tait \u00e9vident le le contraire serait extravagant, mais \u00e0 l'horizon 1830 ce n'est peut-\u00eatre plus tout \u00e0 fait si r\u00e9pandu donc la robe de mari\u00e9e, je joue ce r\u00f4le d'\u00e9tiquettes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:24) [87%] :\r\nLes couleurs donc affaire \u00e0 suivre Michel Pastoureau, je vous remercie d'avoir feuillet\u00e9 avec nous ce journal chromatique et je rappelle le titre de votre dernier livre, La Couleur des souvenirs, paru au Seuil dans la collection 21\u00e8me si\u00e8cle c'\u00e9tait mission vous \u00e9tait propos\u00e9 par Anik, avec \u00e0 la r\u00e9alisation, David gueulant Anne Marchand et Alexandre \u00e0 la technique J\u00e9r\u00f4me rue ni \u00e0 la documentation Nicole corps r\u00e9alise nos pages internet quant \u00e0 la production, elle est sign\u00e9e Nicole Duparc et David Collin merci Michel Pastoureau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:57) [98%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:04) [91%] :\r\nVoil\u00e0 la Babylone s'ach\u00e8ve vous pouvez comme d'habitude nous entendre \u00e0 nouveau ce soir \u00e0 19 heures ou t\u00e9l\u00e9charger les \u00e9missions qui vous int\u00e9ressent, en passant par Babylone, rsr Point CH \u00e0 lundi pour une nouvelle semaine babylonienne, vous serez en compagnie de Nicole Duparc, merci de nous suivre. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Marchand, Anne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pastoureau, Michel", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-259586", "internalArchiveId": "GE1010259587", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.10.08", "publicationDate": "2010-10-08T00:00:00Z", "durationSec": 1740, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-01T21:20:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092545\r\nDate de transcription : 23-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:04) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le prix Nobel \u00e0 l'opposant chinois Liu Xia bao provoque une onde de choc plan\u00e9taire, la Chine exprime sa fureur, il convoque l'ambassadeur de Norv\u00e8ge \u00e0 P\u00e9kin pour protester, elle parle, je cite, d'une obsc\u00e9nit\u00e9 et elles sont sur la nouvelle sur Internet m\u00eame SMS contenant les mots Liu Xia bao sont bloqu\u00e9s sur toute l'\u00e9tendue de son territoire, Liu Xia bao est en prison dans le monde entier, des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour demander sa lib\u00e9ration Barack Obama en t\u00eate, on entendra Guy Sorman, ami de 15 ans du combattant de la libert\u00e9 chinois Nicolas Sarkozy re\u00e7u par le pape, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avait une quinzaine de minutes de retard, mais il est apparu tr\u00e8s chaleureux, il a m\u00eame demand\u00e9 au pontife un chapelet suppl\u00e9mentaire que le secr\u00e9taire particulier est all\u00e9 chercher l'entretien \u00e9tait scrut\u00e9 en pleine pol\u00e9mique sur les Roms ou le Vatican avait critiqu\u00e9 la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:05 > 0:01:55) [91%] : \r\nLa vogue des spiritualit\u00e9s orientales Amma a embrass\u00e9 des milliers de personnes en Suisse, c'est une personnalit\u00e9 de l'hindouisme et l'assure avoir ainsi \u00e9treint 26 millions de personnes \u00e0 travers le monde pour une forme de communion universelle, un d\u00e9bat s'ouvre sur les bracelets en cuir de reptiles, nos coll\u00e8gues de SF ont tourn\u00e9 en Indon\u00e9sie, certains animaux sont d\u00e9pos\u00e9s vivants, les d\u00e9fenseurs des animaux d\u00e9noncent des pratiques inutilement cruel dans ce journal aussi les \u00e9tudiants reviennent en nombre pour les vendanges 16 francs de l'heure, souvent un mal de dos carabin\u00e9e, mais aussi le plaisir de retrouver des gestes ancestraux dans un paysage de carte postale, on le verra dans le puits et puis le football bien s\u00fbr, juste apr\u00e8s ce journal, la Suisse affronte le Mont\u00e9n\u00e9gro on verra combien l'esprit d'attaque des mont\u00e9n\u00e9grins est \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:58 > 0:02:20) [87%] : \r\nC'est un homme seul dans une obscure prison provinciale de Chine mais il d\u00e9fie un des \u00c9tats les plus puissants de la Terre tout SMS qu'il mentionne est bloqu\u00e9 dans l'immense territoire chinois les nouvelles sur internet censur\u00e9 Liu Xia bao est un opposant l\u00e9galiste et non violent il inqui\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9gime de P\u00e9kin qui l'a fait condamn\u00e9 \u00e0 11 ans de prison, le prix Nobel, fait de lui une figure plan\u00e9taire Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:20 > 0:02:28) [90%] : \r\nLes lieux expliquant Liu est devenu l'embl\u00e8me de cette dure bataille pour les droits de l'homme en schillings stagne et China.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:28 > 0:02:36) [92%] : \r\nLe comit\u00e9 Nobel a os\u00e9 malgr\u00e9 les avertissements du r\u00e9gime de P\u00e9kin, YouTube ou et prix Nobel de la paix 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:37 > 0:02:56) [97%] : \r\nIl ne pourra sans doute pas le recevoir du Xiaobo croupit dans une ge\u00f4le cette figure de proue de la contestation en Chine, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 le jour de No\u00ebl 2009 \u00e0 11 ans de prison pour subversion sa faute : avoir r\u00e9clam\u00e9 la d\u00e9mocratie avec les 300 cosignataires de la Charte 08.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:56 > 0:03:12) [88%] : \r\nBonne pelouse il vivre en Chine, c'est comme \u00e7a, je dois payer un prix tr\u00e8s fort rigolade sont au faux Showtime mais si je n'avais pas choisi cette vie dangereuse et difficile, je devrais payer un prix pour d'autres aspects, je serai oblig\u00e9 de dire des mensonges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:13 > 0:03:35) [94%] : \r\nCe professeur de litt\u00e9rature de 54 ans, a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 une bonne partie de sa vie enferm\u00e9e pendant les manifestations de la place Tiananmen en 1989 il faisait d\u00e9j\u00e0, gr\u00e8ve de la faim en solidarit\u00e9 avec les \u00e9tudiants tout en tentant de jouer le m\u00e9diateur entre et l'arm\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin, le gouvernement a tr\u00e8s mal r\u00e9agi \u00e0 la nouvelle et convoque l'ambassadeur de Norv\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:36 > 0:03:38) [71%] : \r\nIl a endett\u00e9 H\u00e9l\u00e8ne Aksu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:38 > 0:03:56) [91%] : \r\nL'homme que vous avez mentionn\u00e9, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par le syst\u00e8me judiciaire chinois parce qu'il a viol\u00e9 la loi chinoise, son comportement et ce qu'il a fait vont \u00e0 l'encontre des buts du prix Nobel voil\u00e0 si la constitution chinoise et la loi chinoise ont toujours prot\u00e9g\u00e9 le droit des citoyens chinois \u00e0 la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:57 > 0:04:00) [91%] : \r\nL'obtention du prix Nobel de la paix aidera-t-il Gucci au beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:01 > 0:04:05) [98%] : \r\nEn Occident, nombreux sont ceux qui ont exig\u00e9 aujourd'hui sa lib\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:05 > 0:04:10) [86%] : \r\nOui, Fried grande col\u00e8re de la Chine quel comment il va r\u00e9agir dans les semaines, dans les mois qui suivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:13 > 0:04:55) [88%] : \r\nOui, alors les Chinois sont furieux, pour eux c'est un affront qui leur a \u00e9t\u00e9 fait de condamner de de donner ainsi un prix Nobel a une personnalit\u00e9 qu'il consid\u00e8re comme criminel h\u00e9 bien mais les sanctions vont probablement tomb\u00e9 dans les semaines, dans les mois qui viennent, sanction politique bien s\u00fbr, comment on l'a vu la convocation de l'ambassadeur de Norv\u00e8ge mais sanctions \u00e9conomiques bien s\u00fbr venant du g\u00e9ant chinois, la Norv\u00e8ge, premi\u00e8res vis\u00e9es devrait voir ses contrats en cours de ne peut situation gel\u00e9e mais ces sanctions pourrait tr\u00e8s bien toucher \u00e9galement toute la communaut\u00e9 internationale, que P\u00e9kin consid\u00e8re comme complice, on pense notamment \u00e0 la guerre des monnaies qui fait rage actuellement, P\u00e9kin pourrait se servir du pr\u00e9texte du prix Nobel pour camper encore plus sur ses positions et s'opposer ainsi \u00e0 ses partenaires commerciaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:56 > 0:05:00) [79%] : \r\nAviva merci et puis l'information verrouill\u00e9e, c'est votre reportage on d\u00e9couvrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:01 > 0:05:18) [89%] : \r\nDans le journal de la cha\u00eene d'\u00c9tat si TV aucune mention de l'attribution du prix Nobel de la paix \u00e0 a au bout, pas un mot de ce que les autorit\u00e9s per\u00e7oivent qu'ici comme un affront mais fait Internet oblige, m\u00eame si la plupart des Chinois ignorent qui ait ce prix Nobel d\u00e9rangeant certains avoue ne conna\u00eetre et le respecter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:19 > 0:05:32) [85%] : \r\nCeci \u00e0 cette victoire apporte un grand soutien \u00e0 la cause de la paix dans le monde et aux progr\u00e8s de la d\u00e9mocratie en Chine ou Thiago dos il y a beaucoup chinois qui s'appelle ou le charbon, c'est lequel il fait quoi, parce qu'il habite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:33 > 0:05:41) [86%] : \r\n\u00e7a c'est ose il existe vraiment en Chine ce bonhomme parce que s'il existe ou quoi chinois ne le connaissent pas, je doute de cette histoire que tu me racontes rejoignent, je ne crois pas \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:42 > 0:05:55) [87%] : \r\nCe prix Nobel, c'est une r\u00e9compense pour le combat de Liu Xiaobo, nous avions rencontr\u00e9 sa famille ou s'y a il y a 2 jours, aujourd'hui, la police lui a interdit de sortir de chez elle, mais ce sacrifice, elle disait-elles accept\u00e9 sans h\u00e9siter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:56 > 0:06:00) [69%] : \r\nVoie jamais c'est un chien comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:00 > 0:06:05) [85%] : \r\nAccompagn\u00e9 un \u00eatre aussi \u00e9ternellement pers\u00e9v\u00e9rant que Liu Xiaobo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:06 > 0:06:11) [85%] : \r\nQui, chaque jour, refait les m\u00eames choses, qui lutte pour la libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:12 > 0:06:16) [93%] : \r\nTNT et la d\u00e9mocratie, c'est un bonheur pour une chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:17 > 0:06:32) [95%] : \r\nLa Chine l'a promis, il y aura des cons\u00e9quences diplomatiques et \u00e9conomiques \u00e0 l'attribution de ce prix Nobel, P\u00e9kin n'entend pas se laisser insulter de la sorte, sans r\u00e9agir, rien, en tout cas ne devrait changer pour Liu Xiaobo, qui doit encore rester incarc\u00e9r\u00e9 jusqu'en 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:33 > 0:06:34) [98%] : \r\nGuy Sorman bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:37 > 0:06:42) [90%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates amis soutien de Liu Xiaobo depuis 15 ans, vous le connaissez personnellement, quel homme est-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:46 > 0:07:18) [94%] : \r\nC'est un homme tr\u00e8s jovial qui aime la vie, qui aime la gastronomie chinoise qui aime rire et qui, comme on l'a vu dans, dans, dans ces images et en m\u00eame temps un Saint et un martyre, c'est-\u00e0-dire qu'il a sacrifi\u00e9 sa vie et sa femme aussi, Liu Xia pour une cause qui qui les d\u00e9passe, ils ont toujours refus\u00e9 l'un et l'autre de quitter la Chine et de s'exiler, consid\u00e9rant que le combat devait \u00eatre men\u00e9e en Chine et aupr\u00e8s de aupr\u00e8s de leurs peuples.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:18 > 0:07:25) [89%] : \r\nOn a des points de comparaison, vous me disiez, c'est pas un grand \u00e9crivain comme Soljenitsyne, par exemple, mais sur 2 professeurs de lyc\u00e9e, tr\u00e8s ferme, tr\u00e8s droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:28 > 0:08:35) [92%] : \r\nC'est un prof c'est c'est un prof c'est pas effectivement, c'est pas un immense \u00e9crivain comme Soljenitsyne, mais la raison pour laquelle il a \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9 je crois c'est qu'il existe en Chine, des dizaines de milliers de Liu Xiaobo, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des dizaines de milliers d'hommes et de femmes modestes souvent dont on ne conna\u00eet absolument pas les noms et qui m\u00e8nent le m\u00eame combat donc le le Nobel va pas \u00e0 un homme va une sorte de martyr, mais pas un homme hors du commun, c'est plut\u00f4t un hommage rendu \u00e0 tous ceux qui, en Chine m\u00eame ce ce combat quotidien ce combat quotidien pour la d\u00e9mocratie, on l'a dit, si on veut bien, il faut bien comprendre le message de Liu Xiaobo, qui est un message pour nous, les Occidentaux nous Chobeau nous dit \u00e9coutez, nous, les Chinois, on ne l'a vraiment par- dessus la t\u00eate des trait\u00e9s comme comme diff\u00e9rent, comme exotiques nous sommes exactement comme vous, nous souhaitons la m\u00eame vie que vous nous souhaitons les droits de l'homme, la libert\u00e9 d'expression et la d\u00e9mocratie, ce sont des valeurs occidentales, ce sont aussi des valeurs chinoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:35 > 0:08:39) [89%] : \r\nOn l'a dit l\u00e9galiste non violent, \u00e7a le rend tr\u00e8s habile dans son combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:42 > 0:09:37) [89%] : \r\nIl ne se pose m\u00eame pas la question de de l'habilet\u00e9, c'est un homme de conscience et alors \u00e7a, ces m\u00e9thodes qui ressemble d'ailleurs \u00e0 celle des dissidents sovi\u00e9tiques dans les ann\u00e9es 70, c'est de prendre les textes existants en Chine, tels qu'ils sont, il prend la Constitution la constitution par les droits de l'homme, la Constitution parle de la libert\u00e9 d'expression, la libert\u00e9 de vote et Liu Xiaobo dit ben \u00e9coutez, moi je lis les textes et ce que je demande, c'est l'application de textes qui existent, donc il d\u00e9stabilise le Parti communiste en quelque sorte en disant au Parti communiste, vous avez adopt\u00e9 une Constitution, nous souhaitons que cette constitution qui est tr\u00e8s bonne en soi soit appliqu\u00e9e, or elle ne l'est pas, donc les partis communiste est \u00e9videmment totalement d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9s devant cette attitude tr\u00e8s tr\u00e8s l\u00e9galiste, qui je le rappelle, fut celle d'un Vaslav Havel dans Tch\u00e9coslovaquie ou celle des dissidents sovi\u00e9tiques, il y a 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:37 > 0:09:49) [87%] : \r\nD'un mot encore : Guy Sorman, on voit r\u00e9guli\u00e8rement ses reportages sur des familles chinoises qui qui vivent mieux un kilo qui arrive un certain niveau de vie est-ce que vraiment il se soucie de Liu Xiaobo d\u00e8s lors que l'\u00e9conomie leur souris plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:52 > 0:11:00) [89%] : \r\nIl est bien s\u00fbr un milliard et demi d'chinois il y a 200 ou 300 millions de Chinois qui qui vivent comme nous qui vivent bien leur souci prioritaire n'est peut-\u00eatre pas la d\u00e9mocratie au sens o\u00f9 nous l'entendons et en m\u00eame temps quand on na\u00eet en Chine, on \u00e9coute les gens, ils n'utilisent pas les mots compliqu\u00e9s de constitution de d\u00e9mocratie ne connaissent pas forc\u00e9ment le nom de l'Youcha beau mais en termes tr\u00e8s simples, ils disent : nous aimerions mieux choisir nous-m\u00eames nos dirigeants parce que si nous les sur nous-m\u00eames il ne respecterait il serait moins violent et il serait moins corrompu, donc l'exigence de la d\u00e9mocratie en Chine s'exprime partout chez les riches et les pauvres, elle s'exprime pas nos invoque une web un vocabulaire compliqu\u00e9e, elle s'exprime, je dirais donc dans une revendication de de tous les jours et et je peux vous dire parce qu'on parlait de la censure d'internet etc, je veux dire qu'aujourd'hui un milliard de Chinois qui ne savait pas qui \u00e9tait Liou Chabot aujourd'hui ils savent l'information en Chine circule \u00e0 une vitesse folle et le Parti communiste n'a pas le moyen de l'arr\u00eater, d'o\u00f9 l'exasp\u00e9ration du gouvernement chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:00 > 0:11:01) [86%] : \r\nMerci, dit s\u00fbrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:03 > 0:11:25) [90%] : \r\nNicolas Sarkozy, fid\u00e8le \u00e0 lui- m\u00eame la derni\u00e8re fois il avait amen\u00e9 Jean-Marie Bigard chez le pape Beno\u00eet XVI, cette fois, il est arriv\u00e9 en retard, mais il s'est montr\u00e9 tr\u00e8s chaleureux en demandant m\u00eame un chapelet suppl\u00e9mentaire, les uns, le juge sans g\u00eane les autres appr\u00e9cie la mani\u00e8re lib\u00e9r\u00e9 des vieilles conventions cette fois l'enjeu \u00e9tait aussi politique, le Vatican avait critiqu\u00e9 la politique de la France \u00e0 l'\u00e9gard des Roms Marion Fallu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:27 > 0:11:54) [94%] : \r\nNicolas Sarkozy \u00e9tait \u00e0 confesse ce matin pour ses \u00e9lecteurs catholiques, il a beaucoup \u00e0 se faire pardonner, et notamment son tour de vis s\u00e9curitaire de l'\u00e9t\u00e9, ils \u00e9taient 62 pourcent \u00e0 approuver sa politique, il y a un an, ils ne sont plus que 47 pourcent mais pour cette seconde visite au pape Beno\u00eet XVI, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a soigneusement choisi les membres de sa d\u00e9l\u00e9gation oubli\u00e9 le comique Jean-Marie Bigard et place \u00e0 des catholiques, moins bling-bling comme le maire de mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:54 > 0:11:59) [94%] : \r\nAlors que l'\u00c9glise \u00e0 Marseille ou encore Bruno Frappat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:59 > 0:12:00) [100%] : \r\nAncien directeur du journal La Croix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:00 > 0:12:05) [83%] : \r\nSur la 3 si vous avez lu de temps en temps que son p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:05 > 0:12:25) [94%] : \r\nApr\u00e8s l'audience en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate d'une demi- heure, Nicolas Sarkozy semble soulag\u00e9 et pour sceller d\u00e9finitivement la r\u00e9conciliation de la fille a\u00een\u00e9e de l'\u00c9glise avec le Vatican, le pr\u00e9sident s'est rendu dans la basilique Saint-Pierre pour un moment de pri\u00e8re rebaptis\u00e9 moment de recueillement par l'\u00c9lys\u00e9e, nuance s\u00e9mantique, s\u00e9paration de l'\u00c9glise et de l'\u00c9tat oblige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:26 > 0:12:37) [97%] : \r\nEn France m\u00eame, l'opinion est partag\u00e9e des sondages donnent une nette majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais pour les expulsions de Roms, mais la pol\u00e9mique se poursuit aussi sur des fichiers \u00e9tablis par la gendarmerie fran\u00e7aise Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:38 > 0:13:02) [92%] : \r\nIls sont Roms, ils vivent depuis 4 jours, au coin de rue, apr\u00e8s avoir d\u00fb quitter la maison qu'ils squattaient, il risque l'expulsion, mais comme si cela ne suffisait pas, on vient de d\u00e9couvrir que les gens du voyage au sens large, ont fait l'objet depuis des ann\u00e9es de fichage ethnique totalement ill\u00e9gale en France, ces documents saisis sur internet font clairement \u00e9tat de la g\u00e9n\u00e9alogie des familles Tsiganes fran\u00e7aises ou \u00e9trang\u00e8res et de leur mode op\u00e9ratoire en mati\u00e8re de d\u00e9linquance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:02 > 0:13:17) [87%] : \r\nLes gens du voyage Mano gitan, les \u00e9quipes des cit\u00e9s, les d\u00e9linquants itin\u00e9rants en provenance des pays de l'Est, tout \u00e7a cat\u00e9gorise des communaut\u00e9s, c'est cette cat\u00e9gorisation est \u00e0 l'origine de ce fichier de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:18 > 0:13:26) [90%] : \r\nCes 2 adolescents viennent de passer la nuit en garde \u00e0 vue, motif, il s'\u00e9tait introduit dans une maison vide pour essayer d'y amener leurs famille qui dort dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:26 > 0:13:34) [83%] : \r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 vu vos boire un verre d'eau, m\u00eame pas, alors ferme ta gueule et sont sont il a dit le police Fran\u00e7ois isolante et j'ai dit c'est pas gentil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:34 > 0:13:42) [98%] : \r\nUne garde \u00e0 vue qui vient grossir les statistiques de la d\u00e9linquance concernant les Roms et peut-\u00eatre le fichier ethnique dont personne ne soup\u00e7onnait l'existence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:42 > 0:13:51) [89%] : \r\nIl y a aussi des familles qui sont recens\u00e9s qui sont recens\u00e9es dans ce fichier qui non, il n'y a pas de d'actes de d\u00e9linquance derri\u00e8re c'est non, c'est un recensement ethnique de d'une race.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:51 > 0:14:02) [92%] : \r\nPour le gouvernement, ce fichier n'existe pas, ou plut\u00f4t il n'en a pas connaissance une enqu\u00eate doit donc faire toute la lumi\u00e8re, mais pour une d\u00e9put\u00e9e qui a r\u00e9dig\u00e9 un rapport sur les fichiers de police se ficher pose de graves probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:02 > 0:14:29) [93%] : \r\n\u00e7a serait quand m\u00eame aberrant que la gendarmerie nationale puisse faire des fichiers de cette nature, sans que les ministres de tutelle n'en est jamais \u00e9t\u00e9 inform\u00e9, ce qui pose un probl\u00e8me institutionnel majeur, donc il faut qu'on ait l'ensemble de ces \u00e9l\u00e9ments pour pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 cette question effectivement mettre en rapport l'existence de ce fichier avec la politique qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique concernant les Roms et les gens du voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:30 > 0:14:35) [93%] : \r\nPour le moment ces questions restent sans r\u00e9ponse : quand ce fichier a-t-il \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par qui et jusqu'\u00e0 quand l'a-t-on utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:38 > 0:14:49) [97%] : \r\nUeli Maurer entame demain une visite controvers\u00e9e en Isra\u00ebl, une manifestation a eu lieu tout \u00e0 l'heure \u00e0 Berne, elle demande que la Suisse mettent fin \u00e0 toute collaboration militaire avec le Proche-Orient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:50 > 0:15:13) [90%] : \r\nOn reparle de cuir de reptiles employ\u00e9e pour l'industrie du luxe, la demande est \u00e9norme des maroquiniers emploie 3 4 crocodile pour un seul sac de cuir il y a des \u00e9levages en bonne forme, mais aussi du braconnage ou des pratiques inutilement cruel que les d\u00e9fenseurs des animaux d\u00e9noncent avec des b\u00eates parfois d\u00e9pec\u00e9 vivante, nos coll\u00e8gues de SF ont tourn\u00e9 en Indon\u00e9sie, attention \u00e0 la duret\u00e9 des images Olivier Guerdat Gabriel TGV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:14 > 0:15:38) [91%] : \r\nL'horlogerie de luxe utilise volontiers les peaux de reptiles pour donner un c\u00f4t\u00e9 exotique \u00e0 ses plus belles pi\u00e8ces mais l'envers du d\u00e9cor et moins scintillant, nos coll\u00e8gues de SF DRS se sont rendus \u00e0 Sumatra dans ces sacs, des serpents et des sauriens attach\u00e9 depuis plusieurs jours, le stockage des reptiles vivants et leurs mises \u00e0 mort se passe dans des conditions innommables ce g\u00e9ologue b\u00e2lois sp\u00e9cialiste des reptiles n'en croit pas ses yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:39 > 0:15:42) [63%] : \r\nQue c'est \u00e9tant c'est une terre demande fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:42 > 0:16:15) [90%] : \r\nAbsolue, je vois \u00e7a, pour la premi\u00e8re fois et je suis absolument choqu\u00e9, j'esp\u00e8re que \u00e7a aura comme cons\u00e9quence que les horlogers n'utiliseront plus jamais ce type de cuisses son qu'\u00e0 la retomb\u00e9e en piste pour l'instant, seul le groupe Swatch a r\u00e9agi \u00e0 travers un communiqu\u00e9 ayant vu ces images choquantes, la direction a demand\u00e9 la v\u00e9rification d'origine pour tous ces cuirs exotiques, les autres marques, les marques de luxe en particulier, ne souhaite pas s'expliquer la plupart estiment d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondre aux exigences de la cit\u00e9 se la convention sur le commerce international des esp\u00e8ces menac\u00e9es, h\u00e9 bien, cet argument n'est vraiment pas convaincant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:16 > 0:16:26) [94%] : \r\nC'est une convention tr\u00e8s utile, mais uniquement au niveau du commerce, la mise \u00e0 mort, le traitement des animaux n'est pas n'entre pas dans la convention et donc c'est l\u00e0 qu'il faut agir au niveau de la protection des animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:26 > 0:16:33) [96%] : \r\nIl faudrait donc am\u00e9liorer cette convention mais le plus efficace serait une prise de conscience de la part de l'industrie du luxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:33 > 0:16:46) [94%] : \r\nSi l'\u00c9tat peut s'engager au niveau international, l'industrie du luxe l\u00e0 \u00e0 une carte ma\u00eetresse \u00e0 jouer parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 est l'argent et je crois que les images qu'on a vu s'accorde tr\u00e8s tr\u00e8s mal avec le glamour de l'industrie horlog\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:46 > 0:16:58) [94%] : \r\nEn effet, pas s\u00fbr qu'en ayant vu ces images, les consommateurs est toujours envie d'arborer de tels produits, quoi qu'il en soit, l'Office v\u00e9t\u00e9rinaire f\u00e9d\u00e9ral va s'engager sur le plan suisse et internationale pour tenter d'am\u00e9liorer la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:59 > 0:17:04) [89%] : \r\nOn l'a vu en couleur locale, au large de Saint-Sulpice hydropt\u00e8re Point CH a touch\u00e9 l'eau pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:04 > 0:17:17) [88%] : \r\nPremi\u00e8re fois il a \u00e9t\u00e9 h\u00e9liport\u00e9 les PFL est partie prenante du projet Hydropt\u00e8re Point CH sera bateau laboratoire \u00e9cologique doit servir au d\u00e9veloppement du maxi multicoque appel\u00e9e \u00e0 faire le tour du monde en 40.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:19 > 0:17:33) [92%] : \r\nLa vogue des spiritualit\u00e9s orientales se confirme de mani\u00e8re spectaculaire Amma a embrass\u00e9 des milliers de personnes en Suisse, c'est une personnalit\u00e9 de l'hindouisme, elle assure avoir ainsi \u00e9treint 26 millions de personnes \u00e0 travers le monde pour une communion universelle Madeleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:36 > 0:17:45) [94%] : \r\n\u00e0 chacune de ses apparitions, le m\u00eame rituel se r\u00e9p\u00e8te des heures durant, Amma ne fait que \u00e7a \u00e9treindre tendrement des inconnus dans ses bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:48 > 0:17:58) [95%] : \r\nSans manger ni boire un marathon qui peut durer jusqu'\u00e0 12 heures pour dit-elle transmettre un message universel d'amour et de tol\u00e9rance la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:58 > 0:18:08) [92%] : \r\nPrenez autour du monde, les gens cherchent l'amour et la paix, c'est le vrai but de la vie, pour ceux qui viennent ici, c'est comme de boire de l'eau pure, apr\u00e8s avoir bu de l'eau sale pendant des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:13 > 0:18:19) [89%] : \r\n\u00e0 l'origine de sa c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 une gu\u00e9rison miraculeuse, celle d'un l\u00e9preux embrasser par Rama.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:21 > 0:18:48) [93%] : \r\nAujourd'hui, \u00e0 57 ans, elle est \u00e0 la t\u00eate d'un ashram de 2000 personnes, dans le sud de l'Inde et d'une multitude d'Oeuvres caritatives logement gratuit, h\u00f4pitaux, \u00e9coles \u00e0 Winterthur, l'entr\u00e9e est gratuite et l'\u00e9treinte aussi, mais on peut acheter divers objets pour soutenir les projets humanitaires d'Amma ou faire une donation et ceux qui sont venus se r\u00e9fugier dans ses bras, d\u00e9crivent une exp\u00e9rience unique, c'est tr\u00e8s \u00e9mouvant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:48 > 0:18:55) [87%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 un peu de leur de l'indicible, on est un peu aussi dans l'invisible et il y a quelque chose qui se passe, j'ai eu les larmes aux yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:56 > 0:19:05) [89%] : \r\nC'est tr\u00e8s, tr\u00e8s fort, ce que l'on ressent quand elle nous prend dans les bras, on ressent cet \u00e9lan d'amour qui est universel qui juste sublime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:05 > 0:19:12) [92%] : \r\nSi les \u00e9treintes se poursuivent au m\u00eame rythme \u00e0 Winterthur aurait pris pr\u00e8s de 18000 personnes dans ses bras d'ici dimanche soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:17 > 0:19:30) [88%] : \r\nLes \u00e9tudiants reviennent ton nom pour les vendanges 16 francs de l'heure et souvent un mal de dos, mais aussi le plaisir de retrouver des gestes ancestraux et un paysage magnifique par exemple vu c'est-\u00e0-dire sergio Vilar maso et Antoine si la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:30 > 0:19:41) [97%] : \r\nLes vendanges pour des g\u00e9n\u00e9rations d'\u00e9tudiants ont \u00e9t\u00e9 synonymes d'argent de poche et surtout de mal de dos, mais depuis la fin des ann\u00e9es 80 les s\u00e9cateurs sont g\u00e9n\u00e9ralement remis en mains \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:41 > 0:19:53) [89%] : \r\nComprenez simplement des gens qui \u00e9taient dispos\u00e9s \u00e0 venir de consacrer 2 semaines une p\u00e9riode tr\u00e8s courte piste sur place ont trouv\u00e9 personne qui voulait faire \u00e7a, il y a que les \u00e9trangers qui voulaient venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:53 > 0:20:01) [94%] : \r\nMais cette ann\u00e9e, dans ce vignoble du 8 l'accent polonais se fait plus rare, les locaux sont de retour pour 16 francs de l'heure, mais avec la vue sur le lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:01 > 0:20:08) [91%] : \r\nJe suis en train de terminer mon travail de dipl\u00f4mes tr\u00e8s de master puis j'avais du temps et je me suis dit que c'\u00e9tait une belle exp\u00e9rience devenir dans les vignes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:08 > 0:20:24) [92%] : \r\nJe termine mes \u00e9tudes \u00e0 la jauge de Fribourg et puis ben voil\u00e0, j'avais du temps et j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire une fois les vendanges parce que j'aime bien la le vent, j'aime bien ce monde que je d\u00e9couvre petit \u00e0 petit et puis je trouve que c'est sympa de faire de participer \u00e0 l'\u00e9laboration du vin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:24 > 0:20:32) [88%] : \r\nJe suis pr\u00eat \u00e0 traiter, alors je m'occupe un peu l\u00e0 pour me faire quelque chose peut pas rester sans rien faire, \u00e7a inactif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:32 > 0:20:48) [91%] : \r\nUne des raisons principales de ce changement de strat\u00e9gie avec plus de 20 c\u00e9pages, les vendanges ici ne se font pas en continu, les locaux ont donc l'Avantage de la flexibilit\u00e9, mais pas seulement, outre les probl\u00e8mes de communication li\u00e9es \u00e0 la langue, l'aspect financier entre aussi en ligne de compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:49 > 0:21:01) [90%] : \r\nMais pour 2 semaines de travail, il faut demander des permis C c'est quand m\u00eame une somme hein, \u00e7a nous revient pratiquement 200 francs par personne pour quelqu'un qui vous employez quelques jours, c'est aussi une barri\u00e8re l\u00e0 qui qui nous a fait r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:01 > 0:21:10) [89%] : \r\nUn retour \u00e0 la tradition qui semble arranger tout le monde devant l'afflux de candidatures notre vigneron du Dubuis a d\u00fb refuser des personnes et les rediriger vers d'autres vignes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:12 > 0:21:34) [96%] : \r\nUn nouveau coup dur pour Daniel Albrecht, skieur s'est bless\u00e9 au genou gauche \u00e0 l'entra\u00eenement, il s'agit d'une distorsion du ligament ant\u00e9rieur 10 jours d'immobilisation n\u00e9cessaires, il ne sera pas pr\u00e9sent \u00e0 l'ouverture de saison \u00e0 S\u00f6lden ce soir la Suisse affronte le Mont\u00e9n\u00e9gro match d\u00e9cisif pour la qualification \u00e0 l'Euro 2012 grand enjeu et on va le voir adversaire redoutable Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:35 > 0:21:50) [96%] : \r\nPodgorica le calme avant la temp\u00eate, mais ce soir le stade de la capitale va s'enflammer l'\u00e9quipe nationale va jouer \u00e0 guichets ferm\u00e9s devant 12000 spectateurs, des spectateurs qui gagne en moyenne 500 francs par mois mais qui se sont ru\u00e9s sur les billets vendus de 15 \u00e0 30 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:50 > 0:21:57) [82%] : \r\nOuais, j'ai grave de l'int\u00e9r\u00eat pour ce match est \u00e9norme : les ventes ont commenc\u00e9 tr\u00e8s fort, beaucoup mieux que pr\u00e9vu, donc vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:57 > 0:22:01) [93%] : \r\nLa rencontre contre la Suisse est un match au sommet, les supporters ne doutent de rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:02 > 0:22:03) [75%] : \r\nUn b\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:03 > 0:22:06) [93%] : \r\nNous sommes les meilleurs, l'ambiance sera chaude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:07 > 0:22:13) [88%] : \r\nOui, nous sommes un petit pays un petit peuple mais avec un \u00e9norme optimisme vide Big applicable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:14 > 0:22:23) [90%] : \r\nOui, ce qui se passe actuellement au Mont\u00e9n\u00e9gro et formidable jouer contre les grandes \u00e9quipes est une belle promotion \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est bon pour le tourisme en autorise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:24 > 0:22:39) [88%] : \r\nLe Mont\u00e9n\u00e9gro officiellement reconnu en 2007 et la 40\u00e8me \u00e9quipe du monde, avec 2 matchs et autant de victoires, l'entra\u00eeneur Zlatko qu'un quart \u00e0 l'ambition de qualifier son \u00e9quipe \u00e0 l'Euro 2012, ces joueurs sont d'excellents techniciens qui savent aussi mouiller leur maillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:40 > 0:22:47) [88%] : \r\nSi nous avons bien commenc\u00e9, si nous gagnons ce match, nous avons fait un grand pas vers la 2\u00e8me place comment \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:47 > 0:22:50) [72%] : \r\n\u00e0 bas voir dans sa seconde groupe quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:51 > 0:23:05) [94%] : \r\nLe Mont\u00e9n\u00e9gro peut compter sur une vingtaine de joueurs talentueux, fier de porter le maillot national et sur le terrain, Vucinic, le Capitaine, l'attaquant vedette de l'\u00e9quipe montre l'exemple, cela ne fait aucun doute, ce soir, la Suisse ne va pas rigoler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:07 > 0:23:13) [89%] : \r\nVoil\u00e0, et puis ce soir aussi des supporters mont\u00e9n\u00e9grins qu'on risque d'entendre fortement question pos\u00e9e tout \u00e0 l'heure \u00e0 Philippe ou une bourde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:15 > 0:24:07) [91%] : \r\nOui, ce sera chaud dans le petit stade de Gorica 12000 supporters mont\u00e9n\u00e9grins gonfl\u00e9 \u00e0 bloc derri\u00e8re leur \u00e9quipe, mais les Suisses ont d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu \u00e7a, ils ont d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9cu, pire m\u00eame, on se souvient du match \u00e0 Istanbul, il y a 5 ans, et \u00e7a c'\u00e9tait pas si mal pass\u00e9, ce sera aux joueurs de Hitzfeld de garder la t\u00eate froide bien jouer, non seulement avec les pieds mais aussi avec la t\u00eate et de refroidir les ardeurs de leurs adversaires et du public mont\u00e9n\u00e9grins pour cette rencontre, h\u00e9 bien, c'est bien l'inexp\u00e9riment\u00e9 bernois Scott Sutter, qui sera titulaire comme arri\u00e8re droit puisque Lichsteiner est suspendu et puis Hitzfeld fait confiance aux 4 b\u00e2lois devant Frei Streller Stocker et Shaqiri et puis il y a une petite incertitude concernant Steve von Bergen le neuch\u00e2telois qui s'est fait une entorse lors du dernier entra\u00eenement, il va faire l'\u00e9chauffement et si malheureusement elle devait renoncer \u00e0 h\u00e9 bien c'est le jeune Fran\u00e7ois Affolter qui serait \u00e0 ce moment-l\u00e0, titularis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:09 > 0:24:17) [95%] : \r\nNous sommes vendredi, le jour de la chronique du cin\u00e9aste, cette semaine, Jacob Berger s'arr\u00eate sur une des figures les plus \u00e9tonnantes de l'actualit\u00e9, le trader J\u00e9r\u00f4me Kerviel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:27 > 0:24:53) [87%] : \r\nCette semaine, nous avons retrouv\u00e9 le visage de J\u00e9r\u00f4me Kerviel, ce trader fran\u00e7ais qui, r\u00eavant de transformer sa vie, on a de conte de f\u00e9es financier \u00e0 placer des ordres d\u00e9mentiel, au nom de la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale, causant le pire d\u00e9sastre financier de l'histoire fran\u00e7aise, tout dans l'histoire de Kerviel semble sorti d'un film, tout est faux irr\u00e9el d\u00e9connect\u00e9, regardez le tout dans son apparence et que r\u00e9f\u00e9rence ressemblance Wall Street.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:57 > 0:25:31) [88%] : \r\nSon costume impeccable, sa mine impassible, son air arrogant, Kerviel est une histoire vivante, un peu par humain, son m\u00e9tier d'abord qui reviennent ach\u00e8te et revend le m\u00eame jour des positions sur le portefeuille aux caract\u00e9ristiques tr\u00e8s proches mais pas identiques pour gagner \u00e0 ce jeu l\u00e0, il faut engager des millions voire des milliards juste pendant quelques heures, en profitant d'une minuscule diff\u00e9rence de pourcentage on se fait des poulets, c'est de la pure vie fiction financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:33 > 0:26:59) [89%] : \r\nSa chute ensuite accumulant faux sur faux Kerviel est coinc\u00e9e par les flics, Maison de la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale en janvier 2008 pendant une semaine, les dirigeants de la banque vont tout faire pour \u00e9viter le scandale, il liquide alors les positions de Kerviel perdant d'un coup d'un seul 4,9 milliards d'euros, tout est sous contr\u00f4le, disent-ils, en sortant de l'essoreuse ressentent la fiction ne doit pas d\u00e9raper les gens doivent continuer \u00e0 croire au film, quoi qu'il arrive, de la pure fiction \u00e9conomique le jugement enfin cette semaine, on aura appris que Kerviel avait agi enti\u00e8rement seul, qu'il \u00e9tait l'unique ville hein de toute cette histoire, 4 types de 30 ans avait pu d\u00e9penser 50 milliards une fois et demie ce que poss\u00e8de la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale en fonds propres, sans que personne ne s'en route, du coup, le voil\u00e0 condamn\u00e9 \u00e0 verser 170000 ann\u00e9es de son salaire actuel \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, les fr\u00e8res Dalton condamn\u00e9 l'A380 cette ann\u00e9es de prison, c'est du cin\u00e9ma v\u00e9rit\u00e9, h\u00e9 oui, de la pure fiction judiciaire finalement la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale, pensez \u00e0 ce nom, Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale, c'est d\u00e9j\u00e0 en soi une fiction va se montrer magnanime, elle renoncera, du moins en partie \u00e0 la somme inimaginable, elle donnera alors le spectacle de sa grandeur d'\u00e2me elle \u00e9talera sa compassion \u00e7a sera de la pure fiction \u00e9thique cette fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:00 > 0:27:04) [99%] : \r\nVous savez, il m'arrive parfois de vouloir r\u00e9\u00e9crire le sc\u00e9nario.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:08 > 0:27:10) [66%] : \r\nVoil\u00e0 juste un camp et Nicole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:11 > 0:27:19) [96%] : \r\nGoogle marque le 70\u00e8me anniversaire de naissance de John Lennon, avec pour la premi\u00e8re fois son fameux logo sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:19 > 0:27:24) [86%] : \r\nForme vid\u00e9o dans un graphisme un peu baba cool ann\u00e9es 70 que je vous laisse savourer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:34 > 0:27:39) [92%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o, demain vous retrouvez Agn\u00e8s W\u00fcthrich tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:55 > 0:27:59) [85%] : \r\nNon, information en continu sur TSR1 pour pointer \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:51 > 0:29:00) [87%] : \r\nBlablablabla le monde, je suis un petit farceur d\u00e9sol\u00e9 la prise.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1010337168", "durationSec": 102, "title": "10.10.08", "excerpt": "* Podgorica : 20101008, l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football va disputer son 2e match des \u00e9liminatoires du Groupe G de l'Euro de football 2012 contre le Mont\u00e9negro, apr\u00e8s une d\u00e9faite contre l'Angleterre.", "remarks": "IMAGES SF RUNDSCHAU", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PODGORICA"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9LIMINATOIRE"], "sequenceIds": ["1300928"]}, {"internalArchiveId": "GE1010337169", "durationSec": 96, "title": "10.10.08", "excerpt": "* P\u00e9kin : 20101008, les autorit\u00e9s chinoises ont censur\u00e9 l'information selon laquelle le dissident chinois LIU XIAOBO avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 laur\u00e9at du Prix Nobel de la paix 2010. Son \u00e9pouse, LIU XIA, a quant \u00e0 elle \u00e9t\u00e9 assign\u00e9e \u00e0 r\u00e9sidence.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FRIED, Aviva", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PEKIN"], "thematicThemes": ["PAIX", "CENSURE", "DISSIDENCE", "PRIX NOBEL"], "sequenceIds": ["1301042", "1301043"]}, {"internalArchiveId": "GE1010337170", "durationSec": 121, "title": "10.10.08", "excerpt": "* Paris : 20101008, la pol\u00e9mique se poursuit en France \u00e0 propos de l'existence de d'un fichier \u00e9tabli par la gendarmerie fran\u00e7aise sur des crit\u00e8res ethniques et ciblant les minorit\u00e9s ethniques non s\u00e9dentaris\u00e9es et plus particuli\u00e8rement les Tsiganes et les Roms.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["TSIGANES", "FICHIER DE RENSEIGNEMENTS"], "sequenceIds": ["1301054", "1301055"]}, {"internalArchiveId": "GE1010337171", "durationSec": 21, "title": "10.10.08", "excerpt": "* SUISSE : 20101008, un reportage de l'\u00e9mission de la t\u00e9l\u00e9vision suisse al\u00e9manique Rundschau d\u00e9nonce les conditions de capture en Indon\u00e9sie des reptiles et des sauriens dont les cuirs sont ensuite utilis\u00e9s par l'industrie du luxe notamment suisse.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1010337172", "durationSec": 107, "title": "10.10.08", "excerpt": "* Ecublens, St-Sulpice (VD) : 20101008, le prototype de catamaran r\u00e9volutionnaire baptis\u00e9 Hydropt\u00e8re.ch a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'eau dans le Lac L\u00e9man apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 h\u00e9liport\u00e9 depuis le chantier Decision \u00e0 Ecublens o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 construit en collaboration avec l'EPFL et sous la direction du navigateur fran\u00e7ais THEBAULT Alain.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUERDAT, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TEJEDOR, Gabriel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MONTRE DE LUXE", "PROTECTION DES ANIMAUX", "ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION"], "sequenceIds": ["1301065", "1301066", "1301067", "1301068"]}, {"internalArchiveId": "GE1010337173", "durationSec": 29, "title": "10.10.08", "excerpt": "* Winterthur : 20101008, MATA AMRITANANDAMAYI, surnomm\u00e9e Amma et figure spirituelle indienne, est en Suisse pour quelques jours au cours et tient un Darshan, une c\u00e9r\u00e9monie au cours de laquelle a \u00e9treint les participants pour transmettre un message universel de paix et d'amour. Elle aurait \u00e0 ce jour \u00e9treint 28 millions de personnes de par le monde.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS", "ST-SULPICE (VD)"], "thematicThemes": ["H\u00c9LIPORTAGE", "CATAMARAN"], "sequenceIds": ["1301070", "1301071"]}, {"internalArchiveId": "GE1010337174", "durationSec": 106, "title": "10.10.08", "excerpt": "* M\u00f4tier, Mont Vully : 20101008, les \u00e9tudiants reviennent en nombre pour les vendanges car les vignerons renoncent \u00e0 engager de la main d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re trop ch\u00e8re \u00e0 faire venir sur place pour de courtes p\u00e9riodes.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["WINTERTHUR"], "thematicThemes": ["HINDOUISME"], "sequenceIds": ["1301078", "1301079", "1301080"]}, {"internalArchiveId": "GE1010337175", "durationSec": 94, "title": "10.10.08", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GEISER, Marie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MOTIER", "MONT VULLY"], "sequenceIds": ["1301082"]}, {"internalArchiveId": "GE1010337176", "durationSec": 172, "title": "10.10.08", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BERGER, Jacob", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "JAMMES, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EBINER, Sabine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1010892778", "summary": "DUPLEX NEW YORK :\r\nSORMAN, Guy, \u00e9crivain (personnalit\u00e9 et message de LIU XIAOBO, Prix Nobel de la paix 2010).", "id": "892777"}, {"internalArchiveId": "GS1010300929", "summary": "21:13.37\r\nPodgorica : pano ville / supporters mont\u00e9n\u00e9grins achetant leurs billets / itw guichetier / itw supporters mont\u00e9n\u00e9grins, optimistes / divers plans    footballeurs \u00e9quipe nationale du Mont\u00e9n\u00e9gro \u00e0 l'entra\u00eenement sous la pluie / itw BRNOVIC, Branko, entra\u00eeneur-adjoint du Mont\u00e9n\u00e9gro / archives but de   VUCINIC, Mirko, footballeur lors du match des \u00e9liminatoire de l'Euro de  football 2012 contre le Pays de Galles. Euro (football).", "id": "1300928", "visualThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE"], "visualGeographicals": ["PODGORICA"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301043", "summary": "21:01.11\r\nP\u00e9kin : g\u00e9n\u00e9rique et d\u00e9but du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de cha\u00eene t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e chinoise CCTV / divers plans gens achetant journaux \u00e0 un kiosque / itw de rue (prix  Nobel de la Paix attribu\u00e9 \u00e0 Liu Xiaobo) / cordon de policiers, journalistes et gens attendant devant domicile du dissident chinois LIU XIAOBO. prix Nobel  paix, censure, dissidence ", "id": "1301042", "visualThemes": ["JOURNAL T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9", "PAIX", "CENSURE", "DISSIDENCE", "PRIX NOBEL"], "visualGeographicals": ["PEKIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301044", "summary": " P\u00e9kin, 20101006 : itw LIU XIA, \u00e9pouse de LIU XIAOBO (chance et bonheur de  lutter pour la libert\u00e9 et la d\u00e9mocratie) / LIU XIA se servant du th\u00e9 / LIU XIA tenant photo de LIU XIAOBO. prix Nobel, paix, censure, dissidence.", "id": "1301043", "visualThemes": ["PAIX", "CENSURE", "DISSIDENCE", "PRIX NOBEL"], "visualGeographicals": ["PEKIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301055", "summary": "21:04.05\r\nParis : divers plans familles Roms install\u00e9es sur un trottoir suite \u00e0 leur expulsion d'un squat / 2 adolescents Roms sortant d'un commissariat sous les applaudissements / itw Constantin, adolescent Rom (condition de la garde \u00e0 vue) / itw MILLE, Saimir, porte-parole de la Voix des Roms (fichier ethnique) /  divers plans Roms manifestant devant le commissariat de police. Tsiganes  fichier de renseignements ", "id": "1301054", "visualThemes": ["TSIGANES", "FICHIER DE RENSEIGNEMENTS"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301056", "summary": " Paris : statement / itw BATHO, Delphine, d\u00e9put\u00e9e socialiste (fichier ethnique ill\u00e9gal). Tsiganes, fichier de renseignements.", "id": "1301055", "visualThemes": ["TSIGANES", "FICHIER DE RENSEIGNEMENTS"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301066", "summary": "21:06.49\r\nSUISSE, diverses s\u00e9quences : divers tr\u00e8s gros plans montres de luxe avec  bracelets en cuir / divers plans montres de luxe avec bracelets en cuir sur  pr\u00e9sentoir / bref plan d'ensemble stand Rolex / divers plans sacs en cuir de reptiles / pr\u00e9sentoir avec bracelets de montres en cuir de reptiles. montre de luxe, esp\u00e8ce en voie de disparition, protection des animaux ", "id": "1301065", "visualThemes": ["MONTRE DE LUXE", "PROTECTION DES ANIMAUX", "ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301067", "summary": " Sumatra (\u00eele), diverses s\u00e9quences : hommes d\u00e9chargeant sacs de serpents et sauriens / divers gros plans serpents et l\u00e9zards morts. protection des   animaux, esp\u00e8ce en voie de disparition, montre de luxe ", "id": "1301066", "visualThemes": ["MONTRE DE LUXE", "PROTECTION DES ANIMAUX", "ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION"], "visualGeographicals": ["SUMATRA (\u00ceLE)"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301068", "summary": " B\u00e2le-ville : vu sur \u00e9cran d'ordinateur, homme tuant grand l\u00e9zard avec un  marteau / itw SENN, David, professeur de zoologie universit\u00e9 de B\u00e2le (origine des bracelets de montres). protection des animaux, esp\u00e8ce en voie de   disparition, montre de luxe ", "id": "1301067", "visualThemes": ["MONTRE DE LUXE", "PROTECTION DES ANIMAUX", "ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301069", "summary": " Moutier : statement / itw MARET, Cathy, porte-parole office v\u00e9t\u00e9rinaire  f\u00e9d\u00e9ral (convention sur commerce international d'esp\u00e8ces menac\u00e9es). protection des animaux, esp\u00e8ce en voie de disparition, montre de luxe.", "id": "1301068", "visualThemes": ["MONTRE DE LUXE", "PROTECTION DES ANIMAUX", "ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301071", "summary": "21:08.51\r\nEcublens : divers plans catamaran Hydopt\u00e8re.ch h\u00e9liport\u00e9 par h\u00e9licopt\u00e8re. h\u00e9liportage ", "id": "1301070", "visualThemes": ["H\u00c9LIPORTAGE", "CATAMARAN"], "visualGeographicals": ["ECUBLENS"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301072", "summary": " St-Sulpice (VD) : observateurs avec appareils de photo / catamaran   Hydropt\u00e8re.ch d\u00e9pos\u00e9 sur le Lac L\u00e9man lors op\u00e9ration d'h\u00e9liportage par   h\u00e9licopt\u00e8re / plan d'ensemble voilier Hydropt\u00e8re.ch sur l'eau. h\u00e9liportage.", "id": "1301071", "visualThemes": ["H\u00c9LIPORTAGE", "CATAMARAN"], "visualGeographicals": ["ST-SULPICE (VD)"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301079", "summary": "21:09.23\r\nWinterthur, diverses s\u00e9quences : divers plans rapproch\u00e9s MATA     AMRITANANDAMAYI, surnomm\u00e9e Amma, figure spirituelle indienne, \u00e9treignant  longuement des gens au cours d'un Darshan / itw Amma (message de paix et  d'amour) / plans d'ensemble centaines de personnes assistant \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie / produits d\u00e9riv\u00e9s et bo\u00eetes pour faire des dons / itw de participants (\u00e9motion indicible). c\u00e9r\u00e9monie religieuse, hindouisme ", "id": "1301078", "visualThemes": ["C\u00c9R\u00c9MONIE RELIGIEUSE", "HINDOUISME"], "visualGeographicals": ["WINTERTHUR"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301080", "summary": " Lieu ind\u00e9termin\u00e9, images de mauvaise qualit\u00e9 : MATA AMRITANANDAMAYI,   surnomm\u00e9e Amma, \u00e9treignant un l\u00e9preux. hindouisme ", "id": "1301079", "visualThemes": ["HINDOUISME"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301081", "summary": " Kerala : en plong\u00e9e, pano sur b\u00e2timents de l'ashram de MATA AMRITANANDAMAYI, surnomm\u00e9e Amma / divers plans gens d\u00e9ambulant dans l'ashram. hindouisme.", "id": "1301080", "visualThemes": ["HINDOUISME"], "visualGeographicals": ["KERALA"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301083", "summary": "21:11.38\nM\u00f4tier, Mont Vully, ensoleill\u00e9 : gros plan grappes de raisin / divers plans gens dont jeunes adultes vendangeant les vignes (5\", 6\", 4\", 8\", 6\") / itw  SIMONET, Eric, vigneron cave le Petit Ch\u00e2teau (origine main d'oeuvre) / divers gros plans mains vendangeant grappes de raisin rouge / itw d'\u00e9tudiantes et d'un retrait\u00e9 (participer aux vendanges) / plan d'ensemble vigne surplombant le lac. vendange.", "id": "1301082", "visualThemes": ["VENDANGE"], "visualGeographicals": ["MOTIER", "MONT VULLY"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "FRIED, Aviva", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "538645", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092545", "position": "01"}}, {"id": "538644", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117339", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-88401", "internalArchiveId": "GE0809088402", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LES PLUS BEAUX SITES DU PATRIMOINE MONDIAL 2 : EGLISES MOLDAVIE (ROUMANIE) - 10.10.08", "publicationDate": "2010-10-08T00:00:00Z", "durationSec": 183, "genres": ["Pays et peuples"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-10-15T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "GEDEON PROGRAMMES SA", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "89448", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "HC000117", "position": "05"}}, {"id": "89447", "comment": ":00 FRAME PROGRAMME COMPLET.\nAUDIOS 1-2 POINTES A 0dB.POUR LA DIFFUSION PRENDRE LES AUDIOS 1-2 EN STEREO.\rPOUR SORTIR FONDRE A 10:03:03:00.!!!ATTENTION LE TITRE EST ( EGLISE DE MOLDAVIE\rROUMANIE ).!!!\nOK POUR DIFFUSION.P.A.D.B2.BETA D2-R", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ED020472", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259510", "internalArchiveId": "GE1009259511", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "SOURCE - 10.10.08", "publicationDate": "2010-10-08T00:00:00Z", "summary": "* Madrid, Milan, Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20101008 et archives, adversaires dans le m\u00eame groupe de qualifications de la Ligue des Champions, l'entra\u00eeneur du Milan AC ALLEGRI Massimiliano ne tarit pas d'\u00e9loges sur l'entra\u00eeneur du Real Madrid MOURINHO Jos\u00e9\n* Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20101008 et archives, ex-joueur du Bayern Munich le footballeur br\u00e9silien ELBER Giovane analyse les chances de victoire de son ancienne \u00e9quipe dans la comp\u00e9tition de la Ligue des Champions\n* Ath\u00e8nes : 20101008, rencontre avec les footballeurs fran\u00e7ais GOVOU Sidney, CISSE Djibril et BOUMSONG Jean-Alain qui ont \u00e9t\u00e9 tous 3 engag\u00e9s au sein du club grec du Panathinaikos\n* TURQUIE : 20101008 et archives, rencontre avec le club turc du Bursaspor qui participe avec difficult\u00e9 \u00e0 sa 1\u00e8re Ligue des Champions\n* Tel Aviv : 20101008 et archives, rencontre avec l'entra\u00eeneur et les joueurs du club de football isra\u00e9lien du Hapoel Tel Aviv qui dispute sa 1\u00e8re Ligue des Champions et qui poss\u00e8de un bon gardien de but d'origine nig\u00e9riane ENYEAMA Vincent qui n'h\u00e9site pas \u00e0 tirer des p\u00e9nalty pour marquer des buts.", "durationSec": 1510, "genres": ["Autres \u00e9missions sportives"], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "MADRID", "MILAN"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-08-07T10:28:32Z", "scripts": ["\n\nRushes: Jose Mourinho\n\n\t Delivery Date:   8th  October 2010       RUNNING ORDER\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\tPart 1\n\tDURATION\n\tOUT TIME\n\n\t\n\t\n\t\n\n\tTitles\n\t0.40\n\t0.40\n\n\tMenu\n\t0.29\n\t1.09\n\n\tMap to Madrid v Milan\n\t0.06\n\t1.15\n\n\tAlegri and Mourinho\n\t3.58\n\t5.13\n\n\tMap to Bayern\n\t0.07\n\t5.20\n\n\tElber Feature\n\t2.48\n\t8.08\n\n\tMap to Athens\n\t0.06\n\t8.14\n\n\tPanathinaikos Feature\n\t3.50\n\t12.04\n\n\tSting\n\t0.05\n\t12.09\n\n\tTease to break\n\t0.23\n\t12.32\n\n\tBumper\n\t0.05\n\t12.37\n\n\n\tPart 2\n\tDURATION\n\tOUT TIME\n\n\t\n\t\n\t\n\n\tBumper\n\t0.05\n\t0.05\n\n\tWelcome back \n\t1.32\n\t1.37\n\n\tMap to Bursa\n\t0.07\n\t1.44\n\n\tBursaspor Feature\n\t4.07\n\t5.51\n\n\tMap to Tel Aviv\n\t0.06\n\t5.57\n\n\tTel Aviv Feature\n\t3.55\n\t9.52\n\n\tFinal word Sting\n\t0.05\n\t9.57\n\n\tGoal keeper taking penalties and closing line\n\t1.11\n\t11.08\n\n\tClosing\n\t0.20\n\t11.28\n\n\t\n\t\n\t\n\n\tTotal duration\n\t24.05\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\n\tMenu\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.40\n\tTel Aviv, Istanbul, Bursa and Athens GV\u2019s.\n\t\n\tThe Champions League stretches the length and breadth of the continent and this week we explore some of its outer reaches\u2026\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.47\n\tTel Aviv, Istanbul, Bursa and Athens GV\u2019s. B-roll of Volkan Ipek, Jean-Alain Boumsong and Sidney Govou and Vincent Enyeama from shoots.\n\t\n\tBursaspor of Turkey, Panathinaikos of Greece and Hapoel Tel Aviv from Israel. They are happy to be here but they have to win to keep their dreams alive. \n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.56\n\tGiovane Elber B-roll and celeb shot from his time playing for Bayern Munich.\n\t\n\tCloser to Europe\u2019s heartland, a Bayern Munich great relives a former glory\u2026\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.03\n\tJose Mourinho and Massimiliano Allegri B-roll and Champions League action shots of both managers.\n\t\n\tPlus we hear from the men in charge at Madrid and Milan as they prepare to meet head-on in a group glamour game.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.09\n\t\n\t\n\tEnd\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\tMAP TO MADRIDALEGRI AND MOURINHO FEATURE\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.10\n\tMap to Real Madrid v Milan\n\t\n\tAnd that is where we start with the rookie manager and the maestro.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.16\n\tShots of Mourinho and Allegri\n\t\n\tThey\u2019re the new coaches of the two most successful Champions League clubs. New boy Massimiliano Allegri and two time winner Jose Mourinho are very different, but in the toughest of groups, they\u2019re starting the hard way.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.28\n\tJOSE MOURINHO (SPANISH)\nRonaldo run and shot\n\t\n\tI LIKE IT LIKE THIS BECAUSE YOU DON\u2019T LOSE YOUR FOCUS, YOU KNOW IT\u2019S A DANGEROUS GROUP, YOU KNOW THAT IF YOU ARE NOT PAYING ATTENTION FROM THE BEGINNING AND PLAYING YOUR BEST FROM THE FIRST MINUTE, IT\u2019S A GROUP THAT CARRIES A LOT OF RISKS, AND THAT IS WHY I DON\u2019T SEE IT AS A DRAMA OR EVEN A GREAT PROBLEM.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.46\n\tMASSIMILIANO ALLEGRI (ITALIAN)\n\t\n\tTHESE ARE FASCINATING MATCHES. THEY ARE THE TYPES OF TIES TO IMMEDIATELY GIVE YOU THE RIGHT FOCUS TO FACE THE CHAMPIONS LEAGUE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.56\n\tJOSE MOURINHO (SPANISH)\nMourinho celebs\n\t\n\tFOR ME IN FOOTBALL TERMS THIS IS THE BEST, THE COMPETITION OF ALL THE COMPETITIONS. IT\u2019S NOT ONLY THE MOST IMPORTANT - BUT IN TERMS OF FOOTBALL QUALITY IT IS THE GREATEST COMPETITION.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2.15\n\tPorto win in 2004 celebs and Milito goal/Mourinho celeb/cup  from 2010 final \n\t\n\tMourinho is one of a select group of managers who\u2019ve won the Champions League with different clubs, finally ending Inter\u2019s long wait for the trophy last season. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2.25\n\tMASSIMILIANO ALLEGRI (ITALIAN)\n\t\n\tMOURINHO DID VERY WELL IN ITALY; HE WON EVERYTHING THERE WAS TO WIN. . BUT NOW HE IS AT REAL MADRID\u2026 AND FACING REAL MADRID WILL DEFINITELY BE AN INTERESTING MATCH-UP.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2.42\n\tJOSE MOURINHO (SPANISH)\nJose close ups\n\t\n\tI WILL DO MY BEST THIS YEAR, AND I SAY THIS NOT TO BE EGOTISTICAL, BUT I WANT TO DEFEND MY PERSONAL TITLE AS THIS TITLE WILL BE FOR MY NEW CLUB. I\u2019M THE REAL MADRID COACH AND REAL MADRID ALWAYS HAVE THE AMBITION TO BE SUCCESSFUL, SO AS THE REAL MADRID COACH I HAVE TO MAKE IT HAPPEN AND DO EVERYTHING POSSIBLE TO BRING REAL MADRID STEP BY STEP TO WHERE MADRID WANTS TO BE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3.08\n\tZidane goal 2002 final, Higuain goal v Ajax and Di Maria v Auxerre\n\t\n\tIt\u2019s eight long years since Zidane inspired Real to their last Champions League. Now Mourinho must try and mould a new team in Madrid. And so far so good.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3.19\n\tMASSIMILIANO ALLEGRI (ITALIAN)\n\t\n\tHE\u2019S A COACH WHO MAKES HIS TEAMS REALLY SOLID. HE BELIEVES IN THE GROUP. HE\u2019S AN EXCELLENT COACH AND A GREAT MOTIVATOR.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3.32\n\tJOSE MOURINHO (SPANISH)\nMourinho post match celebs 2010 final\n\t\n\tA WIN IS WIN, SO TO WIN THE CHAMPIONS LEAGUE IS TO WIN THE CHAMPIONS LEAGUE, IT DOESN\u2019T MATTER IF IT IS MY FIRST, OR MY SECOND, I THOUGHT THAT MY FIRST ONE WOULD BE BETTER OR MAYBE DIFFERENT THAN THE SECOND ONE BUT IT WASN\u2019T. I REMEMBER BOTH - ALL THE DETAILS, EVERY MINUTE - BEFORE, DURING AND AFTER THE MATCHES AND I\u2019M SURE IT WILL BE THE SAME WHEN I\u2019M SEVENTY YEARS OLD. - NOTHING WILLCHANGE, THESE ARE MOMENTS YOU DON\u2019T FORGET.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4.03\n\tMassimiliano Allegri cu, Zlatan two goals v Auxerre\n\t\n\tAllegri has a long way to go to emulate Mourinho, but with the help of new boy Zlatan Ibrahimovic, Milan\u2019s new era is off to a promising start.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4.12\n\tMASSIMILIANO ALLEGRI (ITALIAN)\nMaldini cup lift\nZlatan goal v Ajax\n\t\n\t IT\u2019S ONLY MY THIRD YEAR IN SERIE A, SO TO COACH MILAN, THIS PRESTIGIOUS CLUB, IS JUST FANTASTIC; IT\u2019S THE CLUB WITH A LOT OF TROPHIES AND I THINK WE HAVE A TEAM THAT CAN COMPETE IN EUROPE THIS SEASON. WHEN YOU GET A CALL FROM MILAN, IT\u2019S CLEARLY A BIG DEAL, SO IT\u2019S SOMETHING I\u2019VE RESPONDED TO WITH GREAT ENTHUSIASM.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4.40\n\tMASSIMILIANO ALLEGRI (ITALIAN)\n\n\t\n\tAND THE DRAW HAS PUT OUR TEAM IN A GROUP WITH BIG CLUBS - REAL MADRID, AJAX AND AUXERRE, SO IT\u2019S A REALLY DIFFICULT GROUP.  I THINK IT\u2019S THE TOUGHEST OF ALL THE GROUPS THIS YEAR IN THE CHAMPIONS LEAGUE. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4.56\n\tJOSE MOURINHO (SPANISH)\nAllegri animated cu\n\t\n\tI CAN\u2019T WISH HIM LUCK, AS WE ARE PLAYING THEM, BUT APART FROM BEING AT DIFFERENT CLUBS AND HAVING DIFFERENT INTERESTS, I WISH HIM EVERY SUCCESS  IN THE CHAMPIONS LEAGUE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.13\n\t\n\t\n\tEnd\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\t MAP TO GERMANY  GIOVANE ELBER FEATURE\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.14\n\tMap to Bayern\n\t\n\t Bayern Munich are another of one of Europe\u2019 superpowers. The great Giovane Elber remembers a special night in 2001.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.21\n\tB-roll Giovane Elber \n\nTeams out and handshakes  2001 \n\t\n\tBayern\u2019s great Brazilian has total recall of his biggest achievement with the club. A dramatic night at the San Siro, when the German giants claimed their first Champions League title.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.33\n\tGIOVANE ELBER \n\n(PORTUGUESE) \n\nGiovane Elber on the pitch \n\t\n\tI REMEMBER EVERYTHING, EVEN THE NIGHT BEFORE THE MATCH IN 2001. WE SLEPT REALLY BADLY AND COULDN\u2019T WAIT FOR THE MOMENT WHEN WE\u2019D STEP OUT ON TO THE PITCH. THE PREPARATION STARTED TEN DAYS BEFORE THE GAME. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.47\n\tMendieta goal\n\nEffenberg goal \n\nKhan in goalmouth \n\t\n\tAfter a 1-1 draw at extra time, the match against Valencia went to penalties. Time for a hero to step up\u2026.Bayern\u2019s legendary goalkeeper Oliver Khan.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.56\n\tGIOVANE ELBER \n\n (PORTUGUESE) \n\nKhan stopping two penalties \n\nFull time scenes and trophy lift celebs \n\t\n\tHE WAS AN EXCELLENT GOALKEEPER AND IN THAT FINAL HE WAS SUCCESSFUL IN STOPPING TWO OR THREE PENALTIES FROM VALENCIA. AT THE END, WE ALL CELEBRATED TOGETHER. IT WAS A FANTASTIC PARTY.  OTTMAR HITZFELD TOLD US, YOU\u2019LL REALLY ENJOY THIS MOMENT THE DAY YOU STOP PLAYING AND HE WAS RIGHT. NOW WE CAN LOOK BACK AND REALLY APPRECIATE THAT MOMENT IN 2001.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.22\n\tElber goal and celeb \n\nBayern Munich line-up\n\nMuller goal and celeb \n\t\n\tSince retiring from the game in 2006, Elber has kept an eye on events at his former club. And one thing hasn\u2019t changed\u2026.no one player is bigger than Bayern itself.   \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.34\n\tGIOVANE ELBER \n\n (PORTUGUESE) \n\nRibery / team celeb \n\t\n\tBAYERN MUNICH HAVE NEVER BEEN ABOUT ONE, TWO OR THREE PLAYERS, IT\u2019S ALWAYS BEEN ABOUT THE COLLECTIVE. SO THAT IS WHY WHEN I WAS A PLAYER, I NEVER SAID IT WAS BETTER TO PLAY WITH EFFENBERG OR MATTHAEUS OR OLIVER KAHN OR EVEN SOMEONE LESS WELL KNOWN LIKE BERND DREHER,  IT WAS ALWAYS ABOUT THE GROUP AND THAT IS WHY WE WON EVERYTHING.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.57\n\n\tOlic  goal and celeb\n\nVan Bommel goal and celeb\n\t\n\tBut Elber has paid special attention to a couple of players in the current Bayern Munich side\u2026 \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7.02\n\tGIOVANE ELBER \n\n (PORTUGUESE) \nVan Bommel shot on goal \n\n\n\t\n\tVAN BOMMEL IS THE KIND OF PLAYER THAT EVERYBODY NEEDS IN THEIR TEAM. A HARD PLAYER WITH A LOT OF STRENGTH. HE\u2019S THE PLAYER WHO CAN MAKE YOU WIN GAMES \u2013 NOT A SPECTACULAR PLAYER BUT IF HE\u2019S NOT THERE, BACK IN DEFENCE, IT WILL BE HARDER FOR YOU TO WIN MATCHES. HE CLEARS THINGS UP AND HELPS THE FORWARD PLAYERS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7.25\n\tOlic goal and celeb\n\nOlic close up \n\n\t\n\tAND OLIC HAD A SPECTACULAR FIRST YEAR AT BAYERN - JUST SENSATIONAL. I DON\u2019T THINK ANYBODY EXPECTED OLIC TO DO AS WELL AS HE DID BUT THIS IS THE FRUITION OF THE WORK HE\u2019S BEEN DOING HERE AT BAYERN MUNICH, AND THAT\u2019S WHY HE DESERVES EVERYTHING HE\u2019S GOT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7.40\n\tKlose goal and celeb \n\nSchweinsteiger goal and celeb \n\t\n\tBayern have won both of their group stage games so far this season. Next, they\u2019ll face Romanian side Cluj at home, but Elber warns against complacency. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7.53\n\tGIOVANE ELBER \n\n (PORTUGUESE) \nBayern Munich team celeb \n\n\t\n\tTHAT \u2018S HOW THE CHAMPIONS LEAGUE IS; THE MATCHES ARE ALWAYS DIFFICULT NO MATTER WHAT TEAM YOU ARE PLAYING AGAINST. BUT I BELIEVE IN THE POTENTIAL OF BAYERN MUNICH, ESPECIALLY WHEN WE\u2019RE AT HOME, SO I THINK BAYERN WILL GET A VICTORY.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8.08\n\t\n\t\n\tEnd\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\tMAP TO ATHENS  PANATHINAIKOS FEATURE\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8.09\n\tMap to Athens\n\t\n\tAnd now to Athens where Panathinaikos\u2019 French contingent are finding the Greek language a little bit tricky.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8.15\n\tJEAN ALAIN BOUMSONG (ENGLISH)\n\t\n\tGOOD MORNING\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8.17\n\tSIDNEY GOVOU & JEAN ALAIN BOUMSONG (GREEK)\n\t\n\tGOOD MORNING\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8.18\n\tJEAN ALAIN BOUMSONG (ENGLISH)\n\t\n\tHELLO\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8.20\n\tJEAN ALAIN BOUMSONG (GREEK)\n\t\n\tHELLO\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8.24\n\tAthens gvs\n\nVarious shots of Cisse, Boumsong and Govou\n\n\n\t\n\tThere\u2019s a certain je ne sais quoi about Panathinaikos these days.\n\nSeveral French players are one the books including former Champions League winner Djibril Cisse and former Lyon team mates and French internationals Jean Alain Boumsong and Sidney Govou.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8.38\n\tSIDNEY GOVOU (FRENCH)\n\n\n\t\n\tI WAS AT THE END OF MY CONTRACT AT LYON, AND WAS OFFERED A BIG SPORTING CHALLENGE- THE GUARANTEE OF COMPETING FOR THE DOMESTIC TITLE, AND OF PLAYING IN THE CHAMPIONS LEAGUE SO EVERYTHING WAS THERE FOR ME TO HAVE A NEW EXPERIENCE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8.53\n\tJEAN ALAIN BOUMSONG (FRENCH)\n\nJean Alan Boumsong training\n\nPlus close up and \n\ntraining \n\t\n\tI\u2019D ALREADY HAD AN EXPERIENCE ABROAD, I WANTED TO STAY AT LYON BUT, I ALSO WANTED THIS BIG CHALLENGE. MY CONTRACT WASN\u2019T EXTENDED AT LYON. AND TO HAVE A CHALLENGE SUCH AS THE ONE AT PANATHINAIKOS, WHICH MEANS WINNING TITLES ON A NATIONAL LEVEL AND ALSO IN EUROPE, TRYING TO PROGRESS IN THE CHAMPIONS LEAGUE \u2013 THAT\u2019S THE AIM. I WAS DRAWN BY THOSE AMBITIONS. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.14\n\tJEAN ALAIN BOUMSONG (FRENCH)\n\nJean Alain Boumsong and Djibril Cisse training\n\t\n\tINTEGRATING IS A BIT EASIER WHEN THERE ARE OTHER FRENCHMEN. ESPECIALLY WHEN THERE ARE FRENCHMEN WHO\u2019VE ALREADY EXPERIENCED LIFE IN THE GREEK CHAMPIONSHIP. BUT YOU STILL NEED A BIT OF TIME TO ADAPT, BECAUSE THERE ARE SOME UNIQUE LOCAL CUSTOMS AND YOU NEED A BIT OF TIME TO GET USED TO THEM. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.33\n\tSIDNEY GOVOU\n\n(FRENCH)\n\nTraining shots \n\n\n\t\n\tTHEY HAVE THEIR HABITS, THEIR MENTAILITY, THEIR WAY OF DOING THINGS, WE\u2019RE ARRIVING IN A NEW SITUATION, SO OF COURSE IT\u2019S UP TO US TO ADAPT. BUT MAYBE WE CAN ALSO BRING A CERTAIN LEVEL OF EXPERIENCE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.45\n\tJEAN ALAIN BOUMSONG & SIDNEY GOVOU  (ENGLISH)\n\t\n\tMIDFIELDER\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.48\n\tJEAN ALAIN BOUMSONG & SIDNEY GOVOU  \nSOT LAUGHTER\n\t\n\t(NO SCRIPT)\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.52\n\tVarious Djibril Cisse feature shots \n\t\n\tSo what about the striker? Cisse moved to Athens at the beginning of last season and already adores the Greek capital.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.00\n\tDJIBRIL CISSE\n\n(FRENCH)\n\n Djibril Cisse training\n\t\n\tAS YOU CAN SEE, LIFE IS SPECIAL HERE. HEAVENLY, EVEN. YOU CAN QUICKLY GIVE INTO ITS TEMPTATIONS, BUT YOU HAVE TO BE CAREFUL.  HOWEVER THE SURROUNDINGS ARE EXCEPTIONAL. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.17\n\tJEAN ALAIN BOUMSONG (FRENCH)\n\t\n\tWE DON\u2019T KEEP TO OUR OWN CORNER, IT\u2019S QUITE A COSPOMPOLITAN GROUP, WE ALL MIX; THERE\u2019S A LARGE GREEK PART OF THE GROUP, BUT MOST OF THEM SPEAK ENGLISH, AND THEY\u2019RE VERY OPEN TO SHARING THEIR EXPERIENCES WITH FOREIGNERS. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.35\n\tGIOURKAS SEITARIDIS (ENGLISH)\n\t\n\tTHESE ARE MY FRIENDS HERE\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.37\n\tDJIBRIL CISSE \n\n(FRENCH)\n\nDjibril Cisse training\n\t\n\tTHE TRAINING GROUND IS ALMOST LIKE LIVING IN A SUMMER CAMP LIKE WHEN YOU WERE YOUNGER. IT\u2019S REALLY GREAT. THE PEOPLE ARE WELCOMING. AND THE WAY OF LIFE IS CALM, IT\u2019S A RELAXING PLACE TO BE.  AND THE PEOPLE REALLY DO LOVE THEIR FOOTBALL, THEY ALWAYS WANT TO WIN. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.59\n\n\n\tJEAN ALAIN BOUMSONG & SIDNEY GOVOU (ENGLISH)\n\t\n\tFOOTBALLER\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11.01\n\tSIDNEY GOVOU \n\n(GREEK)\n\t\n\tFOOTBALLER\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11.08\n\tJEAN ALAIN BOUMSONG (ENGLISH)\n\t\n\tOFFSIDE?\n\nREF!\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11.12\n\tSidney Govou goal and celeb\n\nLionel Messi goal and celeb\n\nDame N\u2019doye goal and Djibril Cisse reaction\n\t\n\tLaughing aside, it\u2019s been a disappointing campaign so far for the Panathinaikos contingent - despite taking the lead at the Nou Camp they lost heavily to Barcelona before a 2-0 home defeat to group leaders FC Copenhagen.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11.26\n\tSIDNEY GOVOU (FRENCH)\n\nSidney Govou stretching\n\t\n\tYES, ITS VERY FRUSTRATING, I WAS WATCHING FROM THE STANDS, I WAS INJURED. TO WATCH YOUR TEAM-MATES ON THE PITCH IS VERY DIFFICULT. ESPECIALLY WHEN IT\u2019S GOING BADLY, BECAUSE YOU CAN NOT HELP.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11.37\n\tDJBRIL CISSE\n (FRENCH)\n\nMartin Vingaard goal and celeb\n\nCisse close up MD2\n\t\n\tWE DIDN\u2019T PLAY AS A TEAM. WE WERE TOO SPREAD OUT, THERE WASN\u2019T ENOUGH COHESION IN OUR PLAY, TOO MUCH SPACE BETWEEN THE LINES, AND ALTHOUGH COPENHAGEN DON\u2019T HAVE BIG NAMES AND FAMOUS PLAYERS,  THEY PLAYED AS A TEAM, AND THEY MANAGED TO COUNTERATTACK AGAINST US, ESPECIALLY FOR THE FIRST GOAL.\n\nYOU WIN YOUR NEXT GAME YOU GET AN EXTRA LIFE, YOU LOSE, YOU WAVE GOODBYE TO THE CHAMPIONS LEAGUE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t12.04\n\t\n\t\n\tEnd\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\tSTING  TEASE TO BREAK\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t12.05\n\tSting\n\t\n\t(NO SCRIPT)\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t12.10\n\tBursaspor GV\u2019s\n\t\n\tComing up two Champions League debutants \u2013 we take the long trip to Bursa.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t12.16\n\tHapoel fan colour and Hapoel goalkeeper Vincent Enyeama B-roll at training.\n\t\n\tAnd then head to Tel Aviv, where Hapoel are struggling despite their goal scoring goalkeeper.\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t12.22\n\tB-roll of Sidney Govou and Jean Alain Boumsong from shoot.\n\t\n\tPlus we get up close and personal with Panathinaikos team mates Sidney Govou and Jean Alain Boumsong.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t12.26\n\tJEAN ALAIN BOUMSONG\n(ENGLISH)\n\nSOT\n\t\n\tTHAT\u2019S MY SONG\u2026DARK DAYS ARE OVER\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t12.32\n\t\n\t\n\tEnd\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\t WELCOME BACK\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.05\n\tSTING\n\t\n\tNO SCRIPT\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.09\n\tAthens GV plus player set ups .\n\t\n\tWelcome back to Greece \u2013 time for more from Panathinaikos players Jean-Alain Boumsong and Sidney Govou as they ask the questions only team mates can ask \u2026?\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.19\n\tSIDNEY GOVOU\n\n(FRENCH)\n\t\n\tWHAT\u2019S THE BEST THING ABOUT PLAYING IN THE CHAMPIONS LEAGUE?\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.22\n\tJEAN-ALAIN BOUMSONG\n\n(FRENCH)\n\t\n\tYOU KNOW IT HAS TO BE THE MUSIC. YOU KNOW THE MUSIC \u2013 (SINGING NA, NA, NA \u2026.)\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.27\n\tJEAN-ALAIN BOUMSONG\n\n(FRENCH)\n\t\n\tWHAT FOOTBALLER DID YOU ADMIRE THE MOST AS A BOY?\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.32\n\tSIDNEY GOVOU\n\n(FRENCH)\n\t\n\tTHAT MEAN I WOULD I\u2019D HAVE TO HAVE LIKED FOOTBALL - I USED TO LIKE GEORGE WEAH A LOT. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.37\n\tJEAN-ALAIN BOUMSONG\n\n(FRENCH)\n\nWeah playing for PSG\n\t\n\tYEAH GEORGE WEAH\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.38\n\tSIDNEY GOVOU\n\n(FRENCH)\n\t\n\tBEST PLAYER YOU\u2019VE FACED?\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.41\n\tJEAN-ALAIN BOUMSONG\n\n(FRENCH)\n\nCU Henry playing for Arsenal\n\t\n\tI\u2019D SAY THIERRY HENRY WHEN HE WAS AT ARSENAL, HE WAS VERY VERY DIFFICULT\u2026 I\u2019D SAY THIERRY HENRY.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.49\n\tSIDNEY GOVOU\n\n(FRENCH)\n\t\n\tBEST PLAYER YOU\u2019VE PLAYED WITH?\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.51\n\tJEAN-ALAIN BOUMSONG\n\n(FRENCH)\n\t\n\tDEL PIERO.  LOTS OF CLASS. GREAT PLAYER AND A GREAT MAN TOO, A GREAT CAPTAIN.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.57\n\tSIDNEY GOVOU\n\n(FRENCH)\n\t\n\tWHO\u2019D PLAY YOU IN THE FILM OF YOUR LIFE?\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.00\n\tJEAN-ALAIN BOUMSONG\n\n(FRENCH)\n\t\n\tALTHOUGH HE IS OLDER THAN ME! \u2026 DENZEL WASHINGTON.\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.03\n\tSIDNEY GOVOU\n\n(FRENCH)\n\t\n\tI\u2019D SAY THE SAME THING AS YOU, DENZEL WASHINGTON.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.06\n\tJEAN-ALAIN BOUMSONG\n\n(FRENCH)\n\t\n\t\u2026 I SAID IT FIRST -  WILL SMITH TOO\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.09\n\tSIDNEY GOVOU\n\n(FRENCH)\n\t\n\tFAVOURITE MUSIC?\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.11\n\tJEAN-ALAIN BOUMSONG\n\n(FRENCH)\n\t\n\t BEETHOVEN\u2019S 9TH SYMPHONY BUT I\u2019VE ALSO GOT A BIT OF A THING FOR FLORENCE AND THE MACHINE. THE DOG DAYS ARE OVER\u2026.  (SINGING \u201cTHE DOGS DAYS ARE OVER) .\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.24\n\tSIDNEY GOVOU\n\n(FRENCH)\n\t\n\tI AM NOT SINGING.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.26\n\tJEAN-ALAIN BOUMSONG\n\n(FRENCH)\n\t\n\tI WAS SINGING BEFORE.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.28\n\tSIDNEY GOVOU\n\n(FRENCH)\n\t\n\tTHAT WAS YOUR CHOICE. I\u2019M WAY TOO BAD A SINGER. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.33\n\tJEAN ALAIN BOUMSONG & SIDNEY GOVOU\n(ENGLISH)\n\t\n\tGOODBYE\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t  1.37\n\t\n\t\n\tEnd\n\n\tMAP TO  BURSA  BURSASPOR FEATURE\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.38\n\tMap To Bursa\n\t\n\tNow to Turkey, where for the very first time a team outside Istanbul has qualified for the Champions League. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.45\n\tIstanbul GV\u2019s, journey to Bursa GV\u2019s\n\t\n\tBursa. A ferry journey south from Turkey\u2019s biggest city \u2026and unfamiliar territory for Champions League football.  But now thanks to Bursaspor\u2019s fairytale title win last season, a travelling supporter\u2019s journey isn\u2019t over, when he reaches Istanbul.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2.03\n\tERTUGRUL SAGLAM (TURKISH)\nB-roll of Bursaspor team at media day and training.\n\n\t\n\tFIRST OF ALL WE WORKED VERY HARD AND WE REALISED OUR OWN POTENTIAL, WE CREATED REAL TEAM SPIRIT AND THIS WAS REFLECTED ON THE PITCH.  WE VERY MUCH DESERVED THIS. AND I THINK EVERYONE CAN SEE THAT WE PLAY GOOD FOOTBALL AND GET GOOD RESULTS.  PERHAPS IT CAN BE SAID THAT IN THE LAST FEW YEARS IN TURKEY, OUR VICTORY WAS THE MOST DESERVED.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2.38\n\tERTUGRUL SAGLAM (ENGLISH)\n\t\n\tTHIS IS IN THE STADIUM.\n\nI\u2019M HERE, MAYBE 40-50,000 PEOPLE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2.45\n\tB-roll of Ertugrul in office and shots of Bursaspor team at media day.\n\t\n\tErtugrul achievement is made more special by the fact that he guided Bursaspor to the Championship in his first full season as manager. And the players are enjoying every minute of their first Champions League experience despite suffering back to back defeats.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2.59\n\tOZAN IPEK\n\n(TURKISH)\n\t\n\tIT WAS AN AMAZING FEELING.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3.01\n\tVOLCAN SEN\n\n(TURKISH)\n\t\n\tIT WAS VERY IMPRESSIVE I WAS VERY IMPRESSED\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3.04\n\tOZAN IPEK\n\n(TURKISH)\nMatchday 1 shots of Bursaspor v Valencia, teams out.\n\t\n\tSO WAS I, ESPECIALLY THE STADIUM.  THE MUSIC WHEN WE ENTERED WAS HYPNOTIC AND YOU IMMEDIATELY FELT A PRESENCE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3.14\n\tOZAN IPEK\n\n(TURKISH)\n\t\n\tBUT I'M UNABLE TO SAY THE SAME THING FOR THE MATCH.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3.18\n\tVOLCAN SEN\n\n(TURKISH)\n\t\n\tEXACTLY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3.19\n\tOZAN IPEK\n\n(TURKISH)\n\t\n\tIT WAS A BAD START.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3.22\n\tERTUGRUL SAGLAM (TURKISH)\nValencia goal v Bursaspor and Ertugrul reaction.\n\nPlayer reactions and shots of trophies and medals in Bursaspor\u2019s museum.\n\n\n\t\n\t OF COURSE, THE FIRST MATCH WAS NOT A RESULT THAT WE WANTED.  WE WANTED TO MAKE A GOOD START TO THE CHAMPIONS LEAGUE AT HOME, BUT WE PLAYED BADLY AND IT WAS AN AWFUL RESULT.  \nBUT IN THIS GAME WE WERE ABLE TO SEE THE CHAMPIONS LEAGUE IS DEFINITELY NOT THE TURKISH LEAGUE AND IF YOU MOVE AWAY FROM THINGS THAT MADE YOU SUCCESSFUL IN THE FIRST PLACE, SUCH AS ABANDONING TEAMWORK IN FAVOUR OF PERSONAL GLORY, YOU CAN HAVE A VERY HARD TIME AGAINST GOOD TEAMS.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3.55\n\tERTUGRUL SAGLAM (ENGLISH)\n\n\t\n\tTHE DIFFICULT THING TO DO IS TO PLAY SIMPLY\n\nTHAT\u2019S CRUYFF. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3.59\n\tOZAN IPEK \n(TURKISH)\n\t\n\tIT WAS DIFFERENT IN GLASGOW. \n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4.01\n\tVOLCAN SEN\n\n(TURKISH)\nRangers goal v Bursaspor, match day 2 at Ibrox.\n\t\n\tWELL IN THE SECOND GAME I ACTUALLY FEEL THAT WE COULD HAVE GONE AHEAD.  I HAD HOPES.  BUT I DO FEEL THAT THE GAME WE PLAYED AGAINST RANGERS WAS A GOOD ONE\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4.08\n\tOZAN IPEK\n\n(TURKISH)\n\t\n\tWE MADE HISTORY.  WE BECAME CHAMPIONS.  WE THEN PLAYED IN THE CHAMPIONS LEAGUE, BUT WE STILL LACK A GOAL. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4.17\n\tVOLCAN SEN\n\n(TURKISH)\n\t\n\tI THINK THAT IF WE SCORE THEN THE FIRST THING WE WILL DO IS THE CROCODILE WALK! WE WILL DEFINITELY DO THAT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4.28\n\tOZAN IPEK\n\n(TURKISH)\nShot of Walter Smith.\n\t\n\tTHEIR COACH EVEN SAID AFTER THE GAME THAT BURSASPOR ARE A GOOD TEAM.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4.35\n\tVOLCAN SEN\n\n(TURKISH)\n\t\n\tOF COURSE THEY SAID WATCH OUT FOR OZAN IPEK!  (LAUGHTER)   AM I RIGHT?\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4.39\n\tOZAN IPEK\n\n(TURKISH)\n\t\n\tCAN YOU TELL ME A FOOTBALL PLAYER, OTHER THAN YOURSELF THAT YOU LOOK UP TO? \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4.45\n\tVOLCAN SEN\n\n(TURKISH)\nShot of Cristiano Ronaldo.\n\t\n\tYOU KNOW THAT I ALWAYS SAY THAT IT\u2019S CHRISTIANO RONALDO. I KNOW WE DON\u2019T HAVE SIMILARITIES AT ALL, BUT HE IS A VERY GOOD PLAYER.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4.57\n\tBursaspor training, Ertugrul close ups, shot of Alex Ferguson.\n\t\n\tBeyond the smiles, Bursaspor have an uphill battle ahead, but Ertugrul is keen to impress, and to learn. Next time he\u2019ll pit his wits against Sir Alex Ferguson\u2019s Manchester United\u2026\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.06\n\tERTUGRUL SAGLAM (TURKISH)\n\nErtugrul close ups and Alex Ferguson close ups.\n\t\n\t OF COURSE FOR A COACH THESE ARE VERY IMPORTANT EVENTS WHEN I WAS A FOOTBALL PLAYER, THERE WERE PEOPLE THAT I LOOKED UP TO.  AND EVER SINCE I BECAME A COACH, PEOPLE HAVE ASKED ME WHETHER I WILL BECOME BURSA\u2019S ALEX FERGUSON.  BECAUSE\nWHEN EVER THERE IS AN ISSUE OF CONTINUITY, ONE THINKS OF ALEX FERGUSON\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.35\n\tERTUGRUL SAGLAM (TURKISH)\n\t\n\tOF COURSE WHEN YOU ARE PLAYING IN A TEAM YOUR INTENTION IS SHARED. AND OUR INTENTION IS TO GET OUT OF THE GROUP, BUT NOW THERE ARE 4 GAMES LEFT.  WE WILL TRY OUR BEST TILL THE END AS THIS IS FOOTBALL AND ANYTHING CAN HAPPEN IN FOOTBALL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.51\n\t\n\t\n\tEnd\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\tMAP TO TEL AVIV  TEL AVIV FEATURE\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.52\n\tMap to Tel Aviv\n\t\n\tFrom Turkey to Tel Aviv where another team of new boys refuse to be intimidated.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.58\n\tFan in United shirt\n\t\n\tIn Tel Aviv, Hapoel fans regard themselves as number one.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.03\n\tVOX POP \n\n(ENGLISH)\n\nSOT\n\t\n\t NOBODY LOVES HAPOEL TEL AVIV IN ISRAEL BESIDES OURSELVES. AND I THINK EVERYONE AGREES THAT HAPOEL TEL AVIV IS THE MOST UNIQUE IF I CAN SAY AND THE MOST SPECIAL CLUB IN ISRAEL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.16\n\tPre match colour\n\t\n\t In fact the second most successful club in the country, behind city rivals Maccabi. But for Hapoel fans, the club transcends sport.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.24\n\t VOX POP \n\n(ENGLISH)\n\nSOT\n\t\n\tHAPOEL TEL AVIV IS A CLUB THAT HAS A VERY STRONG CONNECTION TO THE SOCIETY. THE CLUB HELPING WITH STUDIES, REACHING OTHER THINGS BESIDES FOOTBALL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.33\n\tVOX POP \n\n(ENGLISH)\n\nSOT\n\t\n\tIT\u2019S LOVE, THIS CLUB IS LOVE. IT\u2019S ALL ABOUT LOVE\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.37\n\tCity gv\u2019s\n\t\n\tLying on the Mediterranean coast, Tel Aviv is clearly a city that likes to mix business with pleasure.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.45\n\tVINCENT ENYEAMA\n\n (ENGLISH)\n\t\n\tYOU HAVE GOOD WEATHER, THE SOCIAL LIFE IS AMAZING, THE PEOPLE ARE WARM PEOPLE, THERE ARE A LOT OF FOREIGNERS. AN AMAZING PLACE TO LIVE IN, TRUST ME. IF YOU ARE ONE THAT LIKES FUN, THIS IS THE RIGHT PLACE. JUST LIKE A LITTLE NEW YORK.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.57\n\tVOX POP\n\n(ENGLISH)\n\nSOT\n\t\n\tHELLO\u2026\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.59\n\tVOX POP \n\n(ENGLISH)\n\nSOT\n\t\n\tI AM VERY EXCITED ABOUT THE CHAMPIONS LEAGUE. THIS IS THE FIRST TIME, WE ARE ONE FOOTBALL CLUB AND I HOPE WE CAN WIN.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7.05\n\tFans\n\nSOT\n\t\n\tFans singing \n\n(NO SCRIPT)\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7.09\n\t  Teams out\n\t\n\tHapoel faced competition stalwarts Lyon in their second group game.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7.13\n\tWALID BADIER\n\n (HEBREW)\n\n\n\t\n\tTHIS YEAR WE DEFINITELY HAVE SOMETHING TO CONTRIBUTE TO THE COMPETITION AND I PROMISE YOU THAT WE WILL GAIN SOME POINTS AND SCORE SOME GOALS. WE WILL DO OK.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7.27\n\tLyon goal\n\t\n\tBut the team lost 3-1 and sit  the bottom of Group B. One man they are looking at for goals is the former Chelsea striker Ben Sahar.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7.36\n\t BEN SAHAR \n\n(HEBREW)\n\t\n\tIT IS A FANTASTIC FEELING. BEFORE I CAME HERE I THOUGHT THE TEAM WOULD GET TO THE CHAMPIONS LEAGUE AND THEY DID AND ESPECIALLY FOR ME, A YOUNG PLAYER OF 21 IT\u2019S A DREAM. BUT NOW WE ARE HERE WE WANT TO PROGRESS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7.56\n\tGutman match ISO\u2019s\n\t\n\tThe man in charge of the team\u2019s evolution is Israeli, Eli Gutman. Who led the side to the domestic League and Cup double last season. His strenght of character and emphasis on tactics has seen him acquire an unusual nickname.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8.11\n\t ELI GUTMAN \n\n(HEBREW)\n\t\n\tWELL, ALL OF MY LIFE HAS BEEN DISCIPLINED. I HAVE STUCK TO AN ORDERLY WAY OF LIVING AND THIS IS A TRAIT WHICH IS USUALLY ASSOCIATED WITH THE GERMANS, SO THAT\u2019S WHY I WAS GIVEN THE NICKNAME \u2013 THE GERMAN.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8.32\n\tGutman at training\n\t\n\tWhen Gutman arrived in 2007 the club were in trouble even the Hapoel faithful couldn\u2019t have foreseen such a revolution.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8.40\n\tELI GUTMAN \n\n(HEBREW)\n\t\n\tHAPOEL HAVE MADE A TRANSFORMATION. IN THE PAST TWO YEARS I KNOW OF NO OTHER TEAM TO HAVE IMPROVED SO MUCH.  FROM BEING BOTTOM OF THE LEAGUE WITH ONE FOOT IN THE SECOND DIVISION TWO YEARS AGO TO NOW BEING IN THE CHAMPIONS LEAGUE. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8.59\n\tWALID BADIER\n\n (HEBREW)\n\n\n\t\n\tIT\u2019S THE MANAGEMENT. ELI GUTMAN AND YOSSI HAVE DONE A FANTASTIC JOB SINCE THEY ARRIVED HERE. WE ARE LIKE THEIR CHILDREN AND THEY EXPECT THE MAXIMUM FROM US ON THE PITCH.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.14\n\tMaccabi match action, Israeli flag, fans\n\t\n\tThis is the fourth time an Israeli club has made it in the group stage of the Champions League \u2013 Maccabi Haifa went out last year with no goals and no points. But is Israeli football starting to establish itself in Europe\u2019s Premier club competition?\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.28\n\t ELI GUTMAN\n\n (HEBREW)\n\t\n\tTHIRTY TWO TEAMS HAVE REACHED THIS STAGE AND THERE ARE GREAT TEAMS IN THE WORLD WHO FAILED TO QUALIFY, BUT WE ARE HERE AND WE ARE PROUD. IT IS GREAT FOR OUR TEAM AND FOR ISRAELI FOOTBALL IN GENERAL. IF AN ISRAELI TEAM CAN QUALIFY EACH YEAR, IN THE END THERE WILL BE GOOD RESULTS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.52\n\t\n\t\n\tEnd\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\tGOAL KEEPERS ON PENALTIES\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.53\n\tSting\n\t\n\tAnd finally this week, we bring you something a little different from Hapoel\u2019s number one.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.58\n\tVINCENT ENYEAMA \n\n(ENGLISH)\n\t\n\tCHAMPIONS LEAGUE, WELCOME TO ISRAEL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.01\n\tButt and Bolat scoring goals\n\t\n\tThey are a breed of their own. Not content with making saves, the Champions League has seen Sinon Bolat and Hans Jorge Butt play the strikers role. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.11\n\tEnyeama cu\u2019s\n\t\n\tNigerian international Vincent Enyeama has added his name to the list, scoring a spot kick for Hapoel Tel Aviv in match day two.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.18\n\tEnyeama kicks ball\n\t\n\tIt\u2019s hardly a surprise as the club\u2019s regular penalty taker.\n\nVincent, tell us how it\u2019s done.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.23\n\tVINCENT ENYEAMA\n\n (ENGLISH)\n\t\n\tYOU ARE NOT EVEN LOOKING AT THE GOAL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.25\n\tVINCENT ENYEAMA \n\n(ENGLISH)\n\t\n\tIT\u2019S BEEN PART OF MY DREAM RIGHT FROM CHILDHOOD TO BE AMONG THE GOAL SCORERS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.30\n\tVINCENT ENYEAMA\n\n (ENGLISH) \n\t\n\tTHE LONG WALK IS PART OF WHAT PREPARES YOU FOR IT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.32\n\tVINCENT ENYEAMA\n\n (ENGLISH)\n\t\n\tALL CONCENTRATION ON THE BALL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.34\n\tVINCENT ENYEAMA \n\n(ENGLISH)\n\t\n\tYOU HAVE THE TIME TO THINK OF THE GOAL KEEPER. TRY TO STUDY HIM, TRY TO SEE WHAT HE IS THINKING.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.39\n\tVINCENT ENYEAMA\n\n (ENGLISH)\n\t\n\tPICK YOUR SPOT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.41\n\tVINCENT ENYEAMA \n\n(ENGLISH)\n\t\n\tAND BE CONVINCED THAT YOU ARE GOING THERE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.43\n\n\n\tVINCENT ENYEAMA\n\n (ENGLISH)\n\t\n\tAND POP, LET IT GO. LET IT GO. LET IT GO. LIKE THIS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.57\n\tVINCENT ENYEAMA\n\n (ENGLISH)\n\t\n\tTHIS IS WHAT I MEAN.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.59\n\tEnyeama drive away in the car\n\t\n\tAnd that\u2019s that for this week, see you soon.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11.03\n\tVINCENT ENYEAMA \n\n(ENGLISH)\n\t\n\tCHAMPIONS LEAGUE, BYE\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11.08\n\t\n\t\n\tEnd\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\r\n\n\r\n\n\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1010892853", "summary": "14:01:46\r\nMadrid, diverses s\u00e9quences : itw MOURINHO, Jos\u00e9, entra\u00eeneur du Real  Madrid (appr\u00e9cie difficult\u00e9 de son groupe de qualifications). Ligue des  Champions ", "id": "892852", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR", "LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["MADRID"], "visualPersons": ["MOURINHO, JOSE"], "visualCorporations": ["REAL MADRID"]}, {"internalArchiveId": "GS1010892854", "summary": " Milan, diverses s\u00e9quences : itw ALLEGRI, Massimiliano, entra\u00eeneur du Milan AC (haut niveau de jeu, qualit\u00e9s de Jos\u00e9 Mourinho). Ligue des Champions ", "id": "892853", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR", "LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["MILAN"], "visualCorporations": ["MILAN AC"]}, {"internalArchiveId": "GS1010892855", "summary": " Lieu ind\u00e9termin\u00e9, diverses s\u00e9quences : divers plans de MOURINHO, Jos\u00e9 sur le bord du terrain lors matchs (5\", 7\", 10\") / divers plans de ALEGRI,   Massimiliano sur le bord du terrain lors matchs (6\", 6\"). Ligue des   Champions ", "id": "892854", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["MOURINHO, JOSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1010892856", "summary": "14:05:47\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw ELBER, Giovanni, ex-footballeur du Bayern Munich  (souvenirs de sa finale de la Ligue des Champions en 2001, opinions sur   qualit\u00e9s de l'\u00e9quipe actuelle). Ligue des Champions ", "id": "892855", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualCorporations": ["BAYERN MUNICH"]}, {"internalArchiveId": "GS1010892857", "summary": "14:08:40\r\nAth\u00e8nes : divers plans BOUMSONG, Jean-Alain et GOVOU, Sidney, footballeurs fran\u00e7ais du Panathinaikos s'amusant \u00e0 prononcer mots en grec / divers plans brefs de footballeurs d'origine fran\u00e7aise du Panathinaikos s'entra\u00eenant (10\", 12\")/ itw GOVOU, Sidney (exp\u00e9rience au Panathinaikos) / itw BOUMSONG,   Jean-Alain (exp\u00e9rience et int\u00e9gration au Panathinaikos) / itw CISSE, Djibril, footballeur fran\u00e7ais du Panathinaikos (cadre paradisiaque, accueil sympathique, analyse d\u00e9faite face au FC Copenhague). Ligue des Champions ", "id": "892856", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["ATHENES"], "visualPersons": ["CISSE, DJIBRIL"], "visualCorporations": ["PANATHINAIKOS"]}, {"internalArchiveId": "GS1010892858", "summary": "14:15:43\r\nBursa : divers plans brefs sur port de la ville (6\") / itw SAGLAM, Ertugrul, entra\u00eeneur du Bursaspor (pr\u00e9paration pour 1\u00e8re participation \u00e0 la Ligue des Champions, se pr\u00e9pare \u00e0 affronter Manchester United) / divers plans membres de l'\u00e9quipe du Bursaspor posant pour photographes puis montant dans autobus) (8\", 5\") / itw IPEK, Ozan et SEN, Volcan, footballeurs du Bursaspor (fiert\u00e9, d\u00e9plore d\u00e9faite \u00e0 domicile). Ligue des Champions ", "id": "892857", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR", "LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["BURSA"]}, {"internalArchiveId": "GS1010892859", "summary": "14:19:55\r\nTel Aviv : nocturne, itw supporters du club du Hapoel Tel Aviv (club   particulier en Isra\u00ebl, joie de participer \u00e0 la Ligue des Champions) / itw  ENYEAMA, Vincent, footballeur du Hapoel Tel Aviv (endroit formidable o\u00f9 vivre) / itw BADIER, Walid, footballeur du Hapoel Tel Aviv (esp\u00e8re victoires) / itw SAHAR, Ben, footballeur du Hapoel Tel Aviv (exp\u00e9rience fantastique) / itw  GUTMAN, Eli, entra\u00eeneur du Hapoel Tel Aviv (surnomm\u00e9 l'allemand en raison de son caract\u00e8re disciplin\u00e9) / divers plans de GUTMAN, Eli lors entra\u00eenement de son \u00e9quipe (5\", 6\") / nocturne, zoom avant sur banderole repr\u00e9sentant l'embl\u00eame du club / itw ENYEAMA, Vincent, gardien de but du Hapoel Tel Aviv (aime marque des buts durant les s\u00e9ances de p\u00e9nalty). Ligue des Champions.\r", "id": "892858", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR", "LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["TEL AVIV"]}], "program": {"href": "/programs/556", "id": "556", "name": "Magazine de la Ligue des champions UEFA"}, "contributors": [{"name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "538392", "comment": "FOOT 0810 MAG LC SOURCE\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CPL eng / CPL eng", "version": 1, "medium": {"id": "ZR000775", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259520", "internalArchiveId": "GE1009259521", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "MONTENEGRO - SUISSE ENTOURAGE - QUALIFICATIONS EURO 2012", "publicationDate": "2010-10-08T00:00:00Z", "durationSec": 8670, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-02T13:53:17Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1010461368", "durationSec": 35, "title": "MONTENEGRO - SUISSE ENTOURAGE - QUALIFICATIONS EURO 2012", "excerpt": "* Podgorica : 20101008, victoire de l'\u00e9quipe nationale du Mont\u00e9n\u00e9gro qui a battu l'\u00e9quipe de Suisse de football sur le score de 1 but \u00e0 0, en \u00e9liminatoire de l'Euro de football 2012, Groupe G.", "remarks": "MONTAGE LSM", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1010461369", "durationSec": 83, "title": "MONTENEGRO - SUISSE ENTOURAGE - QUALIFICATIONS EURO 2012", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1010461370", "durationSec": 359, "title": "MONTENEGRO - SUISSE ENTOURAGE - QUALIFICATIONS EURO 2012", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PODGORICA"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE"], "sequenceIds": ["1301075"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1010892917", "summary": "PLATEAU :\r\nLOMBARDO, Massimo, ex-footballeur suisse et consultant RTS.", "id": "892916"}, {"internalArchiveId": "GS1010301076", "summary": " Podgorica : divers extraits match entre l' \u00e9quipe nationale de Suisse et le Mont\u00e9n\u00e9gro / divers plans but de VUCINIC, Mirko, footballeur du Mont\u00e9n\u00e9gro.  Euro (football), \u00e9liminatoire.", "id": "1301075", "visualThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE"], "visualGeographicals": ["PODGORICA"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "THURRE, L\u00e9onard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "538415", "comment": "ENTO 0810 EURO MON SUI\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR000777", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259514", "internalArchiveId": "GE1009259515", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "10.10.08", "publicationDate": "2010-10-08T00:00:00Z", "durationSec": 2123, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-10-11T00:00:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1010479466", "durationSec": 88, "title": "BAB - 10.10.08", "excerpt": "* Cardiff : 20101008, victoire de l'\u00e9quipe nationale de Bulgarie, entra\u00een\u00e9e par l'ex-footballeur allemand MATTHAEUS Lothar, qui a battu le Pays de Galles sur le score de 1 but \u00e0 0, en \u00e9liminatoire de l'Euro de football 2012, Groupe G.", "remarks": "ZSM01 : RESUME GRAND FORMAT (14'02\") \r\nZRM01 : RETRANSMISSION ENTIERE SOURCE (143'52\")", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CARDIFF"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE"], "sequenceIds": ["1300886"]}, {"internalArchiveId": "GE1010479467", "durationSec": 60, "title": "BAB - 10.10.08", "excerpt": "* Podgorica : 20101008, victoire de l'\u00e9quipe nationale du Mont\u00e9n\u00e9gro qui a battu l'\u00e9quipe de Suisse de football sur le score de 1 but \u00e0 0, en \u00e9liminatoire de l'Euro de football 2012, Groupe G. En deux matches, l'\u00e9quipe de Suisse de football n'a encore marqu\u00e9 aucun point.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PODGORICA"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE"], "sequenceIds": ["1300887"]}, {"internalArchiveId": "GE1010479468", "durationSec": 63, "title": "BAB - 10.10.08", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101008, d\u00e9faite du Gen\u00e8ve Servette HC qui a \u00e9t\u00e9 battu par le HC Bienne sur le score de 5 buts \u00e0 1 lors de la 12e journ\u00e9e de championnat suisse de hockey sur glace.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1010479469", "durationSec": 179, "title": "BAB - 10.10.08", "excerpt": "* Lugano : 20101008, victoire de Fribourg Gotteron qui a battu le HC Lugano 0 - 0, 1 \u00e0 0 aux tirs au but lors de la 12e journ\u00e9e de championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "HC BIENNE"], "sequenceIds": ["1301040"]}, {"internalArchiveId": "GE1010479470", "durationSec": 47, "title": "BAB - 10.10.08", "excerpt": "* Davos : 20101008, victoire du HC Davos qui a battu EV Zoug 1 \u00e0 1 apr\u00e8s prolongations et 2 \u00e0 1 aux tirs au but lors de la 12e journ\u00e9e de championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1010479471", "durationSec": 8632, "title": "BAB - 10.10.08", "excerpt": "* Berne-ville : 20101008, victoire du CP Berne qui a battu SC Rapperswil Jona sur le score de 3 buts \u00e0 2 lors de la 12e journ\u00e9e de championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "PEREZ, Ma\u00efque", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "HC LUGANO"], "sequenceIds": ["1301041"]}, {"internalArchiveId": "GE1010479472", "durationSec": 25, "title": "BAB - 10.10.08", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1010479473", "durationSec": 96, "title": "BAB - 10.10.08", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRUGGER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["HC DAVOS", "EV ZOUG"], "sequenceIds": ["1301050"]}, {"internalArchiveId": "GE1010479474", "durationSec": 34, "title": "BAB - 10.10.08", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1010479475", "durationSec": 67, "title": "BAB - 10.10.08", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRUGGER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["CP BERNE", "SC RAPPERSWIL JONA"], "sequenceIds": ["1301053"]}, {"internalArchiveId": "GE1010479476", "durationSec": 33, "title": "BAB - 10.10.08", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1010479477", "durationSec": 19, "title": "BAB - 10.10.08", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1010300887", "summary": " Cardiff : tir de PETROV, Martin, footballeur bulgare / but de POPOV,   Martin, pour la Bulgarie / MATTHAEUS, Lothar, entra\u00eeneur de l' \u00e9quipe   nationale de football de Bulgarie levant les bras de joie \u00e0 la fin du match. euro (football), \u00e9liminatoire.", "id": "1300886", "visualThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE"], "visualGeographicals": ["CARDIFF"]}, {"internalArchiveId": "GS1010300888", "summary": " Podgorica : but de VUCINIC, Mirko, footballeur \u00e9quipe nationale de football du Mont\u00e9n\u00e9gro / VUCINIC, Mirko enlevant son short et le mettant sur sa t\u00eate / ralenti du but. euro (football), \u00e9liminatoire.", "id": "1300887", "visualThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE"], "visualGeographicals": ["PODGORICA"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301041", "summary": " Gen\u00e8ve-ville, patinoire des Vernets : STREIT, Mark, gardien de but du HC  Bienne dans les buts / PARK, Richard, hockeyeur Gen\u00e8ve Servette HC v\u00eatu du maillot rose / but de Gen\u00e8ve Servette HC marqu\u00e9 par TOMS, Jeff, hockeyeur / 5 buts du HC Bienne marqu\u00e9 par WELLINGER, Thomas, LOETSCHER, Kevin, BEAUDOIN,  Eric, GLOOR, Kevin et SPYLO, Ahren / bagarre g\u00e9n\u00e9rale entre hockeyeurs et  intervention de l'arbitre. hockey sur glace, LNA.", "id": "1301040", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "HC BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301042", "summary": " Lugano, patinoire de la Resega : cross-check contre PLUESS, Benny, hockeyeur HC Fribourg Gotteron et remise en jeu / bon arr\u00eat de HUET, Cristobal gardien de but fribourgeois / s\u00e9ance de tirs au but, tir au but maqru\u00e9 par PLUESS,  Benny, hockeyeur fribourgeois / tir au but manqu\u00e9 par BOURQUE, Chris, hockeyeur HC Lugano gr\u00e2ce \u00e0 l'arr\u00eat de HUET, Cristobal / hockeyeurs fribourgeois se  congratulant. LNA, hockey sur glace.", "id": "1301041", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["LUGANO"], "visualCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "HC LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301051", "summary": " Davos, Vaillant Arena Davos : but d' EV Zoug marqu\u00e9 par CHRISTEN, Bj\u00f6rn,  hockeyeur / agression de TATICEK, Petr, hockeyeur davosien sur HOLDEN, Josh, hockeyeur zougois / but du HC Davos marqu\u00e9 par MARHA, Josef / tir au but  d\u00e9cisif marqu\u00e9 par BUERGLER, Dario pour le HC Davos. LNA,hockey sur glace.", "id": "1301050", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["DAVOS"], "visualCorporations": ["HC DAVOS", "EV ZOUG"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301054", "summary": " Berne-ville, PostFinance Arena : 3 buts du CP Berne dont 2 buts de ROCHE, Travis et 1 but de McLEAN, Brett, hockeyeur / 2 buts de SC Rapperswil Jona  marqu\u00e9s par RIZZELLO, Antonio et GEYER, Cyrill, hockeyeurs. hockey sur glace LNA.", "id": "1301053", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["CP BERNE", "SC RAPPERSWIL JONA"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "538404", "comment": "SPDE 0810 EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / ITR / ITR", "version": 2, "medium": {"id": "ZE003086", "position": "01"}}, {"id": "538403", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 1, "medium": {"id": "LM117340", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259587", "internalArchiveId": "GE1010259588", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 10.10.08", "publicationDate": "2010-10-08T00:00:00Z", "durationSec": 1110, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:38Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092589\r\nDate de transcription : 20-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:26) [97%] : \r\nLa police fribourgeoise a inaugur\u00e9 aujourd'hui un nouveau poste dans le quartier populaire du Schoenberg, elle veut y renforcer son travail de proximit\u00e9, nous avons suivi une patrouille sur le terrain, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:27 > 0:00:33) [75%] : \r\nY a 3 voit des trucs assez un peu suspect, on va contr\u00f4ler, on peut beaucoup plus facilement le contrat avec les citoyens, on n'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:34 > 0:00:43) [90%] : \r\nIl s'appelle Jean-Michel Utile et tr\u00e8s utile pour les jeunes, cette nouvelle ic\u00f4ne du Conseil de la jeunesse s'est invit\u00e9 un peu partout \u00e0 Lausanne, portrait de ce d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au look tr\u00e8s kitsch, mais qui pla\u00eet beaucoup aux jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:44 > 0:00:51) [83%] : \r\nLes jeunes, \u00e7a me conna\u00eet toujours partant pour s'agiter jusqu'\u00e0 point d'heure mais d\u00e8s qu'il s'agit de devenir responsable, l\u00e0 \u00e7a groove plus d\u00e9marrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:53 > 0:01:03) [92%] : \r\nEt voil\u00e0 le petit fr\u00e8re de l'Hydropt\u00e8re, une version purement suisse du l\u00e9gendaire bateau volant, vous saurez tout sur ce voilier r\u00e9volutionnaire qui a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'eau aujourd'hui \u00e0 Saint-Sulpice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:06 > 0:01:26) [94%] : \r\nBonsoir et ravi de vous accueillir dans Couleurs locales le quartier difficile du Schoenberg \u00e0 Fribourg a d\u00e9sormais son poste de police flambant 9, il a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 aujourd'hui, il permettra de renforcer le travail des agents en \u00e9tant plus proche de la population tr\u00e8s cosmopolite de cette partie de Fribourg, Pascal Sibot et Nicolas Baer ont suivi une patrouille dans sa nouvelle mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:27 > 0:01:39) [87%] : \r\nFribourg, quartier du Schoenberg 8500 habitants et 85 nationalit\u00e9s, c'est dans ce secteur \u00e0 la r\u00e9putation sulfureuse que Marcus beau Chung et son coll\u00e8gue Matthias Bessler patrouillent depuis une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:39 > 0:01:51) [86%] : \r\n\u00eatre \u00e0 pied, c'est vraiment on voit beaucoup plus les choses, \u00e7a nous permet d'avoir bien conna\u00eetre, quartier des fois, on voit des trucs assez un peu suspect, on contr\u00f4ler, on peut, on a beaucoup plus facilement le contact avec les citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:51 > 0:02:00) [98%] : \r\nUne pr\u00e9sence sur le terrain qui permet de d\u00e9samorcer bien des conflits et c'est dans ces locaux que les 2 agents se consacrent aux activit\u00e9s plus traditionnelles comme le d\u00e9p\u00f4t de plainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:00 > 0:02:06) [79%] : \r\nBonjour, Christian Vande 21 ce matin, voil\u00e0 la voiture oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:06 > 0:02:13) [97%] : \r\nMais la priorit\u00e9 num\u00e9ro un de la police de proximit\u00e9, c'est donc le contact avec la population et la pr\u00e9sence dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:13 > 0:02:28) [88%] : \r\nIl doit, peut conna\u00eetre un petit peu les probl\u00e8mes des gens et faire la d\u00e9marche vers les gens, savoir ce qu'il pensent conna\u00eetre leurs probl\u00e8mes, mais on n'est pas seulement l\u00e0, effectivement, pour les gens qui ont des probl\u00e8mes aussi pour monsieur et madame tout le monde, comme vous, comme moi qui veulent voir leur police \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:02:28 > 0:02:29) [72%] : \r\nBonjour patron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:30 > 0:02:38) [92%] : \r\nMarcus Bashung et ses coll\u00e8gues ont donc des contacts r\u00e9guliers avec tous les acteurs du quartier, associations, clubs sportifs, \u00e9coles ou commer\u00e7ants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:38 > 0:02:52) [88%] : \r\nQuand on fait du bruit, ou bien on d\u00e9range les nos voisins du commerce, c'est normal que la police occupent des cas et puis trouve un milieu mais si on n'a pas de probl\u00e8me et puis passe r\u00e9guli\u00e8rement, \u00e7a nous rassure aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:52 > 0:03:03) [92%] : \r\nLa pr\u00e9sence dans la rue, la pr\u00e9vention, c'est donc une chose, mais il y a aussi la r\u00e9pression arrestation, contr\u00f4les d'identit\u00e9 de v\u00e9hicules suspects ou la recherche d'informations pour les coll\u00e8gues de la s\u00fbret\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:03 > 0:03:21) [85%] : \r\nPour trouver \u00e0 peu de frais, un auteur, je ne connais pas forc\u00e9ment o\u00f9 il habite, donc nous t\u00e9l\u00e9phonent est-ce que tu connais l'endroit o\u00f9 il habite, on essaie de voler les renseignements et, souvent, on entend des choses par des t\u00e9moins, les gens, ils nous disent quelque chose comme \u00e7a peut \u00eatre en suppl\u00e9ment, c'est donc l'\u00e9l\u00e9ment je pense \u00e7a presque les premi\u00e8res \u00e0 savoir ce qui se passe dans le quartier, on ne sait pas tout, mais on sait beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:21 > 0:03:28) [93%] : \r\nUne approche qui semble payante, les policiers estiment qu'ils sont en train de regagner le terrain trop longtemps n\u00e9glig\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:29 > 0:04:00) [95%] : \r\nL'homme qui avait tir\u00e9 sur un groupe de jeunes au Petit-Lancy dimanche, reste en prison, sa d\u00e9tention provisoire a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e de 3 mois ce Genevois de 29 ans est pass\u00e9 aujourd'hui devant la chambre d'accusation qui a pris cette d\u00e9cision, comme nous vous le r\u00e9v\u00e9lions mercredi, il a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 de tentative d'assassinat de mise en danger de la vie d'autrui et de l\u00e9sions corporelles graves, l'\u00e9tat de sant\u00e9 de l'adolescente gri\u00e8vement bless\u00e9e, reste pour l'heure toujours pr\u00e9occupant et je vous laisse d\u00e9couvrir les autres temps forts de ce vendredi 8 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:04 > 0:04:18) [93%] : \r\nFin de l'aventure pour le Moa Club apr\u00e8s 7 ans de folles soir\u00e9es branch\u00e9es dans la zone industrielle de Vernier, le propri\u00e9taire est sorti du bois aujourd'hui pour pr\u00e9ciser qu'il ne renouvellerait pas le bail trop v\u00e9tuste et dangereux, le site ne seraient pas faits pour un dancing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:18 > 0:04:44) [90%] : \r\nBail en vigueur qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 avec une association \u00e0 but non non lucratif \u00e9tait pour une activit\u00e9 uniquement de paintball qui avait pour but de r\u00e9ins\u00e9rer de jeunes en difficult\u00e9 et que, compte tenu du succ\u00e8s que le a rencontr\u00e9 des foules \u00e9normes que cela draine en fin de semaine, il peut plus sup, il ne peut plus accepter avec une avec une une attitude responsable de cautionner une telle activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:45 > 0:05:11) [94%] : \r\nLe proc\u00e8s de la BCGE est entr\u00e9 dans le vif du sujet ce matin avec l'audition tr\u00e8s attendue de Fran\u00e7ois Longchamp, le conseiller d'\u00c9tat, a expliqu\u00e9 devant la cour, pourquoi l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve n'avait eu d'autre choix en 2000 que de sauver la Banque cantonale de la faillite un sauvetage qui a co\u00fbt\u00e9 plus de 2,3 milliards de francs, autant dire de tr\u00e8s gros sacrifices pendant 10 ans sur les Budgets de l'\u00c9tat, concr\u00e8tement, chaque foyer, je ne vois pas payer 11000 francs dans cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:13 > 0:05:22) [95%] : \r\nLa fusion de Bulle et de la Tour-de-Tr\u00eame est un succ\u00e8s 5 ans apr\u00e8s les habitants de ces 2 communes se disent largement satisfait, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude rendue publique aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:22 > 0:05:30) [91%] : \r\nLe principal facteur de succ\u00e8s c'est quand m\u00eame qu'il y a 2 gagnants : l'Inde doit pas reprendre l'autre sinon c'est une reprise, c'est pas une fusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:30 > 0:05:41) [91%] : \r\n80 pourcent d\u00e9but loi et 68 pourcent des torrents ne reviendrait pas en arri\u00e8re, s'il fallait voter aujourd'hui parmi les avantages de la fusion, il souligne la plus grande attractivit\u00e9 de leur commune face \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:41 > 0:05:59) [92%] : \r\nD\u00e8s fin 2012, il n'y aura plus de wagons sans climatisation circulation dans le canton du Valais, les CFF ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin les voitures modernis\u00e9es, qui devrait remplacer le mat\u00e9riel roulant, qui ne r\u00e9pond plus aux exigences de confort investissement par wagon, environ 600000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:59 > 0:06:09) [88%] : \r\nSi les qui ressemble \u00e0 du mat\u00e9riel 9, qui est \u00e9quip\u00e9 de 2 prises par exemple qui a l'air moderne et qui r\u00e9pond aux exigences du client, toutes les voitures sont climatis\u00e9es pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:14 > 0:06:35) [89%] : \r\nJean-Michel Utile est un homme tr\u00e8s utile, vous l'avez peut-\u00eatre crois\u00e9s s'\u00e9tend \u00e0 Lausanne, c'est la nouvelle ic\u00f4ne d\u00e9cal\u00e9e du Conseil de la jeunesse de Lausanne avec son look kitsch des ann\u00e9es 70 et ces pub ringarde, il accroche l'attention des jeunes et \u00e7a marche : 80 ados se sont depuis inscrit \u00e0 ce conseil dont le but est de mettre en valeur la jeunesse Michel Detry un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:36 > 0:06:40) [91%] : \r\nBonjour ou bonsoir, on sait jamais, je me pr\u00e9sente Jean-Michel Utile, le conseiller de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:40 > 0:06:41) [95%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:43 > 0:06:48) [86%] : \r\nOui, c'est Jean-Michel Utile et on n'a vraiment pas envie qu'il d\u00e9cide de quoi que ce soit \u00e0 la place des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:51 > 0:06:56) [87%] : \r\nEt \u00e7a marche : cette campagne de communication un peu d\u00e9cal\u00e9, cr\u00e9er un bug au sein de la jeune g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:00 > 0:07:05) [95%] : \r\nPour incarner ce personnage un peu kitsch qui de mieux que le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la jeunesse lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:05 > 0:07:13) [87%] : \r\nLes jeunes, \u00e7a me conna\u00eet toujours partant pour s'agiter jusqu'\u00e0 point d'heure mais d\u00e8s qu'il s'agit de devenir responsable la \u00e7a plus des masses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:13 > 0:07:23) [90%] : \r\nIl c'\u00e9tait de, de, de, d'accrocher l'attention des des jeunes, donc avec un avec un personnage comme \u00e7a, qui est un peu symptomatique du disque de fonctionnaire rond-de-cuir des ann\u00e9es 70.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:23 > 0:07:29) [90%] : \r\nC'est un peu gr\u00e2ce \u00e0 ce personnage caricatural que 95 ados se sont inscrits \u00e0 ce nouveau Conseil des jeunes de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:31 > 0:07:40) [86%] : \r\nPuis l'id\u00e9e, c'est de dire : ben voil\u00e0, plut\u00f4t que ce soit ce personnage qui vous repr\u00e9sente, \u00e0 vous les jeunes, de, de, de vous investir de de participer, donc vous inscrire \u00e0 ce conseil des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:40 > 0:07:45) [80%] : \r\nC'est tout aussi rends-toi utile rejoint Jean-Michel Utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:45 > 0:07:55) [89%] : \r\nLes jeunes sont sont assez attentif \u00e0 \u00e7a et \u00e7a surprend dans le paysage, justement, de communication, un personnage d\u00e9cal\u00e9 pour parler de quelque chose de tr\u00e8s s\u00e9rieux, et de 13 encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:55 > 0:07:58) [90%] : \r\nToi aussi, rends-toi utile et j'ai trouv\u00e9 le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:58 > 0:08:14) [86%] : \r\nConcept de Jean-Michel Utile juste \u00e9norme placarder des des affiches de Jean-Michel Utile en ville, je trouvais \u00e7a vraiment cool, c'est original on va dire mais bon aussi parfois un peu st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9, mais je trouve que c'est un bel effort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:15 > 0:08:19) [84%] : \r\nMonsieur le Directeur bonjour je vous am\u00e8ne les candidatures pour le Conseil des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:20 > 0:08:26) [93%] : \r\nCe nouveau Conseil des jeunes si\u00e9gera pour la premi\u00e8re fois, d\u00e9but novembre, avec on l'esp\u00e8re, des propositions concr\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:26 > 0:08:45) [89%] : \r\nOn nous dit oui mais \u00e7a va \u00eatre une coquille vide et il se passerait \u00e0 du tout, non c'est pas vrai, ce conseil des jeunes arrivera, il aura des id\u00e9es, il pourra travailler, discuter, \u00e9changer sur tous les pr\u00e9avis que le conseil communal propose et qui concerne les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:46 > 0:08:53) [94%] : \r\nApr\u00e8s s\u00e9lection, ils seront 60 a compos\u00e9 ce Parlement une mani\u00e8re concr\u00e8te de prendre le pouls de la jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:55 > 0:09:31) [91%] : \r\nCe soir, Couleurs locales vous raconte l'histoire d'un bateau volant et d'un aventurier voltigeur Alain Th\u00e9bault ce marin fran\u00e7ais, le concepteur et le Capitaine d'un bateau r\u00e9volutionnaire l'hydropt\u00e8re, le voilier le plus rapide de la plan\u00e8te qui a franchi la l\u00e9gendaire barri\u00e8re des 52, h\u00e9 bien cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Saint-Sulpice Alain Th\u00e9bault et son \u00e9quipe ont mis \u00e0 l'eau, le petit fr\u00e8re du voilier, l'Hydropt\u00e8re Point CH un bateau \u00e0 l'ADN purement suisse cr\u00e9\u00e9e en partenariat avec l'EPFL, il aura fallu 3 ans pour mettre au point ce catamaran \u00e0 feuilles qui va se mesurer aux nombreux multicoques du lac et Viviane Gabriel justement \u00e9taient pour nous sur l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:33 > 0:09:52) [89%] : \r\nVoici l'Hydropt\u00e8re H, le petit fr\u00e8re de l'Hydropt\u00e8re, un voilier d'une longueur d'une dizaine de m\u00e8tres capable d'atteindre les 40 45 noeuds, \u00e7a veut dire que 75 \u00e0 80 kilom\u00e8tres heure assembl\u00e9e \u00e0 Ecublens, il a touch\u00e9 l'eau aujourd'hui pour la premi\u00e8re fois, Alain Th\u00e9bault bonjour oui bonjour, on a vu les images de l'\u00e9lite l'h\u00e9litreuillage, c'est assez impressionnant, comment vous avez v\u00e9cu ce moment vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:52 > 0:10:00) [92%] : \r\nAh ben le 1er vol d'un bateau, c'est toujours tr\u00e8s impressionnant, surtout sur un h\u00e9licopt\u00e8re avec 30 degr\u00e9s de g\u00eete de jazz versant 360 degr\u00e9s, donc on se fait un peu peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:00 > 0:10:03) [90%] : \r\nEst-ce que vous pouvez nous pr\u00e9senter un petit peu ce bateau \u00e0 la racontez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:03 > 0:10:19) [87%] : \r\nAlors l'Hydropt\u00e8re Point CH c'est un bateau laboratoire, c'est en fait le 1er voilier hybride on souhaite aller aussi vite que les autres bateaux comme les d\u00e9cision 35 une fois quand on est pos\u00e9e sur l'd\u00e9ment et quasiment 2 fois plus vite quand on vole, on d\u00e9ploie des ailes, le bateau d'\u00e9cole \u00e0 ce moment l\u00e0 on atteint des vitesses tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:19 > 0:10:23) [83%] : \r\nEt l\u00e0, pour l'instant, il y a pas encore pas encore d\u00e9voil\u00e9 peut-\u00eatre encore install\u00e9e en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:23 > 0:10:37) [90%] : \r\nVoil\u00e0, comme sur tout prototype, c'est un peu comme sur un prototype d'avion n'ouvrent le domaine de vol, donc aujourd'hui on a install\u00e9 les voiles, on va commencer \u00e0 naviguer je pense demain et progressivement on ouvre le domaine du vol de vol en analysant tous les param\u00e8tres qui, sur le bateau est instrument\u00e9 comme un prototype d'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:37 > 0:10:50) [88%] : \r\nD'accord, restez avec nous, il y a peu, vous \u00e9tiez \u00e0 Saint-Tropez, la presse \u00e9tait invit\u00e9e \u00e0 monter \u00e0 bord de l'autre Hydropt\u00e8re et l'homme, nos journalistes \u00e9taient sur place, il nous raconte l'outil marketing qu'Hydropt\u00e8re on regarde le reportage de dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:50 > 0:10:50) [68%] : \r\nCritique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:10:53 > 0:11:01) [82%] : \r\nBienvenue dans le monde du luxe, Saint-Tropez, ses ruelles Somport, essayer de gigantesques et surtout depuis quelques semaines, son Hydropt\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:07 > 0:11:16) [91%] : \r\nLes chanceux qui montent \u00e0 bord sont tri\u00e9s sur le volet, ils sont journalistes partenaire ou employ\u00e9 du sponsor horloger invit\u00e9s \u00e0 go\u00fbter \u00e0 l'ivresse de la vitesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:27 > 0:11:34) [82%] : \r\nAlain Th\u00e9bault et ce qu'paieraient c'est lui l'initiateur du projet, le temps d'une excursion, il se transforme en prom\u00e8ne touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:34 > 0:11:51) [93%] : \r\nIl y a un temps pour le match, il y a un temps pour partager l'ann\u00e9e derni\u00e8re il y avait match on a battu nos 2 les 2 records les plus rapides \u00e0 \u00e0 la voile et aujourd'hui, c'est une ann\u00e9e dans laquelle on s'est dit qu'on partage le projet avec des journalistes du monde entier et bien entendu les 2 entreprises qui ont qui ont pris le risque de nous soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:52 > 0:12:08) [93%] : \r\nLes \u00e9volutions de l'Hydropt\u00e8re sont spectaculaires, les feuilles, le sous les flotteurs font voler le bateau exp\u00e9rience unique pour les passagers, l'Hydropt\u00e8re ne sert pas uniquement l'image du sponsor, il est aussi un outil au service de la gestion du personnel de l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:09 > 0:12:22) [87%] : \r\nPartager des moments exceptionnels avec des coll\u00e8gues puissent retrouver ailleurs que du lundi au vendredi, au travail, voire D. Week-End et semaine se retrouver sur l'eau et \u00e7a je pense que pour la coh\u00e9sion dans dans une entreprise, c'est assez important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:31 > 0:12:45) [89%] : \r\nApr\u00e8s 2 heures de navigation, place aux suivants, toute la journ\u00e9e, les sorties de l'Hydropt\u00e8re vont se succ\u00e9der, avec des journalistes \u00e0 son bord et de retour \u00e0 terre, l'op\u00e9ration s\u00e9duction se poursuit, les invit\u00e9s sont log\u00e9s ici dans cet h\u00f4tel 5 \u00e9toiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:49 > 0:13:01) [92%] : \r\nL'environnement luxueux fait partie int\u00e9grante de la communication du sponsor pour chaque franc investi dans l'Hydropt\u00e8re, un autre front les n\u00e9cessaire pour l'exploitation du bateau et son rayonnement en terme d'image de marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:02 > 0:13:24) [89%] : \r\nOn aimerait cr\u00e9er des ambassadeurs face \u00e0 Lille alors avoir une plateforme pour quel tous les gens qui ont visit\u00e9 aujourd'hui ils vont parler des autres et je pense il d\u00e9clenche donc un ph\u00e9nom\u00e8ne social et presque comme une infection d'une maladie et et d'ailleurs les courbes math\u00e9matiques sont tr\u00e8s similaires, c'est c'est dr\u00f4le, mais c'est \u00e7a qui qui c'est le processus qu'on aimerait que les gens enclenche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:28 > 0:13:43) [86%] : \r\nL'Hydropt\u00e8re, une machine volante performante sur l'eau, performante, aussi en terme d'image pour ses sponsors entre luxe comp\u00e9tence et technologie, au point qu'Airbus et Boeing sont aussi int\u00e9ress\u00e9s pour la suite de l'aventure \u00e0 commencer par l'Hydropt\u00e8re Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:47 > 0:13:49) [80%] : \r\nAlors c'est bon puisque Airbus ou Boeing pourrait vous apporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:49 > 0:14:06) [95%] : \r\nAirbus, il est vrai que l'Hydropt\u00e8re, avec lequel nous d\u00e9tenons le record absolu de vitesse \u00e0 la voile a \u00e9t\u00e9 en grande partie construit dans l'usine Airbus de Nantes et nous avons besoin de cet appui technologique en Suisse avant la chance d'avoir le PFL la dimension technologique est fortement pr\u00e9sente sur un projet de cette nature et donc ce sont des partenariats importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:07 > 0:14:13) [97%] : \r\nLe tour du monde en en 40 jours c'est \u00e7a votre projet \u00e0 long terme 40 jours c'est c'est plausible \u00e0 vos yeux, vous y croyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:13 > 0:14:48) [91%] : \r\nOui, mais vous savez, avant que l'Hydropt\u00e8re ne d\u00e9colle, tout le monde disait mais le bateau ne volera jamais il n'ira jamais tr\u00e8s vite Hydropt\u00e8re a d\u00e9coll\u00e9, il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, on a aujourd'hui le record le plus rapide de la plan\u00e8te, avec des pointes \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tres heure \u00e0 la voile et donc aujourd'hui on a effectivement cette on se tourne vers le large apr\u00e8s ses records de vitesse, on aimerait bien travers\u00e9 le Pacifique, l'ann\u00e9e prochaine et puis on a cette maquette, c'est l'Hydropt\u00e8re point CH pr\u00e9figure un bateau 3 fois plus grand Hydropt\u00e8re 10 par 10 une tonne 5 au d\u00e9collage, on voudrait faire un bateau de 30 m\u00e8tres par 30 m\u00e8tres avec ce r\u00eave ultime d'un tour du monde en 40 jours et je crois que c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:48 > 0:14:53) [87%] : \r\nMerci beaucoup, ben voil\u00e0, nous on va regagner la terre ferme, mais il me reste \u00e0 vous, c'\u00e9tait un bon week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:53 > 0:15:14) [85%] : \r\nMerci Viviane et bon vent, c'est vendredi soir, il est temps de penser aux sorties du week- end, alors pour ceux qui veulent se d\u00e9marquer, nous avons la solution un meurt de 12 m\u00e8tres de long, toutes \u00e9quip\u00e9es bar \u00e0 champagne, \u00e9crans plats show laser Go danseuses, bref une petite discoth\u00e8que sur 4 roues, qui selon le temps d'une soir\u00e9e anti- frimeur s'abstenir Marc Bury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:14 > 0:15:18) [72%] : \r\nCes Gen\u00e8ve on conna\u00eet bien s\u00fbr la jet- set, d'accord, bah, faut se la jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:20 > 0:15:38) [86%] : \r\nPour se la jouer, pas trop bl\u00eame tous les clich\u00e9s sont l\u00e0 des filles du champagne et surtout ce mastodonte de 12 m\u00e8tres de long, qui peut accueillir jusqu'\u00e0 16 personnes et avec une consommation de 30 litres au 100, son propri\u00e9taire trouve comme m\u00eame un aspect \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:38 > 0:15:51) [93%] : \r\nPlut\u00f4t que prendre 5, 6, 7 ou 8 voitures, vous \u00eates tous regroup\u00e9s dans un seul v\u00e9hicule et de ce fait, c'est beaucoup plus \u00e9conomique pour l'environnement, du fait qu'il y a moins de pollution, les Turcs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:52 > 0:15:57) [86%] : \r\nL'engin s'apparente plus \u00e0 une mini- discoth\u00e8que ambulante si\u00e9geant fuir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:57 > 0:16:10) [83%] : \r\n\u00e9cran show laser machine \u00e0 produire de la fum\u00e9e et, comble du chic des salons individuels tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 pour une certaine client\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:10 > 0:16:23) [86%] : \r\nIl y a des co\u00fbts bien s\u00fbr qui donc un v\u00e9hicule comme celui-ci, ils veulent aussi s'amuser \u00e0 2 et puis c'est un suicide se prend du bon temps et puis que ce soit des amoureux ou alors m\u00eame, m\u00eame pour les mariages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:24 > 0:16:44) [86%] : \r\nCette voiture, si l'on peut encore en plus et ce terme serait la plus longue d'Europe en tout cas la plus longue de Suisse pour la somme de 270000 francs, l'engin a \u00e9t\u00e9 import\u00e9e directement des \u00c9tats-Unis et pour sa conception de moeurs d\u00e9couper une rallonge au milieu sur et un tripl\u00e9 cieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:44 > 0:17:00) [75%] : \r\nIls ont donc rallonger rallonger v\u00e9hicules depuis ici donc jusqu'\u00e0 la moiti\u00e9 l\u00e0- bas et puis avec la porte et l\u00e0 les descriptions, bon ben c'est renforc\u00e9 on au niveau des des amortisseurs ce souci de compresseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:00 > 0:17:07) [89%] : \r\nLe humeur de est m\u00eame devenue une attraction pour les touristes, mais c'est surtout la nuit, que ces avantages sont mises en valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:11 > 0:17:16) [89%] : \r\nC'est superbe, c'est absolument superbe, on n'a pas \u00e0 se plaindre : pourquoi \u00e7a va mieux, plus de jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:18 > 0:17:28) [84%] : \r\nHistoire de pas de pas se prendre la t\u00eate justement jusqu'\u00e0 un duel moment pr\u00e9sent stade l\u00e0 qu'on s'amuse, on boit du champagne et pouss\u00e9 dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:30 > 0:17:41) [86%] : \r\nAlors \u00e0 partir de 750 francs pour une heure de location, rien ne vous emp\u00eache de jauger traiteur, le temps d'une soir\u00e9e, oui, oui, oui, la et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:42 > 0:17:50) [94%] : \r\nEt si vous \u00eates jet- setteur faites nous plaisir ne sortait pas avant le 19 30 dans quelques instants, je vous souhaite un tr\u00e8s beau week- end et je vous retrouve lundi avec grand plaisir.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1010271949", "durationSec": 195, "title": "10.10.08", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20101008, un nouveau poste de police a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 dans le quartier du Schoenberg, un quartier de 8500 habitants de plus de 85 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes et qui a la r\u00e9putation d'\u00eatre difficile, dans le but de renforcer le r\u00f4le et la pr\u00e9sence d'une police de proximit\u00e9", "remarks": "VERSION COURTE DIFFUSEE DANS LE JOURNAL 12H45 DU 20101008", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["POLICE"], "sequenceIds": ["1300942"]}, {"internalArchiveId": "GE1010271950", "durationSec": 169, "title": "10.10.08", "excerpt": "* Vernier : 20101008, le propri\u00e9taire du b\u00e2timent abritant la discoth\u00e8que MOA Club a d\u00e9clar\u00e9 qu'il ne renouvellerait pas le bail aux exploitants du MOA, qu'il consid\u00e8re comme trop v\u00e9tuste et dangereux pour un dancing attirant une foule de plusieurs centaines de personnes en fin de semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VERNIER"], "thematicThemes": ["DISCOTH\u00c8QUE (DANCING)"], "sequenceIds": ["1301093"]}, {"internalArchiveId": "GE1010271951", "durationSec": 27, "title": "10.10.08", "excerpt": "* Bulle : 20101008, les autorit\u00e9s des communes de Bulle et de la Tour-de-Tr\u00eame ont tir\u00e9 un bilan positif des 5 ann\u00e9es de fusion des deux communes.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["COMMUNE", "FUSION"], "sequenceIds": ["1301096"]}, {"internalArchiveId": "GE1010271952", "durationSec": 40, "title": "10.10.08", "excerpt": "* Martigny : 20101008, les CFF ont pr\u00e9sent\u00e9 les nouveaux wagons qui seront mis en service en 2012 sur le r\u00e9seau ferroviaire valaisan. Il s'agit en fait de 98 anciens wagons qui seront modernis\u00e9s pour offrir un meilleur confort d'utilisation.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["WAGON DE VOYAGEURS"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1301454"]}, {"internalArchiveId": "GE1010271953", "durationSec": 151, "title": "10.10.08", "excerpt": "* Lausanne : 20101008, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la jeunesse AUSLOOS Tanguy a cr\u00e9\u00e9 le personnage de Jean-Michel Utile afin faire conna\u00eetre le Conseil des jeunes et inciter les jeunes \u00e0 le rejoindre et \u00e0 s'engager. Le 1er Conseil des jeunes, qui sera compos\u00e9 de 60 personnes, se r\u00e9unira d\u00e8s d\u00e9but novembre 2010.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE", "JEUNESSE"], "sequenceIds": ["1301459", "1301460"]}, {"internalArchiveId": "GE1010271954", "durationSec": 352, "title": "10.10.08", "excerpt": "* St-Tropez : 20101008, Audemars Piguet et Lombard Odier, les principaux sponsors du trimaran Hydropt\u00e8re, utilisent ce voilier volant r\u00e9volutionnaire sur foils pour des op\u00e9rations marketing aupr\u00e8s des m\u00e9dias et comme outil de gestion des ressources humaines en entreprise.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ST-TROPEZ"], "thematicThemes": ["VOILIER", "SPONSORISATION", "TRIMARAN"], "sequenceIds": ["1301463", "1301464"]}, {"internalArchiveId": "GE1010271955", "durationSec": 151, "title": "10.10.08", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101008, la soci\u00e9t\u00e9 Vachoux Limousine loue une limousine Hummer g\u00e9ante de 12 m\u00e8tres de long et qui peut accueillir jusqu'\u00e0 16 personnes. Ce v\u00e9hicule qui peut se transformer en discoth\u00e8que roulante est appr\u00e9ci\u00e9e des noctambules et amateurs de la jet-set.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE", "DISCOTH\u00c8QUE (DANCING)"], "sequenceIds": ["1301479"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1010892863", "summary": "DUPLEX LAC LEMAN ST-SULPICE (VAUD) :\r\nTHEBAULT, Alain, navigateur fran\u00e7ais et concepteur hydropt\u00e8re (histoire du  catamaran Hydropt\u00e8re.ch, concept du voilier \u00e0 foils).", "id": "892862"}, {"internalArchiveId": "GS1010300943", "summary": "23:45.25\r\nFribourg-ville, quartier du Schoenberg : plan d'ensemble immeubles du   quartier du Schoenberg / divers longs plans 2 policiers patrouillant \u00e0 pied  /itw PERROTTET, Charly, chef police de proximit\u00e9 (patrouilles et proximit\u00e9) / divers plans policiers discutant avec gens dans la rue / ext poste de police / int poste de police, homme faisant d\u00e9claration de vol de voiture / itw   BOSCHUNG, Markus, chef poste de police du Schoenberg (police de proximit\u00e9) / policiers entrant dans restaurant faisant des kebab / itw YAGCIBULUT, Mehmet (r\u00f4le de la police) / divers plans policier examinant tag \"la police tu\u00e9\".  police.", "id": "1300942", "visualThemes": ["POLICE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301094", "summary": "23:43.04\r\nVernier : pano ext b\u00e2timent abritant discoth\u00e8que du MOA club / plan rapproch\u00e9 enseigne \"Gotcha\" / itw GRANGE, Nicolas, repr\u00e9sentant soci\u00e9t\u00e9 propri\u00e9taire MOA Club (plus possible de cautionner activit\u00e9s du MOA Club). discoth\u00e8que   (dancing).", "id": "1301093", "visualThemes": ["DISCOTH\u00c8QUE (DANCING)"], "visualGeographicals": ["VERNIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301097", "summary": "23:44.14\r\nBulle : divers plans conf\u00e9rence de presse autorit\u00e9s communes de Bulle et de la Tour-de-Tr\u00eame / itw MENOUD, Yves, syndic de Bulle (fusion heureuse) / divers plans rapproch\u00e9s MENOUD, Yves lors conf\u00e9rence de presse.", "id": "1301096", "visualThemes": ["COMMUNE", "FUSION"], "visualGeographicals": ["BULLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301455", "summary": "23:44.42\r\nMartigny, gare ferroviaire CFF : bref plan d'ensemble wagon CFF modernis\u00e9 \u00e0 quai / divers plans int nouveau wagon CFF 1\u00e8re classe avec voyageurs d\u00e9couvrant nouvelles fonctionnalit\u00e9s / plan d'ensemble wagon 2e classe d\u00e9sert / itw  PERREN, Pierre-Alain, responsable grandes lignes CFF (wagons modernis\u00e9s). CFF wagon de voyageurs.", "id": "1301454", "visualThemes": ["WAGON DE VOYAGEURS"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301460", "summary": "23:48.41\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9, diverses s\u00e9quences : divers extraits site Internet   Jeanmichelutile.Ch sur le Conseil vaudois des jeunes. jeunesse, politique ", "id": "1301459", "visualThemes": ["POLITIQUE", "INTERNET", "JEUNESSE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301461", "summary": " Lausanne : itw AUSLOOS, Tanguy, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la jeunesse (personnage de   Jean-Michel Utile, accrocher les jeunes pour le Conseil des jeunes) / itw  SCHMIED, Florian, Trivia Mass Production, puis ISMAIL, Mohamed, 24 ans, puis MAURER, Nina, 17 ans (campagne et concept de Jean-Michel Utile) / UTILE,  Jean-Michel entrant dans bureau de TOSATO, Oscar, conseiller municipal   lausannois en charge de l'enfance, de la jeunesse et de l'\u00e9ducation, avec  dossiers de candidatures pour le Conseil des jeunes / itw TOSATO, Oscar (r\u00f4le du Conseil des jeunes). jeunesse, politique.", "id": "1301460", "visualThemes": ["POLITIQUE", "JEUNESSE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301464", "summary": "23:53.09\r\nSt-Tropez, diverses s\u00e9quences : bref plan baie de St-Tropez / diverses sc\u00e8nes de rue avec gens d\u00e9ambulant (7\") / sur terrasse h\u00f4tel 5 \u00e9toiles, divers plans invit\u00e9s sponsor Audemars Piguet participant \u00e0 un ap\u00e9ritif / itw MERK, Philippe, directeur g\u00e9n\u00e9ral Audemars Piguet (int\u00e9r\u00eat de sponsoriser projet Hydropt\u00e8re). voilier, trimaran, sponsorisation ", "id": "1301463", "visualThemes": ["VOILIER", "SPONSORISATION", "TRIMARAN"], "visualGeographicals": ["ST-TROPEZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301465", "summary": " Mer M\u00e9diterran\u00e9e, St-Tropez, diverses s\u00e9quences : divers plans gens   embarquant sur trimaran Hydropt\u00e8re / \u00e9quipiers de l'Hydropt\u00e8re effectuant  manoeuvres sur le voilier / divers plans trimaran Hydropt\u00e8re voguant sur ses foils (6\", 7\") / diverses vues subjectives trimaran Hydropt\u00e8re voguant \u00e0 haute vitesse / itw THEBAULT, Alain, concepteur Hydropt\u00e8re (partager le concept de l'Hydropt\u00e8re) / plan rapproch\u00e9 voilier voguant en appui sur un foil / en  contre-plong\u00e9e, voiles avec inscriptions des sponsors \"Audemars Piguet\" et  \"Lombard Odier\" / itw LOMBARD, Adrien, banque Lombard Odier (outil    d'entreprise) / divers plans trimaran Hydropt\u00e8re voguant avec \u00e9quipiers  manoeuvrant. sponsorisation Lombard Odier, Audemars-Piguet.", "id": "1301464", "visualThemes": ["VOILIER", "SPONSORISATION", "TRIMARAN"], "visualGeographicals": ["MER M\u00c9DITERRAN\u00c9E", "ST-TROPEZ"], "visualCorporations": ["AUDEMARS-PIGUET", "LOMBARD ODIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301480", "summary": "23:57.15\r\nGen\u00e8ve-ville : de nuit, divers plans limousine Hummer H2 circulant dans rues de Gen\u00e8ve / noctambules embarquant dans limousine Hummer / int limousine  Hummer, divers Plans noctambules faisant la f\u00eate, buvant du champagne, se  filmant et se Photographiant dans une ambiance de discoth\u00e8que (18\", 9\") / itw VACHOUX, Emmanuel, directeur Vachoux Limousine, puis VILLEROT, Fabrice,   partenaire Vachoux Limousine (caract\u00e9ristiques limousine Hummer) / de jour,  divers plans limousine Hummer H2 circulant dans rues de Gen\u00e8ve / int limousine Hummer, itw de noctambules (faire la f\u00eate). discoth\u00e8que (dancing)    automobile, automobile.", "id": "1301479", "visualThemes": ["AUTOMOBILE", "DISCOTH\u00c8QUE (DANCING)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "538647", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092589", "position": "01"}}, {"id": "538646", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117338", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259521", "internalArchiveId": "GE1009259522", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "MONTENEGRO - SUISSE - QUALIFICATIONS EURO 2012", "publicationDate": "2010-10-08T00:00:00Z", "durationSec": 8242, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-09-25T16:01:21Z", "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "THURRE, L\u00e9onard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "538416", "comment": "FOOT 0810 EURO MON SUI\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR000778", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259578", "internalArchiveId": "GE1010259579", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.10.08", "publicationDate": "2010-10-08T00:00:00Z", "durationSec": 1799, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-01T21:30:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092499\r\nDate de transcription : 23-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:51) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux qu'elle est bienvenue et merci de votre attention au sommaire de ce journal, le prix Nobel de la paix, vient d'\u00eatre d\u00e9cern\u00e9 au dissident chinois Liu, ancienne figure de proue du mouvement d\u00e9mocratique de Tiananmen en 1989 le c\u00e9l\u00e8bre intellectuel purge actuellement une peine de 11 ans de prison en R\u00e9publique populaire pour subversion du pouvoir de l'\u00c9tat, l'annonce du prix Nobel a \u00e9t\u00e9 censur\u00e9 en Chine, nous serons en Direct de P\u00e9kin au lendemain du lancement par la gauche d'une initiative pour une caisse unique autour des m\u00e9decins de r\u00e9colter des signatures pour leur initiative, un texte qui demande une s\u00e9paration compl\u00e8te entre l'assurance maladie obligatoire et les assurances compl\u00e9mentaires au nom de la transparence, le pr\u00e9sident de l'Association des m\u00e9decins de Gen\u00e8ve sera avec nous, alors que Nicolas Sarkozy rencontre aujourd'hui le pape Beno\u00eet XVI pour tenter de tourner la page avec l'\u00c9glise sur sa politique \u00e0 l'\u00e9gard des Roms : la pol\u00e9mique fait rage en France apr\u00e8s la d\u00e9couverte d'un fichier de la gendarmerie \u00e0 caract\u00e8re ethnique fichier qui viserait, justement, les h\u00e9ro\u00efne du football dans ce journal avec la belle victoire des moins de 21 ans face \u00e0 la Su\u00e8de 4 1 et puis chez les grands, c'est de l'\u00e9quipe nationale, on se pr\u00e9pare au match \u00e0 haut risque de ce soir face au Mont\u00e9n\u00e9gro, San Diego Benaglio, le gardien n'est pas encore remis de sa blessure \u00e0 la cuisse, c'est donc Marco W\u00f6lfli, le portier de Young Boys qui le remplacera et notre invit\u00e9 et Marie- Christine Gagnon, Mathieu, commissaire de l'Exposition \u00e0 dessin et m\u00e9decin sp\u00e9cialis\u00e9 en chirurgie reconstructive ou quand les femmes font appel \u00e0 l'art pour parler autrement du cancer du sein qui chaque ann\u00e9e remporte 1300 d'entre elles, en Suisse, on en parle en seconde partie de journ\u00e9e mais tout de suite, on revient sur la nouvelle principale de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:51 > 0:02:11) [94%] : \r\nOui, le prix Nobel de la paix 2010 a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 ce matin au dissident chinois Liu Xiaobo pour je cite ses efforts durables et non violents en faveur des droits de l'homme en Chine, le comit\u00e9 norv\u00e9gien a fait fi des semences de P\u00e9kin, l'ancien professeur de litt\u00e9rature purge en fait en ce moment une peine d'emprisonnement de 11 ans pour subversion le r\u00e9cit de Claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:11 > 0:02:49) [92%] : \r\nLe r\u00e9gime chinois a beau avoir mis en garde le comit\u00e9 Nobel contre un geste inamical pouvant affecter ses relations avec la Norv\u00e8ge, rien n'y a fait quand il d\u00e9laisse eux s'a au bout, comme la rumeur le laissait entendre le prix Nobel de la paix est attribu\u00e9 \u00e0 Lyon qui jeu le comit\u00e9 salue ainsi je cite ces efforts durables et non violents en faveur des droits de l'homme en Chine Ioutchenko ne pourra sans doute pas recevoir son prix, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2009 \u00e0 une peine de 11 ans de prison pour subversion du pouvoir d'\u00c9tat et il lui est reproch\u00e9 d'\u00eatre l'un des 300 cosignataires de la Charte 08, un texte r\u00e9clamant la d\u00e9mocratisation de la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:50 > 0:03:13) [93%] : \r\nCe professeur de litt\u00e9rature de 54 ans, a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 une bonne partie de sa vie en prison pour avoir \u00e9t\u00e9 notamment l'une des figures de proue des manifestations de la place Tiananmen en 1989 o\u00f9 il avait tent\u00e9 une m\u00e9diation en clair mais les \u00e9tudiants 1989 justement, un prix Nobel de la paix, qui avait d\u00e9j\u00e0 suscit\u00e9 les foudres de la Chine, attribu\u00e9 au Dala\u00ef-Lama.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:13 > 0:03:26) [89%] : \r\nEt on retrouve notre correspondante en Chine Aviva Fried pour les premi\u00e8res r\u00e9actions \u00e0 Aviva la r\u00e9action officielle de la Chine, a \u00e9t\u00e9 de qualifier ce Nobel d'obsc\u00e9nit\u00e9 de parler de Luc Chabot comme un criminel sur place, quelles sont les r\u00e9actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT6 (0:03:27 > 0:04:14) [90%] : \r\nAlors sur place, les r\u00e9actions sont tr\u00e8s nombreuses, puisque de toute fa\u00e7on, sur les cha\u00eenes chinois, c'est bien simple, on n'en parle pas du tout, il y a pas un mot si l'silence-radio c'est un peu le proc\u00e9d\u00e9 habituel, c'est la m\u00e9thode adopt\u00e9e en permanence par les autorit\u00e9s chinoises dans ce genre d'affaires dites sensibles, les cha\u00eenes d'information en continu \u00e9trang\u00e8res comme CNN ou BBC News ont-elles \u00e9t\u00e9 tout simplement censur\u00e9e d\u00e8s que la question de la remise de ce prix Nobel a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e, c'est l'\u00e9cran noir, vous regardez la t\u00e9l\u00e9, et bien plus possible, plus rien, les autorit\u00e9s chinoises l'avait annonc\u00e9 : elle ne tol\u00e9rerait pas une telle r\u00e9compense pour le dissident qu'elle consid\u00e8re comme un dangereux criminel en coulisses les les Chinois avaient tent\u00e9 de faire pression sur le comit\u00e9 Nobel sans succ\u00e8s apparemment, reste \u00e0 savoir maintenant quelles seront les cons\u00e9quences car, pas de doute, il y en aura la Chine ne se laissera pas insulter comme cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:14 > 0:04:26) [92%] : \r\nAlors Luc Chatel p\u00e8re purge en ce moment une peine de 11 ans de prison, vous avez parl\u00e9 avec sa famille, quel peut \u00eatre l'impact finalement de cette r\u00e9compense sur la situation du dissident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT6 (0:04:27 > 0:05:17) [85%] : \r\nEt justement, c'est ce qu'on ne sait pas, alors nous devions rencontrer Lucien qui est la femme de Russie au bout, au moment de l'annonce du prix, mais aujourd'hui la police qui a tout simplement interdit de sortir de chez elle, Lucia qui d\u00e9j\u00e0 surveill\u00e9 au quotidien \u00e7a son t\u00e9l\u00e9phone sur \u00e9coute Alix suivis en permanence, mais aujourd'hui, forc\u00e9ment, les autorit\u00e9s ont voulu \u00e9viter toute d\u00e9claration de sa part, elle n'est pas comme son mari se d\u00e9finit comme il l'artistes mais elle a toujours soutenu son r\u00e9cit Lucie Aogo et elle nous disait elle- m\u00eame parce que nous l'avons rencontr\u00e9 il y a toujours o\u00f9 elle pouvait encore sorties sont-elles encore sortir, elle nous disait elle- m\u00eame : elle ne croyait pas \u00e0 l'attribution de ce prix, elle pensait vraiment que les efforts de la Chine, allez payer mais elle sait qu'elle esp\u00e8re, c'est que ce prix permettra \u00e0 son mari de rentrer un peu plus t\u00f4t \u00e0 la maison, on peut dire tout de suite, c'est un espoir un peu fou, la Chine ne changera jamais la sentence de Lucie, beau et Lucie Aubourg, on sait en prison pour encore 6 m'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:18 > 0:05:20) [89%] : \r\nPhilippe, merci pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:21 > 0:06:03) [92%] : \r\nL'actualit\u00e9 en Suisse maintenant hier, il \u00e9tait question d'une caisse unique avec le lancement de l'initiative de la gauche aujourd'hui, ce sont les m\u00e9decins suisses qui r\u00e9colte des signatures pour r\u00e9former le syst\u00e8me des caisses et pour obtenir davantage de transparence ils demandent une s\u00e9paration compl\u00e8te entre l'assurance maladie obligatoire et les assurances compl\u00e9mentaires, il souhaite ainsi mettre fin \u00e0 la s\u00e9lection des bons risques, selon eux, le syst\u00e8me actuel est responsable de l'opacit\u00e9 des comptes et emp\u00eache un contr\u00f4le efficace pour rappel les caisses maladie obligatoire n'ont pas le droit de d\u00e9gager de b\u00e9n\u00e9fices avec nous, Pierre-Alain Schneider bonjour bonjour Docteur pour lancer cette initiative \u00e0 comment faire de mani\u00e8re concr\u00e8te pour op\u00e9rer un tri pour bien s\u00e9parer caisses obligatoires et caisses compl\u00e9mentaires avec toutes ces soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es existantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:03 > 0:06:40) [90%] : \r\nActuellement, c'est, c'est extr\u00eamement simple, puisqu'il y a 2 lois distinctes qui traite l'une de l'assurance maladie obligatoire, la LAMal et la loi sur le contrat de l'assurance donc au plan th\u00e9orique, c'est \u00e7a, dans la pratique, actuellement ce sont les m\u00eames compagnies, les m\u00eames que ceux qui produisent, qui propose les 2 produits et pour beaucoup de d'assurer aujourd'hui, on ne sait plus r\u00e9ellement, \u00e0 quoi \u00e7a correspond m\u00e9lang\u00e9 2 choses, et on ne sait pas que la petite compl\u00e9mentaire qui vous oblige \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 toute une s\u00e9rie de questions sur votre \u00e9tat de sant\u00e9, elle, elle n'a pas beaucoup d'int\u00e9r\u00eat, elle permet surtout \u00e0 l'assureur de s\u00e9lectionner les gens puisque, pour l'assurance obligatoire, tout le monde doit \u00eatre accept\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:40 > 0:06:45) [83%] : \r\nMais il existe d\u00e9j\u00e0 des contr\u00f4les, hein, pour \u00e9viter un syst\u00e8me de de vases communicants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:45 > 0:07:18) [92%] : \r\nAlors il y a des contr\u00f4les qui sont exerc\u00e9s par une quinzaine de personnes \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique qui qui disent tr\u00e8s clairement qu'ils ne peuvent pas aller au fond des choses, ils ne font que colliger des chiffres, comment voulez-vous comprendre qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, le Conseil d'\u00c9tat, nous dit que les co\u00fbts sont stabilis\u00e9s pratiquement que les primes continuent d'augmenter parall\u00e8lement \u00e0 cela, h\u00e9 bien on voit des r\u00e9serves qui sont transf\u00e9r\u00e9s dans d'autres cantons il y a l\u00e0 clairement une opacit\u00e9 qui nous emp\u00eache de de comprendre ce qui fonctionne, comment \u00e7a fonctionne et s'il y a aujourd'hui des r\u00e9formes \u00e0 faire, on ne peut pas les faire sans sans transparent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:18 > 0:07:35) [90%] : \r\nC'est Docteur Schneider en ces temps tout le monde vous le disiez en au nom de la transparence, Yvo de sa r\u00e9colte de signatures, il y a une initiative cantonale dans le Jura, l'initiative de plusieurs cantons al\u00e9maniques, hier encore, on a appris le lancement de l'initiative de la gauche, un pour une caisse unique, on assiste \u00e0 un \u00e9clatement qui va \u00e9parpiller les forces ce n'est pas tr\u00e8s efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:35 > 0:08:44) [92%] : \r\nPas du tout, je crois que ces forces elles doivent converger il y a plusieurs moyens d'arriver au but notre initiative est une initiative qui va moins loin qu'une initiative pour une caisse unique puisqu'elle laisse la libert\u00e9, elle permet \u00e0 diff\u00e9rentes caisses de de co- exister avec une concurrence qui qui devrait \u00eatre r\u00e9gul\u00e9 actuellement malheureusement personne n'y comprend rien, on ne fait que nous promettre des primes qui vont moins augment\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9, c'est qu'il y a pression sur les assur\u00e9s sur les soignants et finalement aucun progr\u00e8s r\u00e9el donc, aujourd'hui, nous pensons qu'il faut donner la parole au peuple, le Parlement n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 avancer, nous avons besoin d'une assurance de qualit\u00e9, nous avons besoin que tout le monde dans ce pays soit correctement soign\u00e9 et puis quand on est malade, on aimerait bien \u00eatre priv\u00e9e va \u00eatre \u00e0 l'abri de pression pour essayer de, de se d\u00e9barrasser de de nous quand on est assur\u00e9, on doit avoir la confiance de son assureur maladie et peut \u00eatre nous soignons comme pour les assur\u00e9s, je pense que d'adh\u00e9rer \u00e0 Des r\u00e9forme implique que la situation doit \u00eatre clair, on doit y voir clair et avoir plus de transparence, voil\u00e0 l'essentiel de notre message Pierre-Alain Schneider merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:46 > 0:09:09) [92%] : \r\nLa nouvelle, la Suisse recense un peu moins de ch\u00f4meurs, les chiffres du mois de septembre sont tomb\u00e9s, on compte plus de 140000 sans emploi en l\u00e9ger recul par rapport au mois d'ao\u00fbt une baisse, notamment aupr\u00e8s des 15 24 ans dans le d\u00e9tail, en Suisse, le taux de ch\u00f4mage moyen s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 3,5 pourcent de la population active en Suisse romande Gen\u00e8ve reste le canton le plus touch\u00e9 avec 6,8 pourcent le canton de Berne, ferme la marche avec 2,6 pour 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:10 > 0:09:32) [93%] : \r\nEn bref encore le num\u00e9ro un mondial des ar\u00f4mes et parfums Givaudan a r\u00e9alis\u00e9 au cours des 9 premiers mois de l'ann\u00e9e un chiffre d'affaires de plus de 3 milliards de francs, en hausse de 8,5 pourcent malgr\u00e9 cette dynamique de croissance, l'entreprise a annonc\u00e9 au mois d'ao\u00fbt, c'est la suppression de 120 emplois tr\u00e8s Z\u00fcrich les activit\u00e9s seront d\u00e9localis\u00e9es dans une seule usine, construite en Hongrie, le site Genevois n'est pas touch\u00e9 par cette messe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:34 > 0:09:39) [97%] : \r\nEn France, les autorit\u00e9s nient l'existence d'un fichier recensant les Roms et les gens du voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:39 > 0:09:56) [92%] : \r\nJean-Louis 4 associations ont d\u00e9pos\u00e9 plainte hier contre ce qu'elles appellent un fichier ethnique, ill\u00e9gal et non d\u00e9clar\u00e9 qui aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli par la gendarmerie, une liste qui associerait d\u00e9linquance et minorit\u00e9s non s\u00e9dentaris\u00e9es cette plainte risque bien de relancer les accusations de discrimination contre Paris, les pr\u00e9cisions de Marion Faliu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:58 > 0:10:29) [92%] : \r\nLe fichier MENS pour minorit\u00e9s ethniques non s\u00e9dentaris\u00e9es, les gens du voyage manouche ou encore Tsiganes seraient syst\u00e9matiquement du fait de leur origine, c'est en tout cas ce que ses avocats d\u00e9noncent on s'appuyant sur des documents trouv\u00e9s sur Internet pos\u00e9es tout d'abord cette pr\u00e9sentation de l'Office central de lutte contre la d\u00e9linquance itin\u00e9rante, l'auteur, un gendarme, il fait la g\u00e9n\u00e9alogie des familles Tsiganes, r\u00e9gion par r\u00e9gion, et leur attribue \u00e0 chacune des habitudes d\u00e9linquante, vol de bijoux pour les uns, trafic de voitures et blanchiment pour les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:29 > 0:10:55) [87%] : \r\nLes gens du voyage, ben nous gitan, les \u00e9quipes des cit\u00e9s, les d\u00e9linquants itin\u00e9rants en provenance des pays de l'Est, tout \u00e7a cat\u00e9gorise les communaut\u00e9s et c'est cette cat\u00e9gorisation que certainement on retrouve comme un fil qui pour l'instant est en partie invisible dans ce grand travail de classement et d'organisation d'informations personnelles, et c'est \u00e7a qui est \u00e0 l'origine de ce fichier de la honte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:56 > 0:11:21) [95%] : \r\nAu minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, on botte en touche : Brice Hortefeux dans un communiqu\u00e9, dit ne pas avoir connaissance d'untel, fichiers et ajoute qu'il a demand\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 un contr\u00f4le des bases de donn\u00e9es de la gendarmerie, cette politique risque de relancer les accusations de discrimination contre Paris depuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 : la France proc\u00e8de au d\u00e9mant\u00e8lement des camps ill\u00e9gaux et \u00e0 l'expulsion des Roms une politique condamn\u00e9e par le pape, l'ONU et l'Union.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:21 > 0:11:23) [67%] : \r\nBen, \u00e7a va \u00eatre lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:25 > 0:11:41) [96%] : \r\nUn navire \u00e9tait en difficult\u00e9 dans la Manche, chimiquier maltais transportant 6000 tonnes de solvant est entr\u00e9 en collision ce matin avec un cargo au large de la Bretagne, le chimiquier a annonc\u00e9 une voie d'eau importante selon les derni\u00e8res nouvelles, les 13 membres d'\u00e9quipage qui avaient pris place \u00e0 bord de radeaux de survie ont pu \u00eatre secourus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:43 > 0:12:15) [93%] : \r\nLa police espagnole a interpell\u00e9 57 personnes mises en examen 47 autres dans le cadre d'une op\u00e9ration contre la pornographie infantile sur internet, il s'agit de l'une des plus importantes interventions men\u00e9es dans le pays, 400 policiers ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s, tandis que 20000 connexions internet ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es aux \u00c9tats-Unis maintenant, alors qu'on attend aujourd'hui les chiffres officiels du ch\u00f4mage, chiffres qui devrait t\u00e9moigner du maintien d'un ch\u00f4mage tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, une \u00e9tude montre que les Am\u00e9ricains sont toujours plus pauvres, plus de 14 pourcent d'entre eux vivent sous le seuil de pauvret\u00e9, du jamais vu depuis les ann\u00e9es 60 Fran\u00e7oise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:17 > 0:12:24) [92%] : \r\nC'est le cauchemar am\u00e9ricain depuis quelques mois, Marielle Chavez pass\u00e9 lundi matin \u00e0 chercher de quoi nourrir sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:25 > 0:12:30) [93%] : \r\nC'est triste, et parfois je pleure parce que je n'aime pas venir aussi demander de la nourriture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:30 > 0:12:40) [87%] : \r\nMaria a plus d'emplois, il y a un an encore, elle travaillait comme femme de m\u00e9nage chez plusieurs particuliers une \u00e9poque r\u00e9volue, quand elle pouvait \u00eatre encore assumer ses charges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:40 > 0:12:47) [88%] : \r\nAh au \u00e7a me j'\u00e9tais dans la moyenne, je me sentais bien parce que je me disais moi je j'ai de quoi payer mes factures de quoi acheter \u00e0 manger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:48 > 0:13:02) [92%] : \r\nConnaissent pas, lui, vient de recevoir un ordre de saisie, accabl\u00e9e par la r\u00e9cession et une reprise \u00e9conomique trop timide, il est aussi une des victimes, des saisies immobili\u00e8res record que connaissent les \u00c9tats-Unis, apr\u00e8s avoir perdu son job, il a d\u00fb faire un choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:03 > 0:13:09) [88%] : \r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve, nous devions choisir entre payer l'hypoth\u00e8que ou l'assurance- maladie alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:09 > 0:13:20) [95%] : \r\nCela fait un an que conna\u00eet, elle n'a plus payer son hypoth\u00e8que, il doit aujourd'hui 29000 dollars \u00e0 sa banque et aussi incroyable que cela puisse para\u00eetre, c'est parce qu'il n'a plus d'emplois qu'il ne peut obtenir aucune aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:20 > 0:13:25) [87%] : \r\nOn voit \u00e7a aurait d\u00e9j\u00e0 sans boulot, ils ne peuvent rien faire pour moi, r\u00e9pond avec beaucoup d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:25 > 0:13:36) [95%] : \r\nLe dernier recensement indique aujourd'hui un Am\u00e9ricain sur 7 vit dans la pauvret\u00e9, avec un ch\u00f4mage qui stagne \u00e0 pr\u00e8s de 10 pourcent les nouveaux pauvres comme Maria sont loin de retrouver meilleure fortune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:37 > 0:13:57) [92%] : \r\nCette situation tr\u00e8s difficile, on le sait, est une des cons\u00e9quences de la crise, c'est dans ce climat que l'ancien directeur de l'UBS, Peter Wuffli, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9barqu\u00e9 juste avant le d\u00e9but de la crise des subprime publie ses confessions apr\u00e8s 3 ann\u00e9es de silence, il reconna\u00eet dans son livre, un probl\u00e8me d'\u00e9go et d\u00e9nonce la strat\u00e9gie d'expansion de la banque d'affaires aux \u00c9tats-Unis, une strat\u00e9gie qu'il avait pourtant valid\u00e9 Pierre est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:58 > 0:13:58) [89%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:58 > 0:14:09) [94%] : \r\nDonc j'ai cela faisait 3 ans qu'il ne s'exprimait plus Peter Wuffli, l'ancien directeur d'UBS, consid\u00e9r\u00e9 par beaucoup comme coresponsable de la d\u00e9b\u00e2cle de la banque pour la premi\u00e8re fois il reconna\u00eet des fautes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:10 > 0:14:29) [91%] : \r\nKarl \u00e7a au Nouvel Obs, ayant la r\u00e9putation d'\u00eatre les champions du monde et de fa\u00e7on \u00e9vidente, nous n'\u00e9tions pas aussi bons que nous le pensions, nous \u00e9tions ambitieux : oui, nous croyons que l'UBS avait le potentiel pour devenir une des banques leaders de la plan\u00e8te, elle a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs pendant plusieurs ann\u00e9es que \u00e7a, mais avec le recul, il faut le reconna\u00eetre, Life, oui, nous avons manqu\u00e9 de mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:29 > 0:14:53) [90%] : \r\nDes regrets d'un homme que la Suisse ont d\u00e9j\u00e0 avoir un peu oubli\u00e9, Peter Wuffli, le directeur du PS de 2001 2007 le technocrate qui dirigeait la banque \u00e0 l'ombre du pr\u00e9sident Ospel, lui qui a fait exploser les profits mais qui autoris\u00e9 \u00e9galement une croissance effr\u00e9n\u00e9e de la banque d'investissement et tol\u00e9r\u00e9 d\u00e9sengagement sur le march\u00e9 immobilier am\u00e9ricain qui s'av\u00e9reront catastrophique, une course en avant qu'il regrette aujourd'hui dans le livre qu'il publie cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:55 > 0:15:17) [86%] : \r\nJe vois rarement ce qui \u00e0 l'\u00e9poque, la situation \u00e9tait la suivante : il y avait toute une s\u00e9rie de m\u00e9ga- banques dans le monde de la Citigroup, HSBC des banques chinoises qui entrait en Bourse et qui \u00e9tait plusieurs fois plus grande que nous nous qui sortiront d'une fusion douloureuse, nous ne voulions plus devoir recommencer, et c'est pourquoi la croissance \u00e9tait tellement importante pour nous, au paradis homme fait gonfler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:17 > 0:15:30) [93%] : \r\nLe manager qui a gagn\u00e9 des dizaines de millions de francs affirme avoir lui- m\u00eame perdu la moiti\u00e9 de sa fortune dans la crise, les milite \u00e0 pr\u00e9sent pour le retour de l'\u00e9thique dans l'\u00e9conomie et se laissent filmer \u00e0 Madagascar o\u00f9 il soutient des projets de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:31 > 0:15:38) [97%] : \r\nPas s\u00fbr que l'op\u00e9ration de relations publiques suffisent pour convaincre l'opinion, mais Peter Wuffli veut croire qu'il peut racheter son pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:40 > 0:16:06) [91%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la 4\u00e8me journ\u00e9e du proc\u00e8s de la BCGE a d\u00e9but\u00e9 ce matin avec un acteur cl\u00e9, l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve repr\u00e9sent\u00e9e par Fran\u00e7ois Longchamp le canton qui s'estime l\u00e9s\u00e9 dans cette affaire est donc partie civile malgr\u00e9 la tentative de ses avocats, les avocats des accus\u00e9s, pardon de l'\u00e9carter des d\u00e9bats, le pr\u00e9sident de la Cour correctionnelle a entendu les arguments de canton qui en 2000, on s'en souvient, a sauv\u00e9 l'\u00e0 bord de la faillite un sauvetage qui valait 2,3 milliards de francs pris sur le budget de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:07 > 0:16:30) [89%] : \r\nDe nouveaux wagons ou presque ce matin, les CFF ont pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Martigny, les 3 types de voitures qui circuleront d\u00e8s 2012 sur les voies valaisanne, toutes sont des anciens mod\u00e8les mais qui seront modernis\u00e9s pour offrir un meilleur confort d'utilisation, cela veut dire climatisation prises \u00e9lectrique ainsi qu'un relooking esth\u00e9tique donc 8 voitures qui circuleront entre Brigue et Gen\u00e8ve sont concern\u00e9s chaque wagon r\u00e9nov\u00e9e co\u00fbte environ 600000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:32 > 0:16:36) [93%] : \r\nPar une sport par le foot avec la belle performance des moins de 21 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:37 > 0:16:49) [95%] : \r\nOui, les jeunes Suisses ont fait un grand pas hier, pour se hisser \u00e0 l'Euro 2011 des moins de 21 ans, victoire 4 1 contre la Su\u00e8de en match de barrage, c'est un sacr\u00e9 atout avant le match retour qui se d\u00e9roulera en Su\u00e8de, Nicolas Burns.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:50 > 0:17:00) [91%] : \r\nDes visages rayonnant, \u00e0 l'image de ceux de Ben Khalifa estivale Zuber hier soir \u00e0 la fin du match, les jeunes Suisses de moins de 21 ans savoure une victoire acquise gr\u00e2ce \u00e0 un excellent \u00e9tat d'esprit retrouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:00 > 0:17:14) [93%] : \r\nC'est une ambiance extraordinaire pour ce qui est, quand on voit les buts et tout le monde, on est ensemble, on est, on est pas tous dans les m\u00eames clubs mais on a un bon \u00e9tat d'esprit, tout le monde court pour l'autre, on sait o\u00f9 on veut aller, et je trouve que l'ambiance elle bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:14 > 0:17:33) [88%] : \r\nElle est tr\u00e8s bien, m\u00eame \u00e0 la 2\u00e8me minute d\u00e9j\u00e0 les Rougets ouvraient le score par une superbe t\u00eate de Fabian Frei pour la plus grande joie des quelque 4500 spectateurs Frei 21 ans tout juste, qui \u00e9volue \u00e0 Saint-Gall, les Suisses tr\u00e8s habile techniquement doubler la mise \u00e0 la 20\u00e8me minute gr\u00e2ce \u00e0 un joli num\u00e9ro 2 Hubert et ce Tir imparable doxa vierge trace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:35 > 0:17:52) [90%] : \r\nMais attention, les Su\u00e9dois sont quand m\u00eame revenus dans le match \u00e0 la seconde mi- temps, par l'entremise de Mollens avant, heureusement que l'excellente admire m\u00eame dit le fasse valoir ses talents \u00e0 la pointe de l'attaque pour inscrire le 3, provoquant une joie collective d'inspiration plut\u00f4t l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:54 > 0:18:04) [91%] : \r\nL'autre tr\u00e8s bonne nouvelle, c'est que les M21 ont dans leur but un excellent gardien en la personne de Yann Sommer, lequel a non seulement arr\u00eat\u00e9 ce penalty mais comme d'autres prouesses dans le match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:06 > 0:18:18) [91%] : \r\nLes Suisses l'emporte au final 4 1 heure gr\u00e2ce \u00e0 ce Tir d\u00e9vi\u00e9 de Kasami, \u00c9liane 21 peut d\u00e9sormais se satisfaire d'un match nul en Su\u00e8de, ils pourront alors r\u00eaver de r\u00e9\u00e9diter l'exploit 17, champion du monde \u00e0 l'Euro 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:20 > 0:18:33) [91%] : \r\nLa d\u00e9cision est tomb\u00e9e d'd\u00e9go\u00fbt Benaglio ne jouera pas contre le Mont\u00e9n\u00e9gro le gardien n'est pas encore remis de sa blessure \u00e0 la cuisse et donc Marco W\u00f6lfli, le portier de Young Boys qui aura la lourde t\u00e2che de le remplacer pour le match \u00e0 haut risque de ce soir, Fran\u00e7ois rustique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:34 > 0:18:47) [94%] : \r\nC'est dans ce stade de Podgorica que Marco W\u00f6lfli aura la t\u00e2che difficile de remplacer Ben Ali au au pied lev\u00e9, le stade de la capitale du Mont\u00e9n\u00e9gro sera plein \u00e0 craquer, objectif : surtout ne pas se laisser distraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:47 > 0:19:06) [89%] : \r\nSi je suis assez creuse AS plus \u00eatre il est s\u00fbr que c'est un pays avec des femmes tr\u00e8s chaud, il y en aura beaucoup pour soutenir le Mont\u00e9n\u00e9gro et il est tr\u00e8s important de rester calme, mais il faudra aussi savoir \u00eatre agressif sur le terrain, c'est en fait, il faudra trouver l'\u00e9quilibre entre les 2, ce suspect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:07 > 0:19:13) [91%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Ottmar Hitzfeld, comme \u00e0 son habitude joue les grands myst\u00e9rieux quant \u00e0 la composition de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:13 > 0:19:26) [82%] : \r\nC'est un pleine obsolescence j'ai naturellement des strat\u00e9gies pour ce match, mais je ne vais pas rendre publique ma liste : alors que l'on Peckham nos adversaires doivent continuer \u00e0 se poser la question de savoir comment jouera la Suisse c'est chouette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:27 > 0:19:31) [87%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 mont\u00e9n\u00e9grin, la liste de match est \u00e9tablie et la confiance aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:32 > 0:19:47) [92%] : \r\nOui \u00e7a bas\u00e9 sur SF nous savons que la Suisse est tr\u00e8s forte, mais nous savons aussi qu'ils sont sous pression et qu'ils ont l'obligation de gagner, je m'attends donc \u00e0 un match ouvert un bon match, en tout cas nous nous avons la volont\u00e9 de gagner vivace curieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:48 > 0:19:53) [83%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 suisse Hitzfeld a rappel\u00e9 \u00e0 ses joueurs qui l'attendent un combat total.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:55 > 0:20:20) [90%] : \r\nL'Automne est rose comme chaque ann\u00e9e, rose en soutien au cancer qui s'attaque \u00e0 l'attribut f\u00e9minin par excellence, diraient certains, le sang, une femme sur 9 va d\u00e9velopper au cours de sa vie, un cancer du sein et si les traitements s'am\u00e9liore chaque ann\u00e9e le cancer emporte encore 1300 femmes en Suisse et si pour une fois, on parlait de cette maladie stigmatisante autrement, c'est l'ambition r\u00e9ussite de l'Exposition dessin \u00e0 dessin qui se tient en ce moment \u00e0 Lausanne pour en parler, Marie- Christine Gagnon, Mathieu est all\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:25 > 0:20:38) [95%] : \r\nMerci d'\u00eatre avec nous, vous avez une double casquette, celle de co- commissaire de l'Exposition, mais vous \u00eates \u00e9galement m\u00e9decin sp\u00e9cialis\u00e9 en chirurgie plastique, alors comment est venue finalement cette id\u00e9e de parler de cette maladie avec l'art contemporain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:39 > 0:21:07) [91%] : \r\nOn avait une passion commune avec Francine De La cr\u00e9tin pour l'art contemporain et dans le cas de mon travail, j'\u00e9tais confront\u00e9 \u00e0 des femmes qui avaient un cancer du sein chez lesquels on faisait non- reconstruction mammaire et \u00e0 force, les c\u00f4toyer, je me suis rendu compte qu'il y avait un tas de manquements en fait \u00e0 la fois dans les traitements dans leur les prise en charge financi\u00e8re des difficult\u00e9s comme \u00e7a qui viennent au quotidien et puis on l'id\u00e9e est venue comme \u00e7a, petit \u00e0 petit et on a mont\u00e9 la premi\u00e8re Exposition avec Francine en 2006.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:07 > 0:21:17) [94%] : \r\nParce que justement ces chiffres font peur quand on entend ces chiffres, une femme sur 9300 femmes, l'id\u00e9e \u00e9tait d'en parler diff\u00e9remment, loin de la science et des chiffres qui font peur, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:18 > 0:21:42) [86%] : \r\nBon, c'est vraiment venu d'une d'une passion comme \u00e7a qu'on avait m\u00eame si l'id\u00e9e c'est, c'est c'est de parler autrement du cancer du sein, c'est d'amener aussi des gens au mus\u00e9e qui ne vont pas d'habitude et de provoquer un petit peu avec le le titre dessin \u00e0 dessin provoque une curiosit\u00e9 et que beaucoup de personnes soup\u00e7onn\u00e9es pose la question et il r\u00e9alise un petit peu quelle est la difficult\u00e9 de ces femmes au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:42 > 0:21:48) [93%] : \r\nAlors on va se plonger dans l'Exposition qui se tient en ce moment \u00e0 l'Espace Arlaud \u00e0 Lausanne avec ce sujet Duc Furman et \u00e0 Marseille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:51 > 0:22:11) [85%] : \r\nAffiche ludique et intrigante, comme ces bols couleur de lait qui sont en fait des moules de seins f\u00e9minin heureusement les 34 artistes participant \u00e0 la manifestation ont d\u00e9dramatis\u00e9 la th\u00e9matique du cancer du sein, au coeur de cette exposition- vente au profit du Fonds Francine De La cr\u00e9tin pour les femmes atteintes d'un cancer du sein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:13 > 0:22:25) [89%] : \r\nDe la Saint-Galloise Pipilotti Rist qui a r\u00e9pondu pr\u00e9sent avec ses sujets f\u00e9minins toujours tr\u00e8s color\u00e9s \u00e0 cette l\u00e9g\u00e8re sculpture de Sonia Morel les Oeuvres et ce qui est souvent une intimit\u00e9 forte, surtout pour les femmes artistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:26 > 0:22:38) [93%] : \r\nJ'aimais l'id\u00e9e de pouvoir aider quelqu'un directement, puisque c'est une maladie qui peut toucher n'importe quelle femme et je me sentais concern\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:41 > 0:22:46) [94%] : \r\nAvec une d\u00e9licatesse toute asiatique Tian Tian a r\u00e9alis\u00e9 un travail tr\u00e8s m\u00e9ditatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:48 > 0:22:54) [87%] : \r\nC'\u00e9tait une mani\u00e8re va dire d'exprimer des \u00e9motions d\u00e9penser 2 2 with Desanti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:00 > 0:23:07) [90%] : \r\nLes attributs f\u00e9minins ne sont pas absents pour autant dessiner ou guerrier comme ses mamelons en clous de tapissier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:08 > 0:23:12) [92%] : \r\nLes hommes ont forc\u00e9ment aborder le sujet avec une autre approche, plus esth\u00e9tique parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:13 > 0:23:22) [96%] : \r\nLa question est de savoir comment nous voulons \u00eatre plut\u00f4t que de savoir ce que nous sommes en un sens, je suis fascin\u00e9 par le c\u00f4t\u00e9 spectaculaire des manipulations corporel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:26 > 0:23:44) [84%] : \r\nC'est pas que la chose me d\u00e9ranger, c'est que c'\u00e9tait loin de moi, donc il y a des choses qui me sont revenues toute simple, en fait, c'est \u00e0 dire la blessure s'informe de blessures et puis plus clair encore, la r\u00e9paration, c'est-\u00e0-dire le rapi\u00e9\u00e7age mettre un bout de ta qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:44 > 0:23:56) [92%] : \r\nComme le relevait Francine De La cr\u00e9tin l'art doit au corps f\u00e9minin quelques-uns de ses plus grands chefs-d'oeuvre quelques-uns de ses plus grands artistes n'est-il pas juste de leur demander de l'aide lorsque leur muse sont bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:58 > 0:24:07) [91%] : \r\nVous en \u00eates \u00e0 votre 2\u00e8me \u00e9dition avec encore plus d'artistes, cette fois-ci, et je crois moins d'inqui\u00e9tude aussi au d\u00e9part, certains craignaient qu'une telle Exposition soit de mauvais go\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:08 > 0:24:25) [88%] : \r\nAlors je cesse, je sais pas mais en tout cas, on a eu \u00e9norm\u00e9ment de succ\u00e8s avec cette Exposition beaucoup de ventes et puis beaucoup de critiques positives aussi dans le milieu de l'art parce que ni Francine ni moi nous venant de ce milieu, donc c'\u00e9tait sain, pour nous, c'est fantastique d'avoir mont\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:25 > 0:24:38) [90%] : \r\nParce que dans le simple \u00e9nonc\u00e9 quand on parle \u00e7a souvent s'attendent beaucoup de gens s'attendent \u00e0 ce qu'il y a du mauvais go\u00fbt, mais d\u00e8s la premi\u00e8re \u00e9dition, effectivement, comme vous dites, les critiques, on dit que \u00e7a n'\u00e9tait pas le cas, mais vous parliez de provocation le but et le co\u00fbt m\u00eame de titiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:38 > 0:24:56) [94%] : \r\nTout \u00e0 fait dans d'autres affaires, mais je crois que c'est, c'est c'est le travail des artistes, les artistes ont fait un travail fantastique extr\u00eamement g\u00e9n\u00e9reux, tr\u00e8s sensible et et c'est si l'Exposition est telle qu'elle est aussi bon go\u00fbt c'est leur mani\u00e8re \u00e0 eux de traiter le sujet avec autant de sensibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:56 > 0:25:09) [93%] : \r\nAlors c'est une Exposition vente donc tous les b\u00e9n\u00e9fices sont revers\u00e9s au fonds, le fonds qui vient en aide aux femmes qui souffre d'un cancer du sein, mais pas pour payer des traitements m\u00e9dicaux par exemple pourquoi exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:09 > 0:26:22) [90%] : \r\nC'est plut\u00f4t et \u00e7a c'\u00e9tait aussi plus une id\u00e9e de Francine qui a souffert donc Francine allait d\u00e9c\u00e9der 2 semaines apr\u00e8s le vernissage en 2006 par un cancer du sein 39 ans, et elle \u00e9tait enseignante et elle avait quand m\u00eame passablement difficult\u00e9s aussi au bout d'un moment financi\u00e8re parce que tout d'un coup nous touche que 80 pourcent de son salaire, il faut savoir, par exemple en ce que la Suisse elle ce pays d'Europe o\u00f9 la perte de gain pas obligatoire ce il y a beaucoup de difficult\u00e9s, il y a beaucoup de tabous en Suisse, tr\u00e8s peu de personnes qui vont demander de l'aide pour des choses tr\u00e8s qui peuvent sembler l\u00e9g\u00e8re mais comme juste continuer \u00e0 offrir \u00e0 ses enfants, un camp de ski, un cours de piano, enfin, les femmes sont touch\u00e9s vraiment dans leur dignit\u00e9 dans cette maladie et l'id\u00e9e c'est de c'est de leur rendre cette dignit\u00e9 en les aidant pour des projets de vie pour pour un cours pour retrouver du travail, pour aussi certaines fois il y a quand m\u00eame presque 30 pourcent du de ce qu'on a distribu\u00e9, qui est parti pour les traitements qui \u00e9taient pas pris en charge par l'assurance des traitements m\u00e9dicaux qui ont \u00e9t\u00e9 pris en charge en particulier de, par exemple, des tatouages d'Areola la fin de la reconstruction, des choses comme \u00e7a, c'est vraiment pour des projets de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:23 > 0:26:36) [93%] : \r\nMarie- Christine, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, on peut y compris, voire des proth\u00e8ses que vous utilisez dans votre travail, qui sont la base m\u00eame d'Oeuvres d'art, tout \u00e7a, \u00e7a se passe \u00e0 l'Espace Arlaud et c'est jusqu'au 21 novembre, merci d'\u00eatre venu nous en parler, merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:38 > 0:26:50) [88%] : \r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel en pleine pause automnale, nombreux sont les enfants \u00e0 s'\u00eatre tourn\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du passeport vacances en t\u00eate du hit-parade la visite du vivarium de La Chaux-de-Fonds et les soins donn\u00e9s aux reptiles Sergio Villa et Jennifer quel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:58 > 0:27:02) [92%] : \r\nIl a terroris\u00e9 des milliers d'enfants, mais ici, ce serait plut\u00f4t l'inverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:04 > 0:27:07) [81%] : \r\nMet un truc ici quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:07 > 0:27:11) [88%] : \r\nIci, m\u00eame pas peur, enfin presque, un type.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:13 > 0:27:21) [91%] : \r\nPourquoi, bah parce qu'elle \u00e9tait il y a autour du cou, \u00e7a fait peur, pr\u00e8s des yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:22 > 0:27:24) [97%] : \r\nChaque ann\u00e9e, ils sont des centaines \u00e0 franchir le pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:25 > 0:27:32) [92%] : \r\nNotre travail, c'est vraiment de sensibiliser les gens \u00e0 la protection de ces animaux, c'est des animaux qui sont souvent m\u00e9connus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:32 > 0:27:49) [86%] : \r\nEt avec les 600 serpent amphibien et autres animaux du vivarium, chacun y trouve son compte, le mot \u00e7a reste bien s\u00fbr les coulisses ici, seuls quelques privil\u00e9gi\u00e9s ont acc\u00e8s au lieu de vie loin les passionn\u00e9s, place aux curieux en culottes courtes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:50 > 0:28:08) [79%] : \r\nA pas peur l\u00e0 non ce que je sais qui sont mais normalement les les serpents investira gentiment non \u00e7a d\u00e9pend lesquels, il y en avait qui sont venus me puis un qui sont pas venimeux une et puis une blessure et souvent ils ne sont pas venimeux donc on peut les toucher comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:09 > 0:28:17) [95%] : \r\nApr\u00e8s la toilette, le casse- cro\u00fbte, pas moins de 400 rats et souris dans une m\u00eame pi\u00e8ce, autant dire que l'odeur est \u00e0 la hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:17 > 0:28:21) [81%] : \r\nAffreuse, je respire, m\u00eame avec la bouche parce qu'on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:21 > 0:28:26) [78%] : \r\nEt c'est de l'ammoniac, enfin du du r\u00e8gne de de mal je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:26 > 0:28:38) [86%] : \r\nD'avoir autant de de souris pour parce que quand on y pense, il y a pas beaucoup, beaucoup de serpent dans le vivarium plat, il y a 3 3 fois plus de souris Claude serpent ou au moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:40 > 0:28:44) [68%] : \r\nMais moi, je me rends parce la vie que lui aller \u00e0 Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:44 > 0:28:47) [87%] : \r\n\u00e0 la nurserie, c'est une toute autre ambiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:48 > 0:29:05) [87%] : \r\nC'est la meilleure activit\u00e9 je trouve pour l'instant pourquoi ben j'ai pas, j'aime bien moi les animaux m'occuper de en fait de quoi renvoyer le serpent, car dans sa jungle natale, car ici, d\u00e9crypte ils font encore sensation, ce n'est plus pour les m\u00eames raisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:06 > 0:29:30) [91%] : \r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir, Couleurs locales vous fera d\u00e9couvrir un dr\u00f4le d'engin, un bateau volant baptis\u00e9 hydropt\u00e8re Point CH c'est le petit fr\u00e8re du c\u00e9l\u00e8bre voilier qui a franchi la fameuse barri\u00e8re des 50 noeuds, le bateau est mise \u00e0 l'eau aujourd'hui \u00e0 Saint-Sulpice il naviguera sur le lac Cl\u00e9ment ces prochains jours, des images impressionnantes \u00e0 d\u00e9couvrir donc dans votre rendez- vous r\u00e9gional \u00e0 19 heures ce soir tr\u00e8s belle fin de semaine, bien \u00e0 vous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:31 > 0:29:36) [92%] : \r\nDans quelques instants encore du soleil pour presque tout le monde avec Anne m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, passez une excellente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:52 > 0:29:56) [76%] : \r\nL'information en continue, c'est sur TSR1 pour pointer \u00e0.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1010337124", "durationSec": 136, "title": "10.10.08", "excerpt": "* la Chaux-de-Fonds : 20101008, des enfants ont visit\u00e9 le vivarium du Bois du Petit-Ch\u00e2teau et particip\u00e9 aux soins donn\u00e9s aux reptiles lors des activit\u00e9s offertes par le Passeport Vacances durant les vacances d'automne.", "remarks": "IMAGES SF", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GEISER, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KELLER, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "sequenceIds": ["1300774"]}, {"internalArchiveId": "GE1010337125", "durationSec": 81, "title": "10.10.08", "excerpt": "* Podgorica : 20101008, le gardien de but rempla\u00e7ant de l'\u00e9quipe nationale de Suisse WOELFLI Marco jouera le 2e match du groupe G des \u00e9liminatoires de l'Euro de football 2012 contre le Mont\u00e9n\u00e9gro, en raison de la blessure de BENAGLIO Diego.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PODGORICA"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE", "GARDIEN DE BUT"], "thematicPersons": ["HITZFELD, OTTMAR"], "sequenceIds": ["1300941"]}, {"internalArchiveId": "GE1010337126", "durationSec": 31, "title": "10.10.08", "excerpt": "* USA : 20101008, de r\u00e9centes statistiques ont d\u00e9voil\u00e9 que plus de 14 % des Am\u00e9ricains vivent aujourd'hui sous le seuil de pauvret\u00e9. Avec un taux de ch\u00f4mage de 10 %, le syst\u00e8me am\u00e9ricain g\u00e9n\u00e8re toujours plus de nouveaux pauvres.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1010337127", "durationSec": 82, "title": "10.10.08", "excerpt": "* SUISSE : 20101008 et archives, itw de l'ex-directeur de la banque UBS WUFFLI Peter lors de la sortie de son livre \"Ethique lib\u00e9rale\" o\u00f9 il revient sur la d\u00e9b\u00e2cle de l'UBS et d\u00e9nonce la strat\u00e9gie d'expansion de la banque d'affaires UBS aux USA.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["PAUVRET\u00c9"], "sequenceIds": ["1300975"]}, {"internalArchiveId": "GE1010337128", "durationSec": 104, "title": "10.10.08", "excerpt": "* Lausanne : 20101008, pr\u00e9sentation de l'exposition d'art contemporain \"Des seins \u00e0 dessin\" en faveur du Fonds Francine Delacretaz pour les femmes atteintes du cancer du sein, exposition qui en est \u00e0 sa 2e \u00e9dition et pour laquelle 30 artistes ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 travailler sur la th\u00e9matique du cancer du sein.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "sequenceIds": ["1301009", "1301010", "1301011"]}, {"internalArchiveId": "GE1010337129", "durationSec": 24, "title": "10.10.08", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1010337130", "durationSec": 132, "title": "10.10.08", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["FEMME", "EXPOSITION D'ART", "CANCER", "SEIN"], "sequenceIds": ["1301029"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1010892880", "summary": "DUPELX BERNE :\r\nSCHNEIDER, Pierre-Alain, pr\u00e9sident association des m\u00e9decins genevois (r\u00e9forme et transparence de l'assurance maladie, s\u00e9paration entre assurance maladie  obligatoire et assurances compl\u00e9mentaires)", "id": "892879"}, {"internalArchiveId": "GS1010892881", "summary": "PLATEAU :\r\nGAILLOUD-MATTHIEU, Marie-Christine, chirurgien plastique (exposition d'art  contemporain \"Des seins \u00e0 dessin\" sur le cancer du sein).", "id": "892880"}, {"internalArchiveId": "GS1010300775", "summary": "22:38.51\r\nChaux-de-Fonds, la, int vivarium Bois du Petit-Ch\u00e2teau : divers plans  enfants manipulant un python / itw d'un enfant avec python sur les \u00e9paules (un peu peur) / LARA, Herv\u00e9, gardien d'animaux vivarium Bois du Petit-Ch\u00e2teau, donnant explications \u00e0 des enfants / itw LARA, Herv\u00e9 (faire conna\u00eetre animaux m\u00e9connus) / main repla\u00e7ant serpent dans sa cage / itw Alex, enfant de 11 ans nettoyant cage d'un serpent (caract\u00e9ristiques des serpents) / divers plans  enfants dans visitant \u00e9levage de rats et de souris / enfant visitant salle de soins au reptiles.", "id": "1300774", "visualThemes": ["PYTHON", "VIVARIUM"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "GS1010300942", "summary": "22:34.55\r\nPodgorica : terrain vide du stade de Podgorica / itw WOELFLI, Marco, gardien de but suisse titularis\u00e9 contre le Mont\u00e9n\u00e9gro / itw HITZFELD, Ottmar,   entra\u00eeneur de l' \u00e9quipe nationale de Suisse de football / conf\u00e9rence de presse KRANJCAR, Zlatko, entra\u00eeneur \u00e9quipe de football du Mont\u00e9n\u00e9gro. gardien de but, Euro (football).", "id": "1300941", "visualThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "\u00c9LIMINATOIRE", "GARDIEN DE BUT"], "visualGeographicals": ["PODGORICA"], "visualPersons": ["HITZFELD, OTTMAR"]}, {"internalArchiveId": "GS1010300976", "summary": "22:28.40\r\nUSA : divers plans gens fouillant denr\u00e9es alimentaires \u00e9tal\u00e9es sur le sol / itw CHAVEZ, Maria (ch\u00f4mage, endettement, pauvret\u00e9, exclusion) / divers plans brefs pancartes de maisons \u00e0 vendre / homme noir \u00e2g\u00e9 lisant lettre lui   signifiant ordre de saisie / itw SPADY, Connel (pas de salaire, pas d'aide) / bref plan ext maison v\u00e9tuste. pauvret\u00e9.", "id": "1300975", "visualThemes": ["PAUVRET\u00c9"], "visualGeographicals": ["USA"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301010", "summary": "22:30.05\r\nSUISSE, sur un plateau de t\u00e9l\u00e9vision, diverses s\u00e9quences : itw WUFFLI, Peter, ex-directeur banque UBS (erreurs sur strat\u00e9gie d'expansion de la Banque UBS, manque de modestie). portrait ", "id": "1301009", "visualThemes": ["PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301011", "summary": " Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : still livre \"Ethique lib\u00e9rale\" de WUFFLI, Peter,   ex-directeur banque UBS / still photo WUFFLI, Peter, brandissant un troph\u00e9e", "id": "1301010", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301012", "summary": " Madagascar : WUFFLI, Peter, ex-directeur banque UBS, rencontrant famille  malgache dans le cadre d'un projet de d\u00e9veloppement. portrait.", "id": "1301011", "visualThemes": ["PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["MADAGASCAR"]}, {"internalArchiveId": "GS1010301030", "summary": "22:36.20\r\nLausanne, Espace Arlaud : divers plans exposition d'art contemporain \"Des  seins \u00e0 dessin\" sur la th\u00e9matique du cancer du sein / itw TRAN, Tr\u00e2n,, puis  ZELLWEGER, Christoph, puis LOYE, Alexandre artistes (\u00e9motions). exposition  d'art, sein, cancer, femme.", "id": "1301029", "visualThemes": ["FEMME", "EXPOSITION D'ART", "CANCER", "SEIN"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "FRIED, Aviva", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "538629", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092499", "position": "01"}}, {"id": "538628", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117336", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-257934", "internalArchiveId": "GE1008257935", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "BRACELETS MAGIQUES, OU PAS / ILS TRAVERSENT LES TABLEAUX SANS LES TOUCHER - 10.10.08", "publicationDate": "2010-10-08T00:00:00Z", "durationSec": 768, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "remarks": "AUTRE VERSION DU SUJET \"BRACELETS MAGIQUES, OU PAS\" DIFFUSEE DNS LE JOURNAL \r\n19H30 DU 20100930 \r\nAUTRE VERSION DU SUJET \"ILS TRAVERSENT LES TABLEAUX SANS LES TOUCHER\" DIFFUSEE \r\nDANS LE JOURNAL 19H30 DU 20100726", "lastModifiedDate": "2016-01-19T11:38:37Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1201900955", "summary": "BRACELETS MAGIQUES, OU PAS\r\n01:01.00\r\nVOYAGE AU CENTRE DU WEB\r\n01:04.11\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9, encadr\u00e9 : rubrique d'extraits de vid\u00e9os insolites diffus\u00e9es sur Internet", "id": "900954", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1201900956", "summary": "ILS TRAVERSENT LES TABLEAUX SANS LES TOUCHER         01:05.40\r\nPLAY\r\n01:10.03\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : rubrique pr\u00e9sentant l'actualit\u00e9 des jeux vid\u00e9os.", "id": "900955", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}], "program": {"href": "/programs/431", "id": "431", "name": "Nouvo"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JACOT, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LAURENCEAU, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DEREGNAUCOURT-FISCHER, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TEIGER, Ulrich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "533323", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB098209", "position": "01"}}, {"id": "533322", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LD116827", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-257986", "internalArchiveId": "GE1006257987", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "MISE EN BOUCHE 6 (LES MEILLEURS MOMENTS DU JURA BERNOIS) - 10.10.08", "publicationDate": "2010-10-08T00:00:00Z", "durationSec": 478, "genres": ["Jeux, concours"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-10-17T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/386", "id": "386", "name": "D\u00eener \u00e0 la ferme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "HAMDAOUI, Khany", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BARTON, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LOSA, Mauro", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "533442", "comment": "pgm cpl\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB091931", "position": "01"}}, {"id": "533441", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 2, "medium": {"id": "LM115037", "position": "01"}}, {"id": "533440", "comment": "pgm cpl\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM115036", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-257694", "internalArchiveId": "GE1006257695", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "ETAPE 7 : CANTON DE FRIBOURG - 10.10.08", "publicationDate": "2010-10-08T00:00:00Z", "summary": "* Lessoc : 20101008, 3 agriculteurs et 4 agricultrices romands s'invitent tour \u00e0 tour afin d'\u00e9lire le meilleur h\u00f4te et le meilleur cuisinier du groupe. Ce jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 est \u00e9galement l'occasion de d\u00e9couvrir la vie d'une exploitation agricole.", "durationSec": 3119, "genres": ["Jeux, concours"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/2467562.image", "thematicGeographicals": ["LESSOC"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["D\u00eener \u00e0 la ferme"], "alternativeSummary": ["Etape 7 : Famille Braillard. Canton de Fribourg"], "variantIds": ["ece-3251300"], "isOnline": false, "remarks": "LMM02 : VERSION TV5", "lastModifiedDate": "2016-01-06T14:06:15Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1011893309", "summary": "00:01.00\r\nLessoc, alpage de la Chettaz : divers plans BRAILLARD, Michel-Joseph,   agriculteur fribourgeois, pr\u00e9parant les recettes culinaires de \"Salade de  dents-de-lion aux oeufs brouill\u00e9s et lardons\", \"Boeuf au feu de bois, tomates \u00e0 la bistorte et pommes de terre au foin\", \"Charlotte aux pommes et pain sec et cr\u00e8me double de Gruy\u00e8re\" / divers plans groupe de cor des Alpes accueillant  SIEGENTHALER, Martine, LUISIER, Marie-Gabrielle, ARM, Samuel, CATTIN, No\u00e9lie, JAN DU CHENE, Natalia et BIDAUX, Michel, candidats / divers plans BRAILLARD, Michel-Joseph et sa compagne SALVI, Claudia dans ses activit\u00e9s quotidiennes sur l'alpage. jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 ", "id": "893308", "visualThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "visualGeographicals": ["LESSOC"]}, {"internalArchiveId": "GS1011893310", "summary": " Bulle, diverses s\u00e9quences : divers plans BRAILLARD, Michel-Joseph,   agriculteur fribourgeois et sa comagne SALVI, Claudia, vendant fromages au  march\u00e9 / divers plans BRAILLARD, Michel-Joseph rendant visite \u00e0 ses    fournisseurs DAVET, Fran\u00e7ois, pain et sp\u00e9cialit\u00e9s de la Gruy\u00e8re, ETTER, Willy, fruits et l\u00e9gumes, MORAND, Yveline, vendeuse fruits et l\u00e9gumes, BEAUD,   Matthias, boucherie du Centre. jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 ", "id": "893309", "visualThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "visualGeographicals": ["BULLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011893311", "summary": " Moutier : divers plans SALVI, Claudia, compagne du candidat BRAILLARD,  Michel-Joseph, achetant vin chez MORF, Aur\u00e8le, cave St-Germain. jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 ", "id": "893310", "visualThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1011893312", "summary": " Lessoc, alpage de la Chettaz : divers plans BRAILLARD, Michel-Joseph,   agriculteur fribourgeois filmant et faisant montage de film / divers plans  BIDAUX, Michel, LUISIER, Marie-Gabrielle, ARM, Samuel, SIEGENTHALER, Martine, CATTIN, No\u00e9lie, JAN DU CHENE, Natalia, agriculteurs et candidats mangeant /  itw des candidats (\u00e9valuation du repas et de l'accueil). jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9.", "id": "893311", "visualThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "visualGeographicals": ["LESSOC"]}], "program": {"href": "/programs/386", "id": "386", "name": "D\u00eener \u00e0 la ferme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "HAMDAOUI, Khany", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BARTON, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LOSA, Mauro", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "532694", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 4, "medium": {"id": "LM114843", "position": "01"}}, {"id": "532693", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 3, "medium": {"id": "LM128839", "position": "01"}}, {"id": "532692", "comment": "pgm cpl\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091994", "position": "01"}}, {"id": "532691", "comment": "pgm cpl\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM114842", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-E72B0B60-4C9E-42DB-8AFE-0AC0079DA1E3", "internalArchiveId": "E72B0B60-4C9E-42DB-8AFE-0AC0079DA1E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Guillaume Canet, r\u00e9alisateur et sc\u00e9nariste : A propos de son film \"Les petits mouchoirs\" et de ses projets (2/2)", "publicationDate": "2010-10-07T00:00:00Z", "durationSec": 697, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["film (oeuvre)", "mise en sc\u00e8ne"], "thematicPersons": ["Canet, Guillaume"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-19T05:14:40Z", "speechToTexts": ["19.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [75%] :\r\nMais que l'\u00e9quit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [86%] :\r\nGuillaume Canet, bonjour, bonjour, on est l\u00e0 pour parler des petits mouchoirs il y avait un titre qui s'le film de ma vie, alors il y avait 2 sens \u00e9videmment o\u00f9 c'\u00e9tait tr\u00e8s gonfl\u00e9 ou c'\u00e9tait le film de vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [88%] :\r\nOui, non, non, c'est, c'est c'est vrai que c'est un titre qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 sur la couverture de 1\u00e8re qui \u00e9taient peut-\u00eatre un peu exag\u00e9r\u00e9, je pense que c'\u00e9tait \u00e7a, a relat\u00e9 un peu ce que disait dans l'interview, je disais que si un film que je voulais pas rater dans la vie, c'\u00e9tait bien celui -ci parce que c'est un film tr\u00e8s intime, tr\u00e8s personnel, et du coup un film dans lequel il y a beaucoup de moi et donc voil\u00e0, donc c'est pas le film de ma vie comme si \u00e7a veut dire, et aucune pr\u00e9tention dans ce titre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [91%] :\r\nAlors, \u00e7a l'a bien compris et puis, on imagine que Guillaume Canet encore plein de projets en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [92%] :\r\nIl y a \u00e9videmment plein d'autres projets en t\u00eate et c'est pas \u00e7a, \u00e7a ne \u00e7a ne veut pas dire que c'est mon dernier film et que voil\u00e0, mais c'est simplement c'\u00e9tait un infime, voil\u00e0 qui parle de choses essentielles pour moi et j'ai vraiment pas envie de le rater, j'ai envie que voil\u00e0 : parce que c'est un film qui, qui, pour la 1\u00e8re fois, je parle de choses. \r\nO\u00f9 \u00e7a promet enfin d'abord que j'\u00e9cris un sc\u00e9nario tout seul, que ce n'est \u00e9crit d'une traite, sans me poser aucune question et que c'est vrai que j'avais envie de Sacha vont vite, de faire un film beaucoup plus personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [89%] :\r\nAlors le film, le sc\u00e9nario est venu, vous avez mis beaucoup de vous- m\u00eame, c'est pas un moment compliqu\u00e9 se mettent comme \u00e7a, on va dire quasiment \u00e0 nu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [89%] :\r\nNon, parce que c'est, c'est quand m\u00eame, je raconte pas ma vie, c'est c'est il y a beaucoup de dedans, les traits des caract\u00e8res des personnages et beaucoup de moi, mais c'est en filigrane dans plusieurs personnages, c'est pas, c'est pas autant attendu que \u00e7a parce que c'est quand m\u00eame un int\u00e9rieur d'une fiction qui a imagin\u00e9, maintenant il y a \u00e9videmment effectivement beaucoup de s\u00e9quences que j'ai v\u00e9cu dans le film, qui sont des s\u00e9quences v\u00e9cu des sc\u00e8nes de ma vie, mais, mais apr\u00e8s c'est m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 une histoire et puis \u00e0 d'autres personnages, mais voil\u00e0 quoi c'est c'est plut\u00f4t m\u00eame tr\u00e8s agr\u00e9able, c'est tr\u00e8s important de Ma\u00eetre de soi dans une histoire parce que \u00e7a permet d'\u00eatre sinc\u00e8re d'\u00eatre honn\u00eate et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [89%] :\r\nAlors le film, non content d'avoir beaucoup peut-\u00eatre de vous il y a aussi autour de vous, pas mal de gens qui vous sont proches, \u00e7a, c'\u00e9tait aussi un pari peut-\u00eatre risqu\u00e9, travailler avec des amis \u00e0 la ville et \u00e0 l'\u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [88%] :\r\nNon, c'est pas risquer c'est tr\u00e8s agr\u00e9able parce que d'abord il y a une, il n'y a une confiance \u00e9tablie qui est tr\u00e8s importante, entre nous, il y a une complicit\u00e9, il y a alors la m\u00eame temps c'est vrai qu'il y a des inconv\u00e9nients, c'est que des fois \u00e7a c'\u00e9tait plus difficile pour pour dans certaines relations se dit les choses plus sinc\u00e8rement et donc du coup il y a une il y a un c\u00f4t\u00e9 cru qui \u00e9tait un peu plus, enfin qui, qui rend les choses, les t\u00eates des formes plus compliqu\u00e9 mais mais mais quand m\u00eame, globalement, c'est il y a plus d'avantages que d'inconv\u00e9nients, parce que \u00e7a permet d\u00e9j\u00e0 dans le groupe d'avoir une coh\u00e9rence, une authenticit\u00e9, une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran qui traversent l'\u00e9cran et puis en plus de \u00e7a, c'est, c'est c'est beaucoup plus facile de filmer des gens qu'on aime et qu'on admire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [86%] :\r\nL'id\u00e9e des vacances avec la trame dramatique, on n'a pas d\u00e9voil\u00e9 c'est venu, c'est parti de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [88%] :\r\nC'est parti de plein de choses, c'est parti d'un s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital que moi j'ai v\u00e9cu ou j'ai 2 amis qui sont venus me voir pendant toutes les vacances, c'est le fait de passer des vacances avec des amis me rende compte qu'on pouvait tr\u00e8s bien passer 15 jours dans une maison sans se parler vraiment sans aller au plus profond des choses finalement toujours en surface sur 2 voil\u00e0 de, de, de, de passe dire forc\u00e9ment de ce qu'on ressent et et puis j'avais toujours envie, envie de faire un film de potes et tout d'un coup de l'histoire de ces petits mouchoirs qui sont les petites choses qu'on met sur les petits probl\u00e8mes qu'on ne veut pas reconna\u00eetre de soi ou des autres, et comment \u00e7a nous arrange, de finalement pas aller au conflit h\u00e9 ben voil\u00e0, c'est \u00e7a, il y avait l\u00e0 par la la la dent pour moi un vrai sujet de de de film quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [83%] :\r\nAlors c'est pas le 1er d\u00e9fi : il n'y a eu des courts-m\u00e9trages et des noms, mettre un jeu vous ne jouez pas dedans c'\u00e9tait une frustration de ne pas \u00eatre avec les autres en train de jouer, de jouer ces histoires que vous connaissez bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [89%] :\r\nIl y a des moments o\u00f9 c'est un peu fausse et et des mots, c'est un peu frustrant, qu'il y a des moments o\u00f9, c'\u00e9tait o\u00f9 je prenais vraiment conscience qu'heureusement, j'ai fait un r\u00f4le non parce que il y avait tellement de travail dans la mise en sc\u00e8ne dans la direction d'acteurs que serait impossible pour moi de de faire les 2 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [93%] :\r\nBeaucoup de monde dans le film, un sc\u00e9nario \u00e9crit j'imagine jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re virgule mais une libert\u00e9 quand m\u00eame pour les acteurs dans les sc\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [86%] :\r\nOui, parce que bon, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9crit, je leur ai demand\u00e9 de respecter le texte et tout, mais c'est vrai que, en m\u00eame temps il y avait une libert\u00e9 dans le jeu, parce que on tournait \u00e0 2, voire 3 cam\u00e9ras et que on tourne dans la continuit\u00e9 des sc\u00e8nes parce que je voulais qu'ils aient un rythme qui ne soit pas interrompu et qui, puis se l\u00e2cher dans les s\u00e9quences \u00e0 pouvoir se se chevaucher se couper si si besoin y aller quoi alors on parle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [88%] :\r\nOn parle d'un film de potes faites par des potes est -ce que il y avait des inspirations dans des, dans des grands films qui ont marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes, des films qui, vous vous rappelez ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [75%] :\r\nOui, il y a plein de films, il y a les copains d'abord, dans ce qui nous attend, il qui a le meilleur copain il y ce bonus de caisse, avec ce qui est vraiment une vraie r\u00e9f\u00e9rence il y a les film d'Yves Robert font \u00e7a compte \u00e9norm\u00e9ment sur la tous ses films, hein, qui sont n\u00e9s des vraies r\u00e9f\u00e9rences sont des films qui m'ont beaucoup inspir\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [95%] :\r\nParce que \u00e7a vous donner envie de tourner un film avec que peut-\u00eatre des amis ou une grande partie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [88%] :\r\nOui, parce que j'avais envie de laisser de cette authenticit\u00e9, j'avais envie du groupe, j'ai envie de voir ce que \u00e7a allait justement amener. \r\nTentant \u00e0 l'\u00e9cran, en quoi est -ce que \u00e7a allait amener comme r\u00e9alisme \u00e0 l'\u00e9cran et je savais que la complicit\u00e9, la confiance \u00e9tablie entre chacun allait permettre d'avoir quelque chose d'assez jubilatoire \u00e0 l'\u00e9cran quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [90%] :\r\nAlors l'histoire prend une certaine direction durant tout le film met dedans, il y a 2 personnages, il y en a qui r\u00e9v\u00e8le quelque chose \u00e0 l'autre, \u00e7a aurait pu donner une autre direction, si on s'\u00e9tait focalis\u00e9 sur ces, sur ces 2 personnages -l\u00e0 et sur cette relation, cette envie de relations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:43) [87%] :\r\nBen, c'\u00e9tait une histoire dans l'histoire, il y a beaucoup d'ailleurs d'autres histoires dans l'histoire, celle -ci en faisait partie, parce que elle parlait de l'homosexualit\u00e9, qui est pour moi je trouve \u00e7a hyper int\u00e9ressant sur un film qui parle des mensonges \u00e0 soi -m\u00eame, de parler d'homosexualit\u00e9 parce que il y a beaucoup de gens que je connais qui ont pu vivre pendant des ann\u00e9es en ce matin, montant \u00e0 eux- m\u00eames et puis qui ont se sont mari\u00e9s, qui ont eu des enfants et puis pour un jour finalement s'avouer que, ils ont une tendance homosexuelle et \u00e7a je trouve \u00e7a dommage, parce qu'ils perdent un temps consid\u00e9rable, donc cette femme, c'est un sujet qui me paraissait tr\u00e8s important de traiter dans le film. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [88%] :\r\nAlors il y en a d'autres, comme vous le dites, et puis surtout, ben il y a un couple particulier c'est Fran\u00e7ois Cluzet et puis son \u00e9pouse \u00e0 la ville comme \u00e0 l'\u00e9cran et \u00e0 un moment une sc\u00e8ne extraordinaire o\u00f9 elle le dit mais tu me regardes, quand je t'engueule crois que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:40) [87%] :\r\nOui, des regards, moi quand je No\u00ebl engueuler parce que l'engueule comme un petit gar\u00e7on parce que lui et comme un homme- enfant, il a une un manque de maturit\u00e9 totale et et c'est un peu le r\u00e9sultat de beaucoup des hommes dans le film, qui sont des hommes, des hommes, enfants qui subissent un peu la la la, l'\u00e9mancipation de la femme qui a amen\u00e9 les couples surtout un d\u00e9s\u00e9quilibre quelque part dans les couples d'aujourd'hui et qui, qui font des hommes beaucoup plus fragile et qui se confient plus facilement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [75%] :\r\nC'est vrai que, en vous fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ces films de potes et aussi la la place des femmes est beaucoup plus forte, sont beaucoup plus, a affirm\u00e9 qu'avant, maintenant, c'est peut-\u00eatre un film g\u00e9n\u00e9rationnel alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:27) [86%] :\r\nC'est un film et transg\u00e9n\u00e9rationnelle je pense parce que \u00e0 tout \u00e2ge on peut se commencent \u00e0 se poser ce genre de questions \u00e0 savoir est -ce que j'ai envie que j'ai vraiment envie d'avoir -ce que je travaille, j'ai vraiment envie d'avoir ce que j'ai la sexualit\u00e9 que j'ai vraiment envie d'avoir et c'est surtout un th\u00e8me commun \u00e0 tous 2 de pas savoir s'\u00e9couter finalement perdre son instinct animal qui est de de faire des choses qu'on a vraiment envie de faire, plut\u00f4t que d'\u00eatre conditionn\u00e9 totalement comme \u00e7a arrive aujourd'hui et comme on nous fait manger ce qu'on a ce qu'on fortement je qu'on en ce qu'on dit de manger et on boit ce que nous dit de boire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [95%] :\r\nEt on va voir au cin\u00e9ma, ce qu'on nous dit de voir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:09) [82%] :\r\nPar exemple, vous savez, il y a un slogan oui ou vous disent : buvez qui mal pubs mais mais mais, voyez, il y a une boisson p\u00e9tillante, voil\u00e0, on vous dit : ben oui, voil\u00e0, donc, du coup, on boit. \r\nOui est -ce qu'on a vraiment envie de boire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [80%] :\r\nEt on nous dit il faut aller voir telle comme les petits mouchoirs une grosse attente g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par les film comment est -ce que vous le vivez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:36) [87%] :\r\nBah, tr\u00e8s tr\u00e8s bien plut\u00f4t excessivement bien, on a la chance de, de, de faire une tourn\u00e9e province en ce moment, on ne passe pas, un peu partout en France et donc en Suisse pour venir pr\u00e9senter le film et c'est extraordinaire de voir l'accueil des gens et l'attente de voir le nombre de celles qui augmente tous les jours o\u00f9 on a de plus en plus de gens qui viennent voir la vie, le film et c'est c'est formidable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:02) [97%] :\r\nQu'est -ce qui vous revient d\u00e9j\u00e0 des premi\u00e8res rencontres avec le public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:07) [85%] :\r\nDes t\u00e9moignages tr\u00e8s touchants sur des gens qui nous disent que le film leur donne envie de, d'apr\u00e8s les gens qui aiment pour leur dire qu'ils les aiment \u00e7a, c'est d\u00e9j\u00e0 un t\u00e9moignage tr\u00e8s fort et puis voil\u00e0, afin de voir les r\u00e9actions des gens qui sont, qui ont beaucoup beaucoup rire qui ont beaucoup pleur\u00e9 et qui qui nous dit qui sortent du film en sentant vivant et c'est c'est formidable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:32) [89%] :\r\nAlors beaucoup pleur\u00e9, on sort les mouchoirs effectivement est -ce que Guillaume Canet a quelque chose de particulier mouchard parce que dans votre film, on Idol l'\u00e9mission c'\u00e9tait envoyez les mouchoirs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:40) [91%] :\r\nOui, oui, non, non, c'est une co\u00efncidence, c'est une pure co\u00efncidence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:45) [85%] :\r\nLe film est lanc\u00e9 la machine est partie, maintenant il faut penser d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la suite est -ce que Guillaume Canet r\u00e9fl\u00e9chit d\u00e9j\u00e0 maintenant \u00e0 une autre histoire, puisque vous l'avez \u00e9crit en partie sur des tournages, celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:55) [88%] :\r\nOui, j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit un sc\u00e9nario, pendant que je monter les films, j'ai \u00e9crit l'adaptation d'un autre sc\u00e9nario avec James Gray, on a \u00e9crit tous les 2, est un film que j'ai r\u00e9alis\u00e9 aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:07) [84%] :\r\nJames Gray cin\u00e9ma am\u00e9ricain ces 2 gros vos grandes envies vous aimez beaucoup, je crois, le cin\u00e9ma am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:13) [87%] :\r\nOui, j'aime un certain cin\u00e9ma am\u00e9ricain qui a un cin\u00e9ma ind\u00e9pendant la \u00e7a m'int\u00e9ressait un nouveau Challenge d'aller faire un film en anglais avec des acteurs am\u00e9ricains, \u00e7a \u00e7a me pla\u00eet assez : et voil\u00e0, on verra, on verra ce que \u00e7a va donner, merci beaucoup. \r\n"], "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Canet, Guillaume", "role": "r\u00e9alisateur, sc\u00e9nariste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demay, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5DEE24C7-A396-48D0-9AD6-869DF969A4AE", "internalArchiveId": "5DEE24C7-A396-48D0-9AD6-869DF969A4AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Schumann compositeur et critique. Rencontre avec Adalberto Maria Riva, pianiste (4/5) : Chopin : Chapeau bas et d\u00e9ception", "publicationDate": "2010-10-07T00:00:00Z", "durationSec": 3696, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["compositeur", "critique musicale", "composition musicale"], "thematicPersons": ["Schumann, Robert", "Chopin, Fr\u00e9d\u00e9ric"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 45'20''", "lastModifiedDate": "2011-03-23T07:27:47Z", "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Riva, Adalberto Maria", "role": "pianiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F21253D4-1CD4-426D-9F12-4FFF0D70B093", "internalArchiveId": "F21253D4-1CD4-426D-9F12-4FFF0D70B093", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Alain Braconnier, psychanalyste", "publicationDate": "2010-10-07T00:00:00Z", "summary": "\"Bonne nouvelle : Nous sommes bien mieux arm\u00e9s pour affronter l'existence que nous ne le pensions jusque-l\u00e0. Le psychiatre Alain Braconnier nous le certifie dans son livre : \"Prot\u00e9ger son soi\" publi\u00e9 aux Editions Odile Jacob.\r\nEn effet, chacun de nous dispose, et les \u00e9tudes sont cat\u00e9goriques sur ce point, d'une large palette de moyens pour se d\u00e9fendre, se prot\u00e9ger et avancer dans la vie malgr\u00e9 les al\u00e9as qui peuvent se pr\u00e9senter.\r\nA chacun de nous de d\u00e9couvrir, d'exp\u00e9rimenter et d'utiliser \u00e0 bon escient la vaste panoplie d'antidotes qui sont  notre disposition pour faire face \u00e0 l'incertitude, aux doutes, parfois \u00e0 l'angoisse. A chacun d'apprendre \u00e0 jouer intelligemment avec soi pour mieux se prot\u00e9ger et continuer de se construire tout au long de la vie\r\nReportage d'Anouk Merz\r\nJournaliste : Lydia Gabor\"", "durationSec": 3217, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["d\u00e9veloppement psychique", "psychanalyse", "psychologie appliqu\u00e9e"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-15T18:10:10Z", "speechToTexts": ["15.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nPoint point rien n'est jou\u00e9, Lydia Gabor. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [87%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 tous, ce matin, je commence avec une histoire, un homme est press\u00e9 il klaxonne violemment au feu qui devient jaune dans l'espoir de passer le couperet du feu rouge tombe, il est bloqu\u00e9, il doit attendre, ils tapent les mains sur le volant, la t\u00eate abattue tandis que nous voir r\u00e9sonne dans sa t\u00eate, tu aurais d\u00fb partir \u00e0 temps, situation \u00e9videmment de tous les jours, \u00e0 laquelle chacun va r\u00e9agir selon ses ressources int\u00e9rieures humour \u00e9nervement agression d\u00e9pit quels sont donc nos ressources face \u00e0 l'impr\u00e9vu de l'existence et la question qu'on se pose ce matin avec notre invit\u00e9 Alain Braconnier, bonjour Alain Braconnier bonjour alors je rappelle que vous \u00eates psychiatre psychanalyste que votre dernier ouvrage s'intitule prot\u00e9ger son soi pour vivre pleinement aux \u00e9ditions Odile Jacob, et comme vos autres ouvrages marquants dans les auditeurs se se rappelle M\u00e8re et fils, les filles et les p\u00e8res, grands et petits, anxieux, celui -ci s'enracine aussi dans votre pratique quotidienne de psychoth\u00e9rapeute et vous initier c'est ouvrage avec une phrase elle est elle aussi quotidienne, prends soin de toi, c'est ce que disent en g\u00e9n\u00e9ral, les mamans font qu'\u00e0 leur \u00e0 leur fils ou \u00e0 leur fille c'est une presse tr\u00e8s tendre et tr\u00e8s proche et pourtant, d'embl\u00e9e, vous nous dites qu'il est pas \u00e9vident de prendre son soin de soi, pourquoi Alain Braconnier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [92%] :\r\nOui en effet c'est ici une pratique quotidienne et aussi probablement de ma vie, toute toute naturelle, prendre soin de soi ne ne ne va pas de soi, et c'est un paradoxe, parce qu'en effet les mamans disent \u00e0 leurs petits-enfants, comme vous le rappelez, prend soin de toi, fais attention, h\u00e9 bien au fur et \u00e0 mesure qu'on grandit, on se rend compte qu'on est confront\u00e9 \u00e0 ce paradoxe qu'on a des attitudes qui nous am\u00e8ne \u00e0 pas suffisamment prendre soin de nous prendre soin de soi, \u00e7a ne veut pas dire se replier sur soi, \u00e7a veut pas dire du tout au fond, oubliez les autres \u00e7a veut dire s'appuyer justement sur ces ressources pour ne pas \u00eatre maltrait\u00e9e pour ne pas se faire maltraiter et pour ne pas se soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [81%] :\r\nMais quand on dit prot\u00e9ger on sous- entend tout de suite agression, voyez on se prot\u00e9ger si on est en situation d'agression alors quelles seraient ces agressions quotidiennes face auquel on doit d\u00e9velopper des ressources de protection. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [91%] :\r\nOui, ce n'est pas forc\u00e9ment uniquement des agressions au sens courant du terme, c'est aussi se confronter aux r\u00e9alit\u00e9s et aux contraintes, c'est aussi se confronter au d\u00e9sir des autres, c'est aussi se confronter aux aux angoisses ou en tout cas au au stress comme on dit aujourd'hui, qui peut dans la vie quotidienne, nous nous envahir, prendre soin de soi, c'est avoir cette possibilit\u00e9 de se faire respecter de se respecter soi -m\u00eame d'\u00eatre respectable et en m\u00eame temps d'\u00eatre respect\u00e9, donc c'est pas simplement l'agression au sens, disons, courant du terme, on a des agressions bien s\u00fbr de la vie quotidienne, on a des agressions r\u00e9centes il l'exemple en introduisant votre votre propos, on a des agressions aussi parfois tr\u00e8s violentes dans la vie professionnelle, on peut se sentir agress\u00e9s par ce qui nous est demand\u00e9, mais je crois prendre soin de soi, c'est : c'est beaucoup plus large que soit que \u00e7a, \u00e7a veut dire tr\u00e8s simplement \u00eatre confront\u00e9 au aux \u00e9l\u00e9ments de la vie qui font qu'on peut se sentir une fois de plus d\u00e9bord\u00e9s qu'on peut m\u00eame parfois se sentir dans un chaos dans un effondrement dans un d\u00e9sastre personnel en ne sachant pas r\u00e9agir face \u00e0 une situation donc l\u00e0 on est un peu dans les extr\u00eames, mais prendre soin de soi, c'est, c'est c'est c'est cet ensemble au fond de la vie qui fait qu'on a besoin d'\u00eatre humain a besoin de se sentir en suffisamment grande s\u00e9curit\u00e9 et se sentir aim\u00e9, au fond, les 2 grands, besoin d'\u00eatre humain c'est se sentir en s\u00e9curit\u00e9 et se sentir aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [86%] :\r\nAlors vous r\u00e9pertori\u00e9s dans votre ouvrage pr\u00e9cis\u00e9ment 27 moyen de d\u00e9fense diff\u00e9rents, on se dit, c'est toute une arm\u00e9e, c'est une arm\u00e9e qui peut, qui peut se se montrer utile \u00e0 certains moments mais vous dites aussi que les 2 premiers plus archa\u00efque \u00e9t\u00e9 combattre au fuir est -ce qu'on a r\u00e9ellement d\u00e9pass\u00e9 ces ces 2 alternatives. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:24) [88%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait le le le le la source au fond l'origine il y a toujours un petit peu quelque chose d'animal en nous et et et et l'animal au fond face aux aux contraintes de son existence dans la savane ou dans la for\u00eat, je suis au combat, h\u00e9 bien cette fuite ou ce combat, ce sont \u00e9videmment des attitudes que l'on peut de fa\u00e7on synth\u00e9tique retrouvez dans ses ressources personnelles dans ce qu'on appelle ces m\u00e9canismes de d\u00e9fense que nous avons en nous, mais elles se sont beaucoup complexifi\u00e9, pourquoi, parce que notre esprit et notre cerveau sans doute et notre esprit s'est d\u00e9velopp\u00e9e, et nous avons justement dans notre t\u00eate, dans notre esprit, des ressources beaucoup plus fine, beaucoup plus complexe, beaucoup plus diversifi\u00e9e, mais qui s'appuie sur ses 2 grandes ressources profonde et et et les plus anciennes dans d'autres structures personnelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:20) [83%] :\r\nMais vous, vous \u00e9voquez quand m\u00eame le d\u00e9veloppement du cerveau, c'est-\u00e0-dire \u00e7a a une incidence plus le cerveau, le cortex, le n\u00e9ocortex se sont d\u00e9velopp\u00e9es plus les d\u00e9fenses sont pas les d\u00e9fenses ou les ressources, vous pr\u00e9f\u00e9rez le mont ressources d'ailleurs se sont affin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:36) [66%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:37) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, c'est-\u00e0-dire que on pour dire les choses tr\u00e8s simplement, on est, on est des \u00eatre pensant et on est des \u00eatre s'sociaux, c'est-\u00e0-dire qu'on est des \u00eatre pensant, on r\u00e9fl\u00e9chit et on ne r\u00e9agit pas qu'instinctivement et puis nous sommes des \u00eatre s'sociaux c'est-\u00e0-dire nous sommes attentifs \u00e0 ce que l'autre attend, nous, ce qui peut entendre de nouveau en tout cas c'est une bonne chose de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [89%] :\r\nDe prendre prendre acte de l'impact qu'on a un sur l'autre, alors pour donner plus de d'infos ce matin sur votre ouvrage \u00e0 nos auditeurs je vais \u00e9voquer un petit peu les diff\u00e9rents groupes il y a un 1er groupe je dirais moi, le plus \u00e9volu\u00e9 vous donner quelques exemples de de ressources dont l'humour que comme grande ressource de de protection et l'action aussi alors moi, je m'\u00e9tais pas du tout \u00e7a dans les d\u00e9fenses, l'action et l'humour, mais dites -nous un peu plus comment l'humour, l'action nous prot\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:29) [88%] :\r\nAlors le l'humour est une attitude justement qui n\u00e9cessite quand m\u00eame pour faire un lien avec ce qu'on disait pr\u00e9c\u00e9demment qui n\u00e9cessite \u00e9videmment un esprit, une r\u00e9flexion, une capacit\u00e9 de jouer avec l'autre et avec soi -m\u00eame, qui n'est pas uniquement combat de combattre ou fuir c'est plus plus complexes comme attitude, l'humour, c'est essentiel, c'est essentiel, \u00e9videmment, ce que j'ai \u00e9crit, s'appuie sur une fois de plus, mon exp\u00e9rience professionnelle et un peu personnelle mais aussi sur les travaux qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s dans ce domaine l\u00e0 depuis un si\u00e8cle environ dont les premiers sont les travaux psychanalytique qui ont montr\u00e9 en particulier Freud a montr\u00e9 tous ses moyens d\u00e9fense aucun certains de ces m\u00eames d\u00e9fense apr\u00e8s ils se sont \u00e9tendus et complexifi\u00e9 mais il \u00e0 l'humour, une tr\u00e8s tr\u00e8s grande importance en disant au fond que c'est le meilleur moyen, un exemple tr\u00e8s concret, on est en train de se disputer avec quelqu'un, quand on se dispute avec quelqu'un, c'est \u00e0 tort, j'ai raison, j'ai raison, tu as tort et puis l'escalade commencent \u00e0 se \u00e0 se faire, c'est qui aura raison et c'est ce qu'on appelle la projection qui est un moyen qu'on peut utiliser en disant : c'est \u00e0 cause de l'autre, c'est \u00e0 Pau, la faute de l'autre, et parfois c'est juste, parfois c'est un peu moi juste parfois c'est justement pour se prot\u00e9ger de sentir coupable ou pas suffisamment \u00e0 l'espace aux situations donc on projette sur l'ext\u00e9rieur, tout ce qu'on peut ressentir en soi d'dit c'est l'autre qui est insuffisant, c'est l'autre qui tort, \u00e7a c'est ce qu'on appelle la projection h\u00e9 bien dans une situation comme \u00e7a o\u00f9 on se sent justement, mal \u00e0 l'aise, o\u00f9, en effet, agresser, on va volontiers utilis\u00e9 la projection dans une, dans la circulation automobile, c'est vrai qu'en fait c'est m\u00eame, quoi, c'est m\u00eame, quoi, voil\u00e0, voil\u00e0, la circulation automobile \u00e0 lire, c'est encore celui -l\u00e0 qui a promis de l'essence ou c'est encore celui -l\u00e0 qui a pas fait attention \u00e0 tourner au bon moment qui nous bloque, c'est \u00e0 cause de l'autre, et parfois c'est c'est pas du tout comme \u00e7a que \u00e7a se passe, mais on a ce cette attitude normale et \u00e7a peut aller assez loin dans toutes les situations humaines et, et comment, au fond c'est bien meilleur de se sortir de situations comme \u00e7a, c'est prendre \u00e7a avec humour, c'est-\u00e0-dire de de dire par exemple dans la m\u00eame situation \u00e0 la la, si j'avais pris la voiture telle qu'elle existait au d\u00e9but du si\u00e8cle, j'aurais pas tous ces probl\u00e8mes l\u00e0 o\u00f9 trouver une sorte de sortie comme \u00e7a humoristique qui fait que on peut se d\u00e9gager de cette attitude de projection et et l'humour et, et, malheureusement, je dirais, r\u00e9parties de fa\u00e7on in\u00e9gale entre chacun d'entre nous n'a pas tous une capacit\u00e9 comme \u00e7a facile d'utiliser l'humour et, en m\u00eame temps, nous en avons tous la possibilit\u00e9, \u00e7a se travaille, donc \u00e7a se travaille, il faut chercher un peu, \u00e0 \u00e0 \u00e0 travailler ses capacit\u00e9s d'humour et alors on se sort beaucoup mieux des situations difficiles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:20) [89%] :\r\nAlors, justement, est -ce qu'on \u00e9volue durant notre vie par rapport aux diff\u00e9rents moyens de de d\u00e9fense et de protection est -ce que je sais pas quand on est tr\u00e8s jeune, tr\u00e8s petit, on est plut\u00f4t dans l'agression ou le d\u00e9ni ou des des choses comme \u00e7a un petit peu Direct primaire, on pourrait dire et qu'ensuite on le, on \u00e9volue vers d'autres moyens de se prot\u00e9ger, il y a, il y a une \u00e9volution possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:42) [87%] :\r\nAh oui, alors \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 parce que tout tout \u00e7a repose aussi sur des \u00e9tudes scientifiques au niveau de la psychologie humaine qui ont montr\u00e9 une une de une de ses branches de ces \u00e9tudes, c'est justement le d\u00e9veloppement de ces ressources int\u00e9rieures chez de du b\u00e9b\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge adulte et on a bien montr\u00e9 que que le b\u00e9b\u00e9 \u00e9videmment utiliser des des des ressources d'art premi\u00e8res primaires primitive ne sait plus comment dire aujourd'hui et en particulier justement la fuite ou le combat, c'est-\u00e0-dire, il crie, il s'\u00e9nerve, il s'agit, qui combat contre ce qui lui d\u00e9pla\u00eet, ou bien il fuit, c'est acquis Hissan Doris repli, il se met dans son coin, une bouche plus et il se se retire du monde, au fond, mais au-del\u00e0 donc de cette fuite et ce combat, il y a \u00e9videmment le le ce qu'on pourrait \u00eatre pr\u00eat \u00e0 \u00e0 comprendre comme l'est le pr\u00e9curseur du du d\u00e9ni de la r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire quand le b\u00e9b\u00e9 au fond souffre ou n'est pas heureux ou fin et puis ne peut pas avoir ce qui l'attend, h\u00e9 bien il va, il va se se se faire en sorte que il va se mette dans son coin, on le voit bien chez les b\u00e9b\u00e9s, par exemple, chez qui on rencontre des difficult\u00e9s d'attention autour de des des b\u00e9b\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s de leur m\u00e8re, ou qui ont eu des difficult\u00e9s de contact avec le monde ext\u00e9rieur, donc on voit bien qui sont beaucoup plus des attitudes de de repli donc de de d\u00e9ni de ce qui se passe autour de qui va \u00eatre le pr\u00e9curseur du d\u00e9ni, \u00e0 l'\u00e2ge adulte, et puis le b\u00e9b\u00e9 en effet \u00e0 l'autre, un autre moyen au fond que le b\u00e9b\u00e9, en tout cas que le le jeune enfant utilise et on sait tr\u00e8s bien que vers 2 3 ans 4 ans quand il commence \u00e0 Paris, va dire que tout ce qui va pas, c'est \u00e0 cause de l'autre, c'est lui qui a fait que c'est lui qui est m\u00e9chant, c'est maman qui est m\u00e9chante, m\u00eame peut dire et quant au fond il sait tr\u00e8s bien que il a pas tout \u00e0 fait, fait et ce qui commence \u00e0 prendre conscience qu'il a pas tout \u00e0 fait, fait ce qu'il fallait, il dit c'est maman qui d\u00e9chantent, h\u00e9 bien l\u00e0 c'est la projection c'est le le pr\u00e9curseur de la projection. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:55) [90%] :\r\nVous dites aussi quand m\u00eame que ces moyens dit justement qu'on a, on a d\u00e9fini ce matin comme primaires peuvent \u00eatre tr\u00e8s utiles \u00e0 certains moments, vous parlez de r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s dure, tr\u00e8s violente et dans un 1er temps vivre le d\u00e9ni, c'est peut-\u00eatre se prot\u00e9ger pour pas \u00eatre compl\u00e8tement d\u00e9stabilis\u00e9 donc ces moyens, il reste tout au long de notre vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:14) [89%] :\r\nOui, oui, oui et alors ils sont \u00e9videmment, si possible, utiliser de fa\u00e7on la moins fr\u00e9quente possible parce qu'ils sont pas tr\u00e8s efficaces dans la majorit\u00e9 des situations mais il y a des d\u00e9nier la r\u00e9alit\u00e9, c'est quand m\u00eame se replier trop alors l\u00e0 sur soi, mais ils sont, ils peuvent \u00eatre efficace dans certaines situations, on en a un exemple tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s simple et tr\u00e8s concret et en m\u00eame temps tr\u00e8s \u00e9vident, je pense, pour chacun, une fois qu'on a dit \u00e7a, c'est face \u00e0 \u00e0 au au deuil de quelqu'un qu'on ne perd qu'on aime \u00e9norm\u00e9ment h\u00e9 bien notre 1er r\u00e9action notre esprit va fonctionner de telle mani\u00e8re qu'il va dire d'embl\u00e9e dans un 1er temps, apr\u00e8s une perte tr\u00e8s douloureuse, d\u00e8s qu'on a appris au fond la disparition de quelqu'un quand m\u00eame, c'est pas possible, c'est pas vrai, la personne qu'on aime est toujours l\u00e0, c'est un poste qui lui soit arriv\u00e9e \u00e7a, on voit bien qu'il y a un d\u00e9ni de l'arr\u00eater que le cerveau et surtout l'esprit au fond construit pour se confronter \u00e0 la douleur et \u00e0 l'angoisse qu'on ressent donc le d\u00e9ni la est tr\u00e8s utile, alors \u00e9videmment il va \u00eatre momentan\u00e9e, quand on est dans la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des des situations il va durer quelques jours ou quelques semaines, mais y parvenir par moments, on va pouvoir dire non c'est pas possible ah s'il \u00e9tait l\u00e0, alors on a on mais d\u00e9j\u00e0 le si quand m\u00eame, mais dans le 1er temps on va, on va faire comme si la personne n'\u00e9tait pas l\u00e0 on on pense comme si c'\u00e9tait impossible que ce soit arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:42) [87%] :\r\nVous pensez que nous sommes tous \u00e0 un degr\u00e9 ou \u00e0 un autre, par rapport \u00e0 la mort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:48) [90%] :\r\nAlors, par rapport \u00e0 la mort, on a des r\u00e9actions et ses diff\u00e9rentes il y avait personne qui sont profond\u00e9ment angoiss\u00e9 par la mort, d'autres qui le sont beaucoup moins, on a, on a g\u00e9n\u00e9ralement par rapport \u00e0 la mort de 2 attitudes, il y a celle du d\u00e9ni, on le voit bien par exemple dans les probl\u00e8mes de, de, de maladies graves, il y a des personnes qui vont r\u00e9agir de telle fa\u00e7on qu'elle qu'elle d\u00e9nie le risque de leur maladie et et simulation de d\u00e9nier le \u00e9videmment le le le le la mort et l'angoisse qu'elle suscite, au point m\u00eame qu'elles arrivent \u00e0 d\u00e9nier tellement leur maladie et donc le risque mortel qu'elle ne se soigne pas suffisamment bien on c'est bien dans le domaine de la m\u00e9decine, mais c'est \u00e9videmment en raison de ce dernier et puis une autre attitude, c'est l\u00e0 aussi assez c'est archa\u00efque mais qui peut \u00eatre utilis\u00e9 dans beaucoup de situations, comme vous le disiez, c'est la projection, c'est-\u00e0-dire c'est \u00e0 cause de, et au fond quand on attribue au au au destin ou quand on attribue \u00e0 une force ext\u00e9rieure ou \u00e0 un Dieu ou au fond toutes les cultures ont utilis\u00e9 cette, cette attitude de de donner des explications \u00e0 l'incontr\u00f4lable, impr\u00e9visible et une des mani\u00e8res de donner ces explications c'est de projeter l'origine de ce de ce qui incontr\u00f4lables, impr\u00e9visibles, \u00e0 des forces sup\u00e9rieures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:14) [91%] :\r\nNous sommes en votre compagnie jusqu'\u00e0 11 heures Alain Braconnier pour investiguer ensemble ces moyens qu'on a d\u00e9velopp\u00e9e pour prot\u00e9ger notre moi donc votre ouvrage s'intitule prot\u00e9ger son soi, c'est aux \u00e9ditions Odile Jacob, le temps d'\u00e9couter V\u00e9ronique Sanson et ce sera le temps du reportage sign\u00e9 Anouck Merz aujourd'hui si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:42) [98%] :\r\nRien n'est jou\u00e9 jusqu'\u00e0 11 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:49) [90%] :\r\nPour 10 secondes d'adr\u00e9naline, j'ai tout cass\u00e9. \r\nOui, Patrick Gayer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:05) [56%] :\r\nCes briseurs puis oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:35) [65%] :\r\nEt \u00e7a ne vous aura pas preuve et m\u00eame. \r\nPas sortir indemne de ces g\u00e8nes on Nuevo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:31) [86%] :\r\nV\u00e9ronique Sanson, album de 2010 sur l'adieu Suisse romande la 1\u00e8re et bienvenue \u00e0 ceux qui nous rejoignent en ce moment, bonjour Anouck Merz bonjour Liliane, vous \u00eates all\u00e9 traquer le soir chez le guide de montagne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:41) [91%] :\r\nExactement, parce qu'on dit souvent que pour se conna\u00eetre pour prendre soin de soi aussi pour prendre de la distance quelque chose, ce que les solitaires font souvent qu'ils connaissent bien les marins par exemple comprendre la dispense pour revenir sur soi pour s'\u00e9vader aussi h\u00e9 bien moi, je suis all\u00e9 rencontrer un guide de montagne, parce qu'on dit souvent, c'est que les amoureux de la montagne ont un peu le m\u00eame genre de r\u00e9flexe on s'\u00e9vade on se ressource, on r\u00e9fl\u00e9chit, on prend du recul, alors c'est le cas de de Fran\u00e7ois Perraudin, c'est \u00e0 un v\u00e9ritable passionn\u00e9 de montagne, il y a, il y a est tomb\u00e9 amoureux depuis qu'il est tout gamin et depuis 28 ans, il en a fait son m\u00e9tier, il est devenu guide les rencontrer en montagne au pied des Dents du Midi par une magnifique journ\u00e9e d'Automne en dessus de verre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:24) [92%] :\r\nIl y bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:33) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Perraudin qu'est -ce qu'elle vous permet je dirais \u00e0 titre priv\u00e9 que vous permet la montagne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:38) [87%] :\r\nJe crois que titris\u00e9s c'est un apaisement \u00e9norme malgr\u00e9 tout, nous nous sommes m\u00eame guide soumis des fois des p\u00e9riodes de stress et et de, de pouvoir partir seul pour moi la faune aussi joue un grand r\u00f4le ou les champignons aujourd'hui c'\u00e9tait des champignons cette apaisant et on est un petit peu d\u00e9barrass\u00e9 de tout ce qui a autour pour retrouver les bases quoi pour retrouver l'essentiel je crois que, en partant, vous quelque chose, vous vous r\u00e9fl\u00e9chissez \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 et puis moi j'ai je dit souvent : laissons la nature nous prendre en charge et plus le temps passe et plus les choses se d\u00e9cantent quelque peu avec la fatigue aussi on s'ouvre au milieu simplement \u00e0 la d\u00e9couverte de ce qui nous surprend. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:25) [87%] :\r\nVous \u00eates dans une phase, on peut qualifier de m\u00e9ditative quand vous marchez seul en montagne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:33) [91%] :\r\nIl y a des journ\u00e9es par exemple sur la haute route lorsqu'on fait le glacier de, j'appelle \u00e7a une journ\u00e9e m\u00e9ditative, le terrain n'est pas difficile en avance sur un long glacier pendant pendant plusieurs heures, le paysage est sauvage et il m'est arriv\u00e9 \u00e0 la 2\u00e8me pause qu'un de mes clients tout \u00e0 coup se met \u00e0 r\u00e9citer du Baudelaire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:53) [74%] :\r\nEt \u00e0 pleurer d'effort ou un rire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:56) [89%] :\r\nIl peut y avoir de de des personnes qui ont des des phases difficiles ou ou qui laissent s'exprimer leur joie et oui, je crois que c'est un milieu m\u00eame par la confrontation au danger qui est quand m\u00eame qui est quand m\u00eame l\u00e0, c'est un milieu o\u00f9 on est, on est assez proche des des choses \u00e9l\u00e9mentaires et on d\u00e9cante bien on doit aller vers un petit peu ses limites, il faut marcher longtemps le sac est lourd : j'ai mal aux pieds, j'ai une clope ou je ne sais et la tr\u00e8s facilement les caract\u00e8res se d\u00e9voilent je crois peut-\u00eatre que on apprend aussi \u00e0 se conna\u00eetre soi -m\u00eame par la cohabitation avec l'autre, dans un milieu qui est proche des choses essentielles, manger, dormir, march\u00e9 et o\u00f9 il y a moins d'aspects annexes comme \u00e7a et, souvent, les amiti\u00e9s, les rapports qui se d\u00e9veloppe dans une semaine de montagne ou de randonn\u00e9e sont sont assez authentique parce qu'on on s'est connu dans un moment difficile, aussi dans un moment d'\u00e9norme plaisir parce qu'on a vaincu des ports en est arriv\u00e9 au sommet, on a atteint le but et \u00e7a \u00e7a Jean. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:59) [66%] :\r\nL'or. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:02) [90%] :\r\nSavez la montagne quand on la pratique de mani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8re, elle perd un certain mythe ce n'est plus l'\u00e9vasion, c'est le quotidien, c'est le travail, il faut \u00eatre disponible parce que nos travail consiste \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 \u00eatre avec avec des gens et il faut \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de l'autre, il faut \u00eatre patient, il faut \u00eatre attentif et si vous- m\u00eame \u00eates fatigu\u00e9 si vous Merz avait des gros soucis vous aurez pas de marge pour accepter un petit peu ce que le client \u00e0 vous faire ressentir et et lorsque on arrive \u00e0 alterner des p\u00e9riodes o\u00f9 on est \u00e0 disposition des clients et des p\u00e9riodes o\u00f9 on est pour soi -m\u00eame ou on fait autre chose, ou enfin le travail je crois qu'on aura peut-\u00eatre plus de disponibilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des autres. \r\nLes gens imaginent qu'aller en montagne, c'est toujours s'\u00e9vader, c'est toujours du plaisir, c'est toujours pour nous en plein mois de janvier lorsqu'on dit d'une randonn\u00e9e dans un terrain Avalanche \u00e0 la montagne, c'est aussi l'angoisse de partir de nuit dans le brouillard avec de la neige, ce qu'on fait bien est -ce qu'on va tous arriv\u00e9s ramener des clients qui ont des probl\u00e8mes qui sont bless\u00e9s, essayer d'\u00e9valuer ce qui peut arriver et puis de de part et pas l'impr\u00e9visible mais de de parer \u00e0 ce qu'on pourrait donc \u00e7a aussi, \u00e7a vous occupe la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:19) [90%] :\r\nComment vous g\u00e9rez justement \u00e0 ces phases d'angoisse ou d'anxi\u00e9t\u00e9 assez mal. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:25) [90%] :\r\nC'est pas toujours facile et je crois qu'avec l'exp\u00e9rience, c'est nouveau, pas de surcharge pas trop en faire, essayer de de laisser des p\u00e9riodes o\u00f9 on est, avec ses enfants et sa famille, avec d'autres ont fait d'autres activit\u00e9s et les semaines se d\u00e9roulent souvent beaucoup mieux que si par obligation professionnelle ou financi\u00e8re je m'impose de faire le Cervin, 5 jours par semaine par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:52) [77%] :\r\nParticipent 6. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:57) [91%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre une fuite aussi de fuir certains probl\u00e8mes de faire certaines confrontations avec son ami avec avec d'autres, parce que, effectivement, la montagne tol\u00e8re toutes vos humeurs, ici vous pouvez gueuler et engueuler les oiseaux et les champignons, elle va mal, je ne souviens mon p\u00e8re \u00e0 l'\u00e9poque, il disait tu fuis la politique pour pour la montagne, donc pour lui, je fuyais un petit peu la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:22) [88%] :\r\nComment vous g\u00e9rez le conflit entre votre amour de la nature ou vous venez aussi bien pour vous, pour en profiter pour ce qu'elle vous procure et puis le r\u00f4le de guide de montagne, vous mettez un peu en retrait parce que vous savez, des gens, a guid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:37) [90%] :\r\nIl se peut que vous passiez 9 heures de temps sur un itin\u00e9raire qui n'en demande que 4, 4 et demi et vous \u00eates l\u00e0 pour l'autre, un client qui a peut-\u00eatre pas les ressources pour faire le programme pr\u00e9vu et on doit le ramener ou ont le souci de la m\u00e9t\u00e9o et tout \u00e7a et on doit essayer de montrer une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 aux clients parce que lui valent percevoir tout de suite et il va aussi devenir anxieux et \u00e7a, c'est un \u00e9norme travail, c'est pas \u00e9vident, il y a des coll\u00e8gues que j'ai admir\u00e9 pour leur capacit\u00e9 \u00e0 le faire et on essaye de le faire aussi et parfois on se plante parce que en fait ressentir au client qu'on \u00e9nerve on est angoiss\u00e9, il y a quelque chose qui marche mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:12) [63%] :\r\nOn arrive \u00e0 vous de cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:17) [85%] :\r\nOn dit qu'une des cl\u00e9s aussi pour se sentir en accord avec soi -m\u00eame, c'est la r\u00eaverie, vous r\u00eavez en montagne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:26) [90%] :\r\nPersonnellement, l\u00e0 j'associe \u00e7a ma d\u00e9marche, le photographe, je vais rechercher des ambiances particuli\u00e8res des cr\u00e9puscules des lev\u00e9es de pleine lune avec des figures dessin\u00e9es par les nuages, donc je vais rechercher l'esth\u00e9tique, je crois que c'est ma force, c'est ma forme de r\u00eave, c'est cela et j'ai parfois peut-\u00eatre tendance \u00e0 d\u00e9crire la montagne comme plus belle que celle connue les conflits dont je vous ai parl\u00e9 ou les probl\u00e8mes de gestion de soi -m\u00eame ou du groupe, on n'en parle pas volontiers on aime plut\u00f4t parler de la beaut\u00e9 de l'arriv\u00e9e au col de la magnificence de la montagne avec la premi\u00e8re neige, les choses comme \u00e7a, mais le reste fait partie de la donne aussi, voil\u00e0, on peut, on peut pas le cacher quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:18) [99%] :\r\nAvant de donner la parole \u00e0 notre invit\u00e9 Alain Braconnier nous prenons quelques nouvelles de la route. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:23) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:25) [91%] :\r\nInfo trafic RSR en raison de l'accident qui s'est produit hier et afin de pouvoir travailler en toute s\u00e9curit\u00e9, la police va proc\u00e9der \u00e0 la fermeture de l'autoroute A9 Vevey Marquigny entre Saint-Maurice et Martini fuyaient en direction de Martigny, de 11 heures \u00e0 midi, une d\u00e9viation sera mise en place, en revanche, sur l'autoroute Yverdon Berne on ne signale plus de perturbations entre Morat et l'\u00e9changeur de Chi\u00e8tres en direction de Berne. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:49) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:51) [93%] :\r\nAlain Braconnier, je rappelle le titre de votre ouvrage, prot\u00e9ger, prot\u00e9ger son soi pour vivre pleinement aux \u00e9ditions Odile Jacob, on vient de d'entendre ce guide de montagne qui nous a fait partager ses ressources qu'ils trouvaient dans la nature des r\u00e9actions par rapport \u00e0 ce portrait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:08) [89%] :\r\nAh oui, je trouve qu'ils il exprime remarquablement bien un certain nombre de de ressources que nous avons tous en nous mais que lui son m\u00e9tier am\u00e8ne probablement \u00e0 privil\u00e9gier, et puis sa personnalit\u00e9, il nous dit combien au fond son m\u00e9tier l'am\u00e8ne \u00e0 prendre soin de lui et n\u00e9cessite qui prennent soin de lui, mais aussi prendre soin des autres car en effet, dans son m\u00e9tier, il a besoin de se sentir suffisamment \u00e0 l'aise pour s'occuper des autres, et s'occuper des autres, s'est en effet montr\u00e9 un un une capacit\u00e9 qu'on appelle d'altruisme, au fond, qui est une des ressources, l'altruisme est une des ressources que nous avons, nous, pour justement nous permettre de d\u00e9passer ce qui peut parfois nous appara\u00eetre insuffisantes, nous on donne \u00e0 l'autre et et \u00e7a nous fait du bien, c'est pas du tout p\u00e9joratif, c'est bien donner \u00e0 l'autre, moralement, mais c'est bien aussi donner \u00e0 l'autre, psychologiquement, \u00e7a nous \u00e7a nous fait du bien de donner \u00e0 l'autre et d'aider l'autre et de l'accompagner, il nous dit aussi que, il y a une diff\u00e9rence int\u00e9ressante que qui qui que nous dit ce guide, c'est la diff\u00e9rence entre mettre \u00e0 l'\u00e9cart, c'est-\u00e0-dire se mettre un petit peu \u00e0 l'\u00e9cart des contraintes de la vie quotidienne des, des, des agressions, m\u00eame de la vie quotidienne mais on on est oblig\u00e9 d'y revenir, c'est pas la m\u00eame chose : mettre \u00e0 l'\u00e9cart et fuir au fond quand on est dans un conflit avec quelqu'un, h\u00e9 bien soit, ce conflit et et au fond, r\u00e9p\u00e8te perp\u00e9tuellement cette mise \u00e0 l'\u00e9cart, on on ne on ne on ne peut plus aborder le conflit, soit on le m\u00eame on appelle momentan\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9cart, c'est-\u00e0-dire mettre \u00e0 l'\u00e9cart, c'est momentan\u00e9 et je trouve qu'il nous dit : tr\u00e8s bien, que sa rencontre pour lui personnellement avec la montagne, c'est une sorte de mise \u00e0 l'\u00e9cart, il ne fuit pas les choses, il revient sur Persil, je puis dire, sur la Terre, la perte d'affaires voil\u00e0 voil\u00e0 par Barbara et puis bon, il nous dit aussi combien il est dans l'action, pas dans l'hyper- activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:05) [67%] :\r\nAlors que si justement traction hyper- activit\u00e9 en convoi pas 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:10) [87%] :\r\nVoil\u00e0 l'action s'est vraiment mettre en en vont se mettre en oeuvre pour avancer, pour progresser, on le fait avec une certaine difficult\u00e9 mais aussi avec une on a besoin d'une certaine patience, on a besoin d'organiser son action, l'hyper- activit\u00e9 c'est alors l\u00e0 c'est \u00e7a correspond plus \u00e0 la fuite en avant, on peut le faire aussi de temps en temps, une fois de plus toutes ses ressources, on les utilise, selon les moments, \u00e0 l'extr\u00eame, c'est le passage \u00e0 l'acte, c'est-\u00e0-dire on est impulsif, l'action c'est pas l\u00e0, c'est pas l'appel si vite, et c'est pas l'hyper- activit\u00e9 et l'action s'est vraiment construire un projet et le et et r\u00e9aliser et au fond, quand il fait une marche en montagne, il accompagne des gens qui qui qui guide, il est dans l'action, s'il \u00e9tait dans le passage \u00e0 l'acte dans l'hyper- activit\u00e9 il aurait il aurait des accidents et puis je trouve qu'il y il nous parle aussi d'un d'un autre tr\u00e8s beau notre tr\u00e8s belle ressource que nous avons tous, qui est ce qu'on appelle nous soumet un terme un peu technique, la sublimation, au fond, quand il nous dit prendre prendre ce temps d'aller en montagne, vous posiez la question, la \u00e0 la r\u00eaverie commence dans la la oui voil\u00e0 et et il nous dit non, c'est une recherche d'esth\u00e9tique, h\u00e9 bien, ou pour quelqu'un qui, qui qui l'accompagne, dit la personne est capable de r\u00e9citer du Baudelaire, h\u00e9 bien au fond toutes les toutes les d\u00e9marches comme \u00e7a spontan\u00e9e qu'on pourrait appeler des d\u00e9marches culturelles de de de Good esth\u00e9tique de trouver des, des, des choses qui vous plaisent, qui sont belles, c'est un moyen de se d\u00e9gager de ses contraintes et de ses angoisses et notre esprit heureusement humain est tout \u00e0 fait capable chacun on a nos go\u00fbts ou on aime le cin\u00e9ma, on aime, on aime Baudelaire on aime la photo, chacun, chacun sait \u00e0 ses go\u00fbts personnels mais c'est c'est cette recherche, au fond, de, de, de, de, de, de s'approcher de ses go\u00fbts personnels est un moyen de, de, de bien se prot\u00e9ger pour ne pas \u00eatre trop envahi par tout ce qui peut aussi \u00eatre par ailleurs mais des contraintes et puis, nous dit un dernier point, je, je, je, enfin il y en a d'autres, mais voil\u00e0 qui m'a frapp\u00e9 aussi, c'est en montagne, alors l\u00e0, il parle de de des personnes qui le qu'il dit au fond, il dit : il faut savoir s'entraider et le recours \u00e0 l'autre est aussi un moyen important et c'est c'est \u00e9tonnant comme on le sait, et quoi que parfois on ne on a peur d'avoir recours \u00e0 l'autre, on a peur d'emb\u00eater l'autre, on a peur de s'appuyer sur l'autre et il faut savoir que c'est une excellente ressource avec, \u00e9videmment, ce qui nous dit aussi, c'est l'autre observation : savoir se se retrouver avec soi -m\u00eame, on peut dire, m\u00e9diter, mais en tout cas ce se retrouver avec soi -m\u00eame, c'est quand m\u00eame une tr\u00e8s belle ressource aussi pour ce pour prendre du recul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:53) [87%] :\r\nAlors vous \u00e9voquez aussi les les les ressources d'autres cultures pour nous on pour le apr\u00e8s un peu de notre mani\u00e8re de d'\u00eatre de de ce canton, tout ce qu'on a vu ce matin ensemble comment notre, notre fa\u00e7on de fonctionner d\u00e9velopper ici vous parlez j'aimerais vous faire raconter l'exemple des femmes du Nigeria, je crois, parce que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir comment les valeurs peuvent \u00eatre tout \u00e0 fait diff\u00e9rente et comment la confrontation de de diff\u00e9rentes cultures au change, l'autre m\u00eame dans ces dans ces ressources et dans ses d\u00e9fenses mais racontez -nous cette belle histoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:27) [90%] :\r\nOui c'est, c'est une culture qui qui \u00e9tait une culture africaine, bien s\u00fbr, Nigeria, qui \u00e9tait une culture dans laquelle les les femmes avaient le pouvoir et elles \u00e9taient donc les, les, les ma\u00eetres d'oeuvre de cette, de cette soci\u00e9t\u00e9, une soci\u00e9t\u00e9 Matrix lin\u00e9aire mais plus que \u00e7a, elles avaient, vous avez vraiment le pouvoir, le pouvoir \u00e9conomique, le pouvoir politique local pour pour pour cette soci\u00e9t\u00e9, le pouvoir d'administration dans dans ce type de culture arrive arrivent les colonisateurs, en l'occurrence les Anglais mais c'est pas une critique \u00e0 garder en classe et qui au fond leur enl\u00e8ve ce pouvoir -l\u00e0 qui qui qui prennent le pouvoir, et elle se r\u00e9volte, elle se r\u00e9volte, car au fond, elles sont d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s de ce qui \u00e9tait leur leur existence de ce qui \u00e9tait leur justement leur leur pouvoir et c'est une r\u00e9volte tr\u00e8s violente qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s violente et \u00e9videmment il y a des cons\u00e9quences tout \u00e0 fait, violente, il y a des des ex\u00e9cutions de de certaines de ces femmes, probablement des des des meneuses par par ceux qui prennent le le pouvoir \u00e0 leur place et ces femmes savent s'adapter, c'est-\u00e0-dire qu'elles sont, cette capacit\u00e9 au fond de garder une affirmation d'elle- m\u00eame qui fait que, elles ne sont pas d\u00e9truite par cette perte de ce pouvoir et au fond on s'adapte \u00e0 la situation justement en en mettant \u00e0 l'\u00e9cart, astucieusement ce qu'elles avaient comme pouvoir jusque -l\u00e0, mais en le reprenant une fa\u00e7on beaucoup plus, beaucoup plus subtiles et et et en en faisant en sorte que, elle, continue \u00e0 vivre avec ce go\u00fbt de vivre qui habite l'\u00eatre humain heureusement puisse se poursuivre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:12) [95%] :\r\nAlors \u00e7a m'am\u00e8ne \u00e0 vous poser la question cl\u00e9 est -ce que les hommes et les femmes ont les m\u00eames types de d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:19) [88%] :\r\nAlors je me suis comme il y a quelques ann\u00e9es \u00e0 \u00e9crire un livre qui s'appelait Le Sexe des \u00e9motions qui avait comme comme th\u00e8me, je dirais que, bien \u00e9videmment, les hommes et les femmes ont les m\u00eames \u00e9motions, les m\u00eames capacit\u00e9s de s'angoisser de se mettent en col\u00e8re de de ressentir beaucoup de joie d'avoir peur, etc mais quelle d'un point de vue g\u00e9n\u00e9ral bien \u00e9videmment d'un point de vue g\u00e9n\u00e9ral il y a des tendances plut\u00f4t f\u00e9minine, et plut\u00f4t masculine et que l'indice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:53) [73%] :\r\nDans parce que voulez -vous, c'est d\u00e9noncer tr\u00e8s bien dans le Live. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:56) [91%] :\r\nConvoqu\u00e9 ces tendances sont dans l'expression de ces \u00e9motions et l'homme a beaucoup plus tendance, \u00eatre dans une expression justement par l'agir par l'ext\u00e9riorisation et entre autres par la projection font tous tous tous tous ces ces ressources int\u00e9rieures qui repose plus sur l'ext\u00e9riorisation la projection l'action et surtout le le le le le risque de passage \u00e0 l'acte est beaucoup plus masculin \u00e0 l'homme et dans l'acte, il est dans l'action, il est dans l'ext\u00e9riorisation alors que la femme a une capacit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral d'exprimer ses sentiments plus dans l'int\u00e9riorisation, c'est-\u00e0-dire dans l'autre observation justement dans la capacit\u00e9 de, de, de, de mettre \u00e0 l'\u00e9cart et non pas de, de, de, de, de fuir dans l'acte de de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:42) [70%] :\r\nDe verbaliser aussi on voil\u00e0, c'\u00e9tait un peu des clich\u00e9s, ce qu'on dit ce matin mais \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est vrai, \u00e7a, c'est ce qui engage thorax alors c'est vrai, en fait, Gott\u00e9ron succomb\u00e9 t\u00f4t heureusement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:55) [86%] :\r\nOn est compl\u00e9mentaire, il faut bien distinguer, \u00e9galit\u00e9 et diff\u00e9rence, l'\u00e9galit\u00e9, elle doit \u00eatre revendiqu\u00e9, \u00e7a c'est clair, mais la diff\u00e9rence et et fait vraiment partie de la vie et c'est, c'est, je crois, extr\u00eamement heureux et chacun doit d\u00e9fendre ses diff\u00e9rences et en faire le mieux de mieux ce qui peut en faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:14) [86%] :\r\nNon mais il y a si vous \u00eates y a l\u00e0- bas, dans la pratique, ce qui arrive dans la pratique, face \u00e0 un probl\u00e8me effectivement, c'est vrai que on on a l'impression que les femmes d'analyser, de discuter et que la discussion m\u00eame la discussion et l'analyse pointue de de la situation peut agacer, parce que il faut trouver une solution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:31) [86%] :\r\nOui, l'homme a besoin de solutions \u00e0 la il a besoin de solutions tout de suite, moi je m'occupe entre autres de d'enfants et d'adolescents et c'\u00e9tait l\u00e0 d'ailleurs, j'\u00e9tais parti, on voit tr\u00e8s bien quand un enfant un probl\u00e8me et ben la maman va essayer de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 qu'est -ce qui se passe, que : qu'est ce que ressent l'enfant quelles questions \u00e7a pose et le p\u00e8re de dire bon, mais alors qu'est -ce qu'on fait et les travaux, donc \u00e7a \u00e7a veut dire que les femmes on sont pas aussi habit\u00e9 par cette question, mais l'homme a besoin, au fond, que les choses se passent d'abord les ventes ou dans le faire dans la dans la solution et alors ces ressources int\u00e9rieures dans donc je d\u00e9cris dans ce livre, toutes ces ressources int\u00e9rieures \u00e9videmment elles habitent, hommes et femmes, mais il y a des tendances plus masculine que f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:15) [92%] :\r\nProt\u00e9ger son soi pour vivre pleinement notre invit\u00e9 ce matin Alain Braconnier jusqu'\u00e0 11 heures tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:21) [65%] :\r\nTout, donc, oui, l\u00e0, c'est l'Europe, donc vous derri\u00e8re \u00e7a, au moins \u00e0 4 mains, l'eau au point et la c'est un mais de cela, pourquoi de besoin d'anglais, donc y compris. \r\nEt c'est un principe et de l'\u00eele, c'est c'est bien et qui est oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:51) [87%] :\r\nAmy Winehouse a aussi Radio Suisse Romande, la 1\u00e8re et je vous propose la rencontre amoureuse. \r\nAlain Braconnier, j'ai choisi cet extrait de avec Jean Gabin et Mich\u00e8le Morgan et si je ne me trompe parce qu'elle est rest\u00e9e comme le symbole de la rencontre amoureuse et vous faites une analyse tr\u00e8s subtil entre les d\u00e9fenseurs et qu'on qu'on a d'habitude et la rencontre amoureuse, qui est un moment o\u00f9 la plupart de ses ressources de protection tombe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:47) [87%] :\r\nPourquoi ah oui, oui, parce que il y a ce qu'on appelle vraiment une une identification narcissique, alors c'est un terme technique, je m'en excuse mais, c'est-\u00e0-dire que l'autre et moi, et moi je suis l'autre il y a une telle symbiose une telle presque Fusion et Intel, disons, d\u00e9sir de l'autre dans ce qu'on est soi -m\u00eame et, dans ce qu'on attend d'autres que que justement ces d\u00e9fenses tombent parce que il y a tellement de, de, de, de plaisir, de bonheur d'apaisement que que que que suscite la rencontre amoureuse, tout en \u00e9tant \u00e9videmment source de tension parce que si elle s'interrompt ou si elle risque d'\u00eatre attaqu\u00e9s par telle ou telle situation on va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s malheureux, mais la rencontre amoureuse en elle- m\u00eame, au moment de la rente on amoureuse, il y a bien \u00e9videmment une une disparition de tout ce qui nous am\u00e8ne \u00e0 nous prot\u00e9ger de ce qui est de ceux qui, de de l'autre, alors avec quand m\u00eame un point tr\u00e8s important, c'est que tout ce qui peut alt\u00e9rer cette rencontre amoureuse, le monde est ce qu'on appelle cliver en 2, il y a, il y a ceux qui s'nous permettent d'\u00eatre dans cette rencontre amoureuse, \u00e9videmment, l'autre, mais aussi tout ce qui permet de cette rencontre avec l'autre et puis \u00e0 ceux qui ne permettent pas, ou qui un certain nombre de de d'entrave ou qui mettent des limites ou qui disent attention faut \u00eatre prudent, tout \u00e7a est mal v\u00e9cue, c'est une d'ailleurs sources dont on n'a pas parl\u00e9 jusque pas \u00e0 une \u00e0 27 voire arr\u00eater non non le ol\u00e9-ol\u00e9, on peut les les voir dans ce livre, c'est ce qu'on appelle le clivage, l'\u00eatre humain, l'esprit humain, \u00e7a red\u00e9marre, j'ai envie de qu'on partage voil\u00e0 exactement partag\u00e9 en 2, c'est-\u00e0-dire partageant 2 le monde partag\u00e9 en 2 hommes parfois soi -m\u00eame et au fond le le le sujet amoureuse n'est pas du tout le m\u00eame quand il en pr\u00e9sence de l'\u00eatre aim\u00e9 que compte la tr\u00e9mie est absent, il se il se coupe en 2 et tout ce qui emp\u00eache cette rencontre amoureuse, ce lien amoureux \u00e9videmment sont sont mis dans les dans les mauvais dans les m\u00e9chants entre guillemets et tout ce qui favorise sont mis dans les bons donc on utilisant la rencontre amoureuse, un certain nombre de ressources que que que l'on a en nous qui qui caract\u00e9rise cette rencontre amoureuse, mais par la mise \u00e0 l'\u00e9cart de tous les probl\u00e8mes, d'autre part, bien \u00e9videmment, ce qu'on appelle la sublimation de la sublimation l\u00e0 c'est c'est l'autre qui vous apporte tout ce qui est beau et puis, et puis aussi le le le le le ce cette s\u00e9paration le du monde en 2, ce qui permet cette rencontre amoureuse, et ce qui se qui qui s'y opposent, ou en tout cas qui qui m'aide, c'est un certain nombre de contraintes donc la rencontre amoureuse est en elle- m\u00eame une rencontre extr\u00eamement humaine et et heureuse et dans laquelle on on va voir ce utiliser certaines ressources, puisque d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:48) [90%] :\r\nMais est -ce que est -ce que finalement c'est c'est un bien de temps en temps d'avoir son syst\u00e8me de protection qui collapse comme \u00e7a. \r\nEst -ce que veut \u00e9voluer est -ce que est -ce que finalement cette cette r\u00e9volution comme \u00e7a ce ce moment d'anarchie puisque puisque la protection le syst\u00e8me de protection est compl\u00e8tement d\u00e9stabilis\u00e9 est -ce que finalement \u00e7a apporte quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:09) [88%] :\r\nAh oui, \u00e7a apporte quelque chose, pour une raison qui, au fond, \u00e9vidente, on on poss\u00e8de tous, tous, hommes, femmes, enfants, \u00e0 mesure qu'on grandit, personnes \u00e2g\u00e9es en situation amoureuse ou en situation professionnelle on on a tous tout \u00eatre humain \u00e0 l'ensemble de ces ressources, mais il va. \r\nAu moment de la construction de sa personnalit\u00e9, ils savent que \u00e7a peut m\u00eame caract\u00e9ris\u00e9e des personnalit\u00e9s et surtout quand elles sont en grande souffrance, il va plut\u00f4t utiliser certaines que d'autres parfois des, des, des, des ressources qui sont moins bonnes, en g\u00e9n\u00e9ral, et que c'est important que nous sachions que nous avons tous ces ressources que nous avons plut\u00f4t tendance \u00e0 utiliser un peu toujours les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:57) [90%] :\r\nAlors justement, justement, \u00e7a c'est int\u00e9ressant, \u00e7a fait partie aussi de la carte g\u00e9ographique de chaque personnalit\u00e9 parce qu'on a l'impression aussi que quand on dit d\u00e9fense ou aux ressources et qu'on est un peu en crise au au stress, donc on va prendre, d'une certaine mani\u00e8re, ce qui nous vient sous la main, c'est-\u00e0-dire le m\u00e9canisme le plus le plus habitu\u00e9 le plus familier, qui va presque sortir de fa\u00e7on spontan\u00e9e, donc lorsque vous dites : il faut qu'on apprenne \u00e0 choisir bah, choisir son syst\u00e8me de d\u00e9fense \u00e0 veut dire qu'il a assez de distance pour pouvoir choisir, mais en g\u00e9n\u00e9ral, quand on veut d\u00e9fendre, c'est qu'on est, on est ce stress, donc on va r\u00e9agir comme \u00e7a vient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:34) [91%] :\r\nOui, mais je, je, je crois qu'en effet c'est tout \u00e0 fait \u00e7a, mais c'est peut-\u00eatre un d\u00e9but de ce livre, un des objectifs de c'est c'est c'est de dire \u00e0 chacun que nous, nous nous pouvons -nous nous d\u00e9fendent diff\u00e9remment quand on, quand on prend un tout petit peu de recul, on se dit mais l\u00e0, \u00e0 chaque fois, on r\u00e9p\u00e8te la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:50) [85%] :\r\nVous dites aussi que c'est les autres qui me rendent attentif, c'est-\u00e0-dire du fait toujours comme \u00e7a, tu dis toujours \u00e7a, donc peu \u00e0 peu, il faut prendre quand m\u00eame, \u00e9coutez ce qu'on nous dit de l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:01) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait on on le le le les les personnes qui nous entourent les proches qui nous entourent, observer et voit mieux que nous-m\u00eames, la mani\u00e8re dont on s'on se d\u00e9fend justement en g\u00e9n\u00e9ral une personne ne peut dire \u00e0 \u00e0 la personne avec laquelle elle vit \u00e9coutez, toujours en train d'accuser les autres ben voil\u00e0, c'est la projection et c'est important justement je je crois vraiment, un des objectifs de Suisse et de montrer d'abord et avant tout, toutes ses ressources que que qu'on qu'on est en haut d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 savoir qu'on les a, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s important ensuite de pouvoir rep\u00e9rer en effet de r\u00e9fl\u00e9chir un tout petit peu sur la mani\u00e8re dont fonctionne ou \u00e9couter ce que les autres nous disent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:44) [87%] :\r\nDonc le temps, le temps, analyse l'auto- observation prendraient d\u00e9j\u00e0 l'habitude de \u00e7a r\u00e9guli\u00e8rement, vous vous dites, vous dites aussi : quand j'entends les, les, c'est une pratique rare finalement parce que vous, vous \u00e9voquez, je crois, dans une interview, les chefs d'\u00c9tat qui prennent un pour 100 de leur temps pour pour s'auto- observer ce qui est peu quand on pense que ce sont des gens qui ont une grande responsabilit\u00e9 par rapport \u00e0 la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:08) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait les, les, les, les chefs d'\u00c9tat, enfin les, les, les personnes qui ont des responsabilit\u00e9s importantes sur les autres chefs d'\u00c9tat, manager etc, on a eu des \u00e9tudes qui ont montr\u00e9 qu'ils avaient peu de temps pour observer la mani\u00e8re dont ils fonctionnent et ils sont tellement dans l'action, alors que ils ont cette difficult\u00e9 \u00e0 s'auto- observer et ils ont pourtant cette ressource bien \u00e9videmment fortement g\u00e9n\u00e9ral voil\u00e0 et c'est quand m\u00eame important, quand on s'occupe et quand on a la responsabilit\u00e9 de groupes humains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:38) [88%] :\r\nAlors justement, vous disiez que par l'autre observation : on peut \u00e9ventuellement changer nos processus de d\u00e9fense et \u00e9voluer au fond sur l'\u00e9chelle, c'est-\u00e0-dire des pompes, des plus des plus Direct au presque un peu brutaux, arriv\u00e9 \u00e0 des choses comme l'humour comme l'action comme la sublimation comme un loisir, par exemple, qui nous permet de prendre de la distance et \u00e7a peut se faire pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:02) [89%] :\r\nAh oui, \u00e7a peut se faire pour tout le monde est en effet bon l'exp\u00e9rience humaine, l'exp\u00e9rience des professionnels comme moi, et je dirais tout simplement tout un chacun peut tout \u00e0 fait se dire qu'il y a de meilleures ressources que d'autres et les \u00e9tudes d'ailleurs l'ont montr\u00e9 et ses ses meilleures ressources qu'il faut essayer de d\u00e9velopper le plus possible en soi pour l'ensemble des situations de la vie, et vous les avez cit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:29) [91%] :\r\nAlors, il semble que l'humour soit la Rolls-Royce, comme vous l'a \u00e9t\u00e9 en d\u00e9but d'\u00e9mission des des ressources des des d\u00e9fenses bon l'humour n'est pas toujours appr\u00e9ci\u00e9e selon la situation, mais avant de de se quitter, on avait envie de vous faire \u00e9couter Daniel Pr\u00e9vost dans une sorte d'oraison fun\u00e8bre et je pense qu'avoir un peu d'humour par rapport \u00e0 la fin du voyage, c'est assez rare et pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:26) [71%] :\r\nNous allons le voir \u00e0 la Star. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:40) [92%] :\r\nAlain Braconnier, c'est de la d\u00e9rision, c'est presque plus que de l'humour, c'est un humour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:46) [88%] :\r\nOui, mais qui parle \u00e0 tout le monde qui fait rire et qui permet justement d\u00e9passer peut-\u00eatre pour pour certains en tout cas dans le moment o\u00f9 on \u00e9coute Daniel Pr\u00e9vost qui permettent de tout \u00e0 fait ses ses angoisses de mort qui peut nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:01) [91%] :\r\nJe voulais dire que derri\u00e8re, en fait, toute cette analyse des des diff\u00e9rents moyens que nous avons des ressources que nous avons pour prot\u00e9ger notre moi notre notre jeu, vous dites qu'au fond, se cachent -elles la phrase conna\u00eet -toi toi -m\u00eame de de Platon, en fait, \u00e7a fait, \u00e7a fait depuis toujours que l'\u00eatre humain et c'est non seulement de se conna\u00eetre, mais de voir comment il peut mieux se prot\u00e9ger et de mieux fonctionner si on veut avec la communaut\u00e9, donc il y a une d\u00e9marche philosophique que vous proposez finalement derri\u00e8re, derri\u00e8re c'est c'est 27 moyen de prot\u00e9ger et de prot\u00e9ger sa vie, quel est votre prochain sujet Alain Braconnier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:40) [89%] :\r\nMoi, je ne sais pas, je je reste, je reste dans une spontan\u00e9it\u00e9 ou dans une, dans un recul j'essaye en tout cas vis-\u00e0-vis des sujets qui m'int\u00e9resse et que ou je peux \u00e9videmment transmettre mon exp\u00e9rience au fond l'int\u00e9ress\u00e9 transmettent l'exp\u00e9rience professionnelle de gens comme moi, comme nous, comme les professionnels de la psychologie \u00e0 tout \u00e0 chacun n'a psychologie c'est vrai pour tout le monde les transmettent le plus simplement possible et sur des points qui sont connus des professionnels et qui sont vraiment accessible \u00e0 tout le monde, et comme je suis malheureusement quelqu'un qui a une longue vie professionnelle maintenant, alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:21) [87%] :\r\nOn va devoir jouer, oui, je ne peux que me permet de \u00e7a Alain Braconnier, je rappelle le titre de votre ouvrage, prot\u00e9ger son soi pour vivre pleinement, c'est aux \u00e9ditions Odile Jacob, merci d'\u00eatre venu nous voir, je vous souhaite une belle journ\u00e9e, merci beaucoup \u00e0 vous aussi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/251F7155-5F22-43C8-AFBB-F062E510A4E2", "id": "251F7155-5F22-43C8-AFBB-F062E510A4E2", "name": "Rien n'est jou\u00e9!"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Braconnier, Alain", "role": "psychanalyste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E76949DF-6C33-4FED-8FA9-1EFD1BB81552", "internalArchiveId": "E76949DF-6C33-4FED-8FA9-1EFD1BB81552", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gouvernements chinois et europ\u00e9ens ont affich\u00e9 leurs divergences mon\u00e9taires : Commentaire de Pierre Benazet, correspondant RSR Bruxelles", "publicationDate": "2010-10-07T00:00:00Z", "summary": "P\u00e9kin refuse de r\u00e9\u00e9valuer le yuan alors que la zone euro s'inqui\u00e8te de la mont\u00e9e en fl\u00e8che du taux de change de sa devise. La discorde a domin\u00e9 trois jours de visite de Wen Jiabao, premier ministre chinois, \u00e0 Bruxelles pour un sommet Europe-Asie.", "durationSec": 80, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Chine", "Bruxelles", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["r\u00e9union internationale", "syst\u00e8me mon\u00e9taire"], "thematicPersons": ["Jiabao, Wen"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-18T13:11:38Z", "speechToTexts": ["18.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nChinois et europ\u00e9ens affichent leurs divergences mon\u00e9taires au cours d'une s\u00e9rie de rencontres qui se sont achev\u00e9es hier P\u00e9kin refuse de r\u00e9\u00e9valuer sous la pression, le louer Yuan pendant ce temps, la zone Euro s'inqui\u00e8te de la mont\u00e9e en fl\u00e8che du taux de change de sa devise, la discorde a donc domin\u00e9 3 jours de visite \u00e0 Bruxelles du 1er ministre chinois, Wen Jiabao, Pierre B\u00e9nazet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [92%] :\r\nAu bout de ces 3 jours de rencontres apparemment tendue, on a un peu l'impression d'avoir assist\u00e9 ici \u00e0 un dialogue de sourds, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement le cas au sujet du taux de change de la monnaie chinoise, le Yuan au mine Bill argent du peuple pour les Europ\u00e9ens, la Chine maintient sa monnaie into artificiellement bas afin de favoriser ses exportations, c'est la d\u00e9valuation comp\u00e9titive ou dumping mon\u00e9taire et repr\u00e9sentant de l'UE, dans leur communiqu\u00e9 final affirme avoir soulign\u00e9 devant le 1er ministre chinois le r\u00f4le d'un taux de change un euph\u00e9misme pour dire qu'ils lui ont demand\u00e9 d'arr\u00eater d'\u00e9valuer, Wen Jiabao, qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 aux m\u00eames arguments lors de sa derni\u00e8re venue \u00e0 Bruxelles d\u00e9but 2009 leur a oppos\u00e9 une fin de non- recevoir, il leur a r\u00e9torqu\u00e9 qu'une d\u00e9pr\u00e9ciation du Ioane provoquerait faillite et troubles sociaux en Chine avec des r\u00e9percussions pour le monde entier qui a B\u00e9nazet Radio Suisse Romande \u00e0 Bruxelles. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "correspondant RSR Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51084F06-991B-4E0D-94BB-352298AC48B1", "internalArchiveId": "51084F06-991B-4E0D-94BB-352298AC48B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9c\u00e8s d'Anne-Lise Grob\u00e9ty , \u00e9crivaine suisse : Interview de Bernard Campiche, \u00e9diteur", "publicationDate": "2010-10-07T00:00:00Z", "summary": "Anne-Lise Grob\u00e9ty, avait 60 ans. Elle \u00e9tait l'une des plus illustres repr\u00e9sentantes de la litt\u00e9rature romande. R\u00e9v\u00e9l\u00e9e en 1970, \u00e0 19 ans, avec son roman \"Pour mourir en f\u00e9vrier\" (Ed. des \"Cahiers de la Renaissance vaudoise\", 1970)  son oeuvre a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e ensuite par ses \u00e9crits sur la condition de la femme. Elle \u00e9tait aussi engag\u00e9e politiquement dans le canton de Neuch\u00e2tel.", "durationSec": 261, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine", "mort (biologie)"], "thematicPersons": ["Grob\u00e9ty, Anne-Lise"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-15T22:32:50Z", "speechToTexts": ["16.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt dans ce journal, nous rendons hommage \u00e0 Anne-Lise Grob\u00e9ty, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mardi d'un cancer, elle avait 60 ans, Anne-Lise Grob\u00e9ty \u00e9tait l'une des plus illustres repr\u00e9sentants de la litt\u00e9rature romande r\u00e9v\u00e9lait en 1970 \u00e0 19 ans avec son roman pour mourir en f\u00e9vrier son oeuvre a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e ensuite par ses \u00e9crits sur la condition de la femme, elle \u00e9tait aussi engag\u00e9 politiquement dans le canton de Neuch\u00e2tel en ligne avec nous pour \u00e9voquer le vrai la personnalit\u00e9 d'Anne-Lise Grob\u00e9ty nous accueillons son \u00e9diteur, Bernard Campiche, bonjour, bonjour Bernard Campiche on imagine votre votre tristesse aujourd'hui votre r\u00e9action tout d'abord, vous la saviez malade mais son d\u00e9c\u00e8s et s'est pr\u00e9cipit\u00e9e ces derniers jours, il vous a surpris. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [86%] :\r\nOui oui savais qu'elle \u00e9tait malade mais on on ne travaille ensemble depuis quelques mois sur la r\u00e9\u00e9dition de pour mourir en f\u00e9vrier poche auquel l'afflux le livret parce qu'il y a matin donc avant que j'apprenne la nouvelle \u00e0 l'imprimerie, et j'ai \u00e9t\u00e9 surpris effectivement je m'attendais, je savais qu'elle \u00e9tait malade, mais je m'attendais absolument pas \u00e0 ce que \u00e7a finisse comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [89%] :\r\nDonc vous allez effectivement dans quelques jours, une r\u00e9duction de de ce livre, hein, pour mourir en f\u00e9vrier, il \u00e9tait aussi question d'un d'un in\u00e9dit, je crois, de quoi s'agit -il. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:10) [91%] :\r\nAlors on a 2 projets, on avait d'autres projets qu'on a remis au point ensemble c'\u00e9tait la r\u00e9\u00e9dition de pour mourir en f\u00e9vrier en poche puisqu'il n'est plus disponible en poche maintenant et puis la r\u00e9\u00e9dition l'ann\u00e9e prochaine de l'abat-jour qui son dernier roman, qui avait fait l'objet d'une bourse du canton de Neuch\u00e2tel et qui avait \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 chez d'autres pas, mais l\u00e0, elle m'avait dit qu'elle souhaitait retravailler le texte donc je sais pas du tout \u00e7a, on est, effectivement, il y a un texte in\u00e9dit que que j'ai lu \u00e0 peu pr\u00e8s au deux-tiers il y a une ann\u00e9e, mais elle ne me l'a pas donn\u00e9, donc tout est suspendu pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [93%] :\r\nAnne-Lise Grob\u00e9ty \u00e0 d\u00e9velopper, Bernard Campiche, un Style litt\u00e9raire tr\u00e8s personnel, il y a eu plusieurs p\u00e9riodes \u00e9videmment dans sa vie, comment est-ce que vous qualifieriez sa litt\u00e9rature, il y a l'avant et l'apr\u00e8s- f\u00e9minisme ce qu'on peut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:58) [87%] :\r\nC'est un peu sch\u00e9matiser que \u00e7a parce que on opposerait que la \u00e9crits des des romans \u00e0 terme ou des choses comme \u00e7a, ce qui est absolument pas le cas simplement effectivement Anne-Lise a \u00e9t\u00e9 ans en concert avec son temps, elle a \u00e9crit ce qu'elle ressentait c'est clair que dans les ann\u00e9es 70 75 dans le f\u00e9minisme et notamment la la prise de pouvoir, si je puis dire, la femme \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sent et, forc\u00e9ment, elle en a parl\u00e9 dans ses livres, face \u00e0 une affluence de s\u00e9rieux cette influence a a diminu\u00e9, si je puis dire, dans les livres suivants : moi je parlerais plut\u00f4t d'int\u00e9gration de la th\u00e9matique plut\u00f4t Claude disparition c'est-\u00e0-dire que effectivement elle avait, elle avait pris si on vous change un certain pouvoir, elle avait compris que que l'\u00e9lectorat avait chang\u00e9 et qu'il fallait \u00e9crire ou qui sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [84%] :\r\nSa personnalit\u00e9, vous la qualifiez d'attachante d'\u00e9nergie qu'est -ce que Anne-Lise Grob\u00e9ty a \u00e9t\u00e9 un petit peu le moteur aussi des \u00e9ditions Campiche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:02) [78%] :\r\n\u00e9coutez, c'est quelque chose que j'ai publi\u00e9, c'\u00e9tait mon 2\u00e8me livre, hein, en 86 donc, c'\u00e9tait vraiment comparer Lyon de de route hein, moi je la connaissais en fait depuis 1980 parce que j'ai connu au comit\u00e9 d'\u00e9criture, donc voyez, on est en 2010, \u00e7a tombe au bagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [63%] :\r\nMais \u00e7a fait une trentaine oui fait ce nouvelle feu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:22) [84%] :\r\nBon, ben, donc c'est vrai que j'ai vu par moments d'autres moments, je la voyais moi mais on a, on a quand m\u00eame toujours garder un certain contact, il faut dire aussi si vous regardez la les dates de parution de ces livres qui a eu des des espaces, si je puis dire, sans licence d'\u00e9criture et \u00e7a, \u00e7a s'explique par le fait qu'elle a v\u00e9cu en fait une vie tr\u00e8s remplie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:47) [80%] :\r\nEt puis il a eu 3 filles, dont elle s'est elle aussi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:49) [83%] :\r\nClaire, j'allais dire et de femmes politiques et de femmes et d'\u00e9crivaine, donc \u00e7a fait 3 vies et par moment c'est vrai qu'une vie, il y a peut-\u00eatre fait taire un petit moment, les autres, les 2 autres, c'est c'est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [88%] :\r\nBonjour, merci Bernard Campiche d'\u00eatre venus rendre hommage \u00e0 Anne-Lise Grob\u00e9ty, merci beaucoup \u00e0 vous \u00e9tiez invit\u00e9 par Pierre \u00c9tienne, merci, bonne journ\u00e9e Bernard Campiche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:11) [89%] :\r\nMerci, on va. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:12) [95%] :\r\nEt je pr\u00e9cise qu'il y aura une \u00e9dition. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Campiche, Bernard", "role": "\u00e9diteur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35068C05-3094-4892-B78D-73CEECCFC4A0", "internalArchiveId": "35068C05-3094-4892-B78D-73CEECCFC4A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bon app\u00e9tit : Punk \u00e0 chien en salade", "publicationDate": "2010-10-07T00:00:00Z", "durationSec": 139, "genres": ["Sketch", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-15T01:46:53Z", "speechToTexts": ["15.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [66%] :\r\nNous voil\u00e0 de neige de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [82%] :\r\nBon petit pour je mot d\u00e9licieux auditeurs ici \u00eatre leur sp\u00e9cialiste en cuisine cannibale et aujourd'hui je vous propose un festival de couleurs avec le punk \u00e0 chien en salade, voici les 5 Christian une tenaille un shampooing doux et haricots verts de la menthe un Punk inceste de citron, du sel, dites poids. \r\nCommencez par \u00e9couter vous haricots verts en vous assurant \u00e9galement de retirer les films, ils peuvent contenir un projet initi\u00e9 par du haricots filandreux va donnera envie de tuer bon en m\u00eame temps, cet homme bien voici bon punk \u00e0 chien ligne pas de belles a bien s\u00fbr. \r\nVous avez remarqu\u00e9 \u00e2g\u00e9 tu lisais un silencieux, oui pour les voisins, c'est mieux maintenant nettoyer la t\u00eate, qui peut gros tout pour faire ressortir la couleur de la attraction alerter Automne a \u00e9t\u00e9 paraph\u00e9 le dossier percing un petit mass\u00e9s dans le Punk chien faites que revenir dans une po\u00eale avec du sel et qui poil et donc s'puis un peu de grande tenue. \r\nTuer, il ne reste plus que m\u00e9langer la viande avec les haricots verts, l'amende et le zeste de citron et c'est pr\u00eat et assure : nous avons gard\u00e9 la cr\u00eate qui Punk pour d\u00e9corer l'assiette et le chien qu'est -ce qu'on veut et chien mais enfin nous ne sommes pas des Chinois, on va l'amener \u00e0 la SPA, petite-fille, fille alors qui avait pas \u00e0 moi oui bon, est bien s\u00fbr si vous n'aimez pas le punk \u00e0 chien, remplacer le pas \u00e0 la Morisseau, moi je dis toujours la cuisine c'est tr\u00e8s personnel. \r\n"], "program": {"href": "/programs/C0941C11-2F17-44A6-903B-D81FEF715370", "id": "C0941C11-2F17-44A6-903B-D81FEF715370", "name": "Bon app\u00e9tit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E557DBC1-B5F4-48A4-902E-743692D6D604", "internalArchiveId": "E557DBC1-B5F4-48A4-902E-743692D6D604", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Prix Nobel de Litt\u00e9rature consacre Mario Vargas Llosa, \u00e9crivain p\u00e9ruvien, romancier, essayiste, auteur de th\u00e9\u00e2tre : Interview de Yasmina Tippenhauer, directrice du Centre culturel Tierra Incognita \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2010-10-07T00:00:00Z", "summary": "Mario Vargas Llosa s'est illustr\u00e9 aussi par son engagement politique. Militant communiste aux c\u00f4t\u00e9s de Fidel Castro, l'\u00e9crivain est devenu ensuite avec l'\u00e2ge un grand d\u00e9fenseur du lib\u00e9ralisme \u00e9conomique. ", "durationSec": 378, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["P\u00e9rou"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature", "prix (r\u00e9compense)"], "thematicPersons": ["Vargas Llosa, Mario"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-11-05T10:48:50Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tippenhauer, Yasmina", "role": "directrice du Centre culturel Tierra Incognita \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B383DD2-5BBA-4210-A9F3-1C23C3B37162", "internalArchiveId": "5B383DD2-5BBA-4210-A9F3-1C23C3B37162", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guatemala, terre de feux (4/5): les veuves de San Juan Cotzal", "publicationDate": "2010-10-07T00:00:00Z", "summary": "\"Les veuves de San Juan Cotzal\r\nLa guerre civile qui a ravag\u00e9 le Guatemala de 1960 \u00e0 1996, a laiss\u00e9 de profondes cicatrices \u00e0 San Juan Cotzal. Les populations indig\u00e8nes ixil ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cim\u00e9es et beaucoup de femmes, comme Dona Teresa et Dona Isabel, sont rest\u00e9es veuves dans cette petite ville nich\u00e9e dans les montagnes, \u00e0 8 heures de bus de Guatemala City. Dona Teresa et Dona Isabel font partie de la coop\u00e9rative - Grupo de Mujeres tejidoras - qui commercialise les habits qu?elles tissent chaque jour \u00e0 la main. L?histoire qu?elles racontent est lourde et jalonn\u00e9e de morts violentes. Dona Juana, petite-fille de Dona Isabel, est veuve comme sa grand-m\u00e8re et sa m\u00e8re. Son mari a \u00e9t\u00e9 abattu il y a quelques mois \u00e0 Guatemala City et elle tisse pour tenter de gagner un peu d?argent et d?\u00e9lever ses deux enfants en bas \u00e2ge.\"", "durationSec": 0, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Guatemala"], "thematicThemes": ["veuvage", "guerre civile"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-02-07T15:06:13Z", "program": {"href": "/programs/524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "id": "524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "name": "Dromadaire sur l'\u00e9paule"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Delaloye, Jean-Cosme", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Guatemalt\u00e8ques", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aragon, Argan", "role": "directeur de recherches au CNRS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2010", "maxPublicationDate": "2010", "start": 2200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer L1PCA721C4br3N8lPGPzPeUnlWeZ"}]