[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=100&rows=25", "count": 9467, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=9442&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=75&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-1DAB7E9F-C6FA-4BFC-AA33-486932B3144F", "internalArchiveId": "1DAB7E9F-C6FA-4BFC-AA33-486932B3144F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Bonnes r\u00e9solutions d'Isabelle Koulik. De et par Natacha Koutchoumov (7/15): les ragots", "publicationDate": "2010-12-28T00:00:00Z", "summary": "\"Les bonnes r\u00e9solutions d'Isabelle Koulik\r\nUne jeune femme qui lutte contre les tyrannies du quotidien\r\nUne s\u00e9rie propos\u00e9e par la com\u00e9dienne Natacha Koutchoumov.\r\n7/15: Les ragots\r\nIsabelle Koulik aime propager des ragots. Une vraie langue de vip\u00e8re, mais qui se soigne...Les ragots, on s'en passerait bien lorsqu'ils nous concernent directement, mais on les adore et on en redemande quand \u00e7a touche les autres.\"", "durationSec": 114, "genres": ["R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["mode sociale", "femme", "relation interpersonnelle"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-09T00:31:25Z", "speechToTexts": ["09.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nJ'aimerais comprendre pourquoi regarder un film d'horreur s'\u00e9tendent bien c'est comme manger un plat tr\u00e8s \u00e9pic\u00e9e, c'est parce que \u00e7a fait mal, que c'est bon entendre des ragots sur les personnes que l'on fr\u00e9quente provoque le m\u00eame type de jouissance, savoir que son coll\u00e8gue trop z\u00e9l\u00e9 cocu ou pire ou m\u00eame mieux aurait \u00e9t\u00e9 vu dans une bo\u00eete \u00e9changiste d\u00e9guis\u00e9 en Snoopy peut all\u00e9ger de mani\u00e8re fulgurante, une journ\u00e9e de travail, on veut savoir, plus on peut savoir, pire c'est incroyable ce que \u00e7a peut d\u00e9tendre le malheur des autres, je suis toujours fascin\u00e9 par l'expression d'enfants \u00e9merveill\u00e9s que des adultes peuvent soudain au simple \u00e9nonc\u00e9 de la phrase qui promettent le dire \u00e0 personne, une assembl\u00e9e le quarantenaires peut ressembler \u00e0 s'y m\u00e9prendre \u00e0 un public de spectacle de marionnettes, mais il y encore plus fort que la possibilit\u00e9 d'entendre un scoop, c'est le plaisir honteux tenter voil\u00e9 \u00e0 ce jour l\u00e0 le trajet pour se rendre au travail semble long temps on a a de l\u00e2cher cette information pand\u00e9mie qui se r\u00e9pandra, comme de l'anthrax \u00eatre animatrice radio donc depuis qu'est tellement plus excitant que dans na\u00eetre simple c'est ce plaisir lamentable qui m'a sans doute pouss\u00e9 \u00e0 tenir une \u00e9mission des plus r\u00e9guli\u00e8res sur ce canal tr\u00e8s j'ai honte de l'admettre, mais l'heure est \u00e0 la lucidit\u00e9, l'ivresse de s'\u00e9pancher sur la face obscure des autres provoque pourtant une gueule de bois abominable recroiser la personne dont on a dit tant d'horreurs et lui dire bonjour, provoque une sensation de lendemain de f\u00eate qui devrait gu\u00e9rir de toute envie d'en rajouter une couche, la prochaine fois, les ragots auteur anonyme est un groupe de parole qu'il faudrait inventer pour se d\u00e9sintoxiquer des bruits de couloirs et se mettre au r\u00e9gime sec bonjour je m'appelle Maurice et j'aime dire du mal, bonjour je m'appelle Isabelle Koulik je suis une langue de vip\u00e8re. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Koutchoumov, Natacha", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Koutchoumov, Natacha", "role": "Isabelle Koulik", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-858820F3-0662-4CCB-AC45-252FFAB0EF23", "internalArchiveId": "858820F3-0662-4CCB-AC45-252FFAB0EF23", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La dolce vita de Federico Fellini, 1960 (4/5). Avec des extraits du film", "publicationDate": "2010-12-28T00:00:00Z", "durationSec": 301, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["oeuvre cin\u00e9matographique", "cin\u00e9ma", "production"], "thematicPersons": ["Fellini, Federico"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-12T21:06:42Z", "speechToTexts": ["12.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [82%] :\r\nQuel est donc ce film qui avan\u00e7ait pour le mannequin, actrice d\u00e9butante Anita, elle perd, vous ne savez pas c'est la dolce \u00e9vitable Fr\u00e9d\u00e9rico Fellini, sorti en 1960 la sc\u00e8ne culte c'est le bain de minuit dans la fontaine de Trevi \u00e0 Rome ne sait lequel joue avec Marcello Mastroianni, le h\u00e9ros du film, Marcelo aujourd'hui Marcelo un chroniqueur mondain dans un journal sp\u00e9cialis\u00e9 dans les indiscr\u00e9tions, il fr\u00e9quente la faune romaines en compagnie, la photographe un certain paparazzo enqu\u00eate des cons croustillant au cours d'une tourn\u00e9e de routine, il rencontre une riche h\u00e9riti\u00e8re, d\u00e9soeuvr\u00e9s et une prostitu\u00e9e un philosophe suicidaire et aussi et puis Star. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [87%] :\r\nLa Star est jou\u00e9 par Anita Ekberg dont la beaut\u00e9 insolente cr\u00e8ve litt\u00e9ralement l'\u00e9cran quand il tourne la dolce vita Marcello Mastroianni a d\u00e9j\u00e0 36 ans, et 2 ans d'activit\u00e9 de com\u00e9dien au cours desquels il a jou\u00e9 les Jolicoeur dans d\u00e9nombra de s\u00e9rie B Fellini langage parce qu'il a besoin d'un visage ordinaire. \r\nLe producteur ne veut pas de Mastroianni, il a une t\u00eate de p\u00e8re de famille, le producteur Dino De leur se veut Paul Newman mais Fellini n'est pas d'accord comment Paul Newman ne peut -il \u00eatre cr\u00e9dible vis avec des taux \u00e0 jouer le r\u00f4le d'un journaliste qui poursuit des Stars, alors qu'il risque lui- m\u00eame d'\u00eatre pourchass\u00e9s par les paparazzis. \r\nIl faut un acteur qui n'est pas une t\u00eate de vedettes Mastroianni est parfait, Fellini se souvient que Dino de leur on this le producteur lui disait de Mastroianni, c'est un acteur mon gens en bonne p\u00e2te qui pense \u00e0 ses enfants et pas \u00e0 renverser les femmes sur son lit, \u00e0 la place de Paul Newman, il propose encore G\u00e9rard Philipe non dit Antonioni je veux Mastroianni et Dino de Laurent d\u00e9\u00e7u et finit par renoncer au fil quant \u00e0 Mastroianni, il va apprendre \u00e0 conna\u00eetre avec qui il va tourner toute sa vie parce que l'association Fellini Mastroianni va durer toute leur vie, c\u00f4t\u00e9 demande pour la 1\u00e8re fois le sc\u00e9nario \u00e0 Fellini Fellini dessin obsc\u00e8ne, un homme avec un p\u00e9nis, tr\u00e8s long, raconte Fellini qui faisait le mort tout en lorgnant des femmes \u00e0 demi- nus qui l'entouraient avec des poissons qui au milieu des gros nichons et des qu'on occupe, on est rest\u00e9 d\u00e9concert\u00e9 et croyez que nous voulions nous moqu\u00e9 de lui, mais pas du tout, je lui dis que nous reverdir et il leur offre pour le tournage de ce film, il revoit autour de la fontaine Trevi au milieu de l'eau et des sculptures et voit dans le film malade qui comme voit Anita Ekberg cette actrice du Nord qu'il surnomme l'iceberg Marcello Mastroianni est heureuse sur le tournage, un journaliste, il confie le tournage de la dolce vita 6 mois de bonheur Fellini disait qu'on n'aurait jamais d\u00fb s'arr\u00eater de faire le film, on aurait d\u00fb en faire un de ces feuilletons d\u00e9biles qui n'en finissent pas on aurait tourn\u00e9 pendant des ann\u00e9es le tournage \u00e9tait vraiment la dolce vita, c'\u00e9tait comme un radeau \u00e0 Laon, o\u00f9 le vent nous pousser, quel plaisir, le plaisir, c'est le ma\u00eetre mot de Fr\u00e9d\u00e9rico Fellini plaisir qui se retrouve chez tous ces acteurs qui Mastroianni j'Hercberg chez Magali No\u00ebl, la com\u00e9dienne suisse qui a tourn\u00e9 plusieurs fois avec Fellini, elle raconte sa relation avec Fr\u00e9d\u00e9rico Fellini au micro de Patrick Ferla pour l'\u00e9mission week- end chaud sur la Radio Suisse Romande s'\u00e9tait en f\u00e9vrier 1979. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:30) [83%] :\r\nJ'\u00e9tais bien moi, pour moi, ce que repr\u00e9sente Fellini Fellini pour moi c'est c'est c'est Rabelais, Shakespeare et Brecht r\u00e9unis du c'est tout un programme et vraiment c'est \u00e7a, c'est, c'est le forum aussi une qui va pas f\u00e9ministe, c'est avec un ami d'abord et avant toute chose, travailler avec lui, c'est, c'est une f\u00eate, c'est \u00e7a, voil\u00e0, je vais te donner un exemple, j'ai \u00e9tudi\u00e9, il \u00e9tait, il \u00e9tait impr\u00e9vue, impr\u00e9visible mais mais mais il a, il a une force extraordinaire ces dossiers psychologique, il a une force extraordinaire sur les gens, un pouvoir de persuasion telle qu'il arrive \u00e0 faire jouer les pierres et je te dire, il y a aucun m\u00e9rite \u00e0 \u00eatre bon dans un film de Fellini, parce que de toute fa\u00e7on, quand tu arrives le matin au Studio, tu as, il faut que tu te compl\u00e8tement situ\u00e9 \u00e0 une personne a \u00e9t\u00e9 tut\u00e9laire, ce que l'enl\u00e8ve compl\u00e8tement qui arrive avec les donneurs comme \u00e7a tendus vers lui avec des cha\u00eenes \u00e9tudie voil\u00e0 je suis \u00e0 votre disposition et alors lui festif du parce que de toute fa\u00e7on si jamais par un malencontreux hasard tu n'est pas possible ce qu'il veut au moment o\u00f9 il veut, tu n'as pas la sc\u00e8ne, il arrive \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [91%] :\r\nMagali No\u00ebl qui joue Fanny, la danseuse ni\u00e7oise dans la dolce vita de Fr\u00e9d\u00e9rico Fellini. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [94%] :\r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "id": "DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "name": "Chinese Theater"}, "contributors": [{"name": "Fattebert, Catherine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Tchiakpe, Johannes", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18D0F76A-FB2A-4083-B78C-16CB4DCDA10D", "internalArchiveId": "18D0F76A-FB2A-4083-B78C-16CB4DCDA10D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La dolce vita de Federico Fellini, 1960 (1/5). Avec des extraits du film", "publicationDate": "2010-12-28T00:00:00Z", "durationSec": 187, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "oeuvre cin\u00e9matographique", "production"], "thematicPersons": ["Fellini, Federico"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-30T02:03:50Z", "speechToTexts": ["30.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nChristophe 1950 enfin, d\u00e9but des ann\u00e9es 50. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [85%] :\r\n\u00e0 Rome, c'est l'\u00e2ge d'or des futurs paparazzi clich\u00e9 choc images vol\u00e9es, toutes les Stars qui passent par l'Italie, sont poursuivis dans leur intimit\u00e9, si les termes paparazzi est aujourd'hui connu avec toutes les nuisances que le mot induit, il n'en a pas toujours \u00e9t\u00e9 ainsi, il faut attendre 1959 pour que que l'on connaisse les paparazzi avant m\u00eame si la fonction de photographes voleurs d'images existent d\u00e9j\u00e0, elle n'a pas encore ce nom -l\u00e0, ce nom de paparazzi ces Fr\u00e9d\u00e9rico Fellini qui valent inventer Fellini donne le nom de paparazzo au photographe qui accompagne le journaliste mondain chasseurs de scoops de la dolce vita son film tourn\u00e9 en 1959 Fellini s'inspire de Tadzio c'est Caroline, le plus c\u00e9l\u00e8bre voleur d'images de l'\u00e9poque, quand le film est projet\u00e9 en 1960 les spectateurs croient que paparazzo est le nom g\u00e9n\u00e9rique de ce genre de photographes, encore peu connue hors d'Italie, le film conna\u00eet untel succ\u00e8s que le mot se popularise \u00e0 quel point que maintenant on ne sait m\u00eame plus d'o\u00f9 il vient, \u00e0 part ceux qui ont \u00e9cout\u00e9 le Chan ici \u00e9ther du jour et qui savent que c'est tir\u00e9 de la dolce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [86%] :\r\nLes banquiers vita est un dr\u00f4le de film qui raconte la journ\u00e9e et la nuit, la journaliste mondain, pris dans le tourbillon de la vie des Stars romaine des ann\u00e9es 50, le film est compos\u00e9e d'une s\u00e9rie d'\u00e9pisodes en apparence, on dirait un peu un film \u00e0 sketches sur 2 heures 40, mais un film \u00e0 sketches de Fellini, m\u00eame dans son burlesque reste d'une justesse caricatural qui frise l'excellence m\u00eame pas qui frise d'ailleurs la caricature est tellement r\u00e9ussi que l'on peut sophistiquer de ce film et c'est d'ailleurs ce qui va se produire quand il sort en 1960 ce film \u00e0 la tr\u00e8s vite fait un scandale absolu, m\u00eame plus qu'un scandale petit ou m\u00eame un raz-de-mar\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [86%] :\r\nLes eccl\u00e9siastiques ultracatholique d'Italie et d'Espagne, le film est jug\u00e9e h\u00e9r\u00e9tique Fellini manque d'\u00eatre excommuni\u00e9 \u00e0 cause de la sc\u00e8ne o\u00f9 on voit Anita Ekberg, une des actrices du film, la plus plantureuses d\u00e9guis\u00e9s en eccl\u00e9siastiques grimpant dans un clocher, poursuivi par le journaliste mondain jou\u00e9 par Marcello Mastroianni la dolce vita provoque des r\u00e9actions inou\u00ef Fellini est accus\u00e9 d'avoir fait de Rome, la ville symbole de la culture, de l'Italie, la ville des empereurs et du pape, une cit\u00e9 de la folie, de vivre du vice de perdition Sodome et Gomorrhe r\u00e9unis, rien que \u00e7a, le film scandalise les milieux bien pensants vie r\u00e9pugnante titre tous les jours qui suivent la sortie de l'adopter vita, le serbe a tort et Romano, le journal du Vatican. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [85%] :\r\nLe Centre catholique cin\u00e9matographique estampille le film d'un d\u00e9finitif : Interdit pour tous \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s et parlementaires se -ce que de l'offense faite \u00e0 la vertu et \u00e0 la probit\u00e9 de la population romaine va mais Fellini et sensible, tient pour lui dans les milieux chr\u00e9tiens le film trouve sa place ailleurs, une place de films cultes qu'il conserve encore aujourd'hui. \r\n"], "program": {"href": "/programs/DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "id": "DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "name": "Chinese Theater"}, "contributors": [{"name": "Fattebert, Catherine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Tchiakpe, Johannes", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D208D4F2-0507-4F8D-9B3C-D4EC53EB8F7C", "internalArchiveId": "D208D4F2-0507-4F8D-9B3C-D4EC53EB8F7C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La dolce vita de Federico Fellini, 1960 (extro). Avec des extraits du film", "publicationDate": "2010-12-28T00:00:00Z", "durationSec": 65, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["production", "cin\u00e9ma", "oeuvre cin\u00e9matographique"], "thematicPersons": ["Fellini, Federico"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-24T15:08:08Z", "speechToTexts": ["24.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [85%] :\r\nPour cette \u00e9mission, il y avait Catherine Fabert et de Philippe Jones les 13 antipersonnel \u00e9crite et sonore de mes Vuillemin et Helen si le Janice vous a donn\u00e9 l'envie de voir ou de revoir la dolce vita apprenez petits chanceux que ce film, comme d'ailleurs tous les autres, dont nous parlons est projet\u00e9 ce soir \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que \u00e0 Lausanne et on vous encourage bien \u00e9videmment vivement \u00e0 aller voir tous les films qui ont fait l'histoire du cin\u00e9ma pour vous encourager encore plus et m\u00eame plus, concr\u00e8tement, on vous offre des billets pour la cin\u00e9math\u00e8que pour les obtenir ces billets, vous nous envoyez un Mail sur la voie du Tchad mise Shani, 7 heures \u00e0 Couleur 3 Point CH, vous connaissez l'adresse elle se trouve sur notre site internet de Couleur 3 sur la page du Tchad initiateur ou pr\u00e9cisez votre nom, votre pr\u00e9nom, la s\u00e9ance \u00e0 laquelle vous voulez celle de ce soir 21 heures ou celle de demain 15 heures et puis on vous offre \u00e9galement le DVD de ce film d'vita m\u00eame chose un mais avec tout pr\u00e8s, non, non, adresse Couleur3 3 Point CH pas toutes les infos, on dit merci qui, merci Couleur 3. \r\n"], "program": {"href": "/programs/DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "id": "DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "name": "Chinese Theater"}, "contributors": [{"name": "Fattebert, Catherine", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Tchiakpe, Johannes", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D33F2F4-0C3F-4A8B-B781-AB60F042D2DB", "internalArchiveId": "1D33F2F4-0C3F-4A8B-B781-AB60F042D2DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La dolce vita de Federico Fellini, 1960 (5/5). Avec des extraits du film", "publicationDate": "2010-12-28T00:00:00Z", "durationSec": 341, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["oeuvre cin\u00e9matographique", "cin\u00e9ma", "production"], "thematicPersons": ["Fellini, Federico"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-06T02:24:17Z", "speechToTexts": ["06.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [88%] :\r\nLa dolce vita, film de Fellini sortir 1960 un film l\u00e9gendaire, notamment gr\u00e2ce \u00e0 une sc\u00e8ne, celle qui se passe dans la fontaine de Trevi \u00e0 Rome, la seule sc\u00e8ne ext\u00e9rieure du film, puisque tout le reste se tourne au Studio de Kinetic pour la suite, Fellini ne tournera plus jamais en ext\u00e9rieur, mais peu importe pour le moment, nous sommes \u00e0 Rome. \r\nAvec Anita, une Berg et Marcelo Mastroianni avec toute l'\u00e9quipe. \r\nFellini raconte les prises de vue de la fontaine de Trevi ont dur\u00e9 8 ou 9 nuits certains propri\u00e9taires des maisons de la place faisait payer pour laisser les curieux sur leur balcon leur fen\u00eatre leur terrasse \u00e0 la fin de chaque prise de vue, les gens hurlaient, c'\u00e9tait un spectacle dans le spectacle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [86%] :\r\nChaque fois que je revois la photo d'un mythe iceberg dans la fontaine de Trevi, j'ai la sensation de revivre ces moments magiques, ces nuits blanches, au milieu des miaulements de chats et des gens qui venaient de tous les coins de la ville pour assister aux prises de vue et puis Anita Ekberg \u00e9tait extraordinaire, se souvient encore Fellini est du Nord elle \u00e9tait jeune et afficher une sant\u00e9, selon elle, n'a pas fait le moindre caprice, elle est rest\u00e9e dans la fontaine longtemps immobile, impassible, comme si l'de l'effleurait pas ou, comme si le froid ne la concernait pas bien qu'on ait \u00e9t\u00e9 en mars et qu'on est grelotter pendant la nuit pour Mastroianni, par contre, les choses se sont pass\u00e9es diff\u00e9remment, il a d\u00fb se d\u00e9shabiller pour ma. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [78%] :\r\nUne tenue de grenouilles et se rhabiller pour vaincre le froid et s'envoy\u00e9 une bouteille de vodka et il \u00e9tait compl\u00e8tement librement d\u00e9clare. \r\nLa dolce vita, un des films les plus conspu\u00e9 de Fr\u00e9d\u00e9rico Fellini pour la sc\u00e8ne de La Fontaine et notamment pour la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 des moeurs se montrer pour la moquerie de l'\u00c9glise catholique que le film sort sur les \u00e9crans en 1960 c'est la cur\u00e9e en Italie et en Espagne, en Espagne, ce film est interdit jusqu'en 1991 Fellini risque l'excommunication effet risqu\u00e9 l'excommunication \u00e0 tous les chr\u00e9tiens catholiques qui vont aller voir le film c'est : interdiction de l'\u00e9glise n'est lev\u00e9e qu'en 1994 \u00e0 la mort du cin\u00e9aste, on peut m\u00eame lui retirer son passeport italien. \r\nLe p\u00e8re j\u00e9suite hein Indre-et-Loire pas qui d\u00e9fend le film a, d\u00e8s sa sortie souviens du climat de guerre sainte men\u00e9e contre Fellini et contre son film. \r\nJ'\u00e9tais all\u00e9 d\u00e9fendre une qualit\u00e9 du film aupr\u00e8s du directeur de l'Osservatore Romano, journal du Vatican, raconte le p\u00e8re. \r\nIl \u00e9tait in\u00e9branlable, ce film est immoral, point final, absolument d\u00e9cide l'avait vu il ne r\u00e9pondit qu'il n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire de voir des cochonneries oui. \r\nMais en dehors de \u00e7a en dehors des ultras la dolce vita est un succ\u00e8s, le film remporte \u00e0 l'unanimit\u00e9 la Palme d'or du festival de Cannes en 1960 pr\u00e9sid\u00e9 par Georges Simenon devant Benu et la rame Tourab Michelangelo Antonioni, Fellini raconte encore la dolce vita et projet\u00e9 en soir\u00e9e de gala au capital de Milan, Marcelo et moi avons \u00e9chapp\u00e9 de justesse au lynchage, si j'ai pris un crachat \u00e0 la figure, lui, a re\u00e7u des insultes comme fain\u00e9ant l\u00e2che d\u00e9baucher communiste, alors on en est arriv\u00e9 \u00e0 demander que le film ne soit br\u00fbl\u00e9, que ce soit priv\u00e9 de passeport, en fait, les critiques ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s favorables en Italie, mais c'\u00e9tait l'\u00e9tranger que le film a obtenu une approbation imm\u00e9diate la soir\u00e9e o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 officiellement projet\u00e9 au Festival de Cannes a \u00e9t\u00e9 vraiment m\u00e9morable Anita Marcelo et les autres acteurs et moi nous sommes revenus \u00e0 l'h\u00f4tel \u00e0 pied entre 2 rang\u00e9es de foule en d\u00e9lit, voil\u00e0, voil\u00e0 l'histoire de l'adopter vita pour terminer, je vous propose d'\u00e9couter Fellini lui- m\u00eame en 1960 recevant sa Palme d'or, c'est en italien, mais \u00e7a se passe de commande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [76%] :\r\nFederico Fellini, il y a la thyro\u00efde sont souvent aux au film la dolce vita le c\u00e9l\u00e8bre r\u00e9alisateur de la t\u00f4le qui s\u00e9vit, Federico Fellini italienne et ce film R\u00e9gis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [58%] :\r\nOn est la confession donn\u00e9e du Nouveau Monde, qui est, c'est une s\u00e9rie qui nous Martial d\u00e9nouement du Tempo et que ce pays n'est, comme moi, c'est une s\u00e9rie ta rel\u00e9gation du su\u00e9do- mais je veux dire c'est c'est soit je m'ab\u00eemer tous les souhaits ins\u00e9rer ce esp\u00e9rance raconte Anne, donc on ne l'\u00c9tat voil\u00e0 j'ai une dette t\u00eate tout au point cl\u00e9, celui des photos pour le ont une autre tribune Khelfa Tam-Tam 10 dramatique Micky personnage aime bien inutile de dire que sa femme aux en gros chiens et si c'\u00e9tait une a tu\u00e9 quelqu'un auditoire la B\u00e9niche factuel extr\u00eame gauche d\u00e9riv\u00e9 qui compte, il y a une Khelifati doit qui et peut-\u00eatre que du M\u00e9ribel le profonde la m\u00eame de sympt\u00f4mes d'accord on a d\u00e9fini si on \u00e9tait mieux en fait ma ma l'homme film pessimiste qui Nicolas Renan r\u00e9duite \u00e0 peau et c'est la je suis une bonne palanqu\u00e9e mais t'es n\u00e9 au soir les dolce ici manqu\u00e9 \u00e0 la fille n\u00e9e Ploquin c'est comme un aspect avec Wolsburg \u00e0 et situationnisme un personnage du vol, c'est avec voil\u00e0 une facilement Spider-Man qui lui dire des choses qui se retourne, il fallait pas l\u00e0 allez il y affronta comme quoi peignant et les hommes communs Dignitas Umana a vot\u00e9 un d\u00e9cret sign\u00e9 la Comco radio de Kadhafi n'est consid\u00e9r\u00e9 comme de la peste tout ce est mort non mais le et puis aussi se d\u00e9dire d\u00e9lib\u00e9ration et puis in\u00e9dit s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 \u00e0 fond des pages m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [92%] :\r\nR\u00e9\u00e9lu en 1960 pour en en savoir plus sur ce tournage et sur Fellini lui- m\u00eame la page du tyranniser Theater sur Couleur3 qui vous donnera quelques pistes. \r\n"], "program": {"href": "/programs/DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "id": "DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "name": "Chinese Theater"}, "contributors": [{"name": "Fattebert, Catherine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Tchiakpe, Johannes", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F7D0F29-1EA1-4D47-BF6F-F8AE9A7F14F4", "internalArchiveId": "9F7D0F29-1EA1-4D47-BF6F-F8AE9A7F14F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ce qui va changer en 2011: les proc\u00e9dures p\u00e9nales et civiles", "publicationDate": "2010-12-28T00:00:00Z", "summary": "\"Ce qui change en 2011: les proc\u00e9dures p\u00e9nales et civiles\r\nEn Suisse, le monde judiciaire s appr\u00eate un grand changement en d\u00e9but d ann\u00e9e 2011. Le point sur l unification, au niveau f\u00e9d\u00e9ral, du droit de la proc\u00e9dure p\u00e9nale et civile.\r\nExplications d Andr\u00e9 Kuhn, professeur de droit p\u00e9nal aux universit\u00e9s de Lausanne et de Neuch\u00e2tel, et Nicolas Jeandin, avocat et professeur de droit \u00e0 l universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\"", "durationSec": 452, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["juridiction civile", "juridiction p\u00e9nale", "proc\u00e9dure judiciaire", "proc\u00e9dure p\u00e9nale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-09T22:55:57Z", "speechToTexts": ["10.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nVous proposons les modifications qui vont intervenir dans notre vie quotidienne, qui vont intervenir en 2011, le monde judiciaire s'appr\u00eate lui \u00e0 un grand changement en d\u00e9but d'ann\u00e9e en Suisse Henri on a d\u00e9cid\u00e9 d'unifier au niveau f\u00e9d\u00e9ral le droit de la proc\u00e9dure p\u00e9nale et civile d\u00e9sormais ce sera donc le m\u00eame r\u00e9gime pour tout le monde, vous nous rappelez peut-\u00eatre avant d'entrer dans le vif du sujet ce que concerne cette proc\u00e9dure p\u00e9nale, en fait, le droit p\u00e9nal regroupe toutes les infractions et crimes possibles et imaginables, cela va des faits li\u00e9s \u00e0 la circulation routi\u00e8re, l'atteinte \u00e0 la vie \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, \u00e0 la libert\u00e9 et tout ce qui est commis dans ce cadre -l\u00e0, peut faire l'objet d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale et cette proc\u00e9dure p\u00e9nale, c'est quoi exactement, h\u00e9 bien c'est quelque chose qui nous concerne un peu tous, car on risque de pr\u00e8s ou de loin, un jour ou l'autre d'\u00eatre confront\u00e9 \u00e0 une proc\u00e9dure p\u00e9nale, les explications d'Andr\u00e9 Cools, il est professeur de droit p\u00e9nal aux universit\u00e9s de Lausanne et de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [92%] :\r\nOn risque tous d'\u00eatre un jour soit pr\u00e9venus soit t\u00e9moins soit expert et la mani\u00e8re dont on sera interrog\u00e9 les gens devant lesquels on devra se pr\u00e9senter les tribunaux devant lesquels on sera \u00e9ventuellement convoqu\u00e9 bien tout \u00e7a est r\u00e9gl\u00e9 dans le code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, alors les les diff\u00e9rents th\u00e8mes qui sont inclus dans la proc\u00e9dure p\u00e9nale, c'est l'ouverture d'une instruction \u00e0 partir de quel moment est -ce qu'on lance la machine judiciaire contre quelqu'un, c'est \u00e9ventuellement l'arrestation de ce quelqu'un qui sera \u00e0 ce moment -l\u00e0 consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9tant un pr\u00e9venu qui sera mis en d\u00e9tention provisoire, ce sera ensuite toute l'instruction autour de son affaire, ce sera \u00e9galement le jugement de son affaire, puis ensuite les voies de recours qui l'aura devant les tribunal de 2\u00e8me instance une fois que le jugement de 1\u00e8re instance aura \u00e9t\u00e9 rendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [92%] :\r\nC'est donc l'unification du droit de cette proc\u00e9dure p\u00e9nale qu'on \u00e9voque aujourd'hui qu'est -ce qui va changer dans les faits, concr\u00e8tement, bien c'est tout simplement la disparition d'une institution, il n'y aura plus en Suisse, 2 juges d'instruction, Andr\u00e9 Cools. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:53) [91%] :\r\nJusqu'ici les cantons romands connaissait un juge d'instruction qui menait l'instruction avant de repasser le dossier au minist\u00e8re public et le minist\u00e8re public est donc compos\u00e9 de procureurs, h\u00e9 bien, c'\u00e9tait un de ces procureurs qui allait ensuite requ\u00e9rir, devant le tribunal une sanction contre la personne qui a commis l'infraction est dor\u00e9navant \u00e0 partir du 1er janvier c'est les procureurs eux- m\u00eames, donc, le minist\u00e8re public lui- m\u00eame qui instruira l'affaire \u00e0 charge et \u00e0 d\u00e9charge, \u00e7a veut dire en d\u00e9faveur et en faveur du pr\u00e9venu lorsque le pr\u00e9venu nous dit qu'il a un alibi, ben il va falloir aller v\u00e9rifier son alibi, ce sera une preuve \u00e0 d\u00e9charge et lorsque on va trouver l'arme du Crime, chez lui \u00e0 la maison, mais ce sera une preuve \u00e0 charge contre lui, hein, donc le procureur instruira donc \u00e0 charge et \u00e0 d\u00e9charge, et ensuite il gardera son dossier pour aller requ\u00e9rir, devant le tribunal, alors qu'avant c'\u00e9tait le juge d'instruction qui instruisait et le procureur qui allait requ\u00e9rir, devant le tribunal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [88%] :\r\nAlors, faudra voir un dans les faits ce que cette proc\u00e9dure va amener et on attend de voir quelles seront les cons\u00e9quences de la disparition du juge d'instruction et l\u00e0, selon Andr\u00e9 conna\u00eet les avis sont assez partag\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:57) [94%] :\r\nCertains qui sont d\u00e9tracteur du nouveau syst\u00e8me diront bien s\u00fbr que oui, \u00e7a aura une influence parce que jusqu'ici on avait 2 personnes qui regardaient un dossier et donc il y avait un double regard qui va dispara\u00eetre et on risque un peu plus les erreurs judiciaires \u00e0 l'avenir, alors que les partisans du nouveau syst\u00e8me diront oui on gagnera du temps parce que on n'a plus le passage du dossier d'une personne \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [90%] :\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, il faudra sans doute quelques mois voire quelques instructions de dossiers pour dresser un 1er bilan d\u00e9finitif, \u00e7a para\u00eet \u00e9vident est -ce que ces dispositions s'appliqueront partout en Suisse, oui, car on parle bien d'unification du droit p\u00e9nal au niveau f\u00e9d\u00e9ral en fait jusqu'\u00e0 aujourd'hui, cette proc\u00e9dure \u00e9tait cantonal avec des r\u00e8gles, tout \u00e0 fait disparates d'un canton \u00e0 l'autre, alors l'id\u00e9e c'est de simplifier tout cela de de la proc\u00e9dure p\u00e9nale au niveau suisse beaucoup plus coh\u00e9rente, comme l'explique Andr\u00e9 Coanne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:44) [88%] :\r\nAlors, tr\u00e8s clairement, on a voulu simplifier les choses, ne serait -ce que lorsque en avocat d'un canton va aujourd'hui donc, quand, en 2010 a encore plaid\u00e9 dans un autre canton qui ne conna\u00eet pas la proc\u00e9dure de 7 autres cantons il est emb\u00eat\u00e9 parce qu'il sait pas exactement quelles sont les autorit\u00e9s qui ont agi dans l'affaire dans laquelle il est mandat\u00e9 alors qu'\u00e0 l'avenir les autorit\u00e9s seront les m\u00eames dans tous les cantons il aura partout au minist\u00e8re public qui aura partout un juge de 1\u00e8re instance qui aura les m\u00eames fonctions, les m\u00eames qualit\u00e9s, il y aura partout une un tribunal d'appel, ce qui n'existe pas partout aujourd'hui, enfin, il y aura un certain nombre de choses qui s'unifient et je crois que c'est fait pour simplifier, en tout cas pas forc\u00e9ment la proc\u00e9dure chaque proc\u00e9dures individuelles, il y a certaines proc\u00e9dures deviendront peut-\u00eatre un petit peu plus complexe que ce qu'elle n'\u00e9tait avant, d'autres se simplifie rond mais par contre, le syst\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral quand m\u00eame beaucoup plus simple et plus simple \u00e0 comprendre : lorsqu'on doit comprendre qu'un seul que lorsqu'on doit comprendre 26 morts, 27 plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [90%] :\r\nOui Andr\u00e9, comme par le de 26 code car il y a 26 cantons plus un code f\u00e9d\u00e9ral, ce qui en fait donc 27 toujours au niveau du droit, le nouveau code de proc\u00e9dure civile entrera lui aussi en vigueur le 1er janvier oui avec toujours cette id\u00e9e d'unifier toutes les proc\u00e9dures qu'on pouvait trouver au niveau cantonal en un seul code pour toute la Suisse, \u00e7a, on a bien compris, mais vous pouvez nous rappeler peut-\u00eatre l\u00e0 aussi de quoi il s'agit exactement, h\u00e9 bien le code civil, en fait, le code de proc\u00e9dure civile, c'est tout ce qui traite des relations entre les personnes, Nicolas est avocat et professeur de droit \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:10) [89%] :\r\nLa mati\u00e8re civile, h\u00e9 bien c'est tout ce qui concerne les rapports de droit priv\u00e9, entre les gens, on peut penser au droit de la famille du Style le divorce, la filiation, on peut penser au droit des successions, on peut penser aux droits r\u00e9els et puis on peut \u00e9videmment penser aussi \u00e0 tout ce qui est droit des obligations, la responsabilit\u00e9 civile en cas d'accident, le droit des contrats des soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [94%] :\r\nAlors dans le code civil, on trouve \u00e9galement le droit du bail et l\u00e0, les choses ont quelque peu chang\u00e9, comme l'explique Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:36) [88%] :\r\nDans la mesure o\u00f9 maintenant le CPC pr\u00e9voit la possibilit\u00e9 d'une ex\u00e9cution directe des jugements, h\u00e9 bien le meilleur lorsqu'il Europe retenu l'\u00e9vacuation sont locataires, par le biais de cette proc\u00e9dure sommaire, il pourra aller directement avec ce jugement, trouver l'organe en charge de l'ex\u00e9cution, par exemple, pourquoi pas lui si judiciaire ou la police, sans avoir \u00e0 passer par devant un tribunal o\u00f9 l'autorit\u00e9 judiciaire, en charge d'ex\u00e9cuter les jugements d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, c'est vrai que cette voie d'ex\u00e9cution directe qui est une nouveaut\u00e9 en mati\u00e8re de d'ex\u00e9cution de 2 jugements civils pourrait -on votre th\u00e9orie en tous cas avoir lieu pour tout ce qui concerne les prestations autres que des versements de sommes d'argent par exemple par exemple faire couper Aznar s'abstenir de telle ou telle chose ici, alors il y aura cette possibilit\u00e9 d'ex\u00e9cution directe mais qui n'est qu'une possibilit\u00e9 parce qu'on peut tr\u00e8s bien admettent que le juge du fond, se contente de trancher et puis si appr\u00eate d'ex\u00e9cution forc\u00e9e, on peut alors \u00e0 ce moment -l\u00e0 les devant le tribunal de l'ex\u00e9cution, mais il se peut aussi, et c'est \u00e7a l'ex\u00e9cution directe ce que le juge du fond, non seulement, tranche le litige mais qu'en plus ils prennent d'ores et d\u00e9j\u00e0, les mesures d'ex\u00e9cution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [91%] :\r\nDonc le cr\u00e9ancier pourrait ainsi obtenir son d\u00fb plus facilement, car il n'aura plus besoin d'aller devant un autre tribunal pour l'ex\u00e9cution du jugement et ce qui reste quand m\u00eame un droit de recours pour la partie vis\u00e9 par cette proc\u00e9dure d'ex\u00e9cution directe, c'est comme \u00e7a qu'il s'appelle oui bien s\u00fbr, elle pourra toujours faire appel de la d\u00e9cision aupr\u00e8s du tribunal d'ex\u00e9cution demain Henry pour le 3\u00e8me \u00e9pisode de cette s\u00e9rie sur quelques-uns des changements qui nous attendent en 2011, on reste dans le droit, oui, avec un des effets de cette modification du code p\u00e9nal en effet qui a une influence directe sur les enqu\u00eates sur Internet et la possibilit\u00e9 qu'\u00e0 la police de traquer par exemple des p\u00e9dophiles sur la toile, point sur l'apr\u00e8s-. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Jolidon, Ambroise", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jeandin, Nicolas", "role": "avocat, professeur de droit", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kuhn, Andr\u00e9", "role": "professeur de droit p\u00e9nal", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Buxant, Henry", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D2AD954-FE06-4A3E-84A5-CC4DFC2F2DB9", "internalArchiveId": "0D2AD954-FE06-4A3E-84A5-CC4DFC2F2DB9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le r\u00eave de Duro Ikujenyo, pianiste nigerien : Reportage de Julie Vandal, correspondante RSR S\u00e9n\u00e9gal ", "publicationDate": "2010-12-28T00:00:00Z", "summary": "Le d\u00e9sir de Duro Ikujenyo est immat\u00e9riel : c'est celui d'une Afrique de \"la conscience, de l'\u00e9veil et de la connaissance\". ", "durationSec": 299, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Niger"], "thematicThemes": ["comportement social", "r\u00eave"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-01-11T14:40:41Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ikujenyo, Duro", "role": "pianiste nigerien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vandal, Julie", "role": "correspondante RSR S\u00e9negal", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51CB9CA7-8A9E-4EA4-AA04-516515B3B899", "internalArchiveId": "51CB9CA7-8A9E-4EA4-AA04-516515B3B899", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le combat des femmes en Suisse du milieu du XIX\u00e8me \u00e0 l'accession d'une quatri\u00e8me femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en septembre 2010 : Commentaire de Pierre Bavaud, collaborateur RSR avec des extraits d'archives", "publicationDate": "2010-12-28T00:00:00Z", "summary": "Avec 4 femmes parmi les 7 membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la Suisse a donc acc\u00e9d\u00e9 en automne 2010 au club tr\u00e8s ferm\u00e9 des pays qui poss\u00e8dent une majorit\u00e9 f\u00e9minine au gouvernement. Actuellement, ils ne sont que quatre : la Finlande, la Norv\u00e8ge, l'Espagne et le Cap-Vert? Vous nous retracez le long, tr\u00e8s long combat des femmes en Suisse pour leur accession au pouvoir et la reconnaissance de leurs droits.", "durationSec": 274, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["f\u00e9minisme", "vie politique", "droit de vote des femmes", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral"], "thematicPersons": ["Conseil f\u00e9d\u00e9ral"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-02-08T15:56:49Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "femmes suisses (Archives RSR, 1971, 1991, 1984, 2010)", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bavaud, Pierre", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F12A23BE-541E-4351-A84C-D8A4211F2FF4", "internalArchiveId": "F12A23BE-541E-4351-A84C-D8A4211F2FF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La dolce vita de Federico Fellini, 1960 (2/5). Avec des extraits du film", "publicationDate": "2010-12-28T00:00:00Z", "durationSec": 155, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["oeuvre cin\u00e9matographique", "cin\u00e9ma", "production"], "thematicPersons": ["Fellini, Federico"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-17T15:03:12Z", "speechToTexts": ["17.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [92%] :\r\nLa dolce vita est un film culte du cin\u00e9ma mondial r\u00e9alis\u00e9 par Fr\u00e9d\u00e9rico Fellini, sorti en 1960 il attire sur lui les foudres de l'\u00c9glise catholique, il y a quelques sc\u00e8nes dans ce film que la morale de l'\u00e9poque qui participe de la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 du film, il y a notamment la sc\u00e8ne de la fontaine Trevi dans laquelle on tue la sculpturale Anita Ekberg, nous reviendrons sur cette sc\u00e8ne. \r\nPour l'instant, int\u00e9ressons -nous \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9rico Fellini. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [83%] :\r\nFellini, n\u00e9 \u00e0 Rimini en 1920 ce n'est donc pas un bloc irr\u00e9alisable, c'est vital, il a d\u00e9j\u00e0 40 ans, il est issu d'une famille bourgeoise, il vit la jeunesse facile, marqu\u00e9 par la pr\u00e9sence du clerg\u00e9 qui se fera un plaisir tout au long de sa carri\u00e8re d'\u00e9gratigner les Rimini, sa ville de naissance lui inspire des cauchemars, bonne \u00e9l\u00e8ve, m\u00eame si les contraires, il montera talent pour le dessin, il caricaturiste ou ses profs, ses camarades, les touristes \u00e0 Rimini, Federico Fellini dessine \u00e9norm\u00e9ment, c'est m\u00eame un caricaturiste des caricatures sur papier, il en fera toute sa vie mais il fera aussi toute sa vie des caricatures filmique des gens Fellini fait tr\u00e8s t\u00f4t le choix de l'imaginaire de la farce, la vraie vie \u00e0 la mort qui l'accompagne forc\u00e9ment n'entrent au compte gouttes dans son oeuvre d'une fa\u00e7on il ne fait pas de satire parce que dans la satire, il y a une id\u00e9e de d\u00e9nonciation qu'il n'y a pas dans la caricature, l'id\u00e9e de satire lui est \u00e9trang\u00e8re, et chacun de ces personnages repr\u00e9sentent quelque chose de nouveau. \r\nLa dolce vita n'est pas un pamphlet de Rome de 1960 c'est une sorte de Barnum mondain de collection de monstres, le film est une errance portrait d\u00e9sabus\u00e9 de cette Europe, d\u00e9but des ann\u00e9es 60 un portrait d'Europe qui fait scandale et le scandale \u00e9clabousse la famille Fellini. \r\nParmi tous les d\u00e9plaisir que j'ai pu causer \u00e0 ma m\u00e8re, explique Fellini dans sa biographie, celui qui m'a fait le plus de peine qui m'a le plus mortifi\u00e9 bless\u00e9s a \u00e9t\u00e9 le scandale qui a suivi l'adopter vita, ma m\u00e8re \u00e9tait une femme pieuse tr\u00e8s religieuse et le fait que son fils et tourn\u00e9 un film que l'\u00c9glise condamn\u00e9 la faisait profond\u00e9ment souffrir. \r\nMais il n'emp\u00eache : souffrance ou pas, souffrance, le film est l\u00e0 avec son bagage de sc\u00e8ne choquante pour l'\u00e9poque, avec son bagage de monstres mondain, obs\u00e9d\u00e9 par la futilit\u00e9 de leur vie avec son bagage de sexualit\u00e9 exacerb\u00e9e la dolce vita, un film de. \r\n"], "program": {"href": "/programs/DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "id": "DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "name": "Chinese Theater"}, "contributors": [{"name": "Fattebert, Catherine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Tchiakpe, Johannes", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-517C008D-537D-4AE5-AA02-FD415EE0284D", "internalArchiveId": "517C008D-537D-4AE5-AA02-FD415EE0284D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La dolce vita de Federico Fellini, 1960 (intro). Avec des extraits du film", "publicationDate": "2010-12-28T00:00:00Z", "durationSec": 86, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["oeuvre cin\u00e9matographique", "cin\u00e9ma", "production"], "thematicPersons": ["Fellini, Federico"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-31T17:21:15Z", "speechToTexts": ["31.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [79%] :\r\nC'est l'histoire d'en finir, donc les nuit\u00e9es plus grande et le cin\u00e9ma en couleur, \u00e7a tourne ce film magnifique avec surtout pour la simple raison que le r\u00e9alisateur a vol\u00e9 le n\u00e9gatif et qu'aucune copie la fi\u00e8vre qui c'est du lundi au vendredi, \u00e0 tout \u00e7a : rediffusion 19 heures, si pour tous circulatoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [83%] :\r\nAujourd'hui sur le th\u00e8me : ici, c'est l'adopter vita qui tient l'affiche dans ce cin\u00e9ma radiophonique, nous voyons appara\u00eetre quelques sayn\u00e8tes culte Anita et du dans la fontaine de Trevi notamment la course de Marcello Mastroianni dans les rues de Rome et le milieu mondain Anita une Berg, encore elle, d\u00e9guis\u00e9e en nonnes la dolce \u00e9vita est un film d'un souffle incroyable jug\u00e9e anticl\u00e9ricale \u00e0 sa sortie, houspill\u00e9 par les milieux catholiques Federico Fellini a fris\u00e9 l'excommunication aujourd'hui dans le Thalys, c'est de la dolce vita dont il est question, le tournage vous en ai racont\u00e9 entre anecdotes extrait et archives Catherine Fabert Genest, chaque pays oudjih Guy Jones une Vespa, la fontaine de Trevi un photographe des Stars, il n'en faut pas plus pour faire un chef-d'oeuvre, installez -vous tr\u00e8s confortablement avec une g\u00e9latine la projection moi comme si j'ai laiss\u00e9 \u00e0 terre le cin\u00e9ma \u00e0 la loupe. \r\n"], "program": {"href": "/programs/DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "id": "DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "name": "Chinese Theater"}, "contributors": [{"name": "Fattebert, Catherine", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Tchiakpe, Johannes", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D05EE8D-29A9-4BFC-8B51-A6891C9AA8CA", "internalArchiveId": "4D05EE8D-29A9-4BFC-8B51-A6891C9AA8CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La dolce vita de Federico Fellini, 1960 (3/5). Avec des extraits du film", "publicationDate": "2010-12-28T00:00:00Z", "durationSec": 189, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["production", "oeuvre cin\u00e9matographique", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Fellini, Federico"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-13T23:22:01Z", "speechToTexts": ["14.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [84%] :\r\nC\u00e9line, il n'a aucun sc\u00e9nario c\u00f4t\u00e9 commence la dolce vita en 1959 tout ce qu'il a, c'est la gloire d'avoir r\u00e9alis\u00e9 La Strada en 1957 tout ce qu'il a, c'est l'envie de tourner avec une actrice pulpeuse venus du Nord qui s'appelle Anita Ekberg c\u00f4t\u00e9 rencontre Anita et Berg, il lui dit qu'il n'a pas de sc\u00e9nario qu'il va l'\u00e9crire au fur et \u00e0 mesure du tournage, elle, elle le prend, prend info elle refuse de tourner avec lui, elle parle en anglais et parlant italien et les pulpeuses mise Su\u00e8de 1950 eff\u00e9min\u00e9 insiste tellement qu'elle c\u00e8de, et heureusement pour elle, puisque la dolce vita sera l'unique vrai succ\u00e8s de sa carri\u00e8re, m\u00eame si Fellini, il emploiera bien des ann\u00e9es plus tard dans les clowns et puis il termistes. \r\nEn 1959 Anita Ekberg a 28 ans, elle est au sommet de sa beaut\u00e9, sa plastique et spectaculaire, Bob Hope, disait d'elle que ses parents auraient m\u00e9rit\u00e9 un prix Nobel d'architecture Anita Ekberg, c'\u00e9tait que Fellini veut pour jouer l'actrice traqu\u00e9 par les paparazzis qui va se baigner nuitamment dans la fontaine de Trevi dans une des sc\u00e8nes devenue une d\u00e9cennie plus connu du cin\u00e9ma, une sc\u00e8ne culte du jour au lendemain Anita Ekberg est connu, l'actrice est \u00e0 jamais associ\u00e9 \u00e0 la dolce vita, m\u00eame si sa pr\u00e9sence est finalement assez courte, moins de 25 minutes sur un film de 3 heures. \r\nFellini se souvient d'elle dans ses m\u00e9moires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [89%] :\r\nIl raconte Anita Ekberg \u00e9tait d'une beaut\u00e9 monstrueuse, je n'avais jamais rien vu de pareil, elle m'a fait une \u00e9norme impression le soir m\u00eame du jour, j'ai rencontr\u00e9 Marcello Mastroianni qui m'a dit qu'elle lui \u00e9voqu\u00e9 un soldat de la Wehrmacht, mais en r\u00e9alit\u00e9 ils ne voulaient pas admettre qu'il n'avait jamais vu lui non plus, une beaut\u00e9 aussi prodigieuse aussi invraisemblable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [93%] :\r\nAnita Ekberg, elle aussi, se souvient de la dolce vita forc\u00e9ment sur la dolce vita ne serait jamais devenue Anita Ekberg l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [89%] :\r\nFemme la plus belle du cin\u00e9ma pourtant quand Anita Ekberg se rem\u00e9more la dolce vita, ce n'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose que quand Fellini le je cite Anita Ekberg. \r\nC'est moi qui a rendu Fellini c\u00e9l\u00e8bre et pas le contraire pour le film fut pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 New York, le distributeur, c'est reproduire la sc\u00e8ne de La Fontaine de Tr\u00e9vise sur une affiche aussi haute qu'un gratte-ciel non, non, on \u00e9tait au milieu gigantesques, le nom de Fellini en bas tout petit maintenant le nombre de Fellini est devenu immense et le mien minuscules, tout le monde disait que je n'avais pas de talent que j'avais seulement de longs cheveux et une poitrine superbe mais la dolce vita \u00e9tait pour moi comme une promenade, j'aurais pu la faire les yeux band\u00e9s, on repasse sous les 3 jours se tiennent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, les pr\u00e9sentateurs ne disent pas la dolce vita de Fellini avec Anita, une perruque mais la dolce \u00e9vita d'Anita Ekberg avec Fellini ou tout simplement la Vita avec Anita Ekberg la raison quelque part cette dame parce que quand on demande \u00e0 Fellini, ce qui est du reste de la dolce \u00e9vita, quel est son souvenir le plus important, il r\u00e9pond : pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [84%] :\r\nLa dolce vita plus que la veille \u00e0 Veneto scientifique \u00e0 Anita comme quoi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "id": "DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "name": "Chinese Theater"}, "contributors": [{"name": "Fattebert, Catherine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Tchiakpe, Johannes", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D446D28D-6BC5-4CA8-B908-A93B7A989182", "internalArchiveId": "D446D28D-6BC5-4CA8-B908-A93B7A989182", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De l'eau dans la choucroute industrielle. Explications l\u00e9gales", "publicationDate": "2010-12-28T00:00:00Z", "summary": "\"Une auditrice a achet\u00e9 derni\u00e8rement un kilo de choucroute pr\u00e9-emball\u00e9e. Constat \u00e9tonnant: elle s est retrouv\u00e9e au final avec moins de 500 grammes de mati\u00e8re solide, le reste \u00e9tant du liquide.\r\nNotre enqu\u00eate montre que ces proportions sont tout \u00e0 fait l\u00e9gales. Explications de Gregor Dudle, chef de la section de m\u00e9trologie l\u00e9gale \u00e0 l Office f\u00e9d\u00e9ral de m\u00e9trologie; \"", "durationSec": 522, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["choucroute"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-07T09:07:04Z", "speechToTexts": ["07.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [59%] :\r\nEst en visite en fait sur lui, Martine changer m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:07) [87%] :\r\nBonjour, on en parle, j'aimerais vous raconter ma maison s'aventurent pour un repas de choucroute pr\u00e9vu pour 4 personnes, je me suis trouv\u00e9 \u00e0 la Migros, j'ai pris un sachets d'un kilo d'choucroute au moment de pr\u00e9parer mon repas, je me suis retrouv\u00e9 vous le devinez avec 5 d\u00e9cilitre dessus et moins de 500 grammes de choucroute s\u00fbrement kilo. \r\nJ'habite un petit village dans la campagne, nous n'avons plus la seule magasin, je vous laisse deviner mon probl\u00e8me \u00e0 ce moment -l\u00e0, merci d'en parler afin d'\u00e9viter ce genre de pi\u00e8ge aux consommatrices et aux consommateurs, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e, merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [86%] :\r\nBen oui, voil\u00e0 un constat plut\u00f4t \u00e9tonnant, une auditrice qui ach\u00e8te un kilo d'choucroute pr\u00e9- emball\u00e9s, et qui se retrouve au final avec moins de 500 grammes de mati\u00e8re solide, le reste \u00e9tant du jus, enfin du liquide, quoi St\u00e9phane Gabiot que r\u00e9pondre \u00e0 cette auditrice qu'elle ferait peut-\u00eatre mieux changer simplement de marquer, de choucroute, alors c'est pas s\u00fbr que soit le le bon conseil, car dans les autres choucroute pr\u00e9- emball\u00e9e, elle sera oblig\u00e9e de faire le m\u00eame constat du liquide, il y en a \u00e0 revendre, nous nous sommes amus\u00e9s \u00e0 faire notre propre test pour pouvoir affirmer cela, alors \u00e7a je pense que toute l'\u00e9quipe Domo parle peut en t\u00e9moigner, il flottait ce jour- l\u00e0 comme une \u00e9trange odeur de chou dans tout le bureau, c'\u00e9tait juste immonde, la 1\u00e8re demi- heure \u00e7a va pas, c'est dans les heures qui suivent, c'est \u00e7a, alors c'est c'est p\u00e9n\u00e9trant effectivement comme odeur mais c'\u00e9tait pour la bonne cause, reconnaissez -le, nous avons achet\u00e9, effectivement il y choucroute donc dont je vais la les les emballages vides \u00e9videmment aujourd'hui, hui choucroute donc pr\u00e9- \u00e0 la COB \u00e0 la Migros, ainsi que chez un boucher, nous les avons toutes plac\u00e9es sous une forme sur une forme de de tamis nous avons press\u00e9 chacune des des choucroute pour en extraire le liquide c'est tr\u00e8s scientifique tout \u00e7a, r\u00e9sultat de 35 \u00e0 52 pourcent de de liquide 35 pourcent,, c'\u00e9tait la choucroute du boucher et 52 pourcent liquide liquide c'\u00e9tait une choucroute achet\u00e9 en grande surface, donc le m\u00eame constat que l'auditrice qui nous a contact\u00e9 les choucroute pr\u00e9- emball\u00e9e nage dans une grande quantit\u00e9 de liquide oui sauf que nous avons notre auditrice et nous tout faux pourquoi combien parce que nos tests ne sont pas en r\u00e8gle, ce n'est pas moi qui le dis mais le tr\u00e8s officiel Office f\u00e9d\u00e9ral de m\u00e9trologie qui fait partie du d\u00e9partement de justice et police, un office, charg\u00e9 notamment de veiller \u00e0 la bonne application de l'ordonnance sur le mesurage, la d\u00e9claration de quantit\u00e9 des marchandises mesurables dans les transactions commerciales, c'est un peu pompeux, je le reconnais, mais tout va \u00eatre tr\u00e8s clair, rassurez -vous, voici ce qu'on peut dire de mani\u00e8re globale sur le mesurage de la choucroute pr\u00e9- emball\u00e9e c'est Gr\u00e9gor doubl\u00e9 le chef de la section de m\u00e9trologie l\u00e9gale qui nous apporte une indication importante. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:53) [80%] :\r\nAussi bien la choucroute que le juge dans lequel la choucroute et conserver sont destin\u00e9s \u00e0 la consommation, donc il est pas vraiment indiqu\u00e9 dedans v\u00e9lo le liquide du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [82%] :\r\nOn doit prendre en compte le le le liquide alors selon tout \u00e0 fait, et \u00e7a c'est qui qui le dit, c'est cr\u00e9er quelque part dans une l\u00e9gislation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:09) [83%] :\r\nAlors, c'est clair qu'on peut pas faire une l\u00e9gislation pour la choucroute non particuli\u00e8rement, donc l\u00e0 on est dans le domaine de l'interpr\u00e9tation, et pour la choucroute, la pratique actuelle c'est que on, on, on prend les liquide aussi en consid\u00e9ration ceci, par exemple, en opposition au cours une chanson ou \u00e0 la fin, quand on a fini la bo\u00eete de corruption, le liquide reste vraiment l\u00e0, alors que dans la choucroute, bien souvent on cuit la choucroute dans le juge qui est fourni dans dans le sachent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [89%] :\r\nDu coup, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de m\u00e9trologie, pour rebondir sur le constat de notre auditrice et notre constat nous a effectu\u00e9 son propre test un v\u00e9rificateur, sp\u00e9cialiste des pr\u00e9- emballage du canton de Z\u00fcrich a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 pour ce faire, voici comment s'est d\u00e9roul\u00e9 le test. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:51) [83%] :\r\nAlors, la r\u00e8gle c'est une recommandation de l'Organisation internationale de m\u00e9trologie l\u00e9gale donc recommandations 17 pour la la nommer et l\u00e0 pose la la mati\u00e8re ensemble avec son liquide sur un tamis et on laisse \u00e9goutter pendant 2 minutes, donc c'est exactement prescrit, dans quelles dispositions doit avoir pour ce permis et on p\u00e8se \u00e0 ce qui reste apr\u00e8s 2 minutes sur ce dispositif quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [89%] :\r\nContrairement \u00e0 nous, vous n'avez donc pas press\u00e9 la choucroute pour en extraire le liquide vous la laissez simplement dans certains pays pendant 2 minutes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:26) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait comme c'est pr\u00e9vu par dans dans cette recommandation que j'ai cit\u00e9 avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [86%] :\r\nOn donc voil\u00e0 pour le d\u00e9roulement du test effectu\u00e9 pour le compte de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de m\u00e9trologie quel en a \u00e9t\u00e9 le r\u00e9sultat alors parce que m\u00eame si le v\u00f4tre n'\u00e9taient pas aussi fiables que l'aurait, on peut tirer quelques conclusions oui alors pour les 6 \u00e9chantillons qu'ils ont, eux, mesurer le poids Net c'est-\u00e0-dire donc la choucroute plus son liquide a toujours \u00e9t\u00e9 sup\u00e9rieur au poids d\u00e9clar\u00e9 qui \u00e9tait de 500 grammes il y avait tr\u00e8s exactement entre 554 et 500 dans l'anti- gramme dans chacun des paquets oui en m\u00eame temps, moi je veux bien mais Gr\u00e9gor en nous pr\u00e9sentant le test tout \u00e0 l'heure, pr\u00e9cisait qu'il se basait sur une recommandation internationale qu'il a bien utilis\u00e9 le terme de recommandations et ceux qui a priori pourraient \u00eatre contest\u00e9s, \u00e7a ne fait pas force de loi, disons, alors vous avez effectivement raison n\u00e9anmoins ces recommandations semblent appliquer un peu partout dans le monde, sachant que nos propres lois \u00e0 nous ne vont pas toujours \u00e0 fond dans dans le d\u00e9tail, il est parfois n\u00e9cessaire de se baser sur des recommandations plus h\u00e9 ben du coup apr\u00e8s on d\u00e9cide de de les faire respecter. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:28) [95%] :\r\nOn essaye aussi de s'harmoniser un petit peu avec les les pays enfin sinon c'est exactement la raison d'\u00eatre de cette organisation internationale de m\u00e9trologie l\u00e9gale donc la Suisse : elle a sign\u00e9 une convention avec l'Organisation internationale de m\u00e9trologie l\u00e9gale en 1955 et c'est pour cette raison qu'on se base bien volontiers sur ce genre de recommandations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:48) [90%] :\r\nOui, au final, notre auditrice doit se sentir \u00e0 l'inverse de la choucroute qui est plut\u00f4t acide, elle doit se sentir un peu amer chez lui aussi apparemment dans le m\u00eame \u00e9tat que vous savez un peu surpris tout de m\u00eame surpris que sur un kilo de choucroute pr\u00e9- emball\u00e9e sur tout \u00e0 fait possible de trouver plus de la moiti\u00e9 de de liquide en en passant voil\u00e0 exactement, absolument, mais ma petite satisfaction finale quand m\u00eame, c'est que m\u00eame le chef de la section de m\u00e9trologie l\u00e9gale m'a fait part de sa surprise, on retrouve Gr\u00e9gor doubl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:18) [86%] :\r\nC'est assez surprenant, je suis d'accord avec vous, la seule chose que je peux proposer \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est de, enfin, il y a d'autres mani\u00e8res d'acheter la choucroute et puis peut-\u00eatre de de se rabattre sur des m\u00e9thodes o\u00f9 on ne peut plus contr\u00f4ler la teneur de liquide, qu'on a plut\u00f4t achet\u00e9 \u00e0 quelque chose de pr\u00e9- o\u00f9 le l\u00e9gislateur permet effectivement de de d'aussi peu de dos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:39) [82%] :\r\nConseil en effet donc la la faire soi -m\u00eame, mais n'en sera que d'autant meilleurs d'ailleurs \u00e9videmment moins enfin faire de choucroute sur le, vous voulez dire enfin le ah oui c'est g\u00e9n\u00e9reux ah oui, non, non, mais je me suis dit s'il faut faire monter sur le \u00e7a dans les tonneaux dans laquelle dans \u00e7a prend un petit peu de temps, absolument d'accord, bah il sera moins cher en tout cas, peut-\u00eatre aussi, alors du coup ben pour terminer et pour all\u00e9cher un peu nos nos bien, voici les conseils avis\u00e9s de Xavier Briand qui est chef au restaurant Georges Wenger au Noirmont donc entendu du Jura, voici comment il pas un tournant qui la re\u00e7oit effectivement d\u00e9j\u00e0 un peu travailler fra\u00eeche, si elle est trop passif de Marie, la, la, ensuite il fait celui des oignons il y ajoute la choucroute, il des glaces le toit la bi\u00e8re ou vin blanc il rajoute du cumin, du laurier du thym, des baies de geni\u00e8vre du lard \u00e9galement il recouvre et laisse cuire une heure et puis apr\u00e8s \u00e7a Yvan Levai lauriers les baies de geni\u00e8vre et il retravaille sa choucroute avec une pomme de terre crue pour donner de la consistance et ce qu'il met autant de liquide que dans les choucroute pr\u00e9- alors non, pour un kilo environ 200 grammes de vin blanc, 200 grammes de bi\u00e8re apr\u00e8s nous, a pr\u00e9cis\u00e9 Xavier Briand bah, tout d\u00e9pend de la r\u00e9gion en fait partie, en Alsace, la choucroute est assez s\u00e8che et les manger de mani\u00e8re plut\u00f4t s\u00e8che peu par rapport au Jura notamment o\u00f9 finalement vous la, vous la connaissez tr\u00e8s bien embrase la tradition de la Saint-Martin, c'est qu'on a souvent mais du bouilli du saucisson, ainsi que du lard dans tout \u00e7a, \u00e7a am\u00e8ne un peu de liquide par rapport \u00e0 \u00e0 l'Alsace et on est, on est un peu plus mouill\u00e9, entre guillemets, dans le canton du Jura voil\u00e0 quelques conseils avis\u00e9s pour terminer sujets propos\u00e9s par une auditrice gr\u00e2ce \u00e0 laquelle on a pris beaucoup d'chose je trouve et notamment que si vous choisissez du pr\u00e9- emball\u00e9s bah prenez 2 sachets quoi lorsque vous allez vous retrouver avec la moiti\u00e9 moins de mati\u00e8re celui 6, c'est-\u00e0-dire le chou pur bon je je ne regarderai plus jamais une choucroute de la m\u00eame mani\u00e8re moi, croyez -moi, sujet pr\u00e9par\u00e9 donc par St\u00e9phane Gabiot avec le concours de nos recherchistes Bastien faute vit seule Lise Tran et Real Madrid tout cela d\u00e9couvrir bien s\u00fbr ou \u00e0 red\u00e9couvrir sur notre site internet, on en parle Point rsr Point CH. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Jolidon, Ambroise", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Anonyme", "role": "auditrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dudle, Gregor", "role": "m\u00e9trologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2B7107E-E921-4E04-97BB-4E74C3DB3EA4", "internalArchiveId": "B2B7107E-E921-4E04-97BB-4E74C3DB3EA4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait\u00a0Jean-Claude Gallotta, chor\u00e9graphe", "publicationDate": "2010-12-28T00:00:00Z", "summary": "Jean-Claude Gallotta, l'un des chor\u00e9graphes fran\u00e7ais qui compte le plus sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne. En 31 ans de cr\u00e9ation, il a pr\u00e9sent\u00e9 une cinquantaine de spectacles jou\u00e9s partout dans le monde ; on parle du style Gallotta. Au milieu des ann\u00e9es 1970 il a \u00e9tudi\u00e9 aupr\u00e8s de Merce Cunningham et aujourd'hui, il est le directeur du Centre chor\u00e9graphique national de Grenoble. Marc Berman l'a rencontr\u00e9 lors de sa venue en Suisse au Festival de la B\u00e2tie avec son nouveau spectacle, L'homme \u00e0 la t\u00eate de chou. Une chor\u00e9graphie cr\u00e9e sur une musique de Serge Gainsbourg r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9e par Alain Bashung quelques temps avant sa disparition. Jean-Claude Gallotta est venu tard \u00e0 la danse, ces premi\u00e8res \u00e9tudes l'ont pouss\u00e9 vers les arts plastiques. Comment s'est fait le glissement vers la danse? ", "durationSec": 1637, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["ballet (art chor\u00e9graphique)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-25T08:15:30Z", "speechToTexts": ["25.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, dit \u00e0 tous, bienvenue dans dare-dare et sa s\u00e9rie de portraits dare-dare qui vous propose pendant ces f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, de passer un peu plus de temps avec nos invit\u00e9s, on vous offre depuis hier et pendant 15 jours chaque jour le portrait d'un artiste qui raconte son parcours, hier nous \u00e9tions en compagnie du photographe Christian l'autre c'est le tour aujourd'hui du chor\u00e9graphe fran\u00e7ais Jean-Claude Gallotta c'est Dominique Stalder, qui officie \u00e0 la r\u00e9alisation, Laurence Froidevaux au micro, soyez les bienvenus. \r\nLe portrait donc consacr\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Jean-Claude Gallotta lors des chor\u00e9graphes fran\u00e7ais qui compte le plus sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, en 31 ans, de cr\u00e9ation, il a pr\u00e9sent\u00e9 une cinquantaine de spectacles jou\u00e9s un peu partout dans le monde, on parle ainsi du Style Gallotta au milieu des ann\u00e9es 70, il a \u00e9tudi\u00e9 aupr\u00e8s de moeurs Cunningham aux \u00c9tats-Unis et il est aujourd'hui le directeur du Centre chor\u00e9graphique national de Grenoble, Marc Berman, l'a rencontr\u00e9 lors de sa venue en Suisse cet \u00e9t\u00e9 au festival de La B\u00e2tie avec son dernier spectacle, l'homme \u00e0 la t\u00eate de chou dont vous entendrez quelques extraits, c'est une chor\u00e9graphie cr\u00e9\u00e9e sur une musique de Serge Gainsbourg r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9e par Alain Bashung, c'\u00e9tait quelque temps avant sa disparition, Jean-Claude Gallotta est venu tard \u00e0 la danse ses premi\u00e8res \u00e9tudes l'ont pouss\u00e9 vers les arts plastiques, alors comment s'est fait le glissement du dessin \u00e0 la danse, c'est ce qu'il raconte \u00e0 Mark Berman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [87%] :\r\nEn fait, cette professeur de mod\u00e8les vivants qui en avait marre de nous voir dessin\u00e9 dans les locaux, nous a dit : mais allez voir des gens mouvement sortez avec votre carton \u00e0 dessin et voil\u00e0, je suis sorti, je suis all\u00e9 voir des gens mouvement et j'ai commenc\u00e9 par les sportifs et puis un jour j'ai vu dans une petite rue conservatoire de la danse y tiens \u00e7a doit bouger la si et puis j'ai vu toutes ces filles en train de transpirer puis voil\u00e0, \u00e7a m'a inspir\u00e9 et je me suis mis \u00e0 dessiner, je tombe amoureuse d'un d'une danseuse, elle m'a initi\u00e9, il m'a expliqu\u00e9 ce que c'\u00e9tait que la danse et du coup, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 prendre des cours gratuitement parce que je faisais des dessins, donc du coup j'ai chang\u00e9 mes dessins, \u00e7a c'est un troc artistique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [88%] :\r\nL'observation \u00e9tait en cours, vous aviez vraiment des cours concrets o\u00f9 on vous apprenait la base de la danse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [87%] :\r\nOui en fait on on apprenait le le classique, c'\u00e9tait une \u00e9cole classique, donc il y avait ces petits cours pour d\u00e9butants, pas de gar\u00e7ons, donc c'\u00e9tait le seul donc \u00e7a peut \u00e0 la fois impressionn\u00e9 en m\u00eame temps c'est formidable, il y a plein de femmes qui s'occupe de de vous et qui m'expliquer d\u00e8s que j'\u00e9tais paum\u00e9, donc j'avais vraiment plein de professeur et tr\u00e8s vite, en fait, j'ai eu envie d'chor\u00e9graphie et je me suis tiens si je transforme ce que je cherche sur mes toiles en peinture avec de la chor\u00e9graphie avec des corps en mouvement, en fait, voil\u00e0 j'ai transform\u00e9 ce qui m'a inspir\u00e9 en fait sur la toile et le mettre un peu \u00e0 la verticale et de voir un peu avec des corps dansant, j'ai commenc\u00e9 comme \u00e7a, en plus \u00e7a chor\u00e9graphi\u00e9 et j'ai essay\u00e9 aussi de limiter les danseuses, j'ai gagn\u00e9 un concours, du coup, voil\u00e0, je ne tiens \u00e7a devient s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [86%] :\r\nQu'est -ce qui dans ces corps qui bouge dans cette transpiration \u00e9galement et vous avez une mani\u00e8re de de montrer le le corps f\u00e9minin qui je dois le dire que suscite le d\u00e9sir : montrer le corps f\u00e9minin dans sa beaut\u00e9 qu'est -ce qui dans ce mouvement -l\u00e0 vous attir\u00e9 plus que le dessin ou que la peinture, Jean-Claude Gallotta. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [91%] :\r\nJe pense quand m\u00eame que c'\u00e9tait l'id\u00e9e du corps, c'est vrai que j'\u00e9tais assez dou\u00e9e corporellement, je pense que je l'aurais pas fait si j'avais pas cette pratique, ce que j'aimais bien d\u00e9conn\u00e9 avec mon corps, je sais que je faisais des petites performances comme \u00e7a ou ou pour amuser les copains, donc le le mais en m\u00eame temps j'ai, j'\u00e9tais pas tr\u00e8s sportif, je n'ai pas la discipline du corps mais je pouvais imiter des communiqu\u00e9s, des choses comme \u00e7a, donc je j'avais d\u00e9j\u00e0 une capacit\u00e9 \u00e0 \u00e0 bouger mon corps se je c'est pour \u00e7a que je suis rest\u00e9 autrement tr\u00e8s vite on est on est rebut\u00e9 par sa ce que le le le corps, c'est une chose compliqu\u00e9e \u00e0 agir, et je vois bien avec des amis, tout \u00e7a, on sent que c'est pas leur truc, m\u00eame si son cr\u00e9ateur il y a vraiment une barri\u00e8re, donc cette facilit\u00e9 l\u00e0 m'a permis en fait de, de, d'essayer de comprendre les autres corps. \r\nEt aussi de de me dire comment je peux raconter quelque chose presque th\u00e9\u00e2trale, cin\u00e9matographique, avec les corps ce que j'aimais, en fait, dans la litt\u00e9rature, mais aussi dans les images, c'est comment raconter le corps c'est pas tellement la danse, en fait c'\u00e9tait des histoires de corps, des petites histoires comme \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s intime, \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9ressait beaucoup, et d'ailleurs, au d\u00e9but, c'est des ateliers, des, des, des rapports \u00e0 l'autre, inventer des petites situations, c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resser et puis apr\u00e8s on apprenant la danse je transformer \u00e7a avec les la technique, on va dire de de la danse, mais j'aurais pu rester sur la performance comme \u00e7a de de po\u00e9sie du corps, c'est ce qui m'int\u00e9resser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [88%] :\r\nVous aviez 22 ans, quand vous avez commenc\u00e9 \u00e0 prendre des cours de danse est -ce que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 discipliner votre corps Jean-Claude directeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [86%] :\r\nBen bizarrement difficilement parce que m\u00eame si j'\u00e9tais dou\u00e9e pour le mouvement sur j'ai dit que pas de capacit\u00e9 comme \u00e7a de souplesse qui \u00e9tait chez les danseuses, donc \u00e7a c'\u00e9tait difficile et puis aussi toute la technique classique, c'est quand m\u00eame compliqu\u00e9, donc j'ai essay\u00e9 mais j'ai arriv\u00e9 difficilement, mais j'ai appris, en fait, je connais tous les codes, \u00e7a c'\u00e9tait pas mal, quand je suis all\u00e9 \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris, je pouvais leur expliquer ce que je voulais exactement je je connaissais une partition en fait chor\u00e9graphique, mais je suis pas arriv\u00e9 vraiment \u00e0 \u00eatre au top de la danse classique, du coup, au d\u00e9but, malheureuse, j'ai invent\u00e9 mes propres gestes pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:05) [88%] :\r\nFaut pas \u00eatre triste et qu'on parle du Style et Gallotta suppose que vous le savez et votre marque de de fabrique, c'est des tous petits pas des tous petits pas qui en apparence sont d\u00e9sorganis\u00e9s et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la danse classique, je me suis laiss\u00e9 dire que vous \u00e9tiez aussi int\u00e9ress\u00e9 par le monde des claquettes est -ce que ce Style Gallotta il vient peut-\u00eatre de quelque chose de plus populaires comme les claquettes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [90%] :\r\nEn fait, les claquettes, c'\u00e9tait au d\u00e9but quand on m'a propos\u00e9 de prendre des cours de danse, je me suis dit mais c'est pas pour moi en plus se se mettre en collant pour un gar\u00e7on, c'est toujours un peu g\u00eanant formait une coquille en fait c'est c'est assez troublant et du coup, j'ai dit : ben est -ce qu'on peut faire quelque chose, on garde le pantalon et les chaussures et les profs m'ont dit : ben toujours des claquettes, donc j'ai commenc\u00e9 comme \u00e7a, en fait c'est pour simplifier mon rapport au corps, alors c'est vrai que j'avais un peu le sens du rythme, c'\u00e9tait bien aussi, mais je pense que les petits gestes, c'est aussi mon Style un peu cassant comme \u00e7a un peu bizarro\u00efde et puis aussi une fa\u00e7on de, un peu comme un chanteur qui a pas une grande voix d'op\u00e9ra, mais qui a une voix un peu cass\u00e9e, donc moi j'avais une danse un peu cass\u00e9 j'ai j'ai invent\u00e9 un enfin un Style, mais encore une fois, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quelque chose pour moi en marge parce que j'arrivais pas \u00e0 faire cette danse classique et comme il y avait justement un d\u00e9tournement politique je veux dire sur la danse dans les ann\u00e9es 80 et j'en avais marre de voir du n\u00e9o- classique finalement cette marginalit\u00e9 l\u00e0 elle a \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressante, du coup, \u00e7a m'a donn\u00e9 confiance et j'ai approfondi, en fait, ce Style avec d'autres danseurs et c'est devenu vraiment un langage avec toute une for\u00eat de chez geste tr\u00e8s tr\u00e8s singulier, mais aussi avec des des lenteurs faites c'est pas simplement \u00e0 \u00e0 la saccade j'essaie d'imaginer un peu comme un vocabulaire au fond de de le multiplier, de l'amplifier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:00) [87%] :\r\nUn vocabulaire qui parce que vous \u00eates aussi form\u00e9 entre 1976 1978 \u00e0 New-York aupr\u00e8s de mort, ce qui n'Cunningham qui lui on conna\u00eet son go\u00fbt pour la ligne pure pour le le geste qui porte loin et vous vous arriviez avec votre d\u00e9marche plus briser comment est -ce que la jonction entre 2 styles aussi antagonistes \u00e0 puisse faire dans votre danse dans vos chor\u00e9graphie Jean-Claude Gallotta. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:23) [86%] :\r\nAlors c'est assez touffu de la pens\u00e9e autour de Cunningham, il y aurait beaucoup de r\u00e9ponses, j'envoie de la aujourd'hui, c'\u00e9tait il y a 2 pistes, il y a, il y a, Cunningham le penseur, certes c'est quelqu'un qui d\u00e9veloppe la cr\u00e9ativit\u00e9 chez l'autre, m\u00eame si on va pas faire son Style, je pense qu'il est, c'\u00e9tait quelqu'un qui dynamise la cr\u00e9ation donc \u00e7a c'\u00e9tait formidable, il m'a donn\u00e9 ce flux l\u00e0 et la 2\u00e8me chose justement qu'on qu'on voit peut-\u00eatre pas beaucoup, c'est que Cunningham, il est double il y a, lui, dans sa danse qui \u00e9tait animal bizarrement qui pourrait ressembler \u00e0 la mienne, il y a, il y a ce c\u00f4t\u00e9 \u00e9trange instinctif et puis en tant chor\u00e9graphe quand ils regardent c'\u00e9tait c'est un cosmos s'en fait la sc\u00e8ne et l\u00e0, il va faire des lignes pures avec ses danseurs et il va pas les faire danser comme lui danser en fait donc il il est il est \u00e0 la fois danseurs et chor\u00e9graphes et \u00e7a j'ai bien compris parce que je sens bien \u00e7a quand tendance soi -m\u00eame, on a une autre un autre instinct et puis quand on doit dessiner, on a un architecte, on a des, des lignes plus pur et de temps en temps, moi j'essaie de m\u00e9langer les 2 d'aller justement dans cette double personnalit\u00e9, pour une fois que j'avais les lignes pures de d'introduire aussi cette cadence un peu bizarro\u00efde du danseur et ce qu'il a vu votre travail h\u00e9 oui, bizarrement, il a vu, il l'a vu \u00e0 Ch\u00e2teauvallon, je me souviens on sait d\u00e8s le d\u00e9but du du festival, il y avait un festival de danses formidable dans le dans les ann\u00e9es 80 et ben on on \u00e9tait invit\u00e9 ensemble, donc on a m\u00eame fait une une conf\u00e9rence de presse, donc moi j'\u00e9tais tr\u00e8s intimid\u00e9, puisque je le congratuler beaucoup \u00e7a le g\u00eanait beaucoup aussi si il avait pas trop trop ces honneurs, ce qui \u00e9tait important pour moi, c'\u00e9tait le de lui rendre hommage, \u00e0 lui de de lui dire, vraiment tout, tout ce qu'il avait apport\u00e9 tout ce que j'ai fait aussi bizarrement quand on est \u00e0 New York l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est un dr\u00f4le de hasard puisque on on \u00e0 New York dans un festival, il \u00e9tait en train de mourir et je laiss\u00e9 une lettre en fait qui rappelle un peu tout ce que je dis l\u00e0 et je sais pas si. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:59) [89%] :\r\nC'est un spectacle qui se fonde sur l'album de Serge Gainsbourg, qui l'a enregistr\u00e9e en 1976 autour d'un d'un fait divers tragique et pourtant qui comporte une certaine absurdit\u00e9 ironique : c'est l'histoire de cette shampouineuse qui s'\u00e9tait tu\u00e9 \u00e0 coups d'extincteur par son amant parce qu'elle le trompait avec des rockers qu'est -ce qui dans cette histoire vous Jean-Claude Gallotta vous a s\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:24) [86%] :\r\nBen, c'\u00e9tait d'abord Gainsbourg en fait ce que j'aime bien ce qu'il \u00e9crit : J'aime bien ce qu'il \u00e9tait seulement \u00e0 la fois, peintres, cin\u00e9astes, bon certes on conna\u00eet son c\u00f4t\u00e9 provocateur, mais \u00e7a c'est vraiment un grand po\u00e8te, il a, il a un truc unique et \u00e0 la limite, j'allais dire, peu importe qui raconte l'histoire, c'est c'est son univers qui m'int\u00e9ressait d'ailleurs je j'avais pas tr\u00e8s bien compris l'histoire parce qu'elle est all\u00e9e quand on l'\u00e9coute, \u00e0 moiti\u00e9, c'est assez po\u00e9tique, donc, et c'est quand je l'\u00e9lu vraiment que j'ai compris les mots que j'ai compris toute l'histoire, voil\u00e0, donc c'\u00e9tait plus la musicalit\u00e9, l\u00e0, l'\u00e9nergie qui avaient, dans, dans, dans, dans cette aventure -l\u00e0 qui m'int\u00e9ressait, et apr\u00e8s je me suis dit bon ben ali, on va s'atteler \u00e0 toutes les les \u00e9tapes pourquoi elle fait \u00e7a qu'est -ce qui se passe, donc apr\u00e8s on a on analyse le texte mais il fallait que je reste quand m\u00eame suggestif, ce qui, avec la danse, on peut pas, on n'est pas au th\u00e9\u00e2tre, donc je je dois pas voil\u00e0 illustr\u00e9 on, on, on doit garder un entre 2, en fait, faut pas trop s'\u00e9loigner pas trop \u00eatre abstrait parce que je pense qu'on trahit un peu l'oeuvre enfin tout casse comme \u00e7a que je le vois et il faut pas trop non plus appuy\u00e9, donc voil\u00e0, c'est un peu ce ce jeu- l\u00e0, j'ai essay\u00e9 de faire avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:42) [84%] :\r\nAvec 8 pieds avec une un autre grand nom Jean fran\u00e7ais ce qui Alain Bashung, parce que la bande- son de l'homme \u00e0 la t\u00eate de chou votre spectacle Jean-Claude Yalta, ce n'est pas la bande- son, ce n'est pas le disque qui enregistre et Serge Gainsbourg, mais c'est une bande- son qui a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement refaite sur la musique, Gainsbourg, le texte de Serge Gainsbourg par Alain Bashung, comment vous est venu ce qui dit comment vous est venue l'envie de faire daja r\u00e9arranger toutes les musiques de Serge Gainsbourg, et puis par Alain Bashung et ensuite de la faire chanter par la Bashung. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:15) [86%] :\r\nAlors pour Jean-Marc Ganascia quel producteur pour lui c'\u00e9tait important qu'on puisse se refaire toute une musique qui tiennent une heure et quart, une heure et demie pour un point spectacle sous ce que ne faisaient pas le le disque mais je vais demander s'il avait des droits imm\u00e9diate Soliman pour pouvoir \u00e9tendent les musiques, y avait pas de probl\u00e8me, donc voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait le le 1er Challenge apr\u00e8s il m'a dit mais il faut que quelqu'un l'Euro et et refasse la musique et alors on on avait d\u00e9j\u00e0 eu un contact avec Alain Bashung, quand il \u00e9tait venu \u00e0 Grenoble pour inaugurer la Maison de la culture, il avait fait un concert et il m'avait demand\u00e9 d\u00e9j\u00e0 de faire de la chor\u00e9graphie dans dans ce concert l\u00e0 alors c'\u00e9tait super et en fait je pouvais pas parce que je faisais un autre Texaco si pour le l'ouverture et on \u00e9tait tristes ou les 2, et du coup c'est rest\u00e9 un peu comme \u00e7a une chose ouverte et le quant j'ai eu ce projet tr\u00e8s vite j'ai dit : ben il faut faut que j'aille le voir et tr\u00e8s vite, il a accept\u00e9 en fait donc pour lui et la t\u00eate et archives vers\u00e9es, il a dit d'accord, on peut se Gainsbourg, \u00e7a m'int\u00e9resse, mais il m'a dit, faut tout de suite que je je fasse une maquette pour que tu vois si \u00e7a va, c'est si si ma voix va bien, il y avait d\u00e9clar\u00e9 zone en fait, ils ont fait un arrangement assez rapidement sur ordinateur pour les musiques qui me demander en fait ce que je voulais, \u00e0 peu pr\u00e8s les les th\u00e8mes, le temps aussi, combien de temps telle morceau pour allonger pour retrouver une demande un peu une sorte de maquettes, donc voil\u00e0, on a, on a un peu construit \u00e7a, ils m'ont propos\u00e9 cette maquette s'est trouv\u00e9e formidable, alors que c'\u00e9tait fait sur ordinateur, mais sa voix c'est c'est la voix qu'on entend en fait parce que, \u00e0 l'origine, il devait la chanter sur sc\u00e8ne, donc il l'a fait vraiment pour moi comme \u00e7a comme une une petite maquette de de travail sans savoir justement qu'il allait \u00eatre malade puis dispara\u00eetre et nous, de nous donner ce ce testament fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:08) [88%] :\r\nEt il reste une trace d'Alain Bashung, en plus de sa voix que l'on entend durant le spectacle, c'est une chaise vide, c'est une chaise vide \u00e0 laquelle aurait d\u00fb s'asseoir, Alain Bashung durant chaque repr\u00e9sentation pour interpr\u00e9ter le texte de Serge Gainsbourg, pourquoi est -ce que c'\u00e9tait tellement important pour vous apr\u00e8s la mort d'Alain Bashung, de conserver cette race -l\u00e0 pourquoi est -ce que sa voix tellement forte, tellement puissante ne suffisait pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:37) [87%] :\r\nEn fait, donc il m'avait demand\u00e9 de pouvoir se d\u00e9placer, donc on a imagin\u00e9 cette chaise \u00e0 roulettes qui pas une chasse de paralytique c'est une chaise de bureau et pour qu'il puisse \u00e0 la fois \u00eatre pr\u00e8s de ses musiciens et puis de temps en temps, pouvoir \u00eatre d\u00e9plac\u00e9s ou se d\u00e9placer, et puis c'\u00e9tait un un objet qui allait bien avec l'histoire, \u00e7a pourrait \u00eatre le fauteuil chez le chez le coiffeur, \u00e7a peut \u00eatre une voiture quand il va dans la bo\u00eete de nuit, \u00e7a pouvait \u00eatre aussi l'endroit o\u00f9 il regardait Marilou se masturber \u00e7a parce qu'il parle du fauteuil, \u00e7a pouvait \u00eatre aussi le lieu o\u00f9 ils regardent discr\u00e8tement Mariluz faire prendre part de de rockeur voil\u00e0, elle \u00e9tait vraiment assez symbolique donc Alain \u00e9tait super contents de cette id\u00e9e, en plus, il pouvait faire une sorte de travelling puisque il faisait marcher les pieds du coup la la chaise rouler avec lui, donc elle \u00e9tait formidable et puis quant il a pas pu faire le spectacle donc, petite parenth\u00e8se, moi je voulais tout arr\u00eater et c'est lui qui m'a exhort\u00e9 \u00e0 \u00e0 le faire, ce qui m'a dit non, non, la bande- son, vraiment je j'ai travaill\u00e9 avec Denis Clavier va \u00eatre super continue et son souhait c'\u00e9tait de venir voir le spectacle donc voil\u00e0 et pour, c'\u00e9tait l'id\u00e9e donc il m'avait transmis le le le flambeau du coup ne sachant que faire j'avais d\u00e9j\u00e0 toute la chor\u00e9graphie avec lui sur la chaise donc pour comprendre cette chor\u00e9graphie, j'ai dit bon ben on on va faire comme s'il \u00e9tait l\u00e0, donc on remet la chaise parce que c'\u00e9tait tout ce que j'avais pr\u00e9vu et puis pour cet essai, en fait, je me suis dit mais c'est formidable de de voir \u00e7a au fond de de l'utiliser comme s'il \u00e9tait l\u00e0, alors que pour moi c'\u00e9tait vraiment pour l'enlever, en fait, c'\u00e9tait au pas un essai, c'est un essai et puis du coup j'ai j'ai j'ai vu \u00e7a, j'aime, c'est extraordinaire, et puis les les danseurs tout \u00e0 coup se mettait \u00e0 sa place que il fallait \u00e7a, il fallait qu'on soit \u00e0 la fois en hommage, mais pas trop respectueux que \u00e7a devienne pas le le tombeau alors hein, je pense en plus avec l'\u00e9motion, tout \u00e7a, tout ce qu'on sait le souvenir, mais de temps en temps, les danseurs jouent avec qui vont sur la chaise, enfin, ils ont, ils ont pas de probl\u00e8mes comme les enfants qui jouent avec la mort aussi, hein, et du coup, voil\u00e0, je me suis dit ben \u00e7a fait d'une Pierre 2 coups, \u00e0 la fois moi la chor\u00e9graphie, elle est \u00e9crite comme \u00e7a et puis \u00e7a, \u00e7a fait un petit hommage \u00e0 Alain Bashung, qui ne semblait pas trop appuy\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:56) [88%] :\r\nNon plus que la mort est pr\u00e9sente dans dans le dans le spectacle lui- m\u00eame puisqu'il s'agit de la mort de de Marilou apr\u00e8s un an, \u00e7a fait un an que vous avez cr\u00e9\u00e9 l'homme \u00e0 la t\u00eate de chou, il y a un peu plus d'un an est -ce que cette chaise pour vous lorsque vous regardez le spectacle aujourd'hui a chang\u00e9 de signification. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:14) [87%] :\r\nNon, bizarrement des qu'on remet le le spectacle parce que, au d\u00e9but, c'est tr\u00e8s difficile, tout le monde pleurait parce que \u00e7a, chaque fois qu'on entendait sa voix, \u00e7a nous le rappeler, c'est les souvenirs, les contacts avec lui maintenant, on a, on a un peu plus de, de, de, du coup on, on, on l'accepte, alors on on pleure un peu moins quand on \u00e9coute mais \u00e7a nous \u00e9meut toujours et et chaque fois, les danseurs, parce que l'ouverture, en fait, c'est vraiment la chaise qui est abandonn\u00e9e comme si Alain \u00e9tait partis la veille pour la fin de la r\u00e9p\u00e8te donc le le 1er danseur arrive la remet debout et d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 \u00e7a est, il est l\u00e0, et, et, du coup, les danseurs dans le 1er tableau arrive tous comme des anges en fait devant devant cette chaise que c'\u00e9tait ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu, lui, il \u00e9tait l\u00e0, sur la chaise comme le le le h\u00e9ros qui se rappelle donc qu'il est fou qui est dans l'asile qui est meurtri et il va faire ce Flashback donc d\u00e9j\u00e0 dans l'histoire, il y a, il y avait \u00e7a et puis l\u00e0, il dispara\u00eet donc les, les, les, les danseurs reviennent donc c'est \u00e0 la fois le personnage et Alain Bashung, qui ont Romain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:23) [72%] :\r\nOui, alors qu'actuellement, parce que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:47) [76%] :\r\nJ'ai voulu finir la majorit\u00e9 les ressorts du peuple, je commence dans le Bled, et pour cause d'alliance traditionnelle sur les plaques sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:04) [79%] :\r\nCe spectacle parce que vous vous \u00eates fait conna\u00eetre que vous Gallotta c'est Ulysse, un grand absent, aussi, j'ai le sentiment qu'ne vote, th\u00e8me de pr\u00e9dilection, il y a, je dirais, en tout cas 4 mai un d\u00e9tenu un de vos th\u00e8mes de pr\u00e9dilection, c'est l'absence le d\u00e9pouillement qu'est -ce que vous cherchez dans le vide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:22) [87%] :\r\nAlors je sais pas tr\u00e8s bien que je le cherche, oui, mais peut-\u00eatre si j'analyse un peu, je ne peux me dire que c'est vrai que toute fa\u00e7on on on va vers le trou noir vers le vide et comment dans, dans, dans cette chute, en fait on on arrive quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 jouer \u00e0 \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent assez mais encore un peu \u00e0 avoir de l'humour tout en chutant donc voil\u00e0 je, je, j'ai impression que mon mon personnage de danseurs est, il est en train de d'\u00eatre atteint AP comme \u00e7a par vide mais en m\u00eame temps, il s'amuse \u00e0 faire toutes les choses qu'il a pas eu le temps de faire dans la vie, donc a tous les sentiments, une derni\u00e8re fois donc bien peu \u00e7a il y a un peu d\u00e9sespoir et beaucoup de positif aussi, puisqu'il s'amuse avec cette chute, et puis aussi la danse permet peut-\u00eatre encore plus \u00e7a parce que l'on n'est pas oblig\u00e9 de vraiment raconter les choses mais en m\u00eame temps on est, on n'est pas Evanescence qu'encore il est l\u00e0, pr\u00e9sent avec toute son histoire, danseur, m\u00eame si c'est un personnage, il y a tout son v\u00e9cu l\u00e0 je pense que le le public le sang m\u00eame si on comprend pas donc l'impression que la danse, elle est assez favorisant pour parler de de la trace de tout ce qu'on fait pas m\u00eame, tous les gestes au fond quotidien tout ce qu'on fait dans, dans, dans la vie, tout ce que les gens font mais ils se rendent pas compte qu'chor\u00e9graphique qui parce que tout \u00e7a s'en va, quelque part dans ce vide cosmique et donc moi je suis un peu \u00e0 l'\u00e9coute avec mes antennes et je sais de choper en fait toutes ces traces tous ces abandons et les danseurs, on s'habille de \u00e7a, au fond, peut-\u00eatre qu'on s'habille de de tous ces gestes perdu et on en refabriquer que d'autres pour jouer encore un moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:08) [91%] :\r\nPourquoi la danse ne doit -elle pas parce que c'est ce que j'entends dans vos propos, Jean-Claude Gallotta pourquoi la danse ne doit -elle pas illustr\u00e9 pourquoi doit -elle rester \u00e0 la lisi\u00e8re du figuratif boeufs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:22) [88%] :\r\nMais \u00e7a, c'est mon truc, parce que je pense qu'il y en a qui le font tr\u00e8s bien, moi, j'ai l'impression que c'est un peu impressionniste que c'est l'entre-deux parce que je trouve qu'on est dans un, on est entre leasing Yang toujours en on a de temps en temps de l'abstraction, parce que \u00e7a reste plus ouvert quantit\u00e9 abstrait, chacun peut inventer sa propre histoire n'appuie pas et puis quant on est trop \u00e9loign\u00e9, il faut revenir un petit peu sur le sens j'ai impression que ce soit dans la vie dans la po\u00e9sie, m\u00eame dans l'\u00e9criture, je je je pratiquerai \u00e7a parce que j'aime bien cet entre-deux \u00e7a permet de de garder les 2 mondes comme \u00e7a un peu un peu antagoniste et puis tant tant aller dans l'Ain, aller dans l'autre et je me demande si c'est pas la voie de la po\u00e9sie cirque on comprend pas bien ce qui se passe, mais on ressent parce que oui on on touche quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 ces 2 axes et la danse encore plus parce que on est pas au th\u00e9\u00e2tre, bon, on n'est pas vraiment des personnages et en m\u00eame temps on est pas des mots abstraits, je pense que si j'avais \u00e9t\u00e9 peintre, c'est peut-\u00eatre la p\u00e9riode justement impressionniste qui m'aurait plu, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois d'avoir une structure et puis tout doucement la la laisser perdre un petit peu comme \u00e7a, dans, dans, dans un flou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:36) [85%] :\r\nEst -ce que c'est pour garder un certain myst\u00e8re sur un \u00e9l\u00e9ment du monde que vous prenez et que vous montrez \u00e0 des spectateurs un myst\u00e8re qui est, en fait, dit le monde \u00e9tait et m\u00eame si on a le sentiment de ma\u00eetriser, il garde c'\u00e9tait passeur et d'une certaine mani\u00e8re une insondable IT. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:52) [89%] :\r\nOui c'est, c'est s\u00fbrement \u00e7a, je pense que c'est les c'est ce il faut \u00e0 la fois garder un myst\u00e8re, \u00e7a permet \u00e0 l'autre, d'imaginer de, de, de d\u00e9velopper son flux, je pense que tout le monde \u00e0 \u00e0 ce flux cr\u00e9atif mais on le, on le sonde pas et on a trop d'chose \u00e0 faire, du coup on on perd cette intuition et donc c'est ce monde du r\u00eave de de la magie des choses fantasque qui nous trouble la nuit en fait et en m\u00eame temps, il faut un peu s'en \u00e9loigner pour dire : tout existe, il faut pas trop s'\u00e9loigner parce que si on s'\u00e9loigne trop les gens ne comprennent plus rien et si on donne trop, du coup, on a l'impression, on peut b\u00e2iller parce qu'on comprend tout, on s'ennuie en fait donc le minist\u00e8re garde toujours une une fonction cr\u00e9atrice, on est oblig\u00e9 d'inventer parce qu'on se dit est -ce qu'on a bien compris \u00e7a que on reste en \u00e9veil voil\u00e0 autrement base c'est la soci\u00e9t\u00e9 de consommation, d\u00e8s qu'on est gav\u00e9 on on r\u00e9fl\u00e9chit plus, on on n'a plus d'action, donc je pense que c'est cet entre-deux permet ce cette tension. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:58) [88%] :\r\nLe 12 avril 2011, vous allez cr\u00e9er un solo qui s'appelle faut qu'je danse si si si si, je vous le dis, vous avez Lundbeck je crois, d'apr\u00e8s ce que j'ai, j'ai cru comprendre, c'est que vous n'aviez plus fait Toulouse depuis 1983 qu'est -ce qui aujourd'hui vous donne envie de retourner sur sc\u00e8ne seul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:20) [86%] :\r\nC'est vrai que les les les solos, je les faisais dans les spectacle, j'avais toujours des des petits mouvements prot\u00e9g\u00e9 par les danseurs donc trouver ces perles et petits oublions comme \u00e7a, de l\u00e0, c'est un peu un dialogue avec le th\u00e9\u00e2tre de la ville puisqu'on on on remonterait Chlo\u00e9, une pi\u00e8ce qu'on a cr\u00e9\u00e9 en 82 danser justement avec Mathilde avec Pascal, c'est un trio avec le piano d'Henry Torgue et on n'a jamais repris cette pi\u00e8ce, donc l\u00e0 c'est c'est un petit \u00e9v\u00e9nement pour nous en tout cas, parce que on n'arrivait jamais \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la reprend donc l\u00e0 d'autres danseurs vont pour la danser et c'est vrai que on se disait, peut-\u00eatre que c'est bien de faire une sorte de d'introduction \u00e0 ce trio, et donc je en fait je vais \u00e0 la fois dans\u00e9 et racont\u00e9 ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 pour moi \u00e0 cette \u00e9poque, c'est un peu, je me souviens en fait chor\u00e9graphique non, voil\u00e0, c'est \u00e7a, j'ai trouv\u00e9 un angle int\u00e9ressant pour pouvoir refaire un sol autrement, c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9ressait pas trop, je pr\u00e9f\u00e8re faire le troublion avec les danseurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:23) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le chor\u00e9graphe fran\u00e7ais Jean-Claude Gallotta au micro de Marc Berman et comme il est expliqu\u00e9 il y a un instant, \u00e0 d\u00e9couvrir en avril 2011, ce sera la cr\u00e9ation de son prochain solo qui s'appelle font que je danse et ce sera la 1\u00e8re fois depuis 27 ans que Jean-Claude quel retourne sur les planches en solo ce portrait a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par Bruno s\u00e9rie encore un mot pour vous dire que demain on fera mieux connaissance avec le fabuleux Pierrette exquis et clowns musiciens dessinateurs mais qui a aussi tourn\u00e9 de de tr\u00e8s nombreux films dans les ann\u00e9es 60 il \u00e9tait r\u00e9cemment au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne pour musique papillon, un spectacle qui m\u00e8ne, qui m\u00eale du clown et du music-hall et ses rafales qui nous offre son portrait pour demain et puis jeudi, ce sera le tour de la talentueuse et chaleureuse, chanteuse lyrique et Brigitte Hool voil\u00e0 c'est la fin, dare-dare, on vous souhaite une tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 l'espace \u00e0 l'\u00e9coute d'espace de Mercier, elle vise Nussbaum et de. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "id": "7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "name": "Dare-Dare"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Stalder, Dominique", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Berman, Marc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gallotta, Jean-Claude", "role": "chor\u00e9graphe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC5928F5-12E1-4B67-BB32-B092FF7A1781", "internalArchiveId": "DC5928F5-12E1-4B67-BB32-B092FF7A1781", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le \"Best of\" 2010 (7/10)", "publicationDate": "2010-12-28T00:00:00Z", "durationSec": 2969, "genres": ["Parl\u00e9 divers"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-11T04:39:53Z", "speechToTexts": ["11.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [82%] :\r\nDonc le bon 1000 demandeurs comme vous connaissez -vous l'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [87%] :\r\nFlashback sur les meilleurs moments de d\u00e9codeurs de l'ann\u00e9e, m\u00eame un petit peu plus loin d'ailleurs, j'ai une croustillante brass\u00e9es de jeunes dont je retire sans plus attendre un portrait un portrait chanter du chanteur, polar sign\u00e9 Didier Gendreau s'\u00e9tait il y a grosso-modo une ann\u00e9e en janvier 2010 \u00e0 Cossonay quoi lorsque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [76%] :\r\nPour la moi je ne connais moins. \r\nTout ce que je sais c'est de toi. \r\nC'est que du Champ-de-Mars voil\u00e0. \r\nOui voil\u00e0. \r\nEst -ce que c'est que ce nom -l\u00e0. \r\nIl n'y a qu'un Genevois. \r\nPour \u00e7a peut \u00e9cole \u00e7a pour art. \r\nLes pirates r\u00e9duire voil\u00e0 c'est une tendance oui les rimes avec guitare et pas se contenter ici, \u00e7a para\u00eet une folie des doigts crisp\u00e9s je trie, je pense \u00e0 toi l'Irlande est \u00e0 moiti\u00e9, le chanteur et migrer Ken diff\u00e9rent Les Fran\u00e7ais sont demand\u00e9s papier. \r\nVoil\u00e0. \r\n\u00e7a rime avec. \r\nTout comme avec le Panama. \r\nCoureur de fond, c'est donc on a. \r\nVoil\u00e0. \r\nMoi, je ne suis pas polar. \r\nCe bazar. \r\nTu sais quoi, j'en ai marre. \r\nPour la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [100%] :\r\nEncore une chanson allez hop. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:30) [76%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:38) [73%] :\r\nC'est-\u00e0-dire 6. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:02:42) [62%] :\r\nJe top. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:42) [84%] :\r\nPar le temps, comme dans les ouragans, on a raison de mettre, pour prot\u00e9ger ses. \r\nL'hiver quand il fait froid, ajoutons aussi des gu\u00eatre mais quand tu perds et quand on sait pas tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant, \u00e7a fait rire et dans l'\u00e9trange retenue \u00e9tant donn\u00e9 sur la t\u00eate lorsque tu pose nue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:26) [78%] :\r\nBarton est bonne, parfois je vais me d\u00e9p\u00eacher pour arriver 1er et j'arrivais 2\u00e8me j'\u00e9tais d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 m\u00eame Elf a chang\u00e9 vraiment c'est dommage alors le leur, demain j'essayais alors d'arriver le 1er mais cette robe Lacordaire j'aimerais ce qui s'est pass\u00e9 sur arriv\u00e9 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:06) [62%] :\r\nT\u00e9l\u00e9rama sur des barils de bonbons ce. \r\nPasser des nuits blanches, voil\u00e0 c'est \u00e7a, tout se redresse un peu, \u00e7a induit \u00e0 et sur des bon \u00e7a saluait enfant devant avec. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:04:26) [60%] :\r\nMaladie violoncelle m\u00eame la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:39) [84%] :\r\nAh oui, et au d\u00e9part de Jean canadienne et quand il faisait froid, nous n'avions pas de quoi nourrir la Jamy. \r\nNous n'\u00e9tions, celui de l'ann\u00e9e, mais si les th\u00e8mes dit il ne 2 journ\u00e9es, il y a nos choses sous la couette, je ne faisais la Mouette \u00e0 la et nous \u00e7a Mios derni\u00e8re entour\u00e9 de mentir. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:05:12) [64%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:37) [66%] :\r\nSur ce, de sketches Thierry Roman ce cahier d'une aire d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:42) [79%] :\r\nBonjour monsieur, bonjour monsieur, vous d\u00e9sirez rien mais un certain bien je n'ai rien \u00e0 vendre alors voir Monsieur Hollande, monsieur, attendez, attendez, oui, vous devriez me demander quelque chose \u00e0 propos des machines Chambon imagine jambon oui mais je ne sais m\u00eame pas ce que c'est, mais justement, \u00e7a vous permettrait de savoir quel int\u00e9r\u00eat ne n\u00e9gligez jamais la possibilit\u00e9 d'un int\u00e9r\u00eat monsieur la machine comment dites -vous la machine Chambon transparent et dans le sens de charbon oui monsieur fait l'humour respect Monsieur \u00e7a \u00e9t\u00e9 elle avait pas, tranche Monsieur elle peut li\u00e9s, lest\u00e9 d'un jeune policier je ne vois pas, on la voit le plus souvent dans les couloirs d'h\u00f4tel de bon standing, vous voulez parler de ce cylindre \u00e0 cirer les godasses de comme c'est curieux, Jean-Louis, disait hier encore pourquoi cela 16 l'appelle -t-il donc moi je suis toujours bon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:26) [66%] :\r\nIl y a, parce que \u00e7a les regarde la qu'on adore. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:31) [73%] :\r\nAlors vous avez compris, h\u00e9 bien c'est parce que c'est \u00e0 lui qu'on la doit voir c'est \u00e0 lui qu'on la doit oui jambon c'est inventeur \u00e0 Chaumont, de menaces, si si\u00e8ge sacr\u00e9 jambon et voil\u00e0 c'est c'est tout de m\u00eame curieux que vous parlez de ce truc -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:46) [81%] :\r\nC'est vrai, moi m\u00eame je suis surpris, vous \u00eates \u00e9trange, c'est-\u00e0-dire que si l'on vous posait par hasard la question vous auriez d\u00e9sormais la r\u00e9ponse quelle question : pour quelle r\u00e9ponse qu'est -ce que la machine Chambon ah vous pensez vraiment, on ne sait jamais ce merci monsieur donc oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:07) [85%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard bonjour c'est bonjour, merci d'\u00eatre venu, c'est gentil de me remercier, mais c'est plut\u00f4t \u00e0 moi de le faire et pourquoi donc h\u00e9 bien merci de m'avoir invit\u00e9 oh comme c'est gentil ce remerciement me va droit au coeur, je vous en remercie, c'est moi qui vous remercie de me remercier de vous avoir dit merci c'est trop gentil non vous me remercier de vous dire : merci d'avoir remerci\u00e9 comme cet aimable merci d'attendez un instant, merci pourquoi parce que vous avez remercier vous dire merci de m'avoir remerci\u00e9, c'est donc \u00e7a, h\u00e9 bien merci, bon je suis votre Blige mais attention, si vous me remercier de vous avoir dit merci de m\u00e8re Mercier vous avoir dit merci, je ne peux pas faire autrement que de voir Bercy avance je vous en remercie Random urbain devait remercier de nous avoir dit merci de me remercier de vous avoir remerci\u00e9 de m'avoir dit merci mais parce que pourquoi merci \u00e0 vous offrir un caf\u00e9 tr\u00e8s volontiers avec dessus merci merci pourquoi pour le caf\u00e9 et les de sucre et c'est tout, c'est tout, oui, vous me d\u00e9cevez vous d\u00e9\u00e7oit, oui, oui, je vous remercie de me remercier de vous avoir dit merci de merci de nous avoir merci d'avoir dire merci et pas merci merci merci je viens dire merci, oui, mais pour le caf\u00e9, les dessus mais pas pour avoir merci d'avoir merci de nous avoir remercie de m'avoir dit merci de l'avoir remerci\u00e9, je suis d\u00e9sol\u00e9, oui, et moi aussi je vous demander de bien vouloir sortir de chez moi : comment \u00e7a, vous me remercier oui monsieur \u00e0 monsieur pour cet affront : je ne vous remercie pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:47) [86%] :\r\nBernard Lavilliers, je vous l'ai d\u00e9j\u00e0 dit, je le r\u00e9p\u00e8te, il sera en concert \u00e0 La Reina de Gen\u00e8ve l'ann\u00e9e prochaine 11 mai ben oui, bah, c'est quand m\u00eame bien de le savoir assez \u00e0 l'avance \u00e0 et puis roulade arri\u00e8re en revanche avec les d\u00e9codeurs, cette semaine, petite s\u00e9quence animaux entre guillemets ici Lucas Torrent Daniel Rausis s'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:05) [77%] :\r\nBonjour monsieur, c'est pour faire garder mes animaux mais bienvenue monsieur bravo Monsieur, vous avez pouss\u00e9 la bonne porte, bienvenue \u00e0 la ferme, Hector aux horaires la place pour 120000 pensionnaires ne veut 1000 oui et pas un malheureux la ferme Hector Zoheir le paradis sur terre, c'est ce que dit la pancarte au avec la affaire est aux horaires des services \u00e0 se rouler par terre, j'ai vu cela permet aux horaires, vous \u00eates heureux, on est super -ce que je pouvais bien fermer morpions vont s'y plaire dans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:32) [99%] :\r\nPardon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:33) [71%] :\r\nL'affaire Zoheir vous morpions son c'est notre nos meilleurs slogans monsieur n'est pas bien vos ben monsieur la ferme, et 14 horaires vous morpion antique Sarko acariens un service unique au monde, imaginez, vous partez en vacances pour 257 tous ador\u00e9 qui va les nourrir un vote voisinaient pas la v\u00f4tre, seraient les choses, l'affaire n'exon\u00e8re aux parasites sont de la visite, alors vous avez beaucoup de plaisir, maintenant vous \u00eates le 1er, bravant d'un peu bas, alors c'est pas volleyeur de haut et sur le meilleur endroit possible monsieur moi en mode veille sur moi livret m\u00e9dical mon po\u00eale et soyeux, mon oeil \u00e9vite maintenant oui tous mon sang et sucr\u00e9 et \u00e0 titre de test en ce moment m\u00eame, je suis en train d'h\u00e9berger 215 longs \u00e7a au pubis si vous tendez bien l'oreille ce matin ses balles, vous entendez leurs cris de loi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:16) [80%] :\r\nAh mais par pure curiosit\u00e9 un peu suspect morbide disant comment vous faites le transfert des autres donc. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:11:21) [79%] :\r\nC'est tr\u00e8s sain. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:23) [78%] :\r\nOn commence par se met tout nu, oui dans de la Laurence faute non mais si vous voulez, prenons un petit salon pour \u00e7a se met tout nu, on se frotte l'un \u00e0 l'autre, les parasites sautent sur moi, je les bagues c'est bon vous les bagues mais s\u00e9rieusement vous pensez -vous faire des clients mais comment BBVA aujourd'hui plus personne, un parasite la ferme explos\u00e8rent on a le sens des affaires, monsieur, depuis que vous \u00eates entr\u00e9 vous \u00eates entour\u00e9 de 12000 7 millions de paradis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:47) [96%] :\r\nDes papiers prospectus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:56) [88%] :\r\nPascal Vincent autrefois on appelait l'autre \u00e0 Rungis la laryngite de l'otarie oui, appel\u00e9e aussi grippe de l'otarie ou grippe oh. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:08) [72%] :\r\nUn humain atteint de l'autre \u00e0 Rungis \u00e9tait reconnaissable \u00e0 sa fa\u00e7on de tousser, on ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:13) [83%] :\r\nAu point com. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:12:17) [75%] :\r\nDe quoi escale mais qui, apr\u00e8s avoir suscit\u00e9 un abondant \u00e0 la sardine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:25) [80%] :\r\nUn tour en Nouvelle-Z\u00e9lande \u00e0 la recherche de la d\u00e9finition du mot \u00e0 rien \u00e0 voir avec le club je ne vois dont on a parl\u00e9 donc tant 90 que 2 heures face \u00e0 Pierre Kolher. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:36) [77%] :\r\nLa Nouvelle-Z\u00e9lande a une \u00e9quipe de rugby redoutable redout\u00e9 dans le monde du ballon ovale Les all Blacks dans le Champ de guerre et le haka. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:12:45) [74%] :\r\nParfois, il faut aussi que voici, interpr\u00e9t\u00e9 par l'\u00e9quipe d'h\u00e9lico d'ailleurs que les r\u00f4les Blacks craignent par dessus tout. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:52) [70%] :\r\nAttention \u00e7a, il se l\u00e8ve un salaire ou la la la la, \u00e0 tort. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:11) [86%] :\r\nIl y a un c\u00f4t\u00e9 souvent c'est certain, alors attention. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:21) [58%] :\r\nEspoir de type pas, on a beaucoup travaill\u00e9, travailler comme \u00e7a. \r\nIl a \u00e9t\u00e9 mal. \r\nMat\u00e9rialisation voter oui quoi d\u00e9courager si ou non, il vous est recommand\u00e9, pas de l'eau quand m\u00eame point : on a et oui 24, oui, parce qu'autrement, on est vraiment en mesure fran\u00e7aise Henri Didier voix cannabiculteur a augment\u00e9, pourquoi, mais pourquoi nier pour et qui qui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:40) [72%] :\r\nEt l\u00e0, il ne portait un foulard savez Jacques Toubon tout savoir s'pr\u00e9parer la r\u00e9ponse donc lui, il \u00e9tait en transe et puis les enfants et ensuite vont dans la presse de la partition, j'esp\u00e9rais vous propose la r\u00e9pression i0 pas que dans le Jura, que peut esp\u00e9rer difficile comment ah oui, si vous parlez dans le micro, c'est bien aussi, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:56) [86%] :\r\nEt les mecs derri\u00e8re, ils ont 2 fois 40 minutes n'attend voil\u00e0 oui c'est \u00e7a, oui, merci, voil\u00e0 pour le Moa de Nouvelle-Z\u00e9lande oui qui est un gros pays. \r\nDu Style qui Ponnelle aux alentours de 80 kilos mais plut\u00f4t mal avec laquelle les r\u00f4les, non seulement dans leur entra\u00eenement il charge contre du coin, mais quand il se passe l\u00e0- bas, c'est la fameuse Mauroy de 81 kilos et pour ce faire passer le ballon en Pierre, le rugbyman Libre dira \u00e0 moi \u00e0 moi \u00e0 moi, voil\u00e0 c'est \u00e7a, d'o\u00f9 le nom de la bi\u00e8re de Nouvelle-Z\u00e9lande que les b\u00e9liers n'ont toujours pas pu d\u00e9rober. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:32) [63%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, oui, il y a trop de mouton, un PC a fait souffrir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:37) [71%] :\r\n\u00e7a co\u00fbte l'voil\u00e0 qui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:40) [86%] :\r\nOn parle du mois oui mais en Nouvelle-Z\u00e9lande Didier Landreau. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:43) [75%] :\r\nOui, le mois de Nouvelle-Z\u00e9lande et le plus gros oiseau qui ait jamais exist\u00e9, il pourrait atteindre 3 m\u00e8tres 70, une sorte de gros poulet pour 150 personnes oh la la, il \u00e9tait \u00e0 Peter, c'est-\u00e0-dire qu'il ne volait pas, il restait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:58) [56%] :\r\n\u00e0 terre ont perdu partout au moins justice et s'bien y il est pourtant mais oui c'est bien \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:08) [82%] :\r\nIl a disparu, la disparue, chass\u00e9 par les maori pour la nourriture, mais aussi pour se mette ses plumes dans le costume \u00e0 cette r\u00e9gion aussi d'hommage 49 2 mois \u00e9tait l'\u00e9quivalent de 60 de poules vachement rentable mais c'est pas le record, l'oiseau \u00e9l\u00e9phant ou un pilleur Nice qui vit en Afrique qui vivaient en Afrique, en gros of \u00e9quivalent \u00e0 220 de poule face \u00e0 ce qu'il dit mais l'oiseau \u00e9l\u00e9phant trompe \u00e9norm\u00e9ment, il est lui aussi \u00e0 Peter, \u00e0 part les autruches, les oiseaux qui ne volent pas, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cim\u00e9s par l'homme, c'est ce qui les diff\u00e9rencie des poissons, oui, il existe, il y a longtemps, des poissons qui ne nageait pas. \r\nMais ils sont morts noy\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:46) [63%] :\r\nPhilippe les coups mais qu'est -ce qui dit faudrait voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:56) [81%] :\r\nJe suis excusez -moi, vous avez go\u00fbt\u00e9 \u00e0 certains produits liquides du terroir, vous savez, je te dire et que vous \u00eates en manque, c'est le mois le mois en Nouvelle-Z\u00e9lande Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, qu'en dites -vous, alors oui, ben je vais en dire je du bien je regrette d\u00e9j\u00e0 bien avant demain, le mois de Nouvelle-Z\u00e9lande. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:13) [82%] :\r\nC'est un perroquet qui ne parle que de lui, beaucoup de positif m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:19) [84%] :\r\nIl va sans dire qu'il parle de lui en termes \u00e9logieux, c'est cette vantardise, qu'il rend assez insupportable en plus le moral \u00c9tat Perroquet directif, il se prend pour le boss mais bien s\u00fbr personne devait \u00eatre l'employ\u00e9 du mois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:32) [79%] :\r\n\u00e7a \u00e9tait une preuve, il n'est plus qu'un chef d'un. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:37) [79%] :\r\nOui c'est le mot \u00e0 r\u00eave secr\u00e8tement d'\u00eatre un roi, un roi de France et c'est bien normal, le mois de Panska qu'\u00e0 Louis a convaincu. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:17:45) [66%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:46) [85%] :\r\nC'est d'ailleurs pour cette raison qu'il n'a plus toute sa t\u00eate \u00e0 vous d'avant, voil\u00e0 c'est n'importe quoi mais auditeur et toi spectateurs ici pr\u00e9sent, je te le dis \u00e0 toi, cela arrive parfois au fond. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:00) [51%] :\r\nC'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:05) [80%] :\r\nUn 3\u00e8me mot Harry N\u00e9oz\u00e9landais par Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:08) [73%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:09) [75%] :\r\nVous savez que le le mois de Nouvelle-Z\u00e9lande, c'est un mouton, mais c'est un mouton tellement grave, donc ce qui la possible traire les femelles, parce que les piliers de leurs glandes mammaires ne d\u00e9passe pas du gras du ventre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:23) [56%] :\r\n\u00e7a extr\u00eamement emb\u00eatant pour le reste oui avec l'un, l'Expo cette chapelle la t\u00eate pendant 8 donc. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:31) [87%] :\r\nEn plus l'emploi pas la cire chaude pour enlever la laine autour donc. \r\nMais enfin, c'est pas la seule caract\u00e9ristique de ces ch\u00e8res bestioles ces \u00e9normes couches de tissus adipeux exige d'ailleurs un oeil exerc\u00e9 pour diff\u00e9rencier les m\u00e2les des femelles alors l'une des mani\u00e8res, la plus simple pour diff\u00e9rencier femelle d'un mouvement Amal, c'est de l'\u00c9tat et le cr\u00e2ne pour moi \u00e7a a quelque chose de dur sous le gras de la Terre. \r\nLes cornes qui d\u00e9passe pas non plus rien, donc les troupeaux de morale sont tr\u00e8s s\u00e9dentaire, \u00e7a c'est pratique parce qu'ils ont \u00e9galement de la peine \u00e0 se ils ont fouill\u00e9 les jambes elle- m\u00eame \u00e9tant prises dans le grand au moins jusqu'aux genoux, et en ce moment, c'est voir brouter qui ont tripl\u00e9 triplement \u00e7a les emp\u00eache de Stavanger en avant pour et vous pourquoi sont si gracile arrive passe baisser pause beaut\u00e9 ciment je connais hautes herbes les arbitres le dimanche du des trucs faciles \u00e0 brouter du du soja, du tournesol, des ce qui fait qu'augmenter, non leur embonpoint des ol\u00e9agineux alors le mois de Nouvelle-Z\u00e9lande \u00e0 une forme quasiment sph\u00e9rique qui se d\u00e9place en se laissant tomber sur le c\u00f4t\u00e9, c'est assez rigolo comme terrain pas honte, il y a un probl\u00e8me, c'est que \u00e7a fait la laine \u00e0 force de terre de ou alors c'est H\u00e9l\u00e8ne quand et comment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:54) [65%] :\r\nD'\u00eatre parti o\u00f9 venait seulement ici dans en profiter parce que je pense au mari avait lieu bien quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:09) [84%] :\r\nAlors, Yvette vous appelez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:12) [75%] :\r\nC'est plus pr\u00e8s parce que le cordon est absolument tout \u00e0 fait, alors vous avez risqu\u00e9 un commentaire \u00e9voqu\u00e9 parce que \u00e7a serait important, il va \u00eatre toute la Suisse romande donc. \r\nAlors qu'est -ce que vous avez ajout\u00e9 totalement \u00e9tait donn\u00e9 et qu'on soit pas soyez pas l\u00e0 sur la confiserie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:31) [78%] :\r\nJ'ai dit je me demande o\u00f9 il prend ce qu'il dit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:35) [62%] :\r\nVoil\u00e0 la rue t\u00f4t \u00e9logieux comme tout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:40) [84%] :\r\nVoil\u00e0, oui, ce qui para\u00eet dans le dictionnaire madame parce que c'est la v\u00e9rit\u00e9 toute nue qui sont non alors en fait Madame vous connaissez le Maurer, voil\u00e0 l'aide ben bah \u00e7a vient de l\u00e0, voil\u00e0 qui a le le le le mohair c'est la laine feutr\u00e9e qu'on fait avec la avec le point de moi. \r\nEt ceci est bien la preuve que tout ce que j'ai dit \u00e0 juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:11) [82%] :\r\nPour votre info, c'est Didier Gendron, qui donnait la bonne r\u00e9ponse, le mot a un gros oiseau incapable de voler aujourd'hui compl\u00e8tement disparu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:22) [86%] :\r\nOuvre ta bouche, ferme les yeux, c'est le titre pas R\u00e9gine \u00c9douard Baer en droite ligne du spectacle Miam Miam qu'ils joueront au Th\u00e9\u00e2tre de Vevey, vendredi, le 31 d\u00e9cembre oui absolument, 2 repr\u00e9sentations \u00e0 17 heures et 21 heures champagne offert \u00e0 l'issue de la seconde repr\u00e9sentation confie Jean-Baptiste s\u00fbrement s'promet prometteuse aussi toujours \u00e0 la compagnie des Dicos d'or que voici aux prises avec le mot et chez Didier Gendreau Thierry Roma lance. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:49) [84%] :\r\nBonjour, bonjour monsieur, ce qui incite chaque immigr\u00e9 milices Kirsipuu 5 bonjour monsieur R\u00e9mi, donc vous \u00eates candidat \u00e0 l'examen pour l'obtention du permis de conduire, donc pris quelques cours bon non, on n'est pas pass\u00e9 le permet. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:06) [89%] :\r\nBen si, mais j'ai pas pris de court, \u00e7a fait 3 ans que je roule la. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:11) [81%] :\r\nAh, vous roulez sans permis. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:13) [87%] :\r\nBen c'est-\u00e0-dire que j'ai roul\u00e9 dans ma cour tranquille quoi, on va faire cet examen puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:18) [78%] :\r\nBon, bon ben on va envoyer, on va prendre tout droit hein oui alors l\u00e0 vous avez parmi la ceinture alors \u00e7a c'est loin le permis avant de laboratoire, arr\u00eatez -vous puis Baptiste ceinture non excusez -moi, c'est ce c'est dans la cour, je ne m'\u00e9tais pas bon ben on part tomber un voile en prouvant Veszprem hein voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 alors apr\u00e8s on va prendre \u00e0 droite, oui allez pas mal cette bagnole donc l'autre droite s'il vous pla\u00eet, pardon, B\u00e2le, avaient pris \u00e0 gauche, ah oui, \u00e0 droite, j'avais mal compris, mais bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, alors la voil\u00e0 la alors j'ai pas 1000 signaux alors \u00e7a s'\u00e9loigne permis avant de l'avoir ah merde, j'\u00e9tais en train de r\u00e9fl\u00e9chir ou \u00e9tait votre droite ben c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 priori, c'est la m\u00eame que la montre un bon l\u00e0 vous \u00eates \u00e0 53 kilom\u00e8tres heure en ville c'est tol\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:05) [85%] :\r\nAh ouais, l\u00e0 je fais gaffe aux limitations de vitesse. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:08) [91%] :\r\nVoil\u00e0, vous \u00eates toujours en 1\u00e8re alors oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:10) [61%] :\r\nEt la voiture Hegel puissance loin permis avant la loi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:16) [82%] :\r\nUn peu ce que je devais changer de vitesse, passer la 2\u00e8me c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:19) [81%] :\r\nVoil\u00e0, bah la 2\u00e8me vie m\u00eame la 3\u00e8me parce qu'\u00e0 ce rythme l\u00e0, votre bagnole et puis comme c'est mal pas, pouvez vous garer ici Erap Liscano oui voil\u00e0 vous \u00eates sur le trottoir, alors c'est bon, je l'ai ben l\u00e0 o\u00f9 je voulais juste vous avez vous l'avez, vous avez le droit de prendre quelques cours, oui, oui, \u00e7a, les voitures, c'est un peu comme les femmes si vous vous conduisez mal et Ariane permis avant de l'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:47) [64%] :\r\nExcusez -moi, mais on est cin\u00e9phile dans s'histoire c'est quoi \u00c9douard ce vote Cop\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:51) [85%] :\r\nAh ben non, non, je ne connais pas non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:54) [67%] :\r\nAlors, un, j'ai fait juste un amateur de neige avec. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:59) [78%] :\r\nOui, si j'aimerais bien, je vois pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:01) [67%] :\r\nVoil\u00e0, ben j'ai avec les ben elle a bien m\u00e9rit\u00e9 le titre avec le nombre d'\u00e9checs qu'il a commis la mer puis \u00e7a, c'est la loi le permet, avant de l'avoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:16) [73%] :\r\nVoil\u00e0, tiens. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:18) [71%] :\r\nAh bravo la merci beaucoup et au regard des gens d\u00e9ploiement plein s\u00fbrement d\u00e9sol\u00e9, j'ai plus mouchoirs pourtant cet angle mexicaine, c'est obligatoire, toujours avec l'inaction soit \u00e0 prendre pied le pardon. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:30) [81%] :\r\nJ'aimerais garder ce vote pulls mais s\u00e9cr\u00e9tions nasales, vous \u00eates fous, pas du tout, c'est important, mais enfin c'est d\u00e9gueulasse, vous regardez jamais ce qu'il a dans votre mouchoir, donc j'ai plong\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:39) [81%] :\r\nOui, mais enfin de ces cracks et on apprend des choses l\u00e0- dedans arr\u00eat\u00e9 je vomir. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:43) [90%] :\r\nJe vous signale que dans le temps, les m\u00e9decins D\u00e9couvrez des dans les excr\u00e9ments du roi, il est prouv\u00e9 que toutes les s\u00e9cr\u00e9tions humaines sont des signes de bonne mauvaise sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:50) [70%] :\r\n\u00e7a, j'essaye m\u00eame c'est \u00e7a, c'est mon plus les Jobim Monsieur 3 pour Madame Irma Kelly dans une mare de caf\u00e9 ou dans les lignes de la main, monsieur lui lie son avenir dans les \u00e9coulements nasaux si s\u00e9v\u00e8re Gesbert jaune je zone si c'est noir vu l'espoir que l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:06) [71%] :\r\nRemarquez, c'est vrai que le verbe lire et bien choisi, si vous avez r\u00e9colt\u00e9 du glair\u00e9 pr\u00e9f\u00e8re quoi, oui, l'air \u00e9pais Tolsto\u00ef, on laisse tomber laisse qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:16) [78%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:17) [80%] :\r\nComment \u00e7a, monsieur est un gros d\u00e9gueulasse et ce propos Bernard Pivot, votre pilule mais enfin vous voulez aussi mes vieux mouchoirs usag\u00e9s peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:24) [82%] :\r\nAh vous voyez vous les garder, hein, vous \u00eates \u00e9colo, je vois pas le rapport, mais si l'obsession de rien acheter tout sursis cl\u00e9s, on sait jamais ce qu'on peut trouver dans son temps, d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:31) [81%] :\r\nOui, mais pas du tout, je je garde les mouchoirs pas par par nostalgie enfin enfant je je sortais les les crottes de mon nez et les garder sous mon lit avant le dire prendre le lendemain pour partir \u00e0 l'\u00e9cole et mon bon et vous. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:43) [75%] :\r\nMoi, moi, moi, je suis all\u00e9 chez depuis toujours, depuis que mon Simon ouvert les yeux, il m'affirmer que le nez avait quelque chose de sexuel rappelons l'organe g\u00e9nital masculin ne parlez du coup regardant le mouchoir apr\u00e8s \u00eatre mouch\u00e9, c'est comme regarder une course de spermatozo\u00efdes grouillant dans un mouchoir de poche, l'envie de savoir lequel va arriver au bout, untel repoussant un peu allez fiston papa \u00e7a fait de toi, vous \u00eates compl\u00e8tement tar\u00e9e non je suis juif, il donnez -moi votre. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:05) [78%] :\r\nPlus un homme attendez, attendez, l\u00e0 d'accord je vous passe mon plus en \u00e9change vous me donnerez -vous contigent et pourrait faire mal c\u00e9rumen, je veux dire dans votre c\u00e9rumen mais vous \u00eates fou n'a pas du tout cela porte enfin c'est d\u00e9gueulasse, vous le regardez jamais ce qui assurent votre dont il a profit\u00e9 de l'oreille, mais ces craquera mais on apprend les choses maintenant arr\u00eater j'ai vomi, je vous signale que que dans le temps, les m\u00e9decins D\u00e9couvrez des maladies dans les excr\u00e9ments du roi, il est prouv\u00e9 que toutes des s\u00e9cr\u00e9tions humaines sur des signes de bonne moi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:29) [63%] :\r\nOui Monsieur seront avenir maquis dans le marre de caf\u00e9 dans les lignes de la main Monsieur lui sortir les \u00e9coulements nasaux qui vers l'Est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:43) [68%] :\r\nEt j'ai fini l'amateur de jeux d'\u00e9checs, amateur de r\u00e9ussite Marc monnaie m\u00eame quand il chante. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:54) [93%] :\r\nMe dites pas que ce gar\u00e7on \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:58) [86%] :\r\nIls ne vivaient pas comme les autres, c'est tout, pour quelles raisons \u00e9tranges, les gens qui ne sont pas grave. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:10) [80%] :\r\nCar le probl\u00e8me en fait 2 qui avait \u00e9t\u00e9 qu'il n'avait pas trouv\u00e9 tabou et pour quelles raisons \u00e9tranges, les gens qui ne s'assoit pas \u00e7a nous dire \u00e7a ne vous d\u00e9range pas tout, il jouait du piano, peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour eux mais pour moi \u00e7a veut dire beaucoup, \u00e7a veut dire qu'il \u00e9tait et peut-\u00eatre l\u00e0 malgr\u00e9 tout, je souhaite le cas de tous les \u00e0 genoux et les soldats au garde-\u00e0 -vous simplement sur ses 2 pieds, il voulait \u00eatre lui, vous comprenez bien. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:28:50) [98%] :\r\nC'est aussi la crise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:51) [73%] :\r\nEt de 2 points en fait il faisait presque tous debout et quelles raisons \u00e9tranges, des gens qui cuisinent d'Pouy Sadoulaeva en ce salon Mitterrand c'est seulement quand il voulait faire pipi de on vous entend se mettait et pour quelles raisons \u00e9tranges je l'admirais beaucoup \u00e7a, pour \u00e7a, a jou\u00e9 du piano de gauche sur les sur les rythmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:44) [74%] :\r\nYo, sans transition, passons au suspect en s'expliquer \u00e0 Johnny part \u00e0 la monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:51) [87%] :\r\nRespect hausse, membre de l'aspect au SPD et aux soit en anglais, suppression de petits expertise organis\u00e9e, traduit en fran\u00e7ais sous le nom de ou c'est-\u00e0-dire d'organisation pour la suppression des experts jazz donc me direz -vous que se myst\u00e9rieuse organisme h\u00e9 bien l'aspect au \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en novembre 2008 par des t\u00e9l\u00e9spectateurs fatigu\u00e9s de voir \u00e0 peu pr\u00e8s chaque soir sur \u00e0 peu pr\u00e8s chaque cha\u00eene \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame \u00e9pisode des Experts avec Horatio Caine en train de d'arr\u00eater un m\u00e9chant juste en surmontant les lunettes sur le nez, oui avec Alex Goude qui identifie un brigand, retrouvant les restes d'un trou de gruy\u00e8re dans l'art\u00e8re f\u00e9morale d'une basketteuse chinoise, un coup c'est \u00e0 Miami, \u00e0 Manhattan, l'aspect Audi Stop et si on en croit les ant\u00e9c\u00e9dents de l'organisation, elle est capable de parvenir \u00e0 ses fins, souvenez -vous, c'est cette m\u00eame organisation l'aspect qui a d\u00e9mantibul\u00e9, il n'y a pas si longtemps, les vieux grenadiers Bellinzone-Pully c'est elle encore qui s'est attaqu\u00e9 r\u00e9cemment aux Dicos d'or au Congo et au coup de coeur d'Alain Morisod Santiago du Chili, ce groupe parviendra -t-il vraiment \u00e0 faire supprimer les experts \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, Horatio Caine devra -t-il aller bosser chez Optic 2 \u00eeles, ce n'est pas impossible car, pour \u00eatre s\u00fbr de ne jamais rater leur coup, les sp\u00e9l\u00e9os ont pris l'habitude de s'entourer d'experts. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:12) [64%] :\r\nEt en alliance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:19) [88%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:21) [77%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, il y a les chinoiseries avec lesquels on s'amuse \u00e0 imiter la culture chinoise soit tendance en soit en chantant, de m\u00eame il y a les les turcs, on peut entendre et voir dans le bourgeois gentilhomme, de Moli\u00e8re, les espagnols, \u00eatre les Leighton des biens, il y a aussi les z\u00e9l\u00e9s n'y a d'quand on s'amuse \u00e0 faire le le les Grecs dans le dictionnaire de la fantaisie de Arthur Pata pouf ah \u00e7a sent la v\u00e9rit\u00e9, publi\u00e9 aux \u00e9ditions cachette, c'est-\u00e0-dire qu'il est introuvable, le SPO, ce qui est une chanson sp\u00e9ciale dont les rimes doivent toutes \u00eatre en hausse pour nous rappeler ce beau pays de Gr\u00e8ce, et ses \u00eeles sublimes comme par s'Myconos sceptique face et donc je vais vous chanter au sens par exemple oui, bon, selon sa 1\u00e8re fois dans pays aussi sceptique face \u00e0 une tr\u00e8s jolie ville alors je saillant, c'est pas facile, son 1er enfant et j'ai un peu l'Acoss et bosse pour passer la Panoz je veux bien au chien son mais je ne veux pas non tous vos oui bah ce jeu un peu la cause mais bon sport, parce que la panne serait bien aux Chalonnais je. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:35) [69%] :\r\nLe Parlement bonsoir utogrund alors c'est pour \u00e7a, c'est vrai, c'est-\u00e0-dire conception extr\u00eamement bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:45) [88%] :\r\nOn a bien compris que le v\u00f4tre, en tous cas, voici le dernier, celui de Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:50) [83%] :\r\nOr ce que vous avez un bon dentiste toujours Johnny. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:55) [75%] :\r\nOh ben oui, en Suisse, \u00e7a vaut mieux. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:57) [76%] :\r\nParce que moi je cherche \u00e0 changer mon antistress bon et et si possible un culte ras-le-bol, ras-le-bol parce que celui que j'ai actuellement et c'est un type sans face et passionn\u00e9 d'\u00c9gypte ancienne de toutes esp\u00e8ces dans l'Spurs et c'est justement \u00e7a le probl\u00e8me, quand je vais montrer ma nouvelle car il a et a refus\u00e9 de leur boucher, au contraire, il \u00e9tait toute \u00e9mue a fait para\u00eet ressembler \u00e0 s'y m\u00e9prendre \u00e0 l'entr\u00e9e d'un le lait pour justifier aussi le temple davosien Kumasi ah oui invit\u00e9 race \u00e9teinte en plus dans le roc finlandais de jambes Henri rattraper la fraise et j'ai mis \u00e0 creuser les mais dans celle d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour v\u00e9rifier de t\u00eate l'ensemble de ce r\u00f4le du r\u00f4le de l'\u00c9gypte ancienne, on dans ma bouche grande ouverte. \r\nEn et je voulais pas de douleur et de rage j'ai exig\u00e9 qu'il repousse le tout imm\u00e9diatement et ma vie qu'il en \u00e9tait pas question comme \u00e0 bouger appartenait dor\u00e9navant au Patrimoine mondial de l'humanit\u00e9, il y a bien voulu mettre un plombage sur 3, dont seulement 3 ans au fond et n'avaient pas \u00e9t\u00e9 creus\u00e9s -vous qui m'a fait, ils sont pas pleins et les affaires en forme de pyramide ce se rendre \u00e0 Bourges qui une alerte savon, donc s'ils vont tr\u00e8s bon le dentiste veut bien not\u00e9 son adresse sur le bout de papier russes qui ont fil\u00e9 merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:02) [91%] :\r\nCe temple dans la roche et non dans les dents, Pascal Vincent. \r\n\u00c9ric Clapton sur la 1\u00e8re sur la 1\u00e8re aussi les d\u00e9codeurs Mark Toner monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:36:16) [88%] :\r\nIrr\u00e9fragable signifie infatigable un Stop qui ne s'arr\u00eate jamais quelqu'un d'irr\u00e9fragable \u00e7a s'applique par exemple quelqu'un qui, qui parle beaucoup sur extr\u00eamement fatigant \u00e7a une femme par exemple qui, qui parle beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:28) [69%] :\r\nUne femme c'est ce qu'on finisse non seulement une famine, c'est aussi \u00e7a, c'est tr\u00e8s pour les filles, oui, oui, alors \u00e9coutez, moi j'\u00e9tais, moi j'en connais 4 ici, qui sont assez bavard. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:36:36) [88%] :\r\nNon, mais moi j'\u00e9tais pas pour alimenter ce genre de pr\u00e9jug\u00e9s, mais depuis que j'ai 2 enfants qui vivent dans ma maison, dans l'Ain et du sexe masculin et l'autre du sexe f\u00e9minin, je me rends compte que c'est plus du tout la m\u00eame chose si voulez cibler la petite fille qui vit avec moi, je pense qu'il faut l\u00e0 d'ailleurs dans si je me rappelle bien, je crois que j'ai trop bu un soir, je suis rentr\u00e9 \u00e0 la maison et j'ai, j'ai dit : ah la la femme qui dormaient dans mon lit. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:37:00) [72%] :\r\nAllez enfant vous en fait 2\u00e8me que vous. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:37:06) [83%] :\r\nDonc \u00e7a, de \u00e7a, a donn\u00e9 une sorte de Free et donc cette fille dont dont je parle qui va maintenant gaiement sur ses 5 printemps, voyez, donc il y a une certaine exp\u00e9rience de la vie quand m\u00eame, hein, on est plus dans du de 3 ans, qu'est ce que je voulais en Dieu, je suis tellement fragile vite pas mal, non, non, n'aidera personne affirm\u00e9 qu'il a son caract\u00e8re comme le gros matou dans la pub pour Ch\u00e9ba voil\u00e0 donc je disais cette future femme lorsqu'elle descend du bus qui la ram\u00e8ne de l'\u00e9cole 1er enfantine, voyez quand m\u00eame assez c'est vraiment, c'est du s\u00e9rieux, hein, c'est vraiment oui c'est, c'est c'est c'est cette future femme, donc c'est en descendant du bus, sans m\u00eame qu'on lui ait pos\u00e9 la moindre question qu'elle commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 raconter tout ce qu'il est arriv\u00e9 le matin m\u00eame, c'est c'est parti, elle met l\u00e0 en route la bo\u00eete a racont\u00e9 que des trucs passionnants g\u00e9n\u00e9rale, voyez genre ils ont vu une coccinelle la ma\u00eetresse leur a donn\u00e9 un biscuit to Fail globalement j'ai j'ai remarqu\u00e9 c'est une personne irr\u00e9fragable, c'est quelqu'un qui s'exprime sans discontinuer de 8 heures le matin \u00e0 8 heures le soir attend jusqu'\u00e0 environ une demi- seconde, avant de s'endormir. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:38:03) [79%] :\r\nJe ne sais, vous connaissez bien, il faut oui il y a quelques. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:38:07) [84%] :\r\nJ'aime pas comment c'est possible d'ailleurs scientifiquement ou d'un moment \u00e7a devrait s'ass\u00e9cher dans la bouche, quand m\u00eame, il y a besoin d'hydrater m\u00eame les conf\u00e9renciers, dans un petit verre d'eau \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mais non, elle ne s'arr\u00eate jamais et dont seule la fatigue qui s'abat sur elle comme un sac de sable 8 heures le soir la r\u00e9duit au silence, alors que j'ai une autre personne l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e2g\u00e9 qui vit avec nous de sexe masculin aussi lui aussi m'appelle tr\u00e8s bien comment il a d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 la maison, c'est dire qu'un soir j'ai rentr\u00e9 compl\u00e8tement bourr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:38:30) [65%] :\r\nJ'ai dit va Herv\u00e9 Lemoine est en travaux beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:38:34) [90%] :\r\nEh bien cette jeune personne de sexe masculin, si on l'interroge sur ce qu'il a fait \u00e0 l'\u00e9cole le matin m\u00eame, lui, va r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:38:40) [68%] :\r\nAu \u00e0 faire faire un bond rappelle plus. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:38:45) [96%] :\r\nEt c'est une des 4 phrases qui va prononcer dans la journ\u00e9e, voil\u00e0 donc la preuve est faite : les filles parlent beaucoup plus que les gar\u00e7ons, enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e sur un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 2 ans personne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:02) [63%] :\r\nDonc Fraga la derni\u00e8re d\u00e9finition une. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:39:06) [83%] :\r\nLes adjectifs en irait il y a 1 quelques-uns irr\u00e9v\u00e9rencieux qui donne dans l'insolence, hein, comme les Dicos d'or, mais toujours pertinent irr\u00e9sistible qu'on ne peut r\u00e9sister comme comme l'\u00e9diteur, enfin certains, puisque notre irr\u00e9ductible qu'on ne peut r\u00e9duire comme comme Lady que leurs 15 ans \u00e7a fait un bail d\u00e9j\u00e0 irr\u00e9prochable, qu'on ne peut reprocher tout comme Lady que de irrespectueux, manque de respect, com\u00e9die mais toujours tr\u00e8s dr\u00f4le et en finesse irr\u00e9fl\u00e9chies, \u00e7a nous arrive aussi, mais on a su irresponsable parfois oui irr\u00e9cup\u00e9rables, s\u00fbrement, alors c'est \u00e0 l'unanimit\u00e9, on est tous irr\u00e9cup\u00e9rables et enfin irr\u00e9fragable adjectifs qui nous int\u00e9resse, \u00e7a s\u00fbrement pas irr\u00e9fragable de l'Allemand Fragione, \u00e0 qui l'on ne peut poser de questions, tout mais pas \u00e7a, les d\u00e9codeurs sont disponibles 24 h/24 r\u00e9pondent \u00e0 toutes vos questions, quelle qu'elle soit. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:00) [77%] :\r\nDemande en mariage de de passer une soir\u00e9e un week- end et plus entende raison ne tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne complaisance. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:40:11) [68%] :\r\nRetour rapide d\u00e9finitif de pour r\u00e9serves vous un probl\u00e8me d'argent, amaigrissement, protection des dangers compl\u00e8tement \u00e0 distance des maladies inconnues redressement des sexes dans le budget. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:21) [68%] :\r\n\u00e0 l'\u00e2ge de 15 ans j'ai pris. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:24) [79%] :\r\nAlors je sais je sais pas si va alors n\u00e9e d'une, n'h\u00e9sitez pas, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions Radio Suisse Romande, la 1\u00e8re \u00e0 Lausanne Francine nous r\u00e9pondrons parce que nous ne sommes pas. \r\n\r\nLocuteur FT24 (00:40:34) [50%] :\r\nOui alors du bon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:37) [95%] :\r\nD'accord, merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:44) [89%] :\r\nLes invit\u00e9s des d\u00e9codeurs ont la parole, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait clair un exemple ici avec Olivier Lejeune. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:40:50) [83%] :\r\nAlors j'avais plusieurs d\u00e9fis mais tout \u00e0 l'heure, vous avez parl\u00e9 de Salvador Dali et l\u00e0, si vous trouvez, je vous paye des cacahou\u00e8tes, elle a l'oreille souhaite, j'avais 22 ans, j'\u00e9tais au Th\u00e9\u00e2tre de 10 heures, c'est poser sa t\u00eate de chansonniers \u00e0 Paris et s'est mis \u00e0 dos 1910 \u00e0 peu pr\u00e8s au reporter, allez on va dire 973 ah voil\u00e0, voil\u00e0 et Salvador Dali m'a fait t\u00e9l\u00e9phoner par son secr\u00e9taire pour me faire venir dans sa chambre, oh, l\u00e0, \u00e0 10 heures 30 du matin oui qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 entre Salvador Dali et moi dans sa chambre \u00e0 l'h\u00f4tel Meurice. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:41:22) [49%] :\r\nSavoir on au \u00e7a doit d\u00e9cider il atteindra cette fameuse montre molle. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:41:29) [65%] :\r\nNe faire et prenez des mod\u00e8les savoir derri\u00e8re le mur, quoi \u00e7a parce qu'il y avait pas de poils San Sebastian, c'est bon pour la mort, \u00e7a c'est parce. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:41:40) [74%] :\r\n\u00e7a a pass\u00e9 tr\u00e8s vite, a facilit\u00e9 par la musique non c'est c'est absolument personnel, vous aviez une relation, il y a plusieurs mois, y avait plusieurs personnes dans la dans la chambre et vous allez partager quelque chose avec lui \u00e0 ce moment -l\u00e0 \u00e0 l'heure et il m'a donn\u00e9 quelque chose \u00e0 une une ou de l'eau non, vous \u00eates donc quelque chose que vous ai donn\u00e9 \u00e0 bonne id\u00e9e manger \u00e0 manger du chocolat, non, non, il y a fait un petit branches, vous avez fait un petit Bruno aussi non il tranche de Jean-Louis encore, encore, on nous a donn\u00e9 quelque chose \u00e0 manger mais vous verrez avec Orange oui oui croyable aimeraient bien qu'on imagine Izra croissant ou bien en tout ce qu'on conna\u00eet, c'est un petit avis \u00e0 \u00e0 10 heures du matin, non, c'est un cadeau, un non, non, non, que chaude inattendu \u00e9videmment j'ai savant \u00e0 jamais et vous avez -vous mang\u00e9 depuis jamais \u00e0 cette personne du manioc, je dirais que la main de l'homme, lors de l'. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:42:32) [85%] :\r\nPoint j'ai bu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:35) [64%] :\r\nDu des plans Cache-Cache \u00e7a y est, c'est fini, oui, ils ont retrouv\u00e9 alors oui. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:42:41) [80%] :\r\nEt en fait, donc je disais des b\u00eatises sur Andr\u00e9 Malraux, qui \u00e9tait ministre de la culture, il a hiss\u00e9 Malraux, donc il m'a fait venir dans sa chambre pour faire le lever du Net, qui avait d\u00e9j\u00e0 Amanda Lear, il y avait \u00e9galement Amanda Lear \u00e9tait sa ma\u00eetresse officielle est cit\u00e9 comme le lever du roi Louis XIV, donc on est tous entrer dans cette suite et il a dit, ou est celui qui est dit du mal d'anglais mal au alors moi tr\u00e8s timide, Mohammed, alors j'ai pr\u00e9par\u00e9 400 Black sur Andr\u00e9 Malraux parce que vraiment Salvador d'ailleurs donc le ma\u00eetre arrive la cour, c'\u00e9tait vraiment l'impression moyen\u00e2geux et puis il \u00e9tait l\u00e0, avec \u00e7a, je crois, de chamois et l\u00e0, des jeunes hommes, vous faites -vous de d\u00e9cr\u00e9ter nisation \u00e9poux vous Lemercier, Salvador d'aller vous donne \u00e0 manger un morceau de son lit. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:24) [72%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a un peu partout. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:43:27) [80%] :\r\nParce que c'est son lit parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait \u00e7a son \u00e9poque Poil\u00e2ne voil\u00e0 n'\u00e9tant un grand boulanger fran\u00e7ais et il avait fait mettre dans la chambre de l'h\u00f4tel Meurice sa suite la l'armoire \u00e9tait en panne tous les meubles \u00e9taient en cro\u00fbte de pain voil\u00e0 c'est c'\u00e9tait son lit \u00e9tait du pain, donc il a pris un morceau de son lit, un morceau de crottes et m'a donn\u00e9, je vais garder pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:43:48) [59%] :\r\nNous allons avoir parfois \u00e9t\u00e9 une saison il y a vice et c'\u00e9tait un groupe oui une fraude, oui il faut programmer arrive les vols civils innocents de Dole Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:06) [61%] :\r\nZinzin total aller en cours de d\u00e9finition d\u00e9finition du mot morte il colle Marc monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:44:12) [89%] :\r\nLe Marty Colette, une maladie contagieuse qui se transmet par la salive et dont les sympt\u00f4mes sont une pouss\u00e9e de bouton dans le dos et un acc\u00e8s de fi\u00e8vre pendant 3 jours, c'est une maladie peu dangereuses qu'on a appel\u00e9 comme la mononucl\u00e9ose parfois la maladie du baiser, il y a, il y a notamment cette expression qu'on entendait souvent \u00e0 l'\u00e9poque donc Dieu fid\u00e8le morte \u00e9cole 39 4. \r\nMais c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose que la mononucl\u00e9ose pour ceux qui l'ont eu, moi j'ai jamais eu personnellement la la mononucl\u00e9ose, je porte \u00e7a comme une tare d'ailleurs j'ai j'ai honte, c'est le type qui a jamais une mononucl\u00e9ose, franchement \u00e7a \u00e7a doit vouloir dire qu'il a pas eu beaucoup de conqu\u00eate, un monsieur, parce que s'il a eu beaucoup de conqu\u00eate forc\u00e9ment sur l'. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:44:55) [82%] :\r\nPas m\u00e9chant prisonniers avoir quelques jeunes qui avait la mononucl\u00e9ose. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:44:59) [82%] :\r\nQuand m\u00eame, ces statistiques mais moi non, j'ai jamais rien, je suis, je suis un rat\u00e9 : je suis nul, c'est c'est \u00e7a, c'est une des rares maladies dont on peut se vanter, hein. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:45:07) [78%] :\r\nOui, oui, j'ai eu l'abandon qui a 12 ans et demi, enfin un peu d'exc\u00e8s \u00e0 gauche adorent a j'ai pass\u00e9 6 mois au lit compl\u00e8tement creux, et un int\u00e9r\u00eat th\u00e8me et puis comment je vais attraper aucune id\u00e9e et puis ensuite, on commence \u00e0 demander les papiers d'identit\u00e9, chaque fois que je roule des patrons allez pas comment je peux m'en sortir, pour autant, j'allais me soigner l'colle. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:45:42) [87%] :\r\nCahiers du nerf un horticole n'est pas un mortier et n'est pas non plus une colle, c'est un m\u00e9lange sp\u00e9cial des 2, un peu de mortiers et un peu de col le horticole est un composite utilis\u00e9s par le dentiste pour parer au plus press\u00e9, alors vous p\u00e9t\u00e9 une dent, ou alors vous avez un plombage qui serait mal comme \u00e7a peut arriver le sur une solution en attendant de pouvoir r\u00e9parer la dent maire attention m\u00eame bien ex\u00e9cut\u00e9 le morte il colle n'est pas d\u00e9finitif, il ne remplace en aucun cas une c\u00e9ramique, un bridge ou un pivot c'est du provisoire, m\u00eame s'il y a du provisoire qui dure, il faudra \u00e0 un moment donn\u00e9, retourner chez le dentiste et \u00e7a c'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able, surtout chez le dentiste, vous avez toujours la bouche ouverte, mais c'est seulement le dentiste qui parle, alors je vous pose des questions et vous, vous r\u00e9pondez par. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:46:25) [67%] :\r\nSi on veut. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:46:28) [71%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:46:29) [73%] :\r\nSouvent dans un. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:46:31) [64%] :\r\nMais bien et l\u00e0. \r\nTr\u00e8s bien, alors on va faire une petite anesth\u00e9sie vous et vous n'allez rien sentir voil\u00e0, dites -moi si vous sentez quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:46:44) [85%] :\r\nEt le. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:46:47) [52%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:46:48) [94%] :\r\nMais alors, on va pouvoir commencer. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:46:50) [61%] :\r\n\u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:46:51) [72%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:46:58) [89%] :\r\nFran\u00e7oise si vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:47:01) [62%] :\r\nLes villes pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:47:08) [77%] :\r\nRembrandt le plan pr\u00e9voyant Jean-Jacques. \r\nAu donc on ne trouve. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:47:17) [92%] :\r\nVoil\u00e0, c'est termin\u00e9, vous pouvez vous rincer la bouche. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:47:21) [91%] :\r\nOh oui. \r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:47:30) [85%] :\r\nBien, alors on se voit, dans 2 semaines pour la d\u00e9finitive. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:47:33) [69%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:36) [87%] :\r\nD'ici l\u00e0, n'avait pas trop sur la dent. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:47:38) [63%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:47:41) [73%] :\r\nC'est des provisions. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:47:41) [62%] :\r\nEt voil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:47:44) [88%] :\r\nAh oui, et surtout pendant l'heure qui suit, \u00e9vitez de prendre votre langue pour un chewing-gum avec l'anesth\u00e9sie, on ne la sent plus de France. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:47:52) [69%] :\r\nLes leaders suppos\u00e9s vietnamien pour pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:05) [83%] :\r\nPoint non amortis, Colette, une personne incomp\u00e9tente dans son domaine, n'a pas l'ombre d'un amorti, c'est les d\u00e9codeurs sa course sous le sens, le sens de leur humour tout \u00e0 fait r\u00e9jouissant que je vous propose de retrouver demain. \r\nBon app\u00e9tit midi sur la 1\u00e8re. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "invit\u00e9s, humoristes Dicodeurs", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1FB24A09-A889-4627-B744-67B39131D835", "internalArchiveId": "1FB24A09-A889-4627-B744-67B39131D835", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Pierre Cornu, procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Neuch\u00e2tel, a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission pour le 31 mai 2011 ", "publicationDate": "2010-12-28T00:00:00Z", "summary": "Pierre Cornu a re\u00e7u une proposition int\u00e9ressante d'une organisation sportive. [Il rejoindra le 1er juin 2011 le si\u00e8ge de l'UEFA \u00e0 Nyon (VD). Il s'occupera des affaires disciplinaires du monde du football.]", "durationSec": 280, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["procureur", "d\u00e9mission", "football (comp\u00e9tition)"], "thematicPersons": ["Cornu, Pierre", "UEFA"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-02-08T16:17:27Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cornu, Pierre", "role": "procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40B87E32-0FC4-4463-BA76-661BAFAFB7EE", "internalArchiveId": "40B87E32-0FC4-4463-BA76-661BAFAFB7EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En d\u00e9cembre 2008, Isra\u00ebl lan\u00e7ait son op\u00e9ration Plomb durci contre Gaza. Deux ans plus tard, la situation continue de se d\u00e9grader \u00e0 la fronti\u00e8re entre Isra\u00ebl et l'enclave palestinienne : D\u00e9bat avec Carlo Sommaruga, conseiller national genevois socialiste, membre de la future flotille vers Gaza avec d'autres parlementaires de gauche et Jan Marejko, philosophe et essayiste", "publicationDate": "2010-12-28T00:00:00Z", "summary": "L'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a ripost\u00e9 ces derniers jours aux tirs de roquettes qui continuent de viser les localit\u00e9s isra\u00e9liennes, un cercle vicieux qui illustre l'impasse dans laquelle se trouvent les deux ennemis, Israel et le Hamas. En deux ans, rien n'a chang\u00e9, comme si l'histoire avait cess\u00e9 d'\u00e9voluer au Proche-Orient, sinon vers le pire. Une nouvelle guerre est-elle possible \u00e0 Gaza? Que doit faire la communaut\u00e9 internationale? Et la Suisse?", "durationSec": 828, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gaza", "Isra\u00ebl"], "thematicThemes": ["conflit arm\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-02-08T16:31:37Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "conseiller national genevois socialiste, membre de la future flotille vers Gaza avec d'autres parlementaires de gauche", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marejko, Jan", "role": "philosophe, essayste", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-260557", "internalArchiveId": "GE1012260558", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LA RETRO 2010 FRIBOURG - 10.12.28", "publicationDate": "2010-12-28T00:00:00Z", "durationSec": 1110, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:38Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB186072\r\nDate de transcription : 26-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:56 > 0:01:19) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 vous et bienvenue dans ce charmant petit village de charme et dans le canton de Fribourg Fribourg qui a \u00e9t\u00e9 justement secou\u00e9e cette ann\u00e9e 2010 par la fermeture de la brasserie Cardinal, le canton a aussi \u00e9t\u00e9 endeuill\u00e9e par la mort de Monseigneur Genoud et vous d\u00e9couvrirez dans un registre un peu plus l\u00e9ger en fribourgeois qui a d\u00e9cid\u00e9 de devenir grand sauveur de grenouilles cette ann\u00e9e une r\u00e9trospective sign\u00e9e Viviane Gabriel et Gilles Cl\u00e9men\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:20 > 0:01:22) [82%] : \r\nOu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:01:23 > 0:01:28) [91%] : \r\n2010, l'ann\u00e9e o\u00f9 les symboles fribourgeois ont \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 mal, voire carr\u00e9ment mise en bi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:28 > 0:01:36) [94%] : \r\nLe 31 ao\u00fbt, coup de tonnerre Carlsberg et la direction de Feldschl\u00f6sschen annonce la fermeture de l'usine Cardinal \u00e0 Fribourg, l'\u00e9motion est vive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:36 > 0:01:42) [89%] : \r\nBien s\u00fbr qu'on est d\u00e9prim\u00e9, c'est clair que ce n'est pas bless\u00e9, c'est vraiment pas une bonne affaire pour la le canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:01:46 > 0:01:53) [93%] : \r\nLa population va se mobiliser, quelques jours plus tard, pour sauver ce qui peut l'\u00eatre humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:01:53 > 0:02:05) [88%] : \r\n\u00e7a fait 37 ans que je travaille \u00e0 la brasserie du Cardinal c'est mon nom, ce travail, je d\u00e9fends, je d\u00e9fends la bi\u00e8re, je d\u00e9fends ma r\u00e9gion, on compte actuellement que si le retour qu'on puisse fabriquer un cardinal c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:02:05 > 0:02:12) [98%] : \r\nEn vain, malgr\u00e9 d'autres actions et n\u00e9gociations, la direction de Feldschl\u00f6sschen confirmera la fermeture de l'usine pour l'\u00e9t\u00e9 prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:02:16 > 0:02:22) [93%] : \r\nAutre symbole qui tombe le corso, v\u00e9ritable institution en ville de Fribourg, fin mai, c'est la derni\u00e8re s\u00e9ance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:23 > 0:02:29) [97%] : \r\nLe cin\u00e9ma ferme apr\u00e8s 6 d\u00e9cennies d'existence, victime de la multiplication des multiplex.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:02:29 > 0:02:35) [74%] : \r\nC'est ex- je ne crois doit humide, mais maintenant c'est la nuit, et encore une fois faut savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:44 > 0:02:53) [95%] : \r\nAu d\u00e9but de l'ann\u00e9e, un guide de montagne gru\u00e9rien se bat contre la multiplication des croix sur les sommets il ont d\u00e9truit plusieurs et provoque la col\u00e8re dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:54 > 0:03:05) [89%] : \r\nC'est irresponsable \u00e7a n'y rien comprendre, parce que cette croix g\u00eane vraiment personne, au contraire, il fait partie du Patrimoine de l'un tiers monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:06 > 0:03:09) [73%] : \r\nC'est bizarre, bonjour monsieur le grand chantier porteur, enfin vous rencontrer oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:09 > 0:03:18) [90%] : \r\nLa pol\u00e9mique atteint jusqu'au coeur de l'\u00c9glise \u00e0 notre demande, le guide Patrick Bussard, Nicolas Betticher, vicaire g\u00e9n\u00e9ral acceptent de se rencontrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:18 > 0:03:28) [86%] : \r\nPour moi, les croix sur les sommets, surtout les soi m\u00eame les plus hauts pour moi c'est c'est c'est c'est imposer ce symbole s'est impos\u00e9 cette religion l\u00e0 en l'occurrence la religion catholique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:03:29 > 0:03:34) [95%] : \r\nPatrick Bussard devra r\u00e9pondre notamment d'atteinte \u00e0 la libert\u00e9 de croyance, son proc\u00e8s est pr\u00e9vu en janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:36 > 0:03:36) [87%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:03:38 > 0:03:53) [91%] : \r\nUn homme a incarn\u00e9 cette ann\u00e9e, le combat contre la maladie, cet \u00e9t\u00e9, Mgr Bernard Genoud, \u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Gen\u00e8ve, Lausanne et Fribourg atteints d'un grave cancer d\u00e9cide de s'exprimer dans les m\u00e9dias, t\u00e9moignage de vie et, surtout, profession de foi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:53 > 0:04:16) [89%] : \r\nJe ne suis jamais seul, il est avec moi, il est a pour moi, il est l\u00e0, derri\u00e8re le le tout, je ferme les yeux, il est l\u00e0, si on me disait, maintenant si tu peux, tu peux mourir tout de suite m'est all\u00e9 tout de suite au ciel, j'aurais pas d'h\u00e9sitation, je vais quand m\u00eame pas refuser, c'est pourquoi j'ai v\u00e9cu toute ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:16 > 0:04:25) [97%] : \r\nBernard Genoud mourra quelques semaines plus tard, une chapelle ardente sera install\u00e9e et avec elle le ballet incessant des amis venus dire au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:04:25 > 0:04:39) [81%] : \r\nC'\u00e9tait notre voisin, c'\u00e9tait notre p\u00e8re Rebecca puis il retournerait c'est une grande esp\u00e9rance quoi et puis il il aimait pauvre il mais tout le monde, il aimait les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:39 > 0:04:42) [78%] : \r\nIl dit et dit au revoir, \u00e7a montre pas parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:42 > 0:04:52) [83%] : \r\nQuand je suis arriv\u00e9 en Suisse, mon papa est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, puis c'\u00e9tait du comme peut pas, en fait, le saluer, bien que depuis la de de veiller encore sur moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:52 > 0:04:54) [84%] : \r\nComme il a tout chauffer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:56 > 0:05:03) [99%] : \r\nSes obs\u00e8ques seront c\u00e9l\u00e9br\u00e9es en la cath\u00e9drale Saint-Nicolas, la d\u00e9signation d'un nouvel \u00e9v\u00eaque doit intervenir l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:06 > 0:05:09) [97%] : \r\nL'acquittement de Pierre-Alain Cl\u00e9ment marque la fin du mois de novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:09 > 0:05:17) [96%] : \r\nApr\u00e8s plus de 3 ans de proc\u00e9dure, le syndic de Fribourg et blanchi dans l'affaire de la caisse de pension \u00e0 la sortie du tribunal, c'est la d\u00e9livrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:17 > 0:05:30) [90%] : \r\nCette affaire dans une grande mon rendement fait souffrir priori je suis \u00e9videmment excessivement soulag\u00e9 qu'on puisse enfin avec cet acquittement g\u00e9n\u00e9ral tourner la page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:30 > 0:05:42) [92%] : \r\nLe 7 mars les Fribourgeois accepte la r\u00e9forme HarmoS qui pr\u00e9voit, entre autres, de g\u00e9n\u00e9raliser la 2\u00e8me ann\u00e9e d'\u00e9cole enfantine obligatoire ouf de soulagement pour Isabelle Chassot attaqu\u00e9 personnellement durant la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:48 > 0:05:59) [89%] : \r\nLe 11 juin Joseph Daher cet \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU, le citoyen de Barber\u00eache, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral est intronis\u00e9 en septembre \u00e0 New York avant d'\u00eatre f\u00eat\u00e9 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:06:00 > 0:06:02) [74%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:02 > 0:06:08) [91%] : \r\nD\u00e9but juin, Estavayer-le-Lac la confrontation de 2 mondes, un agriculteur s\u00e9dentaire et des gitans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:08 > 0:06:14) [92%] : \r\nL'agriculteur d\u00e9pose du purin sur son Champ pour \u00e9viter que les gens du voyage s'installent, l'affrontement a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9e de justesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:06:15 > 0:06:30) [77%] : \r\nIls aiment pas les odeurs pour Ren\u00e9 c'est une quinzaine de m\u00e8tres 3 4 m\u00e8tres de l\u00e0, et l\u00e0 il a comment \u00e7a sortait les bars fait et les mains fait penser que a g\u00ean\u00e9 d'avoir tr\u00e8s tr\u00e8s l\u00e0 maintenant c'est fini, salaires trop dangereux pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:37 > 0:06:53) [91%] : \r\nC'est le fait divers le plus dramatique de l'ann\u00e9e dans le canton, tard dans la nuit du 17 au 18 avril une voiture vol\u00e9e fonce sur la Une, entre Morat Estavayer 2 policiers Vaudois d\u00e9cide de la stopper l'op\u00e9ration vire au drame, S\u00e9bastien, un des 2 fuyards, est abattu dans le tunnel de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:53 > 0:06:59) [99%] : \r\nLe jeune homme \u00e9tait originaire de la banlieue de Lyon, l'affaire fait grand bruit, quelques jours apr\u00e8s le drame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:59 > 0:07:03) [90%] : \r\nLe juge d'instruction, donne des pr\u00e9cisions sur ce set.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:03 > 0:07:11) [85%] : \r\nOui, en a 4 qui ont touch\u00e9 le v\u00e9hicule, dont un a travers\u00e9 le pare- brise de mani\u00e8re fatale \u00e0 tu\u00e9e, le copilote, \u00e2g\u00e9 de 18.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:14 > 0:07:16) [98%] : \r\nFin novembre, nous d\u00e9cidons de diffuser des extraits des des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:16 > 0:07:23) [97%] : \r\nLa ration que les agents impliqu\u00e9s ont fait face aux enqu\u00eateurs, le policier qui a tir\u00e9, il exprime toute sa d\u00e9tresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:24 > 0:07:38) [96%] : \r\nJe suis effondr\u00e9 par l'issue tragique qui ne correspondait nullement \u00e0 mon but, je suis atterr\u00e9 par le r\u00e9sultat de ma d\u00e9cision, l'enqu\u00eate est toujours en cours, le policier pr\u00e9venu d'homicide, \u00e9ventuellement, par n\u00e9gligence, son avocat plaidera la l\u00e9gitime d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:39 > 0:07:47) [92%] : \r\nD\u00e9but ao\u00fbt, un gitan su\u00e9dois de 37 ans, au volant d'une voiture ultra puissante se sent pousser des ailes, il est flash\u00e9 \u00e0 290.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:47 > 0:08:01) [92%] : \r\nKilom\u00e8tres heure sur l'autoroute pr\u00e8s de Flamatt entre Berne et Lausanne, cette ann\u00e9e encore de tr\u00e8s nombreux braquages de banques, souvent dans de petits villages, ou alors des attaques \u00e0 la voiture b\u00e9lier contre des supermarch\u00e9s comme au temps du Far West.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:01 > 0:08:07) [83%] : \r\nEt c'est l\u00e0 qu'on leur aura courent apr\u00e8s leur village avec un coll\u00e8gue, l\u00e0 ils sont partis, on a pris le num\u00e9ro de plaque et l\u00e0, ils ont pris les arr\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:11 > 0:08:16) [88%] : \r\nFr\u00e8res et soeurs, \u00e2g\u00e9s de 80 \u00e0 100 ans personne ne manque \u00e0 l'appel, presque un miracle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:16 > 0:08:21) [95%] : \r\nD\u00e9but octobre, nous vous proposons : les retrouvailles d'une fratrie qui compte plus de 1000 ans d'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:21 > 0:08:31) [82%] : \r\nDit entre tous mes fr\u00e8res et soeurs belles-soeurs et beau-fr\u00e8re, on a d\u00e9j\u00e0 retir\u00e9 pass\u00e9 le 1000000 d'avis et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:36 > 0:08:41) [87%] : \r\nAu printemps, le lac de la Gruy\u00e8re se montre \u00e0 nu presque touch\u00e9 le fond de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:45 > 0:08:49) [93%] : \r\nEt puis il y a le charme de Bruno Meier, agriculteur au grand coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:49 > 0:08:56) [87%] : \r\nChaque printemps \u00e0 la saison des grenouilles, ce Singinois \u00e9rige une barri\u00e8re en bord de route pour \u00e9viter qu'elle ne se fasse \u00e9craser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:56 > 0:09:10) [85%] : \r\nBavard room d'Octave arrondir croit pas sur cette route, j'ai vu des centaines de cadavres de grenouilles, de crapauds et de Triton, j'ai d\u00fb tuer de mes propres mains, certaines de ces b\u00eates qui a \u00e9t\u00e9 gravement bless\u00e9e, \u00e7a m'a fait trop mal au coeur, il suffit antique tir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:10 > 0:09:17) [91%] : \r\nEt voil\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 Bruno Meier, des milliers de qui deviendront bient\u00f4t des t\u00eatards quand on ne croit plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:22 > 0:09:30) [96%] : \r\nTous les jours aux heures de pointe dont Fribourg, c'est aussi ce qui restera de l'ann\u00e9e 2010 depuis que la ville a d\u00e9cid\u00e9 de mettre la rue de la gare en sens unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:30 > 0:09:40) [86%] : \r\nC'est une catastrophe, j'ai jamais vu \u00e7a, m\u00eame en France, c'est pas pire que \u00e7a, ok on voit \u00e7a va pas continuer comme \u00e7a, on ne sait pas s'ils ont r\u00e9fl\u00e9chi avant de faire \u00e7a, parce que, voil\u00e0 comment on est emmerd\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:40 > 0:09:43) [97%] : \r\nEt \u00e7a va continuer en 2011 courage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:45 > 0:09:56) [95%] : \r\nAlex voil\u00e0 bonsoir, bonsoir, vous \u00eates dessinateur de presse \u00e0 la libert\u00e9 2010 dans le canton de Fribourg, c'\u00e9tait une ann\u00e9e tr\u00e8s riche, beaucoup d'\u00e9v\u00e9nements \u00e0 vous mettre sous la dent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:56 > 0:10:11) [94%] : \r\nBeaucoup d'\u00e9v\u00e9nements oui un m\u00e8tre sous le crayon plut\u00f4t, mais c'est vrai que c'\u00e9tait une ann\u00e9e tr\u00e8s riche mais finalement peut-\u00eatre pas plus que les autres parce que chaque ann\u00e9e on a toujours moyen de trouver plein de sujets \u00e0 croquer Espace toujours beaucoup de choses, il est bien, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:11 > 0:10:26) [88%] : \r\nSur toujours, toujours, en commen\u00e7ant par un \u00e9v\u00e9nement qui a vraiment marqu\u00e9 secou\u00e9 toute une r\u00e9gion et notamment Fribourg, c'est la fermeture de la brasserie Cardinal \u00e0 v\u00e9ritables \u00e9lectrochocs pour toute une r\u00e9gion, comment est-ce que vous avez retranscrit cette \u00e9motion dans vos dessins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:27 > 0:10:45) [85%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 une \u00e9motion personnelle parce qu'en tant que buveurs de cardinal depuis c'est pas dire tu m'as pris mon sens quand m\u00eame mais c'est vrai que c'est cette bi\u00e8re et Cheyrou fribourgeois qui se retrouve toujours que ce soit dans les soci\u00e9t\u00e9s de jeunesse ou dans le sport, autour d'une d'une caisse de cardinal donc si c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:47 > 0:10:55) [85%] : \r\nC'est un pont du Patrimoine qui s'effondre et qui s'en va, qui s'en va ailleurs, donc cette \u00e9motion, moi j'essaye de la retranscrire dans le dessin pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:56 > 0:11:15) [86%] : \r\nUn dessin o\u00f9 il y a l'id\u00e9e de de destruction vraiment une cassure de reprocher aupr\u00e8s de rupture voil\u00e0 oui je crois que les les l\u00e9gendes, les Danois et les Argoviens ont vraiment cass\u00e9 quelque chose, il y aura peut-\u00eatre une moyen de faire autre chose, on a d\u00e9j\u00e0 sauv\u00e9 une fois la brasserie puis l\u00e0 c'est vraiment, c'est un g\u00e2chis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:15 > 0:11:21) [97%] : \r\nAlors autre \u00e9v\u00e9nement qui a marqu\u00e9 Fribourg, c'est la mort de Monseigneur Genoud \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:22 > 0:11:54) [87%] : \r\nC'est vrai, Mgr Genoud, c'\u00e9tait une personnalit\u00e9 en m\u00eame temps, c'\u00e9tait quelqu'un de tout simple, tr\u00e8s proche de ses ouailles qu'on pouvait croiser dans la rue \u00e0 Fribourg au coin de la rue de Lausanne vous connaissiez, moi je l'avais rencontr\u00e9 2 ou 3 fois, comme \u00e7a, mais avec d'autres personnes, pas personnellement si on veut bien, mais c'est quelqu'un qui donne toujours le sentiment de de pour s'arr\u00eater, discuter, s'asseyait aux tables de bistrot pour discuter avec avec les gens, donc, malgr\u00e9 son son aura d'\u00e9v\u00eaque, il savait rester vraiment tr\u00e8s proche de des gens, c'est \u00e7a, je pense qu'il est touch\u00e9 le plus les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:54 > 0:12:04) [91%] : \r\nAlors est-ce qu'on peut rire de tout est ce qu'on peut tout caricaturer, si on prend par exemple l'exemple de du drame de la Une est ce qu'on peut par exemple caricaturer un drame comme celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:05 > 0:12:28) [89%] : \r\nOui, je me suis pas emp\u00each\u00e9 de le faire dans un dessin qui qui prend qui prend un peu partis, mais c'est vrai qu'\u00e0 c'est surtout, plut\u00f4t que de donner un avis bien tranch\u00e9, c'est peut-\u00eatre plut\u00f4t moyen de soulever la discussion de soulever le d\u00e9bat voil\u00e0 \u00e7a \u00e7a \u00e7a sert certaines fois le dessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:28 > 0:12:33) [89%] : \r\nJe sais aussi que vous adorez les Dragons vous adorez les dessiner vous aimez encore plus Fribourg Gott\u00e9ron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:33 > 0:13:02) [88%] : \r\nAh, j'adore FribourgGott\u00e9ron j'adore le dragon, puisque les 2 sont intimement li\u00e9s dans la vall\u00e9e du Gott\u00e9ron Dorin dragon tapi dans sa grotte qui sort sur la patinoire chaque match pour cacher les joueurs, c'est vrai que le dragon, c'est un personnage extraordinaire, qui pratique pour vous, pratique qui permet de parler de toute une \u00e9quipe de hockey, une vingtaine de joueurs, les entra\u00eeneurs, les soigneurs sans sans les dessiner chacun ses dessin\u00e9 un dragon Vert en Une de la libert\u00e9 en 58, on parle de Gott\u00e9ron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:02 > 0:13:06) [82%] : \r\nDites-moi, l'ex- madame on est-ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 marcher dans la boue \u00e0 pieds nus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:06 > 0:13:15) [93%] : \r\nCertainement que j'\u00e9tais tout petit apr\u00e8s un peu plus grand quand j'\u00e9tais \u00e0 l'arm\u00e9e, je me souviens, mais sinon pas derni\u00e8rement en euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:15 > 0:13:21) [90%] : \r\nBen figurez-vous qu'un fribourgeois a fait de cette pratique une attraction autour de son jardin, c'est un reportage sign\u00e9 Nicolas, mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:28 > 0:13:43) [79%] : \r\nEt les voil\u00e0 si Golaud dr\u00f4le de sensation, c'est comme si on marchait dans la c'est formidable sensualit\u00e9 torride l\u00e0 quand m\u00eame, parents et et non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:43 > 0:13:55) [86%] : \r\nDe salir les pieds, voil\u00e0 un des bonheurs du pied total l'animation que Fred Perry ta mont\u00e9 chez lui \u00e0 Villars, un beau circuit fait le tour de sa propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 pieds nus, il a vu le jour, presque par n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:55 > 0:14:17) [88%] : \r\nMoi je suis un passionn\u00e9 de jardins et tout le monde voulait avoir mon jardin et du coup c'est un peu le bordel, alors je me suis dit il faut que je trouve un moyen de mettre ces gens qui profite en fait de ce jardin d'une fa\u00e7on cool et en attend tranquille cette de m\u00e8tres les gens, pieds nus, \u00e7a a compl\u00e8tement chang\u00e9 un petit peu l'atmosph\u00e8re du du groupe puis \u00eatre devenu \u00e0 super sympa quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:17 > 0:14:25) [97%] : \r\nPour vraiment profiter de la visite, il faut donc \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de ses sensations, la recette est simple : mettre un pied devant l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:28 > 0:14:30) [98%] : \r\nJ'ai l'habitude en principe sur les mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:32 > 0:14:51) [90%] : \r\nVous avez vu l'\u00e2ge \u00e9chauffe un peu le sol toujours, elle est \u00e0 28 degr\u00e9s moi j'aime beaucoup marcher pieds nus c'est tr\u00e8s sensuel de de sentir vraiment le contact avec avec la Terre avec avec Claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:54 > 0:15:04) [85%] : \r\nJ'm\u00eame pas marcher \u00e0 pieds nus depuis bon, bien des ann\u00e9es, et puis l\u00e0, effectivement, la sensation de la terre, de l'herbe, tous les souvenirs qui reviennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:09 > 0:15:22) [88%] : \r\nMais dans l'univers de Fred Perry taille il n'y a pas que les pieds dans son jardin, le Forestier a plant\u00e9 4000 arbres 1200 esp\u00e8ces vivaces de tous les continents, il se d\u00e9cline en th\u00e8me, en commen\u00e7ant par les herbes m\u00e9dicinales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:22 > 0:15:36) [87%] : \r\nC'est de la rue officinale, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 longtemps employ\u00e9 par les les moines qui consommaient \u00e7a pour rester chaste chaque plante \u00e0 une histoire, en fait on c'est \u00e7a qui est g\u00e9nial, tu peux faire un jardin, il y a pas de limites, parce que chaque fois que tu trouves une plante, il a une nouvelle histoire, elle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:36 > 0:15:39) [62%] : \r\nOui, toucher ces 4 cailloux l\u00e0 et son \u00e2ge, il pourrait faire un voeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:42 > 0:16:05) [84%] : \r\nEt puis il y a des plantes qui sont magiques, c'est celle l\u00e0- bas, l\u00e0 il faut la sentir, \u00e7a sent le coeur et celui-ci si vous vous sentez un petit peu \u00e7a sent le citron pour ne pas que les pieds aussi une bouche, un nez, des oreilles et puis ce c'est Bonnard de en fait de mettre un peu tous ses sens ensemble puis de les mettre un petit peu en \u00e9veil dans ce coin de nature, \u00e7a vous pouvez \u00e9couter c'est la m\u00eal\u00e9e citronn\u00e9e, c'est tr\u00e8s fort prend pas trop s'affrontent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:08 > 0:16:13) [86%] : \r\nM\u00eame si la, la, vous pouvez toucher aussi et puis les petits vous pouvez toucher la la, il y a des plantes qui rigolote, \u00e7a s'appelle des oreilles d'ours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:13 > 0:16:24) [91%] : \r\nC'est tr\u00e8s amusant, sans beaucoup de sensations pour les pieds et aussi un peu tout le reste du corps avec les plantes qu'on peut go\u00fbter ce qu'on peut sentir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:24 > 0:16:32) [87%] : \r\nLes sens bien en \u00e9veil la derni\u00e8re \u00e9preuve attend le p\u00e8lerin \u00e0 La Fontaine, ceci pour repartir et nous en avons fait l'exp\u00e9rience vraiment d\u00e9tendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:33 > 0:16:45) [88%] : \r\nUne dose de po\u00e9sie, un bol de gourmandise tout \u00e7a au coin d'un feu qui cr\u00e9pite c'est plut\u00f4t tentant h\u00e9 bien d\u00e9couvrir avec nous cette sp\u00e9cialit\u00e9 incontournable de Fribourg le g\u00e2teau de vue et une remont\u00e9e sign\u00e9 Hermine Gen\u00eat Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:49 > 0:17:08) [74%] : \r\nAurais du feu de sarments du fond en sa cr\u00e8me tonnes son parfum d'o\u00f9 s'exhale on vend promesse ah non, Bush l'Automne il est tentant, tendresse, il est tendance \u00e0 jamais nous nous agresse ou soul\u00e8ve le coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:11 > 0:17:35) [84%] : \r\nLes traditions se sont commenc\u00e9 dans Des par nos grand- maman par nos arri\u00e8re- grand- maman qui qui qui faisait \u00e7a dans les chaumi\u00e8res, donc qui faisait \u00e7a \u00e0 la maison, c'est un g\u00e2teau qui faisaient comme moi comme dessert, c'est la sp\u00e9cialit\u00e9 de la r\u00e9gion, donc la sp\u00e9cialit\u00e9 donc et sucr\u00e9 et on fait aussi des g\u00e2teaux Dubuis donc aussi pour les appels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:37 > 0:18:29) [84%] : \r\nLe sucre sous la dent en \u00e9pousailles savoureuses moelleuses pas de froment tu sortie demain laborieuse, n'oublions pas son c\u00f4t\u00e9 chez, n'oublions pas les puits d'amour qui seule donne jour apr\u00e8s jour, tant de bonheur \u00e0 son public, ce que je fais l\u00e0, c'est des trop ce qu'on appelle aussi des puits d'amour, c'est-\u00e0-dire c'est pour que la cr\u00e8me h\u00e9 bien au fond du g\u00e2teau et je lui si bronz\u00e9 par la Lune hier \u00e0 aujourd'hui, dans l'amiti\u00e9 et dans la joie, on ne saurait douter sans le Gard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:35 > 0:18:45) [94%] : \r\nVoil\u00e0 c'est tout pour le canton de Fribourg, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9, demain nous serons dans un autre canton de Suisse romande pour faire vivre l'actualit\u00e9 riche en 2010, que votre soir\u00e9e soit douce et rempli d'\u00e9toiles \u00e0.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1101894499", "summary": "FRIBOURG-VILLE :\r\nBALLAMAN, Alex, dessinateur de presse dans le quotidien fribourgeois La Libert\u00e9 (ann\u00e9e 2010 dans le canton, fermeture de la brasserie Cardinal, dessin avec  id\u00e9e de rupture, d\u00e8c\u00e8s de Monseigneur GENOUD, tr\u00e8s populaire, drame de l'A1, dessin pour susciter le d\u00e9bat, Fribourg Gotteron, utilisation du dragon).", "id": "894498"}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CAVIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "542072", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186072", "position": "01"}}, {"id": "542071", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118819", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260709", "internalArchiveId": "GE1012260710", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.12.28", "publicationDate": "2010-12-28T00:00:00Z", "durationSec": 507, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-30T19:50:06Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092453\r\nDate de transcription : 20-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:13) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal, au sommaire de ce mardi la reprise des comp\u00e9titions de ski apr\u00e8s la pause de No\u00ebl avec le slalom g\u00e9ant dames \u00e0 Semmering, en l'absence de Lara Gut suspendue apr\u00e8s ses d\u00e9m\u00eal\u00e9s avec son chef d'\u00e9quipe, la Suissesse la mieux plac\u00e9e, Fabienne Suter la vie red\u00e9marre lentement sur la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis apr\u00e8s des chutes de neige de pr\u00e8s d'un m\u00e8tre par endroits, les a\u00e9roports de New York ont ouvert mais le Blizzard se d\u00e9place maintenant vers le Canada Cuzon des annulations de vols en cascade et puis la Russie d\u00e9nonce l'ing\u00e9rence occidentale apr\u00e8s le concert de r\u00e9actions critiques \u00e0 la condamnation de Mikha\u00efl Khodorkovski, la presse russe, elle souligne le cadeau que constitue ce verdict pour Vladimir Poutine, qui appara\u00eet plus que jamais comme l'homme fort du pays, c'est donc reparti pour la Coupe du monde de ski avec ce matin la 1\u00e8re manche du g\u00e9ant dames \u00e0 Semmering, en Autriche, la Fran\u00e7aise Tessa Worley a sign\u00e9 le meilleur temps, et la 1\u00e8re Suissesse Fabienne Suter se retrouvent-elles 15\u00e8me d\u00e9tails avec Jean-Baptiste Flamand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:14 > 0:01:15) [90%] : \r\nDans cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:15 > 0:01:25) [92%] : \r\nLara Gut \u00e9tait la grande absente ce matin sur la piste de Semmering suspendu pour les courses, aujourd'hui et demain, apr\u00e8s ses d\u00e9m\u00eal\u00e9s avec Swiss-Ski et son chef d'\u00e9quipe Pigny la Tessinoise doit prendre du recul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:27 > 0:01:34) [92%] : \r\nL'ambiance \u00e9tait fra\u00eeche dans la station autrichienne qui accueille aujourd'hui le g\u00e9ant par moins 10 degr\u00e9s, il fallait se r\u00e9chauffer sur cette terre, \u00e0 l'image d'\u00c9lisabeth G\u00f6rgl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:35 > 0:01:47) [90%] : \r\nLes savoirs laissera \u00e9tincelante dans cette premi\u00e8re manche malgr\u00e9 la temp\u00e9rature ambiante, leader de la Coupe du monde de la sp\u00e9cialit\u00e9, la Fran\u00e7aise domine la piste et ses adversaires sur ce trac\u00e9 initial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:49 > 0:01:51) [99%] : \r\n\u00e0 l'arriv\u00e9e, le sourire est de mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:53 > 0:02:01) [90%] : \r\nDerri\u00e8re elle, seule la slov\u00e8ne Tina Maze et arrivent \u00e0 s'approcher \u00e0 18 centi\u00e8mes de seconde, du c\u00f4t\u00e9 des Stars, l'Allemande Maria Riesch est 3\u00e8me \u00e0 49 centi\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:05 > 0:02:10) [90%] : \r\nQuant \u00e0 Lindsay Vonn en t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 pointe au 5\u00e8me rang \u00e0 une seconde 0 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:13 > 0:02:25) [88%] : \r\nParmi les 4 Suissesses engag\u00e9es, seule Fabienne r\u00e9ussit \u00e0 passer en 2\u00e8me manche, elle se classe au 15\u00e8me rang, \u00e0 1 secondes 61 de Tessa Worley mais garde pour l'heure, le moral au beau fixe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:25 > 0:02:27) [77%] : \r\nParall\u00e8lement, ANPE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:29 > 0:02:41) [92%] : \r\nEt la 2\u00e8me manche d\u00e9bute tout \u00e0 l'heure, elle est \u00e0 suivre en Direct d\u00e8s 13 heures 30 sur TSR2 en hockey sur glace, le Team Canada a fait une entr\u00e9e en fanfare, hier soir dans la Coupe Spengler les Canadiens tr\u00e8s large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:41 > 0:02:49) [80%] : \r\nComment domin\u00e9 le Spartak Moscou malgr\u00e9 leur c\u00e9l\u00e8bre gardien de M\u00fcnich \u00e0 sec, les Moscovites ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es de boutons, ils se sont final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:49 > 0:02:53) [81%] : \r\nOn inclin\u00e9 6 buts \u00e0 1 face \u00e0 des joueurs tr\u00e8s inspir\u00e9 leur fille car il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:53 > 0:02:58) [93%] : \r\nEt ne vous ont notamment fait craquer leurs rivaux dans le 2\u00e8me tiers- temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:58 > 0:03:00) [93%] : \r\nChoc de ce soir entre l'iris et le HC Davos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:00 > 0:03:03) [77%] : \r\nMonsieur lui aussi tr\u00e8s prometteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:04 > 0:04:49) [93%] : \r\nSurprise ce matin dans le canton de Neuch\u00e2tel, on a appris la d\u00e9mission du procureur g\u00e9n\u00e9ral Pierre Cornu d\u00e8s le 1er juillet 2011, il rejoindra les rangs d'une organisation sportive dont il refuse pour l'heure, de d\u00e9voiler le nom Pierre Cornu est entr\u00e9 dans la magistrature en 1987 en qualit\u00e9 de juge d'instruction et c'est en 1997 qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral qui aura donc occup\u00e9 pendant pr\u00e8s de 13 ans ou Lima horaire lui est \u00e0 Adelboden, comme l'an dernier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis \u00e0 profit la pause des f\u00eates pour accomplir un p\u00e8lerinage dans sa commune d'origine, l'occasion pour le chef de l'arm\u00e9e de pr\u00e9senter le MTB : comprenez le nouveau vit qu'blind\u00e9 de transport de troupes et aussi de philosopher sur les analogies entre politique et 2 activit\u00e9s dans lesquelles, selon qu'on y Maurer les pierres qu'on lance sont souvent \u00e9ject\u00e9 mais o\u00f9 l'on finit par r\u00e9ussir \u00e0 atteindre la cible en pers\u00e9v\u00e9rant dans ces tirs, la neige, elle n'en finit pas de blanchir les contours du lait avec ce matin, par exemple, de nouvelles chutes dans la r\u00e9gion genevoise attention les flocons tenir sur les routes en raison des temp\u00e9ratures basses et, selon M\u00e9t\u00e9oSuisse, les chutes de neige en plaine affiche cette ann\u00e9e des quantit\u00e9s hors norme, la neige fra\u00eeche tomb\u00e9s depuis le 1er novembre atteint on cumule 71 centim\u00e8tres, il faut remonter au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 pour trouver plus de 5 centim\u00e8tres de neige en plaine \u00e0 cette date et puis outre- Atlantique, c'est \u00e0 pr\u00e9sent autour du Canada d'essuyer une violente temp\u00eate de neige, des dizaines de vols ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s ce matin \u00e0 Toronto, Montr\u00e9al ou encore Ottawa, tandis que des vents soufflant jusqu'\u00e0 150 kilom\u00e8tres heure ont provoqu\u00e9 d'innombrables pannes de courant pendant ce temps, la vie reprend lentement son cours dans les a\u00e9roports de New-York, le point avec Nelly Th\u00e9venard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:50 > 0:05:24) [91%] : \r\nVisibilit\u00e9 r\u00e9duite la route les rails et les aires ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement perturb\u00e9 par la neige et les vents temp\u00e9tueux les passagers en rade dans les a\u00e9roports new- yorkais s'organise \u00e0 la bonne franquette Tania et Charlie sont en route pour le Montana, comme les 250 passagers de son vol, elle prend son mal en patience s'installe, tant\u00f4t sur un si\u00e8ge, ou sur le sol mec je suis bloqu\u00e9e ici pour les prochaines 24 heures moins chanceux Antonio Christopher ronge son frein depuis 4 jours, il tente en vain de rallier les Cara\u00efbes depuis Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:24 > 0:05:30) [87%] : \r\nEt c'est bien \u00e7a 1000 seulement si je ne pars pas, demain, il va falloir que je songe s\u00e9rieusement si je continue ou non en voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:30 > 0:05:34) [97%] : \r\nLe sort des passagers bloqu\u00e9s dans les trains n'est pas beaucoup plus enviable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:35 > 0:05:35) [86%] : \r\nLa la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:36 > 0:05:40) [90%] : \r\nIl a \u00e7a fait 9 heures on a rien re\u00e7u, le train ne bouge pas 9 heures sans boire ni manger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:40 > 0:06:03) [94%] : \r\nPour tous, la vie se d\u00e9roule au ralenti et on a rejet\u00e9 il y a des m\u00e9t\u00e9orologues qui tout au long de leur carri\u00e8re n'ont jamais \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 une situation pareille, mais on peut \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 d'autres types d'intemp\u00e9ries pendant la p\u00e9riode estivale, reste que la neige peut aussi faire des heureux, certains habitants de Manhattan s'en donnent \u00e0 coeur joie, d'autant plus que la temp\u00eate se fait d\u00e9sormais route vers le Canada.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:05 > 0:06:49) [94%] : \r\nPeut-\u00eatre un espoir de sortie de crise en C\u00f4te d'Ivoire avec la visite annonc\u00e9e aujourd'hui de 3 chefs d'\u00c9tat de la r\u00e9gion, les pr\u00e9sidents du B\u00e9nin de Sierra-Leone et du Cap-Vert doivent remettre un ultimatum \u00e0 Laurent Gbagbo pour l'amener \u00e0 c\u00e9der le pouvoir \u00e0 Alassane Ouattara officiellement reconnu, rappelons-le, comme nouveau pr\u00e9sident \u00e9lu par les Nations unies, Laurent Gbagbo, quant \u00e0 lui, a assur\u00e9 qu'il accueillerait en fr\u00e8res, les 3 chefs d'\u00c9tat et puis en Russie, ce matin, la presse n'h\u00e9site pas \u00e0 critiquer ouvertement la justice apr\u00e8s le verdict de culpabilit\u00e9 prononc\u00e9 hier contre Mikha\u00efl Khodorkovski, un jugement qui, selon les journaux locaux, porte atteinte \u00e0 l'image du pays tout en renfor\u00e7ant encore le pouvoir du 1er ministre Vladimir Poutine, les explications de Bernard Genier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:50 > 0:07:21) [89%] : \r\nDes mesures de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9es en ce d\u00e9but de matin\u00e9e autour du tribunal, qui continue de lire les interminables attendus du jugement prononc\u00e9 contre l'ex- magnat du p\u00e9trole 2 arrestations ce matin et des manifestants moins motiv\u00e9s que la veille hier plusieurs centaines de personnes \u00e9taient venues protester conduisant la police \u00e0 des brutalit\u00e9s ce qui s'est pass\u00e9 hier me rappelle la fa\u00e7on dont se comportent la police nazie, il insiste, il est pour les feuilles Ludi et toc, ils ont frapp\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es et des gens qui marchait avec des b\u00e9quilles voit \u00e0 aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:22 > 0:07:55) [94%] : \r\nLe principal concern\u00e9, Mikha\u00efl Khodorkovski continue de sourire, d\u00e9non\u00e7ant les incoh\u00e9rences du jugement de culpabilit\u00e9 prononc\u00e9e contre lui pour vol de p\u00e9trole et blanchiment d'argent, de son c\u00f4t\u00e9, la presse russe d\u00e9crit une justice aux ordres du 1er ministre Vladimir Poutine et qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 multiplier les contradictions dans ses documents officiels pour les journaux moscovites, c'est l'image de la Russie qui est atteinte avec des cons\u00e9quences possibles sur les investissements occidentaux le Kremlin, pour sa part, protestent ce matin contre les ing\u00e9rences de l'Ouest dans le fonctionnement de sa justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:57 > 0:08:05) [91%] : \r\nEt c'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi dans un instant les cartes du ciel Flo cogneuses de Val\u00e9rie Bovard, pass\u00e9 n\u00e9anmoins un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 2 mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:20 > 0:08:24) [70%] : \r\nDe formation en continu, c'est sur TSR1 faut pointer \u00e2ge.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1012338419", "durationSec": 75, "title": "10.12.28", "excerpt": "* Adelboden : 20101228, comme le 20091228, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, MAURER Ueli, chef du D\u00e9partement de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des Sports (DDPS) a convi\u00e9 les journalistes dans son village d'origine. Il a pr\u00e9sent\u00e9 le nouveau v\u00e9hicule blind\u00e9 pour le transports de troupe, a tenu une conf\u00e9rence de presse et jou\u00e9 au curling.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 27\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'43\" \r\nXDM03 : IMAGES THEMATIQUES EVENEMENTIELLES (VEHICULE MILITAIRE MTB, CONFERENCE \r\nDE PRESSE ET UELI MAURER POSANT POUR PHOTOGRAPHES).\r\nXDM03 - XD003101/01 (IMTH Ev\u00e9nementielle)", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SEMMERING"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338420", "durationSec": 26, "title": "10.12.28", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20101228 et archives, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, le procureur g\u00e9n\u00e9ral neuch\u00e2telois CORNU Pierre a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission. Apr\u00e8s 24 ans de carri\u00e8re dans la justice, il souhaite \u00e0 l'avenir travailler pour une organisation sportive.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012338421", "durationSec": 103, "title": "10.12.28", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ADELBODEN"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "ENNEIG\u00c9"], "thematicPersons": ["MAURER, UELI"], "sequenceIds": ["1304634", "1304635"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338422", "durationSec": 28, "title": "10.12.28", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012338423", "durationSec": 96, "title": "10.12.28", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KELLER, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["PROCUREUR", "D\u00c9MISSION"], "thematicPersons": ["HURNI, BAPTISTE", "CORNU, PIERRE", "PERRIN, YVAN"], "sequenceIds": ["1304636"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1012304635", "summary": "LMM01, XVM01,\r\n20:53.13\r\nAdelboden, enneig\u00e9 : divers plans de MAURER, Ueli, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement de la D\u00e9fense, pr\u00e9sentant le MTB, le nouveau v\u00e9hicule  blind\u00e9 de transports de troupe \u00e0 journalistes. blind\u00e9 ", "id": "1304634", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "BLIND\u00c9", "ENNEIG\u00c9"], "visualGeographicals": ["ADELBODEN"], "visualPersons": ["MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304636", "summary": "LMM02, XVM02,\r\n21:08.00\r\nAdelboden, enneig\u00e9 : divers plans de MAURER, Ueli, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement de la D\u00e9fense, marchant sur chemin avec des journalistes (12\") / itw MAURER, Ueli (en fran\u00e7ais, j'aime la neige, j'aime Adelboden,  politique et curling) / conf\u00e9rence de presse de MAURER, Ueli / divers plans MAURER, Ueli jouant au curling (5\", 10\", 5\").", "id": "1304635", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "CURLING", "ENNEIG\u00c9"], "visualGeographicals": ["ADELBODEN"], "visualPersons": ["MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304637", "summary": "21:09.49\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers plans de CORNU, Pierre, procureur g\u00e9n\u00e9ral   neuch\u00e2telois, fermant porte de bureau, puis prenant un livre dans biblioth\u00e8que avant de s'asseoir \u00e0 bureau (12\") / itw CORNU, Pierre (offre qui me convient, le bon moment, 24 ans de carri\u00e8re) / itw HURNI, Baptiste, pr\u00e9sident PS  neuch\u00e2telois (attitude trop politis\u00e9e du procureur g\u00e9n\u00e9ral, s\u00e9paration des  pouvoirs, candidat PLR au Conseil des Etats) / itw PERRIN, Yvan,    vice-pr\u00e9sident UDC Suisse (tr\u00e8s mauvaise nouvelle, magistrat brillant) / divers plans CORNU, Pierre, \u00e9crivant \u00e0 son bureau (10\"). d\u00e9mission, procureur.", "id": "1304636", "visualThemes": ["PROCUREUR", "D\u00c9MISSION"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["HURNI, BAPTISTE", "CORNU, PIERRE", "PERRIN, YVAN"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAUMANN, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "542613", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092453", "position": "01"}}, {"id": "542612", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118930", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260220", "internalArchiveId": "GE1011260221", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "CARTE POSTALE RUSSIE ANYA ET NASTYA AERIENS - 10.12.28", "publicationDate": "2010-12-28T00:00:00Z", "summary": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20101228, des enfants trap\u00e9zistes, jongleurs, \u00e9quilibristes, clowns, acrobates ou encore contorsionnistes, venant de pays europ\u00e9ens, ont pr\u00e9par\u00e9 des num\u00e9ros avec l'aide de leur professeur ou de leur coach, en vue de prendre part \u00e0 un grand spectacle de cirque.", "durationSec": 185, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-19T20:08:57Z", "program": {"href": "/programs/463", "id": "463", "name": "Magic Circus Show"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "UER", "type": "Organisation"}, {"name": "SEVEN STREET PRODUCTION", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "540847", "isColor": true, "version": 3, "medium": {"id": "ZE003275", "position": "01"}}, {"id": "540846", "comment": "15 FRAMES PROGRAMME COMPLET\nPOUR LA DIFFUSION PRENDRE AUDIO 1 ET 2 POINTES A1:-2DB   A2:-1.5DBDERNIER PLAN (c)RTR RUSSIELOGO RUSSIA PAR ENDROITS\n", "isColor": true, "ratio": "4:3", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF002173", "position": "04"}}, {"id": "540845", "comment": "15 FRAMES PROGRAMME COMPLET\nPOUR LA DIFFUSION PRENDRE AUDIO 1 ET 2 POINTES A1:-2DB   A2:-1.5DB\rDERNIER PLAN (c)RTR RUSSIE\rLOGO RUSSIA PAR ENDROITS\nOK POUR DIFFUSION", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118096", "position": "04"}}]}, {"id": "asset-260707", "internalArchiveId": "GE1012260708", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "HC DAVOS - TEAM CANADA - COUPE SPENGLER 2010", "publicationDate": "2010-12-28T00:00:00Z", "durationSec": 492, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-13T16:20:07Z", "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "SSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "542591", "comment": "HOCK 2812 CPSP DAV TEA\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZR001182", "position": "01"}}, {"id": "542590", "comment": "BOUCHON 2812 CPSP STP SP\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001193", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259513", "internalArchiveId": "GE1009259514", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "CARTE POSTALE SUISSE MIRKO - 10.12.28", "publicationDate": "2010-12-28T00:00:00Z", "summary": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20101228, des enfants trap\u00e9zistes, jongleurs, \u00e9quilibristes, clowns, acrobates ou encore contorsionnistes, venant de pays europ\u00e9ens, ont pr\u00e9par\u00e9 des num\u00e9ros avec l'aide de leur professeur ou de leur coach, en vue de prendre part \u00e0 un grand spectacle de cirque.", "durationSec": 182, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-19T20:15:17Z", "program": {"href": "/programs/463", "id": "463", "name": "Magic Circus Show"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "UER", "type": "Organisation"}, {"name": "SEVEN STREET PRODUCTION", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "538402", "isColor": true, "version": 3, "medium": {"id": "ZE003066", "position": "01"}}, {"id": "538401", "comment": "pgm\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB185752", "position": "01"}}, {"id": "538400", "comment": "pgm\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117195", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260710", "internalArchiveId": "GE1012260711", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.12.28", "publicationDate": "2010-12-28T00:00:00Z", "durationSec": 1686, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-29T22:40:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092452\r\nDate de transcription : 19-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:01:27) [94%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, bienvenue dans cette \u00e9dition, dont je vous propose de d\u00e9couvrir le sommaire, les n\u00e9gociations de la derni\u00e8re chance en C\u00f4te d'Ivoire, alors que les habitants fuient par milliers et que les pays alentours menace d'intervenir par la force pour obliger Laurent Gbagbo \u00e0 se retirer 3 pr\u00e9sidents africains ont tent\u00e9 aujourd'hui de le convaincre de partir de lui- m\u00eame la gabegie dans les a\u00e9roports moscovites o\u00f9 les intemp\u00e9ries exceptionnelles ont prouv\u00e9 au sol des centaines d'avions, for\u00e7ant des milliers de passagers \u00e0 patienter dans des conditions parfois pr\u00e9caire priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 ou de nourriture et poussant certains \u00e0 la crise de nerfs et on verra que Cointrin subit toujours indirectement les blocages des autres a\u00e9roports : la gestion des bagages notamment et plus que perturb\u00e9 certains voyageurs attendent depuis une semaine, de retrouver leurs valises, cette enqu\u00eate sur la sant\u00e9 mentale de la population de la prison de Champ- Dollon et un constat alarmant : pr\u00e8s d'un d\u00e9tenu sur 2 souffre de probl\u00e8mes psychiques le chiffre augmente encore chez les femmes, pour les chercheurs \u00e0 l'origine de l'\u00e9tude, il est urgent d'agir et puis une rencontre en fin de journal avec l'un des cr\u00e9ateurs du show Stomp 20 ans apr\u00e8s la cr\u00e9ation de ce spectacle unique bas\u00e9 sur la force hypnotique du rythme des percussionnistes qui sont de retour \u00e0 Gen\u00e8ve pour une dizaine de jours, les pr\u00e9sidents de la Sierra L\u00e9one, du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:27 > 0:01:37) [92%] : \r\nCap Vert et du B\u00e9nin, sont arriv\u00e9s ce matin en C\u00f4te d'Ivoire, alors que 20000 Ivoiriens ont fui vers le Lib\u00e9ria, leur mission : tenter de convaincre Laurent Gbagbo de c\u00e9der sa place \u00e0 Alassane Ouattara Bernard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:39 > 0:01:56) [87%] : \r\nUn accueil tr\u00e8s protocolaire pour le chef d'\u00c9tat du Cap Vert, le pr\u00e9sident Pedro Pires premi\u00e8res arriv\u00e9e ce matin \u00e0 Abidjan sous haute s\u00e9curit\u00e9, toujours install\u00e9 dans le palais pr\u00e9sidentiel, Laurent Gbagbo re\u00e7oit ensuite les 2 autres chefs d'\u00c9tat envoy\u00e9e par la CEDEAO, le B\u00e9ninois Boni Yayi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:57 > 0:01:59) [95%] : \r\nEt le Sierra-L\u00e9onais, Ernest Koroma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:00 > 0:02:23) [94%] : \r\nLaurent Gbagbo avait bien pr\u00e9venu qu'il \u00e9couterait certes poliment les 3 \u00e9missaires mais sans les laisser s'ing\u00e9rer dans les affaires int\u00e9rieures de son pays, de leur c\u00f4t\u00e9, les 3 pr\u00e9sidents africains n'avaient aujourd'hui qu'un seul message \u00e0 faire passer, que Laurent Gbagbo c\u00e8de le pouvoir au candidat vainqueur des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, son rival Alassane Ouattara \u00e0 la fin de l'entretien, aucune d\u00e9claration officielle de l'une l'autre Depart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:23 > 0:02:28) [67%] : \r\nNon, non, non, avoir entart\u00e9 consid\u00e9rer de Rwandais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:33 > 0:02:56) [93%] : \r\nL'enjeu c'est l'\u00e9ventuelle entr\u00e9e en action des soldats de l'Ecomog, la force arm\u00e9e, de la CEDEAO d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent par le pass\u00e9, en Afrique comme ici en Sierra L\u00e9one pour des missions de paix cette fois-ci en C\u00f4te d'Ivoire Laurent Gbagbo arc-bout\u00e9 \u00e0 son fauteuil pr\u00e9sidentiel, il s'agirait d'une mission de guerre avec des pertes humaines importantes, un risque de guerre civile et de d\u00e9stabilisation des \u00c9tats voisins de la C\u00f4te-d'Ivoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:58 > 0:03:02) [89%] : \r\nYves Magat ce que la menace d'une intervention arm\u00e9e en C\u00f4te d'Ivoire est r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:02 > 0:04:09) [93%] : \r\nBon, il faut envoyer une arm\u00e9e dans tous les pays du continent qui ne respecte pas la d\u00e9mocratie, il y a du pain sur la planche : coup d'\u00c9tat au Niger, massacres au Darfour au Burkina voisin, un pr\u00e9sident qui se fait r\u00e9\u00e9lire avec des scores sovi\u00e9tiques depuis 24 ans etc etc quant aux \u00e9lections ivoiriennes proprement dite, bien malin celui qui pourra affirmer qu'il n'y a pas eu de fraude, de part et d'autre, avec la moiti\u00e9 du pays qui \u00e9tait contr\u00f4l\u00e9e par les milices d'un des candidats et l'autre moiti\u00e9 par celle de l'autre, donc on voit bien que l'enjeu de toutes ces gesticulations internationales actuelles, ce n'est pas la d\u00e9mocratie alors pr\u00e9cis\u00e9ment, o\u00f9 est l'enjeu, l'enjeu, le probl\u00e8me, c'est Laurent Gbagbo, le pr\u00e9sident sortant, d'abord, il a repris \u00e0 son compte le concept fumeux de l'ivoirit\u00e9, en jouant sur les conflits ethniques en Afrique, c'est vraiment jouer avec le feu et surtout en C\u00f4te d'Ivoire : un pays qui n'aurait jamais atteint son niveau de d\u00e9veloppement sans la sueur, je dirais, des centaines de milliers de Burkinab\u00e9s qui sont venus y travailler et puis Laurent Gbagbo fait peur aux investisseurs occidentaux avec ses fanfaronnades sur le contr\u00f4le national de l'\u00e9conomie, tout en ouvrant largement la porte aux compagnies chinoises donc les Occidentaux \u00e0 tort ou \u00e0 raison, l'avenir le dira estime qu'Alassane Ouattara devrait amener plus de stabilit\u00e9 \u00e9conomique et politique en C\u00f4te d'Ivoire est ce que ce sera dans l'int\u00e9r\u00eat des Ivoiriens, la question reste ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:09 > 0:04:28) [95%] : \r\nMerci la justice russe a ouvert une enqu\u00eate apr\u00e8s le chaos constat\u00e9 dans les 2 principaux a\u00e9roports de Moscou, les intemp\u00e9ries exceptionnelles ont provoqu\u00e9 retards ou annulations de centaines de vols et \u00e0 l'int\u00e9rieur des a\u00e9rogares des a\u00e9rogares o\u00f9 les conditions sont parfois pr\u00e9caires, les passagers sont au bord de la crise de nerfs, Nelly Th\u00e9venard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:30 > 0:04:31) [96%] : \r\nDes passagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:31 > 0:04:48) [93%] : \r\nExasp\u00e9r\u00e9 l'A\u00e9roport de Cheremetievo sous haute tension depuis 2 jours, la plupart des vols des 2 principaux terminaux de Moscou sont annul\u00e9s en raison des pluies givrantes quelque 20000 personnes sont concern\u00e9es par un retard ou une annulation, c'est la pagaille totale, le personnel est d\u00e9bord\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:48 > 0:05:02) [78%] : \r\nBen je me parle moi ce que je Tanzaniens, l'avion a du retard, l'information n'est m\u00eame pas communiquer, Sochaux, l'appareil aurait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb d\u00e9coller, c'est le chaos total, on n'y comprend rien, on ne sait m\u00eame pas comment rendre ou r\u00e9cup\u00e9rer nos billets d'je n'pas dire que nous sommes candidate belle et non pas les murs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:03 > 0:05:27) [93%] : \r\n\u00e9puis\u00e9 par l'attente des voyageurs s'\u00e9croule sur des chariots sont dorment \u00e0 m\u00eame le sol impossible de se restaurer les caf\u00e9t\u00e9rias sont en rupture de stock, apr\u00e8s avoir augment\u00e9 le prix de vente des boissons, une bouteille d'eau s'arracher \u00e0 15 francs le froid a provoqu\u00e9 des coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 des passagers sont rest\u00e9s sans heurts et dans l'obscurit\u00e9 pendant une douzaine d'heures \u00e0 quoi s'ajoutent encore des toilettes hors service.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:27 > 0:05:35) [90%] : \r\nL'Audio Jumbo Chinatown parce quand je les gens sont exc\u00e9d\u00e9s, il y a des bagarres et aucun policier pour les arr\u00eater, nous n'avons re\u00e7u aucune aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:35 > 0:05:57) [93%] : \r\n\u00e0 l'ext\u00e9rieur, les chauffeurs de taxi ont profit\u00e9 du chaos pour augmenter leurs prix, une course de 3 quarts d'heure \u00e9tait factur\u00e9 300 francs jusqu'au centre- ville, en lieu et place des 150 francs habituels \u00e0 tous ces probl\u00e8mes, c'est encore rajouter une p\u00e9nurie de glycol, ce qui a rendu difficile le d\u00e9givrage des avions, il faudra encore 2 \u00e0 3 jours pour revenir \u00e0 une situation normale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:58 > 0:06:08) [95%] : \r\nOui, avec les caprices de la m\u00e9t\u00e9o, les retards se multiplient \u00e9galement dans les livraisons bagages jusqu'\u00e0 Gen\u00e8ve, certains passagers attendent depuis une semaine, de retrouver leurs affaires Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:10 > 0:06:21) [93%] : \r\nNormalement, l'arriv\u00e9e des passagers \u00e0 l'a\u00e9roport se passe comme \u00e7a, mais en ce moment la m\u00e9t\u00e9o complique le travail des bagagistes, les compagnies d'assistance au sol sont d\u00e9bord\u00e9s par une situation qui l'aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:21 > 0:06:31) [82%] : \r\nParce et me disent qu'il sait rien il y a 40000 bagages \u00e0 Paris, la mienne, je crois que les la encore et je retourne au Mexique, en une semaine, alors je je crois pas qu'il peux avoir mon mariage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:32 > 0:06:46) [94%] : \r\nPar effet domino, les retards de la semaine derni\u00e8re ont encore des r\u00e9percussions, la situation est in\u00e9dite, les plus grands a\u00e9roports d'Europe ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s simultan\u00e9ment et les incidents se poursuivent, puisqu'aujourd'hui, un avion en provenance de New York s'est pos\u00e9 sans aucun bagage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:47 > 0:06:52) [93%] : \r\n\u00e7a m'emb\u00eate \u00e9norm\u00e9ment, mais en m\u00eame temps c'est c'est c'est le climat Cancon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:54 > 0:06:59) [94%] : \r\nJ'ai vu plein plein plein de valises qui attendent les gens qui les charges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:59 > 0:07:00) [82%] : \r\nQu'est-ce qu'il avait dans ses bagages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:01 > 0:07:08) [89%] : \r\nVis-\u00e0-vis de froid, moi j'ai froid, je ne veux pas sortir, je peux pas la neige, moi j'ai rien pour me mettre \u00e7a c'est horrible parce qu'il fait un froid de canard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:08 > 0:07:26) [93%] : \r\nLes passagers que nous avons crois\u00e9s ici \u00e0 l'a\u00e9roport de Cointrin ont attendu leurs bagages pendant des heures, des jours, parfois un, 2, 3 et m\u00eame 7 jours d'affil\u00e9e et ils attendent toujours des explications, le t\u00e9l\u00e9phone sonne et parfois personne ne r\u00e9pond, mais il y a aussi des issues, un peu plus heureuse, \u00e7a fait combien de temps que vous attendez 4 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:27 > 0:07:30) [85%] : \r\nEt en fait on t\u00e9l\u00e9phone et puis c'est malheureux parce qu'on a pas mon pas de nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:34 > 0:07:41) [96%] : \r\nL'a\u00e9roport de Cointrin continue de subir les retards accumul\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, le retour \u00e0 la normale pourrait prendre encore un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:42 > 0:07:52) [94%] : \r\nPour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, Ueli Maurer convi\u00e9s aujourd'hui les m\u00e9dias \u00e0 Adelboden, l'occasion pour le chef de l'arm\u00e9e de marteler ses convictions quant aux vertus des d\u00e9penses militaires Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:53 > 0:08:05) [93%] : \r\nC'est la 2\u00e8me fois Colima horaire profite de la pause entre No\u00ebl et Nouvel-An pour mener les journalistes \u00e0 la montagne, mais \u00e0 propos, pourquoi donc tient-il tant \u00e0 occuper la sc\u00e8ne quand tout le monde est en vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:06 > 0:08:17) [77%] : \r\nJe suis sch\u00e9ma de c'est une bonne occasion je pense pas plus comme peut un peu plus, non, non, non, non, plus personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:18 > 0:08:46) [88%] : \r\nEt c'est vrai qu'il n'y aura rien de bien 9, la troupe d'\u00e9lite DRA 10 il faut la pour la Suisse, les coop\u00e9rations avec l'Otan, hors de question, le th\u00e8me du jour, c'est les moyens a donn\u00e9 pour la s\u00e9curit\u00e9 des textes que le nez, nous ne pouvons pas tailler dans la s\u00e9curit\u00e9, il sent menac\u00e9 notre bien le fait Braunstein sous que faire l\u00e0- dessus pour donner son sens \u00e0 la journ\u00e9e, il emm\u00e8ne tout le monde, faire une partie de curling en sport, qu'il juge proche de la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:46 > 0:08:57) [87%] : \r\nPolitique curling \u00e7a sent un petit je si on peut dire \u00e7a avec beaucoup de tact et qu'avec beaucoup de sentiments avec sur sur les classes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:57 > 0:09:07) [94%] : \r\nC'est vrai qu'en politique aussi, il y a des glissades avec le rapport sur l'arm\u00e9e, par exemple, on lui impose un budget et un nombre de soldats qu'il juge trop restreint, pas question d'en faire un drame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:07 > 0:09:22) [82%] : \r\nC'est l'avis de Jacques, conseiller f\u00e9d\u00e9ral on a D\u00e9partement et on a l'opinion l'\u00e9t\u00e9 scission des autres, on a pass\u00e9 l'argent pour tous, pour tout ce qui a \u00e9t\u00e9 cir\u00e9s, maintenant il faut faire \u00e7a, ce qui fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:23 > 0:09:31) [92%] : \r\nEt c'est ainsi qu'il lance une ann\u00e9e o\u00f9 les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales s'ajouteront dossiers ordinaires et l\u00e0, il est peut-\u00eatre plus \u00e0 l'aise pour placer la Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:34 > 0:09:47) [97%] : \r\nLa surprise \u00e0 Neuch\u00e2tel ce matin avec l'annonce de la d\u00e9mission du procureur g\u00e9n\u00e9ral Pierre Cornu \u00e0 50 ans le lib\u00e9ral- radical s'appr\u00eate \u00e0 travailler pour une organisation sportive dont il refuse de r\u00e9v\u00e9ler le nom pour l'instant, les pr\u00e9cisions de Matthieu Oppliger et Jennifer Keller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:49 > 0:10:01) [88%] : \r\nDans le canton, personne ne s'attendait \u00e0 ce qu'il d\u00e9missionne de son poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral, encore moins \u00e0 ce qu'il rejoigne d\u00e8s le 1er juin les rangs d'une association sportive dont ils souhaitent pour leur taire le nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:01 > 0:10:17) [88%] : \r\nPour moi, le moment \u00e9tait venu, c'est-\u00e0-dire que c'est une tr\u00e8s belle proposition je l'ai accept\u00e9 l'arriv\u00e9e au bon moment, je vais sans doute dispara\u00eet de la sc\u00e8ne publique neuch\u00e2teloise mais finalement se croit que moi aussi ses vu 24 ans, \u00e0 faire un peu de temps en temps, les grands titres quand m\u00eame \u00e7a, \u00e7a pourrait suffire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:17 > 0:10:40) [95%] : \r\nPierre Cornu sait de quoi il parle, entr\u00e9 dans la magistrature en mars 1987, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu procureur g\u00e9n\u00e9ral en 1997 en 13 ans, il a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 traiter de nombreuses affaires honni ou adul\u00e9, il a surtout suscit\u00e9 le respect parmi les politiques, m\u00eame quand son engagement \u00e0 d\u00e9pass\u00e9 pour certains, le simple cadre de ses fonctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:40 > 0:10:58) [92%] : \r\nIl est vrai que nous consid\u00e9rions que Monsieur Cornu, faisait un peu trop de politique active pour \u00eatre procureur au Parti socialiste, on est extr\u00eamement, extr\u00eamement attentifs \u00e0 la s\u00e9paration des pouvoirs et pour nous, un homme du pouvoir judiciaire ne pouvait pas \u00eatre candidat aux primaires pour \u00eatre conseiller aux \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:58 > 0:11:10) [93%] : \r\nJe consid\u00e8re que c'est une tr\u00e8s mauvaise nouvelle Pierre Cornu est un magistrat brillant, dot\u00e9 d'une capacit\u00e9 de travail peu commune, qui a fait un travail vraiment exceptionnelle aussi pour des dossiers tr\u00e8s \u00e9pineux, notamment \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:10 > 0:11:24) [96%] : \r\nUn peu partout on parle d\u00e9j\u00e0 de son retour via les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce qu'il d\u00e9ment, quant \u00e0 sa future fonction, on l'imagine d\u00e9j\u00e0 oeuvr\u00e9 au sein d'une des multiples instances de football, un sport qu'il affectionne tout particuli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:25 > 0:11:40) [94%] : \r\nJe vous le disais en titre, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des d\u00e9tenus de la prison de Champ- Dollon souffre de probl\u00e8mes psychiques, un chiffre qui grimpe \u00e0 plus de 50 pourcent chez les femmes et qui place la prison genevoise au niveau des \u00e9tablissements europ\u00e9ens pour les psychiatre \u00e0 l'origine de l'\u00e9tude, il y a urgence Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:42 > 0:11:54) [91%] : \r\nEn 2007, plus de 1500 d\u00e9tenus de Champ- Dollon ont appel\u00e9 au secours l'unit\u00e9 m\u00e9dicale de la prison, c'est en \u00e9tudiant leur dossier que les psychiatre des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve ont r\u00e9dig\u00e9 leur \u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:55 > 0:12:01) [96%] : \r\n46 pourcent des hommes et plus de la moiti\u00e9 de ces femmes souffrent de troubles psychiques plus ou moins grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:02 > 0:12:15) [95%] : \r\nOn retrouve pas mal de troubles d\u00e9pressifs et anxieux, qui sont souvent li\u00e9s au moment de l'incarc\u00e9ration ou \u00e0 la difficult\u00e9 de s'adapter \u00e0 la vie en prison et on retrouve aussi des troubles psychotiques, le type schizophr\u00e9nie ou autre psychose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:15 > 0:12:17) [48%] : \r\nIls allaient dire : nous sommes le pistard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:18 > 0:12:41) [94%] : \r\nAggravant pour oublier cet enfer carc\u00e9ral certains prisonniers continuent de se droguer et parfois aussi entre ces murs 41 pourcent des d\u00e9tenus en souffrance consomment de l'alcool, les plus d\u00e9pendants du cannabis, de la coca\u00efne et de l'h\u00e9ro\u00efne, la violence subie \u00e9galement en prison alimente cette spirale infernale, pourtant il existe des solutions \u00e0 condition d'y mettre les moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:42 > 0:13:00) [95%] : \r\nCe qui est important, c'est d'offrir \u00e0 ces personnes une \u00e9quivalence de soins donc de les traiter aussi proche de possible, que ce qu'on pourrait faire \u00e0 l'ext\u00e9rieur et puis aussi de d\u00e9velopper des interventions cibl\u00e9es sur certaines probl\u00e9matiques, comme par exemple l'insomnie ou la d\u00e9pendance au tabac par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:01 > 0:13:02) [72%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:02 > 0:13:16) [95%] : \r\nPremi\u00e8res \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es en Suisse n'a suscit\u00e9 pour le moment aucune r\u00e9action du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 du canton de Gen\u00e8ve, ce rapport montre que la situation est la m\u00eame que dans d'autres pays europ\u00e9ens o\u00f9, malgr\u00e9 une volont\u00e9 politique, le climat en prison s'est encore d\u00e9grad\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:18 > 0:13:22) [95%] : \r\nEn France, par exemple le le nombre de suicides en prison, a augment\u00e9 de 20 pourcent en une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:26 > 0:13:42) [92%] : \r\nAlors que les chr\u00e9tiens viennent de c\u00e9l\u00e9brer No\u00ebl, la communaut\u00e9 juive de Lausanne f\u00eate cette ann\u00e9e des 100 ans de sa synagogue et fait face aux m\u00eames soucis que bon nombre d'\u00e9glise, les fid\u00e8les sont de moins en moins nombreux, et s'agissant d'une petite communaut\u00e9, cela peut-\u00eatre une question de survie, le reportage est sign\u00e9 Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:43 > 0:13:46) [71%] : \r\nAlors l\u00e0 un un IUT ou bien jugea ravira.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:46 > 0:14:03) [92%] : \r\nUne synagogue au coeur de la ville d\u00e9sormais si bien int\u00e9gr\u00e9 les juifs sont confront\u00e9s aux m\u00eames probl\u00e8mes que les autres religions, recul des fid\u00e8les mais aussi moins de jeunes pratiquants \u00e0 l'heure de la pri\u00e8re, c'est plut\u00f4t une communaut\u00e9 vieillissante qui occupent les bancs de la synagogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:03 > 0:14:07) [90%] : \r\nLes personnes qui qu'on voit la synagogue quotidiennement, sont plut\u00f4t des personnes plus \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:07 > 0:14:13) [85%] : \r\nOn est qu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:14 > 0:14:34) [87%] : \r\nCertains moments je je participe beaucoup \u00e0 la vie communautaire, j'avais des amis qui pratiquait la rel\u00e8ve qui pratiquait la religion qui mangeait casher qui qui respecter le shabbat, ces personnes sont parties, petit \u00e0 petit en Isra\u00ebl d'un d\u00e9p\u00f4t, le plus important, je me suis un peu \u00e9loign\u00e9 de ce fait, de la communaut\u00e9 de la vie communautaire juive \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:34 > 0:14:44) [94%] : \r\nDes jeunes peu pratiquant, mais aussi condamn\u00e9s souvent \u00e0 s'expatrier en effet difficile pour eux de trouver un conjoint dans une communaut\u00e9 qui compte \u00e0 peine 2000 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:44 > 0:14:51) [95%] : \r\nPPD, le mariage est aujourd'hui un probl\u00e8me en tout cas \u00e0 Lausanne et ensuite globalement parce que c'est vrai que c'est difficile de trouver aujourd'hui une femme vieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:51 > 0:15:00) [94%] : \r\nBeaucoup partent alors pour des communaut\u00e9s plus grande aux \u00c9tats-Unis ou en Isra\u00ebl, d'autres choisissent d'\u00e9pouser une personne non juive et quitte la communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:06 > 0:15:18) [94%] : \r\nIci \u00e0 l'\u00e9cole isra\u00e9lite de Lausanne, le nombre d'\u00e9l\u00e8ves n'a pas beaucoup diminu\u00e9, il y a aussi des familles qui arrivent des expatri\u00e9s qui reste quelques ann\u00e9es pour sa directrice, c'est plut\u00f4t la pratique religieuse qui se perd.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:18 > 0:15:27) [93%] : \r\nQue ce soit au niveau du Juda\u00efsme ou d'autres pour religion les gens deviennent un tout petit peu moins pratiquants, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'ils n'ont pas une identit\u00e9 forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:27 > 0:15:36) [94%] : \r\nRaymond Weil, lui, fait partie des anciens, il est arriv\u00e9 \u00e0 Lausanne en 1930 depuis, il a vu la communaut\u00e9 vieillir mais aussi se moderniser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:37 > 0:15:45) [84%] : \r\nLa communaut\u00e9 ne semble-t-il, \u00e9tait un peu plus repli\u00e9 avant on se manifester moins en dehors, me semble-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:45 > 0:16:03) [93%] : \r\nPour lui, aujourd'hui, c'est peut-\u00eatre plus facile d'\u00eatre juif, mais d\u00e9sormais, les probl\u00e8mes sont ailleurs, \u00e0 terme, la communaut\u00e9 devra se battre pour garder ses jeunes et survivre, mais elle peut compter sur l'attachement de ses fid\u00e8les pratiquants ou non, les juifs d'aujourd'hui s'identifient fortement \u00e0 leur communaut\u00e9 et \u00e0 son histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:03 > 0:16:05) [83%] : \r\nNon et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:07 > 0:16:14) [96%] : \r\nLa suite de notre revue des principaux \u00e9v\u00e9nements de l'ann\u00e9e 2010, ce soir, retour sur les mois de mai et juin avec Pascal Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:25 > 0:16:34) [93%] : \r\nAu mois de mai, on admire, ce qui nous pla\u00eet, par exemple, les vaches combattante symbole unitaire de la domestication collective et de l'instinct animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:40 > 0:16:44) [93%] : \r\nMais on admire aussi une autre viande qui se la joue fa\u00e7on Ursula Andress dans sa soeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:44 > 0:16:51) [79%] : \r\nSi de ben moi qui s'est pour, il est \u00e9lu, le plus beau suisse de l'ann\u00e9e, Jan B\u00fchlmann, \u00c9tat lucernois de 22.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:56 > 0:17:10) [92%] : \r\nOh my God, oui, c'est ce que se disent les Canadiens du groupe Bombardier qui remporte le plus gros contrat de l'histoire des CFF vous nous fabrique 59 trains nouveau pour une valeur de 2 milliards de francs pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:16 > 0:17:26) [81%] : \r\nJe suis suis \u00e0 pour l'entreprise et tout autour, les ouvriers pour tout le monde quoi, c'est aussi une reconnaissance ah ben, on a fait des efforts pour l'avoir ce ce ce ce chantier quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:28 > 0:17:32) [92%] : \r\n\u00e7a fait du job assur\u00e9 pour 20 ans dans les ateliers de Villeneuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:33 > 0:17:36) [90%] : \r\nCe Dolto font plut\u00f4t dans la r\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:37 > 0:17:47) [92%] : \r\nIci, le train des supporters du FC B\u00e2le apr\u00e8s leur retour de Beckham, un corps sain et une t\u00eate bien faite, c'est vraiment tr\u00e8s beau, l'enthousiasme de la jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:51 > 0:17:59) [93%] : \r\nDu fair-play, s'il vous pla\u00eet, \u00e0 la fin du mois de mai, une flottille humanitaire dont un Ferry charg\u00e9s de vivres, tentes d'accoster sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:59 > 0:18:07) [91%] : \r\nDonc de Gaza en Palestine, mais un commando h\u00e9liport\u00e9 isra\u00e9lien intervient, la bagarre est tr\u00e8s violent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:18:08 > 0:18:11) [64%] : \r\nFinalement, dans les rares repasser dans l'inversion de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:12 > 0:18:19) [95%] : \r\nBilan : 9 victimes turques ou d'origine turque s'ensuit le jeu cynique des responsabilit\u00e9s, c'est pas moi c'est lui qui a commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:22 > 0:18:33) [87%] : \r\n\u00e0 l'inverse, le monde et parfois une cour de r\u00e9cr\u00e9ation ou une plage de bons sentiments ainsi le jeune h\u00e9ritier Kazakh crapaud Nov r\u00eave de projets immobiliers pharaoniques pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:34 > 0:19:02) [85%] : \r\nDont la Disneyland isolation compl\u00e8te de Gen\u00e8ve Plage l'homme un \u00e9vident bon sens le\u00e7on \u00e9conomique apr\u00e8s une 1000000 au Kazakhstan, Russie, des pays comme \u00e7a c'est pas tr\u00e8s difficile de gagner son 1000000 200000 entre c'est les premi\u00e8res maisons qui compte, c'est le 1er 1000000 qui compte et c'est toute la zone Euro qui tremble au train o\u00f9 vont les choses, la Gr\u00e8ce fr\u00f4le le ravin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:03 > 0:19:14) [86%] : \r\nDe Karim Dancila, s'en remettent aux qui disent au peuple H\u00e9l\u00e8ne de serrer la parka car sur la sc\u00e8ne \u00e9pique de son monopole, l'Euro est au plus bas, d'Irlande \u00e0 l'Acropole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:16 > 0:19:22) [95%] : \r\nAutre appel \u00e0 l'aide saturation \u00e0 la prison genevoise de Champ- Dollon la barre des 600 prisonniers a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:23 > 0:19:25) [81%] : \r\n80 d'entre eux couch\u00e9s \u00e0 m\u00eame le sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:25 > 0:19:30) [81%] : \r\nIl faut d\u00e9part c'\u00e9tait pr\u00e9vu pour 3 donc il y avait les 3 litres de base, on a rajout\u00e9 de l'\u00eele.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:31 > 0:19:37) [90%] : \r\nSuperpos\u00e9es \u00e0 l'heure actuelle, il y a une 6\u00e8me personne qui dort sur le seul bord la fen\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:37 > 0:19:46) [89%] : \r\nEt r\u00e9cemment, Ingrid, on est aussi tr\u00e8s cool niais dans la navette Atlantis, qui effectue son 32\u00e8me vol et sa derni\u00e8re mission dans l'espace oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:52 > 0:20:02) [81%] : \r\nObjectif au d\u00e9part des 6 astronautes, installer de nouvelles batteries sur la Station spatiale internationale, c'est si beau d'\u00eatre tout l\u00e0 haut, \u00c9tat qui, par les services ext\u00e9rieurs du mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:05 > 0:20:16) [91%] : \r\nTout va donc tr\u00e8s bien au ciel tout va nettement mieux aussi pour Max Goeldi enfin de retour en Suisse apr\u00e8s 6 ans, le nom de 5 jours de d\u00e9tention en Libye il y a comme un soulagement officiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:19 > 0:20:27) [94%] : \r\nJoseph Deiss est appel\u00e9 sur la plus haute marche de l'ONU cons\u00e9cration pour l'ex- conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui en profite pour faire l'apologie de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:27 > 0:20:41) [91%] : \r\nPays montagneux et pauvre au d\u00e9part d\u00e9pourvus d'acc\u00e8s \u00e0 la mer, la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique aujourd'hui Prosper est le fruit de la solidarit\u00e9 de ses 26 \u00c9tats membres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:43 > 0:20:53) [96%] : \r\nEn Afrique du Sud ont fait la f\u00eate au football, c'est le d\u00e9but de la Coupe du monde, on chante, on danse, on savoure un show mondial, le Suisse en chef de la FIFA et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:53 > 0:20:57) [91%] : \r\n\u00e0 son aise, c'est \u00e0 lui que les Africains doivent leur bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:59 > 0:21:10) [91%] : \r\nSur le terrain, c'est le triomphe de l'\u00e9quipe de Suisse qui bat l'Espagne, future championne du monde, but de Gelson Fernandez il n'y aura pas d'autres victoire suisse, mais pour l'heure, c'est la liesse identitaire au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:12 > 0:21:18) [70%] : \r\nOn n'a qu'\u00e0 voir, mais dit les espagnols avaient des commence \u00e0 se placer Madame Thomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:19 > 0:21:23) [92%] : \r\nOn a vu comment le football est d\u00e9cid\u00e9ment un chemin de croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:24 > 0:21:35) [91%] : \r\n\u00e7a se dote sur \u00e0 Rome on essaie toujours d'\u00e9viter l'autogoal devant ses lieutenants de la foi, le pape Beno\u00eet XVI demande pardon aux victimes des pr\u00eatre s'p\u00e9dophiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:40 > 0:21:47) [92%] : \r\nLa Swatch du pape suisse de la montre s'est arr\u00eat\u00e9e, Nicolas Hayek a tout fait dans sa vie et il n'\u00e9tait pas vraiment pour la retraite \u00e0 65 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:47 > 0:22:02) [83%] : \r\nBah Christian Boner, vous voulez que j'allais dormir \u00e0 la maison, voir cette cette Suisse en train de, de, de, de, de se d\u00e9truire, se d\u00e9chirer et de mais ES, il se d\u00e9brouille tout seul, moi j'ai d\u00e9j\u00e0 un \u00e2ge qui ne me permet plus qu'est ce que c'est que cette mentalit\u00e9, o\u00f9 on n'a pas en de 2 postes de proposer une chose pareille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:04 > 0:22:21) [86%] : \r\nDans le canton de Schwyz, on d\u00e9couvre le plus long pont suspendu d'Europe dit parce qu'elles ont ainsi \u00e9t\u00e9 jet\u00e9 en Suisse par dessus les ab\u00eemes afin d'aller chez le touriste en mal de sensations fortes, c'est sublime, une beaut\u00e9 effarante, un vertige d'essence et de l'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:26 > 0:22:37) [94%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 l'heure des soldes des grandes surfaces au petit commerce, elle d\u00e9barque de plus en plus t\u00f4t apr\u00e8s No\u00ebl, une tendance qui profite aux consommateurs, mais que certains commer\u00e7ants ne voient pas d'un tr\u00e8s bon oeil Yves Gerber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:39 > 0:22:52) [93%] : \r\nApr\u00e8s No\u00ebl, les soldes dans les vitrines, les slogans racoleurs et bariol\u00e9e ont supplant\u00e9 les guirlandes, plus de la moiti\u00e9 des commerces Genevois n'a pas attendu le mois de janvier pour brader ses produits et proposer des prix sacrifi\u00e9s de plus en plus t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:53 > 0:23:04) [85%] : \r\nNous commence plut\u00f4t parce que c'est pas chez sa Marina combien faire un cadeau pour No\u00ebl, offrez des chaussures, c'est quand m\u00eame beaucoup plus difficile, \u00e7a permet de relancer l'et l'\u00e9conomie, tout simplement, les gens se font plaisir avant les f\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:04 > 0:23:12) [97%] : \r\nM\u00eame dans les boutiques haut de gamme, les clients avaient tendance \u00e0 retarder leur achat certains commerces n'ont donc pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 proposer des rabais avant les f\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:12 > 0:23:29) [85%] : \r\n3, 4 semaines avant que \u00e7a commence vraiment, on a des petits appels on nous donnons dire c'est quand les salles oui il y il y a une attente et une attente de sol offrir soldes, \u00e7a ne pose aucun probl\u00e8me, je veux dire c'est : c'est que c'est une marque qu'on, off, quel que soit celui ou pas \u00e7a reste toujours une marque, \u00e7a reste un plaisir, un cadeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:29 > 0:23:42) [94%] : \r\nHors cam\u00e9ra, une commer\u00e7ante nous explique que la journ\u00e9e de lundi fut aussi fructueuse que celle de No\u00ebl, mais il y a des irr\u00e9ductibles comme ce sp\u00e9cialiste du pr\u00eat-\u00e0-porter qui refuse de brader sa marchandise et qui attend le mois de janvier pour faire de la place nouvelle collection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:43 > 0:24:07) [90%] : \r\nFaire des soldats No\u00ebl c'est un tr\u00e8s mauvais signe, c'est le signe que le grand commerce, produit de la marchandise, il est plus capable d'absorber ce qu'il produit et c'est une esp\u00e8ce de transpiration du trot, le vrai probl\u00e8me il est l\u00e0 parce qu'avant, pouvez la fougue et \u00e0 l'Afrique, mais maintenant c'est les Chinois qui sont en flux tendus avec l'Afrique, alors maintenant on se retrouve avec notre camelote, il faut qu'il faut qu'on la d\u00e9barrasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:08 > 0:24:13) [86%] : \r\nDans cette guerre des soldes restent un b\u00e9n\u00e9ficiaire, le client, toujours pr\u00eat \u00e0 r\u00e9duire ses d\u00e9pends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:15 > 0:24:22) [92%] : \r\nUn mot de hockey sur glace : le SK Saint-Petersbourg s'est facilement qualifi\u00e9 cet apr\u00e8s- midi pour les demi- finales de la Coupe Spengler sur le score de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:22 > 0:24:30) [96%] : \r\n4 buts \u00e0 1 mais le match phare de cette journ\u00e9e opposera le HC Davos au Team Canada, ce sera en Direct \u00e0 20 heures 15 sur TSR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:34 > 0:24:48) [89%] : \r\nCet homme peu traduisez frapp\u00e9 du pied, c'est aussi le nom d'un rythme d'audace et d'un spectacle mondialement c\u00e9l\u00e8bre qui pour ses 20 ans fait \u00e0 nouveau escale \u00e0 Gen\u00e8ve ce soir et jusqu'au 9 janvier Emmanuel Tania a rencontr\u00e9 l'un des 2 cr\u00e9ateurs du spectacle \u00e0 Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:53 > 0:25:05) [94%] : \r\nC'est en observant un balayeur dans un a\u00e9roport que de jeunes percussionnistes anglais ont l'id\u00e9e de cr\u00e9er Stomp, un spectacle saisissant mais aussi une philosophie de vie, bas\u00e9 sur la force hypnotique du rythme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:16 > 0:25:23) [94%] : \r\nOui, Metz prend le rythme fait partie de notre vie, \u00e7a c'est le battement du coeur, c'est la mani\u00e8re de marcher dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:27 > 0:25:39) [90%] : \r\nVous savez, quand les gens regardent des nuages et ils y voit des images, je crois que quand les gens vont dans la rue et qu'ils entendent des sons autour d'eux, ils essayent d'en faire de la musique, soit on \u00e9tait m\u00eame musical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:43 > 0:25:54) [87%] : \r\nCe spectacle exp\u00e9rimental 100 pourcent British a d'abord servi de support publicitaire pour de c\u00e9l\u00e8bres marques avant de s'imposer en un show \u00e9poustouflant, interpr\u00e9t\u00e9e par 5 coupes diff\u00e9rentes \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:02 > 0:26:05) [95%] : \r\n15 millions de personnes ont d\u00e9j\u00e0 vu ce spectacle sans paroles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:05 > 0:26:25) [89%] : \r\nEt bois, \u00e7a ne suit pas, \u00e7a marche au Japon, \u00e7a marche au Br\u00e9sil, \u00e7a marche partout avec tr\u00e8s peu de petits ajustements pour comme un Merckle chez des gens viennent me parler apr\u00e8s le spectacle, il se fabriquent des histoires qui ne sont absolument pas dans le show quelquefois ils projettent leurs propres id\u00e9es dans ce que nous faisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:36 > 0:26:45) [91%] : \r\nCes athl\u00e8tes saltimbanques donnent un formidable coup de fouet \u00e0 l'auditoire, loin des grosses machines am\u00e9ricaines, les artisans de Stomp savent se renouveler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:46 > 0:27:05) [88%] : \r\nOui, c'est une nuit\u00e9e ou une crainte s\u00e9rieuse voie qu'passe tout ce que nous faisons nous le consid\u00e9rons comme quelque chose qui est en perp\u00e9tuelle \u00e9volution, pour nous, c'est un dialogue entre les artistes sur sc\u00e8ne et le public c'est le public qui nous enseigner le spectacle se d\u00e9veloppe et \u00e9volue sans cesse avec l'auditoire, c'est pour \u00e7a qu'il reste pr\u00e8s et vivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:13 > 0:27:17) [91%] : \r\nUne certitude, comme cela, le m\u00e9nage pourrait devenir une vraie partie plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:20 > 0:27:44) [95%] : \r\nEt avant de vous quitter, un mot encore de la C\u00f4te d'Ivoire dont on \u00e9voquait la situation en d\u00e9but de journal, on vient de l'apprendre, un convoi de la mission de l'ONU en C\u00f4te d'Ivoire a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 \u00e0 Abidjan par une foule nombreuse un Casque bleu a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 \u00e0 la machette lors de cet incident, c'est ce qu'annonce en tout cas l'ONU sur place, c'est la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard demain, vous retrouverez d'Harris rejoint son poste tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tout \u00e7a tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:00 > 0:28:04) [66%] : \r\nNous, formation en continu c'est s\u00fbret\u00e9 c'est-\u00e0-dire info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1012338421", "durationSec": 103, "title": "10.12.28", "excerpt": "* Adelboden : 20101228, comme le 20091228, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, MAURER Ueli, chef du D\u00e9partement de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des Sports (DDPS) a convi\u00e9 les journalistes dans son village d'origine. Il a pr\u00e9sent\u00e9 le nouveau v\u00e9hicule blind\u00e9 pour le transports de troupe, a tenu une conf\u00e9rence de presse et jou\u00e9 au curling.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 27\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'43\" \r\nXDM03 : IMAGES THEMATIQUES EVENEMENTIELLES (VEHICULE MILITAIRE MTB, CONFERENCE \r\nDE PRESSE ET UELI MAURER POSANT POUR PHOTOGRAPHES).\r\nXDM03 - XD003101/01 (IMTH Ev\u00e9nementielle)", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ADELBODEN"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "ENNEIG\u00c9"], "thematicPersons": ["MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338423", "durationSec": 96, "title": "10.12.28", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20101228 et archives, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, le procureur g\u00e9n\u00e9ral neuch\u00e2telois CORNU Pierre a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission. Apr\u00e8s 24 ans de carri\u00e8re dans la justice, il souhaite \u00e0 l'avenir travailler pour une organisation sportive.", "remarks": "IL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES SUR XD003102/01", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KELLER, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["PROCUREUR", "D\u00c9MISSION"], "thematicPersons": ["HURNI, BAPTISTE", "CORNU, PIERRE", "PERRIN, YVAN"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338424", "durationSec": 157, "title": "10.12.28", "excerpt": "* Londres : 20101228, le spectacle musical \"Stomp\" est \u00e0 l'affiche \u00e0 Gen\u00e8ve. Compos\u00e9 d'une troupe de 8 artistes, ils utilisent des objets du quotidien tels des balais ou des \u00e9viers comme instrument de percussion et pr\u00e9sentent une chor\u00e9graphie originale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["DANSE TH\u00c9\u00c2TRALE", "INSTRUMENT \u00c0 PERCUSSION"], "sequenceIds": ["1304633"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338425", "durationSec": 361, "title": "10.12.28", "excerpt": "* Cointrin : 20101228, le blocage des a\u00e9roports europ\u00e9ens, li\u00e9 aux importantes chutes de neige, a provoqu\u00e9 un retard consid\u00e9rable dans la livraison des bagages \u00e0 l'a\u00e9roport International de Gen\u00e8ve. Certains passagers attendent leurs valises depuis plusieurs jours d\u00e9j\u00e0.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "VAUCHER, Soazig", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012338426", "durationSec": 93, "title": "10.12.28", "excerpt": "* Th\u00f4nex : 20101228 et archives, le psychiatre genevois EYTAN Ariel, responsable de l'Unit\u00e9 de psychiatrie p\u00e9nitentiaire, publie une \u00e9tude dans laquelle il d\u00e9nonce le climat de tension de la prison de Champ-Dollon avec une forte augmentation du nombre de troubles psychiques chez les d\u00e9tenus.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROPORT", "BAGAGE"], "sequenceIds": ["1304663"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338427", "durationSec": 106, "title": "10.12.28", "excerpt": "* Lausanne : 20101228, la communaut\u00e9 juive de Lausanne f\u00eate les 100 ans de sa synagogue. Mais comme d'autres \u00e9glises, elle est confront\u00e9e aux m\u00eames difficult\u00e9s et voit le nombre de ses fid\u00e8les diminuer de mani\u00e8re critique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHENE-BOURG", "THONEX"], "thematicThemes": ["D\u00c9PRESSION NERVEUSE", "PSYCHOSE", "PRISON"], "sequenceIds": ["1304664"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338428", "durationSec": 146, "title": "10.12.28", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101228, les petits commerces et les boutiques de v\u00eatements n'attendent plus le mois de janvier pour proposer des soldes sur leurs articles. Cette nouvelle tendance profite aux consommateurs qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 retarder leurs achats pour les f\u00eates.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["COMMUNAUT\u00c9 DE VIE", "JUIFS"], "sequenceIds": ["1304665"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338429", "durationSec": 25, "title": "10.12.28", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012338430", "durationSec": 97, "title": "10.12.28", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERBER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["SOLDE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "sequenceIds": ["1304668"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1012304634", "summary": "21:25.25\r\nLondres, Th\u00e9\u00e2tre The Ambassadors : divers extraits du spectacle musical  \"Stomp\" avec artistes utilisant diff\u00e9rents objets de la vie quotidienne comme instrument de percussion et de musique / itw McNICHOLAS, Steve, co-cr\u00e9ateur de Stomp (rythme fait partie de la vie, grand succ\u00e8s, dialogue avec le public,  spectacle en \u00e9volution). instrument \u00e0 percussion, danse th\u00e9\u00e2trale.", "id": "1304633", "visualThemes": ["DANSE TH\u00c9\u00c2TRALE", "INSTRUMENT \u00c0 PERCUSSION"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304664", "summary": "21:06.20\r\nCointrin, a\u00e9roport International de Gen\u00e8ve : divers plans voyageurs   circulant avec bagages et valises / itw passag\u00e8res (bagages bloqu\u00e9s \u00e0 Paris, 4 jours d'attente) / divers plans tapis roulant dans hall d'arriv\u00e9e / statement. bagage.", "id": "1304663", "visualThemes": ["A\u00c9ROPORT", "BAGAGE"], "visualGeographicals": ["COINTRIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304665", "summary": "21:11.33\r\nCh\u00eane-Bourg, Clinique de Belle Id\u00e9e : itw du psychiatre EYTAN, Ariel,   responsable de l'Unit\u00e9 de psychiatrie p\u00e9nitentiaire (troubles d\u00e9pressifs et  anxieux, psychose, proposer les m\u00eames soins qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur, intervention  cibl\u00e9e) / infographie sur abus de substances en prison / zoom avant sur texte du psychiatre EYTAN, Ariel, publi\u00e9 dans The International Journal of Law and Psychiatry. d\u00e9pression nerveuse, psychose, prison.", "id": "1304664", "visualThemes": ["D\u00c9PRESSION NERVEUSE", "PSYCHOSE", "PRISON"], "visualGeographicals": ["CHENE-BOURG"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304666", "summary": "21:13.24\r\nLausanne : divers plans ext et int de la synagogue / divers plans fid\u00e8les  Juifs d\u00e9pliant la Torah pour la pri\u00e8re / itw ELKAIM, Lionel, rabbin (fid\u00e8les plut\u00f4t \u00e2g\u00e9s) / itw DAVID, Benjamin, juif pratiquant (son parcours, mariage) / divers plans de ELKAIM, Lionel et DAVID, Benjamin lisant la Torah / divers  plans jeunes \u00e9l\u00e8ves chantant int classe de l'Ecole juive (15\") / itw ELBAZ,  Martine, directrice Ecole juive de Lausanne (baisse de la fr\u00e9quentation) /  divers plans de WEIL, Raymond, Juif pratiquant dans son appartement / itw WEIL, Raymond (communaut\u00e9 plus ouverte aujourd'hui). Juifs, communaut\u00e9 de vie.", "id": "1304665", "visualThemes": ["COMMUNAUT\u00c9 DE VIE", "JUIFS"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012304669", "summary": "21:22.13\r\nGen\u00e8ve-ville : divers gros plans sur pancartes et affiches annon\u00e7ant les  soldes dans boutiques et magasins (17\") / itw MICLON, Sophie, responsable de magasin (d\u00e9but des soldes avant janvier) / en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, divers plans sc\u00e8ne de rue avec pi\u00e9tons / divers plans clients faisant soldes dans boutique de   v\u00eatements / itw TIFANE, Audrey, vendeuse (attente de la client\u00e8le) / divers  plans pantalons pour hommes dans rayonnage de boutique de pr\u00eat-\u00e0-porter / itw TRAUNIG, Francis, responsable de magasin (soldes avant janvier est un mauvais signe). commerce de d\u00e9tail, solde ", "id": "1304668", "visualThemes": ["SOLDE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAUMANN, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "542615", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092452", "position": "01"}}, {"id": "542614", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118932", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260706", "internalArchiveId": "GE1012260707", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "SPARTA PRAGUE - SKA ST-PETERSBOURG - COUPE SPENGLER 2010", "publicationDate": "2010-12-28T00:00:00Z", "summary": "* Davos : 20101227, victoire de l'\u00e9quipe Team Canada, qui a battu le Spartak Moscou sur le score de 6 buts \u00e0 1, lors d'un match du groupe Cattini de la Coupe Spengler 2010 de hockey sur glace.\n* Davos : 20101227, victoire de l'\u00e9quipe Team Canada, qui a battu le Spartak Moscou sur le score de 6 buts \u00e0 1, lors d'un match du groupe Cattini de la Coupe Spengler 2010 de hockey sur glace.", "durationSec": 654, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "isOnline": false, "remarks": "BOUCHON : REDIFFUSION DE SUJETS DIFFUSES DANS LE SPORT DIMANCHE DU 20100321 ET \r\n20100411", "lastModifiedDate": "2016-01-26T10:46:58Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1101894776", "summary": " Davos, Vaillant Arena : divers plans 6 buts de l'\u00e9quipe Team Canada marqu\u00e9s par KARIYA, Martin, LEHOUX, Yannik, DUPONT, Micki, LANDRY, Eric, HOLDEN, Josh et METROPOLIT, Glen, hockeyeurs / divers plans but du Spartak Moscou marqu\u00e9 par YUNKOV, Alexander, hockeyeur. hockey sur glace.", "id": "894775", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["DAVOS"]}, {"internalArchiveId": "GS1101894777", "summary": " Davos, Vaillant Arena : divers plans 6 buts de l'\u00e9quipe Team Canada marqu\u00e9s par KARIYA, Martin, LEHOUX, Yannik, DUPONT, Micki, LANDRY, Eric, HOLDEN, Josh et METROPOLIT, Glen, hockeyeurs / divers plans but du Spartak Moscou marqu\u00e9 par YUNKOV, Alexander, hockeyeur. hockey sur glace.", "id": "894776", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["DAVOS"]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "542589", "comment": "BOUCHON 2812 CPSP TEA SP\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZR001191", "position": "01"}}, {"id": "542588", "comment": "BOUCHON 2812 MAG GLOIRE\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZR001192", "position": "01"}}, {"id": "542587", "comment": "HOCK 2812 CPSP STP SPP\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001183", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260533", "internalArchiveId": "GE1012260534", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "SLALOM GEANT DAMES - COUPE DU MONDE SEMMERING 2010 - 2011", "publicationDate": "2010-12-28T00:00:00Z", "summary": "Semmering : 20101228, victoire de la skieuse fran\u00e7aise WORLEY Tessa, qui a remport\u00e9 le slalom g\u00e9ant dames de la Coupe du monde de ski alpin, devant l'Allemande RIESCH Maria et l'Allemande HOELZL Kathrin. La Suissesse SUTER Fabienne termine \u00e0 la 10e place.", "durationSec": 6375, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "thematicGeographicals": ["SEMMERING"], "thematicThemes": ["DAMES", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "thematicPersons": ["WORLEY, TESSA"], "isOnline": false, "remarks": "ZRM01 : 1ERE MANCHE (106'15\") \nZRM02 : 2E MANCHE (89'58\")", "lastModifiedDate": "2019-07-16T16:29:13Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1101894854", "summary": "ZRM01\n10:31.30\nSemmering : course de WORLEY, Tessa, skieuse fran\u00e7aise. dames  g\u00e9ant (ski alpin)", "id": "894853", "visualThemes": ["DAMES", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["SEMMERING"], "visualPersons": ["WORLEY, TESSA"]}, {"internalArchiveId": "GS1101894855", "summary": "10:36.33\nSemmering : course de RIESCH, Maria, skieuse allemande. dames  g\u00e9ant (ski alpin)", "id": "894854", "visualThemes": ["DAMES", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["SEMMERING"], "visualPersons": ["RIESCH, MARIA"]}, {"internalArchiveId": "GS1101894856", "summary": "10:38.10\nSemmering : course de MAZE, Tina, skieuse slov\u00e8ne. dames   g\u00e9ant (ski alpin)", "id": "894855", "visualThemes": ["DAMES", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["SEMMERING"], "visualPersons": ["MAZE, TINA"]}, {"internalArchiveId": "GS1101894857", "summary": "10:59.12\nSemmering : course de SUTER, Fabienne, skieuse suisse. dames  g\u00e9ant (ski alpin)", "id": "894856", "visualThemes": ["DAMES", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["SEMMERING"], "visualPersons": ["SUTER, FABIENNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101894858", "summary": "11:36.13\nSemmering : course de FUHRER, Kathrin, skieuse suisse. dames  g\u00e9ant (ski alpin)", "id": "894857", "visualThemes": ["DAMES", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["SEMMERING"]}, {"internalArchiveId": "GS1101894859", "summary": "11:42.55\nSemmering : course de GOOD, Esther, skieuse suisse. dames   g\u00e9ant (ski alpin)", "id": "894858", "visualThemes": ["DAMES", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["SEMMERING"]}, {"internalArchiveId": "GS1101894860", "summary": "ZRM02\n13:56.14\nSemmering : course de SUTER, Fabienne, skieuse suisse. dames  g\u00e9ant (ski alpin)", "id": "894859", "visualThemes": ["DAMES", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["SEMMERING"], "visualPersons": ["SUTER, FABIENNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1101894861", "summary": "14:16.40\nSemmering : course de HOELZL, Kathrin, skieuse allemande. dames  g\u00e9ant (ski alpin)", "id": "894860", "visualThemes": ["DAMES", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["SEMMERING"]}, {"internalArchiveId": "GS1101894862", "summary": "14:18.28\nSemmering : course de RIESCH, Maria, skieuse allemande. dames  g\u00e9ant (ski alpin)", "id": "894861", "visualThemes": ["DAMES", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["SEMMERING"], "visualPersons": ["RIESCH, MARIA"]}, {"internalArchiveId": "GS1101894863", "summary": "14:21.54\nSemmering : course de WORLEY, Tessa, skieuse fran\u00e7aise. dames  g\u00e9ant (ski alpin).", "id": "894862", "visualThemes": ["DAMES", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["SEMMERING"], "visualPersons": ["WORLEY, TESSA"]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BRUGGER, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "541996", "comment": "SKAL 2812 GEANT DAM 2EME\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZR001190", "position": "01"}}, {"id": "541995", "comment": "SKAL 2812 GEANT DAM 1ER\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001180", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-6C62EB3A-1594-43E4-AB98-0FEB6E8E5DED", "internalArchiveId": "6C62EB3A-1594-43E4-AB98-0FEB6E8E5DED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le monde peut-il \u00e9viter une crise alimentaire en 2011 ? : D\u00e9bat avec Ronald Jaubert, professeur en \u00e9tude du d\u00e9veloppement \u00e0 l'HEID \u00e0 Gen\u00e8ve et Aldo Schorno, \u00e9conomiste, professeur d'analyse financi\u00e8re et d'\u00e9thique \u00e0 la Business School de Lausanne", "publicationDate": "2010-12-27T00:00:00Z", "summary": "Ann\u00e9e particuli\u00e8rement mauvaise en mati\u00e8re de r\u00e9coltes, 2010 aura vu de nombreux investisseurs acqu\u00e9rir d'importants stocks de bl\u00e9, de ma\u00efs ou encore de sucre. Cons\u00e9quence directe de cette sp\u00e9culation: une explosion des prix aux cours des derniers mois de 2010 (+ 50% pour le bl\u00e9, + 30% pour le sucre). Production en baisse, envol\u00e9e des prix et demande toujours croissante: l'\u00e9quation est simple et fait ressurgir le spectre d'une nouvelle crise alimentaire pour 2011.", "durationSec": 643, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["sp\u00e9culation", "ma\u00efs", "sucre", "agriculture", "bl\u00e9", "mati\u00e8re premi\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-11T09:23:00Z", "speechToTexts": ["11.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nHop, voil\u00e0, c'est le moment de notre d\u00e9bat dans ce journal de 8 heures d\u00e9bat sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, alors le monde peut -il \u00e9viter une crise alimentaire en 2011 c'\u00e9tait une ann\u00e9e particuli\u00e8rement mauvaise en 2010, on l'a dit tout \u00e0 l'heure en entr\u00e9e de journal, on a vu beaucoup d'investisseurs acqu\u00e9rir d'importants stocks de bl\u00e9, de ma\u00efs ou encore de sucre, cons\u00e9quence directe bien une explosion des prix ces 6 derniers mois, plus de 50 pourcent par par exemple pour pour le bl\u00e9, production en baisse, envol\u00e9e des prix demande toujours croissante, une \u00e9quation quelque part, simple mais qui fait ressurgir le spectre d'une nouvelle crise alimentaire pour pour 2011, voire pour les prochaines ann\u00e9es, \u00e7a c'est bien \u00e9videmment le sc\u00e9nario catastrophe mais est -ce qu'on peut \u00e9viter ce type de sc\u00e9nario, on va, on va en parler est -ce qu'on peut aussi r\u00e9guler les march\u00e9s, ce qui \u00e9tait n\u00e9cessaire, ce qui est suffisant, on va en parler avec Ronald Jaubert, qui est professeur en \u00e9tudes du d\u00e9veloppement \u00e0 l'institut d'iode s'\u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates sp\u00e9cialiste la question alimentaire bonjour, vous \u00eates en Direct de nos studios de Gen\u00e8ve, merci d'\u00eatre avec nous, pas mal, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous et Caldoches Arnaud vous \u00eates ici dans notre Studio de Lausanne, vous \u00eates \u00e9conomiste et professeur d'analyse financi\u00e8re et d'\u00e9thique \u00e0 la Business School de Lausanne peut-\u00eatre Ronald Jaubert, vous \u00eates comme je disais, sp\u00e9cialiste des questions alimentaires, quelle est la situation aujourd'hui dans le monde de cette situation alimentaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [91%] :\r\nAlors 1er \u00e9l\u00e9ment, c'est que nous sommes en situation de crise alimentaire plus nombreuses ann\u00e9es avec un peu plus o\u00f9 environ un 1000000000 de personnes souffrant de de sous- alimentation, la crise est en cours, maintenant la question pour 2 millions c'est ce qu'il y aura une accentuation de la crise du fait d'une flamb\u00e9e des prix, ce qui est possible mais pas certain, \u00e0 ce stade. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [90%] :\r\nLa crainte, c'est de nouveau la un peu la m\u00e9t\u00e9o ainsi tout d'un coup des ann\u00e9es devait \u00eatre mauvaise la r\u00e9colte les r\u00e9coltes mauvais dans certains pays producteurs, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0 s'auraient un effet Direct sur les prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [91%] :\r\nOui, mais bon, la production agricole et est sujette \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o de depuis toujours, donc c'est ce sont pas les \u00e9l\u00e9ments nouveaux, c'est une des caract\u00e9ristiques intrins\u00e8ques de la production agricole, elle est fluctuante, ce qui change aujourd'hui, c'est certainement les caisses les plus question de r\u00e9gulation notamment une r\u00e9gulation des prix et le probl\u00e8me de la lib\u00e9ralisation qui \u00e9tait une id\u00e9e erron\u00e9e en terme d'am\u00e9lioration de la situation alimentaire dont on a une d\u00e9monstration claire depuis 2007. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [93%] :\r\nAldo journaux vous l'\u00e9conomiste, comment vous r\u00e9agissez \u00e0 ces propos, vous \u00eates d'accord avec Ronald Jaubert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [88%] :\r\nCertainement \u00e9t\u00e9 il est, il est \u00e9vident que la production agricole a toujours \u00e9t\u00e9 peu \u00e9lastique et des climat tout comme la demande de dire monsieur Jaubert le scandale aujourd'hui, c'est que la crise alimentaire dure depuis des ann\u00e9es, on a eu un pr\u00e9c\u00e9dent piquet\u00e9e pris d\u00e9j\u00e0 en 2007, 2008, notamment sur bl\u00e9 et tous les prix entre le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 sur le bl\u00e9 sur le riz sur le sucre, etc, ont quintupl\u00e9 ou voire m\u00eame d\u00e9cupl\u00e9e ou presque, notamment le secret donc il est vrai, on a le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on a constat\u00e9, en r\u00e9ponse \u00e0 la crise financi\u00e8re et \u00e0 la contraction \u00e9conomique et des march\u00e9s durant les ann\u00e9es 2000 depuis l'implosion de la bulle Internet, une flamb\u00e9e des prix agricoles en parall\u00e8le avec les flamb\u00e9es des prix des m\u00e9taux pr\u00e9cieux comme refuge pour les investisseurs, on a donc eu le ph\u00e9nom\u00e8ne classique dans un march\u00e9 qui, traditionnellement, est un march\u00e9 commercial, domin\u00e9e par les besoins commerciaux proprement dits de couverture sur ce march\u00e9, se greffe une forte demande investisseurs d'investissement qui apr\u00e8s provoque des flamb\u00e9es de prix et comme l'a dit mais ce Jaubert en termes de production et de consommation et Spa va avoir une ann\u00e9e catastrophique, on le terme de prix, en revanche, cela pourrait bien \u00eatre le cas puisqu'on est en plomb pleine p\u00e9riode de reprise apr\u00e8s une forte correction due \u00e0 la crise financi\u00e8re et pour les pays notamment importateurs du tiers- monde, les cons\u00e9quences pourraient \u00eatre doublement grave puisque la crise financi\u00e8re, les prive de moyens budg\u00e9taires d'une part et d'autre part, \u00e0 plus forte raison maintenant les prix de l'alimentaire monte qui doivent importer la FAO pr\u00e9voit par exemple pour ces pays l\u00e0 une augmentation des prix de l'or de 11 pourcent c'est c'est ann\u00e9e pour 2011, voire m\u00eame plus, alors \u00e7a montre bien \u00e0 la crise financi\u00e8re ne fait que aggrav\u00e9e par la 2 Montan\u00e9s la crise alimentaire qui est d\u00e9j\u00e0 en cours depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [92%] :\r\nEt quelles cons\u00e9quences pr\u00e9visibles de surtout dans les pays en voie d\u00e9veloppement une hausse des prix de de 8 \u00e0 10 pourcent dont dont parlait monsieur non Ronald Jaubert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [88%] :\r\nOui ce ce ce ce ordre d'id\u00e9e, actuellement, c'est une augmentation de 10 ou 11 pourcent tout tout en sachant que l'augmentation des prix en 2007, 2008 s'est maintenu, c'est-\u00e0-dire qu'on a vu, on a observ\u00e9 une diminution apr\u00e8s la 1\u00e8re crise de 2008, des prix \u00e0 la production, mais par contre les prix aux consommateurs se sont maintenus \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9, ce qui, en gros les les augmentations sont r\u00e9percut\u00e9es sur les consommateurs, les diminutions non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [88%] :\r\nLes r\u00e9percussions sont les r\u00e9percussions sont diff\u00e9rentes dans le suivant : si on se trouve dans les pays en voie d\u00e9veloppement ou dans les pays europ\u00e9ens, occidentaux, avec une hausse des prix dans les pays en voie d\u00e9veloppement c'est c'est c'est la la r\u00e9percussion est beaucoup plus forte, beaucoup plus grave. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [88%] :\r\nOui, parce que le le la part du budget allou\u00e9 \u00e0 l'alimentation est beaucoup plus fort qu'ici on est de l'ordre de 7 \u00e0 10 pourcent du du budget allou\u00e9, alimentation, donc une capacit\u00e9 \u00e0 absorber les augmentations par contre pour les familles qui vont d\u00e9penser 60 70 pourcent de de leur budget pour l'alimentation et l'\u00e9clair qu'une augmentation ne serait -ce que 10 pourcent entra\u00eene entra\u00eene des situations catastrophiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [86%] :\r\nC'est ce qu'on pourrait imaginer nouveau des \u00e9meutes de la faim, comme il en a d\u00e9j\u00e0 eu ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [83%] :\r\nC'est possible, ceci dit, les \u00e9meutes sont des des ph\u00e9nom\u00e8nes urbains, les vrais probl\u00e8mes, ou les probl\u00e8mes les en terme de nombres se pose surtout en situation de situation rurale, alors il est probable que les gouvernements qu'ont concern\u00e9 tenteront c'\u00e9tait ann\u00e9e de limiter les risques d'\u00e9meutes en ville, c'est techniquement possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [89%] :\r\nAldo journaux pour bien comprendre ceux qui sp\u00e9culent parce que est -ce que c'est comme \u00e7a se passe comme sur les march\u00e9s financiers, ce sont des traders ou est -ce que c'est des des pays des grosses compagnies, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:05) [86%] :\r\nPas du tout en fait la 1\u00e8re, demande -t-elle, elle vient toujours bien entendu de la part des sp\u00e9cialistes, un march\u00e9 donn\u00e9 ensuite se greffe une fois qu'une tendance \u00e9merge \u00e0 la hausse, soit la baisse se greffent les professionnels sp\u00e9culateurs financiers et autres g\u00e9rant d'\u00eatre fan de traders dans les grandes c'est institution mais le vrai mouvement se fait gr\u00e2ce au aux investissements proprement dit et les plus gros investisseurs du monde sont les caisses de pension, ce sont les assureurs donc c'est finalement le capital retraite de l'Occident qui finance ces sp\u00e9culation et qui cherche aussi \u00e0 se placer \u00e0 se pr\u00e9munir contre la d\u00e9valuation mon\u00e9taire compte la crise financi\u00e8re et mon\u00e9taire par des biens r\u00e9els, que ce soit l'Europe soit les porter, a dit agricole, on a bien vu comme les ETF les fonds indiciels sur certains produits agricoles, tout comme les march\u00e9s \u00e0 terme des produits agricoles en tant que tels, ont litt\u00e9ralement explos\u00e9 depuis 10 ans, il y a une diversit\u00e9 de produits absolument extraordinaire et c'est clair, cette sp\u00e9culation, entre guillemets, \u00e0 sa raison d'\u00eatre, en terme d'allocation d'actifs, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'air absolument et catastrophique, notamment pour le 1000000000 d'\u00eatre humains qui ne mangent pas \u00e0 leur faim parce qu'on, comme l'avait dit monsieur Jaubert pour c'est pour ceux qui pour nous est une g\u00eane d'avoir une hausse du prix du beurre ou de lait, donc c'\u00e9tait arriv\u00e9 ou du pain, bah pour ces gens -l\u00e0, c'est litt\u00e9ralement la diff\u00e9rence on dit vivre ou mourir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:25) [80%] :\r\nDans la question, c'est ce qu'on peut r\u00e9gulier, ce qu'on peut tenter de on doit on doit quelles quelles solutions pour vous, le Jean Aldo journaux monsieur, monsieur Jauvert devant monsieur le maire, vous avez une une vers quelle direction voudrait aller pour tenter de r\u00e9guler ce ce march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [86%] :\r\nLe bon sens voudrait que dans un 1er temps limite on contr\u00f4le la la sp\u00e9culation tels que \u00e7a Vienne de vous que mentionner maintenant, force est de constater que Ryanair r\u00e9ellement fait dans ce sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [87%] :\r\nLe journal, j'ai pas tellement d'accord avec monsieur Jauvert sur ce point- l\u00e0, les march\u00e9s \u00e0 terme des produits agricoles, tout comme tous les march\u00e9s \u00e0 terme sont extr\u00eamement fortement r\u00e9gul\u00e9, tout comme les march\u00e9s boursiers, le probl\u00e8me est de reconna\u00eetre que contient \u00e9nergie criminelle ou volont\u00e9 d'abus, quelle que soit la r\u00e9glementation ou la contourner, de l'autre c\u00f4t\u00e9 les vrai aussi la sp\u00e9culation, elle cr\u00e9e aussi des aspects positifs des liquidit\u00e9s dans les march\u00e9s, il faut le reconna\u00eetre, le probl\u00e8me, ce serait une solution par un double mouvement r\u00e9glementation accrue, c'est vrai, et surtout contr\u00f4le accru social de ces r\u00e9glementations et de son suivi de l'autre c\u00f4t\u00e9, aussi, \u00e7a, c'est maintenant le mouvement institutionnel du sommet vers la base, mais surtout le mouvement citoyen de la base vers le sommet, c'est finalement nos d\u00e9cisions d'achats sur le chocolat par exemple ou sur certains produits alimentaires qui aident aussi \u00e0 d\u00e9terminer finalement de quelle fa\u00e7on il a produit notre nourriture de quelle fa\u00e7on et g\u00e9rer l'agriculture et l'eau, et finalement de TF1 satisfait les r\u00e9els besoins de Bernie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:53) [91%] :\r\nDonc tout \u00e0 chacun peut agir d'une d'une mani\u00e8re ou d'une autre, Ronald Jaubert, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:58) [87%] :\r\nOr, oui, en partie, je crois qu'effectivement les comportements d'achat sont importants, Proment pas suffisant, se pose aussi la question d'une d'une strat\u00e9gie \u00e0 long terme, il est clair que, il y a un besoin de r\u00e9investissement dans l'agriculture et c'est pas ce qui va r\u00e9soudre le probl\u00e8me pour l'ann\u00e9e prochaine, c'est de reprendre une ou de red\u00e9finir une strat\u00e9gie d'investissement est n\u00e9cessairement de r\u00e9gulation des march\u00e9s physiques en termes de production agricole, la sp\u00e9culation fait son lit sur la volette volatilit\u00e9 s'il est donc un des moyens de lutter contre sp\u00e9culation, c'est de faire qu'elles ne soient plus int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:37) [71%] :\r\nLe champion \u00e0 la sp\u00e9culation, sera toujours un terrain int\u00e9ressante et puis malheureusement devra la tol\u00e9rer jusqu'\u00e0 un certain degr\u00e9 mais faut fond freiner d\u00e9sabus\u00e9 excessive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:46) [84%] :\r\nJ'ai 20 veut tenter un je crois, sous l'impulsion de Nicolas Sarkozy veut tout \u00e0 fait quelque chose, r\u00e9ponse exc\u00e8s qui vont arriver \u00e0 \u00e0 se mettent d'accord sur une r\u00e9gulation partielle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:54) [86%] :\r\nNouvelle fois la r\u00e9gulation, temp\u00eate un homme \u00e0 elle seule ne r\u00e9sout rien s'il n'y a pas un changement de mentalit\u00e9 aussi aupr\u00e8s des individus, c'est finalement les individus qui feront la diff\u00e9rence, il y a une r\u00e9ponse structurelle suppl\u00e9mentaire \u00e0 donner pour pour arrondir la conclusion de ce Jaubert, l'ONU a quand m\u00eame encourager une agriculture intensive et industrielle dans les pays du tiers- monde et derniers 20 ans il a chang\u00e9 d'avis en 2008 tonnes et 9 et recommande maintenant de revenir \u00e0 une agriculture d'autosuffisance, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet quand m\u00eame une piste intelligente pour l'avenir, de fa\u00e7on \u00e0 \u00e9viter des des d\u00e9ploiements des capitaux tandis dans une agriculture industrielle dans les pays du tiers monde qui ne mangent pas \u00e0 leur faim. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:32) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Aldo journaux nous avoir rejoint quelques instants dans ce Studio, merci aussi \u00e0 vous Ronaldo Jaubert, vous \u00e9tiez en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jaubert, Ronald", "role": "professeur en \u00e9tude du d\u00e9veloppement \u00e0 l'HEID \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schorno, Aldo", "role": "\u00e9conomiste, professeur d'analyse financi\u00e8re et d'\u00e9thique \u00e0 la Business School de Lausanne", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2010", "maxPublicationDate": "2010", "start": 100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 5nGBCZDFZysaC7ezMtcufVvXl0GM"}]