[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=1500&rows=25", "count": 9467, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=1525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=9442&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=1475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-259936", "internalArchiveId": "GE1010259937", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LAUSANNE SPORTS - SPARTA PRAGUE / ODENSE - YOUNG BOYS E JOURNEE ENTOURAGE - UEFA EUROPA LEAGUE 2010 - 2011", "publicationDate": "2010-11-04T00:00:00Z", "durationSec": 16728, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-02T13:53:17Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1011893793", "summary": "PLATEAU :\r\nHENCHOZ, St\u00e9phane, ex-footballeur \u00e9quipe suisse et consultant TSR", "id": "893792"}, {"internalArchiveId": "GS1011893794", "summary": "DUPLEX LAUSANNE STADE DE LA PONTAISE :\r\nitw RUEDA, Martin, entra\u00eeneur du FC Lausanne-Sport (avant match) / itw COLLET, Jean-Fran\u00e7ois, pr\u00e9sident du Lausanne-Sport \u00e0 la mi-temps / itw RUEDA, Martin \u00e0 la fin du match / itw KATZ, Guillaume, footballeur Lausanne-Sport.", "id": "893793"}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "539812", "comment": "ENTO 0411 EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR000911", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259972", "internalArchiveId": "GE1011259973", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 10.11.04", "publicationDate": "2010-11-04T00:00:00Z", "durationSec": 1080, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:38Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092608\r\nDate de transcription : 26-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:16 > 0:00:26) [88%] : \r\nRemise du prix 2010 de l'\u00e9co- mobilit\u00e9 \u00e0 Johnson and Johnson, cette entreprise qui fabrique au Locle, du mat\u00e9riel m\u00e9dical est r\u00e9compens\u00e9 pour son syst\u00e8me de covoiturage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:27 > 0:00:47) [91%] : \r\nChaque ann\u00e9e, les villes romandes doivent mettre les bouch\u00e9es doubles pour d\u00e9barrasser les rues 700 tonnes de feuilles mortes, rien qu'\u00e0 Gen\u00e8ve ou disparaissent-t-elle vous le saurez dans quelques minutes, rencontre avec un jeune ferriste, comprenez un champion de bras de fer, ce jeune vigneron Vaudois va repr\u00e9senter la Suisse romande au prochain championnat du monde de la discipline \u00e0 Las V\u00e9gas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:47 > 0:00:52) [89%] : \r\nEn 2 3 secondes, il faut d\u00e9marrer les 2 3 secondes, on peut gagner un tournoi quand quelqu'un qui est plus fort que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:56 > 0:01:23) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, le prix 2010 de l'entreprise \u00e9comobile a \u00e9t\u00e9 remis ce matin \u00e0 La Chaux-de-Fonds objectif de ce prix, encourager les entreprises \u00e0 promouvoir la mobilit\u00e9 douce aupr\u00e8s de leurs collaborateurs \u00e0 l'honneur cette ann\u00e9e, la soci\u00e9t\u00e9 Johnson Johnson bas\u00e9e au Locle, elle a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 pour son syst\u00e8me de covoiturage la 2\u00e8me fois, alors comment fait- on justement pour convaincre ses employ\u00e9es de faire voiture commune pour aller au travail, on va le voir dans ce reportage de Pascal Bourquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:26 > 0:01:39) [92%] : \r\nIci, jadis chaque employ\u00e9 qui quittait l'usine dans son propre v\u00e9hicule comme dans bien des entreprises, mais depuis avril 2009, ce n'est plus le cas parce que Johnson et Johnson a d\u00e9cid\u00e9 de favoriser le covoiturage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:39 > 0:01:48) [96%] : \r\nAvec une application Intranet pour l'organisation des d\u00e9placements des places de Parking proche des b\u00e2timents et une incitation financi\u00e8re de 300 francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:48 > 0:01:54) [86%] : \r\nD\u00e8s lors, bon nombre d'employ\u00e9es ont accept\u00e9 de se regrouper et mesure aujourd'hui les bienfaits de cette solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:55 > 0:02:12) [95%] : \r\nC'est tr\u00e8s bien dans le sens o\u00f9 c'est tr\u00e8s \u00e9conomique pour chacun, on a appris \u00e0 se conna\u00eetre la tous les 4, et puis on fait un petit pas pour la Suisse pour pour la pollution pour la circulation pour les places de Parking et un grand pas pour la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:14 > 0:02:20) [92%] : \r\nMais ce n'est pas tout dans son programme d'\u00e9co- mobilit\u00e9, le groupe am\u00e9ricain encore instaurer d'autres mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:20 > 0:02:33) [89%] : \r\nBonjour, comme la navette inter- site dans laquelle on se trouve maintenant qui perd nos collaborateurs de se d\u00e9placer gratuitement entre les sites du Locle et m\u00eame au centre- ville et qui fait la connexion aussi avec les transports publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:33 > 0:02:52) [92%] : \r\nDes transports publics pour lesquels les employ\u00e9es re\u00e7oivent un abonnement annuel, r\u00e9sultat ce plan de mobilit\u00e9 a permis la suppression de 235 trajets quotidiens en voiture : environ 20 pourcent des 1250 employ\u00e9es ont chang\u00e9 leurs habitudes de d\u00e9placement, ce qui a aussi profit\u00e9 \u00e0 cette entreprise en pleine croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:52 > 0:02:58) [91%] : \r\nOn a eu construire 50 places de Parking, imaginez ce que \u00e7a peut co\u00fbter plus tous les frais d'entretien, chaque ann\u00e9e, le d\u00e9neigement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:58 > 0:03:15) [95%] : \r\nEt puis mon voyage pas s\u00fbr cependant que cette \u00e9conomie compense les 250000 francs investis annuellement dans le programme d'\u00e9co- mobilit\u00e9 qu'importe pour cette entreprise qui emploie 115000 personnes sur la plan\u00e8te, les objectifs ne sont officiellement pas que commerciaux mais \u00e9galement \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:17 > 0:03:21) [99%] : \r\nEt je vous propose maintenant de d\u00e9couvrir les autres temps forts de l'actualit\u00e9 de ce jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:26 > 0:03:36) [93%] : \r\nOn biaise on le tirage au sort des jur\u00e9s, le juge en charge du proc\u00e8s de la banque cantonale genevoise a mis \u00e0 mal disons de proc\u00e9dure aujourd'hui le proc\u00e8s est annul\u00e9 et la justice a d\u00fb s'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:36 > 0:03:59) [96%] : \r\nOn est conscient de nos failles et on essayera de de les r\u00e9parer, mais on a commis une erreur dans un dossier, on peut lire : on peut l'envisager ainsi \u00e0 nous de prendre nos responsabilit\u00e9s, mais je pense que d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, au-del\u00e0 de cette malheureuse affaire, le pouvoir judiciaire rempli sa mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:00 > 0:04:22) [92%] : \r\nAucune date n'a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e pour la reprise du proc\u00e8s, il faut d'abord trouver un nouveau juge, qui n'est pas d\u00e9j\u00e0 trait\u00e9 ce dossier une voiture b\u00e9lier \u00e0 d\u00e9foncer les portes d'un magasin de nerfs \u00e0 \u00e9pandre dans le canton de Fribourg, mercredi matin sur cette vid\u00e9o surveillance voit les voleurs qui ont emport\u00e9 des cigarettes et des parfums, montant du butin 14000 francs depuis septembre, c'est le 3\u00e8me cambriolage de ce commerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:22 > 0:04:38) [89%] : \r\nMaintenant, j'en ai vraiment ras-le-bol, on va prendre des cam\u00e9ras infrarouges, de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'on puisse les voir dans la nuit, on va changer notre alarme en plus performante \u00e0 toutes les portes toutes les fen\u00eatre s'et puis l\u00e0 sur toute la vitrine que la la porte, on va regarder Matra rideau de fer, l'enqu\u00eate est toujours en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:39 > 0:05:02) [95%] : \r\nOn a fr\u00f4l\u00e9 la catastrophe ce matin dans le Haut-Valais pr\u00e8s de Zermatt la fum\u00e9e provoqu\u00e9e par un feu dans les sous- sols a rapidement envahi cet h\u00f4tel heureusement ce dernier \u00e9tait inoccup\u00e9 pour cause de vacances des propri\u00e9taires sur l'intervention rapide des pompiers, le feu aurait pu embraser l'\u00e9difice et les b\u00e2timents voisins, ce dernier \u00e9tant situ\u00e9 au coeur du village historique pour l'heure, les causes du sinistre ne sont pas connus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:04 > 0:05:25) [93%] : \r\nCoup d'envoi \u00e0 La Chaux-de-Fonds, des journ\u00e9es de la m\u00e9tropole horlog\u00e8re d\u00e8s ce soir 20 heures la ville vivra au rythme d'\u00e9v\u00e9nements mettant en avant le secteur horloger expositions mais aussi conf\u00e9rence cens\u00e9e regrouper le public et les professionnels de la branche au total 26 marques s'associe aux diverses manifestations pour le public, ce sera l'occasion de s'initier au montage de mouvements horlogers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:29 > 0:05:43) [93%] : \r\nSuite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e au 2\u00e8me tour des \u00e9lections jurassiennes ce soir, place au candidat du Parti chr\u00e9tien-social ind\u00e9pendant, c'est la 3\u00e8me force politique de la r\u00e9gion, ex aequo avec le PLR portrait sign\u00e9 Fabienne pas bien qu'aucun alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:46 > 0:05:59) [95%] : \r\nLaurent Schaffter avec vous, on a l'impression que tout va pour le mieux dans le meilleur des mondes, vous \u00eates un peu le papy tranquille de ce gouvernement, vous semblez plaire \u00e0 tout le monde ou plut\u00f4t vous ne d\u00e9plaisait \u00e0 personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:02 > 0:06:10) [96%] : \r\nPour dire que vous avez int\u00e9r\u00eat \u00e0 glaner des voix \u00e0 droite et \u00e0 gauche, \u00e7a ne fait pas un peu girouette tout \u00e7a, remarquez, \u00e7a vous a bien r\u00e9ussi au 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:14 > 0:06:32) [89%] : \r\nLaurent Schaffter c'est monsieur Transjurane, percement de tunnel, inauguration de nouveaux tron\u00e7ons, le ministre est un homme de terrain, il n'h\u00e9site pas \u00e0 se mouiller pour sensibiliser les jeunes \u00e0 l'environnement, bref, \u00e7a roule pour lui, malgr\u00e9 la d\u00e9charge chimique de Bonfol qui lui donne quelques cheveux blancs, pour certains, l'orange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:32 > 0:07:04) [88%] : \r\n\u00e0 la t\u00e2che facile \u00e0 votre ex- facile nous venons, c'est justement le le d\u00e9partement qui a le plus de visibilit\u00e9, mais dans les d\u00e9cisions qui doivent \u00eatre prises, m\u00e9contente souvent beaucoup de, de jurassiennes et du jurassien mais il est tr\u00e8s lourd \u00e0 conduire, il est important, et puis les probl\u00e8mes environnementaux, les probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la protection environnement de l'ampleur, je pense, c'est pas un d\u00e9partement facile, c'est un d\u00e9partement qui donne beaucoup de travail mais qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, il faudra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:04 > 0:07:15) [90%] : \r\nLaurent Schaffter b\u00e9n\u00e9ficie d'un excellent capital de sympathie aupr\u00e8s de la population jurassienne, l'image de gentil patriarche qu'elle d\u00e9gage ne le d\u00e9range pas, elle colle \u00e0 sa vision de la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:15 > 0:07:33) [88%] : \r\nIl y avait, j'ai pas une image de de requins dans la soci\u00e9t\u00e9, je cherche toujours \u00e0 soutenir les plus faibles \u00e0 apporter mon mon mon aide aux d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s et dans les choix que je fais, politique, h\u00e9 bien c'est cette orientation que je souhaite donner alors si c'est \u00e7a \u00eatre gentil oui, alors je suis gentil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:34 > 0:07:43) [94%] : \r\nLaurent Schaffter aborde ce second tour, plut\u00f4t sereinement, ou du moins plus que d'autres, il devrait parvenir \u00e0 assurer sa r\u00e9\u00e9lection sans avoir \u00e0 faire l'aum\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:45 > 0:08:03) [93%] : \r\nOn poursuit avec ce joli succ\u00e8s commercial peut-\u00eatre connaissez-vous cet allume-feu qui porte le nom de calumet, h\u00e9 bien cette invention neuch\u00e2teloise a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 \u00e0 12 millions d'exemplaires particularit\u00e9 chaque objet est fabriqu\u00e9 de fa\u00e7on artisanale par des handicap\u00e9s, le concept a d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duit plusieurs pays, reportage Pascal bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:05 > 0:08:34) [90%] : \r\nAu d\u00e9but des ann\u00e9es 90 on \u00e9tait dans une p\u00e9riode \u00e9conomique assez difficile, nos ateliers de sous- traite comme \u00e7a, avait un peu de la peine \u00e0 occuper leur leur personnel, les ouvriers en situation de handicap mental et un collaborateur qui est malheureusement d\u00e9c\u00e9d\u00e9 aujourd'hui a eu l'id\u00e9e de ce calumet en mangeant un fagot de haricots, entour\u00e9 d'une tranche de lard quand il a vu \u00e7a dans son assiette, l'id\u00e9e lui est venue de faire un allume-feu \u00e0 ceux qui avaient cette forme-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:35 > 0:08:48) [91%] : \r\nUne id\u00e9e presque g\u00e9nial puisqu'aujourd'hui cet allume-feu et vendu dans plus de 300 magasins en Suisse et qu'il assure pr\u00e8s de 2000 places de travail dans de nombreuses institutions sociales un succ\u00e8s total pour un objet fort appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:48 > 0:09:00) [89%] : \r\nD'une part par les consommateurs qu'un produit efficace, \u00e9cologique et d'autre part 2\u00e8me engouement de moniteurs d'ouvriers \u00e0 produire \u00e0 fabriquer ce qu'\u00e0 l'humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:01 > 0:09:16) [90%] : \r\nCar le calumet rester en mains des institutions sociales, la Fondation des perce-neige en d\u00e9tient le brevet et les droits de fabrication, mais c'est d\u00e9sormais dans toute la Suisse, ainsi qu'en Allemagne, en Belgique, en France et en Pologne, que dit handicap\u00e9s assure toute la production de cet allume-feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:16 > 0:09:18) [62%] : \r\nMonter votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:22 > 0:09:24) [77%] : \r\nEt cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:26 > 0:09:33) [69%] : \r\nJ'ai fait mes mains des, des, des d\u00e9lais, des messes au ourn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:33 > 0:09:36) [73%] : \r\nUn travail visiblement appr\u00e9ci\u00e9 par ceux qui le fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:36 > 0:09:47) [93%] : \r\nTu parce qu'ils arrivent, ils se mettent \u00e0 leur place de travail et ils sont contents, donc je pense que \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 une preuve de du travail qui s'appr\u00e9cient beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:47 > 0:09:54) [95%] : \r\nEt surtout le calumet constitue une alternative importante aux autres travaux effectu\u00e9s en sous- traitance pour l'\u00e9conomie priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:54 > 0:10:08) [89%] : \r\nLeur fond de de crise alors cela il l'\u00e9conomie va mal, on re\u00e7oit beaucoup moins de de de travaux et \u00e0 ce moment-l\u00e0 pour nous c'est tr\u00e8s important d'avoir un produit propre comme le calumet qui permettent de d'occuper nos ateliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:08 > 0:10:12) [73%] : \r\nPierre Couronnet comme \u00e7a, coupez, coupez les cas les manches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:12 > 0:10:24) [95%] : \r\nDepuis 1994 12 millions d'allume-feu ont ainsi \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 artisanalement assurant l'occupation de milliers de handicap\u00e9s et faisant la fiert\u00e9 de la Fondation des perce-neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:24 > 0:10:37) [93%] : \r\nC'est un travail qui est tr\u00e8s valorisant, par le fait qu'il est commercialis\u00e9 et puis c'est tr\u00e8s valorisant d'apprendre que les les clients de ce produit sont toujours tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9s d'apprendre que c'est des personnes en situation d'handicap qui qui le fabrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:37 > 0:10:46) [90%] : \r\nQui ont, et pour les responsables du calumet, l'aventure n'est de loin pas termin\u00e9 puisque des demandes de licences leur ont \u00e9t\u00e9 faites pour l'Afrique du Sud et l'Australie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:47 > 0:11:09) [92%] : \r\nElles sont de retour, plus color\u00e9e que jamais les feuilles mortes sont le casse- t\u00eate des villes en ce moment, rien qu'\u00e0 Gen\u00e8ve on en ramasse 10 tonnes par jour jusqu'\u00e0 No\u00ebl, la plupart sont trop pollu\u00e9e pour finir au compost, elles sont incin\u00e9r\u00e9es alors que faire avec ses feuilles mortes Faut-il les br\u00fbler les composter ou les laisser dans son jardin, Viviane Gabriel a rencontr\u00e9 un sp\u00e9cialiste du c\u00f4t\u00e9 de Gruyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:11 > 0:11:34) [92%] : \r\nElles veulent partout en ce moment, les feuilles mortes, certains trouvent \u00e7a tr\u00e8s po\u00e9tique, mais c'est aussi beaucoup de travail, il faut les ramasser sur la chauss\u00e9e dans les parcs \u00e0 Lausanne, par exemple, \u00e0 cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e, c'est 40 pourcent de travail en plus pour nettoyer les rues et peut-\u00eatre que chez vous, dans votre jardin, c'est le m\u00eame combat, chaque week- end, avec votre r\u00e2teau \u00e0 feuilles, mais ce n'est pas une fatalit\u00e9, Jean-Luc Paquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:34 > 0:11:44) [89%] : \r\nEffectivement, on peut soit laisser les feuilles sur place, \u00e7a devient effectivement une habitude chez la majorit\u00e9 des gens, de faire un match un jardin tout propret mais par contre elles peuvent aussi servir dans notre jardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:44 > 0:11:56) [92%] : \r\nAlors vous allez nous en dire plus, tout \u00e0 l'heure nous avons cela on va partir \u00e0 Gen\u00e8ve chaque ann\u00e9e l\u00e0- bas, c'est le m\u00eame rituel : tout le monde est sur le pont pour d\u00e9barrasser la ville de ses feuilles mortes, c'est le reportage de Yann Dieuaide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:58 > 0:12:11) [90%] : \r\nDepuis 15 jours toute la voirie de Gen\u00e8ve est mobilis\u00e9e \u00e0 l'aide de balayeuse de souffleuses et m\u00eame de pelleteuses, les ouvriers sont lanc\u00e9s dans un chantier gigantesque ramasser 750 tonnes de feuilles mortes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:12 > 0:12:13) [94%] : \r\nIl a beaucoup l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:14 > 0:12:18) [94%] : \r\nIl y a beaucoup de foyers maintenant mais \u00e7a va avec la machine comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:19 > 0:12:20) [93%] : \r\nC'est facile de les ramasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:21 > 0:12:37) [93%] : \r\nPour faciliter le nettoyage, la ville met en place une quarantaine d'enclos comme celui-ci, plac\u00e9s dans des endroits strat\u00e9giques des camions- bennes viennent r\u00e9guli\u00e8rement les vider pour gagner ensuite, cet incin\u00e9rateur le plus grand de Suisse car les feuilles de villes sont tr\u00e8s pollu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:37 > 0:12:49) [91%] : \r\n\u00e9tant donn\u00e9 qu'elles sont par terre, elles, elles ont beaucoup de m\u00e9taux lourds, elles ont beaucoup de poussi\u00e8re due \u00e0 la circulation, pneus au frottement des pneus sont donc c'est elles ne sont pas compostable nous sommes oblig\u00e9s de les incin\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:49 > 0:13:02) [96%] : \r\nEn revanche, dans les parcs et jardins, le compost est lui au rendez- vous, il servira dans quelques mois pour les plantations dans les rues l'Automne rime avec travail beaucoup de travail pour les agents, mais certains appr\u00e9cient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:02 > 0:13:13) [85%] : \r\nOn va le changement de saison, changement d'horaire, les couleurs sont belles, les odeurs, car les feuilles tombent, il y a la petite Jos\u00e9 Lobato, tout \u00e7a c'est assez agr\u00e9able, enfin une situation agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:13 > 0:13:23) [97%] : \r\nLa mobilisation de la voirie doit cesser fin d\u00e9cembre avec les derni\u00e8res feuilles celle des platanes sont les plus r\u00e9sistantes encore donc quelques semaines pour profiter du spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:25 > 0:13:31) [92%] : \r\nJean-Luc Paquet, on l'a vu dans le sujet dans les grandes villes, on br\u00fble une partie des des feuilles, on peut vraiment rien faire d'autre avec celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:31 > 0:13:36) [90%] : \r\nAlors les feuilles des villes sont pollu\u00e9es, malheureusement et par compte dans son jardin, on peut tr\u00e8s bien les utiliser sans probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:36 > 0:13:37) [98%] : \r\nAlors expliquez-nous comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:37 > 0:13:49) [93%] : \r\nAlors, tout simplement, si vous avez des plates-bandes de vivaces des plantes qui sont particuli\u00e8rement sensibles au gel, il suffit tout simplement de recouvrir ces plantes, avec \u00e0 peu pr\u00e8s 10 centim\u00e8tres de feuilles et puis de les fixer avec des branches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:54 > 0:14:02) [87%] : \r\nEst, on voit dans ce jardin l\u00e0 il y a une partie on o\u00f9 il y a pas de feuilles et on voit derri\u00e8re en revanche qu'il y a beaucoup de feuilles, \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:02 > 0:14:12) [92%] : \r\nAlors effectivement, d\u00e8s qu'on a un tr\u00e8s beau gazons c'est mieux d'enlever les feuilles par compte c'est une pelouse un petit peu extensive, on peut laisser une partie des feuilles d\u00e8s qu'il y a une trop grosse couche, c'est quand m\u00eame mieux de les retirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:12 > 0:14:19) [93%] : \r\nAlors si on a des feuilles dans son jardin o\u00f9 on l'a vu, ont pr\u00e9cis\u00e9 de cette mani\u00e8re-l\u00e0, mais l\u00e0 on a un tas de feuilles, expliquez-nous \u00e0 quoi \u00e7a sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:19 > 0:14:41) [90%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est un h\u00f4tel \u00e0 h\u00e9rissons, tout simplement parce que le h\u00e9rissons adorent ce genre d'endroit, il faut que l'endroit soit \u00e0 l'abri, il faut faire ce putain, si possible avant les premi\u00e8res gel\u00e9es pour, de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'il puisse hiberner justement dans cette, dans ce petit h\u00f4tel et puis c'est quand m\u00eame un des meilleurs auxiliaires dans notre jardin, le h\u00e9risson va manger les limaces d\u00e8s le printemps dans votre jardin, donc c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:41 > 0:14:43) [88%] : \r\nC'est difficile \u00e0 faire, montrez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:43 > 0:14:49) [86%] : \r\nDonc, c'est tout simple, il suffit de faire un gros tas de feuilles de l'alourdir leur avec une b\u00e2che savais qu'une grosse planche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:02 > 0:15:14) [91%] : \r\nEt puis s'imaginer que l\u00e0- dessus, vous vous h\u00e9rissons vont passer tout l'hiver, donc il faut qu'ils soient prot\u00e9g\u00e9s de la pluie que l'endroit soit vraiment pas trop pr\u00e8s des mouvements des humains, de mani\u00e8re \u00e0 ce que le h\u00e9risson est vraiment la paix pendant l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:14 > 0:15:18) [90%] : \r\nAlors il y a quand m\u00eame un moment, il va falloir se d\u00e9barrasser de de ses feuilles qu'est-ce qu'on fait, on les br\u00fble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:18 > 0:15:39) [92%] : \r\nAlors l'id\u00e9al c'est effectivement pas de les br\u00fbler, ce soit de les broyer pour diminuer le volume et puis de les amener \u00e0 la d\u00e9chetterie ou bien vous faites votre propre compost et puis l\u00e0 c'est important de faire diff\u00e9rentes strates c'est-\u00e0-dire met une strate une couche de feuilles mortes, une couche de d\u00e9chets d'autres d\u00e9chets, une couche de petites branches tout \u00e7a toujours coup\u00e9es menu menu de mani\u00e8re \u00e0 ce que le compost tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:40 > 0:15:45) [90%] : \r\nMerci beaucoup, bonne soir\u00e9e, merci, au revoir, voil\u00e0, j'esp\u00e8re que ces conseils vous auront \u00e9t\u00e9 utile, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:45 > 0:16:06) [94%] : \r\nMerci beaucoup Viviane, \u00e0 demain et pour terminer ce journal, je vous propose de faire la connaissance d'un jeune vigneron Vaudois, sa sp\u00e9cialit\u00e9, le bras de fer et c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux, les amateurs de ce sport s'appelle les ferriste, Alexandre Fischer va participer au prochain championnat du monde de la discipline, ce sera en d\u00e9cembre \u00e0 Las V\u00e9gas, portrait sign\u00e9 Massimo Isota et Fran\u00e7ois g\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:06 > 0:16:15) [85%] : \r\nJean-Christophe une table : concentration, d\u00e9termination, attention, ici, nous ne sommes pas \u00e0 une simple d\u00e9monstration vir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:22 > 0:16:35) [82%] : \r\nC'est bon, c'est un peu mal vu le le bras de fer quand on dit aux personnes, moi je fais du bras de fer ouais mais bon, viens, mais enfin, bras de fer est, on le fait sur une table, \u00e7a me g\u00eane un petit peu, il y a des personnes qui, qui disent : oui, je fais du bras de fer sans \u00e9chauffement et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:36 > 0:16:47) [93%] : \r\nOn l'aura compris, Alexandre Fischer n'aime pas les clich\u00e9s sur sa passion dans cette cave, on est bien loin du d\u00e9fi au combat entre Kakou, le bras de fer, c'est un sport \u00e0 part enti\u00e8re un sport que ce jeune vigneron pratique avec engagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:47 > 0:16:59) [88%] : \r\n\u00e7a me change un peu du boulot Aur\u00e9lie gauche ces vignerons, c'est quand m\u00eame un boulot, on a besoin des fois de se de sortir un petit peu de penser \u00e0 autre chose des fois le soir, ben voil\u00e0, je vais faire mon bras de fer et on oublie le douloureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:59 > 0:17:10) [88%] : \r\nEt \u00e7a lui r\u00e9ussit plut\u00f4t bien \u00e0 ce petit gabarit au bras de fer cultive les m\u00e9dailles, il ambitionne m\u00eame de cr\u00e9er un club dans sa r\u00e9gion, mais pour devenir un vrai ferriste ce n'est pas sans efforts la pr\u00e9paration c'est du CA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:13 > 0:17:32) [86%] : \r\nComm\u00e9morant bon physique, je pense, d'aller faire la course \u00e0 pied, la lettre, la natation, c'est un bon compl\u00e9ment parce qu'il faut quand m\u00eame du souffle, c'est quand m\u00eame un sport, je pense qu'il monde tous tous les bus du poids en 2 3 secondes, il faut d\u00e9marrer les deux 3 secondes, on peut gagner un tournoi comme quelqu'un qui est plus fort que nous, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais si on est rapide, et on a la force, on peut gagner compte beaucoup de monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:32 > 0:17:38) [90%] : \r\nEt Alexandr compte bien s\u00fbr son explosivit\u00e9 pour surprendre ses futurs adversaires aux championnats du monde \u00e0 Las V\u00e9gas au mois d\u00e9cembre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:40 > 0:17:44) [96%] : \r\nVoil\u00e0, bonne chance \u00e0 lui, c'est la fin de cette \u00e9mission, merci de l'avoir suivi tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1011272073", "durationSec": 1080, "title": "10.11.04", "excerpt": "* Le Locle : 20101104, l'entreprise Johnson and Johnson a re\u00e7u le prix de l'entreprise \u00e9comobile afin de r\u00e9compenser ses efforts en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 douce pour ses employ\u00e9s. Le covoiturage, la prise en charge des abonnements de transports publics et la mise en place de navettes entre les divers sites sont ainsi offerts aux collaborateurs afin de lutter efficacement contre la pollution atmosph\u00e9rique et ainsi mieux respecter l'environnement.", "remarks": "SUJET DISPONIBLE UNIQUEMENT SUR LE TEMOIN.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LOCLE, LE"], "thematicThemes": ["VIE DE L'ENTREPRISE", "COVOITURAGE", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)"], "sequenceIds": ["1302121"]}, {"internalArchiveId": "GE1011272074", "durationSec": 1080, "title": "10.11.04", "excerpt": "* Jura (canton) : 20101104, portrait de SCHAFFTER Laurent, ministre jurassien de l'environnement et de l'\u00e9quipement et candidat du Parti chr\u00e9tien-social ind\u00e9pendant (PCSI) lors du second tour des \u00e9lections cantonales jurassiennes du 20101114 prochain.", "remarks": "SUJET DISPONIBLE UNIQUEMENT SUR LE TEMOIN.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011272075", "durationSec": 1080, "title": "10.11.04", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel : Les Hauts-Geneveys, 20101104, l'allume-feu \"K-Lumet\", vendu d\u00e9j\u00e0 \u00e0 12 millions d'exemplaires, est fabriqu\u00e9 artisanalement par des handicap\u00e9s mentaux de la Fondation Perce-neige dans un de ses ateliers. Ce projet offre ainsi du travail aux handicap\u00e9s mentaux dans une structure adapt\u00e9e.", "remarks": "SUJET DISPONIBLE UNIQUEMENT SUR LE TEMOIN.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011272076", "durationSec": 640, "title": "10.11.04", "excerpt": "* Gruy\u00e8res : 20101104, GABRIEL Viviane m\u00e8ne des itw sur l'utilisation des feuilles mortes \u00e0 la campagne. Elles servent de nid pour les h\u00e9rissons chez des particuliers durant la p\u00e9riode hivernale ou alors \u00e0 prot\u00e9ger des plates-bandes.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "PORTRAIT", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "thematicPersons": ["SCHAFFTER, LAURENT"], "sequenceIds": ["1302285"]}, {"internalArchiveId": "GE1011272077", "durationSec": 206, "title": "10.11.04", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101104, le ramassage des feuilles mortes occasionne beaucoup de travail pour les ouvriers de la voirie du canton durant l'automne car ils les balayent r\u00e9guli\u00e8rement pour ensuite les transporter jusqu'\u00e0 l'usine d'incin\u00e9ration des Cheneviers. Les feuilles mortes fortement pollu\u00e9es ne peuvent servir au compost et sont donc br\u00fbl\u00e9es sans autre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["HANDICAP\u00c9 MENTAL", "ASSOCIATION", "TRAVAIL DES HANDICAP\u00c9S"], "sequenceIds": ["1302291"]}, {"internalArchiveId": "GE1011272078", "durationSec": 49, "title": "10.11.04", "excerpt": "* Lutry : 20101104, rencontre avec FISCHER Alexandre, un passionn\u00e9 de bras de fer. Ce ferriste vaudois s'entra\u00eene r\u00e9guli\u00e8rement afin de participer prochainement aux championnats du monde de bras de fer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "TROYON, Louis", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GRUYERES"], "thematicThemes": ["FEUILLE"], "sequenceIds": ["1302294"]}, {"internalArchiveId": "GE1011272079", "durationSec": 231, "title": "10.11.04", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FEUILLE", "VOIRIE URBAINE"], "sequenceIds": ["1302295"]}, {"internalArchiveId": "GE1011272080", "durationSec": 164, "title": "10.11.04", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ISOTTA, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LUTRY"], "thematicThemes": ["DISCIPLINE SPORTIVE", "FORCE"], "sequenceIds": ["1302307"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1011302122", "summary": " Le Locle : divers plans d'employ\u00e9s sortant d'une entreprise (9\") / divers gros plans d'une plaque indiquant \"r\u00e9serv\u00e9 covoiturage\" (5\") / itw BIZINGRE, S\u00e9verine, employ\u00e9e (\u00e9conomique) / itw ZANA, Laurence, employ\u00e9e (un pas contre la pollution) / divers plans d'employ\u00e9s prenant une navette inter-site (5\") / itw DESUZINGES, Pierrick, responsable du projet (d\u00e9placement entre les sites) / divers plans de l'ext de l'entreprise Johnson and Johson (5\", 5\") / divers  plans d'employ\u00e9s avec des combinaisons travaillant (7\"). prix (r\u00e9compense)  vie de l'entreprise, covoiturage, pollution atmosph\u00e9rique.", "id": "1302121", "visualThemes": ["VIE DE L'ENTREPRISE", "COVOITURAGE", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)"], "visualGeographicals": ["LOCLE, LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302286", "summary": "20:29.30\r\nJura (canton) : divers plans d'un dessinateur caricaturant SCHAFFTER,  Laurent, ministre jurassien de l'environnement et de l'\u00e9quipement et candidat du Parti chr\u00e9tien-social ind\u00e9pendant (PCSI) (20\") / divers plans de SCHAFFTER, Laurent effectuant des activit\u00e9s professionnelles diverses (15\") / itw   SCHAFFTER, Laurent (d\u00e9partement difficile, bonne image) / divers plans de  SCHAFFTER, Laurent observant un petit lac (5\"). portrait, \u00e9lection   cantonale, parti politique.", "id": "1302285", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "PORTRAIT", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "visualPersons": ["SCHAFFTER, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302292", "summary": "20:31.37\r\nNeuch\u00e2tel, Les Hauts-Geneveys : divers plans de mains allumant un allume-feu \"k-Lumet\" (9\") / itw MATHEZ, Daniel, directeur des ateliers de la Fondation  Perce-neige (l'origine de cet allume-feu, travail valorisant) / divers plans d'un magasin vendant l'allume-feu \"K-Lumet\" (5\") / divers plans d'handicap\u00e9s fabriquant cet allume-feu (7\", 9\", 8\", 4\") / itw ZIMMERMANN, Flavian,   responsable commercial des ateliers de la Fondation Perce-neige (\u00e9cologique, engouement de production, produit d'occupation des ateliers) / itw FAVRE,  Marielle, ouvri\u00e8re handicap\u00e9e fabriquant l'allume-feu \"K-Lumet\" (contr\u00f4le) / itw KURY, Andr\u00e9, ouvrier handicap\u00e9 (placement de la m\u00e8che) / itw GIGON, Sylvia, monitrice de l'atelier (\"les handicap\u00e9s contents de travailler\"). handicap\u00e9 mental, travail des handicap\u00e9s, association.", "id": "1302291", "visualThemes": ["HANDICAP\u00c9 MENTAL", "ASSOCIATION", "TRAVAIL DES HANDICAP\u00c9S"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302295", "summary": "20:35.24\r\nGruy\u00e8res : itw PASQUIER, Jean-Luc, consultant et chroniqueur horticole (la n\u00e9cessit\u00e9 de ramasser les feuilles mortes, la pollution des feuilles mortes de ville, l'utilisation des feuilles mortes \u00e0 la campagne, les feuilles mortes et les h\u00e9rissons, le compostage des feuilles mortes) / divers plans de PASQUIER, Jean-Luc contruisant un nid pour les h\u00e9rissons (9\"). feuille.", "id": "1302294", "visualThemes": ["FEUILLE"], "visualGeographicals": ["GRUYERES"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302296", "summary": "20:35.53\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans d'ouvriers de la voirie ramassant les feuilles mortes avec des machines (9\") / itw Pena, conducteur de balayeuse de la voirie (beaucoup de feuilles) / divers plans d'un tas de feuilles mortes (5\") / itw LIAUDAT, Pierre, responsable de la voirie de Gen\u00e8ve (la pollution des feuilles oblige \u00e0 l'incin\u00e9ration) / divers plans d'un ouvrier de la voirie ramassant les feuilles mortes (6\") / itw Rocco, agent de la voirie (changement de saison).  voirie urbaine, feuille.", "id": "1302295", "visualThemes": ["FEUILLE", "VOIRIE URBAINE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302308", "summary": "20:39.56\r\nLutry : divers plans de deux adolescents s'affrontant dans un bras de fer  devant FISCHER, Alexandre, ferriste (11\") / itw FISCHER, Alexandre, ferriste (r\u00e9putation et image du bras de fer, \u00e9vasion de sa profession) / divers plans de FISCHER, Alexandre faisant un bras de fer avec un adolescent (7\", 5\") / int d'un fitness, divers plans de FISCHER, Alexandre soulevant des poids (5\", 3\", 10\"). discipline sportive, force.", "id": "1302307", "visualThemes": ["DISCIPLINE SPORTIVE", "FORCE"], "visualGeographicals": ["LUTRY"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAGGI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "539934", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092608", "position": "01"}}, {"id": "539933", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117880", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259970", "internalArchiveId": "GE1011259971", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.11.04", "publicationDate": "2010-11-04T00:00:00Z", "durationSec": 1772, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-05T20:00:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092520\r\nDate de transcription : 05-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:13 > 0:01:46) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal, voici les titres de ce 4 novembre le proc\u00e8s de la BCGE semblent dans l'impasse \u00e0 la Cour de justice genevoise a justifi\u00e9 ce matin la r\u00e9cusation du juge en charge, reconnaissant avoir commis une erreur, mais c'est tout l'avenir du proc\u00e8s de la d\u00e9b\u00e2cle de la Banque cantonale qui est maintenant compromis \u00e0 moins de 2 mois du changement de proc\u00e9dure, nous ferons le point sur les diff\u00e9rents sc\u00e9narios possibles, la compagnie a\u00e9rienne Qantas cloue au sol sa flotte d'A380 apr\u00e8s un s\u00e9rieux incident de moteur en plein vol, l'un des r\u00e9acteurs du gros porteur Airbus a connu une d\u00e9faillance faisant courir des rumeurs de catastrophe, l'avion de la compagnie australienne a pu atterrir d'urgence \u00e0 Singapour, aucune des 459 personnes \u00e0 bord n'bless\u00e9 \u00e0 l'abri de la col\u00e8re du volcan en Indon\u00e9sie, les nouvelles \u00e9ruptions du Merapi ont envoy\u00e9 des nuages de cendres jusqu'\u00e0 8 kilom\u00e8tres dans le ciel des milliers d'habitants de l'\u00eele de Java ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es, augmentant encore le nombre de sans- abris, victimes du volcan depuis une semaine, les efforts du FC B\u00e2le sont rest\u00e9s vains face \u00e0 l'AS Roma, battu \u00e0 la maison 3 2 les Rh\u00e9nans qui pour beaucoup ont p\u00e9ch\u00e9 par na\u00efvet\u00e9 ou ont compromis leurs chances de qualification pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions \u00e0 moins d'un exploit r\u00e9sum\u00e9 dans ce journal et notre invit\u00e9 Karim Slama l'humoriste Romand a beau toujours chercher un titre pour son spectacle, il le dit, il n'en prend pas moins de la bouteille avec cette s\u00e9rie de sketches bien \u00e0 lui, autant de situations de la vie quotidienne, \u00e0 travers notamment ses exp\u00e9riences de p\u00e8re de famille racont\u00e9e avec talent mais tout de suite Laurent on revient sur la d\u00e9b\u00e2cle de la BCGE et son proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:46 > 0:01:56) [90%] : \r\nOui, la Cour de justice genevoise a justifi\u00e9 ce matin la r\u00e9cusation du juge en charge, elle a m\u00eame fait son mea culpa et c'est tout l'avenir du proc\u00e8s qui est maintenant en jeu, pr\u00e9cision, je le vois \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:57 > 0:02:20) [94%] : \r\nOn en sait un peu plus sur les circonstances de la r\u00e9cusation du juge en charge du proc\u00e8s de la BCGE, la Cour de justice a donn\u00e9 ce matin les consid\u00e9rants de sa d\u00e9cision, ce qui ressort notamment, c'est que le juge Delieutraz lors du choix du jury a vu la fiche d'un jur\u00e9s tir\u00e9s au sort, consid\u00e9rant sa profession lib\u00e9rale, il a estim\u00e9 que cette personne ne viendrait pas au proc\u00e8s ou demanderait un d\u00e9dommagement trop \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:20 > 0:02:41) [89%] : \r\nLe pr\u00e9sident Delieutraz envisageant imm\u00e9diatement ces ces cons\u00e9quences, cela n'a pas pris l'affiche et on a pris une autre et ce ce seul fait est est en fait maladroit et susceptible de cr\u00e9er la suspicion dont le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral nous dit qu'elle entra\u00eene ipso facto la r\u00e9cusation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:41 > 0:02:52) [88%] : \r\nLa question qui reste en suspens : aujourd'hui, c'est celle de la reprise du proc\u00e8s 1er probl\u00e8me : trouver un nouveau juge, qui n'est encore jamais touch\u00e9 au dossier 2\u00e8me probl\u00e8me, celui du d\u00e9lai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:52 > 0:03:06) [98%] : \r\nIl faut savoir si l'on arrive \u00e0 ouvrir les d\u00e9bats avant la fin de l'ann\u00e9e, auquel cas le proc\u00e8s pourrait se d\u00e9rouler devant la cour, s'il n'est pas possible d'agir avant le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:07 > 0:03:16) [91%] : \r\nDans : dans ces circonstances-l\u00e0 il para\u00eet vraisemblable que la proc\u00e9dure doivent \u00eatre communiqu\u00e9s au tribunal p\u00e9nal de premi\u00e8re instance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:16 > 0:03:30) [94%] : \r\nCar, d\u00e9but 2011, c'est la r\u00e9forme du syst\u00e8me judiciaire qui signifie notamment la disparition du jury populaire, ce nouveau retard dans l'affaire de la BCGE fait planer le risque de tout voir, s'arr\u00eater certains chefs d'accusation seront prescrits d'ici l'\u00e9t\u00e9 prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:32 > 0:03:52) [92%] : \r\nC'est le 1er incident majeur subi par le plus gros avion civil du monde, l'Airbus A380, une explosion serait survenue alors que l'avion survolait l'\u00eele indon\u00e9sienne de Batam faisant initialement croire \u00e0 un crash l'appareil de la compagnie australienne Qantas a en fait connu un probl\u00e8me de moteur, qualifi\u00e9 de s\u00e9rieux, les 459 personnes \u00e0 bord ont \u00e9t\u00e9 quitte pour la peur, le r\u00e9cit de Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:53 > 0:04:22) [90%] : \r\nLe r\u00e9acteur \u00e0 la nacelle mon compte de l'Airbus 380 pos\u00e9e sans dommages \u00e0 Singapour, l'incendie s'est produit 6 minutes apr\u00e8s le d\u00e9collage de cet a\u00e9roport, les d\u00e9bris sont tomb\u00e9s dans le voisinage, apparemment on ne causant que des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels, j'ai entendu une explosion au-dessus de moi et j'ai vu l'avion qui faisait de la fum\u00e9e l'appareil tanguer, \u00e7a s'est pass\u00e9 pr\u00e8s de la colline de a dit non parce que la rame, aller dans les restes de la nacelle ont endommag\u00e9 une voiture et travers\u00e9 le toit d'une maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:22 > 0:04:26) [85%] : \r\nVoil\u00e0, mais les ventes ont beau avoir un int\u00e9r\u00eat, c'est maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:26 > 0:05:19) [94%] : \r\nJe cueillait des fruits lorsque j'ai entendu une explosion dans ma maison, j'ai appel\u00e9 la police et les voisins pour venir voir les d\u00e9g\u00e2ts le quadrille r\u00e9acteurs a d'abord tourn\u00e9 pendant une heure, autour de l'a\u00e9roport pour vider ses r\u00e9servoirs de carburant, il s'est finalement pos\u00e9 sans encombre les 459 passagers ont d\u00e9barqu\u00e9 sans panique apparente c'\u00e9tait sans conteste tr\u00e8s inqui\u00e9tant pour nous qui \u00e9tions \u00e0 bord, tout ce qui peut se passer en altitude et d\u00e9licat, mais je pense que nous n'avons qu'\u00e0 accepter que ce genre de choses arrive, cela n'affectera pas mes futurs voyages, la compagnie australienne Qantas poss\u00e8de 6 A380 : elle a imm\u00e9diatement suspendu tous les vols avec des appareils de ce type depuis son entr\u00e9e en service il y a 2 ans, c'est l'incident le plus s\u00e9rieux rencontr\u00e9 jusqu'ici par le nouveau fleuron de l'industrie a\u00e9ronautique europ\u00e9enne, le plus gros avion civil du monde, qui peut transporter jusqu'\u00e0 853 passagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:22 > 0:05:25) [93%] : \r\n\u00e0 Java, tous les regards sont tourn\u00e9s vers la montagne de feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:25 > 0:05:34) [93%] : \r\nLe mont Merapi crache toujours ses cendres, provoquant la panique parmi la population, une semaine plus d'une douzaine d'\u00e9ruptions volcaniques ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es Nelly Th\u00e9venard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:35 > 0:05:43) [91%] : \r\nLa nuit en plein jour, un \u00e9pais nuage de cendres recouvre la r\u00e9gion de Jakarta pendant l'atmosph\u00e8re irrespirable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:43 > 0:06:04) [83%] : \r\nAh \u00e7a crame, c'\u00e9tait un pas que l'homme, c'est : je suis vraiment inquiet, c'est sans doute que nous respirons peuvent affecter notre sant\u00e9 \u00e0 Brossard Barbaro cette poussi\u00e8re peut s\u00e9rieusement endommag\u00e9 notamment et dans d'autres circonstances, nous pouvons une mourir des effets de la temp\u00e9rature \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:05 > 0:06:45) [95%] : \r\nUne douzaine de villages ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s, les autorit\u00e9s craignent que ces \u00e9ruptions volcaniques provoquent la mort de nouvelles victimes 36 personnes ont perdu la vie depuis la semaine derni\u00e8re pr\u00e8s de 70000 habitants ont \u00e9t\u00e9 contraints de quitter leur maison, la montagne de feu est en pleine \u00e9bullition hier apr\u00e8s- midi, le mont Merapi a vomi, des nuages de cendres s'\u00e9levant \u00e0 6 kilom\u00e8tres et demi il crache \u00e9galement diff\u00e9rents d\u00e9bris toute la r\u00e9gion est recouverte de ses cendres \u00e9paisse afin d'\u00e9viter de nouveaux drames, les autorit\u00e9s ont d\u00e9plac\u00e9 et repousser tous les camps de fortune de 10 \u00e0 15 kilom\u00e8tres de la zone dangereuse certains irr\u00e9ductibles esp\u00e8re envers et contre tout pouvoir rester \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:46 > 0:07:01) [81%] : \r\nPas encore taper, j'ai peur, Alain pour l'\u00e9t\u00e9, mais voil\u00e0 ton cas j'observe la situation, alors pas attendre \u00e0 mon \u00c9tienne Gagnard si elle ne s'aggrave pas y aller, je vais rester ici, essayer de trouver de l'air pour mes vaches \u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:01 > 0:07:16) [94%] : \r\nLe volcan est situ\u00e9 dans une r\u00e9gion dens\u00e9ment peupl\u00e9e, il entre en \u00e9ruption tous les 4 ou 5 ans inqui\u00e9tant \u00e9galement les tremblements de terre qui frappe cette r\u00e9gion situ\u00e9e sur une ligne appel\u00e9e l'anneau de feu du Pacifique, une nouvelle secousse a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:17 > 0:07:36) [95%] : \r\n\u00e0 Ath\u00e8nes, les alertes aux colis pi\u00e9g\u00e9s, se succ\u00e8dent ce matin, les policiers ont fait exploser un paquet destin\u00e9 \u00e0 l'ambassade de France, P\u00e2ques dont il s'est av\u00e9r\u00e9 par la suite qu'il contenait bien une bombe, la police grecque vient par ailleurs d'annoncer la d\u00e9couverte de plusieurs colis suspects dans une entreprise de messagerie de la banlieue d'Ath\u00e8nes, ils sont actuellement en cours d'examen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:37 > 0:08:24) [92%] : \r\nEn C\u00f4te d'Ivoire, le chef d'\u00c9tat sortant Laurent Gbagbo est arriv\u00e9 en t\u00eate de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de dimanche, selon des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs avec 38 pourcent des suffrages, il devance de peu l'ancien 1er ministre Alassane Ouattara, qui a r\u00e9colt\u00e9 32 pourcent des voix le 2\u00e8me tour est donc n\u00e9cessaire, il se tiendra le 28 novembre prochain tr\u00e8s attendue, cette \u00e9lection a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e \u00e0 6 reprises en raison de la guerre civile qui a \u00e9clat\u00e9 en 2002, pourtant le pays en 2 au Mexique, la police am\u00e9ricaine a d\u00e9couvert hier un tunnel de contrebande extr\u00eamement sophistiqu\u00e9, dot\u00e9 d'une ligne ferroviaire au destin\u00e9s au trafic de drogue, le boyau est \u00e9galement \u00e9quip\u00e9 de syst\u00e8mes d'\u00e9clairage de ventilation, long de 550 m\u00e8tres l'ouvrage reli\u00e9 la Californie attire One \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, les autorit\u00e9s ont \u00e9galement saisi 25 tonnes de marijuana et proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 plusieurs arrestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:26 > 0:08:59) [95%] : \r\nQuelques chiffres maintenant le num\u00e9ro un mondial du cacao et du chocolat Barry Callebaut se porte bien, son b\u00e9n\u00e9fice Net a bondi de presque 11 pourcent pour fr\u00f4ler les 252 millions de francs durant l'exercice commerciale 2009 2010 qui se termine fin ao\u00fbt l'heure sur z\u00fcrichois Swiss Re a quant \u00e0 lui pratiquement multipli\u00e9 par 2 son b\u00e9n\u00e9fice Net au 3\u00e8me trimestre \u00e0 605 millions de francs et puis, en revanche, le groupe d'assurances et de services financiers Z\u00fcrich affiche des r\u00e9sultats en baisse sur 9 mois, une chute de pr\u00e8s de 20 pourcent de son b\u00e9n\u00e9fice Net \u00e0 2,3 milliards de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:01 > 0:09:20) [93%] : \r\nCambriolage au b\u00e9lier ce matin dans le canton de Fribourg, des malfrats ont utilis\u00e9 une voiture pour d\u00e9foncer les portes d'un magasin Denner \u00e0 Ependes, l'information a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par nos confr\u00e8res de la libert\u00e9, personne n'a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, le g\u00e9rant de l'\u00e9tablissement est n\u00e9anmoins choqu\u00e9 les voleurs ont fait main basse sur les cigarettes, les parfums pour un montant total de 14000 francs Karine L\u00e9ger d'orfraie Gerard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:21 > 0:09:48) [93%] : \r\nIl est 2 heures 38 mercredi matin sur la vid\u00e9osurveillance du commerce, la sc\u00e8ne est enregistr\u00e9e une voiture vol\u00e9e fonce dans le magasin, 2 hommes en sortent passe par- dessus la caisse principale et d\u00e9robent 240 cartouches de cigarettes et des parfums sur l'\u00e9talage, l'op\u00e9ration dure 3 minutes, il y a pour 14000 francs de marchandises vol\u00e9es le propri\u00e9taire en a marre, c'est la 3\u00e8me fois en 3 mois qu'il se fait cambrioler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:48 > 0:10:08) [86%] : \r\nMaintenant, je n'ai vraiment ras-le-bol, on a \u00e9t\u00e9 cambriol\u00e9 morts cette semaine avant hier au mois de septembre 2 fois en plein jour, gr\u00e2ce \u00e0 la vid\u00e9osurveillance, on les a vus n'apprenti chez nous \u00e0 nous dire qui \u00e9tait dans le magasin et c'est l\u00e0 qu'on leur a courent apr\u00e8s dans un village avec un coll\u00e8gue, l\u00e0 ils sont partis, on a pris le num\u00e9ro de plaque et l\u00e0, ils ont pu les arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:08 > 0:10:10) [93%] : \r\nEt aujourd'hui, il est question de changer toute la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:10 > 0:10:23) [83%] : \r\nOn va prendre des cam\u00e9ras infrarouges mani\u00e8re \u00e0 ce qu'on puisse les voir dans la nuit, on va changer notre alarme matinale en plus performante \u00e0 toutes les portes toutes les fen\u00eatre s'et puis l\u00e0 sur toute la vitrine que la la porte, on va regarder de Matra rideau de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:23 > 0:10:35) [94%] : \r\nPour l'heure, les voleurs courent toujours, on ne sait rien sur leur identit\u00e9, mais une chose para\u00eet certaine ils avait proc\u00e9d\u00e9 au rep\u00e9rage, il connaissait la configuration du magasin et le jour d'arrivage des marchandises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:37 > 0:10:58) [94%] : \r\nLe canton de Berne va verser 10 millions et demi de francs pour le projet des Stades de Bienne, c'est en tout cas ce que propose le conseil ex\u00e9cutif au Grand Conseil, la ville de Bienne demandait dans un 1er temps 24 millions de francs de subventions pour les infrastructures sportives et des surfaces commerciales le canton estim\u00e9 pouvoir financer uniquement le volet sportif, les travaux pourraient commencer \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:59 > 0:11:06) [88%] : \r\nCe matin \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les cantons romands ont d\u00e9cern\u00e9 leur prix de l'entreprise \u00e9comobile cette ann\u00e9e, ils ont r\u00e9compens\u00e9 Johnson and Johnson pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:06 > 0:11:11) [93%] : \r\nDans l'op\u00e9ration de covoiturage au total, l'entreprise am\u00e9ricaine bas\u00e9e au Locle a r\u00e9duit de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:11 > 0:11:18) [96%] : \r\n200 les trajets quotidiens individuels de quoi s\u00e9duire \u00e0 l'unanimit\u00e9, la conf\u00e9rence des directeurs des transports de Suisse occidentale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:20 > 0:11:42) [90%] : \r\nLes h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve s'int\u00e9resse de pr\u00e8s aux jeux vid\u00e9o et pour cause, avec plus de 10 millions de joueurs le plus c\u00e9l\u00e8bre des jeux de r\u00f4le en ligne World of Kraft conna\u00eet de nombreuses addict, comme il s'appelle parfois des joueurs v\u00e9ritablement d\u00e9pendant, qui passe le plus clair de leur temps, une \u00e9tude \u00e0 grande \u00e9chelle, tentent de comprendre les facteurs de risques afin de mieux les traiter il Gerbert et Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:44 > 0:12:04) [92%] : \r\nOn trouve de tout dans le monde de World of Warcraft paysages grandioses Aventures fantastiques personnages magiques et derri\u00e8re chacun des avatars de ce jeu en ligne un \u00eatre humain, un vrai il ou elle se connecte pour toutes sortes de raisons et pour certains tr\u00e8s souvent \u00e0 une certaine p\u00e9riode de sa vie, Jessica a jou\u00e9 jusqu'\u00e0 5 heures par soir, en semaine, et toute la journ\u00e9e les week-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:05 > 0:12:14) [84%] : \r\nJe ne vais plus sales, donc forc\u00e9ment, j'\u00e9tais contente le soir de me connecter le retrouver des amis de jouets etc, surtout qu'elle est pas que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:15 > 0:12:23) [90%] : \r\nLes professionnels n'\u00e9taient pas tr\u00e8s int\u00e9ressante, je m'ennuyais beaucoup, j'avais une chef tr\u00e8s m\u00e9chant, donc j'\u00e9tais tr\u00e8s contente le soir quand je rentre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:24 > 0:12:26) [91%] : \r\nDe pouvoir dans ce monde de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:27 > 0:12:36) [93%] : \r\nPour certains joueurs, on peut alors parler d'addiction, c'est \u00e0 ceci que l'h\u00f4pital universitaire de Gen\u00e8ve s'int\u00e9resse avec une vaste \u00e9tude men\u00e9e en ligne aupr\u00e8s de plus de 1300 joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:36 > 0:12:56) [91%] : \r\nCes 2 ph\u00e9nom\u00e8nes complexes qui d\u00e9pendent de l'interaction de plusieurs facteurs, par exemple, les caract\u00e9ristiques du jeu mais \u00e9galement les traits de personnalit\u00e9 propre \u00e0 la personne, les contextes de vie actuel de la personne, mais chez une autre personne, \u00e7a aurait pu se manifester d'une autre mani\u00e8re, par exemple par une consommation plus importante d'alcool au ou quelque chose d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:56 > 0:13:14) [93%] : \r\nLe but, d\u00e9frich\u00e9 le terrain encore m\u00e9connu de ses addictions afin d'aider le th\u00e9rapeute \u00e0 y faire face, les r\u00e9sultats non encore d\u00e9finitifs r\u00e9v\u00e8le tout de m\u00eame qu'entre 10 et 15 pourcent des joueurs repr\u00e9sente un engagement probl\u00e9matique et pr\u00e8s de 45 pourcent admettent que le jeu prend fr\u00e9quemment le pas sur les t\u00e2ches quotidiennes ou le temps de sommeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:15 > 0:13:21) [93%] : \r\nL'enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le aussi que l'engagement probl\u00e9matique n'est qu'une phase pour Jessica cette p\u00e9riode s'est d'ailleurs fini en beaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:22 > 0:13:34) [85%] : \r\nCe qui, \u00e0 force de toujours avec les m\u00eames personnes, je me suis vraiment li\u00e9 d'amiti\u00e9 avec quelqu'un, voire m\u00eame un peu plus et 7 personnes qui habitaient en Alsace, moi, \u00e0 Gen\u00e8ve, ben pour finir pour se marier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:35 > 0:13:40) [98%] : \r\nOn vous l'avez dit parfois, il se passe des aventures merveilleuses dans les mondes virtuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:41 > 0:13:48) [94%] : \r\nEh oui, mais pas seulement d'ailleurs du football les B\u00e2lois ont compromis leurs chances de qualification pour le 8\u00e8me de finale de la Ligue des champions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:48 > 0:13:59) [93%] : \r\nOui, m\u00eame si les Rh\u00e9nans ont vraiment tr\u00e8s bien jou\u00e9, hier soir, ils n'ont pas r\u00e9ussi la passe de 2 devant l'AS Roma, ils ont \u00e9t\u00e9 battus 3 \u00e0 2, sous le regard d'un spectateur privil\u00e9gi\u00e9 Jean-Baptiste Flamand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:00 > 0:14:03) [93%] : \r\nDe la Halle Saint-Jacques de tennis au Parc Saint-Jacques de football, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:03 > 0:14:10) [77%] : \r\nUn pas que Roger Federer a franchi, vainqueur du serbe dispara\u00eet vite au Friesinger, Federer a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 au stade de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:10 > 0:14:22) [86%] : \r\nJe trouve que moi- m\u00eame j'\u00e9tais un peu crisp\u00e9 moi- m\u00eame un peu timide 13 de laisser sortir les \u00e9motions apr\u00e8s dans la 2\u00e8me mi- temps o\u00f9 c'est vraiment devenu sourd un mus\u00e9e mais c'est aussi l\u00e0, c'est un peu, je me suis beaucoup r\u00e9joui quand il y avait les buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:22 > 0:14:29) [89%] : \r\nEt des buts, il y en a eu dans ce match de Ligue des champions : l'AS Rome contre B\u00e2le par M\u00e9nez 1 0 \u00e0 la 16\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:31 > 0:14:34) [83%] : \r\nEt puis, bient\u00f4t 2 0 pour les Romains, suite \u00e0 une faute de stocks et assure viser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:14:36 > 0:14:38) [95%] : \r\nLe penalty est transform\u00e9 par cocu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:41 > 0:14:46) [93%] : \r\nMais les B\u00e2lois ne se d\u00e9courage pas et reviennent au score en 2\u00e8me mi- temps sur un but rageur de femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:50 > 0:14:56) [77%] : \r\nMalheureusement, la f\u00e9brilit\u00e9 d\u00e9fensive des renom permet \u00e0 Gr\u00e9co de tromper Costanzo, 3 Roms tient \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:00 > 0:15:08) [91%] : \r\nIl n'emp\u00eache que c'est B\u00e2lois pourront avoir des regrets apr\u00e8s ce Tir contr\u00e9 de gueule et ce but de Shaqiri \u00e0 7 minutes de la fin du mal 3 buts \u00e0 2 score final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:09 > 0:15:26) [93%] : \r\nHier soir il y avait la possibilit\u00e9 de prendre au moins un point \u00e0 la Roma, du coup, le FC B\u00e2le 8\u00e8me de finale de la comp\u00e9tition s'\u00e9loigner au profit des Romains et du Bayern M\u00fcnich ou la grise mine au coup de sifflet final des joueurs, des supporters et notamment d'un certain Roger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:30 > 0:15:47) [90%] : \r\nVous avez peur, quant \u00e0 lui, joue une carte importante ce soir \u00e0 la Pontaise face au Sparta de Prague, une victoire est imp\u00e9rativement n\u00e9cessaire pour rester dans la course \u00e0 la qualification, ce serait un exploit mais les Lausannois en sont para\u00eet-il capable pour preuve le \u00e9vidents progr\u00e8s depuis que l'entra\u00eeneur Martin Rueda les dirige Marco Broker dresse son portrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:48 > 0:15:49) [67%] : \r\nAttach\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:51 > 0:16:02) [93%] : \r\nSi les rires sont de retour \u00e0 la Pontaise, c'est en grande partie gr\u00e2ce \u00e0 Martine Rueda, l'entra\u00eeneur, ex- international suisse est parvenu en peu de temps \u00e0 redonner confiance \u00e0 un groupe qui doutaient apr\u00e8s une saison en demi- teinte, priorit\u00e9 au dialogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:03 > 0:16:18) [87%] : \r\nC'est surtout parlait avec avec l'\u00e9quipe et puis les joueurs puis les donn\u00e9es cette confiance qui sont bazar parce qu'un joueur de foot il abaissera des conf\u00e9rences et \u00e7a c'est vraiment 80 pourcent de leur football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:19 > 0:16:25) [95%] : \r\nAussi belle qu'elle soit l'Europa League n'est pas qu'une aventure pour le leader de Challenge League, c'est une exp\u00e9rience pr\u00e9cieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:26 > 0:16:36) [87%] : \r\n\u00e7a donne beaucoup, c'est pour le championnat sur tous, sur le plan de de l'exp\u00e9rience qu'on fait dans ces matches-l\u00e0, je crois qu'on encha\u00eene Ang\u00e9lique on ne peut pas faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:36 > 0:16:43) [96%] : \r\nSur le terrain, Fabio Celestini est le trait d'union entre le coach et les joueurs son apport est essentiel et les 2 hommes sont sur la m\u00eame longueur d'onde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:45 > 0:17:05) [90%] : \r\nJe crois que Martina a compris mon r\u00f4le de mani\u00e8re parfaite et je crois qu'aujourd'hui je peux dire que vraiment on a une une entente magnifique : les 2, on s'entend vraiment bien, je crois que c'est, c'est s\u00fbrement une partie du succ\u00e8s apr\u00e8s je crois que il y a 23 autres joueurs qui sont l\u00e0 et qui font un travail magnifique et qui, et qui, croyant Martine qui croyons son travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:06 > 0:17:11) [93%] : \r\nLausanne- Sport apr\u00e8s le match nul \u00e0 Prague un joli coup \u00e0 jouer ce soir en tout cas les supporters y croient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:15 > 0:17:54) [90%] : \r\nEt vous pourrez suivre le match en Direct d\u00e8s 18 heures 45 sur TSR 2 et pour compl\u00e9ter cette page football sachez encore que Paul le poulpe un successeur officiel Paul \u00e9tait devenu le c\u00e9phalopode le plus c\u00e9l\u00e8bre de la plan\u00e8te pour avoir pr\u00e9dit sans se tromper, l'issue de 8 matchs de la Coupe du monde, son successeur, baptis\u00e9 avec imagination Paul 2 a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier aux visiteurs de l'aquarium d'Oberhausen, en Allemagne, Paul 2 \u00e0 mon il y a 5 mois, il a \u00e9t\u00e9 introduit dans l'aquarium, il y a plusieurs semaines d\u00e9j\u00e0, pour \u00eatre initi\u00e9 \u00e0 l'art du pronostic sportif par son illustre pr\u00e9d\u00e9cesseur, arriv\u00e9 au que sa langue de vie 2 ans en moyenne de vie pour les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:55 > 0:18:16) [90%] : \r\nComment rester s\u00e9rieux, il cherche fouille fouine oui Karim Slama explore les situations de la vie quotidienne de mati\u00e8res premi\u00e8res pour ses sketchs Chapuis, quitte \u00e0 fureter l'humoriste Romand dit toujours chercher un titre pour son spectacle, c'est ainsi qu'il a baptis\u00e9 sa cr\u00e9ation et du coup, forc\u00e9ment, \u00e7a lui laisse une grande libert\u00e9 sur sc\u00e8ne et \u00e0 vrai dire, il adore, lui qui vient du monde de l'impro Karim Slama est avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:20 > 0:18:29) [84%] : \r\nEt merci d'\u00eatre l\u00e0, alors comment d\u00e9finir un peu puisque vous cherchez le type de votre respectable mais comment le d\u00e9finir ce spectacle off Konat\u00e9 oui il y a quelque chose de l'Ordre du du dessin anim\u00e9, parfois de cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:29 > 0:18:51) [88%] : \r\nOui, alors certaines fois, oui, oui, certainement, parce que je fais, je fais beaucoup de mimiques sur des bandes sonores, donc j'utilise les bandes-son de mani\u00e8re cartoonesque, on pourrait dire souvent elle m'inspire et puis bon, il y a d'autres choses justement j'arrivais pas dans ce spectacle \u00e0 mettre un truc parce que les univers sont passablement vari\u00e9, tous ces gestes qui parle d'ailleurs, le p\u00f4le de ma pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:51 > 0:18:59) [78%] : \r\nTir\u00e9 par ce soir, \u00e0 me r\u00e9jouis pas me mais le poulpe alors quelques extraits du spectacle, a comment\u00e9 par C\u00e9dric The Right un regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:02 > 0:19:04) [88%] : \r\nAlors \u00e7a c'est le genre de morts qu'on conna\u00eet tous mon Argentine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:18 > 0:19:33) [84%] : \r\nDu tr\u00e8s physique et d'urine, c'est s\u00fbr, il y a des professions, c'est plus difficile que d'autres \u00e0 boulanger \u00e0 4 heures du matin vont chercher son plaisir de l'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:37 > 0:19:57) [85%] : \r\nMais ces 3 cibles, au choix, tu t'es M\u00fcnich Karim Slama cherche peut-\u00eatre un titre \u00e0 son spectacle, mais il semble avoir trouv\u00e9 son Style, un dr\u00f4le de com\u00e9diens qui a du coup non, lui, histoire d'amuser la galerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:07 > 0:20:11) [70%] : \r\nC'est rare Rizespor une Sport Aulas que du plaisir, je pense pas que \u00e7a existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:25 > 0:20:34) [90%] : \r\nDonc il a le sens du rythme, Karim et m\u00eame un rythme sportif avec quelques fameuses performances acrobatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:45 > 0:20:55) [87%] : \r\nKarim Slama, un artiste g\u00e9n\u00e9reux qui entend offrir en images en mots et en sont un peu de bonne humeur, un homme soucieux des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:01 > 0:21:07) [78%] : \r\nLe c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s physique finalement dans votre performance et devait ressortir ou tr\u00e8s fatigu\u00e9 ou tr\u00e8s muscl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:07 > 0:21:23) [87%] : \r\nOu pour un peu aminci de Georges Park environ 2 litres d'eau \u00e0 chaque fois que je je fais mes spectacles, vous devez vous entra\u00eener non mais le c'est que je fais moins de sport maintenant et j'avoue que je vous disais o\u00f9 jusqu'\u00e0 quand \u00e7a va durer ce ce physique-l\u00e0, peut-\u00eatre que dans quelques ann\u00e9es, je ferai de la mise en sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:23 > 0:21:28) [81%] : \r\nAlors comptez vous mimer un des exp\u00e9riences, les v\u00f4tres, celle des autres, on s'y retrouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:28 > 0:22:05) [88%] : \r\nAh oui, alors \u00e7a c'est mon c'est mon principal but dans le spectacle, c'est que les gens s'y retrouvent \u00e0 chaque fois quand on met en sc\u00e8ne, on vote, on se dit : ah qu'est ce que \u00e7a concerne 80 pourcent de notre public oui alors on on le met, je pense notamment \u00e0 la sortie, \u00e0 skis un du p\u00e8re et son fils c'est \u00e9crite oui le 9 la chute en arbal\u00e8te, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a arrive \u00e0 tout le monde avec cette conscience mais on va pas l\u00e2cher l'arbal\u00e8te, on tient jusqu'au bout et on n'y arrive pas, moi j'ai j'ai des souvenirs enfin de d'avoir tenu une arbal\u00e8te sous 2 m\u00e8tre de poudreuse finir quasiment grosse boule de neige ressortir la t\u00eate de la neige, enfin voil\u00e0, c'est tout ce que j'essaie d'exprimer apr\u00e8s avec mes bandes-son et tout le d\u00e9sarroi qu'on peut avoir en tant que papa avec un enfant de 4 ans, quand on doit attaquer apr\u00e8s une piste noire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:06 > 0:22:12) [87%] : \r\nEt puis clin d'oeil \u00e0 l'ado boutonneux, vous savez que vos enfants vont devenir ado oui, son corps je tr\u00e8s jeune mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:12 > 0:22:27) [87%] : \r\nRaymonde c'est \u00e7a, \u00e7a me passionne pas mal, hein, j'ai beaucoup travaill\u00e9 avec les adolescents avec avec des productions th\u00e9\u00e2trales aussi comme que \u00e9ducateur que j'\u00e9tais plus jeune et donc du coup, les adolescents moi ma tendresse beaucoup et derri\u00e8re toutes leurs aptitudes j'aime ou j'aime \u00e7a, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:27 > 0:22:33) [86%] : \r\nIl y a une figure \u00e0 laquelle vous tenez beaucoup c'est Mouloud d'oui oui je trouve vous y retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:33 > 0:22:58) [83%] : \r\nBen Mouloudia existe depuis tr\u00e8s longtemps, il a exist\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, ce roman dans l'\u00e9mission d'un c\u00f4t\u00e9 de la plaque, et aussi \u00e0 la Radio suisse romande dans l'\u00e9mission de la soupe et voil\u00e0, j'ai voulu, \u00e0 un certain moment, faire des sketches avec qui il a, sans vouloir ne faire que \u00e7a, et puis en analysant le personnage, je me suis dit : mais bon sang, ce personnage et les vents, pas loin de chez moi c'est b\u00eatement mon p\u00e8re que j'ai un peu caricatur\u00e9e et j'avoue qu'il c'est un passe- partout ce ou de qui permettent d'y beaucoup beaucoup de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:58 > 0:23:03) [90%] : \r\nVotre p\u00e8re est d'origine tunisienne, votre m\u00e8re lucernoise et vous dites que vous \u00eates un vrai lausannois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:03 > 0:23:12) [88%] : \r\nOui, oui, oui, il n'est ici est tr\u00e8s attach\u00e9, je suis parti une fois 9 mois de Lausanne pour aller m'installer dans la campagne lausannoise je suis vite revenu \u00e0 la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:13 > 0:23:18) [85%] : \r\nDans la famille para\u00eet qu'on ne nous a jamais consid\u00e9r\u00e9 comme le clown, au contraire, on vous trouvez tr\u00e8s timide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:18 > 0:24:10) [87%] : \r\nOui, plut\u00f4t, plut\u00f4t, mais parce que vous savez, je crois qu'il a pas mal d'enfants qui sont comme \u00e7a \u00e0 la maison plut\u00f4t r\u00e9serv\u00e9 et moi plut\u00f4t \u00e0 l'\u00e9cole, l\u00e0 il y avait des moments je me je me l\u00e2cher, mais \u00e7a se \u00e7a se savait page j'ai touch\u00e9 \u00e0 l'improvisation autour de 13 14 ans, ma m\u00e8re n'avait pas du tout cette image de clown que je pouvais avoir r\u00e9ellement d\u00e9couvert dans un match d'improvisation, c'\u00e9tait une surprise pour elle de voir que j'\u00e9tais capable de faire des choses qu'elle n'estimait pas, ce sont vos parents en fait qui beaucoup d'humour, oui je voudrais vraiment un aliment tr\u00e8s diff\u00e9rent, il faut imaginer une Lucernoise avec un humour un peu jou\u00e9 et c'est contr\u00e9 gr\u00e9 humour noir comme \u00e7a, puis mon p\u00e8re c'est la chaleur c'est c'est c'est mon p\u00e8re, je suis marqu\u00e9 par un monsieur qui s'adresse \u00e0 tout le monde dans la rue quand tu conna\u00eet pas, il fait des blagues il salut tout le monde, donc voil\u00e0, moi je, je suis un peu g\u00ean\u00e9 au sommaire, \u00e7a m'est arriv\u00e9, mais beaucoup d'h\u00e9ro\u00efne de partir quand m\u00eame, vous pas du connais pas cette dame l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:10 > 0:24:15) [88%] : \r\nVoter l\u00e0 vous produisez aussi en Suisse al\u00e9manique, \u00e7a \u00e7a peut \u00e9tonner, \u00e0 la mani\u00e8re un peu de Marie- Th\u00e9r\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:15 > 0:24:51) [87%] : \r\nPorsche et \u00e7a marche \u00e0 Metz et c'est assez \u00e9tonnant, et j'ai, c'est un peu un accident j'ai montr\u00e9 mon spectacle en fran\u00e7ais de Suisse al\u00e9manique dans une bourse \u00e0 Thoune et puis l\u00e0, le public a vraiment r\u00e9pondu pr\u00e9sent et des des th\u00e9\u00e2tres voulait m'engager en vid\u00e9o qui Givet mais en fran\u00e7ais, j'ai bien vu qu'il avait quand m\u00eame besoin de traduire un petit peu et j'ai fait un une traduction Hochdeutsch donc de sur, \u00e0 mes bases d'\u00e9cole, j'essaie de traduire par des gens, et petit \u00e0 petit le spectacle s'est enrichi d'allemand, il passe vraiment tr\u00e8s bien, les Suisses allemands, je crois qu'il y a un aspect comique encore ajouter, c'est que je parle tr\u00e8s mal allemand donc \u00e7a rajoute un gag en tout cas un gag g\u00e9n\u00e9ral de plus durement spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:51 > 0:24:59) [89%] : \r\nUne autre facette de votre personnalit\u00e9, hein, je crois que Terre des hommes vous a contact\u00e9e, et puis vous endosser maintenant un r\u00f4le de parrain, avec beaucoup de conviction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:59 > 0:25:32) [88%] : \r\nBen, c'est-\u00e0-dire qu'on m'a contact\u00e9 quand je faisais la la tourn\u00e9e du cirque Knie en 2009 et puis j'ai dit oui porteur d'image, pourquoi pas, mais j'estime que suis pas un stade o\u00f9 je pourrai amener beaucoup d'argent comme \u00e7a, juste on pr\u00e9tend mon image, j'ai dit : ben voil\u00e0, vous avez besoin d'argent, h\u00e9 ben on va en chercher, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de d'utiliser dans ma tourn\u00e9e pour faire de la r\u00e9colte de fonds alors voil\u00e0 on r\u00e9colte 5, on vend des petits billets \u00e0 5 francs \u00e0 la sortie de mon spectacle, pour financer les voyages vers la vie qui est donc la possibilit\u00e9 d'op\u00e9rer des enfants qui ne peuvent pas \u00eatre op\u00e9r\u00e9 chez eux, se faire op\u00e9rer en Suisse et d'\u00eatre h\u00e9berg\u00e9 \u00e0 Massongex, dans ma maison, Terre des hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:32 > 0:25:40) [92%] : \r\nKarim Slama, merci beaucoup, vous \u00eates ce soir au Th\u00e9\u00e2tre du Crochetan \u00e0 monter \u00e0 20 heures 30 et puis au Th\u00e9\u00e2tre de Beausobre Morges le 18 novembre prochain merci beaucoup mai dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:42 > 0:26:01) [87%] : \r\nC'est le 1er Requiem \u00e0 jamais avoir \u00e9t\u00e9 compos\u00e9e en terre fribourgeoise son auteur est Andr\u00e9 Ducret, il a con\u00e7u comme une oeuvre \u00e0 cheval entre 2 \u00e9poques, le Requiem sera pr\u00e9sent\u00e9 ce week- end au public \u00e0 Grandvillard par le choeur de la commune et l'orchestre philarmonique Romand avant- go\u00fbt choisi pendant les r\u00e9p\u00e9titions avec Thierry vice- et G\u00e9raldine Genetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:01 > 0:26:05) [75%] : \r\nMesure fait l'accord du corps n'est pas justifi\u00e9, je peux avoir un missile pleuvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:06 > 0:26:15) [92%] : \r\nDerniers r\u00e9glages avant la premi\u00e8re, qui aura lieu demain soir derniers ajustements entre les chanteurs amateurs et les musiciens professionnels qui pr\u00e9senteront pour la premi\u00e8re fois, serait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:28 > 0:26:45) [92%] : \r\nQui puise sa source \u00e0 l'origine des temps par le Requiem gr\u00e9gorien que le choeur chante encore lors des enterrements, ici \u00e0 Grandvillard et un texte qui a \u00e9t\u00e9 mis en musique par de multiples compositeur avec les s\u00e9n\u00e9galais les plus c\u00e9l\u00e8bres Mozart, Verdi for\u00eat etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:45 > 0:26:52) [85%] : \r\nMais ce Requiem et moderne, il a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 par Andr\u00e9 Ducret un Fribourgeois aussi inspir\u00e9 par le 21i\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:52 > 0:27:07) [89%] : \r\nSi on commence \u00e0 \u00e9couter les glorieux pr\u00e9d\u00e9cesseurs en disant \u00e7a, faut surtout pas faire, c'est un peu limite comme comme d\u00e9marche, je pars plut\u00f4t du texte, ce que m'inspire en toute sinc\u00e9rit\u00e9, le texte, c'est \u00e7a, source d'inspiration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:12 > 0:27:20) [83%] : \r\nEt que cette oeuvre appartient au XXIe si\u00e8cle avec des dissonances des, des, des moments un peu plus grin\u00e7ant que d'autres, voil\u00e0 le c\u00f4t\u00e9 peu plus contemporain de de de la chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:33 > 0:27:44) [95%] : \r\nAutre entorse \u00e0 la tradition Andr\u00e9 Ducret a choisi d'int\u00e9grer une pi\u00e8ce qui ne fait pas partie du r\u00e9pertoire des Requiem le In manus Twas une pri\u00e8re du soir traditionnellement faite par les moines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:45 > 0:27:55) [88%] : \r\nC'est d'un grave puisqu'on reste, on reste dans la tradition latine tradition de la liturgie, je pense que je ne m'\u00e9tonnerait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:59 > 0:28:02) [90%] : \r\nPour se faire un avis, rendez- vous ce week- end \u00e0 l'\u00e9glise de Granville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:03 > 0:28:27) [91%] : \r\nEt on se quitte avec un nu de dos 4\u00e8me \u00c9tat, c'est le nom d'un bronze de Matisse vendu hier chez Christie's \u00e0 New York 47 millions de francs, un record pour cet artiste cette sculpture grandeur nature r\u00e9alis\u00e9 vers 1930 apparaissait pour la premi\u00e8re fois, lors d'une vente, comme son nom l'dit nu de dos 4\u00e8me \u00c9tat fait partie d'une s\u00e9rie de 4 Oeuvres qui constituait l'un des projets les plus ambitieux de Matisse au point de lui avoir consacr\u00e9 20 ans de sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:30 > 0:28:56) [92%] : \r\nEt c'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi, prochain rendez- vous d'actualit\u00e9 Couleurs locales qui r\u00e9pond \u00e0 cette question qui nous a souvent laiss\u00e9 perplexes mais o\u00f9 disparaissent nos feuilles mortes chaque ann\u00e9e les villes romandes doivent mettre les bouch\u00e9es doubles pour d\u00e9barrasser les rues 700 tonnes de feuilles mortes, rien qu'\u00e0 Gen\u00e8ve ce qui mobilise 200 personnes h\u00e9 bien dans les espaces verts, elles sont mises au compost, ailleurs elles sont incin\u00e9r\u00e9es \u00e0 cause de la pollution, reportage \u00e0 19 heures pass\u00e9es en attendant une excellente journ\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:56 > 0:29:09) [90%] : \r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous dans un instant des nouvelles du ciel gr\u00e2ce \u00e0 Philippe Jeanneret vos s\u00e9ries de l'apr\u00e8s- midi sur TSR1 Louis la Brocante et Arabesque dans cet \u00e9pisode intitul\u00e9 Le lutin irlandais que de bonheur sur vos \u00e9crans, belle journ\u00e9e bien \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:24 > 0:29:29) [79%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 pour pointer \u00e0.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1011337564", "durationSec": 204, "title": "10.11.04", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101104, r\u00e9cusation du juge DELIEUTRAZ Jacques en charge du proc\u00e8s de la Banque cantonale de Gen\u00e8ve (BCGE). Lors du tirage au sort des jur\u00e9s en 201005 dernier, il a volontairement \u00e9cart\u00e9 trois ou quatre fiches de candidats orientant ainsi le choix des jur\u00e9s potentiels. La liste de DELIEUTRAZ Jacques comprenait un nombre \u00e9lev\u00e9 de fonctionnaires.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 :1'40\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 :1'44\"", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BANQUE", "PROC\u00c8S", "JUGE"], "thematicCorporations": ["BCGE"], "sequenceIds": ["1302119", "1302120"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337565", "durationSec": 75, "title": "10.11.04", "excerpt": "* Ependes (FR) : 20101104, cambriolage d'une succursale r\u00e9gionale de Denner en d\u00e9fon\u00e7ant la vitrine du magasin d'alimentation \u00e0 la voiture b\u00e9lier. Les malfrats volent une voiture t\u00f4t le matin et l'utilise pour fracasser la porte du commerce de d\u00e9tail volant ainsi pour un montant de 14000 francs.", "remarks": "RESTRICTIONS", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["EPENDES (FR)"], "thematicThemes": ["CAMBRIOLAGE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "thematicCorporations": ["DENNER"], "sequenceIds": ["1302127"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337566", "durationSec": 120, "title": "10.11.04", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101104, une \u00e9tude lanc\u00e9e par les h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG) s'int\u00e9resse aux joueurs passionn\u00e9s r\u00e9guliers du jeu vid\u00e9o \"World of warcraft\" et \u00e0 leur addiction. Cette \u00e9tude devrait ainsi permettre de mieux comprendre les facteurs de risque li\u00e9s \u00e0 cette activit\u00e9 ludique notamment chez les jeunes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERBER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ADOLESCENCE", "JEU VID\u00c9O"], "sequenceIds": ["1302128"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337567", "durationSec": 53, "title": "10.11.04", "excerpt": "* Bienne : 20101104, les autorit\u00e9s de la ville vont recevoir une subvention de 10 millions de francs pour la construction de nouveaux stades sportifs. Une patinoire, un stade de football et des terrains d'entra\u00eenement vont ainsi \u00eatre construit d'ici la fin de l'ann\u00e9e.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["INSTALLATION SPORTIVE", "SUBVENTION"], "sequenceIds": ["1302151"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337568", "durationSec": 37, "title": "10.11.04", "excerpt": "* La Chaux-de-Fonds : 20101104, Johnson and Johnson a re\u00e7u le prix de l'entreprise \u00e9comobile qui a \u00e9t\u00e9 remis par la Conf\u00e9rence des directeurs des transports de Suisse occidentale \u00e0 son directeur g\u00e9n\u00e9ral HAEMMERLI Andr\u00e9. Ce prix r\u00e9compense ainsi l'entreprise am\u00e9ricaine pour son projet de covoiturage qui a r\u00e9duit les trajets quotidiens individuels des collaborateurs.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["VIE DE L'ENTREPRISE", "COVOITURAGE", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)"], "sequenceIds": ["1302152"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337569", "durationSec": 91, "title": "10.11.04", "excerpt": "* B\u00e2le-ville : 20101103, d\u00e9faite du FC B\u00e2le face \u00e0 l'AS Roma sur le score de 2 \u00e0 3 lors d'un match comptant pour la 4e journ\u00e9e du groupe E de la Ligue des Champions de football. Le match s'est jou\u00e9 devant le regard passionn\u00e9 du joueur de tennis suisse FEDERER Roger pr\u00e9sent \u00e0 B\u00e2le pour le tournoi de tennis de B\u00e2le.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicPersons": ["SHAQIRI, XHERDAN", "FEDERER, ROGER"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE", "AS ROMA"], "sequenceIds": ["1302154"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337570", "durationSec": 87, "title": "10.11.04", "excerpt": "* Lausanne : 20101104, rencontre avec l'entra\u00eeneur du FC Lausanne-Sport RUEDA Martin qui \u00e9voque le parcours de son \u00e9quipe en UEFA Europa League et ses m\u00e9thodes d'entra\u00eenement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRUGGER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "CLUB SPORTIF", "UEFA EUROPA LEAGUE"], "sequenceIds": ["1302155"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337571", "durationSec": 120, "title": "10.11.04", "excerpt": "* Monthey : Th\u00e9\u00e2tre du Crochetan, 20101104, extraits du spectacle \"Karim Slama cherche encore un titre \u00e0 son spectacle\" de l'humoriste suisse SLAMA Karim. Ce one-man-show associe magie et humour dans des sc\u00e8nes de la vie quotidienne.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MONTHEY"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["SLAMA, KARIM"], "sequenceIds": ["1302156"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337572", "durationSec": 123, "title": "10.11.04", "excerpt": "* Grandvillard : 20101104, derni\u00e8re r\u00e9p\u00e9tition du \"Requiem Aeternam\" du compositeur fribourgeois DUCRET Andr\u00e9 avant sa pr\u00e9sentation au public ce week end. Ce requiem, chant\u00e9 par le choeur mixte de Grandvillard sous la direction de FRAGNIERE Nicolas, sera jou\u00e9 par l'Orchestre philarmonique romand.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GRANDVILLARD"], "thematicThemes": ["CHOEUR", "MUSIQUE RELIGIEUSE", "ORCHESTRE"], "sequenceIds": ["1302157"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1011893266", "summary": "PLATEAU :\r\nSLAMA, Karim, humoriste suisse (\u00e0 propos de son dernier spectacle intitul\u00e9  \"Karim Slama cherche encore un titre \u00e0 son spectacle\", performance physique, l'exp\u00e9rience de la vie quotidienne, les adolescents, ses origines, timide et r\u00e9serv\u00e9, son spectacle en Suisse al\u00e9manique, partenariat avec Terre des hommes).", "id": "893265"}, {"internalArchiveId": "GS1011302120", "summary": "LMM01, XVM01\r\n20:45.27\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans de DELIEUTRAZ, Jacques, juge en charge du   proc\u00e8s de la BCGE entrant au tribunal (5\") / divers plans de la conf\u00e9rence de presse de PEILA, Louis, pr\u00e9sident de la Cour de justice devant la presse (35\") / divers plans d'une salle de la Cour de justice vide (10\", 5\") / itw PEILA,  Louis, pr\u00e9sident de la Cour de justice (ouverture des d\u00e9bats, communication de la proc\u00e9dure devant la 1ere instance du Tribunal p\u00e9nal). proc\u00e8s, juge   banque BCGE ", "id": "1302119", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "BANQUE", "PROC\u00c8S", "JUGE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["BCGE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302121", "summary": "LMM02, XVM02\r\n21:16.19\r\nGen\u00e8ve-ville : itw PEILA, Louis, pr\u00e9sident de la Cour de justice (le seul  juge en exercice ayant proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un tirage au sort, le respect des r\u00e8gles pour le tirage au sort, le co\u00fbt de l'annulation du proc\u00e8s, la reprise du proc\u00e8s) / divers plans de l'ext de la Banque cantonale de Gen\u00e8ve BCGE (5\"). proc\u00e8s  juge, banque.", "id": "1302120", "visualThemes": ["BANQUE", "PROC\u00c8S", "JUGE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["BCGE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302128", "summary": "20:54.04\r\nEpendes (FR) : int de Denner, divers plans de la cam\u00e9ra de surveillance  montrant deux voleurs volant des marchandises (18\") / itw CLEMENT, Olivier,  propri\u00e9taire de Denner Ependes (multiples cambriolages, nouvel \u00e9quipement de s\u00e9curit\u00e9) / divers plans de l'ext du commerce de d\u00e9tail Denner (5\", 5\").   cambriolage, commerce de d\u00e9tail Denner.", "id": "1302127", "visualThemes": ["CAMBRIOLAGE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "visualGeographicals": ["EPENDES (FR)"], "visualCorporations": ["DENNER"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302129", "summary": "20:57.01\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans du jeu vid\u00e9o \"World of warcraft\" (11\") / divers plans d'une adolescente jouant \u00e0 un jeu vid\u00e9o sur son portable (6\", 5\") / itw Jessica, joueuse du jeu vid\u00e9o World of warcraft (l'ennui dans sa vie   professionnelle et priv\u00e9e, mariage) / itw BILLIEUX, Jo\u00ebl, docteur en   pyschologie de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (les traits de caract\u00e8re, les contextes de vie) / divers plans de BILLIEUX, Jo\u00ebl travaillant devant son ordinateur (5\") / divers plans des questions du test sur \u00e9cran d'ordinateur (11\"). jeu vid\u00e9o adolescence.", "id": "1302128", "visualThemes": ["ADOLESCENCE", "JEU VID\u00c9O"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302152", "summary": "20:55.23\r\nBienne : divers plans de la maquette des installations sportives (16\").  installation sportive, subvention.", "id": "1302151", "visualThemes": ["INSTALLATION SPORTIVE", "SUBVENTION"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302153", "summary": "20:56.18\r\nLa Chaux-de-Fonds : divers plans de HAEMMERLI, Andr\u00e9, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Johnson and Johnson recevant le prix de l'entreprise \u00e9comobile (15\"). prix  (r\u00e9compense), covoiturage, vie de l'entreprise.", "id": "1302152", "visualThemes": ["VIE DE L'ENTREPRISE", "COVOITURAGE", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302155", "summary": "20:59.06\r\nB\u00e2le-ville, stade du parc St-Jacques : itw FEDERER, Roger, joueur de tennis suisse (\u00e9motions, r\u00e9sum\u00e9 match) / divers plans 3 buts pour l' AS Roma marqu\u00e9s par MENEZ, J\u00e9r\u00e9my, TOTTI, Francesco sur penalty et GRECO, Leandro,   footballeurs / au ralenti, faute dans surface de r\u00e9paration de STOCKER,   Valentin, footballeur FC B\u00e2le, sur RISSE, John, footballeur AS Roma / but de  FREI, Alexander, footballeur FC B\u00e2le / divers plans but de SHAQIRI,   Xherdan, footballeur FC B\u00e2le / vu de loin, FEDERER, Roger dans les tribunes. Ligue des Champions.", "id": "1302154", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["TOTTI, FRANCESCO", "SHAQIRI, XHERDAN", "FREI, ALEXANDER", "FEDERER, ROGER"], "visualCorporations": ["FC B\u00c2LE", "AS ROMA"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302156", "summary": "21:00.41\r\nLausanne, stade de la Pontaise : divers longs plans RUEDA, Martin, entra\u00eeneur FC Lausanne-Sport, observant et dirigeant entra\u00eenement des footballeurs du FC Lausanne-Sport (14\", 10\") / itw RUEDA, Martin (m\u00e9thodes d'entra\u00eenement,  confiance et dialogue) / RUEDA, Martin parlant avec CELESTINI, Fabio,   capitaine FC Lausanne-Sport / CELESTINI, Fabio durant entra\u00eenement sportif (6\") / itw CELESTINI, Fabio (entente avec Martin Rueda) / RUEDA, Martin  montant en voiture et quittant stade / bref plan jeunes supporters scandant  encouragements derri\u00e8re grillage. club sportif, UEFA Europa League.", "id": "1302155", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "CLUB SPORTIF", "UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["CELESTINI, FABIO"], "visualCorporations": ["FC LAUSANNE-SPORT"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302157", "summary": "21:03.29\r\nMonthey, Th\u00e9\u00e2tre du Crochetan : divers plans du spectacle intitul\u00e9 \"Karim  Slama cherche encore un titre \u00e0 son spectacle\" avec SLAMA, Karim, humoriste suisse (1'52\"). humour.", "id": "1302156", "visualThemes": ["HUMOUR"], "visualGeographicals": ["MONTHEY"], "visualPersons": ["SLAMA, KARIM"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302158", "summary": "21:05.42\r\nGrandvillard : divers plans du choeur mixte r\u00e9p\u00e9tant le \"Requiem Aeternam\" avec l'Orchestre philarmonique romand jouant (12\", 14\") / itw FRAGNIERE,  Nicolas, chef du choeur et de l'orchestre (messe des morts) / itw DUCRET,  Andr\u00e9, compositeur du Requiem Aeternam (la source d'inspiration, tradition  liturgique latine). choeur, orchestre, musique religieuse.", "id": "1302157", "visualThemes": ["CHOEUR", "MUSIQUE RELIGIEUSE", "ORCHESTRE"], "visualGeographicals": ["GRANDVILLARD"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "539930", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092520", "position": "01"}}, {"id": "539929", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117879", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259971", "internalArchiveId": "GE1011259972", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.11.04", "publicationDate": "2010-11-04T00:00:00Z", "durationSec": 1778, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "backgrounds": [" 1\u00e8re partie itw de Julian Assange, fondateur de Wikileaks, par Darius Rochebin", " 1\u00e8re partie itw de Julian Assange, fondateur de Wikileaks, par Darius Rochebin"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-30T19:40:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092562\r\nDate de transcription : 20-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:00:06 > 0:00:07) [91%] : \r\nL\u00e0 j'entends plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:21 > 0:01:42) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir des vid\u00e9os amateurs et des t\u00e9moignages permettent de reconstituer l'\u00e9v\u00e9nement r\u00e9acteurs de l'Airbus de comptes has a pris feu, il a fallu op\u00e9rer un atterrissage d'urgence \u00e0 Singapour, tout le monde est vivant, mais les questions se bousculent, c'est le plus grand avion de ligne du monde, 459 personnes \u00e9taient \u00e0 bord, il peut accueillir 800 passagers Julian Assange est sur ce plateau, l'homme et son \u00e9quipe de WikiLeaks sont la b\u00eate noire de la CIA et du Pentagone, il r\u00e9v\u00e8le sur le Net, des centaines de milliers de documents secrets, notamment sur les bavures am\u00e9ricaines en Afghanistan et en Irak, beaucoup estiment que sa vie est menac\u00e9e, Julian Assange r\u00e9pondra en Direct sur ses motivations et la suite de son action, Bernard Stamm en difficult\u00e9 technique, le Vaudois subite, un probl\u00e8me de gouvernail, on entendra son t\u00e9moignage \u00e0 distance, il a d\u00fb modifier sa trajectoire le scandale on flageolets, le proc\u00e8s de la Banque cantonale devra recommencer presque \u00e0 0 comment es le d\u00e9sordre est-il possible explications dans ce journal et puis 2 autres temps forts Alexander Frei mettant terme \u00e0 sa carri\u00e8re internationale, il a mal v\u00e9cu les sifflets \u00e0 son encontre au Parc Saint-Jacques et puis s\u00e9quence ann\u00e9es 80 avec cette anthologie du groupe Yello on devrait la voir \u00e0 l'image, les Z\u00fcrichois grand pr\u00e9curseur de la musique \u00e9lectronique compte parmi les groupes suisses les plus influents sur la sc\u00e8ne internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:44 > 0:01:57) [92%] : \r\nC'est le plus grand avion de ligne du monde, le moindre incident est scrut\u00e9 partout sur la plan\u00e8te, cette fois, c'est un fait grave un r\u00e9acteur a explos\u00e9 : atterrissage d'urgence aucun bless\u00e9 mais les questions qui se bousculent, Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:57 > 0:02:10) [90%] : \r\nBonjour, je leur oui oui va accepter, corrige toutes nos excuses, je suis s\u00fbr que vous vous rendez compte que nous avons un probl\u00e8me technique avec notre moteur num\u00e9ro 2 nous avons cr\u00e9\u00e9 la situation, l'avion est s\u00fbr \u00e0 ce stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:11 > 0:03:16) [92%] : \r\nProfessionnel, le pilote de l'Airbus 380 et rassurant et, de fait, sous l'aile gauche, film\u00e9e par un passager, il est impossible de distinguer quoi que ce soit sur le r\u00e9acteur le plus proche de la carlingue Roba sur l'\u00eele indon\u00e9sienne de Batam le passage de l'Airbus n'est cependant pas pass\u00e9 inaper\u00e7u avoir bient\u00f4t bonne, j'ai entendu une explosion au-dessus de moi et j'ai vu l'avion qui faisait de la fum\u00e9e l'appareil tanguer, \u00e7a s'est pass\u00e9 pr\u00e8s de la colline de stockage a dit non parce que des d\u00e9bris sont tomb\u00e9s sur une zone r\u00e9sidentielle, provoquant des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels, une voiture a pris un coup, mais pas seulement : je cueillait des fruits lorsque j'ai entendu une explosion dans ma maison, j'ai appel\u00e9 la police et les voisins pour venir voir les d\u00e9g\u00e2ts l'avarie s'est produite 6 minutes apr\u00e8s le d\u00e9collage de Singapour, l'appareil de la compagnie australienne Qantas tournera pendant 2 heures autour de l'a\u00e9roport pour \u00e9vacuer le fioul \u00e0 l'atterrissage de la fum\u00e9e, \u00e7a \u00e9chappe encore du moteur endommag\u00e9e, mais c'est sans encombre, que les 433 passagers et les 26 membres de l'\u00e9quipage d\u00e9barque sur le tarmac de Singapour et voil\u00e0 ce qu'il dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:19 > 0:03:21) [96%] : \r\nLe directeur a perdu sa nacelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:22 > 0:03:30) [93%] : \r\nOn \u00e9tait tr\u00e8s content pour \u00eatre honn\u00eate, parce qu'elle aurait pu percer le r\u00e9servoir de k\u00e9ros\u00e8ne ou \u00e0 un autre endroit, donc \u00e7a aurait pu \u00eatre pire, mais c'est seulement quand on est descendu de l'avion, on s'est vraiment rendu compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:31 > 0:03:40) [96%] : \r\nDepuis son entr\u00e9e en service il y a 2 ans, c'est l'incident le plus s\u00e9rieux rencontr\u00e9s par le paquebot du ciel, qui peut transporter jusqu'\u00e0 853 passagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:42 > 0:03:52) [92%] : \r\nPierre Condon, bonsoir, bonsoir, on se rappelle, on va voir les images quand l'Airbus s'est pos\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9norme curiosit\u00e9 \u00e9norme enjeu mondial ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui est-ce que cet inqui\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:52 > 0:04:07) [92%] : \r\nNon, c'est pas inqui\u00e9tant des incidents moteur comme \u00e7a il en arrive tous les jours dans le transport a\u00e9rien, en revanche, il est un peu plus spectaculaire parce qu'il y a une pi\u00e8ce du moteur qui s'est d\u00e9tach\u00e9 et qui a enlev\u00e9 le capot arri\u00e8re comme on l'a vu sur les images, et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est impressionnant, on se dit na\u00efvement c'est tout 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:08 > 0:04:16) [93%] : \r\nOui, mais enfin tous les gens qui ont achet\u00e9 une voiture neuve savent tr\u00e8s bien que c'est justement dans les premiers kilom\u00e8tres qu'on a des ennuis apr\u00e8s la voiture est rod\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:16 > 0:04:25) [90%] : \r\nOn sent quand m\u00eame l'\u00e9normit\u00e9 de l'enjeu, un emploi des mots sur les sites des mondes entiers, on n'ose pas toujours dire explosion incidents accidents il y a \u00e9norm\u00e9ment d'argent je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:25 > 0:04:52) [87%] : \r\nJe crois qu'on peut dire ce qui s'est pass\u00e9 et clairement on voit bien que la partie arri\u00e8re du capotage moteur est parti du jeu suite \u00e0 un morceau du moteur qui qui qui est parti se taire au niveau des turbines, c'est-\u00e0-dire c'est les endroits o\u00f9 les les plus chauds, les plus fragiles, et \u00e7a c'est, c'est assez clair, une pi\u00e8ce peut quand m\u00eame causer des d\u00e9g\u00e2ts importants, un peut causer des d\u00e9g\u00e2ts importants, oui, oui, bien s\u00fbr, mais normalement, il y a ce qu'on appelle un quant \u00e0 une demande qui fait que, il y a pas de danger et d'autre part, un avion comme \u00e7a peut voler avec 2 moteurs en panne du m\u00eame c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:52 > 0:04:55) [89%] : \r\nL'\u00e9normit\u00e9 de l'avion et ce qui pose des probl\u00e8mes pratiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:55 > 0:04:58) [86%] : \r\nNon, non, non, les r\u00e8gles de certification sur les m\u00eames, il y a rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:58 > 0:05:08) [94%] : \r\nQuestion un peu sinistre mais, h\u00e9las, un jour \u00e7a peut se poser si l'avion tombe si \u00e0 800 passagers \u00e0 bord, \u00e7a change quoi cyniquement dit pour les assurances pour l'aviation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:08 > 0:05:23) [94%] : \r\nPour pour les assurances, \u00e7a change rien parce que les avions sont assur\u00e9s et les assureurs font bien leur m\u00e9tier en calculant les primes mais \u00e7a changera \u00e7a \u00e7a vous donnera comme d'habitude, un coup de frein au transport a\u00e9rien qui oubliera au bout de 3 semaines un mois merci Pierre Condon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:24 > 0:05:31) [90%] : \r\nBernard Stamm subite, une avarie sur la Route du Rhum, il doit se lancer dans une r\u00e9paration de fortune, images et t\u00e9moignages Jean-Baptiste flamand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:33 > 0:05:49) [90%] : \r\nBernard Stamm et son bateau sont dans la tourmente, parti pour gagner sa cat\u00e9gorie des 40 pieds, soit des monocoques, long d'une douzaine de m\u00e8tres le navigateur suisse a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9 par une avarie dans la Route du Rhum, la pi\u00e8ce qui re\u00e7oit l'impulsion du navigateur pour diriger les Safran a cass\u00e9 les cons\u00e9quences sont terribles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:05:49 > 0:06:00) [77%] : \r\nAlors voil\u00e0, je ne peux pas avoir une seule fa\u00e7on de marier vous l'agence de points Gilles avare ces vent de 20 et puis trouve un \u00e9quilibre avec avec les voiles du bateau, donc l\u00e0, \u00e7a va \u00e0 peu pr\u00e8s bien aupr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:01 > 0:06:54) [93%] : \r\nBernard Stamm, qui avait pris la t\u00eate de la course depuis le d\u00e9part de Saint-Malo, voit son r\u00eave bris\u00e9 en direction de Pointe-\u00e0-Pitre, il s'est lanc\u00e9 dans une r\u00e9paration de fortune et a d\u00fb laisser filer ses adversaires \u00e0 pr\u00e9sent il ne pointe plus qu'en 20\u00e8me position, le navigateur doit se diriger vers l'archipel des A\u00e7ores pour r\u00e9parer l'autre option moins favorables se situant \u00e0 La Corogne en Espagne, vainqueur notamment de de tour du monde en solitaire avec escales le plus breton des marins suisses s'est ralenti ces derniers temps par une mauvaise passe, il avait connu une usure anormale des safrans lors du Vend\u00e9e Globe 2008 et avait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb abandonner pour conjurer le mauvais sort, il s'applique \u00e0 fond dans la construction d'un 60 pieds de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration actuellement top secret, le but est de gagner en 2012, le Vend\u00e9e Globe, le tour du monde sans escale, le top du top, mais comme Bernard Stamm le dit si bien \u00e0 chaque fois c'est la mer qui d\u00e9cide de tout laisser passer ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:58 > 0:07:07) [88%] : \r\nLe scandale enfle \u00e0 Gen\u00e8ve apr\u00e8s le tirage au sort biais\u00e9 de jur\u00e9s au proc\u00e8s de la Banque cantonale, il devra recommencer presque \u00e0 0 ou Diego Rennes Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:08 > 0:07:28) [92%] : \r\nCe matin, la salle num\u00e9ro 3 de la Cour correctionnelle est rest\u00e9 vide, le proc\u00e8s s'est arr\u00eat\u00e9e Net avec la r\u00e9cusation du juge Jacques Delieutraz aujourd'hui, la cour de justice, a donn\u00e9 les circonstances de cette suspension, qui ont soulev\u00e9 de nombreuses questions, dont la premi\u00e8re \u00e9tait de savoir si d'autres proc\u00e8s pourrait \u00eatre annul\u00e9e en raison d'un tirage au sort biais\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:28 > 0:07:44) [93%] : \r\nJe suis personnellement avec monsieur Delieutraz, le seul juge de la Cour en exercice \u00e0 avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des tirages au sort et tout s'est pass\u00e9 \u00e0 ma connaissance, dans le respect des r\u00e8gles, donc on est devant une situation unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:45 > 0:07:55) [97%] : \r\nDans une affaire qui, selon le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 2,3 milliards de francs, soit 11600 francs par contribuable, la 2\u00e8me question est celle du surco\u00fbt engendr\u00e9 par la r\u00e9cusation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:55 > 0:08:04) [79%] : \r\nIl est trop t\u00f4t pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question pourrait \u00eatre saisi quelque chose de pr\u00e9cis et d'ateliers, si quelqu'un de bras b\u00e9b\u00e9 frapp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:05 > 0:08:25) [93%] : \r\nQuant au juge prise en faute risque-t-il plus que la r\u00e9cusation, il faudrait pour cela que le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature entame une proc\u00e9dure disciplinaire, ce n'est pas le cas \u00e0 l'heure actuelle, enfin la r\u00e9cusation du juge a annul\u00e9 toutes les d\u00e9marches entreprises apr\u00e8s le tirage au sort fautif, ce qui signifie que le proc\u00e8s doit reprendre \u00e0 0 oui mais quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:25 > 0:08:32) [98%] : \r\nJ'esp\u00e8re pouvoir donner une r\u00e9ponse claire dans un d\u00e9lai rapproch\u00e9 mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:35 > 0:08:42) [93%] : \r\nVoil\u00e0 un pouvoir judiciaire bien embarrass\u00e9 d'autant que la prescription approche pour certains chefs d'accusation, c'est l'\u00e9t\u00e9 prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:43 > 0:09:05) [84%] : \r\nDoris Leuthard a pr\u00e9sent\u00e9 50 mesures pour des technologies vertes, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration esp\u00e8re un changement des comportements, la Conf\u00e9d\u00e9ration veut inciter l'\u00e9conomie et des consommateurs, \u00e0 favoriser les industries propres, exemple le solaire, il repr\u00e9sente 10000 emplois en Suisse une soci\u00e9t\u00e9 lausannoise s'est sp\u00e9cialis\u00e9 Dominique Alain Jean-Paul Cato.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:06 > 0:09:38) [94%] : \r\nFin de chantier pour cette coop\u00e9rative d'habitation aux portes de Gen\u00e8ve sur le toit des capteurs photovolta\u00efques qui vont produire 10000 kW/h par an, l'\u00e9lectricit\u00e9, rachet\u00e9e \u00e0 prix co\u00fbtant, car les services industriels, pr\u00e8s de 50 centimes le kW/h, c'est le double du prix appliqu\u00e9s aux consommateurs un tarif subventionn\u00e9 qui permet d'amortir l'investissement en seulement 15 ans le rachat \u00e0 prix co\u00fbtant, c'est une des mesures mises en place par Berne pour stimuler les \u00e9nergies renouvelables, le probl\u00e8me c'est que les Budgets allou\u00e9s au photovolta\u00efque ne suffisent pas pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:39 > 0:09:49) [92%] : \r\nChaque projet qui veut se r\u00e9aliser aujourd'hui doit d'abord entrer dans une des attentes qui peut durer 3 ou 4, 4 ann\u00e9es avant d'aboutir v\u00e9ritablement, si bien que tous les projets sont bloqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:50 > 0:10:01) [92%] : \r\nR\u00e9sultat : l'entreprise vaudoise doit exporter son savoir- faire, elle r\u00e9alise 70 pourcent de son chiffre d'affaires en France voisine le plan Cleantech annonc\u00e9 aujourd'hui \u00e0 B\u00e2le semble loin des r\u00e9alit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:01 > 0:10:17) [90%] : \r\nLe langage, je trouve m\u00eame la Suisse on va focaliser dans la recherche, comme si la recherche mais on n'avait pas fait aujourd'hui ce qu'il faut se rendent compte, c'est que des kilom\u00e8tres carr\u00e9s de photovolta\u00efque se pose chaque jour dans le monde avec une technologie qui \u00e9prouv\u00e9e avec des produits qui sont garantis pendant 25 ans et qui qui tienne la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:18 > 0:10:27) [91%] : \r\nDans les ann\u00e9es 70 la Suisse \u00e9tait leader mondial pour l'\u00e9nergie solaire, aujourd'hui elle se retrouve loin derri\u00e8re nos voisins europ\u00e9ens, et ce n'est pas pr\u00eate changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:28 > 0:10:43) [94%] : \r\nUn 14\u00e8me colis pi\u00e9g\u00e9 a \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9 \u00e0 Ath\u00e8nes le paquet \u00e9tait adress\u00e9 \u00e0 l'ambassade de France jug\u00e9 suspect \u00e0 l'arriv\u00e9e, il a \u00e9t\u00e9 pris en main par des artificiers qui ont provoqu\u00e9 la d\u00e9tonation, l'explosif \u00e9tait dissimul\u00e9 dans un ouvrage de po\u00e8te satirique grec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:46 > 0:10:50) [84%] : \r\nL'enqu\u00eate progresse, reportage \u00e0 Ath\u00e8nes d'Alexia Kefala ce comment \u00e9pargner se W\u00fcthrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:53 > 0:11:19) [93%] : \r\nIl s'appelle Conspiration des cellules de feu ou Secte des r\u00e9volutionnaires, ce ne sont pas des jeux vid\u00e9o, mais des noms de groupuscules extr\u00e9mistes n\u00e9 apr\u00e8s la vague d'\u00e9meutes de d\u00e9cembre 2008 en Gr\u00e8ce, les violences urbaines sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la fin de la dictature en 1974 d\u00e9clench\u00e9e par la mort d'un adolescent de 15 ans aujourd'hui ces groupes n'ont qu'un seul mot d'ordre : la violence leurs cibles sont le capitalisme sous toutes ses formes et leurs moyens d'action, les bombes artisanales et des armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:23 > 0:11:36) [86%] : \r\nDax moderne apr\u00e8s les \u00e9meutes de 2008, on a pu voir \u00e9merger un mouvement de jeunes extr\u00e9mistes, certains veulent faire passer le message du besoin de changement, d'autres veulent juste tout casser et bol n'pas et puis sont importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:37 > 0:11:45) [93%] : \r\nPersonne ne sait qui se cache derri\u00e8re les colis pi\u00e9g\u00e9s ou les explosions de petite envergure mais la brigade antiterroriste a d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9 2 jeunes de 22 et 24 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:50 > 0:12:03) [90%] : \r\nMais ces jeunes ne sont pas tr\u00e8s organis\u00e9s, ils ont une sorte de ces groupes, quand ils veulent leur jeune \u00e2ge et leur col\u00e8re Nexus pas leurs actions plus ou moins mais cela montre l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 tout moment il peut faire na\u00eetre une insurrection de l'engrais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:05 > 0:12:19) [93%] : \r\nLa police enqu\u00eate autour de l'\u00c9cole polytechnique, dans le quartier d'examens rien en plein coeur d'Ath\u00e8nes, les cam\u00e9ras ne sont pas les bienvenus dans ce dernier bastion d'anarchistes pour le vice- recteur de cet \u00e9tablissement symbolique le m\u00e9canisme \u00e9tatique, responsable de cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:22 > 0:12:31) [83%] : \r\nSes fils Kapsis comme les \u00e9tudiants s'aper\u00e7oivent que le syst\u00e8me n'est pas bas\u00e9e sur la valeur de leur dipl\u00f4me, les cotes passent par le piston alors ces jeunes se tournent vers la violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:31 > 0:12:32) [67%] : \r\nMais pas vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:32 > 0:12:40) [97%] : \r\nLes autorit\u00e9s grecques condamne ces actes de violence et cherchent \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 rassurer l'opinion publique, elles veulent surtout \u00e9viter une psychose autour des colis postaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:42 > 0:13:06) [95%] : \r\nJe vous le disais en titre Julian Assange est notre invit\u00e9, il est l'homme qui fait trembler les \u00c9tats-Unis avec son \u00e9quipe de WikiLeaks en r\u00e9v\u00e9lant des centaines de milliers documents secrets de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, il a d\u00e9voil\u00e9 par exemple des bavures en Afghanistan et en Irak, Julian Assange parlera demain \u00e0 l'occasion du Conseil des droits de l'homme de l'ONU, il est invit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve par l'Institut international pour la paix, la justice et les droits de l'homme, dirig\u00e9 par Mehdi Ben Hamida, reportage V\u00e9ronique Tanner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:08 > 0:13:58) [93%] : \r\nCet homme est devenu la b\u00eate noire du Pentagone et de la Maison Blanche, il faut dire que Julian Assange est le cofondateur du site d'investigation WikiLeaks et son cheval de bataille, c'est l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, cette vid\u00e9o montre des soldats am\u00e9ricains en train de tirer sur des civils irakiens, dont des enfants et un journaliste de Reuters gr\u00e2ce \u00e0 WikiLeaks, les images de cette bavure, ont fait le tour du monde en quelques heures, fin octobre, Julian Assange frappe encore plus fort, il r\u00e9v\u00e8le que les bavures des troupes am\u00e9ricaines sont monnaie courante en Irak son site public 400000 documents top secret qui t\u00e9moignent d'au moins 300 cas de torture par des soldats am\u00e9ricains sur des prisonniers irakiens, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines sont furieuses oui je suis Alcan Diam et \u00e0 moi aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:58 > 0:14:12) [89%] : \r\nNous condamnons clairement la fuite de tous documents confidentiels pouvant mettre en danger la vie des soldats et des civils am\u00e9ricains et de leurs alli\u00e9s se veut rien s'\u00e0 s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:12 > 0:14:36) [93%] : \r\nMais qui est l'homme qui a le cran de s'attaquer \u00e0 la plus puissante arm\u00e9e du monde, cet Australien de 39 ans est avant tout un as de l'informatique adolescent il pirate des serveurs officiels il parvient m\u00eame \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans les ordinateurs du d\u00e9partement de la D\u00e9fense, aujourd'hui il se sent traqu\u00e9 par les services secrets am\u00e9ricains ce acteur ne dort jamais au m\u00eame endroit et ne se d\u00e9place que sous haute surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:40 > 0:14:41) [99%] : \r\nJulian Assange bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:42 > 0:14:54) [84%] : \r\nDe bonsoir, je vous voyais sourire en \u00e9coutant Hillary Clinton, qui parlait de vous, mais c'est un combat, les \u00c9tats-Unis font des pressions et ce qu'ils vous menacent est ce que vous avez aid\u00e9 faits concrets r\u00e9cent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:57 > 0:15:31) [88%] : \r\nAlors voil\u00e0, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait correct, mais c'est une lutte entre moi et Hillary simplement le pays o\u00f9 lorsque la presse r\u00e9v\u00e8le des informations, il s'expose \u00e0 nouveau arrive, il faut des situations embarrassantes, bien entendu, nous r\u00e9v\u00e9lons des abus, ce sont des informations dangereuse la femme pour les trucs parfaitement d'autres personnes, la presse mais disent non, m\u00eame si on nous accuse de cela, c'est tr\u00e8s rare dans le cas de la presse ou dans le cas de WikiLeaks en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:31 > 0:15:40) [90%] : \r\nQuand le Guardian a eu cette formule terribles, il a dit : vous avez sorti plus de scoops en quelques semaines, que Washington Post en en 30 ans, est ce que vous avez des documents en ce moment en r\u00e9serve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:44 > 0:16:13) [86%] : \r\nGen\u00e8ve vais pourriez c'est vrai qu'en 4 ann\u00e9es \u00e0 ce oui, nous avons fait et beaucoup de choses, et nous avons encore beaucoup de o\u00f9 il documents non publi\u00e9s et nous sommes une petite organisation m\u00eame si nous sommes en croissance continuelle tant qu'il reste encore beaucoup de choses \u00e0 publier des choses bien plus importantes que publiait jusque l\u00e0 et nous essayons d'avancer vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:15 > 0:16:16) [64%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:16 > 0:16:42) [88%] : \r\nOui, il aurait Evry VO non elle ne r\u00e9v\u00e9lant jamais de mani\u00e8re pr\u00e9cise, ce que nous allons publier, mais comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit il y a encore 15000 document\u00e9 veste renseignements concernant l'Afghanistan, par exemple, nous avons des informations sur la Russie PN sur la plupart des \u00c9tats occidentaux de l'Europe \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:42 > 0:16:51) [93%] : \r\nEn Suisse, l'enjeu n'est pas militaire, mais il y a un \u00e9norme enjeu financier, ce sont les banques, est ce que \u00e7a, c'est un secret qui vous int\u00e9resserait de percer les listes de clients par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:54 > 0:17:34) [88%] : \r\nEt m\u00e9dailles de ce pays par rapport aux banques suisses il nous avons \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s par une grande banque priv\u00e9e suisse a entam\u00e9 une 8 \u00e0 San Francisco pour avoir divulgu\u00e9 des informations confidentielles, notamment des histoires li\u00e9es \u00e0 un blanchiment d'argent dans les \u00eeles Ca\u00efmans et vous voyez, \u00e7a aurait une suite \u00e0 ce proc\u00e8s du stress enfin, il y a eu plus de 300 millions de dollars d'amende nous aimerions beaucoup plus d'informations de ce genre, puisque justement ils ne payent pas leurs imp\u00f4ts suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:34 > 0:17:47) [92%] : \r\nQuestion personnelle, c'est pas pour l'anecdote, c'est pour voir comment fonctionne ce rapport de force dans l'information est-ce que c'est vrai que vous changez de lit le plus souvent possible que vous dormez chez des amis, plut\u00f4t qu'\u00e0 l'h\u00f4tel ou changer t\u00e9l\u00e9phone en permanence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:49 > 0:18:05) [91%] : \r\nOui, maintenant qui est-ce mais M. ce n'est pas que moi qui suis concern\u00e9 toutes les personnes qui travaillent pour mon organisation souffrent de ce type de menace de probl\u00e8mes et c'est vrai qu'au cours de ces 3 derniers mois, la situation s'est nettement aggrav\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:06 > 0:18:13) [85%] : \r\nPour mener une vie de fugitif, vous pensez-vous r\u00e9fugier en en Suisse et des opposants c\u00e9l\u00e8bres qui sont r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse L\u00e9nine Soljenitsyne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:16 > 0:18:22) [89%] : \r\nIl y a, si oui, c'est quelque chose que j'envisage \u00e9ventuellement oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:23 > 0:18:41) [92%] : \r\nVous publiez des documents souvent tr\u00e8s secret, \u00e7a comporte des risques parfois pour ceux qui peuvent y figurer, on peut tout imaginer les suicides, les repr\u00e9sailles contre ceux qui sont cit\u00e9s, le fait qu'on rep\u00e8re des informateurs, est ce que vous avez eu parfois des regrets de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:43 > 0:19:10) [90%] : \r\n\u00e7a Organization, cette organisation, une politique de publication de 4 ans Vevey donc nous v\u00e9rifions de tr\u00e8s pr\u00e8s toutes les informations indiquant la ce Week, par exemple, le pentagone la semaine derni\u00e8re nous a accus\u00e9s de porter atteinte \u00e0 certaines personnes, mais nous le v\u00e9rifions que ce n'est jamais le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:10 > 0:19:30) [89%] : \r\nJulien Assange votre vie est en partie m\u00e9connue, il y a des descriptions par exemple d'\u00e9tudiant qui \u00e9tait avec vous \u00e0 l'universit\u00e9, qui disent : il \u00e9tait un peu bizarre, il avait son lit d'appoint dans la cuisine, il travaillait sans cesse de manger ne dormaient presque pas, on sent une passion chez vous, de la r\u00e9volution internet, elle peut amener quoi, selon vous, s'il fallait r\u00e9sumer en une phrase : c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:36 > 0:20:07) [92%] : \r\nJe crois que oui, l'homme fort simple est au mieux de sa forme, lorsqu'il y a une vraie passion pour quelque chose et j'ai beaucoup de chance, je sais certaines une comp\u00e9tence et j'ai v\u00e9cu dans un permis et ne m'a permis de m'\u00e9panouir ont utilis\u00e9 ses comp\u00e9tences et gr\u00e2ce \u00e0 cela, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 avoir un impact positif, donc oui, c'est une grande source de stress, mais c'est tr\u00e8s satisfaisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:08 > 0:20:24) [92%] : \r\nOui, Assange merci, on vous retrouve dans quelques instants sur TSR Point CH pour la suite de cette discussion, merci beaucoup, le 28 novembre votation cruciale sur le renvoi des criminels \u00e9trangers, le vote est compliqu\u00e9 par la pr\u00e9sence de l'initiative et du contre- projet cela ne facilite pas les pronostics explications Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:32 > 0:20:49) [91%] : \r\nVoici le bulletin de vote que vous recevrez avec pas moins de 27, possibilit\u00e9 de r\u00e9ponse mais en principe 3 camps d'abord il y a l'UDC qui recommande, oui \u00e0 l'initiative et non au contre- projet, pourquoi ce nom n'est-ce pas prendre le risque que rien ne passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:50 > 0:21:11) [92%] : \r\nNous avons consid\u00e9r\u00e9 qu'il n'y avait pas ce risque par cons\u00e9quent nous pouvions tirer \u00e0 boulets rouges imm\u00e9diatement compte le contre- projet sans risquer d'affaiblir l'id\u00e9e parce qu'elle est tellement port\u00e9s par la population, celle du renvoi n\u00e9cessaire des criminels que le risque en tapant sur le contre- projet de l'affaiblir n'existe, \u00e0 mon sens pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:11 > 0:21:20) [95%] : \r\nPour donner ensuite il y a le Centre qui combat l'initiative et soutient le contre- projet mais le probl\u00e8me c'est que beaucoup de ses \u00e9lecteurs pr\u00e9f\u00e9raient l'initiative elle- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:21 > 0:21:43) [90%] : \r\nC'est vrai que c'est une campagne qui est difficile, c'est vrai que dans nos rangs, certains seraient tent\u00e9s par l'initiative en disant bah finalement qu'on ne le contre- projet n'est qu'un qu'une p\u00e2le copie, \u00e7a n'est absolument pas le cas il y a tout un certain nombre de d'infractions qui ne sont pas pris en consid\u00e9ration que le contre- projet consid\u00e9ration il y a toute la relation avec le l'Europe avec le droit international qui pose probl\u00e8me est initiative qui n'qui r\u00e9solu finalement avec le contre- projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:43 > 0:21:53) [93%] : \r\nNon, enfin, il y a la gauche qui ne veut ni de l'un ni de l'autre, mais elle se d\u00e9chire pour savoir s'il faut malgr\u00e9 tout, donner un coup de pouce au contre- projet qui serait un moindre mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:53 > 0:21:54) [75%] : \r\nEt c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:54 > 0:22:12) [87%] : \r\nLe dilemme est \u00e9videmment l\u00e0 c'est s\u00fbr, il y en a qui h\u00e9sitent, qui disent vaut mieux aider le compte projet pour que l'initiative ne passe pas, qu'on donne toutes les chances au camp de projet et puis il y a ceux qui pensent comme moi que le compte projet et aussi pire que l'initiative et que toutes les forces doivent \u00eatre mises dans le 2 fois non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:12 > 0:22:31) [88%] : \r\nR\u00e9sumons l'initiative part favorite si elle arrive \u00e0 franchir seul la barre des 50 pourcent et le triomphe, quelle que soit la question subsidiaire, mais si le contre- projet passe lui aussi cette barre des 50 pourcent m\u00eame si les 2\u00e8me, il peut gagner gr\u00e2ce \u00e0 la question subsidiaire : c'est \u00e0 vous de d\u00e9cider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:33 > 0:22:45) [88%] : \r\nEn Afrique, la production d'agrocarburants prend de l'ampleur, malgr\u00e9 la pol\u00e9mique, c'est d'ailleurs un des th\u00e8mes de discussion cette semaine au foot de cette une, Burkina Faso, dans le cadre du Forum M\u00e9dias Nord-Sud Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:50 > 0:23:00) [85%] : \r\nElles sont un millier de femmes venus de plusieurs villages, elles font la f\u00eate \u00e0 celui qu'elle voit comme leur bienfaiteur le l\u00e0 rien Naaba ministre du roi de l'ethnie Mossi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:02 > 0:23:18) [88%] : \r\nC'est lui qui leur apporte un nouveau mod\u00e8le agricole autour du jatropha l'Vert des agrocarburants chaque paysan poss\u00e8de 3 hectares pour le jatropha de pour l'alimentaire, paroles du ministre, les agrocarburants ne sont ici pas source de fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:19 > 0:23:45) [85%] : \r\nNous parvenons \u00e0 ce qui y est aucunement de comp\u00e9tition entre les cultures c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res et les plaintes du jatropha, donc nous pensons que, quel qu'en soit la pluviom\u00e9trie quelqu'un soit au contraire les ph\u00e9nom\u00e8nes de changement climatique, les paysans aura au minimum l\u00e9gal de d\u00e9j\u00e0 m\u00eame si il n'a pas de r\u00e9colte du Duvivier, il aura au moins de l'\u00e9cole du Jade qu'il va vendre d'ailleurs pouss\u00e9 nourrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:45 > 0:24:00) [93%] : \r\nPlant\u00e9 45000 hectares de jatropha en pleine crise alimentaire au Burkina Faso, ces promesses ne convainc pas les syndicats paysans mais pour les villageois, la nouvelle usine ces 5000 litres de carburant et c'est savons au jatropha c'est une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:11 > 0:24:26) [90%] : \r\nUn enthousiasme \u00e0 la mesure du respect vou\u00e9 par l'ethnie mossi \u00e0 sa cour, voici le roi le Moro Naaba le d\u00e9positaire des r\u00e8gles coutumi\u00e8res actif aujourd'hui comme m\u00e9diateur, en parall\u00e8le au pouvoir politique, \u00e0 ce titre, il soutient la lutte contre la crise alimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:26 > 0:24:28) [71%] : \r\nLe 2\u00e8me la r\u00e9seau soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:28 > 0:24:42) [90%] : \r\nLes peuples africains, enfin, ils veulent s'exiler dans les pays du Nord, \u00e7a cr\u00e9e une d\u00e9sorganisation sociale ici et \u00e7a devient une pr\u00e9occupation mondiale si les Africains, au moins, enfin les Occidentaux auront moins d'exode et de visiteurs ind\u00e9sirables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:44 > 0:24:47) [90%] : \r\nAvec les agrocarburants le pouvoir traditionnel flirte avec le monde des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:49 > 0:24:58) [92%] : \r\nFrais bancaires partenariat industriel et des profits en perspective les petits paysans veulent croire qu'ils ne seront pas les derniers \u00e0 en profiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:59 > 0:25:07) [92%] : \r\nAlexander Frei, met un terme \u00e0 sa carri\u00e8re internationale, il a mal v\u00e9cu les sifflets \u00e0 son encontre au Parc Saint-Jacques en octobre marque gu\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:09 > 0:25:22) [89%] : \r\n\u00e0 31 ans, le Capitaine de l'\u00e9quipe nationale dit Stop les sifflets de son parc Saint-Jacques ont sans doute pr\u00e9cipit\u00e9 sa d\u00e9cision fera il reste toutefois \u00e0 disposition d'Ottmar il fell pour les 2 prochains matches, en Bulgarie et en Angleterre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:23 > 0:25:37) [95%] : \r\nMalgr\u00e9 ses 40 buts en 80 une s\u00e9lection Frei \u00e9tait vivement critiqu\u00e9 ces derniers mois pour une attitude d\u00e9sinvolte et son manque de r\u00e9ussite, le meilleur buteur suisse de tous les temps, on n'avait plus marqu\u00e9 depuis octobre 2009 en L\u00e9ttonie dans son communiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:37 > 0:25:42) [90%] : \r\nQu'Alexander Frei, dit avoir pris en compte les avis positifs de ses proches, mais aussi les signaux de groupes de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:42 > 0:25:52) [88%] : \r\nPersonne qui soutenait que son temps avec l'\u00e9quipe nationale \u00e9tait termin\u00e9e, malgr\u00e9 sa r\u00e9cente p\u00e9riode de disette, c'est un joueur cl\u00e9 qui s'en va \u00e0 son exp\u00e9rience internationale sera difficile \u00e0 remplacer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:55 > 0:26:10) [90%] : \r\nEug\u00e9nie Blanchard : la doyenne de l'humanit\u00e9, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 114 ans et l'\u00e9t\u00e9 non et r\u00e9sider aux Antilles depuis une trentaine d'ann\u00e9es o\u00f9 jeudi Blanchard est n\u00e9 en 1896 elle \u00e9tait surnomm\u00e9e Douchy, ce qui signifie douceurs en cr\u00e9ole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:15 > 0:26:24) [89%] : \r\nS\u00e9quence ann\u00e9es 80 avec cette anthologie du groupe Yello les Z\u00fcrichois pr\u00e9curseur de la musique \u00e9lectronique compte parmi les groupes suisses les plus influents Mathieu Truffert n'y \u00e9chappe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:25 > 0:26:34) [87%] : \r\nVoil\u00e0 un peu de musique, un groupe qui marche tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s fort, Diallo leur grand tube VHS Games fait un malheur absolument partout dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:36 > 0:28:08) [87%] : \r\nParmi les d\u00e9lices des ann\u00e9es 80 il y a les m\u00e9lodies \u00e9lectroniques de Yello et encore mieux les clips Dieter et Boris ont un peu vieilli, mais il reste les pr\u00e9curseurs du sampling de la techno, on mesure l'importance de leur travail dans la s\u00e9lection qui sort aujourd'hui et puis votera une pi\u00e8ce, c'est un peu comme un peintre, il a trop qui rassemblerait le travail de ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, ces disques sont Esso comme une vue subjective de notre p\u00e8re contact c'\u00e9tait encore flout\u00e9s, fin des ann\u00e9es 70, rien n'\u00e9tait jou\u00e9 \u00e0 la route et fabrique z\u00fcrichoises Dieter fait du punk rock, comme beaucoup d'autres, mais un jour, l'intuition avec 2 copains que les ordinateurs ne sont pas que de grosses machines \u00e0 calculer des arr\u00eats au synth\u00e9tiseur o\u00f9 \u00e7a je recherche les sons qu'on n'a encore jamais entendu nourriture crainte ou quelques l'\u00e9tude de Yello ont \u00e9t\u00e9 recycl\u00e9es, un peu partout de pub au cin\u00e9ma dans des s\u00e9ries sont qu'on le sache toujours pas que \u00e7a, c'est bien s\u00fbr une telle marque de reconnaissance de voir notre musique si souvent utilis\u00e9 sur une grosse surtout cette chanson au hier qu'il a quelque chose de tr\u00e8s positive, laissant ou utilise prend c'\u00e9tait il y a \u00e9videmment quelques moments un peu ringard, mais il n'emp\u00eache, Yello est un des tr\u00e8s rares groupes suisses dont l'influence a \u00e9t\u00e9 vraiment internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:11 > 0:28:16) [91%] : \r\nVoil\u00e0, ce soir, la m\u00e9t\u00e9o avec Philippe Jeanneret demain au journal, vous retrouvez Agn\u00e8s W\u00fcthrich tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:32 > 0:28:36) [74%] : \r\nFormation en continu c'est s\u00fbret\u00e9 info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:48 > 0:28:58) [72%] : \r\nPrise annonce suisse, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait mon r\u00eave aussi ce qui \u00e9tait parce qu'il poss\u00e8de, qui, qui arrive au petit tr\u00e9sor et sucre, vous avez ben sortie un petit.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1011337564", "durationSec": 204, "title": "10.11.04", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101104, r\u00e9cusation du juge DELIEUTRAZ Jacques en charge du proc\u00e8s de la Banque cantonale de Gen\u00e8ve (BCGE). Lors du tirage au sort des jur\u00e9s en 201005 dernier, il a volontairement \u00e9cart\u00e9 trois ou quatre fiches de candidats orientant ainsi le choix des jur\u00e9s potentiels. La liste de DELIEUTRAZ Jacques comprenait un nombre \u00e9lev\u00e9 de fonctionnaires.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 :1'40\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 :1'44\"", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BANQUE", "PROC\u00c8S", "JUGE"], "thematicCorporations": ["BCGE"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337573", "durationSec": 89, "title": "10.11.04", "excerpt": "* Oc\u00e9an Atlantique, FRANCE : 20101104, le navigateur suisse STAMM Bernard a \u00e9t\u00e9 victime d'une avarie de barre sur son voilier de 40 pieds Chemin\u00e9es Poujoulat lors de la course \u00e0 la voile en solitaire de la Route du Rhum. Cette avarie, survenue alors qu'il \u00e9tait dans le trio de t\u00eate de la cat\u00e9gorie Class40, pourrait l'obliger \u00e0 se d\u00e9router vers l'archipel des A\u00e7ores pour r\u00e9parer.", "remarks": "IMAGES THEMATIQUES SOLSTIS SUR XD002275/03", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "MAHRER, Stephan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["OC\u00c9AN ATLANTIQUE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["VOILIER", "ROUTE DU RHUM"], "thematicPersons": ["STAMM, BERNARD"], "sequenceIds": ["1302161"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337574", "durationSec": 28, "title": "10.11.04", "excerpt": "* Lausanne : 20101104, portrait de l'entreprise vaudoise Solstis sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'\u00e9nergie solaire et plus particuli\u00e8rement dans la pose de panneaux solaires chez les particuliers et dans les entreprises de la r\u00e9gion.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT \r\nIL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES EVENEMENTIELLES SUR LM117928/01 (CONFERENCE DE\r\nPRESSE) ET LM117936/01 (ITW)\r\nLMM02 - LM117928/01 (IMTH Ev\u00e9nementielle)\r\nLMx03 - LM117936/01 (IMTH Ev\u00e9nementielle)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011337575", "durationSec": 86, "title": "10.11.04", "excerpt": "* Ath\u00e8nes : 20101104, enqu\u00eate sur les groupes extr\u00e9mistes grecs n\u00e9s apr\u00e8s les \u00e9meutes de 200812 dans la capitale. Ils d\u00e9noncent le capitalisme et pratiquent la violence urbaine. Une de ces organisations anarchistes serait \u00e0 l'origine des quatre colis pi\u00e9g\u00e9s exp\u00e9di\u00e9s le 20101101 \u00e0 des ambassades \u00e0 l'\u00e9tranger.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT \r\nRESTRICTIONS", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ALLAIN, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "PANNEAU SOLAIRE", "\u00c9NERGIE PROPRE"], "sequenceIds": ["1302168"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337576", "durationSec": 112, "title": "10.11.04", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101104 et archives, arriv\u00e9e du fondateur du site internet Wikileaks ASSANGE Julian sur invitation de l'Institut international pour la paix, la justice et les droits de l'homme. Il d\u00e9nonce les violations des droits de l'homme commises par les Etats-Unis en Irak. Son site a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 de nombreux documents class\u00e9s secret d\u00e9fense sur les bavures am\u00e9ricaines durant la guerre en Irak et en Afghanistan.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KEFALAS, Alexia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ATHENES"], "thematicThemes": ["ANARCHISME", "\u00c9TUDIANT", "EXTR\u00caME DROITE", "VIOLENCE"], "sequenceIds": ["1302176"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337577", "durationSec": 93, "title": "10.11.04", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101104, l'initiative et le contre-projet sur le renvoi des criminels \u00e9trangers, objet des votations du 20101128 prochain, rendent difficile les pronostics tant les arguments et les strat\u00e9gies des diff\u00e9rents partis politiques sont diff\u00e9rents face \u00e0 ces deux enjeux.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TANERG, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE D\u00c9FENSE", "DIFFUSION DE L'INFORMATION", "GUERRE D'IRAK", "SITE INTERNET"], "thematicPersons": ["ASSANGE, JULIAN"], "thematicCorporations": ["WIKILEAKS"], "sequenceIds": ["1302186"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337578", "durationSec": 122, "title": "10.11.04", "excerpt": "* BURKINA FASO : Toeghin, 20101104, les villageois burkinab\u00e9s cultivent d\u00e9sormais aussi le jatropha comme culture c\u00e9rali\u00e8re. Cette plante servant au biocarburant permet de faire vivre les agriculteurs pauvres de la r\u00e9gion sans revenu financier. Cette plante est \u00e9galement une alternative \u00e0 la rar\u00e9faction du p\u00e9trole comme agrocarburant.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHUARD, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "EXPULSION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "thematicPersons": ["MARRA, ADA", "HILTPOLD, HUGUES", "NIDEGGER, YVES"], "sequenceIds": ["1302194"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337579", "durationSec": 136, "title": "10.11.04", "excerpt": "* Lausanne : 20101104 et archives, retour aux ann\u00e9es 1980 avec une anthologie du groupe suisse de musique \u00e9lectronique Yello, connu sur la sc\u00e8ne internationale avec des tubes comme \"Oh yeah\".", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BURKINA FASO"], "thematicThemes": ["BIOCARBURANT", "CULTURE VIVRI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1302195"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337580", "durationSec": 108, "title": "10.11.04", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRUFFER, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ANN\u00c9ES 1980", "MUSIQUE \u00c9LECTRONIQUE"], "sequenceIds": ["1302197"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1011893267", "summary": "PLATEAU :\r\nCONDOM, Pierre, expert en a\u00e9ronautique (apr\u00e8s l'avarie de panne moteur de  l'Airbus A380 de Qantas obligeant \u00e0 un atterrissage d'urgence, l'explosion  d'une partie du moteur, les cons\u00e9quences si l'avion tombait ?) / ASSANGE,  Julian, fondateur du site internet Wikileaks (menaces et pressions des   Etats-Unis, existence de documents non-publi\u00e9s, les enjeux li\u00e9s au secret  bancaire en Suisse, mesures de s\u00e9curit\u00e9, asile politique en Suisse, passion et comp\u00e9tences).\r", "id": "893266"}, {"internalArchiveId": "GS1011302162", "summary": "21:14.09\r\nOc\u00e9an Atlantique, FRANCE : diverses vues a\u00e9riennes voilier Chemin\u00e9es   Poujoulat voguant avec STAMM, Bernard, navigateur suisse, barrant (14\", 4\", 8\") / itw par t\u00e9l\u00e9phone de STAMM, Bernard (avarie de barre) sur images de  STAMM, Bernard barrant et manoeuvrant sur son voilier / still photo   r\u00e9paration de fortune sur syst\u00e8me de barre du voilier Chemin\u00e9es Poujoulat /  dives plans STAMM, Bernard manoeuvrant sur voilier Chemin\u00e9es Poujoulat (16\"). route du Rhum, voilier.", "id": "1302161", "visualThemes": ["VOILIER", "ROUTE DU RHUM"], "visualGeographicals": ["OC\u00c9AN ATLANTIQUE", "FRANCE"], "visualPersons": ["STAMM, BERNARD"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302169", "summary": "21:18.43\r\nLausanne : divers plans de techniciens installant des panneaux solaires  sur le toit d'un immeuble (7\") / divers plans de panneaux solaires (7\", 6\") / itw BONVIN, Jacques, directeur de l'entreprise Solstis (liste d'attente des  projets) / divers plans de panneaux photovolta\u00efques avec le logo Solstis (5\"). \u00e9nergie propre, \u00e9nergie solaire, panneau solaire.", "id": "1302168", "visualThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "PANNEAU SOLAIRE", "\u00c9NERGIE PROPRE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302177", "summary": "21:21.56\r\nAth\u00e8nes : divers plans de policiers grecs patrouillant (7\") / divers plans d'un manifestant extr\u00e9miste cagoul\u00e9 fracassant la vitre d'une voiture (5\") / nocturne, divers plans d'affrontements entre des manifestants extr\u00e9mistes et des policiers (6\", 9\", 11\") / itw d'un jeune (les mouvements extr\u00e9mistes grecs) / itw RAHIOTIS, Giannis, criminologue et avocat du groupe terroriste 17N  (jeunesse des mouvements extr\u00e9mistes) / itw POLIZOS, Giannis, vice-recteur de l'Ecole polytechnique (la violence des jeunes). \u00e9tudiant, extr\u00eame droite  anarchisme, violence.", "id": "1302176", "visualThemes": ["ANARCHISME", "\u00c9TUDIANT", "EXTR\u00caME DROITE", "VIOLENCE"], "visualGeographicals": ["ATHENES"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302187", "summary": "21:25.27\r\nGen\u00e8ve-ville, Institut pour la paix, la justice et les droits de l'homme : divers plans de l'arriv\u00e9e d' ASSANGE, Julian, fondateur de Wikileaks (10\") / divers plans d' ASSANGE, Julian travaillant sur son ordinateur (5\"). site  internet, diffusion de l'information, politique de d\u00e9fense, guerre d'Irak  Wikileaks.", "id": "1302186", "visualThemes": ["POLITIQUE DE D\u00c9FENSE", "DIFFUSION DE L'INFORMATION", "GUERRE D'IRAK", "SITE INTERNET"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["ASSANGE, JULIAN"], "visualCorporations": ["WIKILEAKS"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302195", "summary": "21:27.21\r\nGen\u00e8ve-ville : itw NIDEGGER, Yves, conseiller national UDC genevois   (majorit\u00e9 de non au contre-projet) / itw HILTPOLD, Hugues, conseiller   national PLR genevois (le droit international et les mesures prises) / itw  MARRA, Ada, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise (strat\u00e9gie entre l'initiative et le contre-projet). votation, initiative populaire, population \u00e9trang\u00e8re expulsion, criminalit\u00e9.", "id": "1302194", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "EXPULSION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MARRA, ADA", "HILTPOLD, HUGUES", "NIDEGGER, YVES"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302196", "summary": "21:29.50\r\nBURKINA FASO, Toeghin : divers plans de femmes chantant et dansant (6\", 5\") / divers plans de femmes enlevant l'\u00e9corcee du jatropha (12\") / itw TIGRE, Larl\u00e9 Naaba, ministre du roi des Mossi (comp\u00e9tition entre les cultures c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res) / divers plans de jatropha s\u00e9chant au soleil (5\") / divers plans de femmes  emballant des savons au jatropha (5\") / divers plans du roi des Mossi   s'asseyant sur son tr\u00f4ne (5\") / itw BAONGO, Moro Naaba II, roi des Mossi  (moins d'exode d\u00fb \u00e0 la faim avec le jatropha) / divers plans de paniers   contenant du jatropha sur le march\u00e9 (5\"). biocarburant, culture vivri\u00e8re.", "id": "1302195", "visualThemes": ["BIOCARBURANT", "CULTURE VIVRI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["BURKINA FASO"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302198", "summary": "21:33.38\r\nLausanne : divers plans de MEIER, Dieter, membre du groupe \u00e9lectro suisse  Yello \u00e9coutant de la musique avec un casque sur la t\u00eate (5\") / itw MEIER,  Dieter (vue subjective des ann\u00e9es 80) / itw PERON, Carlos, co-fondateur du  groupe \u00e9lectro suisse Yello (\"recherche de sons pas encore entendus\") / itw  BLANK, Boris, membre du groupe \u00e9lectro suisse Yello (marque de reconnaissance). musique \u00e9lectronique, ann\u00e9es 1980.", "id": "1302197", "visualThemes": ["ANN\u00c9ES 1980", "MUSIQUE \u00c9LECTRONIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAUMANN, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "539932", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092562", "position": "01"}}, {"id": "539931", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117881", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-B7449A61-E6FC-4DFE-B74F-88320DAAFA29", "internalArchiveId": "B7449A61-E6FC-4DFE-B74F-88320DAAFA29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e9sentation et commentaire illustr\u00e9s par des extraits interpr\u00e9t\u00e9s par l'orchestre de la HEMG: \"Une nuit de la Saint-Jean sur le Mont-Chauve\" de Modeste Moussorgsy", "publicationDate": "2010-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 790, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["critique musicale", "musique classique"], "thematicPersons": ["Moussorsky, Modeste"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-11-18T13:07:25Z", "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Terrapon, Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Magnin, Eric", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9gisseur", "name": "Nehring, Jan", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cardinaux, Michel", "role": "narrateur", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Haute Ecole de Musique, Gen\u00e8ve / Orchestre", "role": "orchestre", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Orchestre de la Suisse Romande, Gen\u00e8ve / Solistes", "role": "orchestre", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C88BF8E-C271-41D0-BFD6-10DE2BAFDECC", "internalArchiveId": "6C88BF8E-C271-41D0-BFD6-10DE2BAFDECC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Histoires de guerre froide. Atomes, Vietnam et guerre secr\u00e8te, relations multiples et complexes (3/5): entretien avec Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard, historien", "publicationDate": "2010-11-03T00:00:00Z", "summary": "\"Entretien avec Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard\r\n\u00ab Energie atomique et le plan Atomes pour la Paix \u00bb est un article paru dans ce num\u00e9ro de la Revue Traverse, un ouvrage collectif autour du rapport de la Suisse et des Etats-Unis pendant la Guerre froide. L?article est cosign\u00e9 par Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard, notre invit\u00e9 du jour, ainsi que Bruno Strasser que nous avions longuement re\u00e7u pour retracer la naissance de la nouvelle science qu?est, au lendemain de la seconde guerre mondiale, la biologie mol\u00e9culaire. De lendemain de guerre, il en est encore question avec le dossier de l?\u00e9nergie atomique. Une histoire qui commence par deux accords majeurs sign\u00e9s par la Suisse avec les Etats-Unis.", "durationSec": 3588, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vietnam", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["politique internationale", "politique de d\u00e9fense", "relations internationales", "histoire", "guerre froide"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-29T14:46:41Z", "speechToTexts": ["29.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [67%] :\r\nHistoire vivante propos\u00e9e par Ir\u00e8ne Chalon et Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [91%] :\r\nMesdames et messieurs bonsoir, G\u00fcnter Schabowski, membre du Politburo, vient d'annoncer que les citoyens est-allemands pouvait d\u00e9sormais aller \u00e0 l'\u00e9tranger sans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:14) [81%] :\r\nPass\u00e9 par la Tch\u00e9coslovaquie, cette semaine, histoire de guerre froide, c'est derri\u00e8re \u00e7a 1er chef l'alchimie all\u00e9 avec la guerre froide et puis \u00e0 droite, enfin, qu'elle n'avait qu'une seule et unique fonction postes sans pr\u00e9dire quand, comment et \u00e0 quel endroit pr\u00e9cis, l'Union sovi\u00e9tique, elle \u00e9tait actrice et \u00c9tats-Unis, c'est une guerre sans fin, secr\u00e8te, si l'on peut dire, qui a dur\u00e9 pendant des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:36) [83%] :\r\nLa le nostalgie pour la volont\u00e9 bien les il serait fier de commencer avec les autres principaux int\u00e9ress\u00e9s, la r\u00e9alisation de plans permettant de valider l'utilisation pacifique de l'\u00e9nergie atomique. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:00:48) [75%] :\r\nTom Vietnam et guerre secr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:50) [67%] :\r\nJeune entendu l'Union sovi\u00e9tique doit doit \u00eatre un de ses principaux int\u00e9ress\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [98%] :\r\nRelations multiples et complexes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:57) [87%] :\r\nD'autre part, il n'y a aucune chance pour que les peuples de la ville je ne soumettent \u00e0 la loi d'un \u00e9tranger venu de l'autre rive du Pacifique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [71%] :\r\nLa poser dans Johnson un r\u00eave sans conditions les r\u00eaves de bombardements au nord Vietnam. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:14) [93%] :\r\nC'est que la guerre est une chose trop s\u00e9rieuse pour \u00eatre faite par les militaires, il en va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [83%] :\r\nMais pour la politique et, cette semaine, d'histoire, de guerre froide. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:25) [88%] :\r\nComment par le ton de la paix, \u00e0 Gen\u00e8ve, au lendemain de la guerre, comment fait- on rimer nucl\u00e9aire et pacification. \r\nQuelle est la part de d\u00e9cors, la part de v\u00e9rit\u00e9, comment la Suisse va -t-elle prendre sa part dans ce moment de reconfiguration politique mondial qu'est la guerre froide, sa neutralit\u00e9 est -elle appel\u00e9e \u00e0 \u00eatre mise \u00e0 mal de quelle fa\u00e7on, quelles sont les options qui s'offrent ta. \r\nPour lesquels va -t-elle opt\u00e9 avait -elle le choix : quel est l'agenda cach\u00e9 ce sont l\u00e0 quelques unes des questions qui seront pos\u00e9es \u00e0 notre invit\u00e9 d'aujourd'hui qui se pr\u00e9sente tout de suite \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:05) [92%] :\r\nAlors Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard je suis chercheur en histoire, j'ai travaill\u00e9 essentiellement jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent sur des questions de politique scientifique en Suisse, \u00e0 savoir en fait donc comment le le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales essentiellement comprennent les, les, les faits scientifiques et cherche \u00e0 \u00e0 r\u00e9pondre par une action politique au soutien de la recherche dans le pays, j'ai travaill\u00e9 dans un 1er temps sur la cr\u00e9ation du Front national, celui de la recherche scientifique dans un ouvrage qui est paru en 2002 avec le professeur Antoine Fleury qui \u00e9tait co- auteur c'est paru \u00e0 l'occasion du 50\u00e8me anniversaire du Fonds national suisse, \u00e7a traduit en allemand et c'est un ouvrage qui est assez int\u00e9ressant parce qu'il permettait de mettre en perspective. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:55) [89%] :\r\nComment faites, la communaut\u00e9 scientifique suisse essentiellement \u00e0 travers les acad\u00e9mies s'\u00e9taient mobilis\u00e9s pendant la zone guerre mondiale pour demander une intervention du politique dans le domaine de soutien \u00e0 la recherche fondamentale, \u00e7a c'est un 1er ouvrage qui a permis \u00e0 pr\u00e8s de continuer sur une th\u00e8se de doctorat qui a pour titre : la construction de la politique de la science en Suisse enjeux scientifiques strat\u00e9gique et politique 1944 \u00e0 1974 qui est paru cette ann\u00e9e, en juin 2010, donc aux \u00e9ditions Alph\u00e9e la Neuch\u00e2tel et dans cette th\u00e8se de doctorat, j'essaye de d\u00e9montrer quels sont les moteurs par lesquelles les vecteurs de la prise en compte de la question scientifique, la recherche et aussi de l'enseignement universitaire dans une perspective d'action publique au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il faut bien pr\u00e9ciser que jusque dans les \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60, la question de l'\u00e9ducation en Suisse la souverainet\u00e9 absolue des cantons, la Conf\u00e9d\u00e9ration n'intervient pas dans les affaires de de l'\u00e9ducation ou du moins au niveau primaire et secondaire, mais surtout pas dans les universit\u00e9s qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:03) [88%] :\r\nTr\u00e8s fortement quand, par contre, la fin des ann\u00e9es 60 sous la pression notamment d'une tr\u00e8s grande demande de sp\u00e9cialiste dans certains domaines et en particulier dans ce dans de dans les domaines techniques et aussi avec la la d\u00e9mocratisation des \u00e9tudes en assiste \u00e0 une demande beaucoup plus forte de moyens dans le domaine des des universit\u00e9s et \u00e0 une aide compl\u00e9mentaire de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui passera par une loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'aide aux universit\u00e9s, \u00e7a c'est un des moteurs, mais il y a d'autres moteurs qui sont peut-\u00eatre moins visibles, moins connus, qui sont notamment par exemple la question fait des usages faits par la politique de la recherche antiflics au niveau international, et d'autre part, il y a aussi d'autres, d'autres mesures, enfin, habituellement, on consid\u00e8re que la construction de la politique de la science dans son pays, on va dire industrialis\u00e9 comme comme comme la Suisse, pas souvent, c'est le cas dans le mod\u00e8le am\u00e9ricain par une nette 3, collaboration avec les militaires et dans le cas de la Suisse, c'est int\u00e9ressant de voir quels \u00e9taient les Liens entre recherche anti- chiites et arm\u00e9e et de constater que ces Liens \u00e9taient tr\u00e8s distendus pour ne pas dire franchement qu'ils \u00e9taient compl\u00e8tement inexistant et c'est un aspect qui est je pense assez int\u00e9ressant \u00e0 explorer dans une perspective v\u00e9ritablement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:15) [93%] :\r\nDe comprendre qu'est -ce que c'est que la recherche scientifique pour des d\u00e9cideurs qui soit au niveau politique, au niveau de l'arm\u00e9e, voil\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s en quelques mots ce que je fais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:30) [77%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, histoire de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:36) [90%] :\r\n\u00c9nergie atomique et le plan atome pour la paix et donc un article paru dans la revue Traverse, un num\u00e9ro, \u00e9dit\u00e9 en 2009, ouvrage collectif autour du rapport suisse \u00c9tats-Unis pendant la guerre froide, l'article est cosign\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard, notre invit\u00e9, ainsi que Bruno Strasser, que nous avions longuement re\u00e7u ici m\u00eame au micro d'histoire vivante pour retracer la naissance de la nouvelle science Kate au lendemain de la seconde guerre mondiale, la biologie mol\u00e9culaire, lendemain de guerre, il en est encore question avec celle de l'\u00e9nergie atomique, une histoire qui commence par deux accords majeurs sign\u00e9s par la Suisse avec les \u00c9tats-Unis, Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:21) [90%] :\r\nPour venir, plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur les accords de 55 56, ils s'inscrivent dans une perspective de la politique atomique de la Suisse, \u00e0 ce moment -l\u00e0 je pr\u00e9cise d'embl\u00e9e que c'est un domaine qui est totalement nouveau pour au niveau f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a n'existe en fait que depuis environ une dizaine d'ann\u00e9es depuis 1945 pour \u00eatre \u00eatre exact, il y a une commission d'\u00e9tude de l'\u00e9nergie atomique, qui a \u00e9t\u00e9 mis en place par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais avec une base l\u00e9gale extr\u00eamement maigres et avec en cahier des charges qui est relativement orient\u00e9e vers la recherche civile mais il y a aussi un agenda cach\u00e9, qui sont des d\u00e9lits directive secr\u00e8te et cette commission a pour charge notamment d'\u00e9tudier les moyens de d'acqu\u00e9rir une arme atomique en Suisse, donc \u00e7a c'est pour l'arri\u00e8re- fond anti- peu je dirais politiques ou scientifiques et ces accords atomique sont pris sont conclus avec les \u00c9tats-Unis, armement tr\u00e8s particulier, on peut consid\u00e9rer l'\u00e9nergie atomique comme \u00e9tant effectivement un domaine qu'il est important d'un \u00e9norme espoir en terme de d\u00e9veloppement technologique de source in\u00e9puisable d'\u00e9nergie, c'est du moins comme \u00e7a que c'est vu \u00e0 l'\u00e9poque, la partie relative au traitement des d\u00e9chets relativement moins importante qu'aujourd'hui, mais dans le m\u00eame temps, il y a maintenant probl\u00e8me c'est que on ne sait pas exactement comment ma\u00eetriser cette \u00e9nergie, on ne sait pas non plus sa demande en fait un \u00e9norme investissement, la principale manifestation de l'\u00e9nergie atomique \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est la bombe, c'est la bombe de Hiroshima et Nagasaki et peu de personnes en Suisse se rendent compte v\u00e9ritablement des investissements qui sont n\u00e9cessaires pour acqu\u00e9rir sinon une arme atomique du mois une \u00e9nergie atomique qui permettent d'\u00eatre utiles, exploitables industriellement etc donc au moment o\u00f9, o\u00f9 ces ces, ces accords ont qui sont pass\u00e9s, ils s'inscrivent dans un processus qui est assez, assez complexe, qui s'appelle en fait qui est marqu\u00e9e par une tr\u00e8s tr\u00e8s forte, tr\u00e8s forte pr\u00e9dominance des \u00c9tats-Unis soit fait international sur la politique sur la question de la politique atomique parce que les \u00c9tats-Unis sont \u00e9videmment les premiers \u00e0 avoir utilis\u00e9 une bombe atomique mais dans un 1er temps \u00e0 partir de 1945 jusqu'\u00e0 1953 environ, ils ont men\u00e9 une politique du secret avec un embargo total sur tout ce qui \u00e9tait tout ce qui relevait de pr\u00e8s ou de loin, la technologie atomique et qui visait \u00e0 en fait limit\u00e9 leurs concurrents, voyez donc \u00e9videmment plut\u00f4t les pays du bloc communiste et dans l'acquisition d'une technologie similaire, or cette politique de l'embargo qui visent notamment par exemple \u00e0 interdire le commerce international de certains de certaines certaines mati\u00e8res qui peuvent rentrer dans la composition soit nos r\u00e9acteurs soit d'une bombe ou bien dans certains de certains appareils \u00e7a pose aussi d'\u00e9normes probl\u00e8mes pour certains chercheurs qui travaillent par exemple sur certains isotopes et et qui n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 ces isotopes parce que pr\u00e9cis\u00e9ment elle tombe en fait sous le coup de cette loi dite de Mac-Mahon et. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:34) [93%] :\r\nDu coup, \u00e7a bloque v\u00e9ritablement tous les \u00e9changes entre Lindela et \u00e9videmment pour toutes les personnes qui souhaitent acqu\u00e9rir ses diff\u00e9rentes composantes, ils doivent montrer patte blanche aupr\u00e8s des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:46) [85%] :\r\nLe pr\u00e9sident Eisenhower arrive \u00e0 l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies \u00e0 New York, pourrait faire une proposition concernant l'utilisation pacifique de l'\u00e9nergie atomique, puis dans le vaste Hall se tiennent les d\u00e9cisions madame tandis, pr\u00e9sident de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale lui souhaite la bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:05) [66%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:07) [57%] :\r\nSuivez bien se pr\u00e9senter aux d'interdire la \u00e9t\u00e9 en Europe \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:15) [85%] :\r\nMadame la pr\u00e9sidente, monsieur le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, m\u00eame les sur les membres de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:20) [79%] :\r\nAh non marocaine puis pour la d\u00e9faite d'un jury. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:25) [81%] :\r\nRespecter les meubles am\u00e9ricain, passage en profonde conviction que s'il existe un danger dans le monde, c'est un danger pour tous et, de m\u00eame que s'il existe un espoir, il devrait \u00eatre partag\u00e9 par tous. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:37) [60%] :\r\nEt Paris, comme il y a 20 un pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:41) [86%] :\r\nBonsoir, enfin il faut avancer une proposition quelconque, mais en vue de rel\u00e2cher m\u00eame dans la plus petite mesure les tensions internationales actuelles, la France quel public pourrait -on trouver qui soient mieux \u00e0 m\u00eame de l'entendre que les membres de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:54) [64%] :\r\nMagasins j'les pas mettez \u00e0 genoux Paul Satis pays. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:58) [70%] :\r\nLes atomique a fait des progr\u00e8s aussi rapides national de chaque citoyen du monde devrait avoir une id\u00e9e au moins relative de l'ampleur de ce d\u00e9veloppement avec et de sa signification capitale pour chacun d'. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:11) [58%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que tout \u00e0 avance cruel SAP. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:16) [80%] :\r\nIl est \u00e9vident que si les peuples du monde doivent poursuivre intelligemment leurs efforts pour la paix, il y a un il faut porter \u00e0 leur connaissance, l'effet d'essentiel, de l'existence actuelle en Turquie de juillet 1945 a eu lieu aux \u00c9tats-Unis, la 1\u00e8re explosion atomique du monde. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:33) [69%] :\r\nAlors \u00e7a, j'attends mais CEN-SAD d'ail. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:37) [74%] :\r\nDepuis, le magazine pour les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique n'ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 42 explosion atomique le caract\u00e8re exp\u00e9rimental, les banques de Michael Besson 25 fois plus pr\u00e9sident du d\u00e9but de l'air atomique. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:49) [65%] :\r\nSport Azawad ouais toi tu mais \u00e9videmment pas en fait, je m'appelle Ariane avait une vue \u00e0 nous avons tendance \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:01) [80%] :\r\nQuant aux armes \u00e0 hydrog\u00e8ne, elles repr\u00e9sentent l'\u00e9quivalent de millions de tonnes de TNT d'\u00e7a aujourd'hui mais quoi le stock d'armes atomiques des \u00c9tats-Unis bien entendu s'accro\u00eet de jour en jour et qui est plusieurs fois sup\u00e9rieure \u00e0 l'\u00e9quivalent totale de toutes les bombes et le tous les 2 banques mais aussi ou tir\u00e9es par tous les avions et tous les canaux sur l'ensemble des th\u00e9\u00e2tres d'op\u00e9rations pendant toute la derni\u00e8re guerre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:23) [78%] :\r\nEt vous \u00e9quiper alors voil\u00e0 et enfin la veille avoir vous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:28) [81%] :\r\nIl y a le les \u00c9tats-Unis ont la volont\u00e9 bien pl\u00e9biscitent il serait fier de commencer avec les autres principaux int\u00e9ress\u00e9s, la r\u00e9alisation de l'an permettant de valider l'utilisation pacifique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:39) [74%] :\r\nReste l'\u00e9nergie atomique il y autant dire que l'Union sovi\u00e9tique ma personnalit\u00e9 principaux int\u00e9ress\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:14) [86%] :\r\nHistorique : suite de l'entretien avec Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:19) [93%] :\r\nDans cet apr\u00e8s- guerre o\u00f9 une grande partie de l'Europe s'av\u00e8re d\u00e9truites la Suisse par sa neutralit\u00e9, s'est trouv\u00e9 \u00e0 l'abri des destructions, cela a -t-il pu profiter \u00e0 sa recherche scientifique \u00e0 quoi ressemble ce paysage pr\u00e9cis de l'apr\u00e8s- guerre, quelles sont alors les ressources \u00e0 disposition pour faire de la recherche scientifique, Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:43) [87%] :\r\nPour vous donner une id\u00e9e des cons\u00e9quences que \u00e7a que \u00e7a a pour les chercheurs en Suisse, qui travaille dans une perspective compl\u00e8tement civile sur par exemple certains domaines en chimie par exemple, ou bien qui ont besoin de certains radio- isotopes pour la conduite de leurs recherches, ils ne peuvent pas avoir acc\u00e8s \u00e0 ces mat\u00e9riaux -l\u00e0 et, du coup, en fait, s'ils avaient ces ces diff\u00e9rents mat\u00e9riaux et tomberait sous le coup, enfin la Suisse de f\u00eate tomberait sous le coup de cette loi et elle devrait faire acte d'all\u00e9geance, entre guillemets, politique et d'alignement politique par rapport aux \u00c9tats-Unis, ce qui \u00e9videmment dans le contexte de la neutralit\u00e9 de l'apr\u00e8s- guerre pour la Suisse, tr\u00e8s difficile \u00e0 n\u00e9gocier, donc l\u00e0 on a un point par lequel les enjeux scientifiques et techniques rejoint directement \u00e0 la politique et ce au plus haut niveau de l'\u00c9tat 55 56, \u00e7a change, pourquoi, parce que on n'a pas on ne on s'est rendu compte, aux \u00c9tats-Unis, que cette politique de l'embargo et du secret ne marche pas, d'autres pays ont acquis des technologies tout \u00e0 fait similaire \u00e0 celles qui interviennent dans la construction d'une bombe atomique moyennant \u00e9videmment les engagements financiers absolument maximum, mais on se rend compte que \u00e7a sert \u00e0 rien d'avoir une politique d'embargo et le secret, il vaut mieux avoir une politique de contr\u00f4le qui est une politique qui est lanc\u00e9e par 3 8 Eisenhower qui est le successeur de Truman et qui lui propose en plomb, un plan qui s'appelle le plan atome pour la paix attend s'o\u00f9 il propose une assistante technique et scientifique aux diff\u00e9rents pays qui seraient int\u00e9ress\u00e9s par le d\u00e9veloppement de l'\u00e9nergie atomique, mais sous le contr\u00f4le des \u00c9tats-Unis avec un droit de regard int\u00e9grale des \u00c9tats-Unis sur tout ce qui se passe pour les pays qui signerait en fait appel, accords de collaboration pour faire peut-\u00eatre un peu plus simple \u00e0 avoir une id\u00e9e aussi claire du type de collaboration que cela implique pour construire une bombe atomique ou un r\u00e9acteur, on a besoin d'une mat\u00e9riau qui s'appelle l'uranium l'uranium naturel existe sous certaines dans ce dans certaines r\u00e9gions du globe, \u00e9videmment, la Suisse n'a pas de l'affaire, elle a fait beaucoup de recherches, notamment avec cette commission d'\u00e9tude de l'\u00e9nergie atomique sur des gisements possibles d'uranium naturel en Suisse et puis elle a aussi eu des contacts diplomatiques assez important via notamment l'Angleterre et la France, avec des mines en Afrique, qui sont les mines du au Katanga pour pouvoir se procurer de l'uranium afin de produire effectivement de \u00c9nergie atomique, l'uranium doit se mettre dans un train de \u00eatre ni en fait dans un r\u00e9acteur, le r\u00e9acteur en l'concurrence n'existe pas encore non plus \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc c'est vraiment une, c'est une c'est une machine extr\u00eamement complexe \u00e0 monter, et la Suisse, enfin, en comparaison avec les autres pays ne joue pr\u00e9cis\u00e9ment pas du tout la m\u00eame cour le budget qui est affect\u00e9 \u00e0 la commission d'\u00e9tude de l'\u00e9nergie atomique, cette double lors de 10 \u00e0 12 \u00e0 15 millions de francs de l'\u00e9poque et puis le le budget qui a \u00e9t\u00e9 affect\u00e9 au projet Manhattan, le projet de construction de la bombe atomique, aux \u00c9tats-Unis, c'est de l'or du 1000000000 de dollars, donc on n'est pas du tout dans la m\u00eame perspective m\u00eame sort de grandeur, il n'emp\u00eache que la Suisse a quand m\u00eame politique atomique alors j'en viens plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 ces accords 55 56 le 1er, accord de 55 ne porte pas vraiment sur un accord de collaboration, c'est un accord qui porte sur l'achat nos r\u00e9acteurs, il y a aussi une concurrence entre les diff\u00e9rentes fili\u00e8res technologiques qui sont utilis\u00e9s pour la production de l'\u00e9nergie atomique, on peut utiliser un r\u00e9acteur qui, dans la principale alimentation est faite par de l'uranium naturel et ce qui est assez int\u00e9ressant du point de militaires aussi parce que l'uranium naturel lorsqu'il passe dans le r\u00e9acteur de se transforme en bonne partie en plutonium, or le plutonium important pour la construction d'une bombe atomique, pas forc\u00e9ment d'uranium naturel, or les \u00c9tats-Unis dans leur plan atome pour la paix ne promeuvent pas forc\u00e9ment des r\u00e9acteurs qui fonctionnent avec le radium naturel mais avec de l'uranium enrichi qui est donc en fait, endurance, de mani\u00e8re \u00e0 \u00eatre directement dans un r\u00e9acteur dans dans d'un type particulier et qui produit lui en fait un des d\u00e9chets et pas forc\u00e9ment de plutonium qu'on peut r\u00e9utiliser par la suite pour un autre, un autre usage, d'autre part, dans le cadre de l'une de l'achat d'un r\u00e9acteur de type am\u00e9ricain qui, en l'occurrence, appelle une poule parce qu'il est d\u00e9velopp\u00e9 dans une piscine il dans le cas de l'achat, ce r\u00e9acteur, l'uranium seraient fournis par les \u00c9tats-Unis, mais apr\u00e8s usage, il sera aussi envoy\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, c'est un peu je dirais la strat\u00e9gie du pied dans la porte pour les, pour les \u00c9tats-Unis dans la mesure o\u00f9 en contraignant ou bien en tout cas l'invit\u00e9 en fortement les pays \u00e0 acheter des r\u00e9acteurs de ce type l\u00e0 qui sont d\u00e9velopp\u00e9s en tout par les entreprises am\u00e9ricaines g\u00e9n\u00e9ral et du fric, ce genre de ce genre de grande bo\u00eete \u00e9videmment on force un petit peu les pays choix technologiques qui a relativement des th\u00e8mes d\u00e9terminants pour la suite de la politique et on les lire tr\u00e8s fortement au on les rend compl\u00e8tement d\u00e9pendant en fait des \u00c9tats-Unis, par cons\u00e9quent, en l'occurrence, lorsque la Suisse d\u00e9cide d'acheter un semi- elle est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce moment l\u00e0 en train de perdre de de de faire anchois qui va s'av\u00e9rer assez d\u00e9terminant quant \u00e0 la possibilit\u00e9 m\u00eame de d\u00e9velopper une bombe atomique et \u00e0 ce moment -l\u00e0, le choix est plut\u00f4t dict\u00e9e par le partenariat qui a \u00e9t\u00e9 mis en place avec le les les milieux priv\u00e9s en particulier Brown Bowery, compagnie qui qui poussent eux pour en d\u00e9veloppement civil de l'\u00e9nergie atomique dans une perspective d'exploitation des fins industrielles, d'autre part le le 2\u00e8me accord de 56, c'est un v\u00e9ritable accord de coop\u00e9ration qui s'inscrit directement dans le plan atomes pour la paix et qui lui alors et en petit peu la confirmation de ce que le repr\u00e9sentant de commerce \u00c9tats-Unis \u00e0 \u00e0 Amsterdam, est parvenu \u00e0 obtenir enfin en faisant cette strat\u00e9gie du pied dans la porte et en livrant un r\u00e9acteur r\u00e9acteur \u00e0 uranium enrichi qui elle souligne tout l'occurrence un petit peu, je dirais tout le service apr\u00e8s- vente qui vient avec, \u00e0 savoir l'entretien du recteur, on ne sait pas vraiment d'inspirateur et l'ensemble du suivi scientifique et technologique qui permet de traiter l'\u00e9nergie de d'aboutir \u00e0 une production d'\u00e9lectricit\u00e9, bien que \u00e7a soit pas tout \u00e0 fait \u00e7a dans les f\u00eates, non plus, donc il y a un surtout en en suivi scientifique : la mise \u00e0 disposition de l'ensemble des documents qui sont class\u00e9es top secret etc et je dirais que pour la Suisse, par rapport \u00e0 une police qui atomique qui a toujours pens\u00e9 comme \u00e9tant auparavant en moyens d\u00e9ment de s'\u00e9manciper en terme de, de, d'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique, d'avoir enfin une forme d'ind\u00e9pendance totale par rapport aux autres pays en termes d'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique, l\u00e0 on on compte que dans ces 2 accords en concluant ces d\u00e9saccords. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:50) [86%] :\r\nLa Suisse se range litt\u00e9ralement du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis et fait acte de de, je dirais m\u00eame de d'assujettissement sous une certaine mesure, dans la mesure o\u00f9 elle elle refuse clairement, sans peut-\u00eatre s'en rende compte v\u00e9ritablement le d\u00e9veloppement dans dans de une fili\u00e8re autonome de production d'\u00e9nergie et tonique finalement national. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:18) [92%] :\r\nL'\u00e2ge atomique est une p\u00e9riode plac\u00e9 d'entr\u00e9e sous le signe de la contradiction, l'ombre d'Hiroshima, rappelle \u00e0 tout moment la crainte militaire qui entourera cette nouvelle aire de l'histoire et durant une grande part de la guerre froide, on ne cessera de parler de menaces de destruction de l'humanit\u00e9 par le feu nucl\u00e9aire, mais c'est aussi la promesse, sinon du feu \u00e9ternel, tout au moins celle de l'autonomie \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:45) [89%] :\r\nJe dirais que les les les ressources \u00e0 disposition, \u00e0 ce moment -l\u00e0, pour l'ensemble des sciences Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard sciences humaines comprises, ne sont pas, ne se situe pas du tout au niveau de, au niveau national, c'est d'abord les universit\u00e9s, du moins pour tout ce qui est recherche fondamentale \u00e9videmment le c'est un trait caract\u00e9ristique de la Suisse, le environ le 80 pourcent voire voire peut-\u00eatre m\u00eame le 90 pourcent de de la recherche en Suisse est faite par les milieux priv\u00e9s, c'est encore le cas quasiment aujourd'hui, bien qu'il y a des investissements qui soient tr\u00e8s cons\u00e9quent au niveau f\u00e9d\u00e9ral et cantonal pour la recherche fondamentale mais grosso-modo, pour faire une recherche de grande ampleur, il faut disposer \u00e9videmment d'un institut universitaire et tr\u00e8s bien ancr\u00e9 au niveau cantonal \u00e0 mobiliser les autorit\u00e9s cantonales pour investir dans en domaine de recherche, de mani\u00e8re durable la recherche internationale fonctionne relativement bien, la Suisse est bien pr\u00e9sente au niveau international mais de nouveau, ce sont des professeurs d'universit\u00e9s cantonales qui sont pr\u00e9sents \u00e0 ce niveau -l\u00e0, il y a tr\u00e8s peu de choses qui sont faites au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il y a quelques soutiens qui sont faits essentiellement pour l'envoi scientifiques qui vont repr\u00e9senter la Suisse dans des dans des dans des conventions internationales de min\u00e9ralogie, par exemple, dans ce genre de choses l\u00e0, la d\u00e9cision est prise au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis, \u00e0 l'exception, alors il y a surtout ce ce grand domaine le seul domaine o\u00f9 il y a un financement f\u00e9d\u00e9ral Direct c'est l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale qui, il y en a qu'une, \u00e0 ce moment -l\u00e0, qui est \u00e0 Z\u00fcrich et quelques-uns annexe mais il y a tr\u00e8s peu d'choses qui sont faites autrement directement \u00e0 l'\u00e9chelon de de l'ensemble du territoire, ce qui veut dire que lorsque il y a ce boum sur la la la la question atomique, \u00e7a, c'est une mani\u00e8re d'ailleurs tr\u00e8s rapide, c'est frappant de voir dans les archives \u00e0 quel point on a les on apprend les nouvelles de Hiroshima, Nagasaki et quelques jours plus tard, une autre part directement dans un personnage qui est absolument centrale dans le d\u00e9veloppement d'un petit atomique s'appelle autopsie qui \u00e0 ce moment -l\u00e0 et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral oh une possibilit\u00e9 travaille donc en charge d'une politique \u00e9conomique plut\u00f4t et il dit tout de suite \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous avez vu ce qui s'est pass\u00e9, il faut qu'on, il faudrait qu'on s'int\u00e9resse \u00e0 \u00e7a qu'est -ce que vous en pensez et en moins d'un mois environ un peu plus peut-\u00eatre les le Conseil f\u00e9d\u00e9ral met sur pied une commission avec toute une s\u00e9rie de physiciens qui sont les physiciens les plus peut-\u00eatre, peut-\u00eatre ceux qui sont les plus proches, \u00e9videmment la question de l'atome, \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e0 la t\u00eate desquels il y a Paul Scherrer, qui est le plus grand mandarin de la recherche en physique atomique \u00e0 ce moment -l\u00e0, en Suisse, mais il y a aussi les chimistes, il y a Paul Karrer par exemple, il y a, Alexander von ce qui va devenir par la suite un peu le p\u00e8re de du Fonds national suisse Marsha scientifique et qui \u00e0 ce moment -l\u00e0 est plut\u00f4t m\u00e9decin il a bon il a une double en doctorat en m\u00e9decine et en fit et en physique, mais il est plut\u00f4t m\u00e9decin il y a d'autres personnages qui sont assez int\u00e9ressants, mais \u00e7a, \u00e7a reste un peu en a\u00e9ropage de scientifiques qui re\u00e7oivent un mandarin vraiment d'\u00e9tudes de ce que c'est que l'\u00e9nergie atomique, avec cet argent l\u00e0, cach\u00e9 dont j'ai parl\u00e9 aussi tout \u00e0 l'heure donc, \u00e0 ce moment l\u00e0, c'est vraiment les physiciens qui sont aux commandes de la politique f\u00e9d\u00e9rale en mati\u00e8re de financement de la recherche, c'est eux qui ont un acc\u00e8s Direct \u00e0 au au plus gros budget puisque c'est et c'est eux qui sont vraiment qui b\u00e9n\u00e9ficie de la plus grande \u00e9coute du politique ou bien peut-\u00eatre l'inverse Paul Scherrer est un personnage qui est assez int\u00e9ressant, c'est quelqu'un qui, par exemple par rapport aux militaires va avoir une une position assez ambivalente, le jour m\u00eame de la 1\u00e8re s\u00e9ance de la commission d'\u00e9tude de l'\u00e9nergie atomique, maintenant il y a une s\u00e9ance qui est un peu la s\u00e9ance d'ouverture qui se tient avec tout en a\u00e9ropage de militaires, l'essentiel, enfin l'ensemble de l'\u00c9tat-Major g\u00e9n\u00e9ral une vingtaine en tout cas d'officiers sup\u00e9rieurs et Scherrer affirme tout \u00e0 fait clairement que oui et puis on va d\u00e9velopper une bombe atomique, on va s'int\u00e9resser \u00e0 toutes ces questions de mani\u00e8re tr\u00e8s approfondie, on aura des r\u00e9sultats etc l'apr\u00e8s- midi, c'est la 1\u00e8re s\u00e9ance de travail et d'embl\u00e9e Scherrer dit \u00e0 ses coll\u00e8gues scientifiques, alors on va se concentrer sur le r\u00e9acteur et puis si on travaille bien, on aura peut-\u00eatre un r\u00e9acteur d'ici x a enfin quelques ann\u00e9es etc mais il y a plus du tout ce discours, je dirais plut\u00f4t militariste qu'il a tenus le matin et donc l\u00e0, on voit clairement que, il y a une forme d'instrumentalisation des ambitions politiques et militaires qui sont li\u00e9s \u00e0 l'espoir de l'\u00e9nergie atomique par des scientifiques qui pr\u00e9cis\u00e9ment sont tr\u00e8s friands d'le type de soutien, tout le monde en plus qui sont les seuls \u00e0 d\u00e9tenir les savoir sur ces, sur ces questions- l\u00e0, \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:50) [94%] :\r\nPoint com pour \u00e7a. \r\nDonc c'est \u00e7a va comme \u00e7a quand m\u00eame point si on est dans la m\u00eame po\u00eale pour la musique, nous sommes toujours bon comme \u00e7a, c'est donc point sa ben, donc c'est bien, vous savez point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:40) [77%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, histoire de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:48) [89%] :\r\nCette semaine nous nous int\u00e9ressons \u00e0 quelques aspects des relations Suisse- \u00c9tats-Unis dans leur meilleur et leurs moins bons aspects gr\u00e2ce \u00e0 un num\u00e9ro sp\u00e9cial que la revue Traverse il y a consacr\u00e9 en 2009 les aspects politiques \u00e9conomique mais \u00e9galement culturelle ils sont \u00e9voqu\u00e9s, ainsi que les relations \u00e0 caract\u00e8re scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:11) [92%] :\r\nAujourd'hui avec notre invit\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard, co- auteur, en compagnie de Bruno Strasser, d'un article intitul\u00e9 \u00c9nergie atomique et le plan atomes pour la paix, nous revenons sur les ann\u00e9es 55 56 au moment m\u00eame o\u00f9 la Suisse signera 2 accords majeurs de partenariat avec les \u00c9tats-Unis doit \u00eatre Eisenhower, h\u00e9ros de la Seconde Guerre mondiale, quittera bient\u00f4t la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine, il entend donner des \u00c9tats-Unis l'image d'une d\u00e9mocratie vers la paix, qui pour le moment est phagocyt\u00e9 par une URSS qui a pour elle de ne pas avoir d'Hiroshima au compteur de ses crimes que p\u00e8se la petite Suisse dans ce moment de l'histoire et dans la perspective de ce plan am\u00e9ricain atomes pour la paix. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:56) [86%] :\r\nOn les enjeux pour la Suisse du plan atome pour la paix Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard sont. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:02) [89%] :\r\nEst relativement simple, dans une perspective scientifique d'abord atomes pour la paix est une aubaine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:11) [88%] :\r\nC'est une aubaine parce que c'est la possibilit\u00e9 de profiter dans soutien technique scientifique de tout 1er ordre dans dans le grand fr\u00e8re, enfin d'une tr\u00e8s grande puissance \u00e9videmment et lan\u00e7ant se classe c'est \u00e9videmment fait dans grand c'est une bonne occasion en m\u00eame temps atomes pour la paix n'est pas vraiment partenariat scientifique sans partager un rien plut\u00f4t technologiques qui est tr\u00e8s fortement dirig\u00e9 vers le d\u00e9veloppement de r\u00e9acteurs, une exploitation industrielle \u00e9nergie atomique \u00e0 l'effort civil, \u00e7a c'est un 1er point sur peut-\u00eatre plus politique atome pour la paix, posant probl\u00e8me pose un probl\u00e8me dans la mesure o\u00f9 la dimension politique du plan est extr\u00eamement forte, pourquoi, parce que si on collabore avec les \u00c9tats-Unis sur le plan de la atomique, il faut se d\u00e9clarer align\u00e9 politiquement avec les \u00c9tats-Unis, ce qui dans le contexte de la Suisse de l'imm\u00e9diate apr\u00e8s- guerre n'est pas forc\u00e9ment n'est pas du tout, m\u00eame une \u00e9vidence, il faut bien se repr\u00e9senter que pendant le conflit mondial, la Suisse a opt\u00e9 pour une neutralit\u00e9 qu'on qualifie de neutralit\u00e9 int\u00e9grale et a d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 une neutralit\u00e9 des diff\u00e9rentiels dans l'apr\u00e8s- guerre, alors cette neutralit\u00e9 diff\u00e9rentiel qui est un petit peu neutralit\u00e9 \u00e0 la carte, sous certains aspects, ne ne permet pas forc\u00e9ment non plus \u00e0 la Suisse de d\u00e9clarer haut et fort son rattachement f\u00e9culents \u00e9galement l\u00e0 et c'est quelque chose que on a montr\u00e9 avec Bruno Strasser non dose article \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a aussi la formation d'une d'une d'une Europe en construction, notamment au plan scientifique et \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0 les on voit bien que les enjeux, les relations scientifiques internationales sont aussi charg\u00e9s en terme de positionnement politique sur la sc\u00e8ne internationale, il y a d'ailleurs en usage qui est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant \u00e0 montrer en usage qui est fait par les politique des des valeurs associ\u00e9es \u00e0 la science, notamment les valeurs de neutralit\u00e9 et d'objectivit\u00e9 suppos\u00e9e de la science pour garder des relations scientifiques internationales et des relations politiques internationales fortes, par exemple, on a montr\u00e9 dans un pr\u00e9c\u00e9dent article que la Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait une v\u00e9ritable alliance avec les physiciens suisses qui militait pour la pr\u00e9sence de l'un du CERN en Suisse pour des raisons de proximit\u00e9 entre une l\u00e9talit\u00e9 politique qu'il s'agissait d'affirmer au plan international et il neutralit\u00e9 scientifique qui devait aussi profiter de cette non- trait\u00e9s politique pour faire venir le CERN qui travaille pas forc\u00e9ment s'pas du tout en fait sur la production d'\u00e9nergie atomique mais sur la recherche atomique \u00e0 des fins de recherche fondamentale \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s longue \u00e9ch\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:07) [92%] :\r\nLa Suisse adopte donc un virage dans sa politique proclam\u00e9e de neutralit\u00e9 pourquoi untel, changement de politique, quelles en sont les motivations subit telle d\u00e9pression \u00e0 ce moment de son histoire, et si oui de quelle nature et de quelles origines Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard alors il y a le il y a le le. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:28) [86%] :\r\nUn pr\u00e9c\u00e9dent qui est dans un autre domaine que la v\u00e9rit\u00e9 atomique mais la politique commerciale le Reutlinger agr\u00e9mentent de 51 qui pousse la Suisse \u00e0 s'aligner de f\u00eate avec avec les \u00c9tats-Unis en termes de si je me rappelle bien de commerce avec les pays du futur bloc sovi\u00e9tique, et puis nos niveau atomique atomes pour Atom for Peace exactement la m\u00eame, c'est un peu la \u00e2me c'est tout \u00e0 fait la m\u00eame, la m\u00eame perspective, on est aussi dans une perspective o\u00f9 il s'agit par le biais d'une collaboration a priori technique et scientifique, mais dans un domaine qui \u00e9videmment est tr\u00e8s chaud de pousser en pays \u00e0 se satelliser volontairement par rapport \u00e0 la politique d'un une grande puissance, donc l\u00e0 effectivement il y a tout \u00e0 fait ce type ce type d'enjeu, c'est quelque chose qui est, qui est aussi, je crois bien d\u00e9velopp\u00e9es dans l'article de montrer comment les \u00c9tats-Unis font \u00e0 Sion politique mais aussi commerciales et \u00e9nerg\u00e9tiques, puisque, en livrant leur propre mat\u00e9riel mat\u00e9riel qui est d\u00e9velopp\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, c'est aussi une strat\u00e9gie de Pierre Laporte niveau commercial, c'est d'ailleurs ce qui va conduire le le groupe La r\u00e9acteur et qui est le le groupe des priv\u00e9s suisses qui \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 au d\u00e9veloppement de l'acteur suisse a finalement perdre pied dans la bataille commerciale sur le plan des des des r\u00e9acteurs parce que d\u00e8s lors que la Suisse s'oriente plut\u00f4t vers la production d'\u00e9nergie atomique sur la base de l'acteur am\u00e9ricain avec une technologie am\u00e9ricaine et les producteurs am\u00e9ricains, la plupart des recteurs qui seront livr\u00e9s en Suisse par la suite seront issus des grands usines de l'armateur, c'est ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:19) [84%] :\r\nLe danger atomique au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 on fait d\u00e9sormais pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'adjectifs atomique du mot danger le danger de midi trait\u00e9 par la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:30) [84%] :\r\nEn novembre 61 cet extrait d'une enqu\u00eate sign\u00e9e Fran\u00e7ois Enderlin et Gilbert Beauvais pour continent sans vie. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:37) [87%] :\r\nMa bombe est la plus grosse non c'est la mienne qui est plus grosse, il ne s'agit pas d'un jeu d'enfant, mais d'une manifestation d'adultes aux \u00c9tats-Unis, 2 manifestants, c'est en fait la t\u00eate de Kennedy et de Khrouchtchev, comme un carnaval, c'\u00e9tait \u00e0 la suite de la reprise des explosions nucl\u00e9aires. \r\n\u00e0 Londres, ces incidents sont fr\u00e9quents, des manifestants se sont couch\u00e9s par terre dans la rue, le pire fait des explosions pourraient \u00eatre concis habitue ces manifestants se sont donc couch\u00e9 par terre pour dire qu'il n'\u00e9tait pas d'accord, la police a d\u00e9barrass\u00e9 la voie publique, car les manifestants g\u00ean\u00e9 la circulation Bertrand Russel n'\u00e9taient pas d'accord non plus le prix Nobel a fait une semaine de prison lui aussi troubl\u00e9 l'ordre public, s'il recommence, on le remettra en prison, il finira bien par comprendre qu'il ne faut pas troubler l'ordre public, les 300 donc, qui ont \u00e0 ce jour exploser dans l'atmosph\u00e8re, n'ont pas troubler l'ordre public, cela se passe loin et l'explosion d'une bombe est devenue habituelle courant si vous avez un jour entendu parler de ton radioactif le long des c\u00f4tes du Japon vous avez d\u00fb penser avec une logique sans d\u00e9faut, que ce ton, apr\u00e8s tout, n'\u00e9tait pas destin\u00e9 \u00e0 votre consommation personnelle mais ceci, vous en avez entendu parler derni\u00e8rement le lait est un v\u00e9hicule de la radioactivit\u00e9, les particules radioactives qui flottent dans l'atmosph\u00e8re sont rabattus sur le sol par les pluies, puis se d\u00e9posent sur les herbages dont se nourrissent les vaches des produits de fission, comme l'iode 131 et le strontium 90, passent dans le lait et de l\u00e0, dans votre organisme. \r\nMais il n'y a pas que le lait qui soient expos\u00e9s en principe tous les produits du sol en contact Direct avec l'air ne sont pas \u00e0 l'abri des retomb\u00e9es radioactives, il doit y avoir donc un seuil une limite \u00e0 partir de laquelle la consommation de certains aliments pourrait devenir dangereuse, quel est ce seuil pour le savoir, nous nous sommes adress\u00e9s \u00e0 quelques sp\u00e9cialistes. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:25) [88%] :\r\nJ'ai achet\u00e9 ce matin une salade, des pommes et du lait, je vais \u00e0 manger, pouvez -vous dire si \u00e7a a des chances d'\u00eatre radioactif, ce n'est certainement, il n'y a pas de produits organiques ou inorganiques qui ne soit radioactifs surtout les produits organiques et ils ont tous du carbone radioactif, par exemple, ce qui permet de dater d'ailleurs leur origine lorsque ce sont des corps qui ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9s de l'art, par exemple, depuis longtemps, tagueur, mais enfin, je vous interromps, excusez -moi, dites -moi si vous pouvez pr\u00e9ciser : est ce qu'il s'agirait peut-\u00eatre d'une radioactivit\u00e9 qui serait cons\u00e9cutive aux derni\u00e8res exp\u00e9riences nucl\u00e9aires fait dans l'atmosph\u00e8re pas, il est probable que on ne peut pas r\u00e9pondre \u00e0 cette question d'une mani\u00e8re extr\u00eamement pr\u00e9cise : Les derni\u00e8res essaie nucl\u00e9aire les derniers essais nucl\u00e9aires dans l'atmosph\u00e8re n'ont probablement pas encore donn\u00e9 de retomb\u00e9es radioactives qui permettent de penser que sur ce genre de produits il y a d\u00e9j\u00e0 une une intervention de la radioactivit\u00e9, ailleurs, il a pu y avoir de radioactivit\u00e9 dans l'air d'une part, et dans l'autre Paris forc\u00e9ment qu'au bout d'un certain temps, cela revient, cela se r\u00e9percute sur les aliments, mais il ne semble pas nous en soyons d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, en fait, qu'est -ce qu'on sait et qu'est -ce qu'on ne sait pas en mati\u00e8re de nocivit\u00e9 de la radioactivit\u00e9 ing\u00e9r\u00e9e par l'homme, h\u00e9 bien, voyez -vous, il y a 4 choses qu'on ne sait pas, d'abord parce qu'on ne conna\u00eet pas bien la biologie il y a pas tr\u00e8s longtemps, il y a pas assez qu'en fait, la biologie et la biologie est une science beaucoup plus difficile que la physique, la physique cherche des lois simples et permet de d'avoir des ph\u00e9nom\u00e8nes relativement simple qu'on extrait d'un d'un ensemble et qu'on \u00e9tudie pour eux- m\u00eames, tandis que la biologie, c'est toujours annon\u00e7ant c'est un ensemble de ph\u00e9nom\u00e8nes, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui d'ailleurs lieu souvent tr\u00e8s lentement ou d'autrefois tr\u00e8s rapidement cela d\u00e8s que vous d\u00e9pendez car c'est ainsi qu'un ph\u00e9nom\u00e8ne tout \u00e7a comme le ph\u00e9nom\u00e8ne de la fabrication des aliments \u00e0 partir du gaz carbonique de l'air et de la lumi\u00e8re du soleil, ce ph\u00e9nom\u00e8ne dont d\u00e9pend toute notre existence ben nous la savions rien du tout, jusqu'\u00e0 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:44:58) [82%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:42) [77%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, histoire de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:46:50) [92%] :\r\nSi les manifestations contre l'armement atomique se font entendre au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 en Suisse, comme dans le reste des pays occidentaux, c'est que les questions atomique sont au coeur de n\u00e9gociations importantes d\u00e8s la vraie guerre un peu partout et ici aussi entre Suisse \u00c9tats-Unis la coop\u00e9ration am\u00e9ricano- suisse dans le domaine atomique se fera sous le mode d'accord bilat\u00e9raux, quelles en sont les contenus Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:17) [87%] :\r\nL'\u00e9nergie atomique est un moyen positionnement politique au niveau international par de nombreux pays en partie par la France apr\u00e8s plus sp\u00e9cifiquement au niveau du contenu des coop\u00e9rations, donc le 1er accord c'est un achat qui est assez int\u00e9ressant, \u00e7a vaut la peine de revenir peut-\u00eatre un peu l\u00e0- dessus, le swing Paul c'est un achat qui est presque un peu en achats spontan\u00e9s dans la mesure o\u00f9 la Suisse n'pas forc\u00e9ment pr\u00e9vu d'acheter cette cette vraie pas beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi en fait au plomb atome Fortis, mais il se trouve que le plan Fortis a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en partie \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 il y a une conf\u00e9rence \u00e0 l'ONU et les \u00c9tats-Unis avaient pr\u00e9vu \u00e0 ce moment -l\u00e0, d'exposer un petit r\u00e9acteur de fait puissance qui ce Swimming Pool et ils avaient pas pr\u00e9vu en fait 2 \u00e0 ce moment -l\u00e0, non plus de de diff\u00e9rentes mesures qui qui devaient \u00eatre prises pour le rapatrier et l\u00e0, justement, il y a eu tout enjeu diplomatique assez int\u00e9ressant entre l'ambassadeur dans sa ambassadrice des \u00c9tats-Unis en Suisse, mais c'est lui, Lewis et les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales qui se sont un petit peu int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce ce r\u00e9acteur et qui ont dit tout de suite, mais on pourrait pas le racheter et c'est en fait qui ont propos\u00e9 v\u00e9ritablement de le racheter, qui sont, qui ont en fait saut\u00e9 sur l'occasion qu'il aurait \u00e9t\u00e9 fourni par l'arriv\u00e9e par l'Exposition qui ce r\u00e9acteur dans le cadre de du discours de Eisenhower \u00e0 l'ONU, et l\u00e0 il y a eu effectivement une il y a eu en fait, je dirais, c'est la strat\u00e9gie du pied dans la porte, mais c'est aussi un c'\u00e9tait aussi quelque chose qui \u00e9tait, qui a \u00e9t\u00e9 construit par par la Suisse, saisir l'occasion pour les scientifiques, ils \u00e9taient tr\u00e8s contents d'avoir un r\u00e9acteur qui fonctionnent d'abord et qu'on peut tout de suite faire servir des id\u00e9es \u00e0 des recherches, les semaine cool d'ailleurs a \u00e9t\u00e9 par la suite, dans le cadre de l'institut f\u00e9d\u00e9ral des r\u00e9acteurs environnement une gaine pour faire des recherches etc, donc il a connu tout \u00e0 fait en d\u00e9veloppement, il a pas servi particuli\u00e8rement \u00e0 produire de l'\u00e9nergie atomique, par contre c'est un r\u00e9acteur de ce qu'on appelle aurait tort de faible puissance apr\u00e8s le 2\u00e8me accord le 2\u00e8me accord 56 de de de coop\u00e9ration est un accord qui est, lui, il y a pas de r\u00e9acteurs, il y a pas de technologie particuli\u00e8re qui arrive l\u00e0- dedans, mais c'est un accord qui met en place une convention de collaboration d'\u00e9change de documents et de contr\u00f4le des \u00c9tats-Unis sur l'activit\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e par les par la Suisse dans le cadre de l'achat de ce sur une poule, donc c'est un droit de regard. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:56) [90%] :\r\nDes accords qui semble fig\u00e9 et lier pieds et poings, la Suisse a son mandant, mais il ne s'agit -il pas l\u00e0 d'ent\u00e9riner une \u00e9vidence de quels moyens la Suisse aurait pu disposer pour assurer son autonomie nucl\u00e9aire Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:12) [85%] :\r\nLes moyens scientifiques, c'est difficile \u00e0 ce on va v\u00e9ritablement estim\u00e9, je ne pense pas pour donner un exemple, l\u00e0 c'est la la Commission pour l'\u00e9tude de l'\u00e9nergie atomique manquait par exemple dans les eaux au moment de la p\u00e9riode de l'embargo, men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, donc avant la conclusion de ces accords, il n'avait tout simplement pas non plus le savoir- faire technique, scientifique et technique et surtout apr\u00e8s les instruments pour d\u00e9velopper une v\u00e9ritable politique qui pouvait mener, lequel ne cherchant \u00e0 une des d\u00e9veloppements militaires, ils ont d\u00fb dailleurs faire venirD.D. des scientifiques allemands, c'est une sorte de projet Paper clips \u00e0 la sauce helv\u00e9tique comme \u00e7a, ils ont fait venir des scientifiques allemands qui fuyaient \u00e9videmment l'Allemagne, ou bien qui voulait qu'il cherchait \u00e0 trouver de meilleures conditions de recherche que celle qui \u00e9tait qui pr\u00e9valent \u00e0 ce moment -l\u00e0, en Allemagne, il y a 2 scientifiques, en particulier ce contenu qui s'appelle le calcul aux yeux ceux qui travaillaient sur les isotopes, un autre chercheur qui lui est rest\u00e9 environ une ann\u00e9e je crois ou 2 ans peut-\u00eatre, il y a 9 matador lui alors il est venu parce que il avait, il l'offrait la possibilit\u00e9 de venir avec un appareil un spectrographe de masse qui est utilis\u00e9 dans certaines recherches n\u00e9cessaire de conduire pour faire fonctionner un r\u00e9acteur notamment et aussi pour la recherche scientifique, il est venu avec l'appareil qui n'ont, ils n'ont -ils donc il pouvait faire venir en Suisse sans que \u00e7a passe sous le coup d'un Nashville en accordant achat ou \u00e7a \u00e7a tombe vraiment sur le coup, justement, de la politique du secret, une interdiction et d'embargo qui \u00e9tait men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis \u00e0 ce moment -l\u00e0, apr\u00e8s il y a simplement une question de faisabilit\u00e9 ou est -ce que la Suisse pourrait faire des essais nucl\u00e9aires, il y a eu des recherches enfin des certains rapports qui ont \u00e9t\u00e9 faits \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50 qui envisageait la possibilit\u00e9 de faire des essais nucl\u00e9aires sur les Alpes, ce qui montre aussi, \u00e9videmment, avec le recul, c'est tr\u00e8s facile de de rire un petit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:13) [84%] :\r\nPar rapport \u00e0 ce type de nos propositions, mais ce qui manque, sous certains aspects, qu'on ne se rendait pas tellement compte effectivement de de l'ampleur de ce que signifie en essais nucl\u00e9aires et que les \u00c9tats-Unis ont fait des essais nucl\u00e9aires dans des heurts, ce qui \u00e9videmment est chose peut-\u00eatre un nouveau parti r\u00e9duit insulaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:37) [86%] :\r\nJe marche pour la paix entre Lausanne et Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:40) [90%] :\r\nEn pleine p\u00e9riode de guerre froide et alors que la course \u00e0 l'armement semble sans fin, des manifestants expriment leur inqui\u00e9tude et leur envie d'un monde pacifi\u00e9 sans armes nucl\u00e9aires, manifestation qui se tient alors 2 semaines apr\u00e8s l'\u00e9chec de la seconde initiative atomique lanc\u00e9e par les socialistes, qui demandait que le peuple et le droit de se prononcer sur l'\u00e9quipement de l'arm\u00e9e suisse en armateurs compte 1962 le Mouvement suisse contre l'armement atomique demande que la Suisse renonce \u00e0 s'\u00e9quiper de la bombe atomique55,6 pour 100 100 des Suisses rejettent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:19) [88%] :\r\nPoint pourquoi monsieur ce trajet Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:25) [92%] :\r\nGen\u00e8ve nous avons choisi de marcher vers Gen\u00e8ve parce que Gen\u00e8ve est la ville o\u00f9 si\u00e8ge la conf\u00e9rence, qui s'occupe les probl\u00e8mes du d\u00e9sarmement et qui en est actuellement si je ne fais 0 heures \u00e0 sa 100 25\u00e8me au 100 28\u00e8me s\u00e9ances qui vient de sa journ\u00e9e, jusqu'au 7 mai prochain et aussi du fait que, en c'est ann\u00e9e 63 nous c\u00e9l\u00e9brons en Suisse le 100\u00e8me anniversaire de la Croix Rouge, pourquoi le temps de P\u00e2ques, le temps de P\u00e2ques, c'est une question de simultan\u00e9it\u00e9 ces marches sont organis\u00e9es dans de nombreux pays du monde, notamment dans de nombreux pays d'Europe occidentale, nous estimons qu'aujourd'hui, il en va de m\u00eame que pour ce que disait Cl\u00e9menceau : si je ne faisais rien, c'est que la guerre est une chose trop s\u00e9rieuse pour \u00eatre faite par les militaires, il en va de m\u00eame pour la. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:23) [87%] :\r\nPolitique et un extrait d'r\u00e9veiller ceux qui dorment documentaire Continents sans VISA sign\u00e9es Guy Ackerman et Fran\u00e7ois Bardet une archive \u00e0 d\u00e9couvrir dans son int\u00e9gralit\u00e9 sur le site de la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande, ces accords bilat\u00e9raux entre Suisse \u00c9tats-Unis sur les questions atomique sont -elles pour la Suisse, une fa\u00e7on de d\u00e9chirer son statut de puissance neutre derni\u00e8re appr\u00e9ciation de l'historien des sciences, Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard, auteur avec Bruno Strasser de l'article \u00c9nergie atomique et le plan adopt\u00e9 pour la paix, paru en 2009, dans la revue Traverse. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:55:01) [89%] :\r\nDonc qu'on reste dans une dans une perspective de utilisation de l'\u00e9nergie atomique a d\u00e9fensive, il n'y a pas de forc\u00e9ment de contradiction avec. \r\nAvec la neutralit\u00e9, par contre, c'est l\u00e0 que j'ai d\u00e9velopp\u00e9, en fait, cette notion de l'homme, enfin sur 2 concepts qui permet peut-\u00eatre de mieux comprendre ce que veut dire le le r\u00eave militaire de la bombe en. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:30) [89%] :\r\nEn Suisse, c'est dans une perspective, c'est ce que moi j'appelle \u00e7a fait une la la notion de d'options permanente, c'est-\u00e0-dire que l'id\u00e9e n'est pas tant d'acqu\u00e9rir dans les f\u00eates, une bombe atomique et de mettre les moyens qui permettraient de disposer monde atomique en Suisse, h\u00e9 bien davantage de pas forc\u00e9ment tout donner l'illusion qu'on a la possibilit\u00e9 de le faire, pas sur l'illusion, mais demain se donner la la la la la conviction \u00e0 soi -m\u00eame qu'on a la possibilit\u00e9 de le faire, c'est pour \u00e7a que je je prends cette notion d'options permanente. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:56:02) [92%] :\r\nQui permet finalement de jouer un petit peu sur la dualit\u00e9 de la politique atomique et un de ces technologies de dire qu'on va jouer un petit peu sur les 2 tableaux, puis finalement on se rend compte que voil\u00e0, d\u00e8s le milieu des ann\u00e9es 50 c'est tout \u00e0 fait clair dans une perspective de realpolitik m\u00eame simplement de faisabilit\u00e9 financi\u00e8re et des pratiques que la Suisse ne pourra pas obtenir une bombe atomique. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:56:31) [92%] :\r\nIl fait r\u00e9f\u00e9rence sur l'article dont nous avons parl\u00e9 aujourd'hui, ainsi que les travaux de Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard sont sur le site d'histoire vivante, demain, nous reviendrons sur le th\u00e8me de notre semaine r\u00e9alis\u00e9 par Thierry Chabert, il sera toujours question des relations Suisse- \u00c9tats-Unis pendant la guerre froide, nous serons en compagnie de David Gafilo, il sera question du Vietnam. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Joye Cagnard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "historien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-80E711EB-F2C0-47F2-90F0-008C5D1ECAAB", "internalArchiveId": "80E711EB-F2C0-47F2-90F0-008C5D1ECAAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e9sentation et commentaire illustr\u00e9s par des extraits interpr\u00e9t\u00e9s par l'orchestre de la HEMG: \"Danses symphoniques\" de Sergey Rakhmaninov", "publicationDate": "2010-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 351, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["musique classique", "critique musicale"], "thematicPersons": ["Rakhmaninov, Sergey"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-11-18T13:07:24Z", "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Magnin, Eric", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9gisseur", "name": "Nehring, Jan", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Terrapon, Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Ensemble / orchestre", "name": "Orchestre de la Suisse Romande, Gen\u00e8ve / Solistes", "role": "orchestre", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cardinaux, Michel", "role": "narrateur", "type": "Participant"}, {"function": "Ensemble / orchestre", "name": "Haute Ecole de Musique, Gen\u00e8ve / Orchestre", "role": "orchestre", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9B4A506-95FE-4139-8590-E59F12496963", "internalArchiveId": "E9B4A506-95FE-4139-8590-E59F12496963", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Brazul, un monde perdu (3/5): l'exp\u00e9dition 1 [Reportage fictif bas\u00e9 sur un voyage imaginaire]", "publicationDate": "2010-11-03T00:00:00Z", "summary": "\"Une station de ski en pleine jungle, au cour de l'Amazonie! Rencontre avec Evita Maicon, la propri\u00e9taire, qui esp\u00e8re voir revenir la neige, abondante, semble-t-il, il y a plusieurs dizaines d'ann\u00e9es. Visite des installations et tour en t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge avec Esteban Zia Tao, g\u00e9rant d\u00e9s'uvr\u00e9.\r\nInvit\u00e9\r\nEric Fouache, professeur en g\u00e9ographie physique et en g\u00e9o-arch\u00e9ologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris Ouest Nanterre. Il nous raconte comment d\u00e9clinent et meurent les civilisations. Il nous parle des habitants de l'\u00eele de P\u00e2ques, des Indiens Anasazis ou encore des Vicking du Groenland? des soci\u00e9t\u00e9s qui ont tous quasi \u00e9t\u00e9 ray\u00e9es de la carte. \r\nA lire \u00e9galement\r\nEffondrement. Comment les soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9cident de leur disparition ou de leur survie, Jared Diamond, Gallimard, 2006.", "durationSec": 3608, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Amazonie", "Vaud"], "thematicThemes": ["faux (philosophie)", "arch\u00e9ologie", "exp\u00e9dition scientifique"], "thematicPersons": ["Charpak, Georges", "Denisart, Christian", "Flutsch, Laurent"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-03-06T18:57:01Z", "speechToTexts": ["06.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:00) [88%] :\r\nRSR Didier du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nLes communes vaudoises ne se bousculent pas pour accueillir des requ\u00e9rants d'asile et pour leur trouver des appartements ou des foyers, c'est la principale difficult\u00e9 \u00e0 laquelle se heurte l'EVAM, l'\u00c9tablissement Vaudois de migrants qui a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Paris, un de ses objectifs en mati\u00e8re d'h\u00e9bergement des demandeurs d'asile des migrants, qui sont donc souvent log\u00e9s dans des abris de protection civile, Pierre Imhof, directeur de l'EVAM se dit inquiet, mais il estime que les solutions peuvent \u00eatre trouv\u00e9es avec les communes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:27) [89%] :\r\nOn n'est rarement accueilli \u00e0 bras ouverts en m\u00eame temps on a vu aussi que l\u00e0 o\u00f9 on est pr\u00e9sent, on arrive \u00e0 tr\u00e8s bien collabor\u00e9 avec les communes, on essaye aussi en profite aussi des r\u00e9novations d'immeubles entend parler pour mieux s'int\u00e9grer dans les quartiers o\u00f9 on est, on a 2 immeubles qui qui sont r\u00e9novation dans lesquels on pr\u00e9voit par exemple des espaces communautaires qui seront ouverts aux migrants mais aussi au aux personnes, aux associations qui sont actives dans les quartiers parce qu'on souhaite que ce soit que que soit plus perm\u00e9able qui lit davantage de de contact aussi entre la population migrante et la population r\u00e9sidante pour aussi peut-\u00eatre certaines certains pr\u00e9jug\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [89%] :\r\nEt vous \u00eates optimiste pour l'avenir concernant le manque de place des solutions vont \u00eatre trouv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:10) [86%] :\r\nJe suis inquiet mais effectivement des solutions, on va, et on peut en trouver, on a toujours, on a r\u00e9ussi dans ce canton h\u00e9berger \u00e0 une certaine \u00e9poque, plus de 10000 demandes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:18) [90%] :\r\nBasile, on est \u00e0 moins de 5000 maintenant, donc les solutions elles existent, elles sont possibles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [92%] :\r\nPierre Imhof r\u00e9pondait \u00e0 Natacha Van qui tiennent dans le journal de 12 heures 30 sur la 1\u00e8re la police vaudoise a d\u00e9mantel\u00e9 un vaste trafic de faux tableaux, l'un des plus important de Suisse jamais d\u00e9mantel\u00e9 4 personnes ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9es 4 Suisses soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir mis sur le march\u00e9 entre 2005 et 2008 pr\u00e8s d'une centaine d'Oeuvres sign\u00e9es par exemple de Georges Braque, les acheteurs l\u00e9s\u00e9s sont les professionnels du march\u00e9 de l'art qui ont d\u00e9pens\u00e9 plus de 400000 francs pour acqu\u00e9rir ces faux tableaux, l'indicateur bancaire du KOF poursuit son ascension au 3\u00e8me trimestre de cette ann\u00e9e, selon l'institut de recherche conjoncturel de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich c'est indicateur est d\u00e9sormais positif pour le 2\u00e8me trimestre cons\u00e9cutif, symbole de l'am\u00e9lioration du climat dans le domaine du cr\u00e9dit se diversifie en rachetant transcourant mais une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans le commerce de gros pour la gastronomie, une soci\u00e9t\u00e9 qui est num\u00e9ro 2 du commerce de Crohn Europe qui r\u00e9alise un chiffre d'affaires d'environ 8 milliards de francs et qui compte plus de 21000 collaborateurs, les d\u00e9mocrates et les r\u00e9publicains doivent prendre la parole aujourd'hui apr\u00e8s le revers inflig\u00e9 au pr\u00e9sident Obama lors des \u00e9lections am\u00e9ricaines d'hier, les r\u00e9publicains se sont empar\u00e9s de la Chambre des repr\u00e9sentants, mais pas du S\u00e9nat et jeune binaire, pressenti pour diriger cette chambre des repr\u00e9sentants doit tenir une conf\u00e9rence de presse au Capitole, cette fin d'apr\u00e8s- midi, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, lui, s'adressera \u00e0 la nation sur le co\u00fbt des 18 heures de notre avec C\u00e9line, envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Washington, voyons comment la presse a r\u00e9agi aux r\u00e9sultats de ces \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:46) [92%] :\r\nLa presse constate en effet, cette victoire tr\u00e8s nette des r\u00e9publicains \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, mais elle souligne aussi leur d\u00e9faite au s\u00e9nat le Grand Old Party, comme on appelle ici \u00e0 capturer la chambre mais a \u00e9chou\u00e9 au pied du S\u00e9nat, \u00e9crit le New York Times, une demi- victoire pour les r\u00e9publicains et donc pas de quoi pavoiser comme l'a rappel\u00e9 hier soir, le nouveau pr\u00e9sident de cette chambre, le r\u00e9publicain John binaire pour l'\u00e9ditorialiste du Washington Post, m\u00eame si le r\u00e9sultat est partag\u00e9, le message des \u00e9lecteurs est tr\u00e8s clair : il demande un nouveau d\u00e9part, mais le d\u00e9part risque bien de se faire \u00e0 l'allure d'une tortue le risque de blocage avec un Congr\u00e8s divis\u00e9 est en effet tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, rappelle la majorit\u00e9 des journaux, une situation qui pourrait \u00eatre pr\u00e9judiciable \u00e0 un pays qui peine \u00e0 sortir du marasme \u00e9conomique de plus, la perc\u00e9e de quelques s\u00e9nateur ultraconservateur duty parti comme Marco Robiot en Floride ou de Paul dans le Kentucky, pourrait r\u00e9duire encore davantage les chances d'une coop\u00e9ration des r\u00e9publicains avec le pr\u00e9sident Obama dans le domaine \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [94%] :\r\nBernard Rappaz, en gr\u00e8ve de la faim est au plus mal, selon son avocat, le chanvrier valaisan commencerait \u00e0 perdre la vue le dernier certificat des m\u00e9decins des h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, o\u00f9 il est d\u00e9tenu est alarmant, cet avocat a d\u00e9pos\u00e9 jeudi dernier, une requ\u00eate aupr\u00e8s du d\u00e9partement valaisan de la s\u00e9curit\u00e9 pour une interruption de peine, le trafic ferroviaire avec la Suisse romande a \u00e9t\u00e9 interrompu durant une heure ce matin \u00e0 Berne, en raison d'une fuite de gaz peu avant 10 heures, une conduite a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e lors de travaux sous un pont, entra\u00eenant donc l'interruption du trafic routier et ferroviaire, la fuite a \u00e9t\u00e9 colmat\u00e9e avec l'aide des pompiers professionnels de la ville, personne n'a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 et aucun danger pour l'environnement n'a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e, le FC B\u00e2le re\u00e7oivent ce soir au Parc Saint-Jacques, la Roma en Ligue des champions, les Rh\u00e9nans avaient cr\u00e9\u00e9 l'exploit au match aller en s'imposant 3 1 \u00e0 Rome, la rencontre de ce soir est capital pour esp\u00e9rer se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale face donc \u00e0 des Italiens qui auront sans doute soif de revanche, Gilles Yapi Yapo, du FC B\u00e2le en est convaincu, il l'a dit Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:42) [86%] :\r\nOui, parce qu'ils sont dans une situation o\u00f9 ils sont oblig\u00e9s de gagner, c'est clair qu'ils vont venir avec un autre \u00e9tat d'esprit, maintenant nous, on le sait, on peut pas dire qu'on est s\u00fbr qu'on sera surpris pas \u00e7a, on sait \u00e0 quoi s'attendre et pense que dans ce match, il faut pas se poser trop de questions, il faut venir naturellement donner tout ce qu'on a un instant surtout bien concentr\u00e9 on est n\u00e9gligeant pas, faisons attention \u00e0 tous les d\u00e9tails, mais faut pas, pour se prendre la t\u00eate plus que \u00e7a apr\u00e8s tout c'est un match de foot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [97%] :\r\nEt un match de foot dans le coup d'envoi est pr\u00e9vu \u00e0 20 heures 45. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:05:14) [63%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [90%] :\r\nCiel partag\u00e9 entre nuages et \u00e9claircies, selon les r\u00e9gions, cet apr\u00e8s- midi, accompagn\u00e9 de 12 \u00e0 15 degr\u00e9s en plaine demain le soleil sera plus pr\u00e9sent sur le bassin l\u00e9manique le le plateau et les Pr\u00e9alpes, il sera m\u00eame g\u00e9n\u00e9reux en Valais, des nuages encore, toujours au dessus du Jura. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:29) [90%] :\r\nDidier l'info sur rsr Point CH Point d'euros info trafic RSR. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:38) [92%] :\r\nQuelques ralentissements sont observ\u00e9s sur le contournement de Lausanne \u00e0 l'approche de l'\u00e9changeur d'Ecublens l'\u00e9rection de Gen\u00e8ve des travaux se d\u00e9roulent dans ce secteur et puis sur l'autoroute Berne, Z\u00fcrich un bouchon s'est form\u00e9 entreM. Singer n'est Rothrist en direction de Z\u00fcrich \u00e0 la suite d'une surcharge de trafic cet embouteillage concerne \u00e9galement les automobilistes qui se dirige vers Z\u00fcrich ou Lucerne en provenance de B\u00e2le, le trafic \u00e9tait \u00e0 l'arr\u00eat entre le tunnel de du Belchen et l'\u00e9changeur d'air King. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:06:08) [75%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:11) [88%] :\r\nLa maltraitance, ce n'est pas une fatalit\u00e9, avec une approche ludique les Oeuvres vous en parle du 2 au 5 novembre d\u00e8s midi sur la 1\u00e8re des comptes de la magie du th\u00e9\u00e2tre, de la musique, du cin\u00e9ma, avec Henri Dess se le Canada \u00e9tant le complot m\u00eame si vite le bac B Anne Richard et une ribambelle d'autres artistes, c'est un 2 3 soleil un festival d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la lutte contre la maltraitance des enfants, dimanche 21 novembre de 10 heures au Th\u00e9\u00e2tre de Beaulieu, Lausanne, tous les d\u00e9tails sur festival Un, 2, 3 soleil Point CA. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:06:46) [74%] :\r\nOn dirait des paris, oui, peut-\u00eatre, ce d\u00e9bat n'arrive pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:54) [83%] :\r\nMais c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:59) [72%] :\r\nDromadaire sur l'\u00e9pouse, Cyril Despr\u00e8s et soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:16) [87%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, merci de prendre avec nous, avec Christian Denisart la route tout \u00e0 fait fantastique devrait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:37) [87%] :\r\n\u00e7a \u00e0 retrouver le sourire, on est maintenant \u00e0 2 bonnes heures de marche sur la route, on longe le fleuve tiendra. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:50) [59%] :\r\nC'est la ligne l\u00e0 \u00e7a fait fait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:59) [94%] :\r\nOn est en train de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 quoi. \r\nLes une de ne pas tomber dans le fleuve. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:11) [77%] :\r\nEn plus grave, le grand homme oui donc le temps. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:18) [72%] :\r\nTant qu'elle a couru le Tour mais o\u00f9 est donc pass\u00e9 une feuille l'effet un peu plus large, c'est oui, un il me montre une autre plante est -ce que c'est \u00e7a, donc \u00e7a ressemble aux \u00e9tangs qui ont montr\u00e9 toute leur vie. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:36) [78%] :\r\nOui, oui, oui, pour lui le temps. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:41) [65%] :\r\nPlut\u00f4t ben j'ai pas voil\u00e0 et \u00e7a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:08:47) [75%] :\r\nOui, oui, Kim quelle vari\u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait donc donc une tombe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:09:00) [84%] :\r\nLe\u00e7on de choses dans la for\u00eat amazonienne Christophe Denisart a une for\u00eat immense \u00e0 6 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s, c'est quand m\u00eame quasi 500 fois la Suisse c'est pas mal, avec dans l'D\u00e9couvrez -vous une diversit\u00e9 de faune et de flore tout \u00e0 fait incroyable g\u00e9rer \u00e0 des sur Wikip\u00e9dia, qui est une de nos grandes sources d'information ici pour cette \u00e9mission, un kilom\u00e8tre carr\u00e9 de for\u00eat amazonienne peut contenir pr\u00e8s de son tonnes de plantes vivantes, selon certains experts, il y aurait plus de 75000 types d'arbres diff\u00e9rents en Amazonie. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:09:32) [90%] :\r\n2 millions 500 1000 esp\u00e8ces d'insectes, 3000 poissons 1000 300 oiseaux 3700. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:40) [81%] :\r\nPromis l'dans 378 reptiles, c'est vrai, oui, les chiffres, oui, oui, beaucoup des reptiles oui et les fourmis, des forums, des fourmis le soir ce soir Jean principalement le voil\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 elles sortent et puis bon, la, la, ce qu'on entendait, c'\u00e9tait la terre Manuel la terminologie indienne bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:09:59) [82%] :\r\nOui, parce que j'ai quand m\u00eame regard\u00e9 aussi sur Wikip\u00e9dia ding dong tombe c'est pas, il y avait aucune. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:06) [85%] :\r\nDurant \u00e7a non, c'est vrai, mais il y a, il existe un dictionnaire qui a \u00e9t\u00e9 fait par un sp\u00e9cialiste c'est Yanomami l\u00e0 en l'occurrence et et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:15) [84%] :\r\nVous avez avec vous pour, avec les dessins des plans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:19) [81%] :\r\nAlors moi, j'avais pas donc je l'ai d\u00e9couvert par la suite et puis le et puis donc voil\u00e0, j'ai g\u00e9r\u00e9, j'ai vu effectivement ce terme le prix tombe etc. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:28) [67%] :\r\nY tomber, mais le oui Tong en parlant pas tombe d'ailleurs il \u00e9tait, il est en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:34) [83%] :\r\nOui, il m'accompagne durant ce cycle de conf\u00e9rences vu \u00e7a a commenc\u00e9 hier, \u00e7a c'est la conseill\u00e8re, \u00e7a s'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien pass\u00e9, oui, magnifique, et donc il est il nous accompagne sur sc\u00e8ne avec d'autres avec d'autres personnages que j'ai pu rencontrer durant ce voyage. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:52) [91%] :\r\nEt dont on fera la connaissance d'ailleurs aujourd'hui pas trop d\u00e9pays\u00e9 de passer comme \u00e7a de la for\u00eat amazonienne \u00e0 la jungle de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:00) [80%] :\r\nNon, non et trouve que trouve jusqu'salaire d'\u00eatre plus dangereux, oui oui, ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:11:05) [87%] :\r\nBen, il y a peut-\u00eatre pas tout tord parce que on va parler aujourd'hui, apr\u00e8s votre reportage de la fin des civilisations de la fin des des soci\u00e9t\u00e9s on on le, on le d\u00e9couvrira dans votre reportage avec la d\u00e9couverte demain et vendredi, des restes des ruines de 2 bras mais nous serons en ligne tout \u00e0 l'heure avec \u00c9ric Fouache, il est professeur de g\u00e9o arch\u00e9ologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris Ouest- Nanterre il nous racontera passer un sp\u00e9cialiste de Sade comment d\u00e9clinent et parfois m\u00eame meurent des soci\u00e9t\u00e9s et des civilisations, alors il nous para\u00eet bien \u00e9videmment des habitants de de l'\u00eele de P\u00e2ques \u00e0 des Indiens \u00e0 Asie aussi en Am\u00e9rique des Vikings du Gro\u00ebnland aussi qui ont compl\u00e8tement disparu de la surface, oui, du Groenland et puis avant lui demandera aussi si notre soci\u00e9t\u00e9 est menac\u00e9 de de disparition, il a 7 ans et je sais pas si cette indiscipline en tout cas, il a lu ce fameux livre de diab\u00e8te Diamond, Effondrement Effondrement la Gaule, absent de la question. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:07) [89%] :\r\nEt en 2006 et qui donne des crit\u00e8res comme \u00e7a de comment disparaissent parfois les les civilisations, on sera avec lui tout \u00e0 l'heure par t\u00e9l\u00e9phone avec \u00c9ric Fouache l\u00e0 mais l\u00e0 on va retrouver, on va voir, vous retrouvez \u00e0 Christian Denisart dans ce qu'il faut quand m\u00eame appel\u00e9 l'enfer de la jungle amazonienne. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:12:28) [70%] :\r\nPoint tournant oui bonjour point. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:12:38) [84%] :\r\nPoint ou point on est arriv\u00e9 devant une grotte. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:12:55) [72%] :\r\nMerci de. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:00) [61%] :\r\nNotaire h\u00e9 bien ah \u00e7a pas c'est pas \u00e9norme le pas tant que \u00e7a, c'est pas pris la. \r\nOui, l\u00e0, j'\u00e9tais plut\u00f4t bien \u00e9norme \u00e0 t\u00e2tons, bonjour le serpent mais \u00e0 il ouais c'est \u00e7a aide enl\u00e8ve sa peau le autour de son cou pour tous, oui, c'est tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:13:49) [73%] :\r\n\u00e7a non point et l\u00e0, le reste on laisse comme \u00e7a et toute la viande, poisson ou parce qu'on n'a plus beaucoup point c'est bon pour la rondelle Imbula. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:14:11) [77%] :\r\nLa rivi\u00e8re est particuli\u00e8rement basse en marche pratiquement \u00e0 pied sec dans le lit et on arrive c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:14:21) [68%] :\r\nLa guerre des falaises \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:14:25) [84%] :\r\nDonc il me d\u00e9signe le haut de la falaise et on dirait un b\u00e2timent, on dirait un \u00e9norme b\u00e2timent est en pleine jungle au pied d'une montagne qu'est -ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:37) [55%] :\r\nA eu les web mais oui, mais bon c'est et on les. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:46) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:49) [76%] :\r\nOh oui, \u00e0 Rouen, oui, il y a un, il essaie de l'expliquer, mais il m'. \r\nEnfin bon y vivre, on jurerait quelqu'un qui se qui. \r\nPuisque lesdits qui ce qui ce qui ce qui ce qui plus d'hommes plus du tout. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:15:08) [82%] :\r\nTu peux alors qu'est attendue par le monde et il semblerait qu'on se dirigeait vers ce b\u00e2timent un salaire, salaire abandonne. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:15:24) [74%] :\r\nOui, c'est quoi, alors je suis. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:15:54) [76%] :\r\nC'est vrai que il et il commence \u00e0 faire frais et en marche avant flanc de montagne ton chantier oh s'arr\u00eater depuis une bonne demi- heure on a, on s'approche du b\u00e2timent c'est vraiment gigantesque, \u00e7a a des allures 19\u00e8me comme \u00e7a, c'est tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:16:24) [73%] :\r\nC'est un congr\u00e8s Willingen et elle juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 on voit je suis. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:16:32) [67%] :\r\nTr\u00e8s intellectuelle sont \u00e0 pied d'Indon\u00e9sie \u00e0 Paris oui. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:16:39) [72%] :\r\nEt puis il me montre de comme de la neige qui tombe \u00e0 tout, voil\u00e0, il me dit que un ouvrier qui travaille d\u00e9coupe une petite feuille en tout, c'est quand m\u00eame, oui, oui, Mons comme si elle avait froid sur une neige parfois ici c'est \u00e7a mais j'oui. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:17:02) [57%] :\r\nNous n'injectons et arch\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:07) [76%] :\r\nQuant \u00e0 temps, il \u00e9tait petit. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:17:10) [95%] :\r\nIl faisait tr\u00e8s froid ici. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:12) [77%] :\r\nOui, voil\u00e0, on avait eu il y a fort \u00e0 vision. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:17:23) [84%] :\r\nOui, la hausse est tr\u00e8s clairement c'est int\u00e9ressant parce qu'il est d\u00e9tach\u00e9, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, je vois un petit t\u00e9l\u00e9ski on commence \u00e0 s'approcher. \r\nEt je vois qu'il y a du mouvement. \r\nIl y a un v\u00e9hicule qui vient de passer, donc c'est oui, ben oui nous l\u00e0 devant la porte, au-dessus de la porte marqu\u00e9 Palacio Neves Internet. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:17:55) [56%] :\r\nBonjour \u00e0 Digne dans. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:17:58) [91%] :\r\nOui, je vais samedi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:02) [60%] :\r\nMais on on oui p\u00e9riode Saugy Hector tournait passe par la suite perdu on en souhaite -t-elle Fonda donne psychologue et Paul Mirbeau mais pourquoi un meilleur la montagne y un d\u00e9tour dans mon dos \u00e0 ce qui a un d\u00eener-spectacle on renseigne le maquis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:23) [81%] :\r\nDonc, je m'appelle \u00e9videmment \u00e9cole et je suis la directrice du Palacio de ce Neves Eternal qui qui stable notre h\u00f4tel a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle par la grand- m\u00e8re, \u00e0 l'\u00e9poque il y avait beaucoup de neige sur cette montagne, les gens venaient du monde entier pour ce qui est dans notre station qui Wim Bachar il y avait Macintosh qui venait chaque ann\u00e9e mademoiselle Greta Evelyne acquiert de la couronne de Su\u00e8de qui ce qui est tr\u00e8s bien un billet moins que le colonel Dayan de panique venu 3 ans de suite et Madame l'ambassadrice de Chine, \u00e7a lui a rencontr\u00e9 si son futur mari cosign\u00e9 c'est vrai que depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, il n'y avait plus beaucoup de neige, mais je sens que cette ann\u00e9e va \u00eatre excellente o\u00f9 on a am\u00e9lior\u00e9 notre service on a engag\u00e9 un tr\u00e8s bon cuisinier finlandais et voyez la couleur de ses petites feuilles l\u00e0 par la fen\u00eatre de neige abondante, croyez -moi Fontanive comme nous avons aussi achet\u00e9 50 nouveaux canons \u00e0 neige, si par hasard les chutes n'\u00e9tait pas aussi importante que pr\u00e9vu par \u00e7a d\u00e9gomme il a observ\u00e9 Walibi mais je vous laisse avec Esteban si \u00e0 Tao, qui va servir \u00e0 manger de Humour et enfin apr\u00e8s et vous fera visiter nos installations bon s\u00e9jour alors bonjour, pr\u00e9sentez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:19:35) [85%] :\r\nAlors, je m'appelle Esteban Mediator : j'ai 24 ans, et je suis vierge. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:19:42) [75%] :\r\nComme signe astrologique alors quel est vous votre poste ici, dans le patio, des avait cette haine. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:19:49) [87%] :\r\nAlors moi je suis responsable de de l'accueil et tout ce qui concerne pour les Tch\u00e8ques qui me l'40 pour les les chambres toutes les demandes des des clients les les messages et alors. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:20:08) [88%] :\r\nC'est, c'est un grand h\u00f4tel, mais en tout cas, il semble qu'il y a pas beaucoup de monde, pas beaucoup de personnel non plus. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:20:16) [93%] :\r\nAlors on on a renonc\u00e9 \u00e0 avoir du personnel puisque il n'y a personne alors n'a pas besoin de personnel et pourquoi il y a pas de clients. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:20:25) [83%] :\r\nAlors quand m\u00eame \u00e0 la base, c'est aussi une antenne pour pour faire ce qu'il y a, voil\u00e0 pour faire les les sports d'hiver et et et alors l\u00e0, il y a pas d'\u00e9tage \u00e0 l'heure, il y a pas le d\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:20:40) [88%] :\r\nBen c'est \u00e7a qui semble \u00e9tonnant qu'on arrive ici, c'est qu'on est quand m\u00eame le profond dans la jungle oui et c'est surprenant qu'on ait construit une station de ski, elle est, d'apr\u00e8s Madame May connaissait assez vieux et il y a eu de la neige c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:21:00) [91%] :\r\nOui, il y a une grande p\u00e9riode de neige, il y avait de la neige, de la neige au d\u00e9coulait de neige par. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:21:07) [91%] :\r\nTous d'accord et l\u00e0 il y a plus, il y a plus depuis longtemps, manifestement plus d'une \u00c9gypte nulle part, la neige, elle tombe plus du social non. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:21:18) [81%] :\r\nEt donc il bon l\u00e0, moi je suis venu, c'est parce que t'as pas on m'a on m'a amen\u00e9e par ici, mais il y a quand m\u00eame des clients ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:21:26) [83%] :\r\nAlors, des gens qui sont perdus, des fois, il passait la nuit et \u00e7a fait plaisir d'avoir des, des gens qui on peut accueillir. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:21:35) [78%] :\r\nEt ce qui est des tr\u00e8s vieux clients qui viennent encore, malgr\u00e9 le fait qu'il y ait plus de. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:21:39) [84%] :\r\nOui, Roger Moore, il est, il vient de de Tintin, mais je crois qu'il est mort. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:48) [68%] :\r\nEt en p\u00e9ril l'alerte mais non mais c'est pas parce qu'il y en plus qu'il ne faut pas va, il va plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:21:56) [79%] :\r\nAh ben parce que l\u00e0 bas il y a. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:22:03) [83%] :\r\nJe vais vous montrer votre chambre \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:22:16) [92%] :\r\nAlors il faut imaginer un h\u00f4tel d\u00e9but 19\u00e8me avec des couloirs immenses. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:22:22) [68%] :\r\nOui, oui, ben bon pour incroyable pour. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:22:26) [92%] :\r\nOn dirait vraiment une de c'est gigantesque pension comme on peut en trouver parfois en Suisse dans les Alpes. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:22:34) [60%] :\r\n\u00e7a c'est pour les tunnels. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:22:36) [89%] :\r\nAlors effectivement \u00e0 la fen\u00eatre, fait 3 m\u00e8tres de haut comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:22:43) [64%] :\r\nOui pour la Riccitiello pourquoi l'heure grave, c'est une longue file \u00e0 de de salon, j'adore tous ces salauds sign\u00e9 voil\u00e0 et si Laurent et c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:22:58) [87%] :\r\nSoleil et CM puisque effectivement et par la fen\u00eatre, que je vois ici et, ben c'est la jungle, on distingue au loin par la fen\u00eatre d\u00e8s remonte-pentes il y a m\u00eame en t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:23:15) [79%] :\r\nIl y a un grand Tir c'est c'est et aussi une t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge son servir, il y a beaucoup de la rouille, parce qu'il y a, c'est tr\u00e8s humide, bon, il faut aller maintenant peut-\u00eatre posez vos affaires et vous vous d\u00e9faire de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:23:35) [81%] :\r\nDonc, au fond, oui. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:23:38) [80%] :\r\nOui, c'est splendide l\u00e0 et je pense qu'\u00e0 une hauteur de oui oui, je pense qu'une hauteur de plafond de bien 5 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:23:43) [74%] :\r\nC'est gigantesque, je suis au 2\u00e8me \u00e9tage merci justement, donc je vais m'installer un et puis on se retrouve, je veux bien visiter l'ext\u00e9rieur laisse les les installations apr\u00e8s c'est-\u00e0-dire d\u00e9barrass\u00e9e des d\u00e9saccords non c'est bon je j'ai j'ai tr\u00e8s peu j'aimerais lui dire oui. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:24:03) [95%] :\r\nPoint com \u00e0 Poissy d\u00e9cisif. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:24:20) [80%] :\r\nVoil\u00e0, je suis assis sur la terrasse du Palacio Gen\u00e8ve l\u00e2che sur une terrasse qui comprend une bonne cinquantaine de chacune, pouvant accueillir 6 ou 7 8 personnes et je suis seule, comme \u00e7a tombe est reparti en for\u00eat voulez pas bouger avec moi et voil\u00e0 j'attends Esteban, j'attends, qui a dit vouloir venir ne pr\u00e9senter le cuisinier parce que ils ont pas souvent l'occasion manifestement de servir quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:25:03) [71%] :\r\nAh bah, je crois que, voil\u00e0, regardez la parce \u00e0 manger \u00e0 Cuba, mais qui n'est pas une maladie de pr\u00e9senter \u00e0 tous, bonjour alors d'o\u00f9 vient, Artaud, mais les Kinois Finlande m\u00eame voil\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:18) [78%] :\r\nDonc \u00e7a c'est de la nourriture c'est bien Belcourt. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:25:24) [73%] :\r\nTrucs roulait avec plein de de choses d'un on dirait des oui oui peut-\u00eatre essaie d'\u00c9tat Paris pas vous voulez divulguant il est r\u00e9uni, oui c'est bien d'accord, alors Belin petit Esteban, y a pas, donc moi j'ai avec moi oui je vais manger, tu peux pas si. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:51) [78%] :\r\nJe suis bonsoir tu sais se font rares. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:25:56) [62%] :\r\nEt puis il c'\u00e9tait tr\u00e8s sp\u00e9cial fait des des ou. \r\nMais c'est l\u00e0 une omelette il il y a j'ai pas faim, mais bon c'est \u00e0 faire dans les palais c'est dommage quoi les personne. \r\nMais c'est un bonheur pour nous qui ont. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:26:32) [79%] :S. oui, Esteban, Zia, Tao millier. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:26:36) [86%] :\r\nLes si\u00e8ges parce que quand m\u00eame, j'allais pas partir d'ici, sans sans faire un tour en t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge pense pas, je crois, ce qui est nettement mais il fallait quand m\u00eame, je crois que \u00e7a, donc voil\u00e0 on arrive et on va s'asseoir sur le il a mis en marche. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:26:51) [54%] :\r\nPoil, l'Europe a jusqu'\u00e0 ce parti. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:27:18) [83%] :\r\nAlors, essayez d'imaginer \u00e7a, je suis dans un t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge avec Esteban, Zia, Tao niveau et je suis point au-dessus de la jungle, la plus verte et la plus fournie qu'on puisse imaginer poids beaucoup des puis apr\u00e8s des neiges alors dessous, en dessous de nous, il y a un trac\u00e9. \r\nQui semble \u00eatre la piste alors l\u00e0 effectivement, ben il y a de la place pour une hypoth\u00e9tique neige on survole Des dizaines. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:27:53) [63%] :\r\nJe vous dis -je, jeunes de Cannois message si on essaye de faire un peu la mais \u00e7a va, c'est pas parce qu'il est dans la neige, elle cadre elles vont enfin qu'il le beaucoup Europa. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:28:07) [84%] :\r\nAlors, oui, oui, puis pleut d\u00e9j\u00e0 beaucoup dans cette for\u00eat, donc effectivement aboutir non non oui, et alors on passe l\u00e0 maintenant \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:28:20) [80%] :\r\nD'une ancienne station, \u00e7a s'arr\u00eatait l\u00e0 avant. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:28:24) [64%] :\r\nOui \u00e0 parce qu'Alain P\u00e9ligat. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:28:26) [62%] :\r\nSi\u00e8ge il s'arr\u00eater l\u00e0 parce qui la lie avec de la neige, j'ai pas tout, partout, partout. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:33) [86%] :\r\nEt maintenant, plus les ann\u00e9es passaient et apr\u00e8s il y avait de moins en moins de neige alors il devait construire un bout de t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge plus pour aller chercher un peu la mais j'ai un peu plus haut jusqu'au sommet tout Tao, o\u00f9 il avait fait la construction d'une grande restaurant panoramique. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:28:55) [81%] :\r\nEh bien on a distingu\u00e9 reste l\u00e0- haut, il y a plus rien \u00e0 voir, et les et peut-\u00eatre qu'il faudrait repenser tout \u00e7a apr\u00e8s tout c'\u00e9tait peut-\u00eatre c'\u00e9tait une station de ski avant, d'accord, mais j'attends maintenant s'appr\u00eate d'chose b\u00e2timent magnifique, il y a le fleuve juste en bas, on pourra faire des excursions. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:16) [78%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est toujours les grandes id\u00e9es ici, ce n'est pas une station baln\u00e9aire, ici c'est une station alors c'\u00e9tait pour fait ce il a alors c'est pas toi qui va venir et puis il faut ou pour faire \u00e7a ici, c'est ce qui, et si tout. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:29:35) [74%] :\r\nLire, je voulais pas te vexer c'\u00e9tait pas l'je voulais pas d'exc\u00e8s mais regarde l\u00e0- dessus regardez cannois camerounaise, la neige touchent m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:45) [74%] :\r\nC'est pas mes affaires plus regarder les paysages et tu tu fais longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:29:51) [77%] :\r\nSans compter la la vie uen Ergic \u00e7a demande la la, on a tous ces camions qui sont s\u00fbres, g\u00e9n\u00e9ratrices il y a bien, au moment o\u00f9 vous aurez plus d'essence, non plus par je sais pas comment on fait, on va mettre des capteurs solaires, des capteurs solaires, donc vous les ma\u00eetres- D cannois neige \u00e0 capteur solaire. \r\nAlors l\u00e0 o\u00f9 il y a effectivement les vestiges d'un restaurant panoramique voit arriver d'ailleurs parce ben de relever. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:35) [86%] :\r\nAlors il faut bien reconna\u00eetre que le panorama est \u00e0 couper le souffle, avec dans quelques mois quand il y aura la m\u00e9ningite, \u00e7a va \u00eatre un magnifique oui bien s\u00fbr, l\u00e0, nous avons donc une vue sur cette partie nord de l'Amazonie, de la for\u00eat, \u00e0 perte de vue, on devine le fleuve l\u00e0 en bas, et l'ann\u00e9e j'ai j'avais pens\u00e9 faire une patinoire oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:31:04) [77%] :\r\nAlors pour redescendre oui j'ai \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 de faire un truc, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s reluisante jusqu'\u00e0 maintenant, regardez ici, il y a une grande piste et comme je pas arr\u00eat de la luge et oui c'est vrai, mais il y a une piste de luge alors ben oui, on peut aller laissiez pour jusqu'\u00e0 l'h\u00f4tel, mais il y a pas de neige, c'\u00e9tait quoi, il a salu\u00e9 scandale l'accord alors \u00e7a vexe oui oui oui, alors l\u00e0 j'ai ne ce vieil luge en bois, le mod\u00e8le costaud, hein, \u00e7a c'est du bon mat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:43) [78%] :\r\nAlors c'est l'aide adapt\u00e9e des ann\u00e9es 40, je pense, les dessous de ce qui est tr\u00e8s us\u00e9s qui sont en m\u00e9tal on a m\u00e8tres du sol, on s'assied, c'est des vrais banquette. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:31:58) [75%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e0 croire qu'il a une esp\u00e8ce de guidon devant il y a les patinettes qui permet de diriger la chose qui fut attentat d'attentats, \u00e0 terme, la peur, oui, c'est vrai, la. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:10) [83%] :\r\nQuand m\u00eame beaucoup, donc de ce nom, une piste. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:32:16) [76%] :\r\nD\u00e9gager plus ou moins effectivement une petite chance, alors je vais je vais laisser le micro ouvert comptoir pr\u00e9caire qu'. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:32:31) [60%] :\r\nBlablabla, \u00e0 la barbe ah. \r\nOui sur on des baladeurs tout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:09) [79%] :\r\nVoil\u00e0, hein, c'\u00e9tait pas de tout repos, cette fin de l'hiver, l\u00e0 j'ai eu peur pour l'enregistreur, c'est-\u00e0-dire si une impression depuis le d\u00e9but de la semaine et il interlocuteur, on a rencontr\u00e9 quand m\u00eame pas mal de personnes depuis Rio, ils ont un peu tous le m\u00eame \u00e0 ce Apple a m\u00eame vous voyez m\u00eame pas avoir le m\u00eame accent ah oui, ben oui, oui, c'est une population du. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:32) [81%] :\r\nAlors, ben oui c'est, c'est c'est, ils ont m\u00eame accent parce que il n'y en a beaucoup, je je me j'ai j'ai j'\u00e9tais entour\u00e9 surtout de gens qui qui connaissaient le fran\u00e7ais mais c'est pas facile, voil\u00e0 trouver dans des endroits comme \u00e7a des des pardon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:49) [92%] :\r\nImpression aussi de un peu de fin du monde quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:33:53) [84%] :\r\nOui, oui, oui, ben, notamment cette station de ski qui ne qui tient \u00e0 tout prix de rester une station de ski et leur que il y aura plus de neige, c'est \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a fait penser \u00e0 ces chutes de civilisation qui n'arrive pas \u00e0 changer de direction, consternation \u00e0 l'obstination. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:13) [90%] :\r\nOn va en parler avec notre invit\u00e9 dans quelques secondes, le temps de rappeler quand m\u00eame que le votre s\u00e9rie de reportages continue jusqu'\u00e0 vendredi, aura dimanche aussi l'int\u00e9grale et que il y a la possibilit\u00e9 de venir vous \u00e9coutez pour des conf\u00e9rences que vous donnez tous les soirs, la 1\u00e8re c'\u00e9tait hier, ce soir, demain soir, jusqu'au 21 novembre exactement conf\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:34:35) [74%] :\r\nTacle avec 5 cette cha\u00eene, accompagn\u00e9 de 5 personnages qui sont avec moi sur sc\u00e8ne pour cette conf\u00e9rence dont a -t-on et, \u00e9videmment, est quand m\u00eame qu'on est en temps de le dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:48) [94%] :\r\nLa directrice oui accepte de venir tr\u00e8s bien si vous souhaitez obtenir des places qu'gratuitement parce que nous en avons quelques unes \u00e0 vous offrir, vous nous envoyez un e-mail dromadaire At rsr Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:35:00) [74%] :\r\nUn dromadaire sur l'appareil, je je comprends pas l\u00e0 tout \u00e0 fait ce que vous voulez dire la cit\u00e9 fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:35:09) [64%] :\r\nDonc, donc l'affaire est -ce pas, l'affaire est point fait l'histoire de 2 points la est -ce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:35:30) [67%] :\r\nPoint d'ici l\u00e0, et le but du Bessin d'entr\u00e9e a surpris un petit peu de verdure Ferdinand Bois-L\u00e9zard sur du gendarme de la Sanjay publiciser grande pour et encore. \r\nNon, mais s'il fait que de perdre toute forme de gestion comme tout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:04) [88%] :\r\nDu fond lentement, c'\u00e9tait la fille de l'iceberg \u00e0 titre sign\u00e9 Ariane Moffatt dromadaire h\u00e2te rsr Point CH c'est l'adresse e-mail le o\u00f9 vous pouvez nous demander si vous le souhaitez, des entr\u00e9es gratuites aux conf\u00e9rences de Christian Denisart et puis le num\u00e9ro o\u00f9 vous pouvez r\u00e9server \u00e9galement vos places, c'est le 0 21 315 41 85 315 41 85 et vous dire aussi, parce qu'on oublie de le dire que c'est au mus\u00e9e Romain de Lausanne, tout d'abord, en coproduction avec la grange de de rigueur voil\u00e0 tout est dit, on va \u00eatre maintenant jusqu'\u00e0 15 heures environ, avec notre invit\u00e9, il s'appelle \u00c9ric Fouache, il est professeur en g\u00e9ographie physique et en g\u00e9o- arch\u00e9ologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris Ouest- Nanterre c'est un sp\u00e9cialiste notamment de la disparition des civilisations, c'est pas v\u00e9ritablement une science mais surtout qu'\u00e0 une r\u00e9flexion que plusieurs arch\u00e9ologues fran\u00e7ais comment naissent alors \u00e7a, on en avait, on en a eu parl\u00e9 mais comment disparaissent parfois les civilisations, on va parler avec lui de justement des causes de disparition de certaines civilisations puisque certaines civilisations compl\u00e8tement disparu, ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement ray\u00e9 de la carte, si on prend par exemple \u00e0 l'\u00eele de P\u00e2ques, il n'est pas la possibilit\u00e9 d'\u00eatre en Direct aujourd'hui donc, on a enregistr\u00e9 ce t\u00e9l\u00e9phone lui quand m\u00eame commencer par lui demander une r\u00e9action par rapport \u00e0 \u00e0 votre reportage \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:38:32) [77%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MT35 (00:38:33) [80%] :\r\nAlors ce qui m'accrochez ou assez ici, c'est pour faire vivre ce qui, on a toujours fait de ceux qui ont, on va pas changer, c'est effectivement par rapport aux changements environnementaux qui peuvent atteindre des soci\u00e9t\u00e9s un mode de fonctionnement d'naturellement cr\u00e9\u00e9 dans autres soci\u00e9t\u00e9s qui \u00e9coutent probablement pas r\u00e9p\u00e9ter ce qu'on connaisse qu'on a d\u00e9j\u00e0 fait et l'une des difficult\u00e9s, essayer de, de, de faire autrement, par rapport \u00e0 un milieu qui a boug\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:03) [86%] :\r\nCette esp\u00e8ce d'obstination, absurde, c'est quelque chose qui permet de comprendre comment une civilisation peut progressivement dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MT35 (00:39:11) [85%] :\r\nOui, alors c'est pas le seul parce que on peut subir une catastrophe de plein fouet dans un pas du tout le temps de de s'adapter, destruction par une irruption 6 une irruption volcanique, pardon, une catastrophe, on peut pas s'y adapter mais pour des changements qui sont plus longs graduel, on a des exemples historiques si vous prenez la colonisation, il s'installe au Groenland de de, \u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle et au bout de 200 ans le nouveau grand dans ce qu'on appelle 11 ou d'avance vers le petit \u00e2ge de glace, les conditions sont moins faciles et il va leur falloir 3 si\u00e8cles pour d\u00e9crocher sans \u00e0 aucun moment d'adopter d\u00e9bat de Chavez aujourd'hui se chercher \u00e0 faire des mariages mixtes, ni remettre en cause leur syst\u00e8me de production, l'adapter copi\u00e9 sur le bout de f\u00e9odal d'Europe occidentale, donc oui, on a des exemples historiques qui renvoie tout \u00e0 fait \u00e0 ce comportement et qui sont la cause principale de l'effacement de la disparition de 2 soci\u00e9t\u00e9s dans un milieu donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:20) [99%] :\r\nComment comprendre cette obstination. \r\n\r\nLocuteur MT36 (00:40:24) [82%] :\r\nAh ben les individus on quelque part on est le produit de ce qui nous a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 et remettre en cause des m\u00e9thodes, des techniques, ce qui est des approches, ce qui est une remise en cause totale, alors que les soci\u00e9t\u00e9s du pass\u00e9 au plus efficaces que nous dans la mesure o\u00f9 ce sont quand m\u00eame des des syst\u00e8mes qui sont souvent fond\u00e9es sur une d'autorit\u00e9 sup\u00e9rieure, voire spirituel avec des r\u00e8gles qui justifications ext\u00e9rieures ou ou pragmatique nos soci\u00e9t\u00e9s modernes au d'excuses parce que on est quand m\u00eame dans un syst\u00e8me mondialis\u00e9, qu'il n'y a pas qu'ils inconv\u00e9nients, on a une circulation de la formation des \u00e9changes scientifiques la premi\u00e8res soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 avoir une vision compr\u00e9hension du pass\u00e9 des m\u00e9canismes environnementaux et au donc th\u00e9oriquement plus amen\u00e9s \u00e0 \u00e9changer et \u00e0 r\u00e9agir qui rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:30) [85%] :\r\nMais ce qui n'\u00e9tait pas le cas des Vikings au au Groenland pour reprendre est exemple l\u00e0 est -ce qu'on sait pourquoi ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 capables de s'acclimater ces questions culturelles des questions religieuses, des questions de, de, de, de conscience de soi une sorte de supr\u00e9matie du colon sur le le colonis\u00e9 est -ce qu'on arrive \u00e0 : \u00e0 savoir ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT35 (00:41:50) [83%] :\r\nAlors on peut pas parler pour Groenland de supr\u00e9matie du colon pour que les mesures parce quand ils arrivent le le Groenland oui beaucoup plus Vert, on essaie d'Optimum M\u00e9di\u00e9val et il y a pas d'indig\u00e8nes, ils arrivent au sud du Groenland, il y avait donc celle -ci a raison c'est les qui sont aux normes, il y a pas de contact par les textes contact mais c'est justement le refroidissement du milieu qui va faire arriver les Inuits qui qui pratiquent la chasse aux phoques que qui qui chassent la baleine en kayak qui se d\u00e9pla\u00e7ant entra\u00eene Washington qui fait qu'il y a un contact Bertrand taxes c'est alors que la soci\u00e9t\u00e9 civile qui est d\u00e9j\u00e0 dans le d\u00e9clin, donc non il y a, il y a plus, je voudrais pas qu'on qu'on qu'on a une dette cette dimension -l\u00e0 parcours, c'est une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s hi\u00e9rarchis\u00e9e et qui repose sur l'autorit\u00e9 de l'\u00e9glise et leur syst\u00e8me f\u00e9odal et ce syst\u00e8me f\u00e9odal repose sur la propri\u00e9t\u00e9 de la terre battue de production des exportations sur l'Europe occidentale et l'homme, ces \u00e9l\u00e9ments c'est d\u00e9truire toute la pyramide sociale puisque, dans une soci\u00e9t\u00e9 de chasseurs-cueilleurs, c'est forc\u00e9ment une toute autre hi\u00e9rarchique dans une soci\u00e9t\u00e9 de propri\u00e9taires terriens ou d'Alesi s'appuyant sur les Terres vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:43:07) [86%] :\r\nJe veux dire, donc \u00e7a veut dire si je vous comprends bien, \u00c9ric Fouache si les Vikings ont ont disparu du Groenland situ\u00e9e civilisations cette soci\u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait teinte c'est que, au fond, le danger qu'il voyait dans la remise en cause de leur propre mani\u00e8re de fonctionner les aveugler sur le vrai sur le r\u00e9el danger qu'ils couraient, c'est-\u00e0-dire le le la non- acclimatation donc je pense qu'ils ont \u00e9t\u00e9 absolument pas conscience c'est en gros leur leur. \r\n\r\nLocuteur MT35 (00:43:32) [80%] :\r\nCorps social et leur mode de fonctionnement hi\u00e9rarchique ou ne pouvait pas les mener \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 prendre les d\u00e9cisions, c'est c'\u00e9tait mieux le fonctionnement de l'univers qu'\u00c9lisabeth. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:46) [100%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FT37 (00:43:46) [64%] :\r\nVoulait. \r\n\r\nLocuteur FT35 (00:43:47) [81%] :\r\nPour qu'une inadaptation fort soit possible, il faut que le corps social soit pr\u00eat \u00e0 l'accepter. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:43:53) [56%] :\r\nBonjour et \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MT35 (00:43:54) [82%] :\r\nSolutions pour une abbaye c'est d'aller prier, je vous rappelle que \u00e7a s'est fait dans les Alpes, dans les Alpes, on a une avanc\u00e9e des glaces est aussi tr\u00e8s forte 18\u00e8me 19\u00e8me si\u00e8cle, l'\u00e9v\u00eaque de Chamb\u00e9ry, Montb\u00e9liard, les glaciers pour qu'il recule jusqu'en 1950 h\u00e9las ils reculeront qu'apr\u00e8s 1950 leur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:15) [69%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT35 (00:44:15) [69%] :\r\nEnvoyez. \r\n\r\nLocuteur FT37 (00:44:15) [80%] :\r\nL'\u00e9v\u00eaque pour b\u00e9nir le glacier qui fait. \r\n\r\nLocuteur MT35 (00:44:18) [78%] :\r\nPartage des Deschamps qui d\u00e9truit des cabanes de bergers, on dit qu'on n'est pas dans la compr\u00e9hension du m\u00e9canisme, donc vous pouvez pas tant de ce groupe social, il allait fonctionner autrement qu'il a toujours fonctionn\u00e9 et il et des victimes n'\u00e9taient pas diff\u00e9rentes soci\u00e9t\u00e9s du 19\u00e8me si\u00e8cle alpine de ce point de vue -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:37) [85%] :\r\n\u00c9ric Fouache, vous \u00eates avec nous durant cette 2\u00e8me partie de rappelle vous \u00eates professeur en g\u00e9ographie physique et en g\u00e9o- arch\u00e9ologie est -ce qu'on sait dans l'histoire de l'humanit\u00e9, combien de civilisations disparues au quasi disparu. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:44:50) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT37 (00:44:51) [82%] :\r\nAlors, elles ont toutes s\u00e9pulcre substituer la r\u00e8gle normale aucun empire de non- construction culturelle humaine dure plus de quelques centaines \u00e0 quelques milliers d'ann\u00e9es, et donc \u00e0 l'\u00e9chelle d'une mise en. \r\n\r\nLocuteur MT35 (00:45:07) [91%] :\r\nDepuis, les soci\u00e9t\u00e9s la cr\u00e9ation, soci\u00e9t\u00e9s de l'\u00e9thique pour les plus anciennes, c'est la norme, c'est normal, simplement il y a toujours une survie, c'est l\u00e0 qu'il faut questionner la question d'effondrement de l'empire Romain c'est. \r\n\r\nLocuteur MT37 (00:45:21) [97%] :\r\nLes valeurs culturelles. \r\n\r\nLocuteur MT35 (00:45:23) [80%] :\r\nQue Dominique linguistique subsistent dans des cr\u00e9ations sur dalle qui vont suivre, donc les les vrais des Effondrement avec table rase total sont finalement assez rare, on peut les lister tr\u00e8s vite, il y a le Groenland, on a le le monde bah il y a au Mexique o\u00f9 s'est fond\u00e9 les soci\u00e9t\u00e9s qui survivent les, les, les, les petits royaumes et m\u00eame le monde colonial qui va se refaire sous la conqu\u00eate espagnole est tr\u00e8s quand m\u00eame marqu\u00e9 par des valeurs culturelles bien aujourd'hui avec des gouvernements des des des pr\u00e9sidents \u00e9lus dans certains pays d'Am\u00e9rique du Sud qui sont issus de ces ethnies qui se revendique comme \u00e9tant d'origine un cadenas, il y a. \r\n\r\nLocuteur MT37 (00:46:09) [85%] :\r\nOu azt\u00e8que, donc je pense que on a tendance \u00e0 se focaliser sur la disparition totale \u00e0 l'effondrement est \u00e0 ceux survenus au sein des des nouveaux syst\u00e8mes culturels. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:24) [87%] :\r\n\u00c9ric Fouache parmi les les causes d'effondrement des soci\u00e9t\u00e9s si on reste comme sur cette id\u00e9e d'effondrement, vous avez \u00e9voqu\u00e9 les les facteurs culturels, hein, qui font qu'une soci\u00e9t\u00e9 s'aveugler elle- m\u00eame qu'elle ne voit pas quel en train de de s'autod\u00e9truire, quels sont les autres facteurs qui font que tout d'un coup une soci\u00e9t\u00e9 une civilisation dispara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MT35 (00:46:43) [83%] :\r\nAlors il y a, il y a effectivement des cataclysmes raz-de-mar\u00e9e l'\u00e9ruption volcanique, la crise sismique intense ou dans des zones arides, un cours d'eau qui change de cours suite \u00e0 une crue qui ne revient pas, l\u00e0 o\u00f9 il est, peut-\u00eatre, \u00e7a fait quand m\u00eame aujourd'hui le risque maximum, ensuite il y a des changements climatiques qui sont beaucoup que le syst\u00e8me se d\u00e9grade par exemple les cultures ben parce que ou encore dans des phases de s\u00e9cheresses plus fr\u00e9quentes et alors l\u00e0, le facteur d\u00e9clenchant de la crise, \u00e7a peut \u00eatre par exemple une guerre o\u00f9 soudain des coups avec des voisins qui font qu'on n'a pas de ressources \u00e0 mobiliser ou qu'on n'a pas fait de r\u00e9server et du coup, la guerre fait que ce qui \u00e9tait au coeur possible de b\u00e2tir dispara\u00eet et on n'a pas la ressource pour surmonter la crise, donc les contextes de guerre, c'est certainement l'une des causes principales ou par les Pays-Bas il y a aussi, c'est que les y avait besoin d'offrir des victimes et qu'il fallait les prendre par Asia, il y avait donc des campagnes des de continue sur les villes voisines et c'est un facteur qui emp\u00eache de prosp\u00e9rit\u00e9 peut \u00eatre absorb\u00e9e et qui est totalement d\u00e9s\u00e9quilibrant d\u00e9couvert dans un syst\u00e8me o\u00f9 commence \u00e0 \u00eatre vous manque d'approvisionnement, crise, on le voit bien aujourd'hui si vous lister les r\u00e9gions du monde, qui ont des grandes crises environnementales du Rwanda, l'Afghanistan, vous \u00eates dans des zones de forte densit\u00e9 urbaine de guerre o\u00f9 il y a trop de monde pour passer de ressources et o\u00f9 en plus la guerre complique les choses d\u00e9sagr\u00e9ables et des changements de syst\u00e8mes commerciaux ou peut tr\u00e8s bien, il y a un exemple historique connu, c'est celui des Indiens, la Nasa Zulte d'Arizona, donc c'est les le syst\u00e8me des Pueblo, ils sont dans des zones il semi- aride arriver les les les Pueblo les, les, les grandes villes grandissent et l\u00e0 les productions agricoles ne permettent pas de nourrir ce monde- l\u00e0, mais on est \u00e0 20 syst\u00e8mes d'\u00e9changes \u00e9conomiques, o\u00f9 on va amener d'Ast\u00e9rix ouvrait le bal ici et puis \u00e0 un moment, le syst\u00e8me politique \u00e9conomique s'effondre et les voisins n'ont plus aucun int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique a apport\u00e9 ses surplus alimentaires l'\u00e9change \u00e9conomique cessent et la soci\u00e9t\u00e9 s'effondre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:08) [90%] :\r\nEt sur l'\u00eele de P\u00e2ques \u00c9ric Fouache que qu'est souvent cit\u00e9 comme exemple de d\u00e9clin puis quasi de destruction d'une soci\u00e9t\u00e9 toute enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT35 (00:49:16) [86%] :\r\nAlors, l'\u00eele de P\u00e2ques, parce que si tu dis que c'est une \u00eele ou isol\u00e9e dans l'oc\u00e9an Pacifique, mais l\u00e0 aussi je pense rende compte que c'\u00e9tait Effondrement a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame pas si rapide que \u00e7a pour donner une petite chronologie pour vos auditeurs les premiers occupants arrivant 900 apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ on commence \u00e0 avoir une crise marqu\u00e9e vers le le 13\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MT36 (00:49:43) [82%] :\r\nEt les les paniers, il y avait une for\u00eat de pallier \u00e0 la la cl\u00e9, c'est \u00e7a qui dispara\u00eet compl\u00e8tement vers 1440 d'apr\u00e8s des des derni\u00e8res datations au carbone 14 Didier fouilles artisan, donc si vous voulez cette certes une communaut\u00e9 qui a eu sa ressource en bois, mais qui ne dispara\u00eet pas de Lille, il va se maintenir un syst\u00e8me de culture et la v\u00e9ritable \u00e9rosion des sols, alors quand les salles sont partis il y a plus de for\u00eats pour reconstituer le \u00e7a, c'est vraiment fini \u00e7a va finalement \u00eatre assez tardif au XIXe si\u00e8cle quand une compagnie \u00e9cossaise va avoir le monopole de gestion de l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur MT35 (00:50:20) [80%] :\r\nIl va d\u00e9velopper l'\u00e9levage ovin Suisse tout en enfermant tous les habitants dans un village qui se veut comme travail sorcier c'est vraiment l\u00e0 que l'\u00e9rosion des sols va s'acc\u00e9l\u00e9rer, mais \u00e7a a pris, voyez 400 71 ans. \r\n\r\nLocuteur FT36 (00:50:38) [89%] :\r\nEt ce qui n'est certainement que la soci\u00e9t\u00e9 n'a pas eu conscience, vous imaginez ce que c'est que \u00e7a s'en va. \r\n\r\nLocuteur MT35 (00:50:44) [85%] :\r\nComme si je vous demandais si vous percevez ce qui s'est pass\u00e9 pendant la grande peste en 1380 quasiment se s\u00e9pare \u00e0 votre histoire familiale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:54) [92%] :\r\nOn raconte aussi qu'au fond la construction de ces fameuses statues gigantesques sur l'\u00eele de P\u00e2ques aurait eu pour but d'amadouer les dieux par rapport justement \u00e0 \u00e0 la situation qui s'aggravait. \r\n\r\nLocuteur MT37 (00:51:07) [82%] :\r\nC'est une hypoth\u00e8se, une hypoth\u00e8se qui n'est pas absurde, mais vous savez Villacoublay reste toujours les statuts et des vieux et que \u00e7a co\u00fbte donc il y avait une autre interpr\u00e9tation qui pourrait \u00eatre que on est dans une soci\u00e9t\u00e9 d'apog\u00e9e avec une sauce des arriv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT35 (00:51:26) [88%] :\r\nSocrate en quelque sorte qui qui qui veulent peut-\u00eatre montrer se montrer davantage et que on investit dans quelque chose effectivement qui est tr\u00e8s pr\u00e9dateur, pr\u00e9dateur sur le milieu, mais on peut aussi imaginer mais l\u00e0 on aucun texte phare. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:44) [57%] :\r\nLes 2 postes les 2 sont possibles. \r\n\r\nLocuteur MT37 (00:51:46) [81%] :\r\nLes 2 sont possibles si vous voulez si vous pourrez prendre des exemples contemporains \u00e0 Vouziers, les grands chantiers de Duba\u00ef a ceux qui se sont arr\u00eat\u00e9es, parce que on, on \u00e9tait dans quelque chose qui \u00e9tait plus adapt\u00e9e, qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 au milieu, construire des tours avec l'air conditionn\u00e9 au zoo d'arriver, \u00e7a n'est pas mais qui, en plus, non plus du tout \u00e9tait en phase avec l'\u00e9quilibre \u00e9conomique qui s'y retrouver. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:09) [85%] :\r\nMais \u00e7a, on peut dire, c'est comme le il au fond, c'est le moment o\u00f9 on a le plus de ressources et puis mais c'est aussi le d\u00e9but de la fin. \r\n\r\nLocuteur FT37 (00:52:16) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait oui, oui, donc voyez je, je, j'ai pass\u00e9 parce que c'est de l'\u00eele de P\u00e2ques ici il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent. \r\n\r\nLocuteur MT36 (00:52:21) [85%] :\r\nBordeaux sch\u00e9ma d'interpr\u00e9tation, puisque si on regarde \u00e9poque contemporaine, on se rend compte qu'effectivement on peut remplir les \u00e9glises par peur de la petitesse de la fin du monde, donc l\u00e0 aussi, c'est le cas ou 12\u00e8me si\u00e8cle 13\u00e8me c'est construire des cath\u00e9drales parce qu'on est en pleine p\u00e9riode de prosp\u00e9rit\u00e9 con, contrairement au FleetCenter sa richesse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:43) [91%] :\r\n\u00c9ric Fouache rappelle vous \u00eates professeur en g\u00e9ographie physique en g\u00e9o- arch\u00e9ologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris Ouest- Nanterre -l\u00e0 D\u00e9fense, on a vu avec vous les causes au fond de de disparition d\u00e9clin des civilisations, une des raisons, c'est que ces soci\u00e9t\u00e9s n'arrive pas \u00e0 relever les d\u00e9fis qui leur sont impos\u00e9es de leur temps et forc\u00e9ment qu'on pense \u00e0 notre propre civilisation o\u00f9 les d\u00e9fis sont immenses, les effets environnementaux les d\u00e9fis politiques les d\u00e9fis de mondialisation, les disparit\u00e9s \u00e9conomiques quelles sont nos chances de survie \u00e0 nous, comment est-ce que vous qualifieriez l'\u00e9tat de notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT36 (00:53:17) [84%] :\r\nMoi, je ne suis pas pessimiste sur la soci\u00e9t\u00e9 occidentale, je suis plus sensible, on a un mode de production et la date de consommation \u00e9nerg\u00e9tique qui est un un vote qui doit \u00e9voluer, oui, on est quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9chelle du globe les mieux outill\u00e9e intellectuellement, culturellement si on physiquement pour essayer de trouver des solutions et aussi porter une botte de gouvernements qui sont des notes d\u00e9mocratique ou avec, \u00e0 l'\u00e9chelle dans l'Union europ\u00e9enne et une multitude d'\u00e9tat, donc on peut quand m\u00eame esp\u00e9rer que si quelqu'. \r\n\r\nLocuteur MT37 (00:53:58) [82%] :\r\nQue nous avons dans le mur, je suis pas et promoteurs, donc je suis jeune, on n'est pas, \u00e0 mon avis dans la si. \r\n\r\nLocuteur MT36 (00:54:04) [93%] :\r\nSituation la plus catastrophique pour ensuite les \u00e9volutions auxquelles nous avons \u00e0 faire face, qu'il s'agisse de la pollution ou des changements environnementaux le le le diagnostic est fait pour une baisse sur des \u00e9volutions qui sont quand m\u00eame des \u00e9volutions qui sont \u00e0 l'\u00e9chelle de la d\u00e9cennie du si\u00e8cle, on a donc attendent r\u00e9ponse pour moi je suis pas quelqu'un de pessimiste dans la mesure o\u00f9 il y a la ressource \u00e9conomique o\u00f9 il y a l'Intelligence et et ce syst\u00e8me m\u00e9diatique, vous en \u00eates la preuve ou au dialogue regardez quand m\u00eame je suis surprise de l'\u00e9volution des des mentalit\u00e9s par rapport \u00e0 l'environnement, sur les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, moi quand j'\u00e9tais gamin, on avait encore en France des des d\u00e9charges sauvages, il y a une \u00e9mission qui s'appelait La France d\u00e9figur\u00e9e, il y a, il y a, il y a un progr\u00e8s consid\u00e9rable, il reste beaucoup de choses \u00e0 faire, mais moi je suis plus sensible \u00e0 l'\u00e9volution est par nature et puis un peu d'optimisme. \r\n\r\nLocuteur MT37 (00:55:07) [80%] :\r\nJe, je, j'ai pas un discours apocalyptique, je pense, parce qu'on va voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:11) [87%] :\r\nQuel est le plus grand danger selon vous qui menace en soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:55:13) [68%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT36 (00:55:14) [89%] :\r\n\u00e0 Alger, l'\u00e9quilibre social, l'\u00e9quilibre social ou Zazie population concentr\u00e9e dans des grandes m\u00e9galopoles des grandes villes, c'est le vrai danger c'est de garder une coh\u00e9sion sociale, parce que pour que l'on met une soci\u00e9t\u00e9 avec un syst\u00e8me politique qui permet de centraliser les moyens sur des objectifs collectifs, il faut regarder consensus social. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:37) [88%] :\r\nOui, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FT36 (00:55:37) [87%] :\r\nPlus grand danger pour voir si le danger social. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:40) [92%] :\r\nEt le consensus social passe par le consensus dans les villes qui sont les lieux principaux et futur encore de d'agglom\u00e9rations des gens, donc l'avenir de l'humanit\u00e9 se joue dans les villes. \r\n\r\nLocuteur MT36 (00:55:51) [88%] :\r\nOui, c'est parce que ce que j'aime dire est encore plus vrai pour les pays en voie d\u00e9veloppement pens\u00e9es Le Caire 20 millions d'habitants, c'est une poudri\u00e8re et vous pouvez prendre vous lexicaux Kinshasa oui oui. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:56:08) [72%] :\r\n\u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MT37 (00:56:10) [91%] :\r\nEt Paris oui tout \u00e0 fait \u00e0 l'\u00e9chelle fran\u00e7aise d'ailleurs, vous voyez bien que les grandes gr\u00e8ves, donc nous avons son morceau qui immobilise essentiellement les grandes agglom\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:21) [96%] :\r\nMerci beaucoup \u00c9ric Fouache, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous. \r\n\r\nLocuteur MT37 (00:56:25) [74%] :\r\nC'est moi qui vous remercie je voudrais toujours un plaisir les universitaires font toujours content peut changer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:31) [95%] :\r\nEt de partir en voyage, comme on l'a fait aujourd'hui avec vous et avec Christian Denisart. \r\n\r\nLocuteur MT37 (00:56:37) [49%] :\r\nComment dire dans vos stations sportive. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:39) [79%] :\r\n\u00e7a fait plaisir, c'est faux monsieur on vous louera des skis m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT37 (00:56:43) [96%] :\r\nC'est que merci. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:45) [85%] :\r\nAu revoir et \u00e0 14 heures 57 nous reste quelques minutes pour prendre, comme souvent le mercredi des nouvelles d'un reporter ou d'une reporter dans le monde, dans le cas pr\u00e9sent, c'est une reporter, elle s'appelle, or il faut chaud, elle \u00e9tait au Chili Hassan Thiago la capitale bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT38 (00:57:01) [63%] :\r\nBonjour, Cyril mais pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:57:03) [93%] :\r\nBonjour, ou est-ce que vous trouvez pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FT38 (00:57:06) [81%] :\r\nAlors l\u00e0, je me trouve juste devant l'entr\u00e9e d'armes, un caf\u00e9 comme Pierrelatte s'\u00e9lancer caf\u00e9 qui pullulent ici au au Chili notamment dans, dans le centre ville de Santiago retrouve ses caf\u00e9s avec jambes c'est la traduction litt\u00e9rale en fran\u00e7ais, ce sont des endroits quelque peu interlopes et l'une de leurs particularit\u00e9s et bien c'est qu'on y sert pas d'alcool, uniquement des caf\u00e9s ou des jus de fruits. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:57:29) [65%] :\r\nBonjour, et comme pourquoi que. \r\n\r\nLocuteur FT38 (00:57:37) [77%] :\r\nLes serveuses sont plut\u00f4t d\u00e9\u00e7us, voire presque nue, il y en a certaines qui porte un petit peu un petit par exemple qui ne cache en r\u00e9alit\u00e9 qu'une partie infime de leur fait, c'est leur \u00e7a et voil\u00e0 donc d'o\u00f9 l'appellation qui a fait, comme Pierre a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:57:54) [92%] :\r\nEt \u00e7a si t\u00f4t le matin parce que cet au maintenant \u00e0 Santiago. \r\n\r\nLocuteur FT38 (00:57:57) [85%] :\r\nAlors exactement la 35 ans, il est un peu moins, donc du matin caf\u00e9s sont en fait ouvert uniquement la journ\u00e9e environ de 9 heures \u00e0 21 heures et se trouve dans le centre ville de la capitale, car en fait ce sont des enfants ou principalement les les hommes d'affaires, pour, disons, se d\u00e9tendre entre entre 2 r\u00e9unions de travail avec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:58:15) [92%] :\r\nEt vous avez pu rencontrer de des dames qui travaillent dans ces dans ces caf\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT38 (00:58:20) [79%] :\r\nAlors exactement notamment rencontr\u00e9 une qui s'appelle, c'est une fille qui une si magnifique et qui a un corps de r\u00eave encore qu'elle sculpte gr\u00e2ce \u00e0 plusieurs heures de fitness par semaine, elle avait, on se noierait enfin elle a 24 ans et les mamans qui ne signifie qui a d\u00e9j\u00e0 9 ans, donc la la\u00efcit\u00e9 maman \u00e0 15 ans et qui m'a touch\u00e9 quand on sait qu'on sait rencontrer, c'est sa mani\u00e8re de me raconter comment il travaille dans un caf\u00e9 comme Pierre l\u00e0 pour vous expliquer bri\u00e8vement cette fille a toujours voulu \u00eatre mannequin ou danseuse mais en fait elle n'a jamais pu l'occasion l'opportunit\u00e9 de prendre des cours de danse et elle n'a pas non plus la taille requise pour \u00eatre mannequin et donc en regardant des films am\u00e9ricains avec des petits anges vois dit tiens, moi aussi je veux je veux faire ce m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:59:02) [89%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est glauque quand m\u00eame \u00e0 vous entendre. \r\n\r\nLocuteur FT38 (00:59:05) [82%] :\r\nAlors c'est vrai qu'en fait, ces caf\u00e9s sont assez particulier, on pousse la porte, on est dans un 1er temps plut\u00f4t mal \u00e0 l'aise dans une ambiance assez puissant, fumer, elle est tr\u00e8s fort et \u00e7a c'est \u00e9trange parce qu'on a donc d'un c\u00f4t\u00e9, des hommes en costume-cravate, comme je vous disais tout \u00e0 l'heure qui discute et qui rit \u00e0 gorge d\u00e9ploy\u00e9e avec des filles qui sont bien souvent perch\u00e9e sur des des talons aiguilles et qui sont en fait presque nue et c'est fini leur travail consiste donc seulement servir \u00e0 caf\u00e9 mais aussi \u00e0 faire en sorte qu'il ne se pas passe un beau moment donc \u00e0 discuter, \u00e0 faire la discussion avec eux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:59:38) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Laurie Fachaux d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques secondes avec nous, on vous retrouvera rend en travaux vous reportage sera vraisemblablement d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, je souhaite une ville souhaite une excellente journ\u00e9e voil\u00e0 Christian Denisart, on se retrouve demain, bien s\u00fbr, il va \u00eatre midi \u00e0 Rio 11 heures \u00e0 Santiago du Chili 15 heures sur la 1\u00e8re bonne apr\u00e8s- midi voir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "id": "524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "name": "Dromadaire sur l'\u00e9paule"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fouache, Eric", "role": "g\u00e9ographe", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Denisart, Christian", "role": "com\u00e9dien, metteur en sc\u00e8ne, chanteur", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Flutsch, Laurent", "role": "arch\u00e9ologue", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FFC74B95-C550-4309-9134-CCCB345ED8E5", "internalArchiveId": "FFC74B95-C550-4309-9134-CCCB345ED8E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Radioc\u00e9phale : Les d\u00e9tecteurs de mensonges (3/5). Avec les Young Gods comme cobayes", "publicationDate": "2010-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 662, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["neuropsychologie", "comportement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-01T00:30:20Z", "speechToTexts": ["01.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [79%] :\r\nPeut-\u00eatre penser \u00e0 quelque chose qui n'arrive pas, \u00e7a donne fait pas qui ont guid\u00e9 sa question comment s\u00e9cheresse qui sont \u00e9tudi\u00e9es, mon cerveau de fa\u00e7on intensive fa\u00e7on je crois que je n'ont jamais compris ce qu'il y avait dans la t\u00eate, comment pourrais -je pos\u00e9 l'id\u00e9e de donc je me trouve, je suis \u00e9galement dans votre t\u00eate je suis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [83%] :\r\nBonjour Docteur Jean-Pierre bonjour, dit Jacques 9 Docteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [88%] :\r\nNous allons voir en fait, en quoi consiste cette technique, maintenant, c'est qu'on doit poser 2 \u00e9lectrodes qu'on fait passer un petit courant \u00e9lectrique et qu'il y a une variation, donc, qui, qui correspond \u00e0 un signal Galvani qui on sait si il y a une petite sudation due \u00e0 l'\u00e9motion ou non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [77%] :\r\n\u00e7a toute la semaine avec qui se nous invit\u00e9s sp\u00e9ciaux, on va dire fran\u00e7ais et Bernard bonjour, donc vous avez VISA aux techniques de mensonges, on \u00e9coute au KGB plut\u00f4t c'est il y a moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [69%] :\r\nGalvanis\u00e9 par par les il y a, je viens d'ailleurs d'entendre le mot Galvani qu'il a pr\u00e9sent\u00e9 moi seulement pour pourquoi justement le salon parce que \u00e7a signifiait donc mais j'essaye d'\u00e9voque une donc, vous \u00eates Galvani. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [81%] :\r\nOui, \u00e7a c'est un rapport avec l'\u00e9lectricit\u00e9, en fait Galvani c'est un Italien et celui qui va \u00e0 l'\u00e9cole si tu as fait, si tu as d\u00e9j\u00e0 fait lin\u00e9aire d'une crise de grenouille qui se contracte, c'est celui qui a montr\u00e9 la 1\u00e8re fois qu'il avait un en fait marquant alors oui un courant \u00e9lectrique qui pourrait passer dans l'autre camp dans beaucoup d'hommes muscl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [78%] :\r\nDonc, donc il y a l\u00e0 une de bonheur et le hein donc jusqu'au malaise, les Kinois c\u00f4t\u00e9 mais avait jou\u00e9 dans un dans un centre psychiatrique et qui avait une jeune fille qui avait fait un malaise de bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [83%] :\r\nUn malaise de bonheur 1\u00e8re fois j'ai vu quelqu'un qui \u00e9tait submerg\u00e9e de bonheur plus \u00e0 g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [82%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'il y avait une esp\u00e8ce d'arc \u00e9lectrique invisible, il est submerg\u00e9 de bonheur aussi Docteur Jean-Pierre donc application technique c'est quoi exactement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [95%] :\r\nOui, alors pour l'instant, on a vu que c'\u00e9tait surtout \u00e0 appliquer par des doctorants et un professeur dans une universit\u00e9 et c'est vrai qu'il y a un policier qui a connaissance de cette technique et surtout qui en a entendu parler dans un. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:13) [81%] :\r\nTribunal et il se fait entour\u00e9 par 2 personnes en qui s'appelle la personne qui est psychologue qui assez honn\u00eate, quand m\u00eame, moi je d\u00e9fends ah oui oui, petit et puis un autre qui s'appelle qui leur oui alors c'est pas surprenant ce mal qui leur avec 2 qui lui la ing\u00e9nieur leur oui oui, et lui il va, il va transformer ce d\u00e9tecteur de mensonges de la de la pression. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [92%] :\r\nEnfant, donc les 2 \u00e9lectrodes sur la peau et c'est tr\u00e8s facile, n'importe quel policier peut le faire un peu l'appliquer, donc c'est tr\u00e8s pratique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [81%] :\r\nDonc si vous \u00e9coutez des policiers h\u00e9sitez pas \u00e0 demander des conseils Docteur Jean-Pierre alors de faire vous- m\u00eame votre propre d\u00e9tecteurs de mensonges comme \u00e7a pour pas \u00e0 bricoler, c'est impressionnant, pass\u00e9 \u00e0 tabac sans aucun remords les les condamner, quoi c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [81%] :\r\nMais \u00e7a ce ils lisent encore maintenant, parce que maintenant tu peux, tu peux passer un interrogatoire, on te fait passer au d\u00e9tecteur de mensonges. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:07) [88%] :\r\nAlors c'est plus utilis\u00e9s dans les tribunaux et d'un point de vue judiciaire en fait c'est c'est plus du tout utilis\u00e9es mais dans les milieux en fait priv\u00e9e et tout \u00e7a, oui, beaucoup aux \u00c9tats-Unis pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [75%] :\r\nDur dans les milieux priv\u00e9s m\u00eame je dirais c'est pas reconnus comme une preuve par exemple juridiquement quelqu'un et menti si le mensonge, le monde donc, donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:30) [86%] :\r\nC'est pas utiliser c'est pas valid\u00e9 par Bercy, aujourd'hui je pense que les entretiens d'embauche, oui, alors l\u00e0, donc il y a des centaines de milliers de de de passation faites aux \u00c9tats-Unis dans les, dans les milieux professionnels priv\u00e9s je vais je vais on on dira un mot en fin de semaine, peut-\u00eatre parce que c'est assez int\u00e9ressant c'est toujours utiliser bien s\u00fbr et donc le le d\u00e9veloppement, donc c'est pas cher, c'est tr\u00e8s facile, les policiers publics lisez et surtout qui leur qui est ing\u00e9nieur, lui il a envie de se faire un petit peu dissous avec cette histoire et par cons\u00e9quent il va d\u00e9poser un brevet sur cette m\u00e9thode sur la peau, sur la Mendonca et par contre qu'il faut c'est qui, il faut absolument qui montrent que \u00e7a marche, alors la technique va \u00eatre tr\u00e8s simple, donc c'est appliqu\u00e9 dans les commissariats, en Californie, mais vraiment massivement, c'est tr\u00e8s simple, en fait, c'est bas\u00e9 sur le mensonge, non pas de celui qui a interrog\u00e9, mais celui qui interroge donc si j'essayais de de vous expliquer \u00e7a le plus clairement possible, en fait, on va demander \u00e0 celui qui a interrog\u00e9 de mentir volontairement culture interroge seul celui qui, accus\u00e9, on va dire comme \u00e7a, celui qui, accus\u00e9, on lui demande de mentir volontairement, on lui montre pas le r\u00e9sultat de son signal Galvani que par contre en trichant un tout petit peu, on va dire, j'ai vu, donc il faut tricher 1 pourcent il il faut que celui qui interroge triche Eddy ah ah j'ai vu que tu as menti pour telle chose et avec la trouille que \u00e7a provoque chez l'accus\u00e9, en fait, il avoue Donizetti oui bah, surtout, il se dit : ah, il a vu donc, j'avoue qu'il conviendra oui ce qu'est faux, on voit pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [75%] :\r\nD'accord, donc c'est super vicelard, quoi, c'est extr\u00eamement Wisla mais c'est la manipulation mentale, prenez le d\u00e9tecteur de c'est des m\u00e9thodes que c'est un d\u00e9tecteur de mensonges, qui est bas\u00e9 sur le monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:23) [88%] :\r\nOn exactement et c'est maintenant qu'extr\u00eamement, mais extr\u00eamement fin et c'est comme \u00e7a que qui leur va montrer \u00e0 tout le monde que \u00e7a marche parce que les Jeux mais il dit pas que c'est en fait les gens qui avouent des crimes, m\u00eame ceux qui n'ont pas commis et ils avouent des choses tellement ils ont peur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:41) [81%] :\r\n\u00e7a sent fou ou quoi, et voil\u00e0, il faut que la paix, il faut que la soci\u00e9t\u00e9 puisse \u00eatre quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:44) [84%] :\r\nDonc en fait qui c'est ce qui fait la la tr\u00e8s, tr\u00e8s concr\u00e8tement, il prend alors des cartes quelques cartes il fait tirer au sort ou hasard une carte par celui qui est accus\u00e9, donc, imaginons que ce soit le 8 de coeur, on lui demande de dans le tas il aquilin mais une petite remarque sur la la carte et apr\u00e8s ils montrent les cartes une \u00e0 une \u00e0 celui qui est accus\u00e9 et il dit \u00e0 l'accus\u00e9, vous devez dire que c'est pas cette carte, donc \u00e0 chaque quartier dit non, c'est pas celle -l\u00e0, non, c'est pas celle -l\u00e0, et m\u00eame le 8 de coeur passe il doit mentir, il doit dire non, c'est pas celle -l\u00e0, mais qui le sait exactement ce qu'il en est, et \u00e0 la fin, il lui dit : un, j'ai vu sur mon \u00e9cran ou sur mon petit papier, c'est \u00e0 lui de coeur que tu avais tir\u00e9 et tu as menti pour devrait le savoir, et l\u00e0 effectivement la personne apr\u00e8s, on passe aux vraies interrogatoire et l\u00e0 \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [69%] :\r\nTout on verra tout cela demain avec notamment en France, tr\u00e8s clair qui va soumettre au va faire une carte aux cartes m\u00eame carte mais le vide de que leur prend qui et on verra, faudra voir France qui voulait dire quelque chose, non, je me suis content de l'apprendre et \u00e0 demain 5 essais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:20) [90%] :\r\nOui, h\u00e9 bien oui, point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:15) [71%] :\r\nEdwy oui en pleine ville, je ne suis pas s\u00fbr en presque an. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:27) [68%] :\r\nAlors vous \u00eates aussi du bain de mat\u00e9riel constant les de, pour l'instant, c'est-\u00e0-dire que face \u00e0 la autant travaill\u00e9 que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:04) [76%] :\r\nLe Docteur Jean-Pierre entre 2 de pr\u00e9parer tout ce qu'il faut pour demain, donc, avec je vous le rappelle, le d\u00e9tecteur de mensonges qui sera mis \u00e0 France tr\u00e8s leur d\u00e9gringolade, juste un mot quand m\u00eame sur sauv\u00e9 d'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:14) [81%] :\r\nEt si ce qu'on a tous fait \u00e7a mais c'est vrai que le fait que que le pr\u00e9sentateur dit le choix c'est chaud donne c'est vraiment un peu, c'est ce qu'a ce c\u00f4t\u00e9 sadique qui m'ont encourag\u00e9 \u00e0 lunettes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:26) [87%] :\r\nComment il s'appelait parce que je pense que fait carri\u00e8re dans la musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:29) [96%] :\r\nAucune id\u00e9e John. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:31) [61%] :\r\nRingo, Paul oui mais c'\u00e9tait plus li\u00e9, bon demain aller au ski \u00e0 cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:49) [99%] :\r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "id": "1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "name": "Radioc\u00e9phale"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Artiste de vari\u00e9t\u00e9s / Parl\u00e9", "name": "Young Gods", "role": "cobayes pour le d\u00e9tecteur de mensonges", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Palix, Julie", "role": "docteur en neurosciences", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B04D41F9-69EB-4183-B3E8-7DD7E9124BA5", "internalArchiveId": "B04D41F9-69EB-4183-B3E8-7DD7E9124BA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Charles Dantzig, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"Pourquoi lire ?\" (Ed. Grasset, 2010)", "publicationDate": "2010-11-03T00:00:00Z", "summary": "Pourquoi lire\u2026 de la litt\u00e9rature ? A cette question primordiale, Charles Dantzig r\u00e9pond avec aplomb : \u00ab parce que \u00e7a ne sert \u00e0 rien \u00bb. Et pourtant, dans son dernier essai paru chez Grasset, l'auteur \u00e9num\u00e8re pr\u00e8s de quatre-vingts bonnes ou mauvaises raisons de lire. Un livre dr\u00f4le et \u00e9rudit dans lequel chacun trouvera sa propre d\u00e9raison. Charles Dantzig est un lecteur compulsif et il n'a pas l'intention de se soigner. Ce travers, il l'assume depuis l'\u00e2ge de cinq ans, lorsque l'a pris un besoin irr\u00e9pressible de nommer et comprendre le monde. Apprendre \u00e0 lire\u2026 Mais la litt\u00e9rature n'a selon lui aucune utilit\u00e9, contrairement aux livres de cuisine ou aux guides touristiques. Cette inutilit\u00e9 lui conf\u00e8re justement toute sa valeur et sa grandeur. Lire pour la forme ; lire pour la jouissance ; lire pour avoir lu ; lire pour s'isoler ; lire pour soi. Car si la lecture ne sert pas, elle poss\u00e8de n\u00e9anmoins un impact consid\u00e9rable sur celui qui s'y adonne. Elle extrait du monde, elle ouvre les espaces et rend libre. \u00ab Pourquoi lire ? \u00bb une d\u00e9ambulation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment livresque o\u00f9 il est aussi question du comment lire. \u00ab Je r\u00e9pondrais : avec m\u00e9thode. La passion est la plus raisonnable \u00bb conclut l'auteur. ", "durationSec": 3175, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature", "lecture"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-03T07:30:11Z", "speechToTexts": ["03.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0 zzcorrig\u00e9\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [95%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue entre les lignes, l'\u00e9mission litt\u00e9raire d'espace de Jean-Marie F\u00e9lix Christine Gonzales nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 midi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [73%] :\r\nPoint de de risque point et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [91%] :\r\n\u00e0 vous, chers fid\u00e8le d'entre les lignes, amoureux des livres, sachez que lire ne sert \u00e0 rien, c'est pour cela que c'est une grande chose, nous lisons parce que \u00e7a ne sert \u00e0 rien et c'est un grand lecteur qui vous le dit, Charles Dantzig est notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 midi, \u00e9diteur, traducteur, romancier, po\u00e8te, essayiste, Charles Dantzig vient de publier pourquoi lire aux \u00e9ditions Grasset un essai qui vous propose pr\u00e8s de huitante, bonnes ou mauvaises raisons de lire Charles Dantzig, notre invit\u00e9 du jour n'est toujours pas dans nos studios parisiens nous l'attendons, il va arriver d'ici quelques minutes, en tout cas, selon son attach\u00e9e presse mais qu'importe, Jean-Marie F\u00e9lix, bonjour, qu'importe, nous sommes en bonne compagnie bonjour Christine nous allons aussi en compagnie de Franck Samuel, com\u00e9dien qui nous fera des lectures bonjour Franck bonjour Jean-Marie F\u00e9lix en attendant que Charles Dantzig arrive, vous pouvez inscrire ce cet essai dans son oeuvre litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait, c'est s'inscrit \u00e0 la suite de 2 autres ouvrages en forme de de histoire de compilation des ouvrages qui ont fait conna\u00eetre, Charles Dantzig d'un public assez large en 2005, il a publi\u00e9 un Dictionnaire \u00e9go\u00efste de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u00e9go\u00efste parce que, selon lui, il n'y a pas plus \u00e9go\u00efstes quand lecteur dans ce dictionnaire a valeur d'autoportraits Charles Dantzig r\u00e9gler quelques comptes \u00e0 Claudel Aragon \u00e0 Corneille mais il affirmait aussi son admiration incontestable pour l'oeuvre d'un Racing Voltaire quant \u00e0 Proust le placer d\u00e9j\u00e0 au-dessus de de tous les autres, les entr\u00e9es de ce dictionnaire ne comportait pas seulement 2 des noms d'auteur mais aussi d\u00e9montrer comme litt\u00e9rature par exemple et dans le long article intitul\u00e9 litt\u00e9rature, tentative de d\u00e9finition, Charles Dantzig affirmait d\u00e9j\u00e0 avec aplomb que le litt\u00e9rature que la litt\u00e9rature n'est destin\u00e9 \u00e0 personne, alors de l\u00e0 \u00e0 penser que lire ne sert \u00e0 rien, comme vous le disiez, en introduction, Christine, h\u00e9 bien il n'y a qu'un essai qu'il a franchi all\u00e8grement dans dans ce dernier essai justement intitul\u00e9 pourquoi lire et puis en 2009 est apparu l'Encyclop\u00e9die capricieuse du tout et du rien 800 pages vive hier une dite compos\u00e9 de 160 listes en tout genre, alors que ce soit la liste des d\u00e9fauts de prononciation, celle des femmes comme on en voudrait dans sa famille ou encore celle des po\u00e8mes, finissant par du noir ces \u00e9num\u00e9rations souvent des pr\u00e9textes pour \u00e9voquer l'amour de l'auteur du texte, mais tout cela n'avait rien \u00e0 voir avec la la ti\u00e9deur didactique dans Lagarde et Michard ouvrage que Charles Dantzig conspuent conchie il exprimait franco- toute sa subjectivit\u00e9 rebelle, quitte \u00e0 \u00e9mouvoir ces messieurs de l'Acad\u00e9mie \u00e0 l'ouvrage qui para\u00eet aujourd'hui, est lui aussi en quelque sorte une liste il y a interroges ne s'y interroge sur la nature et la fonction de cette activit\u00e9 \u00e9trange qui est la lecture, alors je me disais avant de, de, de r\u00e9pondre \u00e0 la question : pourquoi lire, il \u00e9tait int\u00e9ressant de de r\u00e9pondre \u00e0 la question qu'est -ce que lire et a, je crois qu'Charles Dantzig n'est toujours pas pr\u00e9sent studios de Paris, Bordeaux, je vais r\u00e9pondre \u00e0 sa place parce que quelque part dans les premi\u00e8res pages de pourquoi lire Dantzig affirme que la lecture est une activit\u00e9 conjointe de l'esprit et de la sensibilit\u00e9 et sont donc c'est une il se place toujours du c\u00f4t\u00e9 de la litt\u00e9rature \u00e9videmment que lire des recettes de cuisine ou des des ouvrages de d\u00e9veloppement personnel ne tombe pas dans son corpus et de dont son postulat de base : la litt\u00e9rature n'a aucune fonction, par contre, lire et les recettes de cuisine ou ou les livres de d\u00e9veloppement personnel ont une fonction parce qu'ils sont pas fiction \u00e7a \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a, alors la fiction chez lui ce autant l\u00e0, la litt\u00e9rature romanesque que le th\u00e9\u00e2tre ou la po\u00e9sie d'ailleurs Charles Dantzig lui- m\u00eame et tout \u00e7a et en travaillant sur ce livre en en le lisant, d\u00e9j\u00e0 je je me disais qu'il existe un mot, il existe un mot en fran\u00e7ais pour d\u00e9signer ces personnes qui sont prises d'un besoin irr\u00e9pressible de d\u00e9crire en appellent \u00e7a des graphomanes et je ne sais pas s'il existe un mot pour qualifier ces personnes qui ont besoin irr\u00e9pressible de lire moi j'appelle \u00e7a des lecteur compulsif, ne sait pas si cher Dantzig sera d'accord avec moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [80%] :\r\nEh bien, on va lui demander, bonjour Charles Dantzig, bonjour, merci d'\u00eatre arriv\u00e9, nous attendions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [86%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 par derri\u00e8re, des manifestations dans Paris, mais je crois que c'\u00e9tait termin\u00e9, les manifestations \u00e7a continue, h\u00e9 ben, de fa\u00e7on impromptue oui devant le patronat et des manifestations, alors pourquoi lire parce que dans un taxi, on peut patienter avec un livre les coincer, je suis d\u00e9sol\u00e9 pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:48) [84%] :\r\nPas de probl\u00e8me, Charles Dantzig, qu'on est en Europe, de vous entendre, on se disait \u00e0 l'instant avec Jean-Marie F\u00e9lix que que ceux qui ont un besoin irr\u00e9pressible d'\u00e9crire, on les appelle des graphomanes demandait quel nom on donne \u00e0 ceux qui qui ressentent un un besoin irr\u00e9pressible de lire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [81%] :\r\nQuelle ne j'ai pas compris votre question, comment est ce qu'on appelle la \u00e0 \u00e0 quelqu'un qui a besoin absolument de lire sa mani\u00e8re trilingue, vous \u00eates un maniaque. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:05:15)  [91%] :\r\nOui, je pense qu'il y a une forme de il y a une forme de dans la chez les gens qui lisent \u00e9norm\u00e9ment parce que il y a quand m\u00eame une chose qui n'est pas tr\u00e8s normal c'est que, comment se fait- il que des gens qui sont normaux qui ont des m\u00e9tiers tout d'un coup dans la vie s'arr\u00eate pour lire des choses aussi \u00e9trange que de la litt\u00e9rature parce que c'est de \u00e7a que je parle dans mon livre, c'est l'acte \u00e9trange de lire de la litt\u00e9rature pourquoi est -ce qu'on lit un roman pourquoi est -ce qu'on dit de la po\u00e9sie, pourquoi, parce que, on comprend bien pourquoi on lit de la philosophie de la politique de l'histoire des m\u00e9moires tout \u00e7a, on voit bien, \u00e7a sert \u00e0 quelque chose \u00e0 s'instruire \u00e0 prendre des choses mais la litt\u00e9rature, c'est quelque chose de tr\u00e8s curieux, je me dis que les grands Lecteurs de litt\u00e9rature vont d'une certaine fa\u00e7on l\u00e9ger probl\u00e8me avec la vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:02) [70%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:03) [84%] :\r\nNous allons Charles Dantzig vous lire puisque pourquoi lire, pourquoi ne pas vous dire tiens cela gr\u00e2ce au com\u00e9dien Franck semblait quel passage vous avez choisi Jean-Marie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:14) [89%] :\r\nEh bien, on va entendre un passage tir\u00e9 des toutes premi\u00e8res pages de pourquoi lire apr\u00e8s avoir affirm\u00e9 que la lecture, vous \u00eates aussi spontan\u00e9e que le fait de marcher, Charles Dantzig, vous \u00e9voquez votre soif de lire qui vous a pris des l\u00e2ches de 5 ans et dans la foul\u00e9e, vous compl\u00e9tez le le titre de votre livre, vous y avait fait allusion \u00e0 l'instant pourquoi lire doit se comprendre pourquoi lire des textes litt\u00e9raires c'est Frank somme l\u00e0 qui va vous donner en lecture \u00e0 voix haute un extrait de de cette page. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:06:41)  [96%] :\r\nJe me demande si je n'avais pas pressenti sans le savoir ce qu'est la litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:46) [63%] :\r\nAh. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:06:48)  [91%] :\r\nUne des d\u00e9finitions qu'on pourrait en donner et qu'elle est sans doute la seule forme d'\u00e9crits qui n'est pas pour objet de servir. \r\nEt c'est d'elle que je parle ici en tentant de r\u00e9pondre \u00e0 la question : pourquoi lire pourquoi lire de la litt\u00e9rature. \r\nOn peut lire des m\u00e9moires historiques des programmes politiques des trait\u00e9s d'astronomie des manuels de bridge, tout \u00e7a c'est pour acqu\u00e9rir du savoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:13) [93%] :\r\nMerci. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:07:14)  [84%] :\r\nEt le savoir et peu de choses. \r\nTout le monde peut savoir. \r\nQuantit\u00e9 de brut ou d'imb\u00e9ciles sont remplis de savoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:22) [99%] :\r\n\u00e7a va passer. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:07:23)  [92%] :\r\nCe qui importe davantage, c'est disons l'analogie la litt\u00e9rature, et en particulier la fiction est une forme d'analogie ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment une des formes de compr\u00e9hension par l'analogie ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment une des formes de compr\u00e9hension par l'analogie qui agit sur les sentiments, en plus de l'Intelligence analogie sentiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [81%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:07:46)  [90%] :\r\nVoil\u00e0 qui est diff\u00e9rent de 7 autre mode de compr\u00e9hension qu'est la philosophie et qui elle s'appuie sur l'analyse et l'intellectuel. \r\nC'est bien s\u00fbr cette partie sentimental qui donne sa s\u00e9duction \u00e0 la litt\u00e9rature. \r\nEt son danger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:01) [67%] :\r\nElle est m\u00eame. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:08:01)  [92%] :\r\nElle peut nous abuser par ces images comme des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:04) [71%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:08:05)  [97%] :\r\nElle peut aussi nous faire comprendre plus vite les choses et peut-\u00eatre d'autre chose que la philosophie ou la psychologie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:11) [70%] :\r\nBien. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:08:12)  [98%] :\r\nEt cette compr\u00e9hension livresque des choses. \r\nLivresque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:16) [83%] :\r\nL'. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:08:17)  [89%] :\r\nJe n'ai jamais bien compris le sens p\u00e9joratif, attach\u00e9 \u00e0 l'adjectif livresque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:21) [92%] :\r\nMerci. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:08:22)  [91%] :\r\nIl accompagne le sens p\u00e9joratif que la soci\u00e9t\u00e9 brutal sous sa fine couche de ce qu'on appelle la civilisation et qui ne sont sans doute que quelques mani\u00e8res de table attache aux choses de l'esprit. \r\nTiens, le raisonnement, je ne suis pas s\u00fbr qu'ils soient aim\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:37) [93%] :\r\nLes 7. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:08:38)  [92%] :\r\nD\u00e8s qu'un enfant exasp\u00e8re ses parents, il le traite de r\u00e9sonateur il y a encore litt\u00e9rature et tous les mots qui sont reli\u00e9s, tout \u00e7a c'est de la litt\u00e9rature, arr\u00eate de faire ton du roman tout un po\u00e8me, on imagine le scandale si j'osais dire, avec le m\u00eame d\u00e9dain, tout \u00e7a c'est de la charcuterie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:56) [65%] :\r\nNous. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:08:57)  [96%] :\r\nLe syndicat des bouchers charcutiers me ferait un proc\u00e8s, il y aurait d\u00e9bat \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision me pousserait \u00e0 la repentance et on aurait raison aucune cat\u00e9gorie n'est ha\u00efssable en soi. \r\nCes gens qui emploie p\u00e9jorativement les mots li\u00e9s \u00e0 la litt\u00e9rature, feraient bien de se repentir eux- m\u00eames. \r\nDe reconna\u00eetre que c'est tr\u00e8s bien livresque. \r\nPour moi, presque tout ce que j'ai appris de bien, je l'ai appris par les livres. \r\nEt ma compr\u00e9hension du monde ou le peu que j'en ai s'est obscurci \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'ai eu de l'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:46) [89%] :\r\nAu d\u00e9but du passage, Charles Dantzig, vous dites que la lecture de textes litt\u00e9raires n'a pas pour objet de servir, mais \u00e0 la fin, c'est quand m\u00eame entendre que la lecture est une mani\u00e8re de comprendre le monde, hein, c'est une petite contradiction \u00e7a. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:09:58)  [90%] :\r\nNon, je ne crois pas ce que je veux dire c'est que la lecture de litt\u00e9rature n'a pas d'utilit\u00e9 imm\u00e9diate, contrairement au aux autres exemple que je donne 2 2 types de livres comme l'\u00e9conomie, la politique, etc, la litt\u00e9rature n'a pas la lecture de litt\u00e9rature n'a pas d'utilit\u00e9 imm\u00e9diate, \u00e7a ne sert \u00e0 rien et je crois d'ailleurs que c'est sa grandeur pr\u00e9cis\u00e9ment que \u00e7a ne servait \u00e0 rien parce qu'on est dans un monde extr\u00eamement utilitaire o\u00f9 tout doit avoir une utilit\u00e9 imm\u00e9diate et pratique, donc c'est de la litt\u00e9rature n'a pas cet objet- l\u00e0 en revanche \u00e0 long terme, elle a \u00e9videmment une utilit\u00e9, c'est que elle permet \u00e9ventuellement de comprendre le monde d'ailleurs, \u00e7a n'est qu'une de ses aucune de ses fonctions, je crois qu'il est, donc on peut dire qu'il existe plusieurs types de de lecture, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des lectures qui qu'on fait pour chercher \u00e0 comprendre le monde qui nous entoure, ensuite il y a un 2\u00e8me, type de lecture qui est les lecture qu'on fait pour chercher \u00e0 se comprendre soi -m\u00eame parce que voil\u00e0, il y a des personnages de roman qui peuvent nous ressembler et qui semble nous \u00e9clairer sur nous-m\u00eames et, enfin, je dirais qu'il existe un 3\u00e8me type de lecture qui pour moi est probablement le plus raffin\u00e9, c'est la lecture qu'on fait pour comprendre ni le monde ni soi -m\u00eame, mais l'auteur, parce qu'au fond, ce qui a le plus ce qu'il y a de plus myst\u00e9rieux dans la litt\u00e9rature \u00e7a n'est pas tellement ce qu'elle nous dit du monde ou d'elle- m\u00eame et ce qu'elle nous dit de l'auteur, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s curieux, un bonhomme comme Marcel Proust ou Jean Gen\u00eat qu'est -ce qui fait que quelqu'un comme \u00e7a, \u00e9crit un livre comme \u00e7a, et \u00e7a c'est le plus grand myst\u00e8re, je crois qu'il est -ce que les 3 degr\u00e9s de la lecture de la maladie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:37) [92%] :\r\nEt pour vous, Charles Dantzig, essayer de comprendre justement ce qu'a voulu dire l'auteur ce qu'il est lui- m\u00eame la nature de sa plume est un acte de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, \u00e7a c'est le c'est le c'est l'acte ultime ou peut-\u00eatre la finalit\u00e9 ultime aussi de la de la lecture. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:11:52)  [88%] :\r\nOui, je crois, parce que vous savez, je crois que personne, je dis quelque part dans mon livre qu'il n'y a pas plus \u00e9go\u00efste qu'un grand lecteur et je crois que c'est vrai, mais \u00e0 la fin, le lecteur \u00e0 la fin, comme tout bon \u00e9go\u00efsme le r\u00e9sultat de tout bon \u00e9go\u00efsme, c'est que c'est c'est un altruisme, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a sert \u00e0 autre chose qu'\u00e0 soi et au fond, vous savez qu'est -ce que faire un lecteur un lecteur accompli l'acte le plus g\u00e9n\u00e9reux qui soit dans le monde, c'est que \u00e0 lecteur donna un livre la chose qu'il y a de plus pr\u00e9cieux, c'est son temps, le temps passe, nous sommes en train de mourir nous vieillissant, h\u00e9 bien malgr\u00e9 tout \u00e7a, nous donnons notre temps, un livre, ce qui d'ailleurs par voie de cons\u00e9quence, entra\u00eene une une exigence qu'on est l\u00e9gitimement en droit d'avoir envers les livres moi je donne du temps, un livre, c'est-\u00e0-dire du temps qui m'achemine aussi vers la tombe, h\u00e9 bien je suis en droit d'exiger de se dire qu'un \u00e9change de ce temps il m'apporte quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:48) [84%] :\r\nJ'en d\u00e9duis, j'en d\u00e9duis de ce que vous dites, Charles Dantzig que la lecture est une affaire de compr\u00e9hension plus que d'apprentissage, mais quelle quelle connotation vous donner \u00e0 ce non- compr\u00e9hension, il faut le prendre au sens \u00e9tymologique du terme, saisir avec, c'est une histoire de globalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:05) [70%] :\r\nCe. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:13:06)  [89%] :\r\nUne compagne oui je crois livresque, c'est vous savez puisqu'il s'agit toujours de litt\u00e9rature, ce sont des choses assez assez compliqu\u00e9e, qui ne sont pas imm\u00e9diates, je parlais d'dans, dans l'exemple qui a \u00e9t\u00e9 lu tout \u00e0 l'heure, je parlais d'analogies oui et c'est tr\u00e8s vrai pour la la fiction, la lecture de litt\u00e9rature permet parfois d'attraper les choses les choses subrepticement, \u00e7a n'est pas Direct et imm\u00e9diat, comme la philosophie par exemple qui prend les choses qui les d\u00e9mons devant nous et qui les analysent la lecture est \u00e0 la litt\u00e9rature est un moyen presque biais\u00e9 d'aborder les choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:41) [91%] :\r\nElle agit sur les sentiments, dites -vous, contrairement \u00e0 la philosophie qui agit sur l'int\u00e9r\u00eat oui. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:13:46)  [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que, enfin, \u00e0 la litt\u00e9rature, agit sur les 2, c'est-\u00e0-dire il est il est et on ne peut pas dire que la litt\u00e9rature analyse n'agit pas sur l'intellect que si je prends, je ne sais pas moi Paul Val\u00e9ry, qui \u00e9tait pour moi le le le l'\u00e9crivain fran\u00e7ais le plus intelligent du 20\u00e8me si\u00e8cle, on ne peut d\u00e9cemment d\u00e9cemment pas dire qu'il n'agit pas sur l'intellectuel mais la chose tr\u00e8s bizarre de la litt\u00e9rature, c'est cette impuret\u00e9 qui m\u00eale l'intellectuel et le sentiment ou l'\u00e9motion, c'est le seul type d\u00e9crit qui est comme \u00e7a, c'est, c'est c'est \u00e7a qu'il y a de tr\u00e8s tr\u00e8s particulier \u00e0 la litt\u00e9rature, elle est le seul type d\u00e9crit qui m\u00eale l'intellectuel et l'\u00e9motion et qui ne le cache pas, c'est-\u00e0-dire que s'il y a une une part d'impuret\u00e9s dans dans dans la litt\u00e9rature, mais c'est \u00e7a aussi qui l'a fait le type d\u00e9crit le plus humain et le plus proche de nous, parce que nous-m\u00eames nous sommes d\u00e9boule d'intellectuels \u00e9motion d'intellectuels esp\u00e9ranto. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:36) [87%] :\r\nDans cette id\u00e9e que le livre n'a pas pour mission de servir et vous insistez beaucoup sur cette question- l\u00e0, Charles Dantzig dans pourquoi lire vous \u00e9crivez quelque part, le livre est fait pour \u00eatre et puis un peu plus loin, vous \u00e9crivez : le livre est un \u00c9tat comme si seul, si le livre \u00e9tait un objet dont dont finalement la seule pr\u00e9sence justifie l'existence pourcent ce pourtant se livre une finalit\u00e9 sa finalit\u00e9, c'est peut-\u00eatre une finalit\u00e9 passive, c'est \u00eatre lu. \r\nPar le lecteur qui le d\u00e9couvrira. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:15:01)  [89%] :\r\nJe je n'en suis pas s\u00fbr, je crois que la la finalit\u00e9 de du livre, c'est d'\u00eatre un livre, c'est d'\u00eatre soi -m\u00eame, c'est d'\u00eatre r\u00e9alis\u00e9, il n'a pas d'autres, d'autres objectifs que celui -l\u00e0, plus \u00e7a va, plus je pense que la forme d'art qui s'apparente le plus \u00e0 la litt\u00e9rature, c'est la sculpture voil\u00e0 un un livre c'est un objet achev\u00e9 et finir apr\u00e8s, il se trouve ou non, qu'il rencontra lecteur mais le livre n'est s\u00fbrement pas fait pour un lecteur, le livre est fait pour exister et pour \u00eatre le plus parfait possible selon l'id\u00e9e de son auteur au d\u00e9part apr\u00e8s une fois que cet objet est fini, enfin, vous pensez bien que je ne sais pas moi quand Flaubert a \u00e9crit Madame Bovary \u00e9tait tellement passionn\u00e9 par son sujet par sa Madame Bovary qui se bien d'avoir un lecteur ou pas ce qu'il voulaient c'\u00e9tait r\u00e9ussir \u00e0 la perfection son objet qui s'appelait Madame Bovary et sa sculpture en quelque sorte, qui s'appelait Madame Bovary, apr\u00e8s, il se trouve que les livres sont li\u00e9s ou non, c'est tr\u00e8s forte, vous savez, la lecture, mais je dois aussit\u00f4t pr\u00e9cis\u00e9 que la diff\u00e9rence entre la lecture et la sculpture que je viens d'\u00e9tablir, c'est que la sculpture existent seules alors que la litt\u00e9rature n'existe pas, seul, une sculpture, c'est dans un jardin public, il a une sculpture, elle est l\u00e0, elle est sculpt\u00e9, elle existe, elle n'a besoin de personne pour exister, elle est fortement mat\u00e9riel en revanche le le livre un livre seulement c'est un caillou, \u00e7a n'existe pas, cet objet fini a besoin de la rencontre avec la lecture pour exister, \u00e7a c'est la chose pr\u00eaterait particuli\u00e8re, un livre ferm\u00e9 aussi grand, aussi beau soit -il dans une biblioth\u00e8que et positivement, sinon moi anesth\u00e9si\u00e9 et il faut la rencontre avec la lecture, c'est-\u00e0-dire l'intellectuel et l'\u00e9motion du lecteur pour que \u00e7a se rencontre avec l'intellectuel \u00e9motions de l'auteur pour que cette esp\u00e8ce de frottement comme comme un frottement de de Silex produisent \u00e9ventuellement une \u00e9tincelle. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:17:09)  [97%] :\r\nL'invisible, corps de ballet. \r\nLes livres ne sont pas seulement des objets remplie de quelque chose que nous cherchons avec une voracit\u00e9 distraite. \r\nDavid Grossman dans la peau de Guizeh, la 2008 parle des livres qui l'ont lu. \r\nIl doit y avoir de \u00e7a : les Lecteurs sont la proie des livres. \r\nLes livres se nourrissent d'\u00e9lecteurs. \r\nIls ont besoin d'\u00eatre parl\u00e9e par. \r\nAinsi se r\u00e9pand dans une portion de l'esprit public, d'une certaine fa\u00e7on de regarder certaines choses, ce qui est ce que la litt\u00e9rature apporte. \r\nElle n'est pas compos\u00e9e d'id\u00e9es mais de fait observer d'une mani\u00e8re si personnel qu'il se cr\u00e9e un charme intellectuel, suivis par des Lecteurs enchant\u00e9. \r\nIl marche dans la rue, l'air semblable aux autres, mais si on pouvait regarder en ne verrait. \r\nElle oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:01) [70%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:02) [86%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:18:04)  [81%] :\r\nLui non il est opaque, lui non plus, il y a plein d'chiffre lui oui. \r\nOn verrait les r\u00eaveries du corps de ballet des quelques centaines de milliers de grands Lecteurs dans le monde. \r\nLire recr\u00e9e. \r\nNous lisons par \u00e9go\u00efsme, mais nous arrivons sans l'avoir voulu, un r\u00e9sultat altruiste en lisant, nous avons fait revivre une pens\u00e9e endormi. \r\nQu'est -ce qu'un livre, sinon une belle au bois dormant qu'est -ce qu'\u00e0 lecteur sinon son prince charmant, m\u00eame s'il a des lunettes, une chevelure Pel\u00e9 et 98 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:41) [85%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:18:42)  [90%] :\r\nUn livre ferm\u00e9, \u00e7a existe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:44) [83%] :\r\nMais \u00e7a ne vit pas. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:18:46)  [88%] :\r\nC'est un parall\u00e9l\u00e9pip\u00e8de rectangle probablement couvert d'une fils ne couche de poussi\u00e8re comme une bo\u00eete peut-\u00eatre vide. \r\nToute lecture et disons recr\u00e9e actrice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:58) [79%] :\r\nD'. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:18:59)  [85%] :\r\nMallarm\u00e9 exag\u00e9r\u00e9 quand il soutenait que le lecteur \u00e9tait le cr\u00e9ateur du po\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:03) [71%] :\r\nLa. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:19:04)  [91%] :\r\nRevivifie qui avec les 4 heures. \r\nPardon revivifie 4 heures aurait suffi. \r\nNous sommes d'assez grande personne pour admettre que si important que soit le r\u00f4le du lecteur, ce n'est pas lui qui a cr\u00e9\u00e9 l'oeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:25) [88%] :\r\nQui Correa au piano, vous \u00eates sur Espace 2 entre les lignes, se demande aujourd'hui pourquoi lire, selon vous, Charles Dantzig, contrairement \u00e0 ce que pensait Mallarm\u00e9 lire n'est pas un acte cr\u00e9atif ou r\u00e9cr\u00e9atifs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:37) [78%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:19:39)  [88%] :\r\nSi je dis que Mallarm\u00e9 exag\u00e9r\u00e9 parce que Mallarm\u00e9 disait et pourtant il n'\u00e9tait pas d\u00e9magogue que le cr\u00e9ateur de de de l\u00e8vres ses Lecteurs, moi je dis que \u00e7a n'est l'heure cr\u00e9ateur parce qu'il faut quand m\u00eame, il faut quand m\u00eame accord\u00e9 \u00e0 l'auteur, le cr\u00e9dit d'avoir extrait l'oeuvre du n\u00e9ant, donc il est l'auteur fait ce travail de sp\u00e9l\u00e9ologues mettons et et ensuite c'est le lecteur qui vient le le ma\u00eetre de finir de le mettre au jour mais le lecteur \u00e0 cette fonction -l\u00e0, qui \u00e9tait une fonction et sans ciel, mais en m\u00eame temps ce que je dis dans ce livre, c'est qu'il ne faut pas non plus id\u00e9aliser la position du lecteur, c'est-\u00e0-dire que je trouve que depuis quelques ann\u00e9es, que ce soit du c\u00f4t\u00e9 des optimistes ou des \u00eeles d'ailleurs, il y a une esp\u00e8ce de discours sur l'\u00e9lecteur qui confine \u00e0 la niaiserie c'est-\u00e0-dire ou bien on leur dit : ah la la, \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 optimiste \u00e0 la la, c'est merveilleux d'\u00e9lecteurs qu'est -ce qu'on est sympa qu'est -ce qu'on est cool moi \u00e7a je trouve \u00e7a un peu \u00e9trange, enfin si la lecture, c'est sympa, je pr\u00e9f\u00e8re une glace \u00e0 la fraise et puis du c\u00f4t\u00e9 des pessimistes, on leur dit c'est fichu, plus personne ne dit la soci\u00e9t\u00e9 litt\u00e9raire est morte, etc, c'est une forme de d\u00e9magogie invers\u00e9 qui consiste \u00e0 \u00e0 laisser penser \u00e0 ceux qui continuent \u00e0 lire et qui sont excessivement raffin\u00e9es et que s'il n'en reste qu'un rapport \u00e0 \u00e7a sera, je pense que dans tout \u00e7a est faux, je pense que les Lecteurs sont comme exactement les auteurs et les autres hommes, ce sont des \u00eatre s'humains, est ce qu'il y a de singulier, c'est que la lecture ne change pas les Lecteurs la lecture, \u00e7a n'est ni bien ni mal la lecture, \u00e7a n'est pas de l'ordre moral, c'est-\u00e0-dire que nous vivons dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 la morale depuis une dizaine d'ann\u00e9es, est revenu comme une bourrasque surtout et a fini par devenir le crit\u00e8re absolu du jugement tous tous tous les exemples que je ai et sont au fond des crit\u00e8res moraux de la lecture et donc la lecture n'est pas une vertu n'est pas vertueuse la lecture n'est pas une vertu et la lecture ne rend pas meilleur, ni d'ailleurs pire il y a personne, enfin bon, aucun, aucun lecteur de Jean Gen\u00eat n'est devenu homosexuel ou assassins parce qu'il lisait les livres de Jean Gen\u00eat de m\u00eame aucun lecteur n'est devenu vertueux parce qu'il lisait les Live de la comtesse de S\u00e9gur, la litt\u00e9rature, la lecture n'a aucune de litt\u00e9rature n'a aucun effet positif ou n\u00e9gatif, s'il y a qui il y a des exemples excessivement frappant par exemple, l'homme qui a assassin\u00e9 John Lennon en 1980 \u00e0 la sortie de l'h\u00f4tel Dakota \u00e0 New-York en le tirant dans le dos, d'ailleurs, cet homme \u00e9tait le lecteur le plus passionn\u00e9 du livre le plus inoffensif qui soit, c'est-\u00e0-dire l'Attrape-coeur de j'ai dit, Salinger donc quel est l'effet vertueux de la lecture sur cet homme, aucun au fond la lecture \u00e0 des effets vertueux sur les gens vertueux et des effets vicieux sur les gens, vicieux, mais ce qui est incrimin\u00e9, au d\u00e9part, c'est le lecteur et \u00e7a n'est pas la lecture, la lecture n'est pas l'acte qui change les gens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:39) [86%] :\r\nCharles Dantzig dans le texte qu'on a entendu \u00e0 l'instant, vous employez cette jolie formule : le corps de ballet des quelques centaines de milliers de grands Lecteurs dans le monde selon vous \u00e0 lecteur et grand par la quantit\u00e9 de livres qui ing\u00e8re au par la qualit\u00e9 de sa lecture. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:22:55)  [88%] :\r\nLa qualit\u00e9, c'est tr\u00e8s difficile d'en juger, vous savez on peut comment juger de la qualit\u00e9 d'une lecture \u00e0 part si le lecteur nous en parle, moi je crois que la quantit\u00e9 est une vertu excessivement d\u00e9cri\u00e9, tout le monde dit, je crois que c'est du faux chic de dire : ah la la la quantit\u00e9, c'est d\u00e9go\u00fbtant, alors que la qualit\u00e9, c'est tellement bien, nous sommes des gourmets contre les gourmands, etc, \u00e7a me para\u00eet un peu facile tout \u00e7a la quantit\u00e9 \u00e0 mon sens, peut-\u00eatre un \u00e9l\u00e9ment de la qualit\u00e9 dans l'air du slow. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:26) [83%] :\r\nFood actuellement d'ampleur le s\u00e9jour Illinois Rubens le foot c'est la la mani\u00e8re de lire lentement et de, de, de, de, de mort, c'est de manger lentement et de manger peu l'art de la lenteur, la la rel\u00e8ve de la lenteur et la qualit\u00e9 aussi cette m\u00eame tendance qui nous vient forc\u00e9ment des \u00c9tats-Unis peut-\u00eatre qu'il existe aussi un slow anar du allez savoir. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:23:46)  [89%] :\r\nJe ne sais pas o\u00f9 il y avait l'art Thepot, Verts Anita mais en rien le contre- exemple qui est la lecture rapide, il n'y a laiss\u00e9 le nomme le fameux bon moins de Woody Allen, j'ai pris des cours de lecture rapide, j'ai lu Guerre et Paix et \u00e7a se passe en Russie, non la quantit\u00e9 est un \u00e9l\u00e9ment de la qualit\u00e9, \u00e7a se voit d'abord dans la litt\u00e9rature elle- m\u00eame, il me para\u00eet \u00e9vident que Victor Hugo est un grand \u00e9crivain, non seulement \u00e0 cause de la qualit\u00e9 de ses \u00e9crits, mais aussi \u00e0 cause de la quantit\u00e9, il \u00e9crit des dizaines de milliers de pages et c'est un \u00e9l\u00e9ment de la qualit\u00e9 de la litt\u00e9rature de Victor Hugo qui les r\u00e9ussi avec autant de talent \u00e0 \u00e9crire autant de pages moi je, je n'aime pas du tout la position de dire : mon Dieu, c'est tellement prodigieux, vous savez, comme dans les contes chinois ancien le grand sage de 800 2 ans qui au bout du 800 2 ans r\u00e9ussit \u00e0 \u00e9crire un vers sublimes tout \u00e7a me para\u00eet excessivement je cite la quantit\u00e9 est un \u00e9l\u00e9ment de la qualit\u00e9 et aussi chez les Lecteurs un lecteur qui lit beaucoup, \u00e9videmment, tout \u00e7a, je parle de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale, il peut y avoir une forme de voracit\u00e9, qu'il y a indistinctement et n'importe comment mais un lecteur qui lit beaucoup, est aussi un bon lecteur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:00) [90%] :\r\nDonc de plusieurs rebelles plusieurs reprises, Charles Dantzig dans dans votre et c'est pourquoi lire vous revenez sur le fait que la lecture extrait du monde quelque part, vous \u00e9crivez la lecture et cet instant d'\u00e9ternit\u00e9 simultan\u00e9ment ressentie par quelques solitaire dans l'espace immat\u00e9riel, un peu bizarre qu'on pourrait appeler l'esprit et puis il y a un peu plus loin \u00e0 la lecture de l'impression que le temps n'existe plus, on a m\u00eame confus\u00e9ment une sensation d'\u00e9ternit\u00e9, donc la lecture est un acte solitaire, un acte qui extrait de la communaut\u00e9. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:25:30)  [89%] :\r\nBien s\u00fbr, la lecture est un acte \u00e7a aussi c'est une chose, je crois qu'y compris qui contrevient un peu aux id\u00e9es un peu facile et et et nunuche, propos de la lecture, c'est-\u00e0-dire que la lecture c'est pas une chose, c'est pas une chose bien et sympa, encore une fois la lecture qu'est -ce que c'est que la lecture c'est quand m\u00eame un acte tr\u00e8s tr\u00e8s curieux, la lecture, on peut, on prend cet objet qui s'appelle donc un livre qui est un parall\u00e9l\u00e9pip\u00e8de rectangle on l'ouvre, on penche la t\u00eate et ce geste de pencher la t\u00eate est extr\u00eamement important et on penche la t\u00eate, la t\u00eate est est prise entre 2 pages ouvertes de livrer, donc, de part et d'autre de nos yeux, nous avons des barri\u00e8res, ce sont, c'est un acte qui ostensiblement nous s\u00e9parent de, de, de, de la soci\u00e9t\u00e9 et d'ailleurs, la soci\u00e9t\u00e9 n'aime pas \u00e7a, il ne faut pas croire que la lecture est une chose, aim\u00e9 par tout le monde \u00e9lecteurs ne sont pas aim\u00e9s, c'est, c'est une chose tr\u00e8s tr\u00e8s importante, je crois que je, je, je souligne le a, c'est que, on a l'impression comme comme on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 plus ou moins civilis\u00e9s que la lecture est v\u00e9n\u00e9r\u00e9 mais c'est faux, la lecture, provoque des r\u00e9actions d'hostilit\u00e9, nombreuses, d'abord les Lecteurs sont les moins nombreux dans une soci\u00e9t\u00e9 si je prends l'exemple de la France, je vous parle en ce moment qu'est -ce que c'est qu'un baisser leur en France \u00e9mettant 100000 exemplaires bon 100000 exemplaires, \u00e7a veut dire qu'il reste 59 millions 900 1000 Fran\u00e7ais qui ne lisent pas la quantit\u00e9, nous dit d\u00e9j\u00e0 que les Lecteurs sont minoritaires, en plus de \u00e7a, la lecture et rappelons -nous comment nous avons \u00e9t\u00e9 nous, grands Lecteurs, moi je me souviens que petit quand je passais mon temps \u00e0 lire dans la cour de l'\u00e9cole mes petits camarades qui pr\u00e9f\u00e9rait jouer au foot, venez m'emb\u00eater en me disant qu'est -ce que tu fais, c'est des occupations d'chochotte une amie qui vient de dire mon livre m'a dit : tu sais, moi quand j'\u00e9tais petite, et que j'\u00e9tais prise \u00e0 lire ma m\u00e8re me donnait une taloche en disant, fait des choses utiles, il faut pas oublier que ces choses -l\u00e0 existent, je suis pas tout \u00e0 fait s\u00fbr que dans les endroits pour le coup un peu moins et de nos villes, la lecture soit l'acte le plus le plus v\u00e9n\u00e9r\u00e9 les Lecteurs ne sont pas aim\u00e9s \u00e0 cause de cette s\u00e9paration, parce que la soci\u00e9t\u00e9, elle qui a des id\u00e9es, des objectifs de jouissance imm\u00e9diate et je crois, vex\u00e9 de voir des gens qui s'abstrait de 7 de ses objectifs de de tout jouissance imm\u00e9diate en lisant un lecteur un lecteur par le simple fait de sa lecture est plus qu'un paradoxe est une forme de scandale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:06) [90%] :\r\nMoi je suis un lecteur lecteur et plusieurs Lecteurs 100000 par exemple, forment une communaut\u00e9, c'est quand m\u00eame une communaut\u00e9 ce corps de ballet que vous d\u00e9criviez tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:28:15)  [86%] :\r\nMais oui, parce que \u00e0 la fin, comme toutes les comme toutes les minorit\u00e9s, les mieux les minorit\u00e9s n'ont pas besoin d'\u00eatre physiquement organis\u00e9e pour se ressentir comme telle, enfin d'abord l'\u00e9lecteur, au fond, on finit par se sentir solidaires les uns des Le des autres, il y a partout des clubs de lecture, m\u00eame des gens qui se r\u00e9unissent pour parler de livres et puis c'est parfois immat\u00e9riel aussi, je veux dire \u00e7a, \u00e7a s'enfin on le voit dans le dans les blogs, y a des blocs de lecture qui se sont imm\u00e9diatement imm\u00e9diatement cr\u00e9\u00e9 l'\u00e9lecteur se sentent entre il y a une communaut\u00e9 ou peut-\u00eatre m\u00eame une fraternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:51) [95%] :\r\nLire pour s'isoler, c'est le titre d'un chapitre de pourquoi lire Franck \u00e7a ne. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:28:56)  [95%] :\r\nLire est un acte grave qui isole, je dirais m\u00eame qu'on lit pour s'isoler. \r\nScandaleux. \r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 de ce que les Lecteurs, les vrais Lecteurs sont d\u00e9test\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:08) [67%] :\r\nEt. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:29:09)  [91%] :\r\nD\u00e8s l'enfance, o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 pour ce que j'\u00e9tais on me ha\u00efssait pour ma singularit\u00e9 cette lecture qui n'\u00e9tait autre qu'une passion de comprendre, de m'enthousiasmait. \r\nCeux qui \u00e9taient mes amis avaient bien du courage. \r\nIls avaient l'air paradoxaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:25) [94%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:29:26)  [100%] :\r\nCela n'a pas cess\u00e9. \r\nAu service militaire, lequel n'\u00e9tait fait dans la secr\u00e8te alliance entre la soci\u00e9t\u00e9 et les brutes la soi-disant civilisation et les glorieux barbare que pour \u00e9craser toute vie ind\u00e9pendante de l'esprit, \u00e7a n'\u00e9tait que ricanements sur les livres que je lisais en marchant. \r\nLisant en marchant, je descends souvent la rue de Rennes \u00e0 Paris, on y trouve depuis plusieurs ann\u00e9es au m\u00eame endroit des sondeurs, je peux \u00eatre s\u00fbr que syst\u00e9matiquement il y en aura un, pour m'interrompre et me demander si je veux r\u00e9pondre \u00e0 des questions alors que j'ai toutes les apparences du recueillement. \r\nJe tiens cela pour un acte hostile et malveillant. \r\nCes gens sont l'avant- garde de la pens\u00e9e en groupe et les dieux savent si les sondages sont de la pens\u00e9e en groupe qui ne supporte pas de voir des hommes jouir ostensiblement de la solitude, la lecture est un scandale pour les esprits pratiques. \r\nPerp\u00e9tuant le que tous les Lecteurs fassent comme moi, marchant dans les rues, pench\u00e9 sur des livres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:28) [88%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:30:29)  [88%] :\r\nLes cadres sup\u00e9rieurs se rendant \u00e0 leurs institutions financi\u00e8res ralentiront dans leurs belles voitures, ils en sortiront \u00e9merveill\u00e9s jetteront l'air leurs serviettes en vogue rennais feront voler les comptes d'exploitation et les cours de la bourse s'arracheront les cravates sauteront les vestons alors les villes seront peupl\u00e9s de gens vraiment s\u00e9rieux qui, v\u00eatus de pagnes et s'accompagnant \u00e0 la fl\u00fbte chanteront des vers d'Hom\u00e8re. \r\nPench\u00e9 sur des livres, le nez dans des pages l'orgueil baisse le front devant la pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:02) [73%] :\r\nPoint. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:31:03)  [85%] :\r\nLa solitude cherche une soeur. \r\nD'o\u00f9 la beaut\u00e9 recueilli des tableaux repr\u00e9sentant des Lecteurs. \r\nNous n'avons pas besoin des saints et de leur arrogante humilit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de cadres d'or. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:14) [91%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:31:15)  [94%] :\r\nNous n'avons pas besoin de militaires tendant un torse en marbre sur les places publiques, nous n'avons pas besoin des humanitaires, brandissant leur serviabilit\u00e9 d'un jour devant les cam\u00e9ras, nous n'avons pas besoin de tous ces gens debout qui nous nargue de leur moralit\u00e9 l'effronterie du lecteur est ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:32) [73%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:31:32)  [98%] :\r\nDans ce recueillement au milieu de l'action. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:34) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:31:35)  [87%] :\r\nDans l'esprit d\u00e9tach\u00e9 du pratique. \r\nDans ce front baiss\u00e9 vers des lignes o\u00f9 il dit des choses qui le renforce contre les puissances. \r\nOui, voil\u00e0 aussi pourquoi on lit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:46) [82%] :\r\nEt comme table. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:31:47)  [97%] :\r\nOn \u00e9tait son pauvre petit \u00eatre au milieu de la force en marche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:51) [79%] :\r\nCampagne. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:31:52)  [99%] :\r\nOn se donne les moyens de sa faiblesse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:08) [84%] :\r\n\u00e0 entendre ces lignes Charles Dantzig, on a l'impression que la acte de lire est un acte de r\u00e9sistance. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:32:17)  [87%] :\r\nMais oui, je crois, enfin, c'est un acte de r\u00e9sistance inconscient parce que la litt\u00e9rature, la lecture pardon n'est pas seulement une chose qui est fait contre, je dirais que l'dans le mot r\u00e9sistance il y a une ligne id\u00e9e d'opposition et et de contre qui est toujours qui peut \u00eatre bien mais qui peut \u00eatre minorant aussi, je veux dire la, la, la lecture est une chose positive aussi, il trouve que sa cons\u00e9quence et que, par le simple fait de se caler, elle r\u00e9siste \u00e0 un courant majoritaire de 2 pour le le dire vite de vulgarit\u00e9, mais elle ne elle n'est pas fait pour \u00e7a au d\u00e9part, encore une fois, la litt\u00e9rature, la lecture pardon n'est pas si vertueuse, le lecteur est aussi \u00e9go\u00efste, il fait \u00e7a d'abord, il fait \u00e7a d'abord pour, comme nous le disions tout \u00e0 l'heure o\u00f9 comprendre le monde o\u00f9 se comprendre lui- m\u00eame ou comprend l'auteur et aussi pour son plaisir, c'est une chose tr\u00e8s tr\u00e8s importante, la lecture est faite pour soi, enfin oui, on lit pour soi et apr\u00e8s, le r\u00e9sultat est que \u00e7a donne une une force consid\u00e9rable \u00e0 notre faiblesse \u00e0 lecteur est quelqu'un de faible parce que tout le temps qui passe, \u00e0 lire, il ne le passe pas \u00e0 d'autres occupations qu'il serait extr\u00eamement utile dans la soci\u00e9t\u00e9, enfin tout le temps qu'on passe \u00e0 lire toutes ces heures- l\u00e0, on pourrait le faire \u00e0 sp\u00e9culer en Bourse \u00e0 \u00e0 grimper les \u00e9chelons de son entreprise \u00e0 devenir fort et puissant, h\u00e9 bien non, le lecteur renonce \u00e0 \u00e7a, et le lecteur est un faible mais cette faiblesse et \u00e9tay\u00e9s par la force spirituelle consid\u00e9rable que donne la lecture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:53) [88%] :\r\nUn lecteur est faible chars Dantzig lorsqu'il est dans sa bulle isol\u00e9e du monde par contre 100000 Lecteurs r\u00e9unies peuvent prendre aussi beaucoup de pouvoir et d'impact sur la sur la marche du monde. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:34:06)  [86%] :\r\nH\u00e9las, je crois, aucun parce que ces 100000 Lecteurs sont diffus et se r\u00e9unissent, assez peu, il y a jamais de l'\u00e9lecteur, c'est pas comme les syndicats qui m'emp\u00eacher d'arriver \u00e0 l'heure dans votre \u00e9mission, c'est \u00e7a ne se r\u00e9unit jamais dans la rue pour dire, pour m'moi je trouverais \u00e7a merveilleux que tout d'un coup roul\u00e9, mettons les Lecteurs de mon Dictionnaire \u00e9go\u00efste manifestent dans la rue \u00e0 Paris en l'an en en ayant pour slogan Marcel Proust Marcel Proust le un beau mais \u00e7a ne se produit jamais la les Lecteurs sont une une chose diffuse mais comme comme comme l'esprit et diffus et c'est peut-\u00eatre aussi, c'est peut-\u00eatre aussi une forme de force, c'est-\u00e0-dire que les choses r\u00e9unies, rassembl\u00e9es deviennent facilement des cibles \u00e9lecteurs n'\u00e9tant pas sont plus difficilement une cible, c'est ce qui permet d'ailleurs ce c\u00f4t\u00e9 diffus, ce qui permet \u00e0 l'esprit de survivre parce que les forces de la cupidit\u00e9 de la vulgarit\u00e9 non. \r\nAucune id\u00e9e, \u00e7a serait de se passer de cet esprit si g\u00eanant qu'il qu'il leur dit qu'elles sont justement cupide et vulgaire et si les Lecteurs \u00e9taient r\u00e9unies et si les forces de l'esprit \u00e9taient r\u00e9unis dans une autorit\u00e9 ou une autre, \u00e7a serait bien facile de s'en d\u00e9barrasser le fait justement que l'\u00e9lecteur soit diffus les rend beaucoup plus incontr\u00f4lable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:30) [93%] :\r\nEn lisant votre essai Charles Dantzig pourquoi lire qui para\u00eet chez Grasset, j'ai pens\u00e9 plusieurs fois au livre d'Alberto Manguel qui lui aussi fait partie du de ce fameux corps de ballet des grands Lecteurs, vous connaissez l'homme et son amant j'imagine. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:35:43)  [96%] :\r\nJe ne conna\u00eet ni l'homme ni le vent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:46) [87%] :\r\nAlors, Alberto Manguel est \u00e9teint ben est n\u00e9 en Argentine, sa langue maternelle et, pourtant, l'anglais et il a publi\u00e9 en 1998 une somme d'\u00e9rudition, intitul\u00e9 Une histoire de la lecture, mais c'est bien une histoire et pas l'histoire, parce que cette histoire est tr\u00e8s personnel, il retrace \u00e0 sa mani\u00e8re, la pratique de la lecture depuis l'apparition de l'\u00e9criture et c'est une enqu\u00eate \u00e9rudite toujours motiv\u00e9 par son propre amour des livres, lui aussi, c'est une sorte de de lecteur compulsif et dans les premi\u00e8res pages de son ouvrage Une histoire de la lecture, Alberto Manguel \u00e9voque \u00e0 sa mani\u00e8re la perception ambigu qu'on peut avoir d'un lecteur dans une communaut\u00e9 et la subversion dont tous les nantis, les porteurs et j'aimerais qu'on \u00e9coute ce passage lui par Franck monnaie. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:36:28)  [99%] :\r\nLes gouvernements totalitaires ne sont pas seuls \u00e0 craindre la lecture. \r\nLes Lecteurs sont brutalis\u00e9s dans les cours d'\u00e9cole et dans les vestiaires, comme dans les bureaux et prison d'\u00c9tat. \r\nPresque partout, la communaut\u00e9 des Lecteurs a une r\u00e9putation ambigu qui vient de son autorit\u00e9 acquise et d'un pouvoir entraper\u00e7u. \r\nOn devine dans la relation entre un lecteur et un livre quelque chose de sage et de profitable mais on la trouve aussi d\u00e9daigneusement \u00e9litiste et exclusive, peut-\u00eatre parce que l'image d'un individu peut l'Automne et dans un coin, oublieux en apparence des grondements du monde sugg\u00e8re une intimit\u00e9 imp\u00e9n\u00e9trable, un oeil \u00e9go\u00efste et une occupation singuli\u00e8re et cachotti\u00e8re. \r\nSort va vivre me disait ma m\u00e8re quand elle me voyait en train de lire comme si mon activit\u00e9 silencieuse contredisait sa conception de l'existence. \r\nLa commune inqui\u00e9tude de ce que pourrait accomplir un lecteur entre les pages d'un livre ressemble \u00e0 la crainte \u00e9ternelle qu'\u00e9prouvent les hommes \u00e0 l'id\u00e9e de ce que pourrait accomplir les femmes au lieu secret de leur corps, de ce que pourrait accomplir dans l'obscurit\u00e9 sorci\u00e8re et alchimiste derri\u00e8re leur porte verrouill\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:39) [73%] :\r\nOui. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:37:40)  [83%] :\r\nL'ivoire d'apr\u00e8s Virgile et le mat\u00e9riaux dont est faite la porte des r\u00eaves mensonger. \r\nD'apr\u00e8s Sainte-Beuve, c'est aussi le mat\u00e9riau de la tour du lecteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:50) [88%] :\r\nCharles Dantzig avec, que vous inspire ce passage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:56) [78%] :\r\nQue j'aurais d\u00fb l'\u00e9crire c'est parce les ne semblait bien, vous \u00e9tiez un peu sur le m\u00eame terrain, elle demande qu'avait m\u00eame je n'ai rien \u00e0 ajouter, si une intimit\u00e9 peine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:06) [71%] :\r\nRabia Neuilly \u00e9go\u00efste et une occupation singuli\u00e8re et cachotti\u00e8re d'\u00e9lecteurs vous quoi c'est votre. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:38:12)  [83%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, je dois vous dire d'ailleurs, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une r\u00e9v\u00e9lation que je dois faire, c'est que l'arm\u00e9e Alberto Manguel n'existe pas, c'est moi, sous un autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:20) [83%] :\r\nUne troupe nationalit\u00e9s qui a \u00e9crit sa vie et je dois vous contredire si j'ai rencontr\u00e9 \u00e7a j'ai encore de la libert\u00e9, les Hospices de quelqu'un qui s'appelait Georges Weah Borges \u00e9crit notre histoire commune, nous sommes les cr\u00e9atures de George Weah pas \u00e0 part \u00e7a, il est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:35) [88%] :\r\nQu'Alberto Manguel a \u00e9t\u00e9 un proche de Borges, il a \u00e9t\u00e9 son lecteur particulier \u00e0 Buenos-Aires, donc c'est un un po\u00e8te, un \u00e9crivain qu'il conna\u00eet bien, vous avez entendu cette formule qu'emploie Manguel qui est le le vraiment quel je pr\u00e9cise, il dit : le lecteur est per\u00e7u comme d\u00e9daigneusement il \u00e9litiste, il y a quelque chose oui this dans cette communaut\u00e9 dans ce corps de ballet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:54) [69%] :\r\nSi. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:38:55)  [89%] :\r\nMais c'est merveilleux, que \u00e7a soit \u00e9litiste, qu'est-ce que c'est que cette histoire que tout d'un coup l'\u00e9litisme soit devenue un mot atroce et injurieux, enfin l'an dernier pour un de mes livres, je suis pass\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise et j'ai \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 par un pr\u00e9sentateur qui disait monsieur vous et que vous citez des \u00e9crivains latins, vous \u00eates \u00e9litiste, et tout d'un coup, je sentais bien dans ce mot \u00e9litiste, c'\u00e9tait je ne sais pas, c'\u00e9tait pire que p\u00e9dophile quoi enfin c'est odieux, h\u00e9 bien je ne vois pas pourquoi on ne serait pas \u00e9litiste, surtout que moi j'ai une r\u00e8gle tr\u00e8s simple, c'est que je suis \u00e9litiste pour tout le monde et je crois que la lecture c'est exactement \u00e7a, c'est l'\u00e9litisme pour tout le monde, personne, tout le monde peut entrer dans n'importe qui peut entrer, quelle que soit sa classe sociale, son niveau d'\u00e9ducation peut entrer dans une librairie et acheter un dialogue de Platon, un roman de Marcel Proust ou une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre d'Oscar Wilde, tout le monde peut faire \u00e7a, \u00e7a n'est exclue \u00e0 personne, il n'y a pas besoin, ce qui se passe et que les Lecteurs sont bien souvent trop timide, les Lecteurs sont intimid\u00e9s par les grands noms, ils se disent hou l\u00e0 l\u00e0, Platon, \u00e7a doit \u00eatre compliqu\u00e9 ohlala un prout c'\u00e9tait pas fait pour moi, il y a une esp\u00e8ce de cette esp\u00e8ce de timidit\u00e9 de leur leur leur fait croire qu'il faut en quelque sorte un dipl\u00f4me pour lire, c'est faux, la lecture c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'est un \u00e9litisme pour tout le monde et l'\u00e9litisme, c'est une chose tr\u00e8s bien qu'est -ce que qu'est -ce qu'on veut nous opposer \u00e0 \u00e7a il faudrait quoi contre l'\u00e9litisme, il faudrait que tout le monde. \r\n\u00e7a se branche sur TF1 a regard\u00e9 l'\u00cele de la tentation ou ou des p\u00e9tasses environn\u00e9 de PETA sont sont programm\u00e9es pour coucher ensemble en buvant de la bi\u00e8re, et enfin qu'est -ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:43) [89%] :\r\nCharles Dantzig parmi les parmi les quelque 80 chapitres que compte pourquoi lire, il en est un qui est intitul\u00e9 lire \u00e0 haute voix ou lire \u00e0 voix haute et vous pensez bien qu'il qu'il nous int\u00e9resser particuli\u00e8rement entre les lignes, parce que nous habitons chaque jour un com\u00e9dien \u00e0 lire \u00e0 voix haute, justement, les textes des auteurs qu'on qu'on re\u00e7oit qu'est -ce que \u00e7a change pour vous de d'entendre un texte dont vous \u00eates l'auteur lu \u00e0 haute voix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:07) [74%] :\r\nIl. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:41:08)  [89%] :\r\nEh bien, c'est toujours tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que je me rends compte \u00e0 chaque fois que le com\u00e9dien et s'approprie la lecture et au fond, il fait \u00e0 voix haute ce que nous faisons, nous \u00e0 voix basse ou ou ou m\u00eame de fa\u00e7on silencieuse, c'est-\u00e0-dire que le le un com\u00e9dien me fait me rendre compte que il s'approprie une certaine interpr\u00e9tation ou une certaine nuance de ce que j'ai \u00e9crit et le met en avant, et \u00e7a, \u00e7a me g\u00e8ne int\u00e9ressant, \u00e7a m'a dit : \u00e7a me g\u00eane quand c'est moi qui le fait, oui, c'est-\u00e0-dire quand on me demande moins de lire \u00e0 voix \u00e0 voix haute, je sais tr\u00e8s bien que je dois faire un choix et la lecture \u00e0 voix haute et la suppression est un choix parmi toutes les nuances que la litt\u00e9rature qui est une chose de silence offrent \u00e7a c'est la la la lecture \u00e0 voix haute, est une forme de r\u00e9duction, alors que notre le fassent tr\u00e8s bien parce que c'est le son droit le plus strict de choisir dans la lecture, la nuance qu'il a envie d'choisir mais moi, quand j'\u00e9cris, j'ai tent\u00e9 de dans certaines phrases plusieurs nuances et en lisant \u00e0 voix haute, c'est une chose qui est impossible \u00e0 faire, donc c'est un peu comme si je m'amputer moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:24) [98%] :\r\nSi tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:26) [85%] :\r\nVous \u00eates \u00e9crivain Charles Dantzig et vous \u00eates grand lecteur, vous faites partie de cette grande communaut\u00e9 d'\u00e9lecteurs, et vous consacrez \u00e0 la fin de votre et c'est pourquoi lire un chapitre justement intitul\u00e9 \u00e9crivain \u00e9lecteurs et et et tous les \u00e9crivains, vous le dites, sont forc\u00e9ment des Lecteurs alors que tous les Lecteurs ne deviennent pas forc\u00e9ment \u00e9crivain, il ne s'est pas une sorte d'aller retour entre ces 2 statuts : celui d'\u00e9criture et celui de la lecture. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:42:53)  [90%] :\r\nMoyennant quoi, je pense que les grands Lecteurs, en tout cas la destin\u00e9e des grands Lecteurs quand ils sont jeunes et probablement de devenir \u00e9crivain, je pense que quand il s'agit de gens qui lisent d'adolescents qui lisent \u00e9norm\u00e9ment le mouvement naturel et d'aller vers l'\u00e9criture alors tous n'y arrive pas et certains restent lecteur, il y a aucune diminution \u00e0 \u00e7a, je dirais, c'est tr\u00e8s bien, mais le mouvement naturel de la lecture, quand elle est au niveau de de monstruosit\u00e9 qui est un grand lecteur, c'est d'aller je crois vers l'\u00e9criture et comme vous venez de le dire, je ne pense pas qu'aucun \u00e9crivain soit un non- lecteur, je ne crois pas du tout \u00e0 l'esp\u00e8ce de d'id\u00e9es qui circulent parfois qu'il y a des g\u00e9nies spontan\u00e9 que Rimbaud est apparue dans le ciel de la litt\u00e9rature comme un m\u00e9t\u00e9orite, tout \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s faux, enfin, d'ailleurs c'est c'est un effet de l'ignorance, la plupart du temps de dire des choses pareilles, on oublie que Rimbaud par exemple puisque je la cite, \u00e9tait un tr\u00e8s bon \u00e9l\u00e8ve en classe, avait eu des prix de de composition latine \u00e9tait un tr\u00e8s bon produit de l'\u00e9tude de l'Instruction publique fran\u00e7aise donc un an, je ne crois pas, si vous voulez \u00e0 ce que dans les arts plastiques, on a appel\u00e9 l'art brut, il y a quelques ann\u00e9es, je crois que l\u00e0 \u00e7a serait d'ailleurs d'une certaine fa\u00e7on injurieux envers les arts de penser qu'on puisse les faire de mani\u00e8re fortuite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:27) [81%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:27) [92%] :\r\n\u00e0 propos de ce bin\u00f4me lecteur \u00e9crivain Charles Dantzig, je vous propose d'\u00e9couter quelques lignes de ce chapitre intitul\u00e9 lire quand on est \u00e9crivain. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:44:38)  [91%] :\r\nLire \u00e0 l'\u00c9tat de passion et parfois le sympt\u00f4me de l'\u00e9crire, on lit, on lit, on lit et on est presque automatiquement \u00e0 on \u00e9crit, on \u00e9crit, on \u00e9crit. \r\nLes gens qui \u00e9crivent et \u00e9crivent parce qu'ils ont lu la litt\u00e9rature sera -t-elle une imitation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:55) [80%] :\r\nSituation. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:44:56)  [91%] :\r\nDans les soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 on ne lit pas, on n'\u00e9crit pas le Kirghizistan, je ne sais pas si j'y retournerais demain. \r\nOu c'est le contraire. \r\nLe lecteur n'a pas pu pr\u00e9c\u00e9der l'\u00e9crivain. \r\nUn jour, un fou a \u00e9prouv\u00e9 le besoin d'\u00e9crire quelque chose qui ne soit pas pratique, ni un texte de loi ni les minutes d'un proc\u00e8s ni un compte rendu de conseil d'administration ni gen\u00e8se 1, ni la chronique de la cour, non, non, un fou inutile qui s'est assis et a \u00e9crit \u00e0 pouvoir m'exprimer tout entier comme un moteur s'exprime, pouvoir s'avancer dans la vie aussi triomphant qu'une automobile, dernier mod\u00e8le \u00e9quivalent qu'on voudra en l'an moins 1000 au moins 5000 de l'Ode triomphale de Fernando Pessoa. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:41) [76%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:45:42)  [89%] :\r\nQuand on doit devenir \u00e9crivain, enfant, il y a une boulimie de lecture qui s'apparente \u00e0 la d\u00e9voration amoureuse. \r\nCette envie feinte qu'on a de vouloir manger un beau b\u00e9b\u00e9 qui sourit. \r\nQuand on lit \u00e9norm\u00e9ment dans son jeune \u00e2ge, je crois que c'est pour devenir \u00e9crivain et si \u00e7a n'est pas r\u00e9alis\u00e9 le grand lecteur devient un \u00e9crivain rentr\u00e9. \r\nIl oublie, \u00e0 la longue, continue \u00e0 lire et c'est tr\u00e8s beau, s'il n'est pas amer. \r\nJ'ai rencontr\u00e9 beaucoup moins de grands Lecteurs amer de n'avoir pas \u00e9crit que de petits \u00e9crivain amer de n'\u00eatre pas lieu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:31) [90%] :\r\nEspace 2 entre les lignes, accueille aujourd'hui Charles Dantzig \u00e9crire pour vous, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de ne pas sombrer dans l'amertume. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:46:43)  [91%] :\r\nNon pas le papa l'amertume parce que je ne sais ce n'est pas mon temp\u00e9rament, donc je ne risque pas de sombrer vers quelque chose que je ne suis pas \u00e7a m'\u00e9vite probablement, si on doit \u00eatre grave 2 minutes de laisser libre cours \u00e0 mon d\u00e9sespoir et de devenir fou, voil\u00e0, je crois qu'on \u00e9crit pour pour \u00e9viter \u00e7a et parce que on est une esp\u00e8ce de volcan acquis aux \u00e9ruptions duquel il faut donner une forme, faute de quoi on devient positivement faut c'est arriv\u00e9 \u00e0 certains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:19) [66%] :\r\n\u00e0. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:47:20)  [81%] :\r\nCharles quand tout d'un coup un peu non mais enfin oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:23) [89%] :\r\nNous profitons justement de 7 minutes de de gravit\u00e9 parce que, \u00e0 la toute fin de votre et c'est pourquoi lire, on trouve cette phrase, je crois que c'est dans le dernier chapitre, l'unique raison pour l'unique raison profonde de lire pour provoquer la mort en duel, car la biblioth\u00e8que est le seul concurrent des cimeti\u00e8res. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:47:43)  [87%] :\r\nOui, oui, je crois que je crois que tout ce qu'on fait nous, tout cela, \u00e9crivain et \u00e9lecteurs, c'est un combat contre la mort, c'est-\u00e0-dire que moi, je n'\u00e9cris des livres que parce que je pense tous mes livres sont un cri de protestation contre la mort par le simple fait qu'ils existent et les Lecteurs protestent contre la mort en lisant, c'est-\u00e0-dire que tout s'achemine vers la destruction et le et en tout est d\u00e9truit, mais ceux qui durent le plus longtemps, c'est la litt\u00e9rature, et par voie de cons\u00e9quence, la lecture, les jeunes n'est pas vous citer les noms des empires qui se sont \u00e9croul\u00e9s, dont on n'a m\u00eame pas le souvenir, enfin encore, je ne sais pas si on prend une chose proche, on ne sait rien des \u00e9trusque Kivilev qui finalement tr\u00e8s proche de nous, puisqu'il \u00e9tait Anita Li il y a pas si longtemps, c'\u00e9tait 3000 ans, il nous en reste quelques sculptures, on ne sait m\u00eame pas d\u00e9chiffrer leur \u00e9criture mais il nous reste, enfin je sais pas quoi ou la Gr\u00e8ce antique et tous les \u00c9tats si puissant de la Gr\u00e8ce antique, toutes les villes en tout cas si puissante de la Gr\u00e8ce antique Ath\u00e8nes, Sparte sont mortes, h\u00e9 bien on ne sait \u00e0 peine les noms de leurs dirigeants, on ne sait plus qui ils \u00e9taient, mais ce qui nous reste, c'est leur litt\u00e9rature, il reste encore 2 de ces milliers d'ann\u00e9es, de l'Antiquit\u00e9 classique, il reste, il reste 800 livres, h\u00e9 ben c'est pas rien, qui reste qu'il reste 800 Live de l'Antiquit\u00e9 classique, \u00e7a a surv\u00e9cu, alors \u00e9videmment \u00e7a mourra un jour parce que le destin que le n\u00e9ant gagner mais nous faisons tout \u00e7a pour protester pour dire au desk, donc pour dire au n\u00e9ant qu'il ne gagnera pas aussi vite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:18) [85%] :\r\nEt ce qui fait que ses livres, ses textes perdure, ce ne sont pas les livres m\u00eame ce sont, c'est la grande cha\u00eene d'\u00e9lecteurs qui justement se plongent dans ses romans d'\u00e9lecteurs, il se lecteur se renouvelle de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration les livres pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:49:33)  [89%] :\r\nLes Lecteurs se renouvelle et puis il y a parfois des et des sauvegardes tout \u00e0 fait fortuite stupide et qui sont la preuve que la vie est car m\u00eame ce qu'il y a de mieux, par exemple, il nous reste de la litt\u00e9rature antique des fragments qui sont des fragments de livres, appelons \u00e7a comme \u00e7a, que des soldats emport\u00e9 dans le dans le les d\u00e9serts d'Afrique et comme les d\u00e9serts d'Afrique sont un climat sec le papier a pu se conserver pendant des milliers d'ann\u00e9es donc, les soldats sont morts et y rester de leur de de leur paquetage des bouts de papier o\u00f9 il y avait l\u00e0 des fragments de po\u00e8mes, en revanche, les soldats Romains qui avait conquis l'Angleterre ou qui ne porte \u00e9videmment pas seulement \u00e0 l'\u00e9poque et qui sont morts avec les m\u00eames paquetage le climat de l'Angleterre \u00e9tant timide, les papiers, ce sont d\u00e9truits n'en reste rien l\u00e0- bas, il y a des choses tr\u00e8s 8 qui se produisent par la fantaisie, de la vie aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:41) [88%] :\r\nVous consid\u00e9rez Charles Dantzig c'\u00e9tait c'est pourquoi lire comme les 2 pr\u00e9c\u00e9dents dont on parle, en ouverture d'ailleurs l'Encyclop\u00e9die capricieuse du tout et du rien et le Dictionnaire \u00e9go\u00efste de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise, vous consid\u00e9rez ces ouvrages comme des sortes d'autoportraits un peu dissimul\u00e9e biais\u00e9. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:50:57)  [89%] :\r\nOh, \u00e0 peine dissimul\u00e9, je pense que, bon, je pense que tout livre de d'\u00e9tat est une forme d'auto- portrait, \u00e0 l'exception de ses m\u00e9moires en g\u00e9n\u00e9ral o\u00f9 il invente tous les r\u00e9invente le meilleur roman de bien des \u00e9crivains parce que sur leur m\u00e9moire mais il y a beaucoup de biographie d'un \u00e9crivain dans ses romans, et dans ces essais o\u00f9 je parle beaucoup des autres, je parle aussi de moi, mais je parle de moi, non pas par narcissisme, je crois, mais par honn\u00eatet\u00e9 parce qu'il est toujours plus honn\u00eate de dire d'o\u00f9 on vient, ce qu'on raconte et personne n'est un pur esprit et c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:34) [74%] :\r\nOn comprend. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:51:35)  [88%] :\r\nLa forme, je vais employer un mot un peu vif, mais enfin, la forme d'imposture qui peut -il y avoir dans la philosophie et, et, en tout cas dans la philosophie de syst\u00e8mes de pr\u00e9tendre d\u00e9voil\u00e9 une v\u00e9rit\u00e9 absolue, comme si les philosophes eux- m\u00eames n'avaient pas \u00e9t\u00e9 des hommes, et \u00e7a il ne cache toujours, ils ne le disent pas, or, or la la la, l'honn\u00eatet\u00e9 de la litt\u00e9rature et d'avouer qu'elle est faite par des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:00) [94%] :\r\nCharles Dantzig, merci d'avoir accept\u00e9 l'invitation d'entre les lignes, d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 cette tr\u00e8s pertinente question pourquoi lire, je rappelle que ce livre est paru chez Grasset, belle journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:52:11)  [84%] :\r\nMerci \u00e0 revoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:19) [80%] :\r\nMerci \u00e0 Jean-Marie F\u00e9lix qui a assur\u00e9 la pr\u00e9paration de cette \u00e9mission \u00e0 Frank semblait pour ces lectures \u00e0 Laurence Chave pour l'organisation, merci \u00e9galement \u00e0 Didier Resa Fran\u00e7oise Alexandre le mien \u00e0 la r\u00e9alisation. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:52:43) [99%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:44) [90%] :\r\nJe vous donne rendez- vous demain 11 heures si vite Annette re\u00e7oit R\u00e9gis Jauffret pour Tib\u00e8re et Marjorie, publi\u00e9 aux \u00e9ditions du Seuil, l'auteur de saveur imagine cette fois un couple en souffrance qui herbe. "], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Dantzig, Charles", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Semelet, Frank", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dantzig, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2C01380-2389-42A4-97F5-593AC26A4C45", "internalArchiveId": "E2C01380-2389-42A4-97F5-593AC26A4C45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Session Paradiso:  Erik Truffaz feat. Sophie Hunger. Interview et concert", "publicationDate": "2010-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 3210, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["jazz fusion", "chanteuse", "instrumentiste", "trompette"], "thematicPersons": ["Hunger, Sophie", "Truffaz, Erik"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-10-12T07:58:32Z", "program": {"href": "/programs/DBEA9EA8-EEB0-490A-924D-10CCD39BBBFD", "id": "DBEA9EA8-EEB0-490A-924D-10CCD39BBBFD", "name": "Radio Paradiso ( - 31.03.2011)"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Suter, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Divers", "name": "Truffaz, Erik", "role": "trompettiste", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Hunger, Sophie", "role": "chanteuse ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Suter, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F84AFEA0-609D-4256-8D4F-31F34F7B08FB", "internalArchiveId": "F84AFEA0-609D-4256-8D4F-31F34F7B08FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Confins de l'Europe (3/10) : Pologne et Ukraine [1/2]", "publicationDate": "2010-11-03T00:00:00Z", "summary": "Historiquement les confins d\u00e9signent les zones les plus \u00e9loign\u00e9es des fronti\u00e8res. Et plus largement, les zones de contact floues entre l'Est et l'Ouest sur une ligne qui s\u00e9pare aujourd'hui l'Europe officielle actuelle aux pays non-membres. Les confins s'\u00e9tendront pour Babyblone \u00e0 toutes les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Europe, dont l'int\u00e9r\u00eat sera les peuples qui y vivent de part et d'autres, les \u00e9changes et les restrictions, les zones fronti\u00e8res qui sont aussi des zones d'accueil, de refuge et parfois h\u00e9las de refus. Premi\u00e8re partie du documentaire : Par del\u00e0 les fronti\u00e8res actuelles de l'Europe, l'ancienne Galicie autrichienne regroupait jusqu'en 1914 le sud de la Pologne actuelle et l'ouest de l'Ukraine. Une histoire commune dont il reste des traces dans les villes ukrainiennes de Lviv et d'Ivano-Frankivsk, dans la ville polonaise de Cracovie, marqu\u00e9es par l'h\u00e9ritage d'un temps o\u00f9 les cultures cohabitaient et o\u00f9 une certaine autonomie des peuples existait. Et puis la s\u00e9paration, la Seconde Guerre mondiale et l'extermination des nombreux juifs de la r\u00e9gion vinrent d\u00e9finitivement s\u00e9parer des peuples fr\u00e8res. Aujourd'hui, par del\u00e0 le mur de l'espace Schengen qui s\u00e9pare la Pologne et l'Ukraine, que reste-t-il de cet h\u00e9ritage commun? Reportage en Ukraine \u00e0 Ivano Frankivsk, ex-ville polonaise de Stanislawow et \u00e0 Lviv (ex-Lwow), en compagnie de l'\u00e9crivain Yuri Andrukovitch et ses amis po\u00e8tes et \u00e9crivains.", "durationSec": 3218, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Lviv", "Ukraine", "Galicie", "Pologne", "Ivano Frankivsk"], "thematicThemes": ["histoire", "fronti\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-20T10:40:22Z", "speechToTexts": ["20.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [53%] :\r\nDepuis, n'avait qu'il est temps. \r\n12. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [85%] :\r\nBonjour, bienvenue \u00e0 vous dans Babylone, rendez- vous des savoirs et de l'usage du monde apr\u00e8s les for\u00eats et les marais de l'Estonie est visit\u00e9 par Jean-Marc Falcon Bellot nous poursuivons cette semaine notre exploration des confins de l'Europe avec un voyage aux fronti\u00e8res de l'Ukraine et de la Pologne des confins qui signifie marge du connu et de l'inconnu fronti\u00e8res populations d\u00e9plac\u00e9es pays disparu aurait invent\u00e9, comme la Pologne des confins historique des Cr\u00e9cy, comme disent les Polonais marches de l'empire austro- hongrois jusqu'en 1918 et qui correspondent avec l'ancienne province de la Galicie orientale et qui s'\u00e9tendait de la de Cracovie en Pologne jusqu'\u00e0 la ville de Lwoff la v\u00e9ritable capitale de cette province Lwoff actuelle vif ukrainiennes, on va voir les non c'est important dans cette \u00e9mission des confins donc rempli de vestiges de traces de m\u00e9moire des fois douloureuse avec l'extermination des juifs dans toute cette r\u00e9gion, qui \u00e9taient tr\u00e8s nombreuses confins pour les uns, \u00e0 l'ouest, qui serait plut\u00f4t au centre de l'Europe, pour certains, d'une nouvelle Europe \u00e0 r\u00e9inventer, d'une nouvelle Mitteleuropa et dont les centres se d\u00e9place avec l'\u00e9largissement de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne et \u00e7a c'est une vision qui \u00e9voque l'\u00e9crivain polonais Andr\u00e9 Stasio qu'\u00e9crivain ukrainien Iouri ont donc Witch dans un livre mon Europe publi\u00e9 chez noir sur blanc, qui fait un peu le point de d\u00e9part de cette s\u00e9rie d'\u00e9missions et de celle -ci en particulier, nous serons donc aujourd'hui et demain, proche de la fronti\u00e8re de Schengen en Ukraine de l'Ouest pour mieux saisir les enjeux d'un pays qui aspirent fortement \u00e0 rentrer dans l'Europe un pays tr\u00e8s vari\u00e9s m\u00e9connu qui s'\u00e9tend du sud au nord de la Crim\u00e9e et de la mer Noire, on trouve les villes d'Odessa de S\u00e9bastopol jusqu'\u00e0 la Bi\u00e9lorussie, et donc au nord, o\u00f9 se trouve Tchernobyl tristement c\u00e9l\u00e8bre et qui a \u00e9galement va des fronti\u00e8res avec la Russie \u00e0 l'Est jusqu'\u00e0 la Slovaquie et la Roumanie et la Pologne \u00e0 l'Ouest, un pays dont l'Ukraine qui reste divis\u00e9 en zones d'influences tr\u00e8s diverses, l'Est de l'Ukraine \u00e9tant plut\u00f4t attir\u00e9 par son grand fr\u00e8re russe et o\u00f9 la langue russe domine alors que l'Ouest o\u00f9 on parle ukrainien un dialecte quoi ukrainien seraient -elles plut\u00f4t attir\u00e9 par l'Europe communautaire et Ukraine qui, pour le Russe Vladimir Poutine n'a pas vraiment d'existence r\u00e9elle, c'est tout dire et puis pour retrouver la carte de l'Ukraine, il y a au milieu de ses zones d'influence Est- Ouest, bien s\u00fbr, Kiev la capitale situ\u00e9e dans le bassin du na\u00eetre et o\u00f9 est install\u00e9, bien s\u00fbr, le si\u00e8ge du gouvernement actuellement pro- russe mais c'est donc essentiellement du Ukraine de l'Ouest, nous serons aujourd'hui et demain une Ukraine, au pied des Carpates, n'oublions pas, c'est une grande cha\u00eene de montagne avec la ville d'Ivano-Frankivsk villes d\u00e9part pour d\u00e9couvrir cette r\u00e9gion avec Youri Andropov Hitch et Tarass prochain coop pro cash cow, po\u00e8te et CarPostal gu\u00e8re, on y arrive par le train, depuis qu'elles font, passant par le vif \u00e0 2 pas des cha\u00eenes montagneuses donc des Carpates la Babylone aujourd'hui dans une r\u00e9alisation de David Collin au micro avec Gilles au Zaman en r\u00e9gie et puis en Ukraine, l'aide pr\u00e9cieuse et les traductions de Fanny Moss hier, sans oublier l'assistance et le site. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [82%] :\r\nDe Nicole corps pataud au croisement des langues et des cultures, les portes de Babylone vous sont grandes ouvertes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [66%] :\r\nEt puis il y avait bon voyage point alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:46) [66%] :\r\nTout petit peu de quoi il est sur laquelle donc il n'y a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui qui appartient. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:53) [78%] :\r\nNous sommes fin juillet 2010, arriv\u00e9 \u00e0 longueur d'Ivano-Frankivsk \u00e0 l'ouest de l'Ukraine, il travaille en provenance de qui a le sommet, pas loin des fronti\u00e8res avec la Pologne, la Slovaquie toute proche \u00e9galement de Lviv, ancienne capitale de l'Galicie austro- hongrois circulaire sur un programme avec ici m\u00f4ssieur traductrice, \u00e9ditrice aux \u00e9ditions Noir sur blanc ont \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9 en fran\u00e7ais Youri, entre autres, l'un des \u00e9crivains les plus prometteurs et plus connu un Ukraine VSD qui vient de nous accueillir \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:26) [66%] :\r\nJean-Claude et il a m\u00eame tout oui la dur\u00e9e pour le prix d'or au cours de comprendre est tr\u00e8s et puis \u00e0 Moscou, voil\u00e0 oui alors \u00e0 hauteur, savoir si aucune Poitiers quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:54) [57%] :\r\nIl y a une n\u00e9cessit\u00e9 au Cubano- Frankivsk historique n'\u00e7a ne soit plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [82%] :\r\nCe que j'explique Iouri encore Vitus, \u00e0 peine sorti de garde Ivano-Frankivsk c'est la complexit\u00e9 des noms qui ont beaucoup chang\u00e9 au fil de l'histoire dans cette r\u00e9gion fronti\u00e8res Ivano-Frankivsk par exemple \u00e9tant l'ancienne ville polonaise de Stanislav Yves Stanislav et dont on aimerait non et tester ce qui arrive. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:25) [57%] :\r\nCe : week- s'One of Pigasse une grande guerre une vrai oui Project et puis intervenant qui est ceintur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [84%] :\r\nNous sommes all\u00e9s devant lui non plus grand et au quart du r\u00e9duire je veux me faire empire austro- hongrois, construire 1880 r\u00e9solument rest\u00e9e quasiment en l'\u00e9tat, nous dit d'urine alcoolique depuis la fin de la chute de l'pire apr\u00e8s la guerre de 14 18 mais une trace \u00e9minente et imposant des restes d'un empire et d'une province on marches de l'empire la Galicie qui unifi\u00e9, ce qui est aujourd'hui s\u00e9par\u00e9, \u00e0 savoir le sud de la Pologne et puis Cracovie jusqu'\u00e0 l'ouest de l'Ukraine, oui, nous sommes ici Ivano-Frankivsk une r\u00e9gion dont parlait polonais en parlait aussi d'autres langues, d'ailleurs, et o\u00f9 il y avait une grande tol\u00e9rance comme dans tout l'empire austro- hongrois pour la vari\u00e9t\u00e9, la diversit\u00e9, nous sommes donc tout pr\u00e8s de cette ancienne qui a plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:23) [86%] :\r\nQue fut le ancienne foncer, une ville de l'\u00e2me Berg dans une r\u00e9gion tr\u00e8s touch\u00e9e par les guerres successives du 20\u00e8me si\u00e8cle et en particulier par l'extermination des juifs d'Europe par les nazis, tr\u00e8s nombreux dans cette r\u00e9gion, c\u00f4t\u00e9 \u00e9galement des populations arm\u00e9niennes et des diff\u00e9rents groupes de population catholiques et orthodoxes, il y aurait en 2 Corvic la cinquantaine naissante est un \u00e9crivain qui s'est bien d\u00e9crire dans ses romans, non sans humour, la complexit\u00e9 parfois lourdes, parfois joyeuse des diff\u00e9rentes strates du pass\u00e9, qui marque encore cette r\u00e9gion et qui nous font parfois h\u00e9siter sur son emplacement v\u00e9ritable aux confins de l'Europe ou, comme aime \u00e0 le dire, Youri dans une Europe centrale de nous n'avons pas id\u00e9e mais o\u00f9 pourrait aussi se jouer dans ce d\u00e9placement des centres o\u00f9 pourrait se jouer, pour peu qu'on la reconnaisse, et que l'Ukraine acc\u00e8de enfin \u00e0 cette Europe le destin d'une communaut\u00e9 qui ne cesse de s'\u00e9largir, nous nous d\u00e9pla\u00e7ons maintenant de la gare vers un jardin populaire et anim\u00e9 d'Ivano-Frankivsk un lieu o\u00f9 est honor\u00e9e par une grande statue, l'un des grands po\u00e8tes polonais Adam, ce qui est victime. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:31) [67%] :\r\nJackJ. ce qui les nuances. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:34) [86%] :\r\nC'est le plus grand po\u00e8te polonais de tous les temps forts du. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:37) [61%] :\r\n3 grammes ce qui est Leach salari\u00e9s volontiers pour ce match et 6 Byron anglais anglais, il est culott\u00e9 de la Ni\u00e8vre sauf. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:46) [74%] :\r\nPeut le comparer avec Byron pour les Anglais, ou bien quelqu'un qui ne ce qui est tr\u00e8s bien cot\u00e9 pour les Allemands ou Pouchkine oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:54) [74%] :\r\nEt les chercher en cas de Lokeren une sous- chef tient compte pour les Ukrainiens, touristes et au romantisme et \u00e0 les qui est vraiment une petite chose qui est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:02) [94%] :\r\nDonc, on parle de romantisme, c'est le plus grand po\u00e8te romantique polonais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:07) [61%] :\r\nParam\u00e8tres que est -ce pas que Stanley Saguenay vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:12) [84%] :\r\nBien, et ce statut a \u00e9t\u00e9 construite pour les 100 ans de sa date de naissance. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:16) [53%] :\r\nUn d\u00e9c\u00e8s sur ce non c'est en baisse, les nuages. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:19) [65%] :\r\nBen non, oui, l'\u00e9v\u00e9nement, ce 37 si je me trompe pas, pendant les ann\u00e9es 90 mais abstrait viennent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:26) [83%] :\r\nC'\u00e9tait l'\u00e9poque des os qu'on croit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:30) [66%] :\r\nNon Polski qui elle est n\u00e9e \u00e0 midi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:32) [81%] :\r\n\u00e9l\u00e9ments polonais \u00e9tait tr\u00e8s important dans cette ville, parce que les Polonais ont toujours constitu\u00e9 30 pourcent en en Finlande, un tiers de la populace. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:39) [70%] :\r\nCe qui ne Galicie sous ce soir pour ce que Culture-Medias commentaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:43) [95%] :\r\nEt en Galicie, il y avait une une ind\u00e9pendance en fait de la culture polonaise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:48) [64%] :\r\nPour ceux qui nous \u00e9coutent, on joue beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:49) [90%] :\r\nLe Polonais \u00e9tait l'une des langues officielles de l'administration Galicie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:53) [63%] :\r\nEt principes dont accouche. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:55) [84%] :\r\nEt le principe c'est que l\u00e0 o\u00f9 vivent les Polonais, il faut qu'il y a une statue de Nesquik. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:59) [71%] :\r\nEt peut-\u00eatre pas mettez dans votre vie non test\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:02) [86%] :\r\nEt depuis lors, la statue est toujours l\u00e0 et c'est Youri estime que c'est la plus belle statue la ville. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:09) [80%] :\r\nNon, appelant \u00e0 penser \u00e7a, mais on a une relation un petit peu ironique avec elle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:13) [65%] :\r\nOn entend dire Jacques nigaud et dire je et on apprend aussi, on va, c'est bien pourquoi je suis photographe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:19) [75%] :\r\nDonc, il a dit dans la main \u00e0 livrer, puis sur l'\u00e9paule, un imperm\u00e9able fondamentaux plut\u00f4t et, en m\u00eame plaisanter l\u00e0- dessus en ville et dire que Adami, ce qui \u00e9vite son manteau et ses livres pour acheter un billet pour retourner en Pologne, pourquoi, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:35) [80%] :\r\nQuand m\u00eame pas trop les Polonais, ici, c'est cette ironie afin cache un d\u00e9samour des Polonais ou une attitude un peu particuli\u00e8re par rapport aux Polonais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:43) [58%] :\r\n10 non Vincent Biallais prochain en France, \u00e0 la cha\u00eene et le restera assez compliqu\u00e9, il Stanichev qui un peu la au Greenstock br\u00fbler ce que les. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:52) [84%] :\r\nHistoriquement, les les relations entre l'Ukraine et polonais ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t inamicale, voire ennemis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:58) [72%] :\r\nNon la totalit\u00e9, \u00e0 ce que vous y attendent que le coup de t\u00eate chez Astier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:02) [81%] :\r\nMais c'est seulement une partie de la v\u00e9rit\u00e9 sans samedi leur sauce que dans l'ancienne Galicie, tout \u00e9tait terriblement paradoxal selon Esternay peut poster \u00e0 main comme l'\u00e9couter : d'un c\u00f4t\u00e9 des un conflit entre ukrainiens et polonais au niveau de la langue et la culture \u00e0 ce Western et et de l'autre c\u00f4t\u00e9 beaucoup de, de mariages mixtes d'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:25) [64%] :\r\nLes chalets de postes i\u00e8me prochaine formant un all\u00e9chant, \u00e7a vaut pour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:28) [89%] :\r\nOn a r\u00e9solu la question de l'identit\u00e9 des enfants de mani\u00e8re extr\u00eamement formel, moi j'ai les gar\u00e7ons ont re\u00e7u la nationalit\u00e9 de leurs pairs et les filles de la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:40) [64%] :\r\n28. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:42) [82%] :\r\nEn fait, la l'identit\u00e9, c'est plut\u00f4t : musique exprim\u00e9e par la religion plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:48) [62%] :\r\nPour les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:49) [72%] :\r\nUn un catholique c'est un Polonais et puis en gr\u00e9co- catholique, c'est un, on avait des Arm\u00e9niens catholiques, on est pass\u00e9 devant lui une \u00e9glise arm\u00e9nienne du riz qui a subi, disons une tragique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:01) [67%] :\r\nC'est un peu particulier, les soir de courir celle qu'Refco. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:05) [88%] :\r\nOn a pass\u00e9 devant une \u00e9glise qui a \u00e9t\u00e9 construite par la partie arm\u00e9nienne de sa soci\u00e9t\u00e9 dans cette ville qui \u00e9tait surtout d'une marchandise qui \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sente dans la ville. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:18) [56%] :\r\nIl y a ce candidat aux si ma c'est indiqu\u00e9, il maintient les d\u00e9veloppements de cette oeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:22) [85%] :\r\nAu XVIIIe, XIXe si\u00e8cle les Arm\u00e9niens leur propre mairie en fait lorsque la propre administration de dire oui, c'est le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:31) [63%] :\r\nPremi\u00e8re historien en fait local qui \u00e9taient enferm\u00e9s dans le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:35) [66%] :\r\nOui, ce camion Zucker notre arm\u00e9nienne \u00e7a donc baronnies il histoire de la vie, et moi je la mani\u00e8re n'pas Seigneur c'est toi ce pour autant armer un disque. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:48) [81%] :\r\nLa la communaut\u00e9 arm\u00e9nienne, petit \u00e0 petit juge avec parce qu'on \u00e7a dispara\u00eetre et puis dispara\u00eet compl\u00e8tement apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:56) [67%] :\r\nPour qu'il y a demand\u00e9 au ch\u00e2teau d'h\u00e9bergement et d'un jeton pas les les citoyens veulent aller s'il y a des choses qui, \u00e0 la derni\u00e8re moi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:05) [75%] :\r\nCe qui a eu des enseignants qui sont faits sur la ville m\u00eame mani\u00e8re risque sporadique, selon ce calcul des d\u00e9portations et des vrais patriotes du jour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:14) [72%] :\r\nOui, c'est je ne saisis pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:16) [78%] :\r\nQuasi c'est pas dit si lui venait de du Caucase. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:20) [62%] :\r\nUn T\u00e9l revenu cette ann\u00e9e \u00e0 4 points groupe envoyez moi \u00e7a va \u00eatre nous des catholiques, donc vous savez ce qui ne se de malades n'grave ce a une \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:28) [75%] :\r\nPas l\u00e0 o\u00f9 s'\u00e9tait page des d\u00e9portations de masse, c'\u00e9tait plut\u00f4t avec des gens qui a travaill\u00e9 ici ou l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:34) [82%] :\r\nC'est la patrie \u00e0 Sion, c'\u00e9tait mettre des populations dans d'autres endroits, que l'homme d'origine, y compris les gens qui \u00e9taient ici on les envoyer ailleurs aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:42) [51%] :\r\n\u00e0 ce match des lieu-dit catholiques se disent Gibis toge b\u00e9b\u00e9 d'un niveau je nourris. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:50) [67%] :\r\nJ'avoue, je n'attaque match Arnaud de vote certains Yakoro je praktisch et ce qui est arm\u00e9, les Arm\u00e9niens au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle n'avait d\u00e9j\u00e0 presque les se dit tu pour op\u00e9rer PC on a s\u00e9l\u00e9nium et puis \u00e0 Tours et Amiens de Stockholm des soci\u00e9t\u00e9s sont eux pas match Award, c'est-\u00e0-dire que, t\u00f4t ou de la au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle avec 4 groupes ethniques et si ann\u00e9e primaire n'a ramen\u00e9 \u00e0 la mer partout \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9gaux, voil\u00e0 qui ouvre une s'il y avait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:21) [83%] :\r\nDonc, polonais et ukrainiens juifs qui \u00e9tait une chute, mais une chose est un peu dans une moindre proportion des Allemands luth\u00e9riens IST Sonacotra c'est comme partout en Galicie, la communion. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:36) [80%] :\r\nJuive avait une place tr\u00e8s importante et notamment tout ce qui est sur le plan du commerce, c'est eux qui ont qui l'ont fond\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:44) [70%] :\r\nRien, les chez ceux qui est honn\u00eate en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:47) [77%] :\r\nLes joueurs \u00e9taient presque tous \u00e9limin\u00e9s, on a de la 2\u00e8me Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:52) [86%] :\r\nLa morale avec ce qui \u00e9tait un des lieux de rassemblement, je crois, la communaut\u00e9 juive par les nazis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:57) [54%] :\r\nD'importants choisissent pour comme historique un ses r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:01) [73%] :\r\nIl y a avait la population justement se montait apr\u00e8s \u00e0 34000 personnes dans la ville, mais on a fusill\u00e9 ici, \u00e0 300000 juifs, donc effectivement qui s'\u00e9tait amen\u00e9 d'ailleurs dans cette ville, c'est que les endroits de la ville, \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 quoi comme ministre du quotidien est \u00e0 Paris va. \r\nSpot, j'\u00e9tais pas c'\u00e9tait en dehors de la ville, c'\u00e9tait comme si le pourtour de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:27) [69%] :\r\nOn assiste pas que lorsqu'on est pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:29) [83%] :\r\nNon, il y a un parc de la ville et c'\u00e9tait juste en bordure de ce march\u00e9, quand il y avait rien du tout beau \u00e0 peu pr\u00e8s, il y a, il y avait un esp\u00e8ce de trou avec pour d\u00e9marrer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:39) [49%] :\r\nEmploy\u00e9e laissa scolaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:40) [92%] :\r\nEt c'est l\u00e0- bas qu'ils am\u00e8nent les gens et puis les Antilles. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:43) [72%] :\r\n\u00e7a, je l'ai, vous savez ce que mais bon malheureusement pendant l'\u00e9poque sovi\u00e9tique et le th\u00e8me de la question de l'Holocauste et de l'\u00e9limination des juifs a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement occult\u00e9, et on n'en parle pas touristes et ni atterri Tsahal des ch\u00e2teaux \u00e9ni\u00e8me sur une j'allais donc il il n'y a pas que les Allemands ont tu\u00e9 des juifs, mais on n'en parlait pas bonsoir aux journaux maintenant Iceman mais c'est ma mani\u00e8re qui va il y a un un monument qui dit qu'ici, les Allemands qui sont le citoyen sovi\u00e9tique, mais il est bien beau ce casino je peux y aller c'est pas mentionn\u00e9 que c'\u00e9tait quelqu'un de son temps mieux Japon les Oshkosh totale et encore pire en fait 7 ans \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:21) [88%] :\r\nCet endroit la fin des ann\u00e9es 50, ils ont creus\u00e9 et ils ont mis de l'eau et maintenant c'est le lac de la ville et donc pendant son enfance priori l\u00e0- bas et aujourd'hui il y a aucune st\u00e8le qui habilite ce qui s'est pass\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:37) [62%] :\r\nPas qu'Poncelet ce je peux vous dire maintenant on croyait ne avez Simonetta est ce que le crayon, \u00e7a se trouve \u00e0 ce contrat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:45) [88%] :\r\nOui, maintenant il y en a une, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 seulement apr\u00e8s la chute de l'Union sovi\u00e9tique et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait du placement gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, mais parce que les Isra\u00e9liens ont pu le faire, et fait sur des fonds isra\u00e9lien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:58) [66%] :\r\nCe sera c'est surcharge. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:59) [74%] :\r\nDonc, la diff\u00e9rence c'est que pendant l'Union sovi\u00e9tique qui pouvait pas venir ici et faire un monument suppose que l'\u00e9t\u00e9 Burato vachement ailleurs, voil\u00e0 ce que \u00e7a donc Marstrand vous venez y a en fait ici, c'\u00e9tait la ville \u00e9tait ferm\u00e9 les les \u00e9trangers. \r\nPendant ligne afin de s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:34) [85%] :\r\nAvant de se rendre dans l'une des art\u00e8res historiques les plus c\u00e9l\u00e8bres de la petite ville ukrainienne d'Ivano-Frankivsk avant de nous installer sur la terrasse d'un caf\u00e9 typiquement austro- hongrois, l'un des amis de Iouri donc Beach nous rejoint lui aussi \u00e9crivain et po\u00e8te, performeur \u00e0 16 heures avec l'Youri et qui conna\u00eet particuli\u00e8rement bien les fronti\u00e8res Karpaty qui a toute proche de la lieu de montagne o\u00f9 se font de nombreux passages clandestins vers l'Europe promise, c'est du rire, donc, de ce qui fait les pr\u00e9sentations. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:12) [53%] :\r\nVoil\u00e0 ce puisse et journaliste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:17) [73%] :\r\nDit n'est -ce t\u00e9l\u00e9. \r\nOn voit \u00e7a fait, journaliste et \u00e9crivain, et qui est immense dans les ann\u00e9es 90 qui a fait partie d'un groupe d'\u00e9crivains, c'\u00e9tait tr\u00e8s important dans la ville. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:33) [56%] :\r\nIl y a en jeu, ce qu'on a entendu ce qu'on ne les bureaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:37) [74%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait pas botanique et il a une une formation de g\u00e9ologues et de botanistes et il y a dommage s'il y avait aussi un appel domaine existait, on pourrait appeler la carte pathologie, il serait certainement le le le carpaccio, le plus dans le Champ de et ensuite il va raconter lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:05) [82%] :\r\n\u00e9coutez, Espace 2 \u00e0 Babylone, dans la s\u00e9rie des confins de l'Europe, nous sommes aux Ukraine, pas tr\u00e8s loin de la fronti\u00e8re polonaise avec Youri en Brockovitch Tarass Prakash cause toujours des traductions de famille moi si. \r\nIl y AddFreeStats install\u00e9 \u00e0 la terrasse d'un caf\u00e9 tr\u00e8s Art nouveau dans la rue de l'ind\u00e9pendance, une rue aux architectures tr\u00e8s typique de la fin de l'empire austro- hongrois, avec des maisons color\u00e9es et ne a cess\u00e9 de rebaptiser en fonction des envahisseurs successives et des diff\u00e9rentes p\u00e9riodes historiques, v\u00e9cues par cette ville d'Ivano-Frankivsk. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:45) [57%] :\r\nBrice de m\u00eame de suite au or est -ce sur Freud des imp\u00f4ts que dira un mot n'existe chez monsieur tout \u00e7a dans le vide, la chasse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:59) [70%] :\r\nEt donc il faut 10 Staline Street pourquoi aussi pas et puis aussi regarder ce que c'est \u00e0 la une vache. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:08) [56%] :\r\nSayed secret ukrainiennes regagne ce cas Soviet suite \u00e0 maintenant, \u00e9tait -ce Hind. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:16) [74%] :\r\nAnnan situ\u00e9 sovi\u00e9tique, il a Patrice \u00e0 l'Institut peut-\u00eatre vous le dira mot tous les 2, il Yuri Tarass sur cette non pas cette rue puisqu'on est, on a parl\u00e9 de d'influence Galicie des de l'ancienne Galicie qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente est ancienne Galicie et ce que \u00e7a toujours un sens est -ce qu'on en parle encore est -ce que \u00e7a relie les 2 pays qui sont la Pologne et l'Ukraine est -ce que l'identit\u00e9 de Galicie et existent encore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:43) [62%] :\r\nPourtant, je tenais \u00e0 ce que soit ouvert \u00e0 une chose : mener sa puissance d'appara\u00eetre comme la post\u00e9rit\u00e9 il y a des joueurs de quelques h\u00e9ros chez lui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:51) [84%] :\r\nC'est pour moi la premi\u00e8re, le 1er \u00e9l\u00e9ment qui restait c'est l'architecture oui c'est le le visage de cette ville en f\u00eate et les a vraiment \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait la 6\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est une esp\u00e8ce de nostalgie c'est de cette \u00e9poque, il se manifeste de mani\u00e8re un peu ironique aussi, par exemple dans des bars, dans les restaurants et qui a un peu aussi pour vocation d'attirer les touristes et de montrer qu'effectivement on a eu un un empereur ici et qu'on a, on a eu \u00e7a en commun : voil\u00e0, c'est une d\u00e9marche un peu ironique, mais qui est quand m\u00eame tr\u00e8s pr\u00e9sent qu'il aussi je pense. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:28) [76%] :\r\nCar, \u00e0 111 c'est vraiment que ironique, on se sent pas un peu Galicie, ce sont plus des lyc\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:34) [71%] :\r\nIl y a, il est acquis pour Toulouse. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:38) [89%] :\r\nEn fait, c'est un peu, et l'un et l'autre, et des gens qui viennent plus \u00e0 en fait durer accentue le fait que on a une exp\u00e9rience un peu diff\u00e9rent, on a une histoire un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:49) [56%] :\r\nC'est un record pour le chez premiers. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:51) [86%] :\r\nOui, construction de l'ext\u00e9rieur en fait qui est projet\u00e9 sur donc \u00e7a nous donne aussi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:58) [61%] :\r\nCette construction l'ext\u00e9rieur mais \u00e7a existe et comme territoire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:01) [60%] :\r\nDonc, voil\u00e0 d'autres c'\u00e9tait bien ce qui compte une poche mais pas seulement, c'est une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:09) [91%] :\r\nEt jusqu'en septembre 1939 une date tr\u00e8s pr\u00e9cise au moment o\u00f9 l'arm\u00e9e rouge est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:15) [59%] :\r\nAitor pacifique si de vote que par le bruit, qui \u00e9voluait. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:19) [81%] :\r\nUn album qui a une Exposition en ce moment sur la 1\u00e8re occupation dans l'arm\u00e9e rouge qui est beaucoup en ukrainien, donc il y a beaucoup d'document en ukrainien, il y a et il y a notamment des journaux, des carnets, des habitants d'avoir enfin c'\u00e9tait pas celles qui \u00e9crivent notamment dans les rues, il y a de moins en moins de gens chapeau de plus en plus de gens chapka russe. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:43) [78%] :\r\nIl a tap\u00e9, notamment ceux qui attaquent une m\u00e9taphore un peu mesquin qu'. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:47) [87%] :\r\nEt \u00e0 mon avis, c'est un symbole important de de comment le paysage citadin a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:54) [63%] :\r\nLes livrets presque par ann\u00e9e j'ai ski\u00e9 jusqu'au sens anthropologique a chang\u00e9 j'un peu les restaurants d'accord, d'accord, h\u00e9 oui, d\u00e9sol\u00e9 de Sib\u00e9rie, les gens qui \u00e9taient un chapeau, ils ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s, quelque part, par exemple en Sib\u00e9rie, dans un essai \u00e0 l'h\u00e9ritier, je la poste de une partie envoie enlever chapeau sans chapeau comme chez et ann\u00e9e nous comme peu pas qu'on voit que lorsqu'on va jouer, qu'il a sa part. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:19) [81%] :\r\nOui, c'est le signe d'un montant n'habitant de la ville de type occidental, il portait un chapeau. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:27) [61%] :\r\nIl m\u00e8ne, il ne pourra pas marcher mieux que \u00e7a marchait mieux beautorois cachemire moiti\u00e9 de l'ann\u00e9e le mois. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:35) [88%] :\r\nOn a aussi une autre relation au quotidien notre relation au travail, \u00e7a c'est aussi quelque chose qui nous reste de la Galicie, de ce qu'on fait encore partie de l'Europe, m\u00eame si celle -l\u00e0, la partie la plus pauvre de l'Europe a fait l'Europe, la plus lointaine. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:49) [88%] :\r\nMais l'Europe lointaine et qui n'est pas dans l'Europe officielle quelque sentiment vous avez par rapport \u00e0 \u00e7a le fait que vous \u00eates juste \u00e0 la fronti\u00e8re Europe hors de l'Europe officielle. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:58) [54%] :\r\nBon amant tous ces c'est un Montebourg au ralenti 1er \u00e0 bloc dans. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:06) [85%] :\r\nOn peut parler de de l'opinion g\u00e9n\u00e9rale des t\u00e2ches par tous morts pour jouer, il y a un sentiment de regret quand m\u00eame que, qu'on ne comprenne pas qu'on fait aussi partie des squats quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:20) [76%] :\r\nJe cite ce sentiment de regret, il y aurait donc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:24) [68%] :\r\nNon, il y a 2 mois autour de ce que les P\u00e9rico d\u00e9mocrate lorsqu'en jeu. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:27) [78%] :\r\nParce qu'on on parle \u00e0 ce jour, un domaine un peu diff\u00e9rent que mon politique et donc aujourd'hui en fait dans le monde d'aujourd'hui, l'Europe c'est Lignon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:39) [78%] :\r\nPour ce qui est \u00e0 mon sens, c'est pas tout \u00e0 fait sur terre que je peux dire que je ne peux pas comme je veux. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:44) [93%] :\r\nSouligner que c'est un peu l'id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de 2 jours dans le monde d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:49) [58%] :\r\nDidier sans que \u00e7a : les num\u00e9ros Monique \u00e7a peut voir m\u00eame aux joueurs au Copyright cool. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:55) [83%] :\r\nMalheureusement, on oublie un peu des d\u00e9livrances historiques et qui ne fume. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:59) [69%] :\r\nDe Magritte, au point de litige, ce qui est arriv\u00e9 et ce que j'aime parler d'Eridania politique tr\u00e8s toxique et l'Union europ\u00e9enne avec ses structures politiques ext\u00e9rieures qui poursuit une certaine inou\u00efe et administrer les biens par t\u00eate politique et l'une des choses qui ont fait cette d\u00e9sunion sous peine d\u00e9fendre ses fronti\u00e8res aum\u00f4nier admirer. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:24:19) [83%] :\r\nBen voil\u00e0, c'est arriv\u00e9 comme \u00e7a, nous on est un des voisins et autres, et d\u00e8s qu'on est un des voisins, on est importante pour l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:27) [54%] :\r\nLe Western Annie, Annie Dumont vote comme de. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:24:30) [75%] :\r\nDonc, ils peuvent pas ignorer un internaute pays tels que l'Ukraine par exemple si l'arrive de nouveau une catastrophe nucl\u00e9aire, comme il y en a eu question mobile la hauteur on y joue aucun r\u00f4le, \u00e7a va concerner tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:43) [60%] :\r\n\u00e7a ne vrai que ce skateboard 20 qui ne sont. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:24:46) [84%] :\r\nDonc d'un c\u00f4t\u00e9 la ligne europ\u00e9enne est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce que l'Ukraine se d\u00e9veloppe depuis aille dans la direction de de l'Europe, tout se passe de l'Ouest et de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e0 mon avis, l'Europe s'int\u00e9resse pas du tout, enfin, l'Union europ\u00e9enne, pas du tout dire que y l'extr\u00eame voil\u00e0, vous serez il y a actuellement membre de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:05) [61%] :\r\nVote parce les nier 0 ne laisse o\u00f9 il y a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:10) [75%] :\r\nCe qu'il y a 50 ans, ils ont commenc\u00e9 des discussions donc les Europe bureaucrates ont commenc\u00e9 les discussions avec notre gouvernement par rapport aux visas d'entr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:19) [59%] :\r\nAutre marche brioche ni pr\u00e9sidente. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:23) [80%] :\r\nJour pr\u00e9sident actuel promet que d'ici un an et demi, qui ne compte d\u00e9but 2012, on aura plus besoin de donc, voil\u00e0, il y a du nouveau chez votre et je je n'y crois pas tr\u00e8s tellement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:35) [77%] :\r\nCe qu'on sent le code des portes de l'Europe en Ukraine, ceux qu'il y avait des quand il y a pas si longtemps, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re dans cette r\u00e9gion, il y en a encore des gens qui affluent, d'autres partis, peut-\u00eatre un peu plus lointaine de l'Asie et qui arrivent ici au de l'Europe parce qu'on sent \u00e7a parce que \u00e7a existe encore des camps, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:52) [68%] :\r\nDate d'un code secret d'un touriste vraiment un plancher ordre signatures moi je peux pas ras\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:00) [86%] :\r\nPas dans notre r\u00e9gion, donc c'est impossible, tous ceux qui ont peu de choses. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:05) [74%] :\r\nIl y a autant je tombe sacr\u00e9e au restaurant. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:08) [82%] :\r\nUnion europ\u00e9enne arr\u00eate des migrants ill\u00e9gaux et puis les renvoie ensuite en Ukraine les renvoie sur les territoires. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:18) [57%] :\r\nInd\u00e9pendance notamment savoir \u00eatre serait admissible. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:20) [76%] :\r\nDonc, vraiment, j'ajoute que \u00e7a s'appelle r\u00e9admission Polge, donc par exemple un citoyen du Pakistan qui serait arriv\u00e9 en Europe si il et lui demande comment il est arriv\u00e9 par o\u00f9 est bien arriv\u00e9 en Ukraine, il ne renvoie nous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:34) [58%] :\r\nOui effectivement pr\u00e9sents pour sur ce ton collines \u00e0 Ivano quoi. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:39) [97%] :\r\nDonc c'est un peu le dernier lieu d'o\u00f9 viennent des ill\u00e9gaux pour l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:43) [72%] :\r\nIl y a que dans, il dit : pour le tirer plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:46) [66%] :\r\nVous prenez des portent pas dans leur pays mais originaux Pakistan Stromboli on les pas en Ukraine. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:52) [61%] :\r\nVous croyez magn\u00e9to ni fr\u00e9missements, je ne peux pas le chef. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:55) [82%] :\r\nEt en Ukraine, y a pas d'organismes germanisation de structures pour nous envoyer plus loin apr\u00e8s la fronti\u00e8re ukrainienne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:03) [68%] :\r\nEffectivement pr\u00e9sents Moco\u00e9na plus Charlotte, semant la prostate. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:06) [86%] :\r\nDonc l'Ukraine devient une esp\u00e8ce de cochon de d\u00e9port\u00e9s quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:10) [79%] :\r\nWilliam int\u00e9ress\u00e9s ce n'est pas pour qui ce qui \u00e9videment \u00e7a fait 1000. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:15) [84%] :\r\nSi on ne conna\u00eet pas tellement \u00e7a, mais plut\u00f4t dans la r\u00e9gion voisine qui, \u00e0 la r\u00e9gion de transe, car voici et o\u00f9 il y a 3 fronti\u00e8res \u00e0 la fronti\u00e8re de la Hongrie, de la Slovaquie et la Pologne, c'est l\u00e0- bas surtout que \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:27) [68%] :\r\nDerni\u00e8re ce ne retenu comme d'un autre ami et vous dire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:30) [82%] :\r\nOui, et l'Union europ\u00e9enne o\u00f9 \u00e7a n'arr\u00eate pas de donner de l'argent \u00e0 l'Ukraine \u00e0 ces questions en fait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:37) [57%] :\r\nAu sujet de n'en \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:40) [74%] :\r\nC'est-\u00e0-dire visiblement c'est de l'argent pour que ces camps reste ici en fait surtout all\u00e9ger les tensions pas important les guider et puis qui il surseoir remplis de nourriture au et c'est, en fait, je suis tr\u00e8s cher pour l'Ukraine, parce qu'en fait il y a pas de perspectives pour la province en France parce que. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:58) [69%] :\r\nJe me venir on trouve chez les Dienst de s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:04) [74%] :\r\nM\u00eame si on a tout donn\u00e9 la la nationalit\u00e9 ukrainienne lorsque j'c'\u00e9tait \u00e7a se complique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:09) [83%] :\r\nQuelle vision des Ukrainiens ont de ces gens -l\u00e0 qui viennent des pays d'Asie, Pakistan, la Chine, qui viennent ici, qui finalement sont presque oblig\u00e9s de son reflux ici quel rapport les habitants, les gens, les Ukrainiens ont avec ces gens. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:22) [68%] :\r\nCorinne secr\u00e9taire ne Thiermarche tant d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:25) [90%] :\r\nLes Ukrainiens se caract\u00e9rise par le fait qu'ils sont tr\u00e8s tol\u00e9rants, mais qui n'ont pas commencer \u00e0 faire quelque chose pour quelqu'un d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:33) [64%] :\r\nPeu mon quota aux gestes qui s\u00e9l\u00e9nium, il n'est pas la bonne. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:39) [66%] :\r\nUne id\u00e9e comme partie post\u00e9rieure du Pakistan simplement pas en contact avec ces voiliers l\u00e0 Thomas oui sont sont sous le contr\u00f4le de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:47) [54%] :\r\nElle nous dire : voyez -vous remarqu\u00e9 mini. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:50) [73%] :\r\nFaire des affaires \u00e9trang\u00e8res qui sont en uniforme, en France, des Liens tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:55) [70%] :\r\nEt parce que ce n'est tr\u00e8s jeune quand Atofina ou l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:59) [86%] :\r\nIl y a presque pas de contact entre la population et puis ces personnages. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:03) [71%] :\r\nCe proche et. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:06) [82%] :\r\nEn tout cas, les Asiatiques, ceux qui viennent de d'Asie centrale, ils ont envie de rester en Ukraine recevoir la citoyennet\u00e9 travailler ici, il y aurait, ajoute en fait, c'est probablement un petit peu diff\u00e9rent pour ceux qui sont post- sovi\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire que ceux d'Asie centrale, j'en avais central est sur tous les clubs peuvent s'int\u00e9grer un peu diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:57) [83%] :\r\nOn est toujours dans la rue principale de Frankivsk, \u00e0 la terrasse d'un la un joli caf\u00e9 viennois d'inspiration viennoise \u00e0 boire d'ailleurs une avec des airs de carton-p\u00e2te et Carpates je crois que c'est un domaine que vous connaissez bien, \u00e7a c'est une autre partie importante entit\u00e9s de la r\u00e9gion est aussi les fronti\u00e8res de la r\u00e9gion puisque que les Carpates, sur la fronti\u00e8re naturelle de l'ancienne Galicie, mais aussi finalement entre l'Ukraine et les pays voisins, est ce qu'on peut un peu savoir quelle influence un petit peu de de cette r\u00e9gion et ses fronti\u00e8res des Carpates ici. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:33) [72%] :\r\nQuand vous c'est absurde \u00e0 nouveau plus haut, ceux qui ont \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:30:38) [84%] :\r\nGalicie a toujours eu l'id\u00e9e que la Galicie s'est termin\u00e9e par les Carpates. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:44) [61%] :\r\nLa seconde Guerre bien c'est d'autres chose ce que Leeds que de logorrh\u00e9e parce que j'aime pas comment vous. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:30:55) [85%] :\r\nAlors c'est un une situation un peu \u00e9trange parce que, en Galicie, on avait le sentiment que les cas Patrick un territoire un peu nouvellement conquis, donc \u00e7a en fait Galicie qui \u00e9tait elle- m\u00eame qui est un territoire occup\u00e9, occup\u00e9 \u00e0 son tour le territoire qu'on appelle des Carpates. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:14) [85%] :\r\n\u00e0 Los-Angeles \u00e7a mettrait pas tr\u00e8s chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:18) [76%] :\r\nOui, avec Arafat, c'est donc une fronti\u00e8re naturelle, bien s\u00fbr, en m\u00eame temps ils ont tous jou\u00e9 le r\u00f4le de \u00e9norm\u00e9ment oui propos que que que c'est en fait la fin du monde, pourquoi, pour 2 peuples, pour lesquels les Carpates salage avant de c'\u00e9tait leur fronti\u00e8res quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:39) [66%] :\r\nBonjour, au del\u00e0 des Carpates quoi parti c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:42) [59%] :\r\nIl y non voter qui est quelques \u00e0 Brazza voil\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:48) [81%] :\r\nEt en fait c'est diff\u00e9rent de fin du monde cr\u00e9erait un territoire voisine oui bien s\u00fbr, une partie seulement de la Galicie. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:58) [52%] :\r\nAttaque granit, \u00e7a m'a sembl\u00e9 lire \u00e0 15 ans Vasnier, ce qui est mort et Mars. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:32:04) [82%] :\r\nEt cette fronti\u00e8re les Carpates \u00e9tait pas un mur en soi mais un pont. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:10) [55%] :\r\nJe connais pas tant je joue p\u00e9riple \u00c9tienne \u00e0 saisir votaient tire sa craignent rayonnant au moins une histoire qui pointage. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:32:18) [76%] :\r\nComment faites dans les Carpates, mais la population qui s'av\u00e8re, j'ai une sorte de population Karpaty qui vit d'une certaine mani\u00e8re, d\u00e9couvrir les populations aussi montagnarde Slovaquie voisine d'Ukraine et qui forme en elle- m\u00eame une sorte de de micro- population. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:37) [98%] :\r\nQui ont vraiment une identit\u00e9 commune au-del\u00e0 des fronti\u00e8res et des pays qui les rassemble. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:42) [63%] :\r\nIl est dangereux, nous on est \u00e0 Auch, au Br\u00e9sil, j'ai sign\u00e9 or esth\u00e9tique \u00e0 une r\u00e9colte pourrait, on pourra dire que \u00e7a quoi on vous noterez Nyanza couronn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:53) [85%] :\r\nDonc, m\u00eame les longues, enfin elles sont assez proches, les langues se se rapprocher les unes des autres, sans parler bien s\u00fbr de la mani\u00e8re de vivre mieux g\u00e9rer la situation mat\u00e9rielle, je vais droit c'est-\u00e0-dire lois etc, \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:06) [82%] :\r\nParce qu'il a de tirer des langues nationales qui se rapproche finalement par le dialecte et qui leur permette de se comprendre les uns les autres. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:15) [71%] :\r\nSachez, si vous \u00eates l'auteur du Fouzi les \u00c9chos de cigarettes donc ce moment qu'il est important qu'il puisse pourcent moins avouables. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:33:25) [96%] :\r\nDonc il y a une esp\u00e8ce de diffusion des langues qui permet une r\u00e9elle compr\u00e9hension g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:31) [67%] :\r\nDans le cas comme s'il avait une identit\u00e9 car malgr\u00e9 les pays \u00e7a serait laquelle qu'est -ce qui vous donne Hollande ce qu'on vient dire sur la langue, mais qu'est -ce qui rassemble les les gens des Carpates quel quel sorte de culture qui quelles particularit\u00e9s les rassembler pour Madrid, il est ironique efficace. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:51) [51%] :\r\nNon mais c'est ce qui gyn\u00e9cologue qui \u00e9tait stauch t\u00f4t ou cerne donc t'aurais ce vote colporteurs n\u00e9cessaire en attendant sa mission d'Hambourg. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:03) [73%] :\r\nSans tenir compte est et de quel peuple, ils viennent quel nom partout la caract\u00e9ristique principale, c'est c'est ce sont des gens de la montagne des montagnards qui s'identifient aux montagnes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:18) [63%] :\r\nIl est s\u00fbr chasser. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:23) [87%] :\r\nDonc leur bonheur, en fait, c'est de vivre dans les montagnes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:26) [73%] :\r\nEt Sam Sam. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:29) [78%] :\r\nIl y a une certaine incompr\u00e9hension on parle par rapport \u00e0 l'autre monde, ce qui n'a pas de mental, avec pour ordre difficilement compr\u00e9hensible. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:39) [64%] :\r\nAlain tous vos t\u00eates couronn\u00e9es, j'ai sous la main, d'apr\u00e8s vous, il y a un truc qui vous non que vous. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:46) [86%] :\r\n\u00e7a se manifeste par exemple dans la musique, il a une musique commune \u00e0 toutes les Carpates ou aussi non, les couleurs, les couleurs qui sont utilis\u00e9es pour pour diff\u00e9rentes choses et dans les fleurs aussi qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:00) [60%] :\r\nPlusieurs voix qui est dirig\u00e9 la ni\u00e8ce plusieurs qui et. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:06) [74%] :\r\nBiologique des mouvements la plus zoologique du son et de la mani\u00e8re de se d\u00e9placer, juste pour jouer une comme \u00eele l'intonation, en fait, la mani\u00e8re de parler l'accent quelque pas vraiment l\u00e0 un accent, mais les intonations qu'on utilise par exemple pour demander quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:23) [66%] :\r\nMcDonald's dans une aurait bien le pr\u00e9vu les critiques par Gora honnir, il n'est plus g\u00ean\u00e9 par contre. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:35) [80%] :\r\nPar exemple, en ville, on peut remarquer quelqu'un qui a l'habitude de 3 montagnes sont des mouvements de faire des mani\u00e8res de march\u00e9 c'est diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:44) [84%] :\r\nEt comme on voit les gens des Carpates ici par exemple, en ville, comment ils sont ressentis par les gens de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:49) [68%] :\r\nCocktail du. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:52) [81%] :\r\nQui est derni\u00e8res d\u00e9cennies, je pense que c'est quelque chose qui et comment d'ailleurs critiqu\u00e9 partag\u00e9 dans beaucoup d'endroits, c'est l'esp\u00e8ce de de snobisme de les des gens de la ville par rapport \u00e0 ce qui me connaissait pas tr\u00e8s bien la civilisation millim\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:07) [66%] :\r\nNon, hausse de Gonesse Austrian davantage d'imp\u00f4ts que donner vos opinions Biarritz peut-\u00eatre voil\u00e0 une petit Elias. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:36:18) [89%] :\r\nEt en m\u00eame temps dans chaque g\u00e9n\u00e9ration il y a aussi une recherche, c'est une partie des gens qui recherchent la v\u00e9rit\u00e9 quelque chose de plus authentique et puis on voit un peu ces gens de la montagne comme des gens qui qui sont porteurs de quelque chose de plus simple et de plus vrai. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:34) [70%] :\r\nQuoi, pour ce qui est bien vrai Millenium prochaine Virna comme c'est un moyen pour sauver ce qui est. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:36:41) [79%] :\r\nDonc, c'est comme \u00e7a que dans le monde post- sovi\u00e9tique, nous-m\u00eames, on n'est pas pr\u00eat pour la globalisation et pour toute cette consommation et puis on voit aussi que les gens des montagnes sont encore moins pr\u00eats mais quelque part, \u00e0 travers eux, on voit que, nous aussi, on n'est pas pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:58) [59%] :\r\nLes po\u00e8tes \u00e0 ce que je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:37:01) [81%] :\r\nJ'ai du coup il y a une esp\u00e8ce de relation assez na\u00efve et les 2 tentatives assez na\u00eff de la part des montagnards de se de se saisir de ce monde- l\u00e0, parce qu'il n'y est essay\u00e9 de comprendre cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0, elles sont empar\u00e9s de mani\u00e8re peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:37:15) [88%] :\r\nComparable \u00e0 ce qu'on trouve en Afrique, dans certains pays o\u00f9 c'est maintenant qu'on avait, on a un Coca-Cola mal ou qui sont, qui sont tr\u00e8s pr\u00e9sents au de mani\u00e8re assez d\u00e9cal\u00e9 par rapport \u00e0 leur quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:29) [61%] :\r\nUne dramatique et ce qui tr\u00e8s bien tout ce qui lui est au stand chasse Near pour Coupat 10\u00e8me le co\u00fbt de ce syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:37:36) [82%] :\r\nEt ce qui est assez tragique, c'est que moi. \r\nAcheter leurs Terres en fait acheter des Terres dans les montagnes pour en faire des centres de loisirs. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:45) [72%] :\r\nCe qui n'ira ni \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:37:47) [76%] :\r\nEt tout dans le coup pour eux, \u00e7a devient dans une extr\u00eame propos voter ce dynamisme, possibilit\u00e9 de donner du recevoir autant d'argent, Thomas beaucoup et ils sont pas tellement capable de se prot\u00e9ger de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:01) [83%] :\r\nTir\u00e9 d'une guerre. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:38:04) [87%] :\r\nD\u00e9pensent cet argent de mani\u00e8re assez enfantine, on va dire et puis voil\u00e0, il y a plus d'argent, il y a plus de terre et c'est c'est assez 14 14. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:13) [51%] :\r\nIl est dommage que pas sans marque ne un peu morne avec ce. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:38:19) [90%] :\r\nParce que ce que le gouvernement pourrait faire pour sa vie, c'est, c'est d'essayer de les \u00e9duquer, d'une mani\u00e8re ou d'une autre \u00e0 mieux appr\u00e9hender le monde. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:29) [86%] :\r\nLeur grand probl\u00e8me et peut-\u00eatre leur chance aussi c'est pas justement, autant pour l'Ukraine que pour les autres pays d'\u00eatre \u00e0 la fronti\u00e8re et donc int\u00e9resser peut-\u00eatre mod\u00e9r\u00e9ment les gouvernements, il y a toujours un peu presque ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:43) [68%] :\r\nVoix TomTom attend. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:38:45) [78%] :\r\nOui, oui, c'est effectivement, c'est un probl\u00e8me et puis de l'ann\u00e9e, c'est un sentiment de temps d\u00e9pendantes aussi avec souvent une forme de protestation contre le gouvernement \u00e0 quoi donc ce. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:10) [81%] :\r\nDur\u00e9e entre convictions n'\u00e9tant plus on a la station routier \u00e0 la gare routi\u00e8re de on s'est embarqu\u00e9 l\u00e0 pour un long voyage pour traverser la fronti\u00e8re, les postes fronti\u00e8res de l'Ukraine et Pologne, \u00e7a va \u00eatre assez long, il est 20 2 heures et des poussi\u00e8res d'ici l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:30) [55%] :\r\nVoil\u00e0, tout \u00e7a est arriv\u00e9 au Richie au bon voyage en vid\u00e9o Bi\u00e9try flambe Live une Ukraine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:41) [86%] :\r\nOui, un bon voyage, comme le dit ironiquement Youri, Andrew Cowie, un voyage de nous explique qui devrait durer 5 heures mais qui dure le double en r\u00e9alit\u00e9 puisque l'on parle de 22 heures de la gare routi\u00e8re de la vie fait que l'on arrive avec un peu de chance, vers 7 heures du matin \u00e0 Cracovie pour peu qu'on a jusque -l\u00e0 avec 4 heures d'attente et c'est un immeuble \u00e0 la fronti\u00e8re de l'espace Schengen et qui s\u00e9pare l'Ukraine, de la Pologne, beaucoup de contr\u00f4les donc la peur du trafic de cigarettes et de personnes qui pourrait, au vu de la fouille z\u00e9l\u00e9e de cette nuit -l\u00e0 se cacher dans les moindres interstices du bus, cela pour acc\u00e9der \u00e0 cette Europe injustement d\u00e9fendu pour auriez justement d\u00e9fendu \u00e0 ces Ukrainiens de l'Ouest qui sont pourtant si proches sur bien des plans avec les gens qui se trouve de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re du c\u00f4t\u00e9 bien s\u00fbr de la Pologne. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:45:10) [65%] :\r\nDu milieu, c'est-\u00e0-dire qu'on arrache. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:17) [57%] :\r\nOui c'est vrai l'heure sur Europe \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:49:05) [85%] :\r\nIl y a r\u00e9side co- un chant traditionnel les Carpates polonaises dans la r\u00e9gion dans laquelle nous mener en juillet dernier un bus pris de nuit avec l'\u00e9crivain Youri en Brockovitch vous en avez juste un \u00e9cho et avec Fanny m\u00f4ssieur qui assurait toutes les traductions de cette \u00e9mission, un bus qui faisait donc la liaison entre le vif en Ukraine et Cracovie en Pologne avec une fronti\u00e8re qui se passe tr\u00e8s, tr\u00e8s lentement et un chemin qui nous diriger vers le sud de la Pologne \u00e0 la fronti\u00e8re de la Slovaquie pour nous rendent ce jour- l\u00e0, un festival de musique, les m\u00eames causes viennent pour y rencontrer aussi l'\u00e9crivain polonais Andr\u00e9 Hustache choc cette musique m\u00eame que viennent du nom de l'un de ces innombrables peuples d\u00e9plac\u00e9s au fil du XXe si\u00e8cle par les nazis et par Staline aussi dans une r\u00e9gion qui cherche encore ses fronti\u00e8res et a retrouv\u00e9 ses populations des fois originel exil\u00e9 jusqu'en Sib\u00e9rie voyage donc dans les confins de l'Europe en Ukraine et en Pologne avec demain un aller retour entre Cracovie El Vif, l'ancienne capitale Galicie orientale magnifique ville l'architecture tr\u00e8s bien conserv\u00e9e, tr\u00e8s Art nouveau tr\u00e8s vaste et o\u00f9 nous reviendrons sur cette question des confins sur la place de l'Ukraine dans l'Europe d'aujourd'hui sur les relations de part et d'autre de la fronti\u00e8re sur ce qu'on fait aujourd'hui d'un h\u00e9ritage commun complexe mais riche de cultures et de traditions, de musique aussi que vous avez d'ailleurs pu entendre \u00e0 plusieurs reprises, merci \u00e0 Clarens prend cash cow donc vite surtout de m'avoir servi de guide tr\u00e8s \u00e9clair\u00e9 Ivano-Frankivsk et vers la fronti\u00e8re merci \u00e0 Fanny m\u00f4ssieur a traduit du russe aux Fran\u00e7ais les propos des personnes rencontr\u00e9es qui furent nombreuses et que l'on vous aurez d'autres \u00e9chos demain. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:50:45) [62%] :\r\nCarole, il a jou\u00e9 qu'on et pour toujours. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:51:02) [86%] :\r\nUn gros poisson d'avril dit ouais ah. \r\nPas de trop et il dit la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:28) [79%] :\r\n\u00e0 Hollywood, oui, le stress. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:51:34) [63%] :\r\nDu tout, alors oui bonsoir exerc\u00e9 pendant l'\u00e9veil \u00e0 d'autre. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:51:42) [55%] :\r\nRaconte \u00e7a, parce que est. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:51:59) [72%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e7a parce qu'on n'. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:52:15) [62%] :\r\nEt aussi parce que de. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:52:21) [87%] :\r\nDerni\u00e8re \u00e9conomiser called Ukraine pour finir avant d'y revenir demain dans Babylone \u00e0 Lviv \u00e0 Cracovie, toujours dans les confins de l'Europe et dans des \u00e9missions \u00e0 venir aussi, qui traiteront de la m\u00e9moire de la Shoah en Pologne et en Ukraine, cela avant la fin de cette ann\u00e9e, toutes les informations sur cette s\u00e9rie documentaire sur le site Babylone Point rsr Point CH quotidiennement un jour par l'\u00e9cole corps pataud avec quelques photographies on y mettra aussi les r\u00e9f\u00e9rences de livres You rire donc Covic et vous pouvez \u00e9galement y recruter nos \u00e9missions merci \u00e0 Gilles Osama d'avoir \u00e9t\u00e9 en r\u00e9gion aujourd'hui Babylone, une production de Nicole Duparc et David Cohen. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:53:06) [64%] :\r\nEurope point oui oui, c'est s\u00fbr, mais un point par jouer, oui, je vais faire. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:53:24) [86%] :\r\nNon point. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:53:28) [81%] :\r\nTr\u00e8s beau chant traditionnel d'Ukraine avec l'ensemble cr\u00e8che il y a sort trouve donc demain dans un instant, la s\u00e9rie de l'humeur vagabonde de Chelsea gel. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Andrukovitch, Yuri", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D003D4C2-34FE-414B-B88C-303BD4653B04", "internalArchiveId": "D003D4C2-34FE-414B-B88C-303BD4653B04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bon app\u00e9tit : Salade aux trois poissons", "publicationDate": "2010-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 167, "genres": ["Commentaire", "Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-16T01:41:27Z", "speechToTexts": ["16.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [77%] :\r\nDonc beaucoup, beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [81%] :\r\nBonjour, vous Ferez mieux de palme ici et \u00e0 l'Est qui va vous faire du bon manger pour la gauche, aujourd'hui on va floqu\u00e9 dans la ferme \u00e0 l'avec Dumas Salade de chef, poissons et sa garniture le bruxelloise allez les ann\u00e9es B\u00e9di\u00e9 c'est parti Backstedt au dans le choix des animaux 15 litres de vin rouge, ce que \u00e7a vous avez bien not\u00e9, alors on y va, on sait Beaufort non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [79%] :\r\nTout d'abord vous d\u00e9coupez vos genoux et les, de les bulles avec un peu de vin rouge comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [75%] :\r\nPas mal quand mais Fodrebou Diamond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [72%] :\r\nI : suite de vous : priorit\u00e9 aux choux de Bruxelles, que vous aurez bien valable plus valable, les jours de Bruxelles, qu'il faut bien avait, avant, bien s\u00fbr, \u00e0 la suite donc vous m\u00e9langez avec beaucoup de Niort pour ajouter un peu de sel et, bien s\u00fbr, un peu de poivre. \r\nVoil\u00e0, pas h\u00e9sit\u00e9 mais qui nous avoir j'ai bon pour la sant\u00e9, ensuite il y a lieu, il faut jamais \u00e9t\u00e9 devant le placide si on sait pas o\u00f9 \u00e7a va, c'est pas grave, c'est oubli\u00e9 apr\u00e8s \u00e7a reste plus qu'\u00e0 les \u00e9crire \u00e0 feu doux et c'\u00e9tait vous allez pr\u00e9parer votre salade aux droit poissons alors vous ouvrez la voie de leur choix, la voiture de temps et la bo\u00eete le \u00e7a est ouverte le doute dans un petit saladier, pas besoin de l'ajouter, lui, bien s\u00fbr, il y en a assez dans les concerts, ensuite vous jeter un petit oeil sur la po\u00eale tr\u00e8s bon vous rajoute un peu de voir je suis besoin. \r\nD\u00e9cid\u00e9ment, il est de mieux en mieux c\u00f4t\u00e9 dor\u00e9 celui -l\u00e0 et pas d'un oui vous pourrez \u00e9couter des la voile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [65%] :\r\nPour le fonds des dames voil\u00e0 assez pr\u00e8s. \r\nQue cette nuit, vous m\u00e9langez vos jouent avec les ann\u00e9es, le visage voil\u00e9 le temps de m\u00e9langer le tout avec des aiguilleurs quoi et vous vous retrouvez avec Le mal\u00e9fique Salade du chef pour 3 poissons et sa garniture le bruxelloise, bon app\u00e9tit, messieurs si vous n'aimez pas la salle et de l'Otan et les infos vous pouvez tout remplac\u00e9 par le dictateur veau moi je dirais que c'est la passion. \r\n"], "program": {"href": "/programs/C0941C11-2F17-44A6-903B-D81FEF715370", "id": "C0941C11-2F17-44A6-903B-D81FEF715370", "name": "Bon app\u00e9tit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Frochaux, Marc", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FAA60AD8-7E31-4464-8BB4-419747E42F97", "internalArchiveId": "FAA60AD8-7E31-4464-8BB4-419747E42F97", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La viande emball\u00e9e sous atmosph\u00e8re protectrice se d\u00e9grade plus rapidement", "publicationDate": "2010-11-03T00:00:00Z", "summary": "\"La viande sous atmosph\u00e8re protectrice\r\nM\u00e9lanie Chappuis fait le point sur une enqu\u00eate du magazine suisse al\u00e9manique K-Tipp qui a test\u00e9 la viande emball\u00e9e sous atmosph\u00e8re protectrice que l'on trouve dans les supermarch\u00e9s.\r\nGr\u00e2ce \u00e0 cette m\u00e9thode, la viande reste app\u00e9tissante gr\u00e2ce \u00e0 sa belle couleur rouge, mais elle se d\u00e9grade plus rapidement que sous un emballage plus traditionnel, affirme le magazine.\r\n\r\nJournaliste : M\u00e9lanie Chappuis\r\nIntervenant : Pierre Bonhote, chimiste cantonal neuchatelois\"", "durationSec": 634, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["emballage", "supermarch\u00e9", "viande"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-07T08:19:28Z", "speechToTexts": ["07.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\nLe on, on perd, si les G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:13) [90%] :\r\nGare \u00e0 la viande sous atmosph\u00e8re prot\u00e9g\u00e9e, c'est une mise en garde du magazine al\u00e9manique qu'la viande sous atmosph\u00e8re prot\u00e9g\u00e9e, c'est celle qui a gaz\u00e9 avec un m\u00e9lange de 80 pourcent d'oxyg\u00e8ne et 20 pourcent de de gaz carbonique, avant d'\u00eatre emball\u00e9e, c'est comme \u00e7a qu'on trouve nos entre c\u00f4t\u00e9 filait dans une grande majorit\u00e9 de nos supermarch\u00e9s la viande reste ainsi app\u00e9tissante gr\u00e2ce \u00e0 sa belle couleur rouge, mais elle se d\u00e9grade plus rapidement que sous un emballage plus traditionnel, nous dit alors faut dire pour autant renoncer \u00e0 la consommer, on vous a r\u00e9pondu non, M\u00e9lanie Chappuis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [88%] :\r\nEt qu'on r\u00e9ponde non chez Bell, le num\u00e9ro un du march\u00e9 suisse de la viande ou chez nos grands distributeurs, ce n'est pas tr\u00e8s surprenant, l'idole lui va plus loin en contestant carr\u00e9ment les preuves scientifiques par cas type qu'atypique qui rend compte des exp\u00e9riences r\u00e9alis\u00e9es par l'institut de recherche sur l'alimentation et les denr\u00e9es z'alimentaire de Chlons bas en Allemagne ailleurs chez Migros ou Bella qui fournit donc de la Coop et Manor notamment on ne conteste pas, mais on ne se sent pas vraiment concern\u00e9e, pourquoi, mais parce que ces 3 -l\u00e0 en tout cas, vendent de la viande aux dates limites de consommation tr\u00e8s courtes pour diminuer justement les risques de vendre de la viande avari\u00e9e dans la plupart des supermarch\u00e9s en Suisse la viande sous atmosph\u00e8re prot\u00e9g\u00e9e donc consommables dans les 6 jours, c'est beaucoup plus court que qu'en Allemagne ou dans d'autres pays europ\u00e9ens o\u00f9 les dates limites sont de 15 \u00e0 20 jours apr\u00e8s la mise sous emballage chez Bell on ajoute que seuls 40 pourcent de de la viande vendues \u00e0 la Coop est ainsi la COB qui ne gaz que les grosses pi\u00e8ces de viande qu'ils ne peuvent pas \u00eatre vendu sous vide, parce que c'est pas tr\u00e8s app\u00e9tissant, une viande tout aplati chez Migros, par contre, Migros, mais 80 pourcent de de sa viande sous atmosph\u00e8re prot\u00e9g\u00e9e, l'arme explique que le proc\u00e9d\u00e9 de gazage de la viande aide \u00e0 son m\u00fbrissement et diminue les bact\u00e9ries en plus de la rendre plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [92%] :\r\nOui, on sait qu'une belle viande rouge, c'est \u00e9videmment plus tentant qu'une viande non emball\u00e9e qui qui devient grise ou brune au bout de 2 jours pourtant rouge M\u00e9lanie ne veut pas dire bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [88%] :\r\nEt non, sans m\u00eame parler de son \u00e9tat de d\u00e9gradation, l'institut de recherche sur l'alimentation et les denr\u00e9es alimentaires allemand, explique que la viande ainsi conditionn\u00e9 et plus coriaces moins tendre et qu'on constate en outre une d\u00e9gradation des prot\u00e9ines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [79%] :\r\nPlus coriace moins tendres, nous dit -on, pourtant la viande rend sourd Aurassi, moi je sais pas si c'est si c'est synonyme, mais certains ne jurent que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [81%] :\r\nPar sa bombe oui notamment Philippe la Aubert ah la belle s\u00e9lectionne et se sp\u00e9cialise dans la livraison \u00e0 domicile de produits gastronomiques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:39) [80%] :\r\nAlors en spam, h\u00e9 oui, gracie on ferra cela viande sur 6 pendant un mois, mais c'est s\u00fbr, \u00e7a veut dire que la viande on la garde enti\u00e8re et elle est, elle est ailleurs, il y a une temp\u00e9rature pr\u00e9cise qui est gard\u00e9 pendant tout ce mois, ce qui permet \u00e0 l'avion de, de prendre du go\u00fbt et de devenir tentent de se reposer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [89%] :\r\nDonc de la viande rassis sur c'est \u00e9videmment pas la m\u00eame chose que de la viande renforce souvent emballage, on est bien d'accord, sinon il y a cette couleur rouge alors vous, vous pensez quoi de la belle couleur rouge qu'on peut trouver dans les supermarch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:09) [80%] :\r\n5 garantit rien \u00e0 la qualit\u00e9 gustative de la viande, le rouge, en fait, si vous faites rassure une viande correctement la viande devient clou rouill\u00e9 et c'est l\u00e0 qu'quel est le meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [87%] :\r\nDonc, on oublie le rouge et on mange du rassis \u00e0 condition que ce racisme naturelle et et que la viande soit tendre pour commenter tout \u00e7a, nous recevons le chimiste cantonal adjoint neuch\u00e2telois Pierre Bonh\u00f4te, bonjour, bonjour, cette viande sous atmosph\u00e8re prot\u00e9g\u00e9e Pierre Bonh\u00f4te qu'est -ce que vous en pensez, c'est bon, c'est pas bon. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:36) [89%] :\r\n\u00e9coutez c'est a priori, on a, on peut rien object\u00e9 \u00e0 la de viande sous haute atmosph\u00e8re, je pense que dans la mesure o\u00f9 c'est une technique autoris\u00e9e, on sait que les techniques ont toutes leurs avantages et les inconv\u00e9nients leurs inconv\u00e9nients et il appartient \u00e0 celui qui utilise ces techniques de faire en sorte qu'il y le moins d'inconv\u00e9nients possibles et le plus d'avantages, donc tout d\u00e9pend comment elle est utilis\u00e9e et on l'a vue dans l'enqu\u00eate de 2 cas types dans le reportage que vous avez fait les conditions d'utilisation en Suisse et dans d'autres pays ne sont visiblement pas les m\u00eames, donc le r\u00e9sultat n'est pas forc\u00e9ment le m\u00eame et ce qui, qui peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme d\u00e9gradant plut\u00f4t les qualit\u00e9s de la viande ailleurs si c'est bien utilis\u00e9 peut-\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une technique de conservation qui n'a que peu ou pas du tout d'inconv\u00e9nients. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [94%] :\r\nDonc il ne faut pas renoncer \u00e0 la consommer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:23) [88%] :\r\nNon, en aucun cas, je dirais que les la conservation sous l'atmosph\u00e8re prot\u00e9g\u00e9s \u00e0 des d\u00e9savantages pour pour l'oeil du consommateur qui, dans le sexe \u00e0 faire de la viande bien rouge plut\u00f4t qu'une viande l\u00e9g\u00e8rement l\u00e9g\u00e8rement gris\u00e2tre qui a, qui a chang\u00e9 de couleur, donc, du point de vue de son aspect, on peut dire que c'est un Avantage, et puis si on a des dates de conservation assez courtes et bien \u00e7a ne permet pas aux inconv\u00e9nients qui ont \u00e9t\u00e9 avoir \u00e9voqu\u00e9 les inconv\u00e9nients li\u00e9s au raccourcissement de de se manifester d'alt\u00e9rer le le go\u00fbt d'or de la viande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [82%] :\r\nMais quand on dit que l'avion s'6 de plus rapidement parce que justement il y a beaucoup plus d'oxyg\u00e8ne que dans les rangs, ambiance dans cette atmosph\u00e8re est -ce que c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:05) [92%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est vrai que d\u00e8s le moment o\u00f9 il y a 4 fois plus d'oxyg\u00e8ne que dans l'air, h\u00e9 bien on peut dire en gros que les processus de de grossissement qui qui correspondent \u00e0 l'oxydation des graisses vont aller en principe 4 fois plus vite que dans l'air ambiant maintenant cette diff\u00e9rence de ne pas encore tout dire parce que cela d\u00e9pend \u00e0 quelle temp\u00e9rature au concert la viande qui doit \u00e9videmment \u00eatre conserv\u00e9s au froid, ce qui ralentit tous ces processus d'oxydation et puis cela d\u00e9pend ensuite pour le r\u00e9sultat final de la dur\u00e9e de consommation que l'on \u00e9radique sur la viande, si cette dur\u00e9e assez courte, h\u00e9 bien les processus d'oxydation n'auront pas le temps de se se manifester ou de, de, de changer la qualit\u00e9 de de la viande, par ailleurs, c'est bien la viande qui sera rest\u00e9 plus rouge parce qu'on aura mis plus d'oxyg\u00e8ne et que cette quantit\u00e9 d'oxyg\u00e8ne et \u00e9vite que la viande devienne grise, encore une fois, le fait que la viande devienne gris, cela a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure grenat ne signifie pas que cette viande est de moins bonne qualit\u00e9, mais par contre pour le choix du consommateur, cela peut avoir une influence puisqu'on pr\u00e9f\u00e8re, c'est vrai, acheter une viande rouge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [81%] :\r\nOui, justement, vous dites que la viande peut devenir grenat Eau grise est ce qu'elle n'est pas meilleure justement parce qu'on entendait tout \u00e0 l'heure Philippe Lauber parler de de 2 rangs 6 Man, de la viande qu'elle \u00e9tait meilleure si on attendait encore un petit peu de temps est -ce que m\u00eame sur l'emballage, la viande n'est pas meilleure. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:28) [89%] :\r\nAlors cela d\u00e9pend l'une viande, elle se mature avec le temps, donc il y a un certain nombre de processus enzymatique qui d\u00e9grade les les fibres musculaires et les les prot\u00e9ines et qui font, qui donnent du go\u00fbt qui lui donne une certaine tendret\u00e9 maintenant quand on ajoute du du gaz carbonique qui \u00e9tait un des \u00e9l\u00e9ments que l'on met dans ses emballage sous atmosph\u00e8re prot\u00e9g\u00e9e, on a peut-\u00eatre une tendance \u00e0 favoriser ces processus -l\u00e0 et \u00e0 faire que la viande \u00e9volue plus vite, par contre, l'oxyg\u00e8ne que l'on met aussi pour maintenir la viande rouge \u00e0 l'inconv\u00e9nient que les graisses, donc il faut aussi tenir compte de la qualit\u00e9 de la viande, une viande tr\u00e8s grave ce pr\u00eatera moins \u00e0 une en conditionnement sous une atmosph\u00e8re avec beaucoup d'oxyg\u00e8ne qu'une viande maigre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [84%] :\r\nPierre Bonh\u00f4te, lassitude de recherche allemand sur l'alimentation qui a fait ces ces tests pour Katy peu note aussi une d\u00e9gradation des prot\u00e9ines qu'est -ce que \u00e7a signifie : \u00e7a signifie une perte de 2 valeurs nutritives. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:26) [90%] :\r\nAlors on ne peut pas le dire comme \u00e7a, a priori, puisque de toute fa\u00e7on qu'aucune viande suit son processus de maturation, les prot\u00e9ines se se d\u00e9grade, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne naturel qui est li\u00e9 aux enzymes qui sont pr\u00e9sents dans la viande est en principe effectivement peut s'attendre \u00e0 ce que le fait de mettre du gaz carbonique dans cette atmosph\u00e8re puisse acc\u00e9l\u00e9rer ce processus, maintenant c'est un processus qui est plut\u00f4t rechercher en g\u00e9n\u00e9ral puisqu'il permet de rendre la viande plus tendre et de, de lui donner des, des saveurs diff\u00e9rentes : est ce que l'enqu\u00eate ou les \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites en route observ\u00e9 d'autres processus, ce qui serait consid\u00e9r\u00e9 comme n\u00e9faste, \u00e7a je ne sais pas, mais en principe, on ne peut pas dire que le fait que les prot\u00e9ines soit d\u00e9grad\u00e9, soit un signe de de mauvaise qualit\u00e9 ou d'\u00e9volution n\u00e9faste, c'est plut\u00f4t un processus qui est qui est recherch\u00e9 dans l'\u00e9volution de la viande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [94%] :\r\nMigros, qui vend 80 pourcent de de sa viande selon ce proc\u00e9d\u00e9 alors d\u00e9fend \u00e9videmment la la la belle couleur rouge de la viande, mais explique aussi que, d'apr\u00e8s ce proc\u00e9d\u00e9 d'emballage, il y aurait moins de bact\u00e9ries est -ce que c'est plausible. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:30) [89%] :\r\nOui, parce que les moments o\u00f9 l'on met du gaz carbonique, on rend la la surface de la viande plus acides et les micro- organismes, m\u00eame pas les milieux donc leur d\u00e9veloppement va \u00eatre ralentie, ce qui fait que bien la s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9e et puis \u00e9galement le le d\u00e9veloppement de germes a\u00e9robie, qui eux ne sont pas pathog\u00e8nes qui peuvent donner de de mauvais go\u00fbt de mauvaises odeurs \u00e0 la viande sont aussi ralenti maintenant l'id\u00e9al, il faudrait pouvoir mettre pratiquement que du gaz carbonique pour avoir cet effet mais si on mettait que du gaz carbonique, \u00e0 la fin du viande grise, raison pour laquelle on met de l'oxyg\u00e8ne qui a un peu tendance \u00e0 \u00e0 contrebalancer cet essai du gaz carbonique et \u00e0 faire que cet cet Avantage pour la conservation, \u00eatre un peu \u00eatre un peu r\u00e9duit par rapport \u00e0 une situation o\u00f9 on aurait du gaz carbonique pur avec une vision de plus grise et puis peut-\u00eatre un peu moins de de bact\u00e9ries \u00e0 la surface, mais encore une fois tout d\u00e9pend de la dur\u00e9e de conservation qui a donn\u00e9 la dur\u00e9e de conservation doit \u00eatre calcul\u00e9 de fa\u00e7on \u00e0 ce que la viande soit irr\u00e9prochable du point de vue de l'hygi\u00e8ne alimentaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [89%] :\r\nEt les emballages sous vide est -ce que c'est meilleur comme technique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:36) [88%] :\r\nSurtout pas dire que ce soit meilleur ou moins bon, \u00e7a aura des des effets diff\u00e9rents probablement que que les processus de d\u00e9gradation iMac seront plut\u00f4t favoris\u00e9e dans un emballage sous vide, par rapport \u00e0 un emballage au fichier en oxyg\u00e8ne, la viande changera probablement aussi plus de couleurs que sous zone emballage qui contient de l'oxyg\u00e8ne, peut-\u00eatre que la dur\u00e9e de conservation sera un peu plus longue mais que l'aspect de la viande sera moins app\u00e9tissants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:07) [89%] :\r\nDonc en conclusion peu consomm\u00e9 cette viande conditionn\u00e9es sous atmosph\u00e8re prot\u00e9g\u00e9e mais \u00e0 condition de bien respecter les les dates de consommation \u00e0 ce que vous nous dites. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:14) [100%] :\r\nVoil\u00e0 absolument. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:15) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Pierre Bonh\u00f4te, je rappelle que vous \u00eates le chimiste cantonal adjoint du canton de Neuch\u00e2tel, vous \u00e9tiez invit\u00e9 par M\u00e9lanie Chappuis, je vous souhaite une excellente journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:23) [99%] :\r\nExcellente journ\u00e9e \u00e0 vous aussi, merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:24) [92%] :\r\nEt notez que l'OFSP ne condamne pas le proc\u00e9d\u00e9, \u00e0 condition qu'il soit mentionn\u00e9 sur l'emballage, l'OFSP qui nous disait hier que pour le moment il n'y a pas de raison d'internes. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Jolidon, Ambroise", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bonh\u00f4te, Pierre", "role": "chimiste cantonal neuch\u00e2lelois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chappuis, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE839758-1749-483B-A727-931219CC2859", "internalArchiveId": "FE839758-1749-483B-A727-931219CC2859", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Histoires de guerre froide (3/5) : Entretien avec Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard", "publicationDate": "2010-11-03T00:00:00Z", "summary": "\u00abEnergie atomique et le plan Atomes pour la Paix\u00bb est un article paru dans le num\u00e9ro 2 de la Revue Traverse, un ouvrage collectif autour du rapport de la Suisse et des Etats-Unis pendant la Guerre froide. L'article est cosign\u00e9 par Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard, notre invit\u00e9 du jour, ainsi que Bruno Strasser que nous avions longuement re\u00e7u pour retracer la naissance de la nouvelle science qu'est, au lendemain de la seconde guerre mondiale, la biologie mol\u00e9culaire. De lendemain de guerre, il en est encore question avec le dossier de l'\u00e9nergie atomique. Une histoire qui commence par deux accords majeurs sign\u00e9s par la Suisse avec les Etats-Unis.", "durationSec": 3832, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["arme atomique", "guerre froide", "\u00e9nergie nucl\u00e9aire", "biologie"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2015-12-23T13:36:49Z", "speechToTexts": ["23.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [72%] :\r\nHistoire propos\u00e9e par Ir\u00e8ne Chalon et Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [83%] :\r\nMesdames et messieurs bonsoir la G\u00fcnter Schabowski, membre du Politburo, vient d'annoncer que les citoyens est-allemands pouvait d\u00e9sormais aller \u00e0 l'\u00e9tranger sans passer par la Tch\u00e9coslovaquie, cette semaine, histoire de guerre froide 1er l'alchimie a est n\u00e9e avec la guerre froide et puis adjointe enfin qu'elle n'avait qu'une seule et unique fonction sport sans pr\u00e9dire quand, comment et \u00e0 quel endroit pr\u00e9cis, l'Union sovi\u00e9tique, elle est attaqu\u00e9e et \u00c9tats-Unis, c'est une guerre sans fin, secr\u00e8te, si l'on peut dire, qui a dur\u00e9 pendant des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [79%] :\r\nEt \u00e0 l'id\u00e9e de venir pour la volont\u00e9 bien serait fier de commencer avec les autres principaux int\u00e9ress\u00e9s, la r\u00e9alisation de plans permettant de valider l'utilisation pacifique de l'\u00e9nergie atomique Atom Vietnam et guerre secr\u00e8te, bien entendu, l'Union sovi\u00e9tique doivent \u00eatre un des principaux int\u00e9ress\u00e9s : relations multiples et complexes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:57) [86%] :\r\nD'autre part, il n'y a aucune chance pour que les peuples de l'avenir, je ne soumettent \u00e0 la loi d'un \u00e9tranger venu de l'autre rive du Pacifique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [72%] :\r\nLe pr\u00e9sident Johnson un r\u00eave sans conditions les raids de bombardement au Nord Vietnam. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:14) [93%] :\r\nC'est que la guerre est une chose trop s\u00e9rieuse pour \u00eatre faite par les militaires, il en va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [86%] :\r\nMais pour la politique et, cette semaine, histoire de guerre froide. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:25) [89%] :\r\nComment par le ton de la paix, \u00e0 Gen\u00e8ve, au lendemain de la guerre, comment fait- on rimer nucl\u00e9aire et pacification. \r\nQuelle est la part de d\u00e9cors, la part de v\u00e9rit\u00e9, comment la Suisse va -t-elle prendre sa part dans ce moment de reconfiguration politique mondial qu'est la guerre froide, sa neutralit\u00e9 est -elle appel\u00e9e \u00e0 \u00eatre mise \u00e0 mal de quelle fa\u00e7on, quelles sont les options qui s'offrent pas. \r\nPour lesquels va -t-elle opt\u00e9 avait -elle le choix : quel est l'agenda cach\u00e9 ce sont l\u00e0 quelques unes des questions qui seront pos\u00e9es \u00e0 notre invit\u00e9 d'aujourd'hui qui se pr\u00e9sente tout de suite \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:05) [90%] :\r\nAlors Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard je suis chercheur en histoire, j'ai travaill\u00e9 essentiellement jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent sur des questions de politique scientifique en Suisse, \u00e0 savoir en fait donc comment le le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales essentiellement comprennent les, les, les faits scientifiques et cherche \u00e0 \u00e0 r\u00e9pondre par une action politique au soutien de la recherche dans le pays, j'ai travaill\u00e9 dans un 1er temps sur la cr\u00e9ation du Front national, celui de la recherche scientifique dans un ouvrage qui est paru en 2002 avec le professeur Antoine Fleury qui \u00e9tait co- auteur c'est paru \u00e0 l'occasion du 50\u00e8me anniversaire du Fonds national suisse, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 traduit en allemand et c'est un ouvrage qui est assez int\u00e9ressant parce qu'il permettait de mettre en perspective : comment faites, la communaut\u00e9 scientifique suisse essentiellement \u00e0 travers les acad\u00e9mies s'\u00e9taient mobilis\u00e9s pendant la zone guerre mondiale pour demander une intervention du politique dans le domaine de soutien \u00e0 la recherche fondamentale, \u00e7a c'est un 1er ouvrage qui a permis \u00e0 pr\u00e8s de continuer sur une th\u00e8se de doctorat qui a pour titre : la construction de la politique de la science en Suisse enjeux scientifiques strat\u00e9gique et politique 1944 \u00e0 1974 qui est paru cette ann\u00e9e, en juin 2010, donc aux \u00e9ditions Alph\u00e9e le Neuch\u00e2tel et dans cette th\u00e8se de doctorat, j'essaye de d\u00e9montrer quels sont les moteurs par lesquelles les vecteurs de la prise en compte de la question scientifique, la recherche et aussi de l'enseignement universitaire dans une perspective d'action publique au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il faut bien pr\u00e9ciser que jusque dans les la fin des ann\u00e9es 60, la question de l'\u00e9ducation en Suisse et la souverainet\u00e9 absolue des cantons, la Conf\u00e9d\u00e9ration d'intervient pas dans les affaires de de l'\u00e9ducation ou du moins un petit peu au niveau primaire et secondaire, mais surtout pas dans les universit\u00e9s qui sont tr\u00e8s fortement quand, par contre, la fin des ann\u00e9es 60 sous la pression notamment d'une tr\u00e8s grande demande de sp\u00e9cialiste dans certains domaines et en particulier dans ce dans de dans les domaines techniques et aussi avec la la d\u00e9mocratisation des \u00e9tudes en assiste \u00e0 une demande beaucoup plus forte de moyens dans le domaine de des universit\u00e9s et \u00e0 une aide compl\u00e9mentaire de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui passera par une loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'aide aux universit\u00e9s, \u00e7a c'est un des moteurs, mais il y a d'autres moteurs qui sont peut-\u00eatre moins visibles, moins connus, qui sont notamment par exemple la question fait des usages faits par la politique de la recherche scientifique au niveau international, et d'autre part, il y a aussi d'autres, d'autres mesures, enfin, habituellement, on consid\u00e8re que la construction de la politique de la science dans son pays, on va dire comme comme comme la Suisse, pas souvent, c'est le cas dans le mod\u00e8le am\u00e9ricain par une nette 3, collaboration avec les militaires et dans le cas de la Suisse, c'est int\u00e9ressant de voir quels \u00e9taient les Liens entre recherche anti- chiites et arm\u00e9e et de constater que ces Liens \u00e9taient tr\u00e8s distendus pour ne pas dire franchement qu'ils \u00e9taient compl\u00e8tement inexistant et c'est un aspect qui est je pense assez int\u00e9ressant \u00e0 explorer dans une perspective v\u00e9ritablement de comprendre qu'est -ce que c'est que la recherche scientifique pour des des sites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [75%] :\r\nLeur qui soit au niveau politique, au niveau de la moelle \u00e0 peu pr\u00e8s en quelques mots ce que je fais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:30) [75%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, histoire de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:36) [90%] :\r\n\u00c9nergie atomique et le plan atome pour la paix et donc un article paru dans la revue Traverse, un num\u00e9ro, \u00e9dit\u00e9 en 2009, ouvrage collectif autour du rapport, Suisse, \u00c9tats-Unis pendant la guerre froide, l'article est cosign\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard, notre invit\u00e9, ainsi que Bruno Strasser, que nous avions longuement re\u00e7u ici m\u00eame au micro d'histoire vivante pour retracer la naissance de la nouvelle science Kate au lendemain de la seconde guerre mondiale, la biologie mol\u00e9culaire, lendemain de guerre, il en est encore question avec celle de l'\u00e9nergie atomique, une histoire qui commence par deux accords majeurs sign\u00e9s par la Suisse avec les \u00c9tats-Unis, Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:21) [90%] :\r\nPour venir, plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur les accords de 55 56, ils s'inscrivent dans une perspective de la politique atomique de la Suisse, \u00e0 ce moment -l\u00e0 je pr\u00e9cise d'embl\u00e9e que c'est un domaine qui est totalement nouveau pour au niveau f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a n'existe en fait que depuis environ une dizaine d'ann\u00e9es depuis 1945 pour \u00eatre \u00eatre exact, il y a une commission d'\u00e9tude de l'\u00e9nergie atomique, qui a \u00e9t\u00e9 mis en place par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais avec une base l\u00e9gale extr\u00eamement maigres et avec en cahier des charges qui est relativement orient\u00e9e vers la recherche civile mais il y a aussi un agenda cach\u00e9, qui sont des de directive secr\u00e8te et cette commission a pour charge notamment d'\u00e9tudier les moyens de d'acqu\u00e9rir une arme atomique en Suisse, donc \u00e7a c'est pour l'arri\u00e8re- fond anti- peu je dirais et aux scientifiques et ces accords atomique sont pris sont conclus avec les \u00c9tats-Unis, armement tr\u00e8s particulier, on peut consid\u00e9rer l'\u00e9nergie atomique comme \u00e9tant effectivement un domaine qui est important, mais \u00e9norme espoir en terme de d\u00e9veloppement technologique de source in\u00e9puisable d'\u00e9nergie, c'est du moins comme \u00e7a que c'est vu \u00e0 l'\u00e9poque, la partie relative au traitement des d\u00e9chets relativement moins importante qu'aujourd'hui, mais dans le m\u00eame temps, il y a maintenant probl\u00e8me c'est que on ne sait pas exactement comment ma\u00eetriser cette \u00e9nergie, on ne sait pas non plus sa demande en fait un \u00e9norme investissement, la principale manifestation de l'\u00e9nergie atomique \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est la bombe, c'est la bombe de Hiroshima et Nagasaki et peu de personnes en Suisse se rendent compte v\u00e9ritablement des investissements qui sont n\u00e9cessaires pour acqu\u00e9rir sinon une arme atomique du mois une \u00e9nergie atomique qui permettent d'\u00eatre utiles, exploitables industriellement etc donc au moment o\u00f9, o\u00f9 ces ces, ces accords ont qui sont pass\u00e9s, ils s'inscrivent dans un processus qui est assez, assez complexe, qui s'appelle en fait qui est marqu\u00e9e par une tr\u00e8s tr\u00e8s forte, tr\u00e8s forte pr\u00e9dominance des \u00c9tats-Unis soit fait international sur la politique sur la question de la politique atomique parce que les \u00c9tats-Unis sont \u00e9videmment les premiers \u00e0 avoir utilis\u00e9 une bombe atomique mais dans un 1er temps \u00e0 partir de 1945 jusqu'\u00e0 1953 environ, ils ont men\u00e9 une politique du secret avec un embargo total sur tout ce qui \u00e9tait tout ce qui relevait de pr\u00e8s ou de loin, la technologie atomique et qui visait \u00e0 en fait limit\u00e9 leurs concurrents, voyez donc \u00e9videmment plut\u00f4t les pays du bloc communiste et dans l'acquisition d'une technologie similaire, or cette politique de l'embargo qui visent notamment par exemple \u00e0 interdire le commerce international de certains de certaines certaines mati\u00e8res qui peuvent rentrer dans la composition soit nos r\u00e9acteurs soit d'une bombe ou bien dans certains de certains appareils \u00e7a pose aussi d'\u00e9normes probl\u00e8mes pour certains chercheurs qui travaillent par exemple sur certains isotopes et et qui n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 ces isotopes parce que pr\u00e9cis\u00e9ment elle tombe en fait sous le coup de cette loi dite de Mac-Mahon et du. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:34) [91%] :\r\nO\u00f9 \u00e7a bloque v\u00e9ritablement tous les \u00e9changes entre Lindela et \u00e9videmment pour toutes les personnes qui souhaitent acqu\u00e9rir ses diff\u00e9rentes composantes, ils doivent montrer patte blanche aupr\u00e8s des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:46) [86%] :\r\nLe pr\u00e9sident Eisenhower arrive \u00e0 l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies \u00e0 New York, pourrait faire une proposition concernant l'utilisation pacifique de l'\u00e9nergie atomique, puis dans le vaste Hall se tiennent les d\u00e9cisions madame tandis, pr\u00e9sident de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale lui souhaite la bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:05) [63%] :\r\n-y. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:07) [48%] :\r\nDevenir et l\u00e0 il y a pr\u00e9senter d'interdire la en Europe \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:15) [88%] :\r\nMadame la pr\u00e9sidente, Monsieur le Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, m\u00eame les sur les membres de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:20) [62%] :\r\nAh non, va PA Marks and people chiama dipl\u00f4m\u00e9s la d\u00e9faite d'un jury. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:25) [80%] :\r\nRespecter les meubles am\u00e9ricain, passage en profonde conviction que s'il existe un danger dans le monde, c'est un danger pour tous et, de m\u00eame que s'il existe un espoir, il devrait \u00eatre partag\u00e9 par tous. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:37) [55%] :\r\nAlors, et Paris, comme il y a 20 un pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:41) [87%] :\r\nBonsoir, enfin il faut avancer une proposition quelconque, mais en vue de rel\u00e2cher m\u00eame dans la plus petite mesure les tensions internationales actuelles France quel public pourrait -on trouver qui soient mieux \u00e0 m\u00eame de l'entendre que les membres de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:55) [69%] :\r\nY pas mettez \u00e0 genoux Paul Satis pays. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:58) [72%] :\r\nLes atomique a fait des progr\u00e8s aussi rapides Gen\u00e8ve de chaque citoyen du monde devrait avoir une id\u00e9e au moins relative de l'ampleur de ce d\u00e9veloppement avec et de sa signification capitale pour chacun d'. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:11) [52%] :\r\nC'est-\u00e0-dire tout \u00e0 avance cruel et SAP. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:16) [77%] :\r\nIl est \u00e9vident que si les peuples du monde, le doivent poursuivre intelligemment leurs efforts pour la paix, il y a un il faut porter \u00e0 leur connaissance, l'effet d'essentiel, de l'existence actuelle en Turquie de juillet 1945 folie a eu lieu aux \u00c9tats-Unis, il la premi\u00e8re explosion atomique du monde. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:33) [73%] :\r\nAlors \u00e7a, j'attends mais CEN-SAD d'ail. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:37) [77%] :\r\nDepuis, le magazine pour les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique n'ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 42 explosion atomique le caract\u00e8re exp\u00e9rimental, les banques atomique actuels sont 25 fois plus du d\u00e9but de l'air atomique. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:49) [62%] :\r\nPas Azawad ouais tu mais \u00e9videmment pas en fait, je m'appelle Ariane vendu une \u00e0 Mayenne avons tendance. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:01) [81%] :\r\nQuant aux emplois hydrog\u00e8ne, elles repr\u00e9sentent l'\u00e9quivalent de millions de tonnes de TNT de syndicats aujourd'hui quoi le stock d'armes atomiques des \u00c9tats-Unis bien entendu s'accro\u00eet de jour en jour et qui est plusieurs fois sup\u00e9rieure \u00e0 l'\u00e9quivalent totale de toutes les bombes et le tous les 2 banques mais aussi ou tir\u00e9es par tous les avions et tous les canaux sur l'ensemble des th\u00e9\u00e2tres d'op\u00e9rations pendant toute la derni\u00e8re guerre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:23) [71%] :\r\nEt et alors voil\u00e0 et enfin la veille avoir moins que vous. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:28) [80%] :\r\nIl y a le les \u00c9tats-Unis ont la volont\u00e9 bien pl\u00e9biscitent il serait fier de commencer avec les autres principaux int\u00e9ress\u00e9s, la r\u00e9alisation de plans n'\u00e9tant devanc\u00e9 l'utilisation pacifique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:39) [68%] :\r\nEt de l'\u00e9nergie atomique, Yann, autant dire Union-Sovi\u00e9tique depuis principaux int\u00e9ress\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:26) [89%] :\r\nEst- arrive suite de l'entretien avec Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:32) [93%] :\r\nDans cet apr\u00e8s- guerre o\u00f9 une grande partie de l'Europe s'av\u00e8re d\u00e9truites la Suisse par sa neutralit\u00e9, s'est trouv\u00e9 \u00e0 l'abri des destructions, cela a -t-il pu profiter \u00e0 sa recherche scientifique \u00e0 quoi ressemble ce paysage pr\u00e9cis de l'apr\u00e8s- guerre, quelles sont alors les ressources \u00e0 disposition pour faire de la recherche scientifique, Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:54) [87%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:55) [87%] :\r\nPour vous donner une id\u00e9e des cons\u00e9quences que \u00e7a que \u00e7a a pour les chercheurs en Suisse, qui travaille dans une perspective compl\u00e8tement civile sur par exemple certains domaines en chimie par exemple, ou bien qui ont besoin de certains radio- isotopes pour la conduite de leurs recherches, ils ne peuvent pas avoir acc\u00e8s \u00e0 ces mat\u00e9riaux -l\u00e0 et, du coup, en fait, s'ils avaient ces ces diff\u00e9rents mat\u00e9riaux et tomberait sous le coup, enfin la Suisse de f\u00eate tomberait sous le coup de cette loi et elle devrait faire acte d'all\u00e9geance, entre guillemets, politique et d'alignement politique par rapport aux \u00c9tats-Unis, ce qui \u00e9videmment dans le contexte de la neutralit\u00e9 de l'apr\u00e8s- guerre pour la Suisse, tr\u00e8s difficile \u00e0 n\u00e9gocier, donc l\u00e0 on a un point par lequel les enjeux scientifiques et techniques rejoint directement \u00e0 la politique et ce au plus haut niveau de l'\u00c9tat 55 56, \u00e7a change, pourquoi, parce que on n'a pas on ne on s'est rendu compte, aux \u00c9tats-Unis, que cette politique de l'embargo et du secret ne marche pas, d'autres pays ont acquis des technologies tout \u00e0 fait similaire \u00e0 celles qui interviennent dans la construction d'une bombe atomique moyennant \u00e9videmment les engagements financiers absolument maximum, mais on se rend compte que \u00e7a sert \u00e0 rien d'avoir une politique d'embargo et le secret, il vaut mieux avoir une politique de contr\u00f4le qui est une politique qui est lanc\u00e9e par 3 8 Eisenhower qui est le successeur de Truman et qui lui propose en plomb, un plan qui s'appelle le plan atome pour la paix attend s'o\u00f9 il propose une assistante technique et scientifique aux diff\u00e9rents pays qui seraient int\u00e9ress\u00e9s par le d\u00e9veloppement de l'\u00e9nergie atomique, mais sous le contr\u00f4le des \u00c9tats-Unis avec en droit de regard int\u00e9grale des \u00c9tats-Unis sur tout ce qui se passe pour les pays qui signerait en fait appel, accords de collaboration pour faire peut-\u00eatre un peu plus simple \u00e0 avoir une id\u00e9e aussi claire du type de collaboration que cela implique pour construire une bombe atomique ou un r\u00e9acteur, on a besoin d'une dans le mat\u00e9riau qui s'appelle l'uranium l'uranium naturel existe sous certaines dans ce dans certaines r\u00e9gions du globe, \u00e9videmment, la Suisse n'a pas de la Fed a fait beaucoup de recherches, notamment avec cette commission d'\u00e9tude de l'\u00e9nergie atomique sur des gisements possibles d'uranium naturel en Suisse et puis elle a aussi eu des contacts diplomatiques assez important via notamment l'Angleterre et la France avec des mineurs en Afrique, qui sont les mines du au Katanga pour pouvoir se procurer de l'uranium afin de produire effectivement de d'une RJ atomique dont l'uranium doit se mettre dans un train doit \u00eatre mis en fait dans un r\u00e9acteur et le r\u00e9acteur l'concurrence n'existe pas encore non plus \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc c'est vraiment une, c'est une c'est une machine extr\u00eamement complexe \u00e0 monter, et la Suisse, comparer, enfin, en comparaison avec les autres pays ne joue pr\u00e9cis\u00e9ment pas du tout la m\u00eame cour le budget qui est affect\u00e9 \u00e0 la commission d'\u00e9tude de l'\u00e9nergie atomique, cette double lors de 10 \u00e0 12 \u00e0 15 millions de francs de l'\u00e9poque et puis le le budget qui a \u00e9t\u00e9 affect\u00e9 au projet Manhattan, le projet de construction de la bombe atomique, aux \u00c9tats-Unis, c'est de l'or du 1000000000 de dollars, donc on n'est pas du tout dans les m\u00eames perspectives m\u00eame sorte de grandeur, il n'emp\u00eache que la Suisse a quand m\u00eame politique atomique alors j'en viens plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 ces accords 55 56 le 1er, accord de 55 ne porte pas vraiment sur un accord de collaboration, c'est un accord qui porte sur l'achat nos r\u00e9acteurs, il y a aussi une concurrence entre les diff\u00e9rentes fili\u00e8res technologiques qui sont utilis\u00e9s pour la production de l'\u00e9nergie atomique, on peut utiliser un r\u00e9acteur qui aime dans la principale alimentation est faite par de l'uranium naturel et ce qui est assez int\u00e9ressant du point de militaires aussi parce que l'uranium naturel lorsqu'il passe dans le r\u00e9acteur de se transforme en bonne partie en plutonium, or le plutonium important pour la construction d'une bombe atomique, pas forc\u00e9ment d'uranium naturel, or les \u00c9tats-Unis dans leur plan atome pour la paix ne promeuvent pas forc\u00e9ment des r\u00e9acteurs qui fonctionnent avec le radium naturel mais avec de l'uranium enrichi qui est donc en fait, endurance, de mani\u00e8re \u00e0 \u00eatre directement dans un r\u00e9acteur, demandant d'un type particulier et qui produit lui en fait un des d\u00e9chets et pas forc\u00e9ment de plutonium qu'on peut r\u00e9utiliser par la suite pour un autre, un autre usage, d'autre part, dans le cadre de l'une de l'achat d'un r\u00e9acteur de type am\u00e9ricain qui, en l'occurrence, appelle une poule parce qu'il est d\u00e9velopp\u00e9 dans une piscine il dans le cas de l'achat, ce r\u00e9acteur, l'uranium seraient fournis par les \u00c9tats-Unis, mais apr\u00e8s usage, il sera aussi envoy\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, c'est un peu je dirais la strat\u00e9gie du pied dans la porte pour les, pour les \u00c9tats-Unis dans la mesure o\u00f9 en contraignant ou bien en tout cas l'invit\u00e9 en fortement les pays \u00e0 acheter des r\u00e9acteurs de ce type l\u00e0 qui sont d\u00e9velopp\u00e9s en tout par les entreprises am\u00e9ricaines g\u00e9n\u00e9ral et du fric, ce genre de ce genre de grande bo\u00eete \u00e9videmment on force anti- peu des pays choix technologiques qui a relativement d'\u00e9tait d\u00e9terminant pour la suite de la politique et on les lire tr\u00e8s fortement au on les rend compl\u00e8tement d\u00e9pendant en fait des \u00c9tats-Unis, par cons\u00e9quent, en l'occurrence, lorsque la Suisse d\u00e9cide d'acheter un semi- elle est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce moment l\u00e0 en train de perdre de de de faire anchois qui va s'av\u00e9rer assez d\u00e9terminant quant \u00e0 la possibilit\u00e9 m\u00eame de d\u00e9velopper une bombe atomique et \u00e0 ce moment -l\u00e0, le choix est plut\u00f4t dict\u00e9e par le partenariat qui a \u00e9t\u00e9 mis en place avec le les les milieux priv\u00e9s en particulier Brown Bowery qui qui poussent eux pour en d\u00e9veloppement civil de l'\u00e9nergie atomique dans une perspective d'exploitation des fins industrielles, d'autre part le le 2\u00e8me accord de 56, c'est un v\u00e9ritable accord de coop\u00e9ration qui s'inscrit directement dans le plan atome pour la paix et qui lui alors et en petit peu la confirmation de ce que le repr\u00e9sentant de commerce \u00c9tats-Unis \u00e0 \u00e0 Berne intervenu est parvenu \u00e0 obtenir enfin en faisant cette strat\u00e9gie du pied dans la porte et en livrant un r\u00e9acteur un r\u00e9acteur \u00e0 uranium enrichi qui elle souligne tout l'occurrence un petit peu, je dirais tout le service apr\u00e8s- vente qui vient avec, \u00e0 savoir l'entretien du recteur ne sait pas vraiment d'inspirateur et l'ensemble du suivi scientifique et technologique qui permet de traiter l'\u00e9nergie de d'aboutir \u00e0 une production d'\u00e9lectricit\u00e9, bien que \u00e7a soit pas tout \u00e0 fait \u00e7a dans les f\u00eates, non plus, donc il y a un surtout en en suivi scientifique : la mise \u00e0 disposition de l'ensemble des documents qui sont class\u00e9es top secret etc et je dirais que pour la Suisse, par rapport \u00e0 une police qui atomique qui a toujours pens\u00e9 comme \u00e9tant auparavant en moyens d\u00e9ment de s'\u00e9manciper en terme de, de, d'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique, d'avoir enfin une forme d'ind\u00e9pendance totale par rapport aux autres pays en termes d'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique, l\u00e0 on compte que dans ces 2 accords en concluant ces d\u00e9saccords. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:02) [85%] :\r\nLa Suisse se range litt\u00e9ralement du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis et fait acte de de, je dirais m\u00eame de l'assujettissement sous une certaine mesure, dans la mesure o\u00f9 elle elle refuse clairement, sans peut-\u00eatre s'en rende compte v\u00e9ritablement le d\u00e9veloppement dans de une fili\u00e8re autonome de production de Neininger tonique finalement national. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:31) [91%] :\r\nL'\u00e2ge atomique est une p\u00e9riode plac\u00e9 d'entr\u00e9e sous le signe de la contradiction, l'ombre d'Hiroshima, rappelle \u00e0 tout moment la crainte militaire qui entourera cette nouvelle aire de l'histoire et durant une grande part de la guerre froide, on ne cessera de parler de menaces de destruction de l'humanit\u00e9 par le feu nucl\u00e9aire, mais c'est aussi la promesse, sinon du feu \u00e9ternel, tout au moins celle de l'autonomie \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:57) [89%] :\r\nJe dirais que les les les ressources \u00e0 disposition, \u00e0 ce moment -l\u00e0, pour l'ensemble des sciences Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard sciences humaines comprises, ne sont pas, ne se situe pas du tout au niveau de, au niveau national, c'est d'abord les universit\u00e9s, du moins pour tout ce qui est recherche fondamentale \u00e9videmment le c'est un trait caract\u00e9ristique de la Suisse, le environ le 80 pourcent voire voire peut-\u00eatre m\u00eame le 90 pourcent de de la recherche en Suisse est faite par les milieux priv\u00e9s, c'est encore le cas quasiment aujourd'hui, bien qu'il y a des investissements qui soient tr\u00e8s cons\u00e9quent au niveau f\u00e9d\u00e9ral et cantonal pour la recherche fondamentale mais grosso-modo, pour faire une recherche de grande ampleur, il faut disposer \u00e9videmment d'un institut universitaire est tr\u00e8s bien ancr\u00e9 au niveau cantonal \u00e0 mobiliser les autorit\u00e9s cantonales pour investir dans un domaine de recherche, de mani\u00e8re durable la recherche internationale fonctionne relativement bien, la Suisse est bien pr\u00e9sente au niveau international mais de nouveau, ce sont des professeurs d'universit\u00e9s cantonales qui sont pr\u00e9sents \u00e0 ce niveau -l\u00e0, il y a tr\u00e8s peu de choses qui sont faites au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il y a quelques soutiens qui sont faits essentiellement pour l'envoi scientifiques qui vont repr\u00e9senter la Suisse dans des dans des dans des conventions internationales de min\u00e9ralogie, par exemple, dans ce genre de choses l\u00e0, la d\u00e9cision est prise au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis, \u00e0 l'exception, alors il y a surtout ce ce grand domaine le seul domaine o\u00f9 il y a un financement f\u00e9d\u00e9ral Direct c'est l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale qui, il y en a qu'une, \u00e0 ce moment -l\u00e0, qui est \u00e0 Z\u00fcrich et quelques-uns annexe mais il y a tr\u00e8s peu d'choses qui sont faites autrement directement \u00e0 l'\u00e9chelon de de l'ensemble du territoire, ce qui veut dire que lorsque il y a ce boum sur la la la la question atomique, \u00e7a, c'est une mani\u00e8re d'ailleurs tr\u00e8s rapide, c'est frappant de voir dans les archives \u00e0 quel point on a les on apprend les nouvelles de Hiroshima, Nagasaki et quelques jours plus tard, une autre part directement dans un personnage qui est absolument centrale dans le d\u00e9veloppement d'un petit atomique s'appelle autopsie qui \u00e0 ce moment -l\u00e0 et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral oh une possibilit\u00e9 travaille donc en charge d'une politique \u00e9conomique plut\u00f4t il dit tout de suite \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous avez vu ce qui s'est pass\u00e9, il faut qu'on, il faudrait qu'on s'int\u00e9resse \u00e0 \u00e7a qu'est -ce que vous en pensez en moins d'un mois environ un peu plus peut-\u00eatre les le Conseil f\u00e9d\u00e9ral met sur pied une commission avec toute une s\u00e9rie de physiciens qui sont les physiciens les plus peut-\u00eatre, peut-\u00eatre ceux qui sont les plus proches, \u00e9videmment la question de l'atome, \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e0 la t\u00eate desquels il y a Paul Scherrer, qui est le plus grand mandarin de la recherche en physique atomique \u00e0 ce moment -l\u00e0, en Suisse, mais il y a aussi les chimistes, il y a Paul Karrer par exemple, il y a, Alexander von ce qui va devenir par la suite un peu le p\u00e8re de du Fonds national suisse Marsha scientifique et qui \u00e0 ce moment -l\u00e0 est plut\u00f4t m\u00e9decin il a bon il a une double en doctorat en m\u00e9decine en physique et en physique, mais il est plut\u00f4t m\u00e9decin il y a d'autres personnages qui sont assez int\u00e9ressants, mais \u00e7a, \u00e7a reste un peu en a\u00e9ropage de scientifiques qui re\u00e7oivent en mandarin vraiment d'\u00e9tudes de ce que c'est que l'\u00e9nergie atomique, avec cet argent l\u00e0, cach\u00e9 dont j'ai parl\u00e9 aussi tout \u00e0 l'heure donc, \u00e0 ce moment l\u00e0, c'est vraiment les physiciens qui sont aux commandes de la politique f\u00e9d\u00e9rale en mati\u00e8re de financement de la recherche, c'est eux qui ont un acc\u00e8s Direct \u00e0 au au plus gros budget puisque c'est et c'est eux qui sont vraiment qui b\u00e9n\u00e9ficie de la plus grande \u00e9coute du politique ou bien peut-\u00eatre l'inverse Paul Scherrer est un personnage qui est assez int\u00e9ressant, c'est quelqu'un qui, par exemple par rapport aux militaires va avoir une une position assez ambivalente, le jour m\u00eame de la 1\u00e8re s\u00e9ance de la commission d'\u00e9tude de l'\u00e9nergie atomique, maintenant il y a une s\u00e9ance qui est un peu la s\u00e9ance d'ouverture qui se tient avec tout en a\u00e9ropage de militaires, l'essentiel, enfin l'ensemble de l'\u00c9tat-Major g\u00e9n\u00e9ral une vingtaine en tout cas un d\u00e9ficit sup\u00e9rieur et Scherrer affirme tout \u00e0 fait clairement que oui et puis on va d\u00e9velopper une bombe atomique, on va s'int\u00e9resser \u00e0 toutes ces questions de mani\u00e8re tr\u00e8s approfondie, on aura des r\u00e9sultats etc l'apr\u00e8s- midi, c'est la 1\u00e8re s\u00e9ance de travail et d'embl\u00e9e Scherrer dit \u00e0 ses coll\u00e8gues scientifiques, alors on va se concentrer sur le r\u00e9acteur et puis si on travaille bien, on aura peut-\u00eatre un r\u00e9acteur d'ici x a enfin quelques ann\u00e9es etc mais il y a plus du tout ce discours, je dirais plut\u00f4t militariste qu'il a tenus le matin et donc l\u00e0, on voit clairement que, il y a une forme d'instrumentalisation des ambitions politiques et militaires qui sont li\u00e9s \u00e0 l'espoir de l'\u00e9nergie atomique par des scientifiques qui pr\u00e9cis\u00e9ment sont tr\u00e8s friands d'le type de soutien, tout le monde en plus qui sont les seuls \u00e0 d\u00e9tenir les savoir sur ces, sur ces questions- l\u00e0, \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:31:03) [74%] :\r\nPoint com pour \u00e7a. \r\nVoil\u00e0 donc aussi \u00e7a va point, donc point si on est la m\u00eame point vous parlez, monsieur, nous sommes toujours comme \u00e7a, c'est vrai point c'est pour assumer sa r\u00e9partition mais point c'est vrai vous savez Point. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:33:44) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:17) [79%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, histoire de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:24) [89%] :\r\nCette semaine nous nous int\u00e9ressons \u00e0 quelques aspects des relations Suisse- \u00c9tats-Unis dans leur meilleur et leurs moins bons aspects gr\u00e2ce \u00e0 un num\u00e9ro sp\u00e9cial que la revue Traverse il y a consacr\u00e9 en 2009 les aspects politiques \u00e9conomique mais \u00e9galement culturelle ils sont \u00e9voqu\u00e9s, ainsi que les relations \u00e0 caract\u00e8re scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:48) [91%] :\r\nAujourd'hui avec notre invit\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard, co- auteur, en compagnie de Bruno Strasser, d'un article intitul\u00e9 \u00c9nergie atomique et le plan atome pour la paix, nous revenons sur les ann\u00e9es 55 56 au moment m\u00eame o\u00f9 la Suisse signera 2 accords majeurs de partenariat avec les \u00c9tats-Unis doit \u00eatre Eisenhower, h\u00e9ros de la Seconde Guerre mondiale, quittera bient\u00f4t la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine, il entend donner des \u00c9tats-Unis l'image d'une d\u00e9mocratie vers la paix, r\u00f4le qui pour le moment est phagocyt\u00e9 par une URSS qui a pour elle de ne pas avoir d'Hiroshima au compteur de ses crimes que p\u00e8se la petite Suisse dans ce moment de l'histoire et dans la perspective de ce plan am\u00e9ricain atome pour la paix. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:33) [87%] :\r\nOn les enjeux pour la Suisse du plan atome pour la paix Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard son. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:39) [88%] :\r\nEst relativement simple, dans une perspective scientifique d'abord atome pour la paix est une aubaine, c'est une aubaine parce que c'est la possibilit\u00e9 de profiter dans le soutien technique, scientifique, de tout 1er ordre dans dans le grand fr\u00e8re, enfin d'une tr\u00e8s grande puissance, \u00e9videmment, et leur se classe c'est \u00e9videmment fait dans grand \u00e7a c'est une bonne occasion en m\u00eame temps, atome pour la paix n'est pas vraiment partenariats scientifiques sans partager un rien plut\u00f4t technologiques qui est tr\u00e8s fortement dirig\u00e9 vers le d\u00e9veloppement de r\u00e9acteurs, une exploitation industrielle \u00e9nergie atomique \u00e0 l'effort civil, \u00e7a c'est un 1er point si rappelant peut-\u00eatre plus politique atome pour la paix, posant probl\u00e8me pose un probl\u00e8me dans la mesure o\u00f9 la dimension politique du plan est extr\u00eamement forte, pourquoi, parce que si on collabore avec les \u00c9tats-Unis sur le plan de la atomique, il faut se d\u00e9clarer align\u00e9 politiquement avec les \u00c9tats-Unis, ce qui dans le contexte de la Suisse de l'imm\u00e9diate apr\u00e8s- guerre n'est pas forc\u00e9ment n'est pas du tout, m\u00eame une \u00e9vidence, il faut bien se repr\u00e9senter que pendant le conflit mondial, la Suisse a opt\u00e9 pour une neutralit\u00e9 qu'on qualifie de neutralit\u00e9 int\u00e9grale et a d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 une neutralit\u00e9 des diff\u00e9rentiels dans l'apr\u00e8s- guerre, alors cette neutralit\u00e9 diff\u00e9rentiel qui est un petit peu neutralit\u00e9 \u00e0 la carte, sous certains aspects, ne ne permet pas forc\u00e9ment non plus \u00e0 la Suisse de d\u00e9clarer haut et fort son rattachement f\u00e9culents, sans compter qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, et c'est quelque chose que on a montr\u00e9 avec Bruno Strasser non dose article \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a aussi la formation d'une d'une d'une Europe en construction, notamment au plan scientifique et \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0 les on voit bien que les enjeux, les relations scientifiques internationales sont aussi charg\u00e9s en terme de positionnement politique sur la sc\u00e8ne internationale, il y a d'ailleurs en usage qui est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant \u00e0 montrer en usage qui est fait par les politiques des des valeurs associ\u00e9es \u00e0 la science, notamment les valeurs de neutralit\u00e9 et d'objectivit\u00e9 suppos\u00e9e de la science pour garder des relations scientifiques internationales et des relations politiques internationales fortes, par exemple, on a montr\u00e9 dans un pr\u00e9c\u00e9dent article que la Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait une v\u00e9ritable alliance avec les physiciens suisses qui militait pour la pr\u00e9sence de l'art du CERN en Suisse pour des raisons de proximit\u00e9 entre une l\u00e9talit\u00e9 politique qu'il s'agissait d'affirmer au plan international et il neutralit\u00e9 scientifique qui devait aussi profiter de cette non- trait\u00e9s politique pour faire venir le CERN qui travaille pas forc\u00e9ment, pas du tout en fait sur la production d'\u00e9nergie atomique mais sur la recherche atomique \u00e0 des fins de recherche fondamentale \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s longue \u00e9ch\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:44) [92%] :\r\nLa Suisse adopte donc un virage dans sa politique proclam\u00e9e de neutralit\u00e9 pourquoi untel, changement de politique, quelles en sont les motivations subit telle d\u00e9pression \u00e0 ce moment de son histoire, et si oui de quelle nature et de quelles origines Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard alors il y a le il y a le le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:05) [86%] :\r\nUn pr\u00e9c\u00e9dent qui est dans un autre domaine que la v\u00e9rit\u00e9 atomique mais la politique commerciale le Reutlinger agr\u00e9mentent de 51 qui pousse la Suisse \u00e0 s'aligner de f\u00eate avec avec les \u00c9tats-Unis en termes de si je me rappelle bien de commerce avec les pays du futur bloc sovi\u00e9tique et puis dans niveau atomique Atom pour Atom for Peace exactement la m\u00eame, c'est un peu l'\u00e2me c'est tout \u00e0 fait la m\u00eame, la m\u00eame perspective, on est aussi dans une perspective o\u00f9 il s'agit par le biais d'une collaboration a priori techniques et scientifiques, mais notre domaine qui \u00e9videmment est tr\u00e8s chaud de pousser en pays \u00e0 se satelliser volontairement par rapport \u00e0 la politique d'un une grande puissance, donc l\u00e0 effectivement il y a tout \u00e0 fait ce type ce type d'enjeu, c'est quelque chose qui. \r\nQui est aussi, je crois bien d\u00e9velopp\u00e9es dans l'article de montrer comment les \u00c9tats-Unis font une certaine Sion politique mais aussi commerciales et \u00e9nerg\u00e9tiques, puisque, en livrant leur propre mat\u00e9riel mat\u00e9riel qui est d\u00e9velopp\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, c'est aussi une strat\u00e9gie de Pierre Laporte niveau commercial, c'est d'ailleurs ce qui va conduire le le groupe la r\u00e9acteur SA, qui est le le le groupe des priv\u00e9s suisses qui \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 au d\u00e9veloppement de l'acteur suisse a finalement perdre pied dans la bataille commerciale sur le plan des des des r\u00e9acteurs parce que d\u00e8s lors que la Suisse s'oriente plut\u00f4t vers la production d'\u00e9nergie atomique sur la base de l'acteur am\u00e9ricain avec une technologie am\u00e9ricaine et les producteurs am\u00e9ricains, la plupart des recteurs qui seront livr\u00e9s en Suisse par la suite seront issus des grands usine de l'armateur, c'est ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:56) [87%] :\r\nLe danger atomique au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 on fait d\u00e9sormais pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'adjectifs atomique du mot danger le danger atomique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:05) [82%] :\r\nTrait\u00e9 par la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande, en novembre 61 cet extrait d'une enqu\u00eate sign\u00e9e Fran\u00e7ois Enderlin et Gilbert mauvais pour continent sans vie. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:41:14) [87%] :\r\nMa bombe est la plus grosse non c'est la mienne qui est plus grosse, il ne s'agit pas d'un jeu d'enfant, mais d'une manifestation d'adultes aux \u00c9tats-Unis, 2 manifestants, c'est en fait la t\u00eate de Kennedy et de Khrouchtchev, comme un carnaval, c'\u00e9tait \u00e0 la suite de la reprise des explosions nucl\u00e9aires. \r\n\u00e0 Londres, ces incidents sont fr\u00e9quents, des manifestants se sont couch\u00e9s par terre dans la rue, le pire fait des explosions pourraient \u00eatre concis habitue ces manifestants se sont donc couch\u00e9 par terre pour dire qu'il n'\u00e9tait pas d'accord, la police a d\u00e9barrass\u00e9 la voie publique, car les manifestants g\u00ean\u00e9 la circulation Bertrand Russel n'\u00e9taient pas d'accord non plus le prix Nobel a fait une semaine de prison lui aussi troubl\u00e9 l'ordre public, s'il recommence, on le remettra en prison, il finira bien par comprendre qu'il ne faut pas troubler l'ordre public, les 300 donc, qui ont \u00e0 ce jour exploser dans l'atmosph\u00e8re, n'ont pas troubler l'ordre public, cela se passe loin et l'explosion d'une bombe est devenue habituelle courant si vous avez un jour entendu parler de ton radioactif le long des c\u00f4tes du Japon vous avez d\u00fb penser avec une logique sans d\u00e9faut, que ce ton, apr\u00e8s tout, n'\u00e9tait pas destin\u00e9 \u00e0 votre consommation personnelle mais ceci, vous en avez entendu parler derni\u00e8rement le lait est un v\u00e9hicule de la radioactivit\u00e9, les particules radioactives qui flottent dans l'atmosph\u00e8re sont rabattus sur le sol par les pluies, puis se d\u00e9posent sur les herbages dont se nourrissent les vaches des produits de fission, comme l'iode 131 et le strontium 90, passent dans le lait et de l\u00e0, dans votre organisme. \r\nMais il n'y a pas que le lait qui soient expos\u00e9s en principe tous les produits du sol en contact Direct avec l'air ne sont pas \u00e0 l'abri des retomb\u00e9es radioactives, il doit y avoir donc un seuil une limite \u00e0 partir de laquelle la consommation de certains aliments pourrait devenir dangereuse, quel est ce seuil pour le savoir, nous nous sommes adress\u00e9s \u00e0 quelques sp\u00e9cialistes. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:43:02) [88%] :\r\nJ'ai achet\u00e9 ce matin une salade, des pommes et du lait, je vais \u00e0 manger, pouvez -vous dire si \u00e7a a des chances d'\u00eatre radioactif, ce n'est certainement, il n'y a pas de produits organiques ou inorganiques qui ne soit radioactifs surtout les produits organiques et ils ont tous du carbone radioactif par exemple qui permet de dater d'ailleurs leur origine lorsque ce sont des corps qui ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9s de l'art, par exemple, depuis longtemps, d'accord mais enfin, je vous interromps, excusez -moi, dites -moi si vous pouvez pr\u00e9ciser : est ce qu'il s'agirait peut-\u00eatre d'une radioactivit\u00e9 qui serait cons\u00e9cutive aux derni\u00e8res exp\u00e9riences nucl\u00e9aires fait dans l'atmosph\u00e8re pas, il est probable que on ne peut pas r\u00e9pondre \u00e0 cette question d'une mani\u00e8re extr\u00eamement pr\u00e9cise : Les derni\u00e8res et c'est nucl\u00e9aire les derniers essais nucl\u00e9aires dans l'atmosph\u00e8re n'ont probablement pas encore donn\u00e9 de retomb\u00e9es radioactives qui permettent de penser que sur ce genre de produits il y a d\u00e9j\u00e0 une une intervention de la radioactivit\u00e9, d'ailleurs, il a pu y avoir de radioactivit\u00e9 dans l'air d'une part, et dans l'autre Paris forc\u00e9ment qu'au bout d'un certain temps, cela revient, cela se r\u00e9percute sur les aliments, mais il ne semble pas nous en soyons d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, en fait, qu'est -ce qu'on sait et qu'est -ce qu'on ne sait pas en mati\u00e8re de nocivit\u00e9 de la radioactivit\u00e9 ing\u00e9r\u00e9e par l'homme, h\u00e9 bien, voyez -vous, il y a 4 choses qu'on ne sait pas, d'abord parce qu'on ne conna\u00eet pas bien la biologie il y a pas tr\u00e8s longtemps, il y a pas, c'est qu'en fait, la biologie et la biologie est une science beaucoup plus difficile que la physique, la physique cherche des lois simples et permet de d'avoir des ph\u00e9nom\u00e8nes relativement simple qu'on extrait d'un d'un ensemble et qu'on \u00e9tudie pour eux- m\u00eames, tandis que la biologie, c'est toujours annon\u00e7ant c'est un ensemble de ph\u00e9nom\u00e8nes, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui a d'ailleurs c'est lieu souvent tr\u00e8s lentement ou d'autrefois tr\u00e8s rapidement cela d\u00e8s que vous d\u00e9pendez car c'est ainsi qu'un ph\u00e9nom\u00e8ne tout \u00e7a comme le ph\u00e9nom\u00e8ne de la fabrication des aliments \u00e0 partir du Gascard Monique de l'air et de la lumi\u00e8re du soleil, ce ph\u00e9nom\u00e8ne dont d\u00e9pend toute notre existence ben non \u00e0 \u00e7a, rien du tout, jusqu'\u00e0 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:36) [78%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:49:05) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:45) [74%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, histoire de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:50:53) [92%] :\r\nSi les manifestations contre l'armement atomique se font entendre au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 en Suisse, comme dans le reste des pays occidentaux, c'est que les questions atomique sont au coeur de n\u00e9gociations importantes d\u00e8s la vraie guerre un peu partout et ici aussi entre Suisse \u00c9tats-Unis la coop\u00e9ration am\u00e9ricano- suisse dans le domaine atomique se fera sous le mode d'accord bilat\u00e9raux, quelles en sont les contenus Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:20) [87%] :\r\nL'\u00e9nergie atomique est un moyen positionnement politique au niveau international par de nombreux pays en partie par la France apr\u00e8s plus sp\u00e9cifiquement au niveau du contenu des coop\u00e9rations, donc le 1er accord c'est un achat qui est assez int\u00e9ressant, \u00e7a vaut la peine de revenir peut-\u00eatre que l\u00e0- dessus le souligne Paul c'est un achat qui est presque un peu en achats spontan\u00e9s dans la mesure o\u00f9 la Suisse n'est pas forc\u00e9ment pr\u00e9vu d'acheter cette cette vraie pas beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi en fait au plomb atome Fortis, mais il se trouve que le plan atome Fortis a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en partie \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 il y a une conf\u00e9rence \u00e0 l'ONU et les \u00c9tats-Unis avaient pr\u00e9vu \u00e0 ce moment -l\u00e0, d'exposer un petit r\u00e9acteur de fait puissance qui ce Swimming Pool et ils avaient pas pr\u00e9vu en fait 2 \u00e0 ce moment -l\u00e0, non plus de de diff\u00e9rentes mesures qui qui devaient \u00eatre prises pour le rapatrier et l\u00e0, justement, il y a eu tout enjeu diplomatique assez int\u00e9ressant entre l'ambassadeur dans sa ambassadrice des \u00c9tats-Unis en Suisse, mais c'est lui, Lewis et les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales qui se sont un petit peu int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce ce r\u00e9acteur et qui ont dit tout de suite, mais on pourrait pas le racheter et c'est en fait qui ont propos\u00e9 v\u00e9ritablement de le racheter, qui sont, qui ont en fait saut\u00e9 sur l'occasion qui leur \u00e9taient fournie par l'arriv\u00e9e par l'Exposition qui ce r\u00e9acteur dans le cadre de du discours de Eisenhower \u00e0 l'ONU, et l\u00e0 il y a eu effectivement une il y a eu en fait, je dirais, c'est la strat\u00e9gie du pied dans la porte, mais c'est aussi un c'\u00e9tait aussi quelque chose qui \u00e9tait, qui a \u00e9t\u00e9 construit par par la Suisse, saisir l'occasion pour les scientifiques, ils \u00e9taient tr\u00e8s contents d'avoir un r\u00e9acteur qui fonctionnent d'abord et qu'on peut tout de suite faire servir des \u00e0 des recherches la semaine cool d'ailleurs a \u00e9t\u00e9 par la suite, dans le cadre de l'institut f\u00e9d\u00e9ral des r\u00e9acteurs, une gaine pour faire des recherches etc, donc il a connu tout \u00e0 fait en d\u00e9veloppement, il a pas servi particuli\u00e8rement \u00e0 produire de l'\u00e9nergie atomique, par contre c'est un recteur de ce qu'on appelle aurait tort de faible puissance apr\u00e8s le 2\u00e8me accord le 2\u00e8me accord 56 de de de coop\u00e9ration est un accord qui est, lui, il y a pas de r\u00e9acteurs, il y a pas de technologie particuli\u00e8re qui arrive l\u00e0- dedans, mais c'est un accord qui met en place une convention de collaboration d'\u00e9change de documents et de contr\u00f4le des \u00c9tats-Unis sur l'activit\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e par l'\u00c9tat par la Suisse dans le cadre de l'achat de ce sur une poule, donc c'est un droit de regard. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:59) [90%] :\r\nDes accords qui semble fig\u00e9 et lier pieds et poings, la Suisse a son mandant, mais il ne s'agit -il pas l\u00e0 d'ent\u00e9riner une \u00e9vidence de quels moyens la Suisse aurait pu disposer pour assurer son autonomie nucl\u00e9aire Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:15) [86%] :\r\nLes moyens scientifiques, c'est difficile \u00e0 ce on va v\u00e9ritablement estim\u00e9, je ne pense pas pour donner un exemple, l\u00e0 c'est la la Commission pour l'\u00e9tude de l'\u00e9nergie atomique par exemple dans les eaux au moment de la p\u00e9riode de l'embargo, men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, donc avant la conclusion de ces accords, il n'avait tout simplement pas non plus le savoir- faire technique, scientifique et technique et surtout apr\u00e8s les instruments pour d\u00e9velopper une v\u00e9ritable politique qui pouvait mener, lequel ne cherchant \u00e0 une des d\u00e9veloppements militaires, ils ont d\u00fb dailleurs faire venirD.D. des scientifiques allemands, c'est une sorte de projet Paper clips \u00e0 la sauce helv\u00e9tique comme \u00e7a, ils ont fait venir des scientifiques allemands qui fuyaient \u00e9videmment l'Allemagne, ou bien qui voulait qu'il cherchait \u00e0 trouver de meilleures conditions de recherche que celle qui \u00e9tait qui pr\u00e9valent \u00e0 ce moment -l\u00e0, en Allemagne, il y a 2 scientifiques, en particulier ce contenu qui s'appelle le calcul aux yeux ceux qui travaillaient sur les isotopes, un autre chercheur qui lui est rest\u00e9 environ une ann\u00e9e je crois ou 2 ans peut-\u00eatre, il y a 9 matador lui alors il est venu parce que il avait il offrait la possibilit\u00e9 de venir avec un appareil un spectrographe de masse qui est utilis\u00e9 dans certaines recherches n\u00e9cessaire de conduire pour faire fonctionner un r\u00e9acteur notamment et aussi pour la recherche scientifique, il est venu avec l'appareil qui n'ont, Antibes, donc il pouvait faire venir en Suisse sans que \u00e7a passe sous le coup d'un Nashville en accordant ou \u00e7a \u00e7a tombe vraiment sur le coup, justement, de la politique du secret, une interdiction et d'embargo qui \u00e9tait men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis \u00e0 ce moment -l\u00e0, apr\u00e8s il y a simplement une question de faisabilit\u00e9 ou est -ce que la Suisse pourrait faire des essais nucl\u00e9aires, il y a eu des recherches enfin des certains rapports qui ont \u00e9t\u00e9 faits \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50 qui envisageait la possibilit\u00e9 de faire des essais nucl\u00e9aires sur les Alpes, ce qui montre aussi, \u00e9videmment, avec le recul, c'est tr\u00e8s facile de de rire un petit. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:56:16) [85%] :\r\nPar rapport \u00e0 ce type de nos propositions, mais ce qui manque, sous certains aspects, qu'on ne se rendait pas tellement compte effectivement de de l'ampleur de ce que signifie en essais nucl\u00e9aires et que les \u00c9tats-Unis ont fait des essais nucl\u00e9aires dans des heurts, ce qui \u00e9videmment est chose peut-\u00eatre un nouveau parti r\u00e9duit insulaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:40) [84%] :\r\nJe me suis pour la paix entre Lausanne et Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:56:43) [90%] :\r\nEn pleine p\u00e9riode de guerre froide et alors que la course \u00e0 l'armement semble sans fin, des manifestants expriment leur inqui\u00e9tude et leur envie d'un monde pacifi\u00e9 sans arme nucl\u00e9aire, manifestation qui se tient alors 2 semaines apr\u00e8s l'\u00e9chec de la seconde initiative atomique lanc\u00e9e par les socialistes, qui demandait que le peuple ait le droit de se prononcer sur l'\u00e9quipement de l'arm\u00e9e suisse en armateurs en 1962 le Mouvement suisse contre l'armement atomique demande que la Suisse renonce \u00e0 s'\u00e9quiper de la bombe atomique55,6 pour 100 100 des Suisses Roger ces clich\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:57:23) [91%] :\r\nPoint pourquoi monsieur ce trajet Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:57:28) [92%] :\r\nGen\u00e8ve nous avons choisi de marcher vers Gen\u00e8ve parce que Gen\u00e8ve est la ville o\u00f9 si\u00e8ge la conf\u00e9rence, qui s'occupent les probl\u00e8mes du d\u00e9sarmement et qui en est actuellement si je ne fais 0 heures \u00e0 sa 100 25\u00e8me au 100 28\u00e8me s\u00e9ances qui vient de sa journ\u00e9e, jusqu'au 7 mai prochain et aussi du fait que, en c'est ann\u00e9e 63 nous c\u00e9l\u00e9brons en Suisse le 100\u00e8me anniversaire de la Croix Rouge, pourquoi le temps de P\u00e2ques, le temps de P\u00e2ques, c'est une question de simultan\u00e9it\u00e9 ces marches sont organis\u00e9es dans de nombreux pays du monde, notamment dans de nombreux pays d'Europe occidentale, nous estimons qu'aujourd'hui, il en va de m\u00eame que pour ce que disait Cl\u00e9menceau : si je ne faisais rien, c'est que la guerre est une chose trop s\u00e9rieuse pour \u00eatre faite par les militaires, il en va de m\u00eame pour la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:58:26) [88%] :\r\nPolitique et un extrait de r\u00e9veiller ceux qui dorment documentaire Continents sans VISA sign\u00e9es Guy Ackerman et Fran\u00e7ois Bardet d'archives \u00e0 d\u00e9couvrir dans son int\u00e9gralit\u00e9 sur le site de la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande, ces accords bilat\u00e9raux entre Suisse \u00c9tats-Unis sur les questions atomique sont -elles pour la Suisse, une fa\u00e7on de d\u00e9chirer son statut de puissance derni\u00e8re appr\u00e9ciation de l'historien des sciences, Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard, auteur avec Bruno Strasser de l'article \u00c9nergie atomique et le plan adopt\u00e9 pour la paix, paru en 2009, dans la revue Traverse. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:59:04) [90%] :\r\nTant qu'on reste dans une dans une perspective d'utilisation de l'\u00e9nergie atomique a d\u00e9fensive, il n'y a pas de forc\u00e9ment de contradiction avec. \r\nAvec la neutralit\u00e9, par contre, c'est l\u00e0 que j'ai d\u00e9velopp\u00e9, en fait, cette notion de enfin un sur 2 concepts qui permet peut-\u00eatre de mieux comprendre ce que veut dire le le r\u00eave militaire de la bombe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:59:33) [88%] :\r\nEn en Suisse, c'est dans une perspective, c'est ce que moi j'appelle \u00e7a fait une la la notion de d'options permanente, c'est-\u00e0-dire que l'id\u00e9e n'est pas tant d'acqu\u00e9rir dans les f\u00eates, une bombe atomique et de mettre les moyens qui permettraient de disposer de monde atomique en Suisse, h\u00e9 bien davantage de pas forc\u00e9ment tout donner l'illusion qu'on a la possibilit\u00e9 de le faire, pas forc\u00e9ment l'illusion mais demain se donner la la la la la conviction \u00e0 soi -m\u00eame qu'on a la possibilit\u00e9 de le faire, c'est pour \u00e7a que je je prends cette notion d'options permanente. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:00:05) [87%] :\r\nQui permet finalement de jouer un petit peu sur l'actualit\u00e9 de la politique atomique et un de ces technologies de dire qu'on va jouer un petit peu sur les 2 tableaux qui, finalement, on se rend compte que voil\u00e0 de la banlieue des ann\u00e9es 50, c'est tout \u00e0 fait clair dans une perspective de realpolitik m\u00eame simplement de faisabilit\u00e9 financi\u00e8re et des pratiques que la Suisse ne pourra pas obtenir une bombe atomique. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:00:34) [93%] :\r\nToutes les r\u00e9f\u00e9rences sur l'article dont nous avons parl\u00e9 aujourd'hui, ainsi que les travaux de Fr\u00e9d\u00e9ric Joye Cagnard sont sur le site d'histoire vivante, demain, nous reviendrons sur le th\u00e8me de notre semaine r\u00e9alis\u00e9 par Thierry Chabert, il sera toujours question des relations Suisse- \u00c9tats-Unis pendant la guerre froide, nous serons en compagnie de David Gafilo, il sera question du Vietnam. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Chatel, Thierry", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Joye Cagnard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-209008A8-2A6A-40A7-8134-EAD892372AFA", "internalArchiveId": "209008A8-2A6A-40A7-8134-EAD892372AFA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bibolo (038) : L'\u00e9mission Strip-Tease", "publicationDate": "2010-11-03T00:00:00Z", "summary": "Fra\u00eechement d\u00e9barqu\u00e9s de Bruxelles, Claudie Etterbeck, un ventriloque belge, et sa marionnette Bibolo, cr\u00e9ature myst\u00e9rieuse au caract\u00e8re parfois difficile, se produisent tous les soirs dans un cabaret de Manhattan, \u00e0 New-York. ", "durationSec": 219, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-09-16T13:16:53Z", "program": {"href": "/programs/558A3072-629A-489F-946E-1EF8901733D1", "id": "558A3072-629A-489F-946E-1EF8901733D1", "name": "Bibolo"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Frochaux, Marc", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4619AAC-89C0-4BFB-94D6-F1C5321D92B7", "internalArchiveId": "D4619AAC-89C0-4BFB-94D6-F1C5321D92B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ecole: les justes motifs de dispenses de cours. Interview de Patrice Borcard, conseiller scientifique aupr\u00e8s de l'Instruction publique du Canton de Fribourg", "publicationDate": "2010-11-03T00:00:00Z", "summary": "\"Les justes motifs de dispenses de cours\r\nSophie Proust s'int\u00e9resse aux mots d'excuses pour absence \u00e0 l'\u00e9cole et aux motifs admis par les \u00e9tablissements scolaires. F\u00eates religieuses, vacances prolong\u00e9es, d\u00e9m\u00e9nagement, etc., chaque canton a ses propres r\u00e8gles.\r\nOn en parle avec Patrice Borcard, conseiller scientifique de l'instruction publique dans le canton de Fribourg.\r\n\r\nJournaliste : Sophie Proust\r\nIntervenant : Patrice Borcard, conseiller scientifique de l'instruction publique dans le canton de Fribourg", "durationSec": 515, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["enseignement obligatoire", "r\u00e9glementation", "absent\u00e9isme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-09T00:15:30Z", "speechToTexts": ["09.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\n4 points. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [93%] :\r\n9 heures 18 sur la 1\u00e8re veuillez excuser l'absence de ma philo l\u00e0 qui ne pourra reprendre les cours qu'\u00e0 partir du 9 novembre notre vol ne proposant pas de retour avant cette date, voil\u00e0 un des motifs quelquefois par les \u00e9tablissements scolaires Sophie poste vous vous int\u00e9ressez ce matin \u00e0 ces mots d'excuses que font les parents pour absence de leurs bambins \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:27) [91%] :\r\nOu alors ce serait amusant effectivement chaque ann\u00e9e, on peut voir d'ailleurs des des perles de mots d'excuses de 2 par an dans les librairies, mais moi je suis plut\u00f4t int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce qui \u00e9tait admis par les \u00e9tablissements scolaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [88%] :\r\nOui, on trouve aussi d'ailleurs des Perlin parmi ces ce qui est admis alors justement l'exemple que je viens de citer juste avant, l\u00e0 \u00e7a passe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [89%] :\r\nVoil\u00e0 que c'est vrai qu'il faut le reconna\u00eetre \u00e0 l'\u00e9cole et parfois un frein pour b\u00e9n\u00e9ficier de de tarifs de vols \u00e0 prix cass\u00e9s, bien s\u00fbr, qui se situe toujours hors des flux massif de touristes, mais les parents, il faut aussi le signaler ont obligation de se porter garant des meilleures conditions d'\u00e9ducation de l'enfant est -ce que \u00e7a, \u00e7a passe par une scolarit\u00e9 low-cost rythm\u00e9e par les flux des compagnies a\u00e9riennes, je pense que c'est aux \u00e9ducateurs et aux enseignants d'y r\u00e9pondre, premi\u00e8res r\u00e9actions celle de Patrice Borcard, qui est conseiller scientifique de l'instruction publique, dans le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:17) [91%] :\r\nIl y a toujours un ou 2 jours dans l'ann\u00e9e o\u00f9 un \u00e9l\u00e8ve est absent pour des raisons qui ne sont pas m\u00e9dicales mais qui sont li\u00e9es \u00e0 des des dispenses pr\u00e9cise pour telle ou telle demande des parents pour un jour de cong\u00e9 qui qui est, qui est li\u00e9e \u00e0 une obligation familiale \u00e0 des choses qui sont justifi\u00e9es, \u00e7a ne pose pas de probl\u00e8me, l\u00e0 o\u00f9 nous avons \u00e9t\u00e9 nous avons d\u00fb \u00eatre plus stricte, notamment un certain nombre de d\u00e9sir de parents, de partir plus t\u00f4t en vacances ou d'arriver plus tard apr\u00e8s les temps enfin les les p\u00e9riodes qui \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 cet art vacances et l\u00e0 nous avons r\u00e9cemment encore envoy\u00e9 \u00e0 tous les parents \u00e0 tous les enseignants des des normes plus strictes de mani\u00e8re \u00e0 ce que les r\u00e8gles soient soient mieux respect\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [83%] :\r\nLa cadeau que l\u00e0 vous vous \u00eates un peu plus strictes, et l\u00e0 nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:11) [90%] :\r\nPlus stricte de la loi nous permet justement de lettres dans la mesure o\u00f9 l'\u00e9cart qui nous sont connus, sont d\u00e9nonc\u00e9s au pr\u00e9fet, c'est la r\u00e8gle, c'est la mani\u00e8re d'agir dans le canton de Fribourg et le pr\u00e9fet peut infliger aux parents des amendes qui sont entre 50 et 5000 francs, c'est quand m\u00eame un signe qui poussent les parents \u00e0 respecter davantage les r\u00e8gles qui sont valables pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [90%] :\r\nEt l\u00e0, vous comprenez que vos petites \u00e9conomies peuvent s'estomper aussi vite que les dessins sur le sable de devant 20. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [82%] :\r\nComment savez \u00e7a rigole pas mal de cette relativement rare et il faut dire oui, c'est rare, mais quels sont les justes motifs de dispenses de cours alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [91%] :\r\nIl existe bien s\u00fbr des des diff\u00e9rences entre cantons ou \u00e9tablissements mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la maladie, un d\u00e9m\u00e9nagement un enterrement, moi ce qui rel\u00e8ve de, de force majeure, c'est bien \u00e9videmment admis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [90%] :\r\nOui, \u00e7a c'est des motifs qui sont quand m\u00eame assez courant, mais par exemple, une panne d'essence des des intemp\u00e9ries, un petit fr\u00e8re malade ou bien au contraire, une f\u00eate un peu sp\u00e9cial, est ce que l'\u00e9cole entrent en mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [92%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend un dans dans le Jura, comme pour une grande majorit\u00e9 de 2 canton chaque \u00e9l\u00e8ve peut b\u00e9n\u00e9ficier au cours d'une ann\u00e9e scolaire, 2 jours de cong\u00e9s personnels sans justification qui vont de 2 demi- journ\u00e9es dans le Jura et dans le canton de Neuch\u00e2tel jusqu'\u00e0 plus de 27 jours dans le Valais, mais en faisant une demande au niveau du d\u00e9partement de l'instruction, en revanche, dans le canton de Gen\u00e8ve par exemple pas de jours admis mais des demandes sont quand m\u00eame par exemple des cong\u00e9s pour les jeunes sportifs sont sont accord\u00e9es les raisons peuvent aussi, selon certains cantons sur la fr\u00e9quentation des des cours de langue et de culture reconnus et par les autorit\u00e9s des pays d'\u00e9migration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [90%] :\r\nIl y a des types de motifs aussi qui d\u00e9fraie la assez souvent la chronique, ce sont des motifs religieux, par exemple, est -ce qu'on peut dispenser notre enfant de certains enseignements pour des raisons personnelles, par exemple, les cours de religion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [93%] :\r\nAlors je vais vous r\u00e9pondre encore au cas par cas, prenez le Valais pas dispenses pour motif religieux mais des solistes solutions peuvent \u00eatre dans le canton de Fribourg, on applique le dialogue et le cas par cas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:14) [90%] :\r\nDans l'\u00e9cole fribourgeoise il y a 2 sortes de cours religieux en quelque sorte, il y a le cours d'\u00c9thique et culture religieuse qui est obligatoire pour tous les \u00e9l\u00e8ves d\u00e8s le CO et notamment pour les \u00e9l\u00e8ves de 3\u00e8me ann\u00e9e o\u00f9 il est obligatoire pour tout le monde dans les 2 premi\u00e8res ann\u00e9es du CO, les \u00e9l\u00e8ves ont la possibilit\u00e9, entre l'\u00e9thique et la culture religieuse qui est un enseignement disons neutre et puis un enseignement religieux qui appartient davantage \u00e0 la cat\u00e9ch\u00e8se et qui est donn\u00e9 la par les \u00e9glises officiellement reconnue par le canton, ce sont les \u00e9glises catholiques et les l'\u00c9glise protestante et donc il donne un cours de cat\u00e9ch\u00e8se et ce coup- l\u00e0, alors, les \u00e9l\u00e8ves ont la possibilit\u00e9 d'en \u00eatre dispens\u00e9s s'ils en font la demande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [84%] :\r\nPour rester dans le religieux Sophie Proust le calendrier scolaire, et souvent rythm\u00e9 par des f\u00eates chr\u00e9tiennes est -ce qu'un enfant musulman qui suit le ramadan pour \u00eatre exempt\u00e9 de sport par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:07) [93%] :\r\nAlors l\u00e0 aussi les divers r\u00e8glements pr\u00e9conisent la souplesse mais jusqu'\u00e0 une certaine limite, Patrice Borcard. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:14) [95%] :\r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on est tr\u00e8s pragmatique dans l'\u00e9cole fribourgeoise par rapport \u00e0 ces sollicitations de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, encore, \u00e7a se passe bien dans la mesure o\u00f9 les enseignants sont bien conscients des 2 de la souplesse qu'ils doivent qu'ils doivent manifester envers ses \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [82%] :\r\nCertains parents assez stricte refusent que leurs enfants finissent souvent suivent des cours de natation on pour les vols. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:37) [89%] :\r\nC'est en tout cas dans le canton de Fribourg il y a 2 r\u00e9guli\u00e8rement des des recours, mais la r\u00e8gle veut que les \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole obligatoire, suivent les cours de natation, nous sommes notamment appuy\u00e9 par la jurisprudence du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui a \u00e9t\u00e9 clair dans ces derniers, dans ses derni\u00e8res publications et l\u00e0 en l'occurrence, tous les \u00e9l\u00e8ves chez nous suivent les cours de natation, apr\u00e8s il y a bien entendu toujours des des probl\u00e8mes de maladie et autres, mais l\u00e0 en l'occurrence si c'est uniquement des des motifs religieux, ils ne sont pas, ils ne peuvent pas \u00eatre pris en compte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:16) [91%] :\r\nOui, la plupart du temps plut\u00f4t que de priver un enfant de 2 cours, on va essayer de trouver des solutions pratiques, par exemple, la non- mixit\u00e9 il faut souligner quand m\u00eame que ces demandes de dispenses sont extr\u00eamement minoritaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [88%] :\r\nAlors ces demandes de dispenses, on les fait comment, combien de temps \u00e0 l'avance, faut -il s'y prendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:33) [92%] :\r\nEncore une fois pas de r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, il faut se renseigner aupr\u00e8s de l'\u00e9tablissement scolaire, dans le Jura, la demande de cong\u00e9 doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e par le repr\u00e9sentant l\u00e9gal de l'\u00e9l\u00e8ve, en principe, un mois \u00e0 l'avance par \u00e9crit et motiv\u00e9 au directeur ou \u00e0 l'enseignant, dans le Valais, il n'existe pas de d\u00e9lai pour d\u00e9poser une demande et je vous propose d'\u00e9couter la r\u00e9ponse de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:53) [88%] :\r\nIl y a des chefs d'\u00e9tablissement dans tous les services scolaires il y a des inspecteurs qui sont habilit\u00e9s \u00e0 donner c'est dispenses et c'est dispenses peuvent faire l'objet d'un recours jusqu'ici \u00e0 la direction de l'Instruction publique \u00e0 Fribourg et ses discours, ses ces, ces recours sont sont analys\u00e9s et et donc les choses se passent de mani\u00e8re relativement bien, m\u00eame si depuis quelques ann\u00e9es, on a d\u00fb en quelque sorte serrer un peu la vice- notamment pour des cong\u00e9s qui \u00e9taient pris un peu indument notamment autour des, des, des vacances interm\u00e9diaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [86%] :\r\nMais donc on doit remplir des formulaires oui argumenter exactement envoyez \u00e7a dans un 1er temps la direction de l'\u00e9tablissement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:34) [90%] :\r\nEt \u00e0 la direction de l'\u00e9tablissement, qui ensuite passe par l'inspecteur et c'est l'inspecteur g\u00e9n\u00e9ralement qui donne pour le niveau primaire qui donne la la dispenses au niveau secondaire, il y a des directeurs qui qui ont cette charge -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:49) [87%] :\r\nPhilippe Girard je peux un dernier d\u00e9tail, je vous en que l'\u00e9l\u00e8ve doit rattraper son retard et ne pas arriver comme \u00e7a, les mains dans les poches, quand il revient \u00e0 l'\u00e9cole, donc il se serait d\u00e9brouill\u00e9 pour demander \u00e0 ses petits copains les cours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:00) [82%] :\r\nVoil\u00e0 les motifs d'absence \u00e0 l'\u00e9cole, c'est un sujet de Sophie Proust qui a fait un peu bondir St\u00e9phane Gabiot quand on a parl\u00e9 du festival je pas envie qu'on puisse demander 27 jours de cong\u00e9s en et qu'une demi- journ\u00e9e de demi- journ\u00e9es dans le canton du G20 oui mais l\u00e0, ceux qui comprennent \u00e7a, il faut mais HarmoS va passer par l\u00e0 et mettre un petit peu d'ordre dans tout \u00e7a, c'est en tout cas ce qu'on peut, ce qu'on peut souhaiter de cette harmonisation scolaire au niveau des Valaisans on va f\u00eater \u00e7a en tout cas merci beaucoup Sophie Proust, un sujet que vous n'aurez aucune excuse \u00e0 ne pas avoir entendu puisqu'il est disponible en tout temps sur notre site internet, on en parle Point rsr Point c'est. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Jolidon, Ambroise", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Proust, Sophie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borcard, Patrice", "role": "conseiller scientifique aupr\u00e8s de l'Instruction publique dans le Canton de Fribourg", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70CEB209-99DC-49BD-BB08-DC6E51314464", "internalArchiveId": "70CEB209-99DC-49BD-BB08-DC6E51314464", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections g\u00e9n\u00e9rales de \"mi-mandat\" aux Etats-Unis. Victoire historique pour les r\u00e9publicains : Commentaire d'Eric Guevara-Frey, correspondant RSR Washington avec extrait du discours de John Boehner, \u00e9lu r\u00e9publicain", "publicationDate": "2010-11-03T00:00:00Z", "summary": "Aux \u00e9lections de \"mi-mandat\" aux Etats-Unis les r\u00e9publicains raflent au moins une soixantaine de si\u00e8ges \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants selon les estimations et d'ores et d\u00e9j\u00e0 ils invitent Barack Obama, pr\u00e9sident des Etats-Unis \u00e0 changer de cap.", "durationSec": 250, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["\u00e9lection l\u00e9gislative"], "thematicPersons": ["Obama, Barack"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-12-14T16:16:25Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "correspondant RSR Washington", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Boehner, John", "role": "\u00e9lu r\u00e9publicain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-285927E9-6CA5-48E7-BC38-AF26F4112D06", "internalArchiveId": "285927E9-6CA5-48E7-BC38-AF26F4112D06", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trou du jour 222 : Chamoson", "publicationDate": "2010-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 211, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Valais", "Chamoson"], "isOnline": false, "remarks": "MDV", "lastModifiedDate": "2017-02-09T18:03:04Z", "speechToTexts": ["09.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [74%] :\r\nVillage trou quelconque et pourrait touristes en \u00e9t\u00e9, \u00e7a pullule en ce moment qu'on a short quel trou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [86%] :\r\n10 jours Chamoson quand on Valais District population 3034 habitants il Chamoson localisation Chamoson est situ\u00e9e sur la rive droite du Rh\u00f4ne, \u00e0 mi- chemin entre Sion et moi. \r\nVous \u00eates inscrit sur M\u00e9dine. \r\nCher vous fait plaisir et puis apr\u00e8s quoi comme pseudo qui a Big Aboul. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [100%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [90%] :\r\nVous, c'est quoi votre pseudo oh je vais pas vous le dire apr\u00e8s vous \u00e0 Logan flash\u00e9 sur moi et vous aimez quoi comme photo la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [76%] :\r\nIl y a s\u00fbrement avenir arrive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [84%] :\r\nIl fallait remettre une ou fait plus jeune, sinon vous allez vous taper des lettres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [78%] :\r\nIl les jeunes hommes partis \u00e0 17 de mon permis il y a 15 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [80%] :\r\nVoil\u00e0 m\u00eame celle l\u00e0, vous allez vous avec des l'aideront j'ai j'ai rendez- vous ce soir avec chaque goutte 939 le vous raconterai demain. \r\nNasser voudrait arr\u00eater de sourire sur les photos. \r\nOui, et arr\u00eatez de sourire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [78%] :\r\nMe fait qu'chut on retrouve trouvera ici en bas Chamoson dans l'une des communes les plus difficiles du bal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [83%] :\r\nLes plus fertiles voulait dire que les femmes arr\u00eatent pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [68%] :\r\nPar la pour ce qui est 2 femmes c'est pas vraiment \u00e7a, \u00e0 cause de tous les insectes du sud comme pulv\u00e9rise sur nos vies puissent une auberge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [82%] :\r\nDes des vergers qui n'arr\u00eate pas de pondre donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [86%] :\r\nC'est parce que Chamoson et construit sur un c\u00f4ne de d\u00e9jection. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [69%] :\r\nSi Ratatouille bien quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [83%] :\r\nUn c\u00f4ne de d\u00e9jection c'est un amant d'alluvions produit par l'\u00e9rosion des Alpes et descendu par des torrents depuis des millions d'ann\u00e9es, \u00e7a produit une perte tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s peur, la section d\u00e9jection, \u00e7a veut dire mati\u00e8re des mots logiquement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [78%] :\r\nMati\u00e8re \u00e9vacu\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral donc pas que via la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [75%] :\r\nNon, il y a aussi y am\u00e8ne Drizia puis il y a Silvaplana de GEC yeux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [94%] :\r\nDonc \u00e7a n'a rien de tr\u00e8s original, ce tas de fumier produites par l'\u00e9rosion des Halles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [68%] :\r\nEn PACA, ce qu'ils auront pas \u00e0 Silvaplana, qui am\u00e8ne des Yossi Saint-Pierre de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [70%] :\r\nC'est quoi, \u00e7a s'empire de cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [87%] :\r\nEnjeu c'est un village qui fait partie de la commune Chamoson c'est le village du du livre chaque ann\u00e9e, il y a la f\u00eate du livre qui r\u00e9unit vanille personne en 3 jours, ce qui nous fait dire qu'Chamoson occulter non plus, on cultive ouvrir au monde Saint-Pierre-de-Clages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [78%] :\r\nNon merci, et je m'aller vous le commande sur Internet et en l'occurrence je veux pas de livres, j'ai plut\u00f4t y aller, je commence en avoir marre cette odeur d'injection. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [80%] :\r\nC'est les alluvions \u00e7a \u00e7a hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [76%] :\r\nVous \u00eates habitu\u00e9 mais pas mon petit navire bat \u00e0 ans pour Couleur3 Aldrich ou encore de la place de vocale \u00e7a appelait je voudrais y mette, lui, il adore les bouquins. \r\n"], "program": {"href": "/programs/A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "id": "A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "name": "Au milieu du village"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Cervoni, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-259967", "internalArchiveId": "GE1011259968", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.11.03", "publicationDate": "2010-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 1798, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "backgrounds": [" Marc Hollogne appelant Catherine Sommer \"Dame Cathy\""], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-06T22:10:13Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092519\r\nDate de transcription : 06-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:42) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous les bienvenue et merci de votre attention, voyons tout d'abord le sommaire de ce journal, un journal en bonne partie consacr\u00e9s aux \u00e9lections de mi- mandat aux \u00c9tats-Unis avec la victoire annonc\u00e9e des r\u00e9publicains, les \u00e9lecteurs am\u00e9ricains ont en effet balay\u00e9 hier soir la majorit\u00e9 d\u00e9mocrate \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants et gonfl\u00e9 les rangs r\u00e9publicains au S\u00e9nat, 2 ans seulement apr\u00e8s l'\u00e9lection triomphale de Barack Obama nous analyserons en d\u00e9tail les r\u00e9sultats sur notre plateau, mais aussi en Direct de Washington nous tenterons \u00e9galement de voir quelle pourrait \u00eatre la marge de manoeuvre du pr\u00e9sident l'Irak \u00e0 nouveau frapp\u00e9 par une vague d'attentats \u00e0 la bombe, hier soir, ce sont des quartiers chiites de Bagdad qui ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s, le bilan est lourd, il s'\u00e9tablit \u00e0 64 morts et 360 bless\u00e9s dans ce journal, nous partirons aussi pour le Burkina Faso, o\u00f9 se tient le Forum M\u00e9dias Nord-Sud qui a quitt\u00e9 Gen\u00e8ve cette ann\u00e9e, th\u00e8me central du forum, la crise alimentaire, avec projection de films rencontres entre journaliste, r\u00e9alisateur et sp\u00e9cialiste du d\u00e9veloppement, l'actualit\u00e9 en Suisse, avec l'ouverture d'un salon un peu particulier : 1er du genre en Romandie, un salon consacr\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 au sens tr\u00e8s large du terme, syst\u00e8me d'alarme et autres moyens de d\u00e9fense rapproch\u00e9e garanti et notre invit\u00e9 est Marc Hollogne, le belge f\u00eate ses 30 ans de son cin\u00e9ma, th\u00e9\u00e2tre, une interaction entre sc\u00e8ne et \u00e9cran qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 la virtuosit\u00e9 l'illumin\u00e9, titre de la cr\u00e9ation, a pris ses quartiers \u00e0 l'octogone depuis sa 2\u00e8me maison, comme il dit, on en parle avec lui en seconde partie de journ\u00e9e mais tout de suite le point sur les \u00e9lections de mi- mandat aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:42 > 0:01:57) [94%] : \r\nLe revers est s\u00e9rieux pour Barack Obama, les r\u00e9publicains ont pris cette nuit, le contr\u00f4le de la Chambre des repr\u00e9sentants, seule consolation, les d\u00e9mocrates conservent une courte majorit\u00e9 au S\u00e9nat, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain va devoir maintenant composer les pr\u00e9cisions donn\u00e9es litt\u00e9raire, il a souhait\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:06 > 0:02:12) [89%] : \r\nC'est un r\u00e9publicain triomphant qui s'est adress\u00e9 \u00e0 ses \u00e9lecteurs, John Bonnet reprend la pr\u00e9sidence de la Chambre des repr\u00e9sentants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:12 > 0:02:25) [82%] : \r\nEnfin, se cache maintenant \u00e0 travers le pays, nous vivons le rejet de Washington, il le rejet du gouvernement, le rejet de politiciens qui refuse d'\u00e9couter le peuple voit ce monsieur Weber \u00e0 camper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:26 > 0:02:51) [95%] : \r\nEn glissant leur bulletin dans l'urne les \u00e9lecteurs am\u00e9ricains ont clairement exprim\u00e9 leur angoisse, la crise \u00e9conomique et le m\u00e9contentement \u00e0 l'\u00e9gard des \u00e9lites de Washington ont abouti \u00e0 une d\u00e9route \u00e9lectorale pour le pr\u00e9sident d\u00e9mocrate des r\u00e9publicains qui remporte une victoire historique, raflant au moins une soixantaine de si\u00e8ges \u00e0 la Chambre, selon les premi\u00e8res estimations, ils seraient 240 si\u00e8ges, ils deviennent largement majoritaires, les d\u00e9mocrates en 195.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:52 > 0:03:06) [91%] : \r\nOui empoisonneurs Bamba Ovronnaz nous esp\u00e9rons que le pr\u00e9sident Obama va respecter le choix du peuple le changement \u00e9videmment et apporter les modifications qui lui sont demand\u00e9s pour autant qu'il le fasse, nous sommes pr\u00eats \u00e0 travailler avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:06 > 0:03:15) [91%] : \r\nSeule consolation pr\u00e9sidentiel le S\u00e9nat qui reste aux mains des d\u00e9mocrates, avec 51 si\u00e8ges contre 46 pour ses adversaires r\u00e9publicains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:18 > 0:03:33) [95%] : \r\n\u00e9lu il y a 2 ans sur une promesse de changement, Barack Obama n'a visiblement pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre beaucoup sont d\u00e9\u00e7us par la faiblesse de l'\u00e9conomie et le taux de ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9, m\u00eame si une victoire des r\u00e9publicains \u00e9taient attendus, on va voir comment cette nuit \u00e9lectorale a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue dans les 2 camps r\u00e9cit Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:34 > 0:04:35) [92%] : \r\nJusqu'au bout les leaders d\u00e9mocrates ont voulu croire au miracle, en d\u00e9pit des sondages, alors que les Am\u00e9ricains ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 dans plusieurs \u00e9tats, Nancy Pelosi, l'actuelle pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants, reste optimiste whatever d\u00e9bute Shenzhen et avec les premiers retours que nous avons et le nombre impressionnant de d\u00e9mocrates qui sont \u00e9lus, nous sommes sur le point de conserver notre majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, cette \u00e9lection ne doit pas \u00eatre d\u00e9termin\u00e9e par les experts de quelques circonscriptions de la c\u00f4te Est 5 et pourtant Nancy Pelosi le sait d\u00e9j\u00e0, elle devra c\u00e9der son si\u00e8ge de speaker \u00e0 John bine chef des r\u00e9publicains \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, la droite rafle la majorit\u00e9 des si\u00e8ges \u00e0 la Chambre basse, les \u00e9lecteurs sanctionnent le bilan de Barack Obama, seule consolation, les d\u00e9mocrates \u00e9vitent une d\u00e9route au S\u00e9nat quelques candidats sauve l'honneur au Nevada Harry Reid a surv\u00e9cu aux assauts de Sharon de l'une des figures du Tea Party today Novara tueuse vaut aujourd'hui le Nevada choisi l'espoir sur la peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:37 > 0:04:41) [97%] : \r\nLe Nevada a choisi d'aller de l'avant, plut\u00f4t que de retourner dans le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:42 > 0:04:43) [64%] : \r\nBonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:43 > 0:04:58) [88%] : \r\nMais d'autres leaders du Tea Party, la frange ultra- conservatrice de la droite font leur entr\u00e9e au S\u00e9nat, un mouvement soutenu par des millions d'\u00e9lecteurs, bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 peser sur la ligne du parti r\u00e9publicain, qu'il juge trop centriste, les murs, mais heureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:59 > 0:05:12) [92%] : \r\nMerci, images, ce n'est pas une victoire r\u00e9publicaine, les 2 parties ont trahi et perdu la confiance du peuple am\u00e9ricain, une droite radicalis\u00e9e qui comptent bloquer les r\u00e9formes de Barack Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:14 > 0:05:23) [88%] : \r\nEt on retrouve Fran\u00e7ois Jeannet \u00e0 Washington, alors il y avait cet \u00e9norme \u00e9lan il y a 2 ans, port\u00e9e par des attentes incroyables est-ce qu'on est bien loin aujourd'hui justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:24 > 0:05:49) [91%] : \r\nOui, on est bien loin, vous savez, traditionnellement, le parti du pr\u00e9sident, au pouvoir perd des si\u00e8ges lors des \u00e9lections de mi- mandat, \u00e9videmment que ce rendez- vous n'a pas failli \u00e0 la \u00e0 la tradition, cette, cette \u00e9conomie qui stagne co\u00fbte cher au au d\u00e9mocrate, cette fois, le d\u00e9saveu est vraiment cinglant, on avait senti cette opposition cro\u00eetre grandir \u00e0 partir du moment o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 le d\u00e9bat sur l'assurance maladie par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:49 > 0:05:54) [89%] : \r\nAlors les d\u00e9mocrates gardent la majorit\u00e9 au S\u00e9nat, est ce qu'on peut dire qu'il limite les d\u00e9g\u00e2ts en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:56 > 0:06:13) [90%] : \r\nOui, c'est le moins, c'est le moins qu'on puisse dire les les d\u00e9mocrates l\u00e0 vont pouvoir pr\u00e9server les acquis, les r\u00e9publicains avaient annonc\u00e9 qu'ils chercheraient \u00e0 abroger la fameuse r\u00e9forme sur l'assurance- maladie, ce sera difficile de faire machine arri\u00e8re, c'est s\u00fbr et on peut dire que dans ces circonstances l\u00e0 les d\u00e9mocrates sauve les meubles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:13 > 0:06:20) [92%] : \r\nAlors que dire justement de cette victoire r\u00e9publicaine que certains remettent en question ce terme de victoire : faut-il la mettre en perspective.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:21 > 0:06:53) [94%] : \r\nOui bien s\u00fbr c'est une une victoire par d\u00e9faut, parce que les les r\u00e9publicains n'ont pas beaucoup de m\u00e9rite dans la l\u00e9gislature qui s'ach\u00e8ve, ils ont offert une opposition syst\u00e9matique, c'\u00e9tait un niet aux propositions des d\u00e9mocrates aux propositions de Barack Obama, cette fois, ils vont devoir assumer leurs responsabilit\u00e9s dans l'exercice du pouvoir, cela va offrir une lecture en perspective de la pr\u00e9sidence de Barack Obama se peut-\u00eatre pour le pr\u00e9sident, un atout dans la campagne qui se lance d\u00e8s aujourd'hui pour les pr\u00e9sidentielles de 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:53 > 0:07:08) [93%] : \r\nFran\u00e7ois Jeannet merci et bonjour Daniel Warner, merci d'\u00eatre avec nous, alors on a entendu notre correspondant \u00e0 parler de cette chronique d'une d\u00e9faite annonc\u00e9e tout de m\u00eame, on insiste sur ce point, il y a 2 ans, on pr\u00e9sentait Barack Obama, un peu comme le messie qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 dans le fond, comment analyser cette gifle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:08 > 0:07:43) [82%] : \r\nPour moi, il a fait 3 heures premi\u00e8rement il a sauv\u00e9 les banques, qui \u00e9tait n\u00e9cessaire mais pas suffisant, il n'a pas ses pens\u00e9es, des probl\u00e8mes de ch\u00f4mage, deuxi\u00e8mement il a \u00e0 Wilding de pr\u00e9sidente de parti d\u00e9mocrate \u00e0 la porte, qui a tr\u00e8s tr\u00e8s bien travaill\u00e9 et troisi\u00e8mement, il s'est entour\u00e9 des grands s'entoure d'actualit\u00e9 comme dans une Meuse qui n'ont pas vraiment compris ben atmosph\u00e8re aux \u00c9tats-Unis de Thomas Am\u00e9rique profonde, il s'est un peu coup\u00e9e de la population, et moi je trouve et les r\u00e9publicaine, dit il est trop \u00e9litiste et je trouve que c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne critique, il s'est pas associ\u00e9 avec le peuple am\u00e9ricain \u00e9motivement il est trop intellectuel pour 2 moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:43 > 0:07:46) [94%] : \r\nParce que quand m\u00eame du point de vue europ\u00e9en, on peut se dire, mais il a fait beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:46 > 0:08:01) [81%] : \r\nOui, mais c'est pas vous qui votent pour notre pr\u00e9sident, c'est \u00e7a mon probl\u00e8me il est toujours tr\u00e8s propres Hilaire alors l'ext\u00e9rieur en Asie, il a fait le grand tour en Europe, il \u00e9tait au Caire mais en Iowa au prend au haut l'Am\u00e9rique profonde, c'est prendre m\u00eame population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:01 > 0:08:06) [95%] : \r\nAlors justement, maintenant, dans cette nouvelle configuration, comment va-t-il pouvoir gouverner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:06 > 0:08:40) [82%] : \r\nParis donc il y a 2 questions : d'abord hier la question parce que Obama il \u00e9tait excellent candidat comme pr\u00e9sident mitig\u00e9 mais comme Prom\u00e9th\u00e9e sien : on va voir si vraiment et plus de travailler avec tes r\u00e9publicaine comme 81, fait en 94 mais la question c'est : les r\u00e9publicains, est ce que eux il peut travailler avec monsieur Obama pour le moment, il y a pas Ryder r\u00e9publicaine et le type a des causes des probl\u00e8mes parce qu'ils sont pas unifi\u00e9, points de programme, c'est facile de critiquer, qu'on est \u00e0 l'ext\u00e9rieur mais pour gouverner, c'est donc c'est quelque chose d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:40 > 0:08:49) [88%] : \r\nNon, oui, vous parlez de Bill Clinton, hein, on s'en souvient, effectivement il avait brill\u00e9 pendant cette p\u00e9riode-l\u00e0, alors il n'avait pas cette crise \u00e0 g\u00e9rer aujourd'hui la les \u00c9tats-Unis sont touch\u00e9s par plus de 10 pourcent de taux de ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:49 > 0:09:16) [89%] : \r\nOui, de tels probl\u00e8mes, c'est qu'on oublie que Monsieur Obama a sauv\u00e9 donc le banques et le syst\u00e8me bancaire, mais la r\u00e9ponse des d\u00e9mocrates c'est qu'en 2 ans, on ne peut pas r\u00e9gler le probl\u00e8me du ch\u00f4mage, il faut nous donner plus de temps mais c'est vrai que les efforts du pr\u00e9sident Obama un petit peu dispers\u00e9 avec le Moyen-Orient avec Irak avec l'Afghanistan et je crois, maintenant il faut qu'ils s'occupent plus des probl\u00e8mes \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:16 > 0:09:24) [87%] : \r\nAlors comment les r\u00e9publicains effectivement vont r\u00e9agir maintenant r\u00e9publicain qui ne sont pas unis, c'est \u00e7a, faut encore assist\u00e9 l\u00e0- dessus, on a vu une aile tr\u00e8s conservatrice dessiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:24 > 0:09:51) [83%] : \r\nOui, mais les marmottes en Nevada \u00e9berlu\u00e9 \u00e0 noter pas \u00e9lu et je crois que c'est pas un grand triomphe pour de Tea Party jeudi le Tea Party, c'est un petit peu comme MCG \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est quelque chose assez \u00e9motive mais c'est pas une vraie partie alors on va voir comment des r\u00e9publicains pour inclure certaines aspects de Tea Party dans le programme mais je vois pas une grande id\u00e9e, c'est pas, c'est le PLM qui sera le candidat \u00e0 mon avis, r\u00e9publicaine, en 2002.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:51 > 0:09:53) [86%] : \r\nVal\u00e9rie Houart la merci beaucoup, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:54 > 0:10:36) [92%] : \r\nEn Gr\u00e8ce, les autorit\u00e9s v\u00e9rifier ce matin des milliers de paquets tous les envois internationaux ont \u00e9t\u00e9 suspendus pour 48 heures, dans l'espoir de faire cesser les envois de colis pi\u00e9g\u00e9s qui ont vis\u00e9 des il ambassades \u00e0 Ath\u00e8nes, plus d'une dizaine de colis ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s \u00e0 destination de l'\u00e9tranger \u00e9galement la police soup\u00e7onne des militants grecs d'extr\u00eame gauche, l'interroge : 2 hommes interpell\u00e9s lundi, elle a publi\u00e9 la photo de 5 autres personnes soup\u00e7onn\u00e9es de leur \u00eatre associ\u00e9s en C\u00f4te d'Ivoire : les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle sont attendus ce soir pour l'instant, le pr\u00e9sident sortant Laurent Gbagbo se retrouvent au coude \u00e0 coude avec l'ancien 1er ministre Alassane Ouattara, selon des r\u00e9sultats partiels portant sur environ la moiti\u00e9 des bulletins de vote, si cela s'av\u00e8re n\u00e9cessaire, un second tour sera agend\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:39 > 0:10:42) [98%] : \r\nEt venons-en maintenant \u00e0 cette nouvelle vague d'attentats en Irak hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:42 > 0:10:57) [95%] : \r\nEt ce, quelques heures seulement apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 la m\u00e9moire des otages et policiers tu\u00e9s dimanche dans une \u00e9glise de Bagdad, cette fois-ci ce sont des quartiers chiites de la capitale, qui ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s et le bilan est tr\u00e8s lourd : plus de 60 morts et 360 bless\u00e9s Virginie Gehrard Bernard Genier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:59 > 0:11:22) [92%] : \r\nUne attaque d'une violence inou\u00efe, hier soir, plusieurs quartiers chiites de Bagdad ont \u00e9t\u00e9 la cible une nouvelle vague d'attentats 14 explosions en tout, le bilan est lourd : 64 morts et 360 bless\u00e9s pour l'instant, selon le ministre irakien de la sant\u00e9, une attaque coordonn\u00e9e des cibles exclusivement chiite pour le ministre de l'Int\u00e9rieur, aucun doute, l'attaque est sign\u00e9e Al-Qa\u00efda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:22 > 0:11:30) [93%] : \r\nC'est \u00e0 Londres, une voiture pi\u00e9g\u00e9e a explos\u00e9 dans le District Bahia, des gens sont morts alors qu'ils \u00e9taient simplement en train de boire un verre dans un caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:31 > 0:11:33) [79%] : \r\nEt si c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:33 > 0:11:42) [92%] : \r\nCe sont de simples personne mais qu'ont-ils fait ils \u00e9taient innocents, quel est le but de ces attaques, j'esp\u00e8re qu'Allah se vengera de ces criminels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:42 > 0:11:44) [90%] : \r\nMoi, je suis en temps normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:45 > 0:11:56) [93%] : \r\nCette flamb\u00e9e de violence tombe au plus mal alors que le gouvernement irakien cherche \u00e0 attirer les investisseurs \u00e9trangers s\u00e9jour justement se tient la foire de Bagdad, \u00e0 laquelle participent 300 soci\u00e9t\u00e9s internationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:59 > 0:12:18) [93%] : \r\nEn Suisse, des ouvriers, des CFF font ce matin endommag\u00e9 une conduite de gaz propane lors de travaux sur un chantier de Berne la fuite a entra\u00een\u00e9 d'importantes perturbations du trafic ferroviaire entre la capitale et Fribourg, notamment le d\u00e9rangement a dur\u00e9 pr\u00e8s d'une heure des bus ont \u00e9t\u00e9 mis en place pour acheminer les voyageurs le propane et tutelle utilis\u00e9 par temps froid pour chauffer les aiguillages afin ne g\u00e8le pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:21 > 0:12:47) [90%] : \r\nUne premi\u00e8re \u00e0 beaucoup d'\u00e9gards, la s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nouvelle mouture s'est tenu ce matin \u00e0 Berne avec une majorit\u00e9 de femmes autour de la table et en pr\u00e9sence des nouveaux ministres Simonetta Sommaruga et il y aura n'Schneider- Ammann, c'\u00e9tait \u00e9galement la premi\u00e8re s\u00e9ance d'Eveline Widmer-Schlumpf en tant que ministre des Finances et de Doris Leuthard, sera la t\u00eate du Take sur les 7 ministres seul Micheline Calmy-Rey est en terrain connu puisqu'elle dirige le m\u00eame d\u00e9partement depuis plus de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:49 > 0:12:54) [92%] : \r\nLa Copa, annonce ce matin qu'elle rach\u00e8te transe gourmet, une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans le commerce de gros, qui a r\u00e9alis\u00e9 \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:54 > 0:13:06) [93%] : \r\nFaut d'affaires d'environ 8 milliards de francs l'an dernier, qui compte pr\u00e8s de 22000 collaborateurs le p\u00e8re non seulement en Suisse, mais \u00e9galement en France, en Allemagne, en Pologne, en Roumanie, en Russie, la transaction prendra effet au 1er janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:06 > 0:13:07) [67%] : \r\nProche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:08 > 0:13:17) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, c'est aujourd'hui que l'avenir du proc\u00e8s de la BCGE se joue va-t-il oui ou non se poursuivre, c'est en effet en ce moment m\u00eame, que la Cour de justice examine la demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:17 > 0:13:35) [91%] : \r\nDe r\u00e9cusation du juge Jacques Delieutraz une demande d\u00e9pos\u00e9e par la d\u00e9fense des anciens dirigeants de la banque cantonale d\u00e8s qu'elle reproche au pr\u00e9sident de l'hu\u00eetre de ne pas avoir respect\u00e9 les r\u00e8gles dans le tirage au sort du 1er jury cette demande de r\u00e9cusation de la t\u00eate pour accepter le proc\u00e8s s'arr\u00eatera et reprendra d\u00e8s qu'un nouveau pr\u00e9sident ATT.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:38 > 0:14:00) [90%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, la raffinerie de Cressier, une des 2 seules 2 Suisse red\u00e9marre aujourd'hui ses activit\u00e9s, elle avait du les stopper la semaine pass\u00e9e, suite \u00e0 une p\u00e9nurie de brut caus\u00e9e par les gr\u00e8ves en France, cet arr\u00eat n'avait pas provoqu\u00e9 de cons\u00e9quences au niveau de l'approvisionnement en produits raffin\u00e9s, les stocks \u00e9tant suffisant aujourd'hui la raffinerie est \u00e0 nouveau ravitaill\u00e9e par le terminal de Fos-sur-Mer, mais le red\u00e9marrage complet des installations qui prend donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:04 > 0:14:25) [91%] : \r\nDans le canton de Vaud une tr\u00e8s grosse affaire de faux tableaux vient d'\u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la police 4 personnes pr\u00e9venues d'escroquerie et de faux dans les titres ont \u00e9coul\u00e9 pr\u00e8s de 80 tableaux portant les fausses signatures de peintres connus dont Braque et Vlaminck, les faits se sont d\u00e9roul\u00e9s entre 2005 et 2008, la majorit\u00e9 des et sont des professionnels du march\u00e9 de l'art pour ces faux ils ont d\u00e9pens\u00e9 plus de 400000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:26 > 0:14:45) [91%] : \r\nLes professionnels de la s\u00e9curit\u00e9 tiennent pour la premi\u00e8re fois, salon \u00e0 Lausanne, bien connu en Suisse al\u00e9manique, le plus grand salon du pays, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la s\u00e9curit\u00e9 zich Right \u00e9tend son activit\u00e9 en Suisse romande, un march\u00e9 attractif pour la premi\u00e8re fois la foire a ouvert ses portes ce matin \u00e0 Lausanne, de quoi pr\u00e9senter les derni\u00e8res innovations en la mati\u00e8re, Genevi\u00e8ve donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:47 > 0:14:48) [70%] : \r\nPortes s\u00e9curis\u00e9es 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:48 > 0:15:04) [92%] : \r\nD'alarme moyen de d\u00e9fense rapproch\u00e9e, une halle enti\u00e8rement consacr\u00e9e \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, avec une cinquantaine d'exposants venus pr\u00e9senter leurs derni\u00e8res innovations ici, on l'a bien compris, avec une hausse croissante des cambriolages, la vid\u00e9osurveillance a le vent en poupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:04 > 0:15:19) [92%] : \r\nCes 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, on a \u00e0 peu pr\u00e8s doubler voire tripler le montant global de la vid\u00e9osurveillance dans l'ensemble de la Suisse, l'\u00e9volution, elle a \u00e9t\u00e9 absolument \u00e9norme dans le sens que maintenant on a des cam\u00e9ras en m\u00e9gapixels qui permet de de faire des reconnaissances tr\u00e8s pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:19 > 0:15:31) [92%] : \r\nEt si le salon en est \u00e0 sa 17\u00e8me \u00e9dition Suisse al\u00e9manique le march\u00e9 Romand est devenu incontournable sur quelque 3700 entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es dans la branche, un quart sont issus de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:31 > 0:15:48) [91%] : \r\nLes march\u00e9s dans la Romandie et tr\u00e8s dynamique, je pense que nous avons environ 25 pourcent qui sont dans cette page, et \u00e7a c'est pour nous, pour l'organisateur une raison pour organiser une Exposition pour la Suisse Romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:48 > 0:15:54) [94%] : \r\nEt les nouvelles technologies en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 ne manquent pas, encore timide, la biom\u00e9trie se fait sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:54 > 0:16:13) [92%] : \r\nLa demande augmente gentiment le probl\u00e8me reste encore un peu le prix des appareils et une certaine confidentialit\u00e9, c'est pour \u00e7a qu'aujourd'hui il y a plusieurs types de biom\u00e9trie qui sont en d\u00e9veloppement particuli\u00e8rement une qui est tr\u00e8s bon, c'est la reconnaissance, la structure veineuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:13 > 0:16:19) [99%] : \r\nLausanne une nouvelle vitrine pour un march\u00e9 en pleine expansion, un salon qui attend quelque 2000 professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:20 > 0:16:23) [94%] : \r\nSport maintenant avec pourquoi pas un peu de hockey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:23 > 0:16:35) [90%] : \r\nPour commencer, les clubs ont connu des fortunes diverses, hier soir, pour la 22\u00e8me journ\u00e9e de LNA si Gen\u00e8ve- Servette a renou\u00e9 avec le succ\u00e8s aux Vernets Fribourg Gott\u00e9ron et Bienne se sont inclin\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur, tous les d\u00e9tails avec jambes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:37 > 0:16:57) [89%] : \r\nComme souvent cette saison, Chris McSorley a pouss\u00e9 hier soir une belle col\u00e8re il faut dire que Langnau venait d'\u00e9galiser \u00e0 1 but partout par Tobias Buch\u00e8re bien trop seul au bout du coach Genevois heureusement Thomas Derungs, revenu \u00e0 son meilleur niveau servait id\u00e9alement guerres et les Aigles prenait enfin un peu de hauteur et allait finalement \u00e7a pos\u00e9 4 de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:59 > 0:17:02) [96%] : \r\nIl se pose, non sans mal au 7\u00e8me rang du classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:04 > 0:17:22) [91%] : \r\nPour sa part, Fribourg Gott\u00e9ron et son gardien Cristobal Huet sont toujours cinqui\u00e8mes du championnat avec 9 points d'avance sur Servette mais la d\u00e9faite d'hier soir sur la glace des Z\u00fcrich la IAM fait mal, tout s'est jou\u00e9 \u00e0 la 30 5\u00e8me minute, sur une belle passe de Patrick Schommer et un Tir de loin de Patrick Goering Fribourg s'incline 3 2 et peut avoir des regrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:26 > 0:17:34) [87%] : \r\nQuant \u00e0 Bienne, large vainqueur 2 jours auparavant de Berne, l'\u00e9quipe a manqu\u00e9 de mener 2 0 par Spylo et a d\u00fb ensuite subir la loi du champion en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:35 > 0:17:41) [84%] : \r\nUne d\u00e9faite sur le score de 6 buts \u00e0 3 contres les Bernois qui laisse laisser anglais au 10\u00e8me rang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:44 > 0:17:50) [90%] : \r\nEt, en football, en Ligue des champions, les t\u00eates de s\u00e9rie que sont l'Inter de Milan et Lyon ne sont pas parvenus \u00e0 assurer leur qualification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:50 > 0:18:20) [90%] : \r\nPour un 2\u00e8me tour hier soir, la terre a \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement battu 3 \u00e0 1 sur le terrain de Tottenham, les Anglais ont \u00e0 nouveau pu compter ce gain reste b\u00e9ant, le lat\u00e9ral gauche en super forme, l'international gallois est \u00e0 l'origine des 2 derniers buts anglais ici, le 3 1 sign\u00e9 pas vu, il s'agit de la premi\u00e8re d\u00e9faite de la saison en Ligue des champions pour les Italiens, les Lyonnais ont eux \u00e9chou\u00e9 \u00e0 Lisbonne face \u00e0 Benfica au Benfica a men\u00e9 4 0 Lyon en bleu est revenue \u00e0 4 3 dans le dernier quart d'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:20 > 0:18:32) [95%] : \r\nEt puis le FC B\u00e2le joue ce soir \u00e0 domicile sa qualification face \u00e0 l'AS Rome vainqueur surprise en Italie 3 1 les Rh\u00e9nans ont toutes les cartes en main pour signer un nouvel exploit suivant sur TSR2 \u00e0 partir de 20 heures 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:33 > 0:18:51) [91%] : \r\nRevenons maintenant sur la crise alimentaire qui est aussi le th\u00e8me cette ann\u00e9e du Forum M\u00e9dias, Sud, des rencontres entre journalistes r\u00e9alisateur sp\u00e9cialiste du d\u00e9veloppement le forum Genevois se d\u00e9place cette semaine \u00e0 Ouagadougou, la capitale du Burkina Faso, une partie des projections de films a lieu en plein air \u00e0 la rencontre de la population, reportage Laurent Dufaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:53 > 0:18:58) [96%] : \r\n30 degr\u00e9s au cr\u00e9puscule un terrain poussi\u00e9reux en guise de salles obscures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:59 > 0:18:59) [88%] : \r\nSaint-Gall.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:08 > 0:19:09) [90%] : \r\nAlors que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:10 > 0:19:17) [88%] : \r\nPour la premi\u00e8re fois Le Festival M\u00e9dias Nord-Sud, part \u00e0 la rencontre des Burkinab\u00e9 cin\u00e9phile mais peu coutumier des documentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:19 > 0:19:34) [78%] : \r\nC'est des films et douce et des films \u00e0 chinois c'est film am\u00e9ricain et voil\u00e0, mais ils n'ont pas non plus l'habitude de voir du cin\u00e9ma africain qui les am\u00e8ne \u00e0, \u00e0 ce que le JT et elle- m\u00eame mariages \u00e0 mener une r\u00e9flexion, je l'ai m\u00eame quelques Didier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:35 > 0:19:45) [92%] : \r\nCe film nig\u00e9rien pr\u00e9sente une famille de cultivateurs d'oignons qui doit vendre plus pour honorer un mariage en d\u00e9pit des difficult\u00e9s fluctuations du march\u00e9 et al\u00e9as du climat moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:45 > 0:19:52) [70%] : \r\nLe parti des machines avec des acteurs, mais depuis qu'il est comment, \u00e0 l'oxyde d'accord d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a quelques mois, quand m\u00eame, de couleur et qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:52 > 0:19:56) [95%] : \r\n\u00e0 Ouagadougou, o\u00f9 l'on gagne en moyenne 100 francs par mois, le documentaire interpelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:57 > 0:19:59) [69%] : \r\nTable poss\u00e8de Taaffe Omar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:59 > 0:20:29) [84%] : \r\nSouvent quand on parle de moi chez on utilise les Oeuvres \u00e7a la grande les ch\u00e8ques souvent ce pneu ne quand on voit \u00e7a, je crois que \u00e7a nous motive un peu, \u00e0 savoir que c'est pas facile, aussi fou beaucoup m\u00eame passer par la facilit\u00e9 pour r\u00e9ussir mais quand ils voient des films comme \u00e7a, \u00e7a la donne en tout cas le courage pour dire qu'eux aussi peuvent faire comme c'est g\u00eanant pour y arriver, c'est tr\u00e8s \u00e9ducatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:29 > 0:20:39) [93%] : \r\n\u00e9ducatif, m\u00eame pour ces habitants de la capitale, qui ont presque tous des racines paysannes un exemple aussi pour les jeunes qui regardent en face les r\u00e9alit\u00e9s de leur continent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:39 > 0:20:44) [64%] : \r\nInfo \u00e0 la une et \u00e2ge joue donc un Africain qui exc\u00e8de avocat le dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:45 > 0:21:01) [87%] : \r\nParlons th\u00e9\u00e2tres maintenant ou plut\u00f4t, cin\u00e9ma, th\u00e9\u00e2tre, un art virtuose qui permet aux com\u00e9diens d'interagir entre sc\u00e8ne et \u00e9cran on a invent\u00e9 il y a 30 ans d\u00e9j\u00e0 par Marc Hollogne et \u00e7a se f\u00eate le belge est venu pour cela pr\u00e9senter sa derni\u00e8re cr\u00e9ation, \u00e0 l'octogone depuis sa 2\u00e8me maison, dit-il, Marc Cologne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:06 > 0:21:15) [89%] : \r\nMerci d'\u00eatre venu nous voir, merci de le recevoir, alors il faut peut-\u00eatre expliquer cette relation particuli\u00e8re que vous avez avec l'octogone pol\u00e9mique et pourquoi votre 2\u00e8me maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:15 > 0:21:18) [76%] : \r\n\u00e0 l'octogone parce que en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:18 > 0:21:27) [82%] : \r\nEn 8 ans tu\u00e9 8 37 je commettais quelque chose \u00e0 Bruxelles, qui \u00e9tait un petit peu indigeste, avec 152 \u00e9crans il y avait 400 personnes enfin je genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:28 > 0:21:59) [88%] : \r\nEt Jean-Pierre Althaus, qui dirigeait l'octogone je lui demandais de me recevoir, je cherche non pas sp\u00e9cialement chercher et m'a donn\u00e9 les cl\u00e9s de son th\u00e9\u00e2tre entre No\u00ebl Nouvel an l\u00e0 o\u00f9 les Suisses vont ce qui et quand il est revenu, qu'il y en a eu la chance de faire exploser la marmite et jou\u00e9 jusqu'\u00e0 3 fois par jour pendant 3 semaines c'est-\u00e0-dire qu'en gros ce qui se pass\u00e9 \u00e0 l'octogone moi, \u00e7a ne s'est jamais produit, \u00e7a ne s'est jamais reproduit au Togo, donc c'est un double anniversaire : c'est celui des 30 ans de la direction de Jean-Pierre into aujourd'hui repris par Yasmine Char et puis c'est les 30 ans de cin\u00e9ma, th\u00e9\u00e2tre, dont on a fait co\u00efncider l'affaire avec 10 jours \u00e0 l'octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:59 > 0:22:03) [88%] : \r\nAlors justement, vous utilisez Camara, para\u00eet-il, qu'il reste toujours des cam\u00e9ras \u00e0 cause de vous \u00e0 l'octogone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:04 > 0:22:18) [84%] : \r\nNon, il y a des projecteurs, tu ne sais pas en cause, on a des foss\u00e9s, la R\u00e9gie, mais \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait projet\u00e9 on tourne toujours en 35 millim\u00e8tres mais un projet plus en 35 millim\u00e8tres et c'est vrai que on s'est toujours demand\u00e9 mais mais de bleu, o\u00f9 sont pass\u00e9s ces projecteurs et en revenant la monnaie, ils sont toujours dans la r\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:18 > 0:22:24) [74%] : \r\nVoil\u00e0, alors vous jouez le chevalier de Casillas qu'qui est l'illumin\u00e9 pourquoi illumin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:24 > 0:22:29) [95%] : \r\nParce que c'est un homme qui, d\u00e8s les toutes premi\u00e8res machines \u00e0 vapeur, mais vraiment les toutes premi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:31 > 0:23:41) [88%] : \r\nSe dit tiens, s'il y a une m\u00e9canisation de mouvement si des m\u00e9tiers \u00e0 tisser \u00e9chappe des mains des brodeuses de qui et quand \u00e7a se retrouve dans une machine, et qu'on va multiplier par les v\u00eatements, donc on va multiplier la possibilit\u00e9 d'en vendre, il comprend d'instinct dans les premi\u00e8res machines \u00e0 vapeur, c'est le bordel qui s'arr\u00eate, il est loin et longtemps avant la r\u00e9volution industrielle, mais il anticipe alors pour que ce ne soit pas un spectacle r\u00e9barbatif lorsque c'est illumin\u00e9 s'emballe, il imagine ce que peut \u00eatre un ordinateur, c'est-\u00e0-dire tout \u00e0 coup une capacit\u00e9 m\u00e9canique qui r\u00e9fl\u00e9chit plus vite que nous, il anticipe ce que peut \u00eatre un GPS qui nous prive de l'impr\u00e9vu de se tromper, le chemin de tous qu'aujourd'hui on on est tellement aid\u00e9s r\u00e9confort\u00e9 et puis il anticipe tout, la fus\u00e9e lunaire, le Peacemaker, donc c'est un illumin\u00e9 qui se retrouve en cachot parce qu'il a une esp\u00e8ce de il anticipe ann\u00e9e intuition fulgurante de ce que va devenir le bordel dans lequel on est rendu compte, \u00e7a fait combien de temps que vous \u00eates l\u00e0 en train de nous donner que des mauvaises nouvelles, d'o\u00f9 vient cette id\u00e9e qu'au journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, on est oblig\u00e9 d'encaisser des mauvaises nouvelles, h\u00e9 ben lui il se dit que cette machine qui nous a coup\u00e9 la nature, mine de rien, c'est des des cons\u00e9quences et de nous retrouver aujourd'hui dans une logique n\u00e9gative, il le sait, il le sait son quitte le souffle de la nature voil\u00e0 alors \u00e9videmment que c'est un illumin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:42 > 0:23:46) [81%] : \r\nAlors on va le voir \u00eatre projet\u00e9s dans ce cachot, on regarde un extrait publi\u00e9 \u00e0 bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:48 > 0:23:49) [82%] : \r\nMais \u00e0 une question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:14 > 0:24:16) [77%] : \r\nOn dit est-ce que vous manquez monsieur Rousseau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:20 > 0:24:51) [82%] : \r\nOh, et en m\u00eame temps, la belle affaire, comme vous \u00eates \u00e9clipse au bon moment, vos pr\u00e9dictions s'envole, vous n'imaginez pas comme elle s'acc\u00e9l\u00e8re, \u00e9coeur\u00e9 et rares ceux qui reconnaissent la France mais enfin l\u00e0 je vous entretient pas de cela, je reviendrai vous que je vous retrouverai sur le pont de vos indignations humaniste et plus enfi\u00e9vr\u00e9 car ceux qui sont l\u00e0 maintenant je doute, vous qui avez toujours pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 votre \u00e0 votre biblioth\u00e8que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:55 > 0:25:02) [83%] : \r\nMa Cologna ainsi le chevalier de qui d\u00e9plore la distance que mais l'homme entre lui et la nature, c'est un th\u00e8me qui vous est cher et ce depuis toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:02 > 0:25:14) [87%] : \r\nBen j'esp\u00e8re qu'il voulait \u00e9galement, enfin, il est \u00e0 tous ceux qui s'inqui\u00e8tent de ce qu'on mange ce qu'on respire le mot \u00e9cologie est devenue quelque chose qui divise presque politiquement les gens l'\u00e9cologie tout simplement l'\u00e9tonnement que l'on a \u00e0 trouver normal je pense qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:15 > 0:26:13) [88%] : \r\n\u00e0 La Nouvelle-Orl\u00e9ans, Jordi fait passer des id\u00e9es dites \u00e9cologiques que tout ce qui sera amass\u00e9 Katrina il y a des choses qui deviennent logique nous sommes effectivement maintenant quoi mettre en cachot All\u00e8gre et toute la bande, on est vraiment dans un v\u00e9ritable danger, l'acc\u00e9l\u00e9ration de la d\u00e9t\u00e9rioration de la nature, l\u00e0 c'est un chevalier qui avant la R\u00e9volution fran\u00e7aise, parce qu'on n'int\u00e9resse pas beaucoup s'inqui\u00e8tent de cette r\u00e9volution industrielle, alors \u00e9videmment, le fait de jouer avec un \u00e9cran en fait sur sc\u00e8ne et un acteur en Chair et en os qui parle avec des acteurs qui sont projet\u00e9es sur des \u00e9crans avec Rufus Michel Jonasz et Mathilda May, on peut se dire : tiens il est dr\u00f4le et il tape sur les machines et en fait, il parle avec une machine parce qu'un \u00e9cran c'est une machine et c'est l\u00e0 o\u00f9 peut-\u00eatre d\u00e9plac\u00e9 pour le voir ce qui se passe quelque chose d'\u00e9trange, c'est qu'on est tellement victime d'images de jeux vid\u00e9o que de parler avec un \u00e9cran de rentrer dans l'image de sortir de l'image de m\u00e9langer le th\u00e9\u00e2tre et le cin\u00e9ma, je pense que cela va bien au-del\u00e0 du propos de ce cheval de Casillas, il y a des r\u00e9actions celle l\u00e0 on l'a, on a cr\u00e9e \u00e0 Avignon cet \u00e9t\u00e9 il y a des r\u00e9actions qui semble correspondre le fond et la forme ne font vraiment plus car dans ce-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:13 > 0:26:33) [88%] : \r\nAlors justement sa phase faute rares fascine quelque part j'entends entendu Roger Vadim, le r\u00e9alisateur, qui disait que c'\u00e9tait g\u00e9nial parce qu'il dit que finalement tous les hommes d'images sont perturb\u00e9es sont d\u00e9chir\u00e9s entre la sc\u00e8ne l'\u00e9cran le cin\u00e9ma et que vous avez r\u00e9ussi finalement \u00e0 obtenir \u00e0 jouer avec tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:34 > 0:27:10) [89%] : \r\nDames Cathy je vous r\u00e9pondrai que j'\u00e9tais panique \u00e7a existait d\u00e9j\u00e0, j'imagine, je ne me suis jamais pos\u00e9 la question, ce qui est s\u00fbr, c'est que la grammaire visuelle, la fa\u00e7on qu'on a film\u00e9 les acteurs qui sont sur l'\u00e9cran fait que tr\u00e8s rapidement, on oublie l'\u00e9cran et je pense que la grande diff\u00e9rence dans mon travail, tous ceux qui jouent aujourd'hui avec l'image, c'est que mon propos c'est de faire en sorte que \u00e7a cr\u00e9e en tout le d\u00e9cor qui commence sur l'\u00e9cran, vous l'avez vu, enfin pas l\u00e0 avec l'extrait de Jean-Jacques Rousseau, mais le d\u00e9cor du cachot se prolonge sur sc\u00e8ne, donc \u00e0 la limite, comme tout \u00c9tat la m\u00eame taille, on ne voit pas o\u00f9 est l'\u00e9cran et sacr\u00e9 effectivement le mot g\u00e9nial est absolument et galvaud\u00e9 est absolument injustifi\u00e9, mais en tout cas \u00e7a cr\u00e9e quelque chose qui est para\u00eet-il suffisamment diff\u00e9rent de ce qu'il fait un habitu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:11 > 0:27:17) [89%] : \r\nAlors l'illumin\u00e9 l'octogone depuis d\u00e8s demain et ce jusqu'au 14 novembre Marc Loneux merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:17 > 0:27:29) [88%] : \r\nMerci \u00e0 vous en parler, merci, s'il est rest\u00e9 avec nous car il est temps de retrouver la chronique de Tania j'tilt\u00e9 d\u00e9couverte s'est pench\u00e9 sur cette question \u00e9tonnante ce mercredi pour combler une lacune les trous existe-t-il regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:37 > 0:27:43) [86%] : \r\nCe que les trous existe, c'est le Docteur Massin, le d\u00e9partement de philosophie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve qui nous r\u00e9pond au jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:44 > 0:29:14) [86%] : \r\nOn a tendance \u00e0 consid\u00e9rer que le monde physique qui nous entoure est constitu\u00e9 uniquement d'objets comme les armes, les personnes, les montagnes etc, de notre c\u00f4t\u00e9, on parle souvent de fronti\u00e8res Dhombres de trop, sont-ils aussi r\u00e9el que les pr\u00e9c\u00e9dents c'est objet premi\u00e8rement on peut se dire que les trous et les ombres sont r\u00e9els, au m\u00eame titre que les arbres et les montagnes, mais on sent bien que les arbres et les montagnes ont une certaine priorit\u00e9 sur les trous, les ombres, donc on peut se dire qu'ils sont moins r\u00e9elle que les objets tridimensionnel mais \u00e7a ne fonctionne pas, non plus, il n'y a pas degr\u00e9s, soit on est r\u00e9el sont, ne l'est pas, disons, maintenant que les trous et les ombres ne sont pas r\u00e9els qu'il n'existe pas, seuls les objets tridimensionnel existe, mais \u00e7a ne fonctionne pas non plus les trous ne sont pas \u00e0 ranger \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des faits du P\u00e8re No\u00ebl, alors posez nous la question : que signifie \u00eatre r\u00e9el, on dit de quelque chose qu'il est r\u00e9el quand il existe ind\u00e9pendamment de nous par exemple l'emmental continue \u00e0 \u00eatre trou\u00e9, m\u00eame lorsque nous ne regardons plus ou nous ne le bouton pas donc les trous sont r\u00e9els, on dit aussi d'une chose, qu'elle est r\u00e9elle si elle peut avoir certains effets les ombres nous prot\u00e8ge du soleil en fin de compte, on peut dire que les trous ou les ont que les fronti\u00e8res sont parfaitement r\u00e9elle mais qu'ils sont une entit\u00e9 d\u00e9pendantes il d\u00e9pend, non pas de nous mais des parties pleines qui les supportent d\u00e9cor mat\u00e9riel il ne pourrait pas y avoir de trous dans l'Emmenthal ma grand- m\u00e8re disait on ne meurt pas d'un trou son pantalon sauf si on est scaphandres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:16 > 0:29:31) [87%] : \r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir, couleur locales vous proposera notamment de la chasse, mais pas n'importe quelle chasse les messes seront cuisiner \u00e0 l'ancienne dans la cuisine d'une vieille ferme de la vall\u00e9e de la Br\u00e9vine explosion de saveurs garantie d'ici la bande \u00e0 sa tr\u00e8s belle apr\u00e8s- midi Vienne \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:32 > 0:29:35) [88%] : \r\nEt dans quelques instants, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, passez une excellente journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:51 > 0:29:55) [78%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1011337547", "durationSec": 21, "title": "10.11.03", "excerpt": "* Berne-ville : 20101103, des perturbations de la circulation ferroviaire entre Berne et Fribourg ont eu lieu suite \u00e0 l'endommagement par des ouvriers CFF d'une conduite de gaz propane lors de travaux sur un chantier.", "remarks": "IMAGES SF", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["TRANSPORT DE VOYAGEURS", "GARE FERROVIAIRE", "VOIE FERR\u00c9E"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1302060"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337548", "durationSec": 23, "title": "10.11.03", "excerpt": "* Lausanne : 20101103, ouverture de la premier salon S\u00e9curit\u00e9 Romandie 2010, foire commerciale sur la s\u00e9curit\u00e9 des personnes et les \u00e9quipements de surveillance.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011337549", "durationSec": 25, "title": "10.11.03", "excerpt": "* Ouagadougou : 20101103, le 26e Forum international M\u00e9dias Nord Sud s'est \u00e0 Ougadougou au Burkina Faso. Une partie des projections de films a lieu en plein air, \u00e0 la rencontre de la population. Le th\u00e8me de cette ann\u00e9e du forum est la crise alimentaire.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011337550", "durationSec": 22, "title": "10.11.03", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011337551", "durationSec": 94, "title": "10.11.03", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE", "FOIRE COMMERCIALE"], "sequenceIds": ["1302114"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337552", "durationSec": 114, "title": "10.11.03", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["OUAGADOUGOU"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "sequenceIds": ["1302115"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337553", "durationSec": 111, "title": "10.11.03", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011337554", "durationSec": 106, "title": "10.11.03", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "WICHT, Yann-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1011893262", "summary": "PLATEAU :\r\nWARNER, Daniel, directeur Centre pour la gouvernance internationale Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement (IHEID) (en fran\u00e7ais, Barack Obama et la victoire des r\u00e9publicains aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de mi-mandat) / HOLLOGNE, Marc, acteur et metteur en sc\u00e8ne belge (sa relation avec l'Octogone de Pully, projecteurs, son spectacle de cin\u00e9ma th\u00e9\u00e2tre \"L'illumin\u00e9\",   l'\u00e9cologie).", "id": "893261"}, {"internalArchiveId": "GS1011302061", "summary": "19:35.21\r\nBerne-ville, gare ferroviaire : divers plans employ\u00e9s CFF informant  voyageurs (11\") / zoom arri\u00e8re en plong\u00e9e voie ferr\u00e9e (6\"). transport de  voyageurs.", "id": "1302060", "visualThemes": ["TRANSPORT DE VOYAGEURS", "GARE FERROVIAIRE", "VOIE FERR\u00c9E"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302115", "summary": "19:37.56\r\nLausanne, S\u00e9curit\u00e9 Romandie 2010 : divers plans stands et exposants / divers plans LENGEN, Jo\u00ebl, responsable projet vid\u00e9o Securiton, regardant vid\u00e9o de  surveillance / itw LENGEN, Jo\u00ebl (\u00e9volution de la vid\u00e9o surveillance) / itw  SALZGEBER, Heinz, organisateur Salon S\u00e9curit\u00e9 Romandie 2010, (en fran\u00e7ais,  march\u00e9 en Romandie) / cam\u00e9ras de surveillance expos\u00e9e / NICOLIER, Roger,  Bixisystems, mettant doigt dans appareil de reconnaissance biom\u00e9trique / itw NICOLIER, Roger (demande et prix des appareils). foire commerciale, cam\u00e9ra de surveillance, s\u00e9curit\u00e9 des personnes.", "id": "1302114", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE", "FOIRE COMMERCIALE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302116", "summary": "19:42.04\r\nOuagadougou, nocturne : ext, divers plans jeunes assis sur bicyclettes r\u00e9unis sur terrain vague pour suivre projection de film / divers plans main r\u00e9glant bouton de r\u00e9gie et fermant lecteur DVD / divers plans film documentaire  nig\u00e9rien diffus\u00e9 sur grand \u00e9cran / divers plans spectateurs assis par terre  regardant / itw WEND-LASSIDA, Ou\u00e9draogo, responsable des projections mobiles, Forum M\u00e9dias Nord Sud (Burkinab\u00e9s n'ont pas l'habitude de voir du cin\u00e9ma  africain) / itw spectateurs. festival de cin\u00e9ma.", "id": "1302115", "visualThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "visualGeographicals": ["OUAGADOUGOU"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "539924", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092519", "position": "01"}}, {"id": "539923", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117856", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259945", "internalArchiveId": "GE1010259946", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FC BALE - AS ROMA ENTOURAGE - LIGUE DES CHAMPIONS 2010 - 2011", "publicationDate": "2010-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 11485, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-10-12T14:52:46Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610549875", "title": "ENTO 0311 CLIP FIN", "excerpt": "B\u00e2le-ville : 20101103, d\u00e9faite du FC B\u00e2le qui a perdu face \u00e0 l'AS Roma sur le score de 3 buts \u00e0 2 lors de la phase de groupes de la Ligue des Champions, Groupe E.", "remarks": "Reprise des donn\u00e9es manuelle, les s\u00e9quences sont au niveau du Programme.", "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["AS ROMA", "FC B\u00c2LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549876", "title": "ENTO 0311 LC AUX AJA", "excerpt": "Auxerre : victoire de l'AJ Auxerre qui a battu l'Ajax Amsterdam sur le score de 2 buts \u00e0 1, lors de la 4e journ\u00e9e de la phase de Groupe de la Ligue des Champions de football, Groupe G.", "remarks": "Reprise des donn\u00e9es manuelle, les s\u00e9quences sont au niveau du Programme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUXERRE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["AJAX AMSTERDAM", "AJ AUXERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549877", "title": "ENTO 0311 CHELSEA SPARTA", "excerpt": "Londres : victoire de Chelsea qui a battu le Spartak Moscou sur le score de 4 buts \u00e0 1 lors de la 4e journ\u00e9e de la phase de Groupe de la Ligue des Champions de football, Groupe F. Chelsea est d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 pour les 8es de finale.", "remarks": "Reprise des donn\u00e9es manuelle, les s\u00e9quences sont au niveau du Programme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["CHELSEA", "SPARTAK MOSCOU"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549878", "title": "ENTO 0311 LC PAR BRA", "excerpt": "Belgrade : victoire du FC Braga qui a battu le Partizan Belgrade sur le score de 1 but \u00e0 0, lors de la 4e journ\u00e9ee de la phase de Groupe de la Ligue des Champions de football, Groupe H.", "remarks": "Reprise des donn\u00e9es manuelle, les s\u00e9quences sont au niveau du Programme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BELGRADE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["PARTIZAN BELGRADE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549879", "title": "ENTO 0311 MIL REA", "excerpt": "Milan : match nul entre l'Inter de Milan et le Real Madrid sur le score de 2 buts \u00e0 2 lors de la 4e journ\u00e9e de la phase de Groupe de la Ligue des Champions de football, Groupe G.", "remarks": "Reprise des donn\u00e9es manuelle, les s\u00e9quences sont au niveau du Programme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MILAN"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["REAL MADRID", "INTER MILAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549880", "title": "ENTO 0311 LC SHA - ARS", "excerpt": "Donetsk : victoire du Shakhtar Donetsk qui a battu Arsenal sur le score de 2 buts \u00e0 1, lors de la 4e journ\u00e9ee de la phase de Groupe de la Ligue des Champions de football, Groupe H.", "remarks": "Reprise des donn\u00e9es manuelle, les s\u00e9quences sont au niveau du Programme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DONETSK"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["ARSENAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549881", "title": "ENTO 0311 ZILINA MARSEIL", "excerpt": "Zilina : victoire de l'Olympique de Marseille qui a battu le MSK Zilina sur le score de 7 buts \u00e0 0 lors de la 4e journ\u00e9e de la phase de Gro upe de la Ligue des Champions de football, Groupe F.", "remarks": "Reprise des donn\u00e9es manuelle, les s\u00e9quences sont au niveau du Programme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZILINA"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["OLYMPIQUE DE MARSEILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549882", "title": "ENTO 0311 CLU BAY", "excerpt": "ROUMANIE : victoire du Bayern Munich qui a battu CFR Cluj sur le score de 4 buts \u00e0 0 lors de la 4e journ\u00e9e de la phase de Groupe de la Ligue des Champions de football, Groupe E. Le Bayern Munich est d'ores et d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 pour les 8es de finale.", "remarks": "Reprise des donn\u00e9es manuelle, les s\u00e9quences sont au niveau du Programme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROUMANIE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["BAYERN MUNICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549883", "title": "ENTO 0311 ITW FEDERER", "remarks": "Reprise des donn\u00e9es manuelle, les s\u00e9quences sont au niveau du Programme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1011893268", "summary": "DUPLEX BALE :\nitw FINK, Thorsten, entra\u00eeneur FC B\u00e2le / itw RYF, Claude, consultant RTS / itw YAPI, Gilles, footballeur FC B\u00e2le ap r\u00e8s la d\u00e9faite contre l'AS Rome / itw STOCKER, Valentin, footballeur FC B\u00e2le apr\u00e8s le match.", "id": "893267"}, {"internalArchiveId": "AA1610549888", "summary": "B\u00e2le-ville, stade du Parc St-Jacques : but MENEZ, Jeremy pour l'AS Roma / but marqu\u00e9 sur penalty par TOTTI, Francesco footballeur AS Roma / but de FREI, Alexander footballeur FC B\u00e2le / but de GRECO, Leandro, footballeur romain / but de SHAQIRI, Xherdan pour le FC B\u00e2le.", "id": "1549787", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["FREI, ALEXANDER", "SHAQIRI, XHERDAN", "TOTTI, FRANCESCO"], "visualCorporations": ["AS ROMA", "FC B\u00c2LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549889", "summary": "Auxerre, stade de l'Abb\u00e9-Deschamps : but de SAMARITANO, Fr\u00e9d\u00e9ric footballeur AJ Auxerre / but de la t\u00eate de ALDERWEIRELD, Tony, footballeur Ajax Amsterdam / but de LANGIL, Steven, pour l'AJ Auxerre.", "id": "1549788", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["AUXERRE"], "visualCorporations": ["AJAX AMSTERDAM", "AJ AUXERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549890", "summary": "Londres, stade Stamford Bridge : reprise de vol\u00e9e d'ALEX, footballeur Chelsea manqu\u00e9e / une-deux avec KALOU, Salomon et but de ANELKA, Nicolas footballeur Chelsea dans un angle ferm\u00e9 / ralenti DROGBA, Didier footballeur Chelsea fauch\u00e9 dans la surface de r\u00e9paration par MAKEEV, Evgu\u00e9ni du Spartak Moscou / but sur penalty marqu\u00e9 par DROGBA, Dider / corner et but de la t\u00eate de IVANOVIC, Branislav pour Chelsea / but de BAZHENOV, Nikita pour le Spartak Moscou / 2e but de IVANOVIC, Andrei pour Chelsea.", "id": "1549789", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["ANELKA, NICOLAS"], "visualCorporations": ["CHELSEA", "SPARTAK MOSCOU"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549891", "summary": "Belgrade : coup franc et but de la t\u00eate de MOISES, footballeur FC Braga face au Partizan Belgrade / tir puissant de MATHEUs footballeur FC Braga.", "id": "1549790", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["BELGRADE"], "visualCorporations": ["PARTIZAN BELGRADE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549892", "summary": "Milan, stade Giuseppe Meazza : MOURINHO, Jose, entra\u00eeneur Real Madrid saluant ses joueurs dans le couloir avant le match / action de but madril\u00e8ne sauv\u00e9e sur la ligne par PIRLO, Andrea, footballeur Inter Milan / CASILLAS, Iker gardien de but Real Madrid intervenant devant un attaquant milanais / but de HIGUAIN, Gonzalo pour Real Madrid / ZIDANE, Zin\u00e9dine, ex-footballeur fran\u00e7ais, assis, souriant dans les tribunes / tir de CRISTIANO RONALDO footballeur Real Madrid / tir de IBRAHIMOVIC, Zlatan et but d'une reprise de la t\u00eate de INZAGHI, Filippo pour l'Inter Milan / 2e but d'INZAGHI, Filippo pour Milan / ralenti montrant qu'INZAGHI, Filippo \u00e9tait hors-jeu / passe de BENZEMA, Karim et but de LEON, Pedro, pour le Real Madrid \u00e0 la 94e minute / MOURINHO, Jose sautant de joie.", "id": "1549791", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["MILAN"], "visualPersons": ["BENZEMA, KARIM", "CRISTIANO RONALDO", "MOURINHO, JOSE", "ZIDANE, ZINEDINE"], "visualCorporations": ["REAL MADRID", "INTER MILAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549893", "summary": "Donetsk : DJOUROU, Johan, footballeur suisse d'Arsenal \u00e0 l'\u00e9chauffement avant le match / BUSACCA, Massimo, arbitre suisse du match lors du tirage au sort avant le match / \u00e9chapp\u00e9e et but de WALCOTT, Theo footballeur Arsenal / but de la t\u00eate de CHYGRYNSKIY, Dmytro, footballeur Shakhtar Donetsk / but d'EDUARDO pour le Shakhtar Donetsk / supporters ukrainiens torses nus dans les gradins.", "id": "1549792", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["DONETSK"], "visualPersons": ["DJOUROU, JOHAN"], "visualCorporations": ["ARSENAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549894", "summary": "Zilina : but de GIGNAC, Andr\u00e9-Pierre, footballeur Olympique de Marseille (OM) sur un coup franc de CHEYROU, Bruno / 2e but de GIGNAC, Andr\u00e9-Pierre / corner et but de la t\u00eate de HEINZE, Gabriel pour l'OM / but de REMY, Lo\u00efc pour l'OM / but de la t\u00eate de GONZALEZ, Lucho pour l'OM / but de la t\u00eate de GIGNAC, Andr\u00e9-Pierre / 2e but de GONZALEZ, Lucho pour l'OM.", "id": "1549793", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["ZILINA"], "visualCorporations": ["OLYMPIQUE DE MARSEILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549895", "summary": "ROUMANIE, Cluj stade Constantin Radulescu : tir de OTTL, Andras sur la transversale des buts de Cluj et but de GOMEZ, Mario, footballeur Bayern Munich / centre de ATINTOP, Hamit, t\u00eate de SCHWEINGSTEIGER, Bastian et but d'une reprise de vol\u00e9e de GOMEZ, Mario pour Bayern Munich / BUTT, J\u00f6rg gardien de but du Bayern Munich s'inetrposant devant DE ZERBI, Roberto footballeur CFR Cluj / tir de RADA, Ionut, footballeur CFR Cluj heurtant la transversale des buts de BUTT, J\u00f6rg / 3e but de GOMEZ, Mario / but de MUELLER, Thomas, pour le Bayern Munich / VAN GAAL, Louis, entra\u00eeneur de Bayern Munich saluant son staff et quittant le terrain.", "id": "1549794", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["ROUMANIE"], "visualPersons": ["MUELLER, THOMAS"], "visualCorporations": ["BAYERN MUNICH"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Consultant", "name": "PONT, Michel", "role": "Plateau", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "539837", "comment": "ENTO 0311 EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 1, "medium": {"id": "ZR000910", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254501", "internalArchiveId": "GE1001254502", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "HOMO MUNDI : CHINE, LES 13 ANS DE DONG ZI - 10.11.03", "publicationDate": "2010-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 184, "genres": ["Pays et peuples"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-11-23T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"name": "10 FRANCS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "523312", "comment": "les 13 ans de dong zi\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM111269", "position": "03"}}]}, {"id": "asset-260037", "internalArchiveId": "GE1011260038", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FEDERER - TSIPAREVIC - BALE 2010", "publicationDate": "2010-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 4815, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-11-05T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "540152", "comment": "TENN 0311 FEDE TIPS\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra / CM ita", "version": 1, "medium": {"id": "ZR000908", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259941", "internalArchiveId": "GE1010259942", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FC BALE - AS ROMA - LIGUE DES CHAMPIONS 2010 - 2011", "publicationDate": "2010-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 7880, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-03-09T16:50:23Z", "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "RYF, Claude", "type": "Personne physique"}, {"name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "539831", "comment": "FOOT 0311 LC BAL ROM\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR000909", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259968", "internalArchiveId": "GE1011259969", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.11.03", "publicationDate": "2010-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 1839, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "backgrounds": [" partiellement d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Washington USA"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-06T23:40:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092563\r\nDate de transcription : 06-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:00:23) [94%] : \r\nMonsieur bonsoir Barack Obama prend la parole, vous allez l'entendre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'exprime apr\u00e8s la d\u00e9faite de son camp \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, les d\u00e9mocrates r\u00e9siste en revanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:23 > 0:00:31) [94%] : \r\nAu S\u00e9nat, la droite r\u00e9publicaine demandent d\u00e9j\u00e0 un amaigrissement de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, nous serons en Direct \u00e0 Washington avec S\u00e9bastien Faure pour une page sp\u00e9ciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:33 > 0:01:15) [90%] : \r\nLe coup de tonnerre dans le proc\u00e8s de la d\u00e9b\u00e2cle de la Banque cantonale de Gen\u00e8ve, le pl\u00e9num de la Cour de justice de Gen\u00e8ve r\u00e9cuse le pr\u00e9sident de la Cour correctionnelle Jacques Delieutraz un vaste trafic de faux tableaux d\u00e9mantel\u00e9 dans le canton, nouveau pr\u00e8s de 80 toiles pour tenter de fausses signatures de peintres comme Braque \u00e9videmment la pratique \u00e9tonnante des Prostate caf\u00e9 la d\u00e9marche de surprendre et les pr\u00e9cieuses pour \u00e9changer des informations contre le mal, le cancer de la prostate qui touche une grande part des hommes affronter dans certaines et puis Cin\u00e9 Festival \u00e0 Lausanne, l'actrice Judith Godreche sera avec nous en Direct et joue dans Potiche, film d'ouverture avec Catherine Deneuve et G\u00e9rard Depardieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:01:42) [93%] : \r\nBarack Obama a parl\u00e9 il y a peu \u00e0 peu pr\u00e8s d'une heure le pr\u00e9sident am\u00e9ricain reconna\u00eet la d\u00e9faite de son camp aux \u00e9lections de mi- mandat, les d\u00e9mocrates perdent le contr\u00f4le de la Chambre d'il dit sa frustration devant la lenteur de la reprise \u00e9conomique, il se dit pr\u00eat \u00e0 travailler avec ses adversaires r\u00e9publicains, ce soir, c'est l'\u00e9v\u00e9nement plan\u00e9taire, quels changements pour les \u00c9tats-Unis, la r\u00e9daction d'une partie de la r\u00e9daction s'est d\u00e9plac\u00e9e \u00e0 Washington page sp\u00e9ciale avec S\u00e9bastien Faure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:54 > 0:02:42) [93%] : \r\nC'est donc la correction bonsoir \u00e0 tous, la correction pour Barack Obama et les d\u00e9mocrates, 2 ans apr\u00e8s cette ferveur folle cette campagne qui avait port\u00e9 de mani\u00e8re triomphale au pouvoir, h\u00e9 bien les \u00e9l\u00e8ves, les \u00e9lecteurs lui ont retir\u00e9 la majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, ils ont aussi nomm\u00e9 plusieurs membres de ces Tea Party cette droite tr\u00e8s conservatrice au Congr\u00e8s \u00e9galement \u00e0 des postes de de gouverneur, les 2 ann\u00e9es qui s'annonce ici \u00e0 Washington et 2 ann\u00e9es du du reste du monde, Barack Obama seront difficiles pour lui, chaque loi pass\u00e9e, sera l'objet de beaucoup de tractations et la paralysie menace alors Barack Obama a r\u00e9agi \u00e0 cette nouvelle donne, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s une heure ici \u00e0 Washington, vous propose de l'entendre dans le sujet qui \u00e9tait propos\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 par Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:43 > 0:02:54) [96%] : \r\nBarack Obama a f\u00e9licit\u00e9 les vainqueurs du scrutin tr\u00e8s attendu pour ses propos, le pr\u00e9sident a indiqu\u00e9 qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 collaborer avec la nouvelle majorit\u00e9 et qu'il avait compris le message des Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:56 > 0:03:15) [89%] : \r\nEt pour profond des coups et force les gens sont profond\u00e9ment frustr\u00e9 parce que notre \u00e9conomie ne reprend pas assez vite, ils veulent des places de travail, ils veulent de meilleurs salaires, ils veulent pouvoir offrir \u00e0 leurs enfants et \u00e0 leurs petits-enfants, les m\u00eames chances que eux ont connu dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:15 > 0:03:19) [53%] : \r\nSur 20 de Saint-Pierre, la prochaine laisse esp\u00e9rer moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:20 > 0:03:29) [91%] : \r\nBarack Obama a aussi indiqu\u00e9 avoir compris le besoin d'une meilleure collaboration entre les partis politiques sans match de steak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:30 > 0:03:48) [94%] : \r\nD\u00e9marr\u00e9 il y a tellement d'enjeux que les Am\u00e9ricains ne veulent pas revivre ces 2 prochaines ann\u00e9es, les batailles politiques des 2 pr\u00e9c\u00e9dentes cela exige de nous tous, moi compris, de construire un meilleur consensus comme \u00e7a, c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, hier soir, on avait la victoire modeste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:49 > 0:03:52) [97%] : \r\nC'est clair que ce soir, le vrai vainqueur c'est le peuple am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:55 > 0:04:15) [95%] : \r\nLes d\u00e9mocrates ont tout de m\u00eame sauv\u00e9 leur majorit\u00e9 au S\u00e9nat d'une courte t\u00eate, cela leur permet de pr\u00e9server les acquis de cette l\u00e9gislature, les r\u00e9publicains, par exemple, ne pourront pas revenir sur la r\u00e9forme de l'assurance- maladie, non parce que la victoire r\u00e9publicaine est cinglante : Barack Obama devra revoir compl\u00e8tement son programme politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:15 > 0:04:49) [84%] : \r\nD'abord les grandes ambitions sont termin\u00e9es, le pr\u00e9sident va se faire avoir, avec plus de candidats inqui\u00e8te sur le comportement de la Maison Blanche, disons de de questions sur les d\u00e9penses nouvelles f\u00e9d\u00e9ral, donc le pr\u00e9sident \u00e9tait un pr\u00e9sident diminu\u00e9 ce matin tr\u00e8s diminu\u00e9, et il doit vraiment essayer de Nice, qu'ils aient une nouvelle mani\u00e8re de se comporter de le pousser un probl\u00e8me beaucoup plus modeste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:51 > 0:05:00) [89%] : \r\n\u00e0 l'heure du caf\u00e9 ce matin \u00e0 Washington, fief d\u00e9mocrate s'il en est, l'ambiance \u00e9tait plut\u00f4t gueule de bois pour les d\u00e9mocrates, la nuit a en effet \u00e9t\u00e9 Lang et historiquement p\u00e9nible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:03 > 0:05:33) [92%] : \r\nVoil\u00e0 tout le monde retiendra c'est donc ce d\u00e9bat un d\u00e9saveu cinglant pour les d\u00e9mocrates Un ils ont sauv\u00e9 les meubles en gardant le S\u00e9nat, ils ont perdu la majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre, ils ont aussi perdu une dizaine de postes de gouverneurs alors pour tenter de comprendre ce qui se passait, ce qui avait chang\u00e9 ou pas dans le coeur des \u00e9lecteurs, nous sommes all\u00e9s tout pr\u00e8s d'ici, dans la banlieue de Washington dans le quartier des classes moyennes noire par excellence, et l\u00e0- bas, vous allez le voir, on reste fid\u00e8le \u00e0 Barack Obama, on reste fid\u00e8le aux d\u00e9mocrates et jusqu'au bout, h\u00e9 bien on y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:36 > 0:05:57) [89%] : \r\nIl aura tout fait pour qu'Obama conserve sa majorit\u00e9, en vain, jusqu'aux derni\u00e8res heures du vote hier soir les Norton je suis lyonnais sont compt\u00e9s avec de gros par leur sur son pick-up pour pousser les gens \u00e0 voter, mais la voix du pr\u00e9sident n'a pas suffi \u00e0 repousser l'assaut des r\u00e9publicains sans avoir lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:00 > 0:06:07) [97%] : \r\nIl y en a que pour les riches, avec les r\u00e9publicains, je crois que notre pr\u00e9sident a fait beaucoup pour changer ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:08 > 0:06:10) [89%] : \r\nM\u00eame si j'aurais esp\u00e9r\u00e9 encore plus de changements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:11 > 0:06:33) [89%] : \r\nDans l'espace, mais le soir, le miracle n'a pas lieu les militants d\u00e9mocrates se r\u00e9unit sous les dorures de ce restaurant de banlieue c'est le d\u00e9fil\u00e9 des parlementaires du secteur qui conservent leur poste mal mais au niveau national, la claque est cinglante : Donna \u00c9douard si\u00e9gera d\u00e9sormais dans une assembl\u00e9e domin\u00e9e par les r\u00e9publicains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:35 > 0:06:43) [98%] : \r\nOn doit s'unir pour le peuple de ce pays, c'est \u00e7a le grand message de cette \u00e9lection, il ne s'agit pas de politique, il s'agit de la vie des gens de leur emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:45 > 0:06:54) [90%] : \r\nMalgr\u00e9 les applaudissements de fa\u00e7ade, tous ne sont pas aussi r\u00e9solu, langue de bois, entre r\u00e8glements de comptes et plans d'avenir, la vie des d\u00e9mocrates va se compliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:55 > 0:06:57) [85%] : \r\nAh oui, j'ai dit subir Barack Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:00 > 0:07:10) [84%] : \r\nL'Avantage c'est que d\u00e9sormais les \u00e9lecteurs diront r\u00e9publicaine et Tea Party, vous savez, la Chambre des repr\u00e9sentants, oui la reprise o\u00f9 sont les emplois, ce sera Euro plus celle du pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:10 > 0:07:27) [88%] : \r\nTr\u00e8s vite, les militants font mine d'oublier les faux pas de leur parti pour se concentrer sur leur pas, c'est la f\u00eate, m\u00eame si ce soir, une partie des espoirs plac\u00e9s en Obama s'est envol\u00e9, tu peux prendre la vie de 6 de Ghislain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:27 > 0:07:48) [90%] : \r\nPourquoi avec vous, Alice Becker, vous \u00eates \u00e0 New York devant juste cet entretien un peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e et vous, il y a 2 ans, vous aviez quitt\u00e9 votre emploi d'avocats pour faire campagne pendant 6 mois, b\u00e9n\u00e9volement pour Barack Obama leurs premi\u00e8res questions qu'est-ce que \u00e7a vous inspire de voir ces r\u00e9sultats assez difficiles pour les d\u00e9mocrates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:48 > 0:08:03) [87%] : \r\n\u00e9coutez les effets psychologiques et historiques de de d'Obama \u00e0 la \u00e0 la Maison Blanche demeure de toute fa\u00e7on c'est une premi\u00e8re et toutes fa\u00e7on c'est une victoire, ne serait-ce que point de vue des des relations raciales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:05 > 0:08:18) [93%] : \r\nMais enfin en gros j'ai j'ai fait tout ce que j'ai pu parce que j'ai cru au message de campagne et 2 ans plus tard, je crois que, enfin je crois que tout le monde s'aper\u00e7oit qu'il y a quand m\u00eame une diff\u00e9rence en tout candidat et tout pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:18 > 0:08:24) [94%] : \r\nAlice Becker, pourquoi une telle sanction des Am\u00e9ricains aujourd'hui contre Barack Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:24 > 0:08:46) [92%] : \r\nLa classe moyenne aux \u00c9tats-Unis attendaient beaucoup de Barack Obama en 2008 et c'est \u00e0 la classe moyenne, je crois qu'il a fait ses plus grandes promesses et je crois que, 2 ans plus tard, en gros, la classe moyenne n'est pas satisfaite et et que plane Jean s'attendaient \u00e0 un petit peu plus de, de, de, de la r\u00e9forme de sant\u00e9 en effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:46 > 0:08:53) [97%] : \r\nAlors maintenant les d\u00e9mocrates et les r\u00e9publicains se partagent le pouvoir et ceux qui sont capables de faire quelque chose ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:53 > 0:08:59) [96%] : \r\nTout va d\u00e9pendre de comment Obama et les d\u00e9mocrates prennent les r\u00e9sultats d'hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:00 > 0:09:10) [89%] : \r\nEt ceci dit, ils sont, ils sont maintenant dans une position l\u00e9g\u00e8rement de l\u00e9g\u00e8rement plus de faiblesse donc enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:11 > 0:09:20) [85%] : \r\nPour pour rester au bref pour rester optimiste, je dirais que que la politique bipartisane Paris de mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:20 > 0:09:32) [92%] : \r\nAlors on l'a vu, la grande nouveaut\u00e9 d'hier, h\u00e9 bien c'est l'av\u00e8nement de ces Tea Party cette droite ultraconservatrice qui a surgi et qui a pris des si\u00e8ges au S\u00e9nat \u00e0 la Chambre est-ce que \u00e7a vous inspire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:33 > 0:09:51) [83%] : \r\nC'est un mouvement qui est tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9, quand m\u00eame, mais qui selon certains \u00e9tait mont\u00e9es de de toutes pi\u00e8ces par certains milliardaires libertaire, donc on attend pour voir, il semble que certains, certains des candidats les plus prometteurs du type Ali n'ont pas gagn\u00e9 en soi, donc, voyons on voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:51 > 0:10:05) [86%] : \r\nAlice Becker merci beaucoup, a justement maintenant, regardez comment s'est pass\u00e9 cette nuit \u00e9lectorale pour les Tea Party, The Renaud Dum\u00e9nil est \u00e0 Long Island, dans la banlieue de New York, une banlieue de classe moyenne, pour voir comment il r\u00e9agissait aux r\u00e9sume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:08 > 0:10:12) [91%] : \r\nLes \u00e9lecteurs les plus motiv\u00e9s, \u00e9taient des Am\u00e9ricains comme Corinne qui s'identifient au Tea Party.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:13 > 0:10:22) [83%] : \r\n\u00e7a elle se fait super content d'avoir vot\u00e9, j'attendais ce jour avec impatience, c'est fait, maintenant j'ai h\u00e2te de voir les r\u00e9sultats rapides efforts etc action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:24 > 0:10:29) [88%] : \r\nCorinne milite au sein du Tea Party local et ses opinions ne sont ni secr\u00e8te ni discr\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:29 > 0:10:43) [86%] : \r\nJe dois dire que \u00e7a attire l'attention que l'pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, c'est celui-l\u00e0, limog\u00e9 Obama si vous n'\u00eates pas enrager contre lui, c'est vraiment vous ne faites pas attention, j'ai pris une photo de sa voiture, c'est super, j'\u00e9tais d\u00e9mocrates pour la premi\u00e8re fois, j'ai chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:47 > 0:10:51) [96%] : \r\nCorinne habite dans l'une de ces banlieues am\u00e9ricaines qui ont pay\u00e9 un tr\u00e8s lourd tribut \u00e0 la crise \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:52 > 0:11:02) [92%] : \r\nIl y a la peine de regarder sur cette route, le nombre de commerces qui ont ferm\u00e9, ferm\u00e9 c'est terrifiant de voir l'effet que ce gouvernement a eu sur le petit commerce arrondissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:02 > 0:11:05) [89%] : \r\nBusiness on vous savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:05 > 0:11:15) [96%] : \r\nCorinne et ses amis du Tea Party se sont donn\u00e9 rendez- vous au bar pour les r\u00e9sultats et quand les \u00e9crans annonce enfin que les r\u00e9publicains ont pris le contr\u00f4le de la Chambre des repr\u00e9sentants, c'est l'explosion d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:18 > 0:11:23) [97%] : \r\nC'est un petit pas vers un grand changement petit-\u00e0-petit, l'Am\u00e9rique se r\u00e9veille et on reprend le contr\u00f4le de notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:24 > 0:11:26) [79%] : \r\n\u00e9videmment, c'est 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:28 > 0:11:32) [91%] : \r\nAu fil de la soir\u00e9e, on applaudit autant les Victoires de la droite que les d\u00e9faite des d\u00e9mocrates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:34 > 0:11:35) [64%] : \r\netc c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:36 > 0:11:43) [95%] : \r\nC'est super, \u00e7a donne le ton pour les prochaines pr\u00e9sidentielles parmi tous ces r\u00e9publicains qui viennent de gagner, il y a forc\u00e9ment notre prochain pr\u00e9sident pour 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:43 > 0:11:47) [61%] : \r\nEnfin, il a, effectivement, il va passer une avait exprim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:49 > 0:12:03) [91%] : \r\nPersonne ne s'attendait ce soir, Anne-Marie du Tea Party, mais pour les gens qui sont venus ici, l'important, ce n'\u00e9tait pas une grande victoire, mais plut\u00f4t de voir que ce mouvement qui n'existait m\u00eame pas il y a 2 ans, fera son entr\u00e9e sur l'\u00e9chiquier politique am\u00e9ricain et puissent peser d\u00e8s demain sur des d\u00e9cisions politiques importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:07 > 0:12:39) [89%] : \r\nAlors, on se trouve \u00e0 Washington pour parler de ces fameux Tea Party avec nous, Rosine Gadji, Hocine bonsoir, vous \u00eates fran\u00e7aise d'origine mais \u00e7a fait une trentaine d'ann\u00e9es que vous vivez ici et vous vous \u00eates lanc\u00e9, vous avez \u00e9t\u00e9 une des premi\u00e8res \u00e0 vous lancer dans cette bataille pour les pour les Tea Party je crois d'ailleurs que vous \u00eates amis sur Internet avec un Suisse vous et des Liens avec Oskar Freysinger qui votre ami sur Internet, au lendemain de cette grande bataille \u00e9lectorale commence que vous r\u00e9agissez comment ce que vous voyez ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:40 > 0:12:47) [95%] : \r\nJe veux dire que je suis tr\u00e8s contente de ces r\u00e9sultats, c'est une grande victoire et je pense qu'on respire beaucoup plus librement \u00e0 Washington maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:48 > 0:12:59) [89%] : \r\nAlors, pourtant, vous avez gagn\u00e9 des si\u00e8ges ainsi la mais pour autant, vous \u00eates en position d'arbitre, les r\u00e9publicains, par exemple, on pas besoin de vous pour avoir la majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre commence que vous allez peser sur la vie politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:59 > 0:13:15) [91%] : \r\nLe Tea Party soutient les candidats ne soutient pas uniquement les candidats r\u00e9publicains le Tea Party soutient les candidats des 2 partis, il soutient les candidats qui sont principalement conservateurs et on trouve des conservateurs aussi dans les d\u00e9mocrates alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:16 > 0:13:23) [87%] : \r\nQu'est-ce qui, en quelques mots, fait que vous vous \u00eates lanc\u00e9 dans cette bataille qu'est-ce qu'est-ce que c'est trop d'imp\u00f4ts est-ce que c'est trop du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:24 > 0:13:32) [91%] : \r\nL'Am\u00e9rique enti\u00e8re est dans une mauvaise direction, c'est ce qui fait, c'est ce qui a fait l'origine du Tea Party, le Tea Party, c'est un mouvement venant du Peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:33 > 0:13:40) [82%] : \r\nPour le peuple qui s'est qui s'appuie sur la Constitution, Louise people nous le peuple non pas \u00e0 moi, Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:41 > 0:13:58) [88%] : \r\nAlors il y a une autre chose, a il y a trop d'imp\u00f4ts, trop de gouvernement, mais il y a une autre chose qui soudent vraiment les membres de ces Tea Party c'\u00e9tait c'est, c'\u00e9tait, c'est, c'est c'est cette ce d\u00e9samour, ce refus de Barack Obama comme pr\u00e9sident, je crois que vous- m\u00eame vous l'appelez Barack Hussein Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:58 > 0:14:02) [94%] : \r\nQu'est-ce qui qu'est ce qui pose probl\u00e8me, par exemple pour vous dans ses Liens avec le monde musulman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:03 > 0:14:19) [92%] : \r\nCe qu'on reproche, Barack Obama, c'est d'\u00eatre un peu trop amical avec le monde musulman, parce que l'Am\u00e9rique regarde d'un oeil vraiment vraiment tr\u00e8s attentif, l'islamisation de l'Europe et on ne voudrait pas voir arriver la m\u00eame chose aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:20 > 0:14:48) [94%] : \r\nEngag\u00e9, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous on va refermer cette page sp\u00e9ciale avec une nouvelle qui va pas vous faire plaisir, apparemment ce soir, la Fed, la Banque f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine serait sur le point de racheter pour 500 \u00e0 1000 milliards de titres pour faire remonter les taux d'int\u00e9r\u00eat, une nouvelle \u00e9videmment un peu ironique en ce jour aujourd'hui \u00e0 Washington, on c\u00e9l\u00e8bre la victoire des Tea Party et le recul de l'interventionnisme de Washington voil\u00e0 c'est la fin de cette page sp\u00e9ciale en Direct de Washington, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous vous rends la parole Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:48 > 0:15:10) [90%] : \r\nMerci S\u00e9bastien, merci \u00e0 nos \u00e9quipes \u00e0 Washington en Suisse, c'est le coup de tonnerre dans le proc\u00e8s de la d\u00e9b\u00e2cle de la Banque cantonale de Gen\u00e8ve, le pl\u00e9num de la Cour de justice du canton r\u00e9cuse le pr\u00e9sident de la Cour correctionnelle Jacques Delieutraz aux rebondissement spectaculaire et une Genevoise rit une gaine fera et de plus pour ceux qui d\u00e9noncent dans ce canton, une s\u00e9rie de mauvais fonctionnement Fran\u00e7ois Suard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:12 > 0:15:20) [91%] : \r\nUn pr\u00e9sident d\u00e9savou\u00e9 r\u00e9cus\u00e9 le proc\u00e8s des anciens dirigeants de la Banque cantonale interrompu aujourd'hui l'image de la justice genevoise en prend coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:20 > 0:15:28) [95%] : \r\nCette image est d\u00e9testable parce que aujourd'hui l'impression que les avocats ont jou\u00e9 la montre et que la justice ne s'applique pas pareil \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:28 > 0:15:46) [92%] : \r\nLa d\u00e9fense avait annonc\u00e9 la couleur : le juge doit \u00eatre r\u00e9cus\u00e9 parce qu'il n'a pas respect\u00e9 la loi lors du tirage au sort du 1er jur\u00e9s, il a fallu que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral oblige la justice genevoise a examiner cette requ\u00eate aujourd'hui c'est chose faite pour certains, la d\u00e9fense a r\u00e9ussi sa strat\u00e9gie, l'affaire BCGE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:46 > 0:16:00) [96%] : \r\nUne affaire sensible est une affaire difficile et je crois que tant le pr\u00e9sident de la Cour n'a pas mesur\u00e9 qu'il fallait ne pas commettre la moindre erreur et les juges n'ont pas eu le courage de rendre une d\u00e9cision qui paraissait pourtant m\u00eame au d\u00e9part assez \u00e9vidente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:00 > 0:16:08) [97%] : \r\nOn rappellera que la d\u00e9b\u00e2cle de la BCGE, a co\u00fbt\u00e9 \u00e0 chaque contribuable 11600 francs et qu'il a fallu 10 ans d'enqu\u00eate pour arriver au proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:08 > 0:16:28) [94%] : \r\nNous avons toujours d\u00e9fendu si les int\u00e9r\u00eats de de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve et nous continuerons \u00e0 le faire parce que ce sont les int\u00e9r\u00eats de l'ensemble des citoyens de notre canton, m\u00eame si \u00e9videmment l'\u00e9coulement du temps am\u00e8nera des difficult\u00e9s qui sont pour nous intol\u00e9rables, c'est-\u00e0-dire celle de voir peut-\u00eatre un jour la prescription emp\u00eacher que la justice soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:28 > 0:16:51) [91%] : \r\nDepuis un mois les Genevois suivent les \u00e9pisodes de cette chronique d'une d\u00e9b\u00e2cle annonc\u00e9e cette fois-ci, celle de leur justice, une justice qui aurait d\u00fb \u00eatre irr\u00e9prochable, une justice qui n'a pas voulu voir les boules, attir\u00e9s par la d\u00e9fense, alors ce soir les Genevois peuvent se dire qu'ils sont vraiment les dindons de la farce, la d\u00e9b\u00e2cle de leur banque cantonale aura co\u00fbt\u00e9 cher : celle de leur justice risque aussi de leur co\u00fbter cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:52 > 0:17:07) [87%] : \r\nUn vaste trafic de fous tableaux a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9 dans le canton, nouveau pr\u00e8s de 80 toiles pourtant des signatures de Braque ou de Vlaminck, la majorit\u00e9 des baisers sont des professionnels du march\u00e9 de l'art des priv\u00e9s ou des galeristes reportage Andr\u00e9 Beaud Genevi\u00e8ve d'antan, le rendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:08 > 0:17:30) [93%] : \r\nLe salon des antiquaires \u00e0 Lausanne, c'est ici qu'en 2007, les enqu\u00eateurs mettent la main sur plusieurs faux tableaux portant la signature du peintre morgien Rodolphe Th\u00e9ophile Bosshard au final, c'est un vaste trafic qui est d\u00e9mantel\u00e9 pr\u00e8s de 80 heures \u00e9coul\u00e9es sur le march\u00e9, portant les signatures d'une quarantaine de peintre de renomm\u00e9e Edmond Georges Braque ou Maurice de Vlaminck.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:30 > 0:17:48) [85%] : \r\nAlors affaire \u00e0 des gens qui sont du milieu mais il y a tout un pour le faussaire qui a r\u00e9alis\u00e9 les les faux tableaux, puis apr\u00e8s le l'expert qui r\u00e9alisait les les certificats qui d\u00e9cidait, sur quel type de tableaux, il fallait mettre telle ou telle signature de de grands peintres puis avait les 2 commer\u00e7ants qui a, avec le r\u00e9seau qui pouvait \u00e9couler ses faux tableaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:49 > 0:18:00) [92%] : \r\nDes trafiquants issus du milieu m\u00eame de l'art, de quoi corser l'affaire, parmi eux, l'un des experts attitr\u00e9s de Rodolphe Th\u00e9ophile Bosshard pour les sp\u00e9cialistes, c'est la question de l'expertise qui est relanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:00 > 0:18:13) [89%] : \r\nL'action perd de l'artiste, c'est celui qui est cens\u00e9 prot\u00e9ger l'artiste qui est cens\u00e9 faire le tri entre les choses vraies des fausses choses fausses donc si c'est l'expert lui- m\u00eame qui produit le faux certificats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:14 > 0:18:17) [93%] : \r\nC'est l'autorit\u00e9 morale qui changent de camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:18 > 0:18:23) [96%] : \r\nCurieusement, la plupart des l\u00e9s\u00e9s des professionnels du march\u00e9 de l'art en Suisse des galeristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:23 > 0:18:35) [92%] : \r\nTous ces tableaux \u00e9taient vendus avec des certificats \u00e9tablis par des gens qui \u00e9taient plus ou moins reconnu dans le milieu de l'art et donc voulant faire une bonne affaire, certains, certains marchands se sont fait avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:36 > 0:18:43) [95%] : \r\nAu final, un trafic qui aurait rapport\u00e9 quelque 400000 francs selon la police, encore quelques Oeuvres seraient en circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:44 > 0:18:53) [89%] : \r\nLa lutte est engag\u00e9e \u00e0 Fribourg, avec un collectif de squatter apr\u00e8s 2 expulsions il soit un vaste espace pr\u00e8s de la gare \u00e0 la col\u00e8re du propri\u00e9taire, Fred Girardet j'ai Cl\u00e9men\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:55 > 0:19:36) [85%] : \r\nC'est l\u00e0 qu'il squatte depuis une semaine, apr\u00e8s plusieurs jours de discussions, le collectif Raie Manta accepte de nous ouvrir les portes, expuls\u00e9 2 fois d\u00e9j\u00e0 d'autres lieux, par les autorit\u00e9s, les squatters sont \u00e9chaud\u00e9s, nous ne vous montrerons donc pas leur visage Xynthia : c'est ainsi que nous l'appellerons \u00e0 21 ans, elle est fribourgeoises, \u00e9tudiante en lettres Chanee d\u00e9c\u00e8s, \u00e7a serait bien et puis qui ne passerait meeting, c'\u00e9tait 35, ils sont une quinzaine, et viennent de toute la Suisse romande certains travaillent, d'autres pas l'espace \u00e0 l'est appel\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre, mais eux veulent en faire un lieu de cr\u00e9ation de rencontres artistiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:37 > 0:19:45) [80%] : \r\nVous explique, c'est juste pour pour mesurer la maison apr\u00e8s coup le vide, m\u00eame pas une solution pour nous quoi, donc on va Clermont pas sortir volontairement du b\u00e2timent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:45 > 0:20:28) [87%] : \r\nMais pour le propri\u00e9taire des lieux et sa g\u00e9rance, pas question de tol\u00e9rer des squatters, ils vont d\u00e9poser plainte p\u00e9nale contre les membres du collectif, il a \u00e9t\u00e9 dit tr\u00e8s clairement que ce collectif de squatteurs \u00e9taient compos\u00e9s de personnes qui avaient un travail, il y avait les la capacit\u00e9 financi\u00e8re et la possibilit\u00e9 de louer un appartement sur le march\u00e9 fribourgeois mais que par choix, par philosophie personnelle, elle d\u00e9cidait d'investir les les le le bien d'autrui, et \u00e7a, personnellement, \u00e7a me choque donc vous allez tout faire pour qu'ils soit exclu \u00e7a absolument, la situation n'est pas simple pour des raisons sanitaires \u00e9manations toxiques et amiante notamment l'espace \u00e0 l'aurait d\u00fb fermer le 37 tendre d\u00e9j\u00e0 sur d\u00e9cision du pr\u00e9fet, mais les quelques derniers locataires l\u00e9gaux du site ont fait recours contre cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:28 > 0:20:39) [89%] : \r\nRecours qui actuellement pendant devant le Tribunal cantonal, raison pour laquelle j'ai interpell\u00e9 tribunal en disant que j'estimais que c'\u00e9tait \u00e0 lui qui est maintenant saisi de ce recours de se prononcer sur l'\u00e9tat sanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:40 > 0:20:46) [89%] : \r\nDu b\u00e2timent, l'avenir des squatters est donc suspendu \u00e0 la d\u00e9cision du Tribunal cantonal en attendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:46 > 0:20:52) [90%] : \r\nLe collectif s'est barricad\u00e9 pour r\u00e9sister \u00e0 toute tentative d'expulsion mais, pr\u00e9cise-t-il, de fa\u00e7on non- violent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:54 > 0:22:03) [90%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait boucler l'ann\u00e9e avec un exc\u00e9dent de 1,4 milliard ou lieu du trou de 2 milliards inscrits au budget du Conseil f\u00e9d\u00e9ral tenait sa premi\u00e8re s\u00e9ance dans sa nouvelle composition historique, une majorit\u00e9 de femmes, selon le porte- parole Andr\u00e9 Simonazzi tout \u00e0 l'heure dans Forum, tout s'est d\u00e9roul\u00e9 dans une bonne ambiance, m\u00eame ap\u00e9ritif au champagne alors que la r\u00e9partition des portefeuilles et les rapports entre forces politiques faisaient l'objet de d\u00e9clarations moins consensuel ce week- end encore, dans la presse les autorit\u00e9s grecques ont v\u00e9rifi\u00e9 des milliers de paquets tous les envois internationaux ont \u00e9t\u00e9 suspendus pendant 48 heures 13 colis pi\u00e9g\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert \u00e0 Ath\u00e8nes, la plupart dans des ambassades, dont celle de Suisse 2 envois pi\u00e9g\u00e9s adress\u00e9s acide ou Berlusconi et Angela Merkel ont \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9s, c'est la Commission europ\u00e9enne convoque une r\u00e9union d'experts en la mati\u00e8re, on reparle du cancer de la prostate, ce n'est plus r\u00e9pandue qu'il soit chez les hommes, \u00e0 compter d'un certain \u00e2ge, un d\u00e9pistage pr\u00e9coce permet de nombreuses gu\u00e9risons mais l'op\u00e9ration est d\u00e9licate, elle peut entra\u00eener impuissance ou incontinence, c'est le genre de probl\u00e8me \u00e9voqu\u00e9 franchement dans les Prostate caf\u00e9, la d\u00e9marche est original, reportage de Michel Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:04 > 0:22:23) [92%] : \r\nCe que je reproche aux m\u00e9decin Interbrand c'est leur leur silence sur leur manque de communication sur le c\u00f4t\u00e9 humain, au moment o\u00f9 vont vous apprend que vous avez un cancer le cancer c'est la chose horrible, et moi j'ai encore beaucoup de choses \u00e0 faire, je j'\u00e9tais petits-enfants, j'ai envie de vivre et tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:23 > 0:22:35) [92%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par la maladie, il y a 5 ans et, comme d'autres, il en t\u00e9moigne dans des Prostate caf\u00e9 o\u00f9 l'on parle aussi du bon choix des traitements certains concerts sont rapides, d'autres pas du tout sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:35 > 0:22:45) [90%] : \r\nExigent l'intervention d'autres non, or trop de malades sont mal orient\u00e9s, c'est le reproche de PROSCA leur association leur pr\u00e9sident sait de quoi il parle, il est lui- m\u00eame Net.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:45 > 0:22:57) [91%] : \r\nCertains m\u00e9decins n'actualise plus reconnaissent certains m\u00e9decins se pr\u00e9cipite sur l'op\u00e9ration sans passer par le choix du meilleur traitement pour le patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:57 > 0:23:11) [91%] : \r\nLe chirurgien pouvait m'op\u00e9rer dans les 15 jours mais je suis, j'ai pris le ton, j'ai pris le risque, personne m'a dit que j'allais mourir tout de suite ou pas aller voir un 2\u00e8me m\u00e9decin qui m'a conseill\u00e9 de faire de la radioth\u00e9rapie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:11 > 0:23:23) [91%] : \r\nEt il s'en est sorti, mais tous les traitements contre le cancer de la prostate peuvent entra\u00eener des troubles de l'\u00e9rection et de la continence et ce trouble peut durer plus ou moins longtemps, il peut \u00eatre d\u00e9finitive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:24 > 0:23:30) [83%] : \r\nBeaucoup trop de m\u00e9decins n'informe pas les cons\u00e9quences du trait\u00e9 apr\u00e8s coup que le patient d\u00e9couvrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:31 > 0:23:39) [88%] : \r\nEt les hommes peuvent \u00eatre frapp\u00e9 d\u00e8s la cinquantaine, ils en sont souvent submerg\u00e9 an\u00e9anti mais Th\u00e9r\u00e8se trouve les mots qu'il faut au prostate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:39 > 0:24:22) [83%] : \r\nEt au point de vue sexuel, je pense que, une femme, elle n'est pas triste si elle n'a pas des rapports, il y a d'autres moyens d'avoir du plaisir, il y a pas que la p\u00e9n\u00e9tration si vous \u00e7a il y a tellement d'autres possibilit\u00e9s de s'aimer, la seule chose que je peux vous dire, c'est fou jamais abandonn\u00e9 ce qui compte pour une femme, c'est plus d'\u00eatre gu\u00e9ri ou que son mari s'en sortent, qui qui meurent pas ou sa maladie d\u00e9g\u00e9n\u00e8re pas mais l'homme lui voit que \u00e7a pense que s'il peut pas assur\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, c'\u00e9tait un homme nous on a on coupe, on avait la chance, il a r\u00e9ussi \u00e0 gu\u00e9rir compl\u00e8tement \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer compl\u00e8tement et \u00e7a a pris du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:22 > 0:24:39) [81%] : \r\nVous avez vu constater la pugnacit\u00e9 de Th\u00e9r\u00e8se, donc je crois que l\u00e0 \u00e7a un effet majeur dans dans ce qui nous est arriv\u00e9, moi, je suis s\u00fbr que suis beaucoup plus fort qu'avant, plein de points de vue vous trouve que si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:39 > 0:24:48) [87%] : \r\nLe cancer de la prostate maladies d'hommes, les affaires de femmes aussi partout o\u00f9 l'on parle de ce concert, elles sont les plus pr\u00e9sents, les plus d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:52 > 0:25:22) [89%] : \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le dernier reportage de mon coll\u00e8gue Michel comme berger qui prend sa retraite apr\u00e8s 35 ans de SSR bonne retraite \u00e0 lui et puis je vous le disais en titre ce soir, l'\u00e9v\u00e9nement est aussi culturel Cin\u00e9 Festival \u00e0 Lausanne en ouverture, Potiche, le film de Fran\u00e7ois Ozon avec exil voudrait Catherine Deneuve, G\u00e9rard Depardieu, Fabrice Lucchini, J\u00e9r\u00e9mie R\u00e9nier, la plong\u00e9e dans la France de 1977 un patron r\u00e9actionnaire et un peu cynique incarn\u00e9 par Lucchini, une femme potiche qui sort de son r\u00f4le en prenant des responsabilit\u00e9s, c'est Catherine Deneuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:23 > 0:25:38) [78%] : \r\nTout le reste des paroles et de l'\u00e9nergie \u00e0 doit comprend rien mais il faut penser \u00e0 l'avenir, c'est toi des femmes aussi tout apr\u00e8s 30 ans de mariage \u00e7a parce que l'\u00e9lectrom\u00e9nager, je suis une petite reine doit tuer combl\u00e9, j'ai de ma\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:39 > 0:25:41) [80%] : \r\nVoil\u00e0 avec nous Julie Ber\u00e8s bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:42 > 0:25:43) [98%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:43 > 0:25:49) [92%] : \r\nAlors, c'est d'abord une com\u00e9die, on rit beaucoup, mais c'est aussi une petite page d'histoire, l'\u00e9mancipation des femmes, \u00e7a vous touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:51 > 0:26:11) [90%] : \r\nOui, \u00e7a me touche, parce que comme le disait d'ailleurs tr\u00e8s justement, Catherine Deneuve, lorsqu'on a pr\u00e9sent\u00e9 le film un peu partout dans le monde, on parle beaucoup de parit\u00e9 mais je pense qu'il y a encore des progr\u00e8s \u00e0 faire quant aux rapports hommes femmes est et aux \u00e9galit\u00e9 voil\u00e0 on est il y a des des progr\u00e8s qui ont \u00e9t\u00e9 faits depuis les ann\u00e9es 70 mais je pense qu'on peut en faire encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:11 > 0:26:20) [89%] : \r\nOn vit en Suisse : un jour historique, un 1er r\u00e9union d'un gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 f\u00e9minine des tr\u00e8s rare dans le monde qu'est-ce qui vous fait vibrer encore dans ce combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:23 > 0:27:05) [92%] : \r\nOh, je dirais que c'est \u00e0 mon niveau, c'est plus ce quotidien et et je dirais qu'ensuite professionnellement pour faire un parall\u00e8le avec mon m\u00e9tier, il y a, il y a justement dans le milieu du cin\u00e9ma une une une in\u00e9galit\u00e9 quant au salaire femme qui est quand m\u00eame assez, assez \u00e9trange parce que un acteur tr\u00e8s connu et une actrice tr\u00e8s connue pour le qui ont le m\u00eame statut, non pas le m\u00eame salaire, donc voil\u00e0 enfin, ensuite \u00e7a c'est plus dans mon entourage et \u00e0 mon niveau, \u00e0 moi, mais je pense que chacun a son combat men\u00e9 voil\u00e0, m\u00eame si on a fait beaucoup de progr\u00e8s depuis le film et que je trouve que le le personnage qu'incarne Catherine Deneuve dans le film est un tr\u00e8s bon exemple pour toutes les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:05 > 0:27:21) [93%] : \r\nUn des charmes du film, c'est qu'on Revit en 1977 78, alors il y a les objets, l'ambiance, les les v\u00eatements, vous \u00e9tiez tr\u00e8s jeune en en 77 c'est impressionnant de voir aussi le temps qui passe, pour les actrices, acteurs, quand vous regardez une Catherine Deneuve, G\u00e9rard Depardieu sur la suite de votre carri\u00e8re, vous pensez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:24 > 0:27:42) [93%] : \r\nMais j'aimerais beaucoup avoir la carri\u00e8re qu'\u00e0 Catherine Deneuve et les r\u00f4les qu'elle a d'ailleurs aujourd'hui, je trouve que c'est une une actrice qui a une carri\u00e8re absolument exemplaire et et elle a des r\u00f4les extraordinaire et encore aujourd'hui, je pense qu'il y a pas plus bel exemple que le sien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:42 > 0:27:48) [88%] : \r\nJ'ai Godreche merci rendez- vous cin\u00e9ma Potiche de Fran\u00e7ois Ozon et puis Cin\u00e9 Festival o\u00f9 vous \u00eates, \u00e0 Lausanne, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:51 > 0:27:55) [98%] : \r\nRaymond Domenech a saisi le tribunal des prud'hommes en vue d'obtenir 2 9 millions d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:55 > 0:28:04) [90%] : \r\nEn septembre dernier, l'ex- s\u00e9lectionneur fran\u00e7ais avait \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 pour faute grave, il demande cette somme au titre d'indemnit\u00e9s de licenciement, note.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:07 > 0:28:14) [82%] : \r\nRoger Federer a \u00e9t\u00e9 exp\u00e9ditif en 8\u00e8me de finale \u00e0 B\u00e2le, oppos\u00e9 aux Serbes disparus vite le num\u00e9ro 2 mondial 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:14 > 0:28:24) [88%] : \r\nOui \u00e7a 6 3 6 4 f\u00e9d\u00e9rations de football pourra assister ce soir au match de Ligue des champions opposant \u00e0 20 heures 45 le FC B\u00e2le \u00e0 l'AS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:30 > 0:28:41) [88%] : \r\nPour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, 36 9 rafle le prix Suva des M\u00e9dias c'est le reportage le myst\u00e8re des jambes sans repos qui est sign\u00e9 Emmanuel Tania et 20 tour \u00e0 Samara, on regarde un extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:43 > 0:28:53) [84%] : \r\nMatthias est atteint d'un mal myst\u00e9rieux tr\u00e8s invalidante et encore trouv\u00e9 connu si vous deviez ne plus bouger, restez tranquille, combien de temps est-ce que vous arriveriez \u00e0 tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:53 > 0:29:01) [88%] : \r\nJe je vais essayer, alors c'est les mains qui vont prendre la rel\u00e8ve, mais c'est juste, c'est voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:02 > 0:29:37) [89%] : \r\nC'est une maladie qui peut \u00eatre extr\u00eamement invalidante, les gens peuvent \u00eatre vraie d\u00e9tresse certains m\u00eame rapporte que des gens se sont suicid\u00e9s, tellement c'\u00e9tait insupportable comme sensation qu'il n'avait plus de vie, il arrivait plus \u00e0 dormir que pendant, parfois m\u00eame les sympt\u00f4mes c'est pendant la journ\u00e9e, et ces gens-l\u00e0 sont de d\u00e9tresse extr\u00eame le syndrome des jambes sans repos, appel\u00e9 aussi impatience est un trouble neurologique qui cause un besoin irr\u00e9pressible de bouger les jambes fourmillements, picotements, sensation de br\u00fblure provoque des insomnies chroniques de nombreux m\u00e9decins sont encore insuffisamment inform\u00e9s de l'existence de ce syndrome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:38 > 0:29:48) [89%] : \r\nC'est un des heures tr\u00e8s pr\u00e9valentes certaines personnes disent qu'il s'agit du d\u00e9sormais plus pr\u00e9valant donc vous l'ayez jamais entendu parler, parce que tr\u00e8s souvent ce n'est pas reconnue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:49 > 0:29:56) [83%] : \r\nCes 15 pourcent des Suisses pr\u00e9sente les signes du syndrome, on estime que 5 pourcent de la population seraient s\u00e9v\u00e8rement atteintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:57 > 0:30:05) [92%] : \r\nVoil\u00e0 mission compl\u00e8tes \u00e0 revoir sur Teisseire Point CH dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:20 > 0:30:24) [60%] : \r\nInformation continue, c'est sur TSR1 Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1011337555", "durationSec": 140, "title": "10.11.03", "excerpt": "* Washington : 20101103 et 20101102, les \u00e9lections l\u00e9gislatives am\u00e9ricaines de mi-mandat ont vu la d\u00e9faite du parti d\u00e9mocrate du pr\u00e9sident am\u00e9ricain OBAMA Barack. Les r\u00e9publicains ont gagn\u00e9 la majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, mais les d\u00e9mocrates ont gard\u00e9 leur majorit\u00e9 au S\u00e9nat.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "sequenceIds": ["1302130", "1302131"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337556", "durationSec": 110, "title": "10.11.03", "excerpt": "* Maryland : 20101102, les militants d\u00e9mocrates d'un quartier de classe moyenne ont suivi les r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives am\u00e9ricaines de mi-mandat qui ont vu la d\u00e9faite du parti d\u00e9mocrate du pr\u00e9sident am\u00e9ricain OBAMA Barack.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON", "MARYLAND"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "sequenceIds": ["1302133"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337557", "durationSec": 118, "title": "10.11.03", "excerpt": "* New York : 20101102, les militants du mouvement politique Tea Party de Long Island, banlieue de classe moyenne de New York, ont salu\u00e9 les r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives am\u00e9ricaines de mi-mandat qui ont vu la d\u00e9faite du parti d\u00e9mocrate du pr\u00e9sident am\u00e9ricain OBAMA Barack.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUMESNIL, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1302138"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337558", "durationSec": 101, "title": "10.11.03", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101103 et archives, le proc\u00e8s des ex-dirigeants de la Banque Cantonale de Gen\u00e8ve (BCGe) a \u00e9t\u00e9 suspendu suite \u00e0 la r\u00e9cusation par la Cour de justice du pr\u00e9sident de la Cour correctionnelle DELIEUTRAZ Jacques. La Cour r\u00e9pondait ainsi \u00e0 un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral (TF) lui demandant de faire toute la lumi\u00e8re sur la mani\u00e8re dont le jury avait \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9. La d\u00e9fense reprochait \u00e0 DELIEUTRAZ Jacques est accus\u00e9 d'avoir orient\u00e9 le tirage au sort des jur\u00e9s, la liste des 35 jur\u00e9s comportant un taux anormalement \u00e9lev\u00e9 de fonctionnaires.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHUARD, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BANQUE", "PROC\u00c8S"], "thematicCorporations": ["BCGE"], "sequenceIds": ["1302141"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337559", "durationSec": 96, "title": "10.11.03", "excerpt": "* Lausanne : 20101103 et archives, 4 Vaudois ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s d'escroquerie suite au d\u00e9mant\u00e8lement d'un trafic de faux tableaux. L'un d'eux est un expert de l'artiste peintre BOSSHARD Rodolphe-Th\u00e9ophile.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEAUD, Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["INTERNET", "FAUX EN ART", "PEINTURE"], "thematicPersons": ["SAUTEREL, JEAN-CHRISTOPHE"], "sequenceIds": ["1302142"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337560", "durationSec": 119, "title": "10.11.03", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20101103, les autorit\u00e9s fribourgeoises veulent expulser des jeunes du collectif Raie Manta d'un squat et veulent fermer le b\u00e2timent pour insalubrit\u00e9.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["SQUAT"], "thematicPersons": ["RIDORE, CARL-ALEX"], "sequenceIds": ["1302145"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337561", "durationSec": 25, "title": "10.11.03", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101013 et 20101000, PROSCA, l'association de soutien aux personnes touch\u00e9es par le cancer de la prostate, organise des s\u00e9ances d'information et de discussion dans des \"Prostate-Caf\u00e9\".", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011337562", "durationSec": 170, "title": "10.11.03", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PETITPIERRE, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KELLENBERGER, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "sequenceIds": ["1302148", "1302149", "1302150"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337563", "durationSec": 36, "title": "10.11.03", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1011893269", "summary": "FAUX DUPLEX NEW YORK :\r\nBAKER, Alice, avocat (en fran\u00e7ais, r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives   am\u00e9ricains de mi-mandat, classe moyenne d\u00e9\u00e7ue, politique bi-partisane,   mouvement politique Tea Party)", "id": "893268"}, {"internalArchiveId": "GS1011893270", "summary": "DUPLEX WASHINGTON :\r\nGHAWJI, Rosine, militante Tea Party d'origine fran\u00e7aise (contente des   r\u00e9sultats, le Tea Party soutient les conservateurs, Tea Party mouvement du  peuple, reproches \u00e0 Barack Obama)", "id": "893269"}, {"internalArchiveId": "GS1011893271", "summary": "DUPLEX LAUSANNE :\r\nGODRECHE, Judith, com\u00e9dienne (\u00e9mancipation des femmes dans le film \"Potiche\", la carri\u00e8re de Catherine Deneuve).", "id": "893270"}, {"internalArchiveId": "GS1011302131", "summary": "19:50.50\r\nWashington, 20101102 : divers plans OBAMA, Barack, pr\u00e9sident am\u00e9ricain,  marchant vers pupitre (12\") / discours OBAMA, Barack (frustration des gens, meilleure collaboration entre les partis politiques) / discours BOEHNER, John, chef r\u00e9publicain Chambre des repr\u00e9sentants (le peuples am\u00e9ricain est le   vainqueur). \u00e9lection l\u00e9gislative, chef d'Etat ", "id": "1302130", "visualThemes": ["CHEF D'ETAT", "DISCOURS", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON"], "visualPersons": ["OBAMA, BARACK"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302132", "summary": " Washington : statement / divers plans homme lisant le journal Washington Post (3\", 4\") / itw WEINSTEIN, Ken, Hudson Institute (en fran\u00e7ais, fin des grandes ambitions de Barack Obama, Barack Obama \"diminu\u00e9\"). \u00e9lection l\u00e9gislative.", "id": "1302131", "visualThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302134", "summary": "19:48.54\r\nMaryland, Prince George's County : divers plans HODGES, Glenard, militant  d\u00e9mocrate, conduisant pick-up / itw HODGES, Glenard (aurait voulu plus de  changements) / divers plans militants d\u00e9mocrates regardant r\u00e9sultats des  \u00e9lections l\u00e9gislatives sur \u00e9cran g\u00e9ant / divers plans EDWARDS, Donna, \u00e9lue  d\u00e9mocrate \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, discutant / itw EDWARDS, Donna  (s'unir pour le peuple) / divers plans militants d\u00e9mocrates applaudissant / itw militants d\u00e9mocrates / divers plans militants d\u00e9mocrates dansant. \u00e9lection  l\u00e9gislative.", "id": "1302133", "visualThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON", "MARYLAND"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302139", "summary": "19:53.47\r\nNew York, Long Island : divers plans GERBINO, Correne, militante Tea Party, marchant / itw GERBINO, Correne (contente, autocollants sur sa voiture,   fermeture de commerces, r\u00e9sultats) / divers plans circulation routi\u00e8re (8\") / int bar, divers plans militants du Tea Party regardant r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives sur \u00e9crans / divers plans militantes du Tea Party criant de joie / itw GILL, Laura, cheffe Tea Party de Long Island (\"petit pas vers un grand  changement\") / statement. parti politique, \u00e9lection l\u00e9gislative.", "id": "1302138", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302142", "summary": "19:55.51\r\nGen\u00e8ve-ville : itw BAVAREL, Christian, d\u00e9put\u00e9 genevois Les Verts, membre  Commission des finances (image de la justice genevois \"d\u00e9testable\") / itw  SPIRA, Vincent, b\u00e2tonnier de l'ordre des avocats (affaire BCGE difficile) / itw LONGCHAMP, Fran\u00e7ois, pr\u00e9sident Conseil d'Etat genevois (d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats de l'Etat de Gen\u00e8ve) / statement. proc\u00e8s, banque BCGe.", "id": "1302141", "visualThemes": ["BANQUE", "PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["LONGCHAMP, FRAN\u00c7OIS"], "visualCorporations": ["BCGE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302143", "summary": "19:57.40\r\nLausanne : divers plans site Internet pr\u00e9sentant tableaux contrefaits / itw SAUTEREL, Jean-Christophe, porte-parole Police cantonale vaudoise (trafic de faux tableaux, tableaux vendus avec certificats) / CRETTENAND, Pierre-Alain, commissaire-priseur, marchant (5\") / itw CRETTENAND, Pierre-Alain (expert  faussaire). faux en art, peinture.", "id": "1302142", "visualThemes": ["INTERNET", "FAUX EN ART", "PEINTURE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["SAUTEREL, JEAN-CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302146", "summary": "19:59.39\r\nFribourg-ville : divers plans ext squat / divers plans pieds de squatteurs marchant (10\") / itw anonyme Cynthia, squatteuse (choix de vie) / int squat, divers plans murs recouverts de tags / itw anonyme Johnnny, squatteur (pas de sortie volontaire du b\u00e2timent) / divers plans KUENLIN, Pascal, administrateur G\u00e9rance Weck, Aeby et Cie SA, discutant avec CLEMENCON, Gilles, journaliste  (4\") / itw KUENLIN, Pascal (va expulser les squatteurs car ils ont un travail) / RIDORE, Carl-Alex, pr\u00e9fet District de la Sarine, Fribourg, discutant avec CLEMENCON, Gilles (6\") / itw RIDORE, Carl-Alex (recours contre d\u00e9cision de fermeture du site).", "id": "1302145", "visualThemes": ["SQUAT"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["RIDORE, CARL-ALEX"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302149", "summary": "20:02.45\r\nGen\u00e8ve-ville, Prostate-Caf\u00e9 int restaurant des Vieux-Grenadiers, 20101013, diverses s\u00e9quences : itw THELIN, Claude, architecte retrait\u00e9, ex-patient et  parrain PROSCA (m\u00e9decin et cancer de la prostate) / divers plans THELIN, Claude accueillant participants / divers plans participants discutant / divers plans d\u00e9pliant de l'association PROSCA sur le Prostate-Caf\u00e9 / itw GRIESSER, Vincent, pr\u00e9sident Association de patients PROSCA et m\u00e9decin (m\u00e9decins et choix de  traitement, mauvaise information du m\u00e9decin) / THELIN, Claude discutant avec participant (a consult\u00e9 un 2e m\u00e9decin) / ROLLE, Th\u00e9r\u00e8se, marraine PROSCA et  \u00e9pouse d'un patient, discutant avec participant (femme pas triste si elle n'a plus de rapports sexuels). cancer, prostate ", "id": "1302148", "visualThemes": ["PROSTATE", "CANCER"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302150", "summary": " Gen\u00e8ve-ville, int parc de Mon Repos, diverses s\u00e9quences : divers plans  THELIN, Claude, architecte retrait\u00e9, ex-patient et parrain PROSCA, regardant statues \"L'adolescent et le cheval\" de SCHWARTZ, Heinz / divers plans ROLLE, Th\u00e9r\u00e8se, marraine PROSCA et \u00e9pouse d'un patient, regardant statues. statue ", "id": "1302149", "visualThemes": ["STATUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302151", "summary": " Gen\u00e8ve : divers plans ROLLE, Th\u00e9r\u00e8se, marraine PROSCA et son \u00e9poux ROLLE,  Hubert, expert-comptable, ex-patient et parrain PROSCA, discutant / itw ROLLE, Th\u00e9r\u00e8se et ROLLE, Hubert (gu\u00e9rison de Hubert Rolle). cancer, prostate.", "id": "1302150", "visualThemes": ["PROSTATE", "CANCER"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "539926", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092563", "position": "01"}}, {"id": "539925", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM117858", "position": "01"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2010", "maxPublicationDate": "2010", "start": 1500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 2ux4SBllPlnNODBA4XUhaJi9iv02"}]