[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=800&rows=25", "count": 9467, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=9442&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-D9205EE1-5153-4F86-B57F-226742694C73", "internalArchiveId": "D9205EE1-5153-4F86-B57F-226742694C73", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Pompe \u00e0 son : \"Careless Whisper\" de George Michael et son groupe Wham, et la reprise du titre par Gossip", "publicationDate": "2010-12-02T00:00:00Z", "durationSec": 302, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["rock", "pop"], "thematicPersons": ["Michael, George", "Gossip"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-08T17:48:40Z", "speechToTexts": ["08.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [75%] :\r\n7 heures du soir la Pompe sous ben oui, comme tous les jeudis, l'approbation est actionn\u00e9e par claire plus de risques, oui \u00e7a arrive, ce que je vois \u00e7a comme \u00e7a peut pas pour la frime \u00e0 qui fait d'une mani\u00e8re d'\u00eatre 17, c'est-\u00e0-dire comme \u00e0 prendre notoire, c'est parce que je viens de y a pas longtemps, j'\u00e9tais juge, pour un concours de m\u00eame si en freestyle ou d'ailleurs d\u00fb nous a manqu\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [75%] :\r\nNon, je n'\u00e9tais simplement pour montrer qu'tellement dans une autre cat\u00e9gorie on avancer Weston savoir c'est gr\u00e2ce, on se passe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [81%] :\r\nC'est vrai que voulez -vous la un emploi il y a encore, aujourd'hui, par contre, comme tous les jeudis, qui nous pr\u00e9sente le m\u00eame titre, mais des versions diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [61%] :\r\nAvec une 1\u00e8re version assez honteuses sur la personne au vraiment il avait de gens qui vont avec Georges Braque l'all\u00e9gement bien George pr\u00e8s de moiti\u00e9 alors professeur chanson chez sur dans dessus nous Ancelot m\u00e9morable Hakim Philippe plaisant en 1995. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [67%] :\r\nOuais, ouais, attends de tentant parce qu'il m'a fait des jolies de selon que je me suis moi l'ann\u00e9e 4 mais oui tout \u00e0 fait capable qu'la vitesse c'est elle explicite au qu'il n'y dans la vie, votre langue lettone, du coup, \u00e7a cr\u00e9e quand m\u00eame si, tr\u00e8s bien, je vous rappelle que David et tout le temps des filles \u00e0 dompter la panac\u00e9e pourquoi \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a marche surtout dans les quart d'heure am\u00e9ricain bref. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [72%] :\r\nBref, car la Suisse parce que le 1er single en solo de George Michael n'allait pas qu'ils aient encore parti doit c'\u00e9tait son tout 1er juin mais enfin, c'est assez compliqu\u00e9 parce que le titre est sorti sur l'album \u00e9quipe Bic de Wam, alors que c'est consid\u00e9r\u00e9 comme le 1er single en solo, mais en plus, Pierre, la Suisse a \u00e9t\u00e9 par George Michael et, par endroits, au prix du lait, son comparse de Wam, alors que pour moi, mais que George Michael, qui \u00e9crivait : Jack Lang, voire du simple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [72%] :\r\nLa tout \u00e7a si tu balances dans fait que \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e0 la on est dans la mer, c'est-\u00e0-dire \u00e7a reviendrait \u00e0 perdre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [72%] :\r\nEt en plus, ce qui a laiss\u00e9 \u00e9tait compos\u00e9e avant que Ouam\u00e9 George Michael est encore un petit ouvreur de Toulouse dans un petit cin\u00e9ma anglais qui ce on a eu le \u00e7a laisser entrer des gens sur les chaises, alors on va \u00e9couter ce merveilleux qui avait suisse permet pour le faire dans de bonnes conditions, j'aimerais avec avec toi le clip les Swiss procure alors on voit George Michael, son brushing, ses cheveux blonds, ses dents scintillante et surtout son son mouvement \u00e9motionnel de sources il \u00e0 nul autre pareil sur l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [53%] :\r\nJe vais Blood et le Crime aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [81%] :\r\nSuper maman tu vois une charmante brune en maillot de bain extr\u00eamement \u00e9chancr\u00e9e qui prend le soleil sur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [68%] :\r\nQui va arriver, mais est, je crois, je les cheveux comme \u00e7a mani\u00e8re suggestive, vous savez, nous avons un salon \u00e7a dans la t\u00eate alors on danse aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [71%] :\r\nMoi, j'adore ce que j'adore dans ce morceau surtout c'est justement ce qu'on vient d'entente que c'est ce solo de saxo on arrive bien logique de coule dans l'oreille, c'est c'est Robert et rappelle si le secteur ah c'est clairement le le mot culminant de leurs travaux, t\u00eate en peuvent sur l'\u00e9paule du bac altitude lance le slogan et c'est l\u00e0 o\u00f9 entendre qui resserrent un tout petit peu \u00eatre trop apparemment un professionnel, on les existe plus tellement donc \u00e7a juste dommage pour vous les gars oui pr\u00e9venir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [74%] :\r\nEt en 2007, la radio pop de la BBC qui el-Oued Yoann f\u00eate ses 40 ans alors pour sa invite plein d'artistes, elle va leur donner une des r\u00e9f\u00e9rences qui doivent prendre une 67 cette ann\u00e9e- l\u00e0, ils doivent la reprendre la Gossip quelqu'un qui serait attribu\u00e9 1984 et choisi justement qu'des suspects, 23 ans apr\u00e8s la Reggina, je veux dire que la musique se fait un peu plus dansante avec des soins peu \u00e9lectro en grossesse h\u00e9 bien fait 21\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [85%] :\r\nCarr\u00e9ment, je me r\u00e9jouis parce que bon, Gossip franchement gros respect alors l\u00e0 ce qu'ont, ils ont aussi reprenne \u00e7a moi je me r\u00e9jouis d'entendre le r\u00e9sultat pour pointer. \r\nLa femme \u00e0 pas trop savoir le saxophone ne vont pas trop sur cette version -l\u00e0, bien jou\u00e9, baisse du taux et ses potes, j'adore, parce que cette quand m\u00eame qui reconna\u00eet graveleux sont justement de Gossip et puis dans la diffuser halieutique qui \u00e7a c'est foutu et comme je vous l'ai dit, pour 21\u00e8me si\u00e8cle quoi c'est foutu le les gens ne se rapprochent plus comme avant, qui fait de la nappe, merci en tout cas pour m'avoir fait d\u00e9couvrir ce monceau Gossip que je vais aller t\u00e9l\u00e9charger tout de suite, l\u00e9galement, bien s\u00fbr que ben oui, mais c'est quelqu'un petit Perron Radio Suisse Romande 19 heures 20 heures sur la. \r\n"], "program": {"href": "/programs/58DAE87B-F526-4968-A90B-1CEA3C43F588", "id": "58DAE87B-F526-4968-A90B-1CEA3C43F588", "name": "Pompe \u00e0 son"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Ndeze, Michel", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B93F82F8-85E4-4B33-B100-0DFEAD681740", "internalArchiveId": "B93F82F8-85E4-4B33-B100-0DFEAD681740", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'afflux d'\u00e9tudiants \u00e9trangers doit-il \u00eatre limit\u00e9 ? : D\u00e9bat avec Doris Fiala, conseill\u00e8re nationale zurichoise socialiste et G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste", "publicationDate": "2010-12-02T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9tudiants \u00e9trangers sont-ils en train de tirer le niveaux de nos universit\u00e9s vers le bas? Doit-on introduire des taxes plus \u00e9lev\u00e9es, des quotas, des exarnens d'entr\u00e9e pour les \u00e9tudiants \u00e9trangers ? Au risque de limiter l'attrait des hautes \u00e9coles suisses ? La question est br\u00fblante, elle atterrit aujourd'hui sur le bureau de Didier Burkhalter, apr\u00e8s que le Conseil des Etats ait accept\u00e9 de demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de fournir une \u00e9tude compl\u00e8te sur la question.", "durationSec": 714, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["population \u00e9trang\u00e8re", "\u00e9tudiant", "universit\u00e9", "\u00e9cole technique sup\u00e9rieure"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-26T04:29:01Z", "speechToTexts": ["26.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nL'afflux d'\u00e9tudiants \u00e9trangers, doit -il \u00eatre limit\u00e9 en Suisse, ces \u00e9tudiants sont -ils en train de tirer le niveau de nos universit\u00e9s vers le bas, conseil d'\u00c9tat, en tout cas une partie majoritaire en est convaincu, il somme aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de trouver les moyens de limiter cet afflux mais on va discuter avec des invit\u00e9s au t\u00e9l\u00e9phone, Doris Fiala bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:00:20) [96%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:21) [82%] :\r\nS'il nous rejoint, conseill\u00e8re nationale PLR z\u00fcrichoises G\u00e9raldine Savary est avec nous, dans nos studios, bonsoir, bonsoir, conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste du canton de Vaud je commence avec vous, Doris Fiala parce que quand on lit cette motion qui est accept\u00e9 par Conseil des \u00c9tats bah on pense tout de suite vous c'est un discours vous tenez depuis longtemps, il y a 2 arguments de constats, hein, les \u00e9tudiants co\u00fbte cher, et 2, ils font baisser le niveau vous basez sur quelles donn\u00e9es quelles quelles r\u00e9alit\u00e9s statistiques ou le, ou que sais -je, pour affirmer cela. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:49) [89%] :\r\nLa 1\u00e8re chose qu'il faut dire qu'on est organis\u00e9 d'une fa\u00e7on f\u00e9d\u00e9raliste, c'est-\u00e0-dire les universit\u00e9s, les cantons qui doivent d\u00e9cider ce qu'ils veulent faire la sur le plan national, je pense, on est impuissante, de faire tr\u00e8s peu de jours, mais c'est un principe de base, ce qui m'int\u00e9resse, c'est pas la quantit\u00e9, c'est la qualit\u00e9, donc si on veut changer quelque chose, c'est vers la qualit\u00e9, pas vers la commodit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [89%] :\r\nMais pourquoi est -ce que les \u00e9tudiants \u00e9trangers nuisent \u00e0 la qualit\u00e9, Doris Fiala. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:16) [89%] :\r\nBon ben c'est pas une question seulement des \u00e9trangers, on peut d\u00e9j\u00e0 voir en Suisse, je vous dirais tr\u00e8s ouvertement, \u00e7a m'a toujours d\u00e9rang\u00e9 qu'il y a 40 pourcent des des \u00e9l\u00e8ves qui sont d'une maturit\u00e9 par exemple \u00e0 Gen\u00e8ve par rapport \u00e0 10 heures 19 pourcent \u00e0 \u00e0 Z\u00fcrich et 11 pourcent \u00e0 \u00e0 Saint-Gall et je pense, on peut pas dire que les Saint-Gallois sont moins intelligent sans que les Genevois d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 la base il y a une grande diff\u00e9rence et \u00e7a c'est d\u00fb \u00e0 notre f\u00e9d\u00e9ralisme, vous pensez bien, aussi \u00e0 l'\u00e9tranger, il y a plus que 40 pourcent qui qui sont d'une maturit\u00e9 \u00e7a aussi sur la qualit\u00e9, pas l'\u00e9t\u00e9, c'est \u00e7a que je critique, c'est pas du tout la quantit\u00e9 parce que j'aimerais bien que les les universit\u00e9s suisses reste parmi les meilleurs au monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [91%] :\r\nG\u00e9raldine Savary, c'est un constat qu'on entend beaucoup dans le milieu de l'\u00e9ducation dans les hautes \u00e9coles, universit\u00e9s que bah oui, \u00e7a co\u00fbte cher et puis oui ou non il y a un afflux trop massif, alors la question de la r\u00e9gulation et ce qui est d\u00e9j\u00e0 sur le principe, elle est justifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [89%] :\r\nAlors je dirais pour r\u00e9pondre, inventons madame Challes axe que c'est parce que nos universit\u00e9s sont tr\u00e8s tr\u00e8s bonnes et dans les classes et dans les meilleurs du monde, que les \u00e9trangers viennent chez nous, donc les \u00e9trangers viennent chez nous parce qu'ils sont attir\u00e9s par la qualit\u00e9 parce que les professeurs sont des professeurs de qualit\u00e9 et que des enseignants, hausse des des \u00e9tudiants aussi de qualit\u00e9 viennent suivre cet enseignement la 2\u00e8me chose que j'aimerais dire, c'est que l'apport d'\u00e9tudiants \u00e9trangers est une chance pour le pays, on a toujours une tradition dans le dans la connaissance de faire de de bouger, d'aller voir ailleurs, les \u00e9tudiants suisses vont \u00e0 l'\u00e9tranger et tant d'\u00e9tudiants \u00e9trangers, vente en Suisse, moi je dirais que \u00e7a n'a aucun impact sur la qualit\u00e9, la, la, la situation en Suisse al\u00e9manique et en insuffisamment et en Suisse romande, est un peu diff\u00e9rente, c'est vrai que les Suisses al\u00e9maniques ont v\u00e9cu une explosion du nombre d'\u00e9tudiants allemands, ce qui a cr\u00e9\u00e9 un une un d\u00e9bat, un d\u00e9bat en Suisse al\u00e9manique m\u00e9diatique, populaire et les all\u00e9es, les Allemands sont d'un niveau scientifique, en particulier, un peu moins bon que que les que les Suisses et c'est les \u00e9coles Polytechnique en particulier les Prez qui a v\u00e9cu cette situation qui a lanc\u00e9 le d\u00e9bat et puis, ce d\u00e9bat a pris, et moi je trouve regrettable pour pour pour le d\u00e9bat sur le postulat le postulat que nous avons discut\u00e9 ce matin, moi je l'ai accept\u00e9, pas pour des raisons pas pour dire que les \u00e9tudiants \u00e9trangers \u00e9taient mauvais, etc, mais plut\u00f4t pour dire : il faut une discussion il faut avoir des informations pr\u00e9cises sur le nombre d'\u00e9tudiants \u00e9trangers qui sont, eux, en Suisse et sur la prise en charge financi\u00e8re qu'on doit organiser \u00e9videmment pour pour financer ses \u00e9tudes, l\u00e0, avant, en partenariat avec les, les pays d'origine de ces effets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [77%] :\r\nF\u00e9d\u00e9ralise voil\u00e0, l\u00e0 c'est la th\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:57) [85%] :\r\nVoil\u00e0 et pour pardon et pour terminer Sylvain pr\u00e9voit de faire, et c'est vrai que sur ce d\u00e9bat l\u00e9gitime, si vous voulez financier se greffe alors un d\u00e9bat que l'UDC dans l'UDC s'est empar\u00e9, en particulier, enfin, y compris au Conseil des \u00c9tats, ce qui est pas du tout dans son habitude de dire \u00e9trangers \u00e9tudiants Raos comme pour les autres situations qui avons v\u00e9cu ces derni\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [84%] :\r\nVoil\u00e0, alors on va distinguer ce point- l\u00e0, on y reviendra en demandera Doris Fiala ce qu'elle en pense. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:23) [69%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9couter peut-\u00eatre oui, chose mais je suis enti\u00e8rement d'accord avec madame favori que les \u00e9crans en tout cas je suis tr\u00e8s accord s'il y a des aides. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:32) [89%] :\r\nC'est \u00e9tudiants \u00e9trangers, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant pour nous, et aussi que nous que nos \u00e9l\u00e8ves peuvent aussi \u00e9tudier \u00e0 l'\u00e9tranger, par contre, il y a une, il n'y a in\u00e9galit\u00e9 des chances, parce que je prends l'exemple de l'Allemagne, un enfant a, c'est-\u00e0-dire un \u00e9tudiant qui a une moyenne de maturit\u00e9 4 aura un un \u00e9norme probl\u00e8me de trouver une bonne universit\u00e9 en Allemagne sont beaucoup plus s\u00e9lectif que nous et si je parle de la qualit\u00e9 je pense de la qualit\u00e9 pour tout le monde et je trouve, par exemple, c'est lamentable que les situations qui veulent chez nous les Suisses \u00e9tudier la m\u00e9decine, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9lectionn\u00e9s par contre, apr\u00e8s il faut importer tous ces. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:12) [85%] :\r\nSens de l'Allemagne, et \u00e7a c'est vraiment un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [65%] :\r\nOuais, de la m\u00eame quand m\u00eame sociologique aussi. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:18) [89%] :\r\nMoi, moi, je dois dire, il faut parler de la qualit\u00e9, par de la quantit\u00e9, je le dis, j'aimerais avoir les meilleurs auspices. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:26) [73%] :\r\nDans universit\u00e9s et les meilleurs \u00e9trangers et non, c'est la journ\u00e9e \u00e0 la nous connaissons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [84%] :\r\nComment est -ce qu'on s\u00e9lectionne la Claudius des examens d'entr\u00e9e pour les Italiens, \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:37) [88%] :\r\nOui, il y a par exemple la fin la rivi\u00e8re c'\u00e9tait de Saint-Gall il y a d\u00e9j\u00e0 des examens qui se font par rapport \u00e0 G\u00e9ricault, \u00e7a n'a pas encore eu lieu et moi, je pense, \u00e7a c'est un probl\u00e8me que chaque entendu fasse un peu comme ils veulent sauver notre syst\u00e8me \u00e9videmment \u00e7a, il faut accepter mais maintenant avec tous ces contrats bilat\u00e9raux, il faut quand m\u00eame avoir une \u00e9galit\u00e9 des chances aussi pour nos, pour nos \u00e9tudiants, les n\u00f4tres sont jug\u00e9s beaucoup plus durement \u00e0 l'\u00e9tranger, que le contraire ce si les \u00e9trangers viennent en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:09) [83%] :\r\nAlors, G\u00e9raldine Savary sur ce point en particulier, s'il faut effectivement r\u00e9guler l'afflux, pourquoi pas, en effet, les examens, \u00e7a para\u00eet frapp\u00e9 du bon sens finalement des examens d'entr\u00e9e comme dans les autres universit\u00e9s des autres pays europ\u00e9ens, son maintien \u00e0 nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [81%] :\r\nJe rajouterais peut-\u00eatre pour poursuivre la discussion que madame Chirac un doctorant sur 2 en Suisse est un \u00e9tranger, \u00e7a veut dire que les \u00e9trangers sont pas si nul, qui ne parviennent quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 fournir des th\u00e8ses et \u00e0 y apporter en termes de 10 Novak. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:37) [70%] :\r\nVous \u00eates d'un de s\u00e9lectionner, alors on a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [87%] :\r\nQuestion qui se pose c'est de savoir est -ce qu'il faut effectivement oui ou non, s\u00e9lectionnez l'\u00e9tudiant en un syst\u00e8me en Suisse, ce qui fait qu'un libre passage pour tout \u00e9tudiants vous avez fini de donc vos 3 ans d'universit\u00e9, vous pouvez aller dans n'importe quelle universit\u00e9, c'est un syst\u00e8me que tous les cantons, mis sur pied que les dont auquel les universit\u00e9s sont tout \u00e0 fait attach\u00e9s et si on tombe, on fait tomber le syst\u00e8me, h\u00e9 bien il temps pour tout le monde, y compris pour les \u00e9tudiants suisses alors la question qu'on doit se poser, c'est ce que ce qu'a dit Monsieur Burkhalter, ce matin, c'est de savoir est -ce que dans une situation o\u00f9 les des \u00e9coles polytechniques en particulier un son vraiment dans un affluent de d'\u00e9tudiants \u00e9trangers massifs, est ce qu'il pourrait arguer de leur capacit\u00e9 insuffisante pour accueillir tous ces \u00e9tudiants, et \u00e0 ce titre- faire passer un examen d'entr\u00e9e pour les master mais c'est, c'est une situation qui est d'accord, alors moi je serais ouverte \u00e0 cette possibilit\u00e9 pour autant pour autant que le crit\u00e8re de de s\u00e9lection d'une certaine mani\u00e8re d'explication pour pour justifier cette s\u00e9lection, \u00e7a soit une question de capacit\u00e9 en disant : il y a trop d'\u00e9tudiants, il y a pas assez d'assistants, il y a pas assez d'infrastructures, il n'y a pas assez de professeurs, donc on n'arrive plus \u00e0 suivre et \u00e0 partir de l\u00e0, on cr\u00e9e un syst\u00e8me comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas pour les Beach alors si vous voulez, mais \u00e7a c'est pas la question, au fond, moi je consid\u00e8re que cette tr\u00e8s forte de Bologne, on ne on l'a accept\u00e9, on doit aller jusqu'au bout et cette r\u00e9forme de Bologne, elle consid\u00e8re quand m\u00eame une libre circulation des \u00e9tudiants, et c'est tant mieux, c'est l'Avantage 1er c'est l'objectif 1er de cette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:09) [82%] :\r\nSeulement dans rentre en mati\u00e8re de sa source \u00e0 tout la G\u00e9raldine Savary dans le 2\u00e8me, constat qui menaient ce matin, je finis juste ce sur ce point- l\u00e0 et d'et en finir avec vous, Doris Fiala l'G\u00e9raldine Savary c'est le probl\u00e8me du co\u00fbt est -ce que vous seriez d'accord qu'on augmente les taxes pour les \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:23) [89%] :\r\nAlors c'est d\u00e9j\u00e0 le cas, les \u00e9trangers payent plus cher pour aller pour les inscriptions dans les universit\u00e9s, alors c'est s\u00fbr, \u00e7a conna\u00eet puisqu'eussions c'est une discussion n'a aussi propos\u00e9 dans la future loi sur Les hautes \u00e9coles que la Conf\u00e9d\u00e9ration paye plus cher, j'aimerais pr\u00e9ciser quand m\u00eame pour pas dramatiser la situation qu'on a 21 pourcent d'\u00e9trangers d'\u00e9tudiants \u00e9trangers en Suisse sur la totalit\u00e9 des \u00e9tudiants \u00e9trangers excuse \u00e9tudiants \u00e9trangers se concentre essentiellement sur les \u00e9cop\u00e9 technique dont l'augmentation a \u00e9t\u00e9 forte dans le cas de l'\u00c9cole polytechnique de Lausanne, c'est un choix, c'est un choix strat\u00e9gique et c'est un choix que nous devons soutenir \u00e7a permet aussi, comme l'a dit Burkhalter, de faire de la diplomatie scientifique d'aller \u00e0 l'\u00e9tranger de collaborer avec des universit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res et sans cet accueil que nous proposons, h\u00e9 bien on pourra pas \u00eatre accueillis ailleurs non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:07) [93%] :\r\nDoris Fiala en 2 mots : pour vous, c'est \u00e9vident, il faut augmenter ses taxes pour les \u00e9trangers, les \u00e9tudiants \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:09:12) [86%] :\r\nPour moi on pourrait augmenter tout \u00e0 fait les taxes pour les \u00e9trangers, d'ailleurs, selon moi, on peut aussi discuter les taxes pour les \u00e9tudiants suisses il faut jamais oublier qu'il y a des \u00e9tudiants, il commence dans une certaine domaine apr\u00e8s les arr\u00eate apr\u00e8s une ann\u00e9e il commence dans un autre domaine, et anticipe et je pense que la s\u00e9lection si on compte les frais, \u00e7a pourrait se faire aussi malheureusement par le porte- monnaie, et je pense qu'elle tient et tiendra peut-\u00eatre plus le coup le le coup, ils devraient payer un peu plus et je suis, je maintiens ma position et d'ailleurs j'ai discut\u00e9 avec lui, qui est f\u00e9d\u00e9ral Burkhalter, il est tout \u00e0 fait d'accord que la maturit\u00e9 n'est absolument pas coh\u00e9rent, une maturit\u00e9 et \u00e7a s'engagent par exemple n'est pas coh\u00e9rent avec une maturit\u00e9 de certaines r\u00e9gions en Allemagne, alors si on dit qu'il faut avoir les g\u00e2teaux, l'\u00e9galit\u00e9 des chances, il faut discuter des gens de la base un peu plus bas aussi pour le b\u00e2tir la c'est normal si vous voyez le taux \u00e9tudiants si vous voyez le tour des gens qui sont une maturit\u00e9 dans les autres pays au h\u00e9ros PME c'est clair que la qualit\u00e9 est vraiment pas la m\u00eame et je maintiens ma position qu'il faut parler de la qualit\u00e9 et absolument pas de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:10:29) [79%] :\r\nEt si Doris aura ce qui est un pas important si on a un int\u00e9r\u00eat si vraiment les m\u00eames joueurs, on a \u00e9tudi\u00e9 chez nous s'ils peuvent rester chez nous travailler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:39) [88%] :\r\nRass\u00e9r\u00e9n\u00e9 \u00e0 traiter \u00e0 lire le r\u00e9cit \u00e0 la juste pour conclure, parce qu'on doit vraiment mettre un terme \u00e0 ce d\u00e9bat, vous avez entendu G\u00e9raldine Savary au tout d\u00e9but, le probl\u00e8me de la r\u00e9cup\u00e9ration politique, c'est dangereux, hein, le le le le le discours que vous tenez, on a vite fait du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC se dire oui, c'est vrai, faux mais simplement les \u00e9tudiants \u00e9trangers dehors. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:10:58) [85%] :\r\nOui, mais moi je veux pas avoir moins d'\u00e9trangers, je veux avoir les meilleurs et vous savez si. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:11:04) [83%] :\r\nUne je pense d'une pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:11:06) [89%] :\r\nDe diplomatie, c'est une question de pouvoir discuter avec l'Europe, \u00e7a peut se faire, je vois les Europ\u00e9ens tout le temps maintenant, par exemple, qui, de partir \u00e0 Paris pour une s\u00e9ance avec le Conseil de l'Europe, ils sont tr\u00e8s compr\u00e9hensible, il faut expliquer le syst\u00e8me et il faut lutter pour une \u00e9galit\u00e9 des chances, pour nous c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:26) [91%] :\r\nLe dernier mot G\u00e9raldine Savary. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:28) [92%] :\r\nLe discours de Madame Fiala sera proche de celui d'\u00e9conomie suisse en la mati\u00e8re, moi je privil\u00e9gierai quand m\u00eame le soutien \u00e0 l'initiative des \u00e9tudiants pour des bourses qui soit, qui leur permette de d'avoir acc\u00e8s \u00e0 des hautes \u00e9tudes Edot colle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:41) [92%] :\r\nDoris Fiala G\u00e9raldine Savary jour merci bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:11:44) [94%] :\r\nRemercie aussi bonne soir\u00e9e, au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:46) [94%] :\r\nMerci. \r\n"], "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fiala, Doris", "role": "conseill\u00e8re nationale zurichoise radicale", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "conseill\u00e8re aux Etats vaudoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0FB25502-C420-4998-9976-D93EFFDC083E", "internalArchiveId": "0FB25502-C420-4998-9976-D93EFFDC083E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Wikileaks ou le mythe illusoire de la transparence : Commentaire de Rapha\u00ebl Aubert, collaborateur RSR", "publicationDate": "2010-12-02T00:00:00Z", "summary": "La transparence absolue que r\u00e9clament les initiateurs de wikileaks n'est que le dernier mythe \u00e0 la mode.", "durationSec": 113, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["comportement", "Internet", "r\u00e9seau social"], "thematicPersons": ["Assange, Julian Paul", "Wikileaks"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-15T03:25:11Z", "speechToTexts": ["15.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa signature WikiLeaks ou le mythe illusoire de la transparence, Rapha\u00ebl Aubert ainsi donc, voici une nouvelle fois les chancelleries, et une partie de l'opinion mise en \u00e9moi par les r\u00e9v\u00e9lations de WikiLeaks, ce site internet, dans le fond de commerce consiste \u00e0 rendre m\u00eame au rapport et autres documents classifi\u00e9s voici donc \u00e0 quel jeu pervers, \u00e7a donne les gouvernements et ce que pense entre les diplomates de telle ou telle situation o\u00f9 de tels dirigeants, \u00e0 dire vrai, seuls les na\u00effs ont de quoi \u00eatre scandalis\u00e9, il y a belle lurette que les meilleurs auteurs de les forces \u00e0 \u00eatre porteur et le carr\u00e9 nous en r\u00e9v\u00e9ler le dessous des cartes, de mani\u00e8re infiniment plus signifiante que les documents produits par WikiLeaks en v\u00e9rit\u00e9 il y a bien plus inqui\u00e9tant que ces suppos\u00e9es r\u00e9v\u00e9lations et les remous qu'elle suscite, c'est la croyance qui se loge derri\u00e8re la d\u00e9marche des responsables de WikiLeaks croyance dans les vertus de la transparence absolue et son corollaire qu'une soci\u00e9t\u00e9, un groupe d'individus fonctionnerait mieux si tout se savait se disait or, essayez d'imaginer une r\u00e9union dans votre entreprise ou m\u00eame votre famille o\u00f9 chacun serait ou de l'autre, jusqu'\u00e0 la plus fugaces de ses arri\u00e8re- pens\u00e9es, ce serait rien moins que l'enfer, rien d'autre que la soci\u00e9t\u00e9 imagin\u00e9e par George Orwell o\u00f9 chacun contr\u00f4le chacun parce qu'oblig\u00e9s de vivre en permanence sous le regard inquisiteur de l'autre, alors que les \u00c9tats et les soci\u00e9t\u00e9s ont au contraire besoin comme les individus d'une bulle d'une sph\u00e8re inviolable, tout simplement pour survivre, la transparence absolue que r\u00e9clament les initiateurs de WikiLeaks n'est que le dernier mythe \u00e0 la mode, mais c'est un mythe justement et le plus dangereux parce que conduisant au totalitarisme et \u00e0 la mort, c'\u00e9tait la signature de Rapha\u00ebl Aubert \u00e0 laquelle vous pouvez r\u00e9agir sur Internet signature point presse RSR Point CH signatures pour RSR Point CH. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Aubert, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9BC79C92-A94C-4A0C-BEE5-296A9BF25D45", "internalArchiveId": "9BC79C92-A94C-4A0C-BEE5-296A9BF25D45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Le r\u00e9dacteur en chef du Blick parle de l'affaire Wikileaks ", "publicationDate": "2010-12-02T00:00:00Z", "durationSec": 244, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "remarks": "Acro:120", "lastModifiedDate": "2015-03-24T22:36:02Z", "speechToTexts": ["24.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSur 53 comme \u00e7a pour l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction l'affaire WikiLeaks, on y revient, ce matin, c'est un v\u00e9ritable feuilleton tous les jours de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations tir\u00e9es de des quelque 250000 documents secrets am\u00e9ricains qui ont \u00e9t\u00e9 rendus publics par WikiLeaks depuis hier, on apprend aussi des choses sur la mani\u00e8re dont les Am\u00e9ricains per\u00e7oivent les Suisses puisqu'environ 500 document r\u00e9dig\u00e9 par l'ambassadeur am\u00e9ricain \u00e0 Berne font partie du du lot qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9unies par WikiLeaks, on va parler tout \u00e7a avec Adrienne Schtroumpfette vous \u00eates avec nous ce matin vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef adjoint du journal Blick \u00e0 Z\u00fcrich- bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:28) [81%] :\r\nBonjour on aussi la neige en bonne femme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:31) [76%] :\r\nOui, oui, absolument, et je ne vois pas na\u00eff, oui, oui vous, vous avez \u00e7a dur\u00e9 que si. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:36) [76%] :\r\nOuais, en fait, doit instaurer dans les journaux ce malaise, en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [89%] :\r\nTr\u00e8s belle photo dans dans Blick, vous avez commenc\u00e9 on revient WikiLeaks dans votre \u00e9dition d'hier, vous avez commenc\u00e9 publi\u00e9 certains extraits tir\u00e9s de de ces documents, on apprend par exemple que Christophe Dechavanne et le je cite gourou de l'UDC que Micheline Calmy-Rey cr\u00e9e des tensions, \u00e7a ce sont des des choses qu'on peut lire dans des rapports officiels qui ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s par l'ambassadeur am\u00e9ricain en poste \u00e0 Berne, donc c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:56) [76%] :\r\nC'est juste gr\u00e2ce \u00e0 Vickery mix de l'empire av\u00e9r\u00e9e maintenant cette information exclusive qui a \u00e9t\u00e9 secr\u00e8te jusqu'\u00e0 aujourd'hui \u00e0 la c'est quoi \u00e7a montre une fois encore l'importance des journalistes en ma\u00eetre, c'\u00e9tait toujours \u00e0 enqu\u00eater, enqu\u00eater pour raconter vraiment la v\u00e9rit\u00e9 sur WikiLeaks sur la neige ce week- Rileys. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [85%] :\r\nLa transparence, qui est, qui est cher \u00e0 WikiLeaks et encore d'autres informations de ce type que vous allez publier prochainement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:22) [70%] :\r\nOui, c'est clair, alors les documents de il, c'est beaucoup, donc nous nous donnons, petit \u00e0 petit faire de s\u00e9duisantes pour faire en lui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:30) [96%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:30) [74%] :\r\nHistorique, tous les journaux restaur\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 des cr\u00e9dits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [94%] :\r\nQuelques exemples que vous pouvez nous donner, qu'est ce qui ressort de l'analyse de ces documents de WikiLeaks. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:37) [88%] :\r\nAlors par exemple mais aussi le 6 juin 2006, l'ambassadeur am\u00e9ricain, il a \u00e9crit dans un rapport, tant cette pop Secret top secret, il a envoy\u00e9 \u00e7a \u00e0 Washington, il a dit, les grossistes en Suisse en plus fortement dans les centres urbains, hein, et \u00e0 propos de l'UDC aussi dans ce m\u00eame rapport, il a dit je cite le parti UDC dispose d'un solide r\u00e9seau au sein des communaut\u00e9s rurales en Suisse tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [96%] :\r\nD'accord, mais c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:12) [87%] :\r\nOn attendait \u00e0 la fin de cette note, il y a en Corse cette qualification, c'est \u00e9crit en anglais, oui je traduis les services secrets am\u00e9ricains ont d\u00e9couvert que les banquiers suisses ont des Liens secrets \u00e9trangers avec le Parti radical. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [70%] :\r\nBen moi c'est pas, c'est pas, c'est pas tr\u00e8s nouveau. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:31) [84%] :\r\nOui, mais \u00e7a se sort de documents WikiLeaks. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:34) [71%] :\r\nEn bref d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:35) [81%] :\r\nBen j'ai encore d'autres r\u00e9v\u00e9lations, si vous voulez, ensemble, ce sera encore une feuille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [68%] :\r\nPour l'entendre peu volontiers oui, \u00e7a nous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:41) [77%] :\r\nPar exemple, ce Suisse pointe perdent sourit \u00e0 ce \u00e7a veut dire les Suisses en train de creuser un tunnel secret pour traverser les Alpes, \u00e7a permet \u00e0 pr\u00e9sent les 2 Z\u00fcrich \u00e0 Milan en seulement 2 heures 40 minutes admirablement, \u00e7a c'est vraiment dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [62%] :\r\nDans le mandat enqu\u00eate Monsieur c'est si on allait se passer le tunnel du Gothard ce. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:01) [69%] :\r\nBen peut-\u00eatre ce est pas moi connais pas bien les noms. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [79%] :\r\nBon sur les sur le dirigeant suisse a quelque chose dans dans ces r\u00e9v\u00e9lations. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:08) [82%] :\r\nSur les parlementaires suisses aussi dans les rapports secrets de l'\u00e9crit que s'\u00e9crit, ils ont souvent du costume gris, elle ne sent pas tr\u00e8s bon, surtout les Verts et sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, par exemple dans cela \u00e9tape elle sourit beaucoup, peut-\u00eatre un peu trop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [89%] :\r\nOui, \u00e7a co\u00fbte tout \u00e7a, c'est donc gr\u00e2ce \u00e0 WikiLeaks, qu'on le sait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:27) [74%] :\r\nCe gaz de WikiLeaks maintenant ne aux journalistes pour en faire des centaines d'articles \u00e0 petit qui sont toujours tr\u00e8s pertinent et int\u00e9ressant pour le lecteur, apr\u00e8s, nous faisons du Story en alternance avec l'historique, sur la neige lui Crickx neige v\u00e9hicules uniquement c'est prix varient de journalisme aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [70%] :\r\nJe \u00e7a, on a bien compris, merci d'otages savent ce \u00e7a s'entend aussi c'est, c'est c'est flagrant, Washington, merci, vous \u00eates r\u00e9dacteur, cela n'a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la fin, h\u00e9 bien vous allez en avoir appel\u00e9, bonne matin\u00e9e \u00e0 qui vous adjoint bien public au revoir \u00e0 \u00e9radiquer. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "id": "0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-66A52D1C-BF32-433B-96DE-2149C9C3A28B", "internalArchiveId": "66A52D1C-BF32-433B-96DE-2149C9C3A28B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mafia versus citoyens (4/5) : Entretiens avec Gabriella Stramaccioni et Davide Patti", "publicationDate": "2010-12-02T00:00:00Z", "summary": "Rencontre avec les militants du Mouvement Associatif Libera. Un mouvement n\u00e9 en 1995 sous l'impulsion d'un pr\u00eatre, Don Luigi Ciotti, qui lutte contre la mafia et les organisations criminelles dans plusieurs secteurs. Le programme est vaste et la lutte in\u00e9gale. Ces entretiens avec Gabriella Stramaccioni et Davide Patti nous font comprendre le d\u00e9fi que lance aux d\u00e9mocraties ces organisations criminelles, un d\u00e9fi d\u00e9sormais europ\u00e9en plus important que jamais, mais sans doute mal per\u00e7u hors d'Italie.", "durationSec": 3972, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Italie"], "thematicThemes": ["crime organis\u00e9", "int\u00e9gration sociale", "blanchiment de capitaux", "mafia", "soci\u00e9t\u00e9 civile"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2015-11-01T01:08:16Z", "speechToTexts": ["01.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS17 (00:00:00) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [82%] :\r\nIl y a une vieille mafia pr\u00e9sidentielle qui na\u00eet au d\u00e9but du 18\u00e8me si\u00e8cle et qui s'appelle comme \u00e7a histoire vivante et l'\u00c9tat, il faut r\u00e9tablir de mani\u00e8re hypocrite et \u00e7a, \u00e7a fait semblant de ne pas l'avoir propos\u00e9e par Ir\u00e8ne, la partie et Jean Leclerc et c'est la corruption. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [73%] :\r\nLes tables, madame, voil\u00e0 le travail sur les terrains politique, c'est plut\u00f4t un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [80%] :\r\nParce que c'est cette semaine mafia versus citoyens si on joue comme Eurocopter, donc non je crois pas journaliste enqu\u00eateur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [83%] :\r\nEngag\u00e9 notre arriv\u00e9e pour d\u00e9lib\u00e9rer et ceux qui ne sont pas libres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [82%] :\r\nPoliciers et les autres, les bombes ont chang\u00e9 la perception que les Siciliens avec de la mafia des Nomertin friable. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:50) [82%] :\r\nNous lib\u00e9rer des mafia c'est cela signifie la pose, imaginez un pr\u00e9sent et un avenir pour les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:59) [89%] :\r\nPoint comment lutter contre la mafia, comment se d\u00e9barrasser d'un cancer qui ronge toutes les soci\u00e9t\u00e9s du autant Baddeley Shell social qui s'est progressivement ins\u00e9r\u00e9e dans tous les rouages d'un pays et pire sans doute dans les t\u00eates, au point que cela finisse par devenir la norme, la logique, in\u00e9vitable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [81%] :\r\nUne fatalit\u00e9 absolument tragique : comment \u00e9viter et quelles armes fort. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:32) [92%] :\r\nAujourd'hui et demain, nous serons au coeur d'un mouvement associatif lib\u00e9ral contre la mafia, situ\u00e9 en plein coeur de Rome, une association n\u00e9e en 1995 sous l'impulsion d'un pr\u00eatre dans Luidgi Ciotti que nous entendrons longuement demain, association qui s'est donn\u00e9e pour objectif de lutter contre la mafia et les organisations criminelles dans plusieurs secteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [91%] :\r\nLa r\u00e9quisition et la reconversion de biens confisqu\u00e9s \u00e0 des organisations criminelles au passage le lieu m\u00eame o\u00f9 se d\u00e9rouleront nos enregistrements c'est un petit palais \u00e9troit de 5 \u00e9tages, au coeur de Rome et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l'un des biens confisqu\u00e9s \u00e0 la mafia beaucoup le secteur lib\u00e9ral, \u00e9cole qui a construit des parcours \u00e9ducatif des contenus des m\u00e9thodes des instruments et des objectifs visant une constante divulgation du concept d'\u00e9ducation \u00e0 la l\u00e9galit\u00e9, le secteur lib\u00e9ral qui s'occupe de planifier et de programmer la r\u00e9cup\u00e9ration des Terres agricoles confisqu\u00e9s \u00e0 la mafia, le secteur lib\u00e9ral se porte avec une double- articulation proposer une alternative au parcours d\u00e9viant pour les jeunes des quartiers \u00e0 risques et une initiative pour lancer de grandes campagnes nationales sur des th\u00e8mes importants tels que la lutte antidopage et enfin dernier secteur lib\u00e9ral international qui s'engage dans la construction d'un r\u00e9seau international pour combattre les mafias qui op\u00e8rent de plus en plus \u00e0 un niveau mondial dans les trafics d'\u00eatre s'humains de stup\u00e9fiants en \u00e9cho mafia dans l'exploitation du travail des mineurs et dans le blanchiment d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:16) [89%] :\r\nVaste programme, comme dit l'autre, \u00e0 la mesure du d\u00e9fi que lance aux d\u00e9mocraties qui nous abrite un d\u00e9fi plus fort que jamais, mais sans doute mal per\u00e7u hors d'Italie, premi\u00e8res intervenantes pour le Groupe Lib\u00e9ral Gabriella Stramaccioni. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:33) [83%] :\r\nO\u00f9 sommes -nous, alors nous sommes \u00e0 Rome, bref au si\u00e8ge de lib\u00e9ral les Berlin est une coordination pacifique, d'association, non et non, voil\u00e0, non et chiffres contre la mafia, oui, que signifie cela oui d'une coordination form\u00e9e par quelque 1500 groupes nationaux et locaux, oui, oui, puis 4000 \u00e9coles 80 pour 100 des universit\u00e9s italiennes qui ont sign\u00e9 un accord avec nous, oui, oui, quelque 15000 citoyens cliente, d\u00e9cid\u00e9 de s'associer au projet et \u00e0 l'engagement de leader, c'est un r\u00e9seau, un r\u00e9seau qui a vu le jour pr\u00e9cis\u00e9ment pour lutter contre, oui, ils ont, pour le T\u00e9l\u00e9thon sur le plan social, contre la mafia dans cette une anti- mafia social non ces derni\u00e8res ann\u00e9es nous avons engrang\u00e9 accumul\u00e9 beaucoup d'exp\u00e9rience et nous l'avons nous avons constat\u00e9 que les mafias sont tr\u00e8s rapides, s'organise tr\u00e8s rapidement du pendu criminelles et leurs strat\u00e9gies sont de plus en plus moderne \u00e0 leur syst\u00e8me ne sont tr\u00e8s oui nous pensons que les. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:01) [87%] :\r\nForces de l'ordre et la magistrature doivent remplir leur fonction, jouer le r\u00f4le qu'il n'est que la soci\u00e9t\u00e9 civile elle aussi a un r\u00f4le \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:13) [89%] :\r\nDonnez -nous par exemple un exemple concret de ce que vous appelez, ils vont plus vite, ils sont plus rapides qu'est -ce que vous voulez dire, vous donnez -nous des illustrations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:23) [87%] :\r\nEt nous le voyons tout de suite, lorsque une un homme en fuite boss cet arr\u00eat\u00e9, que ce soit en C\u00e9cile ou encore la ces avoirs sont saisis en Belgique, en Am\u00e9rique du latine ou au nord de l'Italie, cela signifie que la capacit\u00e9 de de d'infiltration des capitaux ill\u00e9gaux, il est tr\u00e8s rapide, les d\u00e9bats s'ils \u00e9tudient, ce sont des ing\u00e9nieurs, ils \u00e9tudient la finance, il suffit \u00e0 une souris pour d\u00e9placer des capitaux, il n'y a plus le le boss, avec l'accord pour la qui menacent les citoyens, le syst\u00e8me est d\u00e9sormais tr\u00e8s et par exemple en Italie, ce syst\u00e8me a vu l'implication de la, de l'\u00e9conomie l\u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:11) [87%] :\r\nQuand vous nous indiquez cette transformation des \u00e9lites est -ce que vous pouvez peut-\u00eatre donner un petit peu plus de pr\u00e9cision, par exemple sur le recrutement est -ce que on suit avec attention les bons \u00e9l\u00e8ves, pour le cas \u00e9ch\u00e9ant les recrut\u00e9 pour une organisation criminelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:29) [87%] :\r\nOui, nous avons identifi\u00e9 une nouvelle cat\u00e9gorie de mafia, au pluriel, panneaux non avec des sociologues, les forces de l'ordre des experts, c'est la dite mafia bourgeois l'\u00e2me mafia des cols blancs, comme nous l'appelons cela signifie un type de mafia qui attendent tr\u00e8s bien dans les nerfs dans le coeur de l'\u00e9conomie, le centre de la ville de Rome conna\u00eet un fort blanchiment de capitaux criminelles ici au centre ville il y a un an, des palais historiques ont \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9s par exemple le la, un \u00e9tang o\u00f9 le o\u00f9 Fellini a tourn\u00e9 la donc il y a le caf\u00e9 de Paris, le caf\u00e9 de Paris d'int\u00e9r\u00eat historique pour la ville de Rome ce caf\u00e9 \u00e9tait la propri\u00e9t\u00e9 d'un barbier calabrais, sans un sou qui n'avait rien je pas et pourquoi c'\u00e9tait de l'argent blanchi par l'Inde Dranghetta dans ce caf\u00e9, et donc ici au centre ville il y a beaucoup de locaux, beaucoup de lieux qui ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s en esp\u00e8ces par des organisations criminelles, que \u00e7a soit la Camorra, la Ndrangheta essentiellement, ils ont fait beaucoup de confiscation ces derniers mois, oui, cela signifie qu'il y a un accord tr\u00e8s haut niveau qui permet ce passage d'argent tr\u00e8s facilement, il y a des signaux assez inqui\u00e9tant oui dans certains lieux dans certains exercices, on ne peut pas payer par carte de cr\u00e9dit, la carte de cr\u00e9dit n'est pas accepter dans certains lieux et ils nous ont expliqu\u00e9 des p\u00e8res, les enqu\u00eateurs nous ont expliqu\u00e9 que, par exemple, les m\u00e9dias, des lieux qui sont vides, totalement vides pendant le jour, personne n'entre pour acheter ou pour boire un caf\u00e9, alors que le soir et il y a font beaucoup de des recettes importantes, cela signifie que le capital sale et blanchi dans l'\u00e9conomie l\u00e9gale et les prix par exemple de certains, certaines maisons c'est-\u00e0-dire Tanzim \u00e0 Rome ont atteint des niveaux faramineux et les citoyens, les propri\u00e9taires honn\u00eates ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de c\u00e9der leur activit\u00e9 commerciale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:55) [91%] :\r\nVotre association existe depuis 1995 elle est peut-\u00eatre mal connus ou inconnus en Suisse, et sans doute d'ailleurs, en dehors de de l'Italie est -ce que vous pourriez peut-\u00eatre nous aider \u00e0 resituer historiquement l'origine la naissance 1995 pourquoi il il y a un \u00e9v\u00e9nement quelque chose se passe, o\u00f9 on arrive \u00e0 un moment il faut faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:24) [85%] :\r\nLes 2, les 2 choses essentiellement, nous avons connu des ann\u00e9es terribles en il 1900, des ann\u00e9es m\u00eame 80 et 90 le massacre les massacres de la mafia, la mort de juges Falcone, Borsellino, celle de secondeurs, escorte des attentats \u00e0 Rome il y a des durs enfiler des attentats tr\u00e8s lourd qui \u00e9tait un train de mettre en p\u00e9ril le syst\u00e8me d\u00e9mocratique de ce que nous donne l'ONG \u00e7a \u00e9t\u00e9 \u00e9tait avaient peur que pr\u00e9sident du groupe \u00e0 Berlin, \u00e0 Turin, il \u00e9tait depuis longtemps engag\u00e9 dans le domaine de la drogue pour lutter contre la drogue, surtout parce qu'il voulait aider les personnes qui sortaient du march\u00e9 de la drogue, il voulait les aider \u00e0 se r\u00e9ins\u00e9rer et, dans ce ce son cheminement, il a rencontr\u00e9 beaucoup de magistrats courageux qui ont donn\u00e9 un coup de main important notamment de magistrats oui Luciano Violante et John Carlo Caselli or Jean Callot \u00e9tait \u00e0 Turin, un grand procureur, grand magistrat John Carlo Caselli apr\u00e8s les massacres, a d\u00e9cid\u00e9 de se rendre \u00e0 Palerme, il demandera d'\u00eatre mut\u00e9 et de lui appara\u00eet, oui, il demande \u00e0 reprendre en main le travail de Falcone et de Borsellino de leur \u00e9quipe, ceux qui travaillaient autour de donc la pommette qui est pour nous un magistrat un personne merveilleuse et John Pablo Casals et d\u00e9cide donc d'aller \u00e0 Palerme, personne ne voulait plus aller \u00e0 Palerme, tous les magistrats avaient peur d'aller \u00e0 Palerme oui donne le budget d\u00e9cide d'accompagner gens c\u00e2blo- \u00e0 Palerme en construisant autour de lui un mouvement disons d'opinions pour ne pas le laisser seul dans son travail et dans une ville si dangereuses et difficiles et l'id\u00e9e de lib\u00e9ral, mais pr\u00e9cis\u00e9ment sur l'\u00e9motion de ces massacres, nous ne voulons plus voir des magistrats qui meurt en Italie \u00e0 cause de leur engagement et de leur travail : nous avons envie de fonder un journal qui s'appelle narco- mafia et l'association qui a pour nom il s'\u00e9tait donc engag\u00e9 \u00e0 construire une opinion publique pour c\u00f4toyer pour aider le grand travail de la magistrature. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:07) [98%] :\r\nEt vous, pourquoi vous \u00eates l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:10) [83%] :\r\nEt je suis l\u00e0 parce que j'appartenais \u00e0 une des associations qui avaient re\u00e7u l'invitation de donc, sorti en 1993 c'est la plus grand organisations sportives d'Italie, \u00e0 savoir l'Union italienne sport Porthos je j'\u00e9tais membre de cette association et esp\u00e9rer, je viens du monde du sport, je faisais du marathon jeter un noeud sportive active et Dominique Louis Jay envoy\u00e9 cette lettre et j'ai particip\u00e9 comme repr\u00e9sentant du monde du sport et pour voir comment les sports pourraient donner leur contribution et en fait, par exemple, depuis lors, nous avons commenc\u00e9 \u00e0 traiter le probl\u00e8me du dopage d\u00e9\u00e7u du sport propre des infiltrations mafieuses dans le les sports et depuis, je suis rest\u00e9 dans les bagages. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:12) [78%] :\r\nBen point l'bonjour, ce qui est devenu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:23) [66%] :\r\nBien s\u00fbr, bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:25) [80%] :\r\nJe suis Davide Patti je suis membre de le bureau de pr\u00e9sidence de libert\u00e9 du concours du coup son oncle des projets de ritualisation sociales des biens confisqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:37) [81%] :\r\nVous \u00eates trop modeste, vous parlez peu dites en plus sur vous, comment vous arrivez \u00e0 \u00e7a, vous \u00eates un assez jeune homme quand m\u00eame, je vous demanderai certainement votre \u00e2ge, quel est votre parcours avant, quelles sont vos \u00e9tudes voil\u00e0 l'arriv\u00e9e : comment ici, \u00e0 cette adresse -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:54) [75%] :\r\nDonc il y a vraiment la trouille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:57) [84%] :\r\nJe viens, une r\u00e9gion du sud de l'Italie, j'ai \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est ma ville natale, j'ai \u00e9tudi\u00e9, du droit, donc j'ai une formation juridique et lorsque, en 1995 lib\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, j'ai voulu m'engager dans ce projet, surtout, surtout pour ce qui est des biens confisqu\u00e9s et leur r\u00e9utilisation, lib\u00e9r\u00e9 en 1995 pour avait avait favoris\u00e9 une campagne pour collecter des signatures en vue de l'approbation d'une loi portant sur l'utilisation des biens confisqu\u00e9s et la r\u00e9utilisation sociale la confiscation \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 envisag\u00e9e dans une loi de 1982 oui, il est lib\u00e9r\u00e9 un mois avait donc pour lui de promouvoir cette initiative pour qu'il y a finalement une loi sur l'utilisation sociale des biens confisqu\u00e9s oui et donc il y a une moi, je me suis engag\u00e9 avec des personnes de ma r\u00e9gion, dans des campagnes d'\u00e9ducation \u00e0 la l\u00e9galit\u00e9, lutte contre les mafias, bon voyage \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, les territoires, faisait l'objet d'une violence mafieuse tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, il y avait des victimes des r\u00e8glements de comptes entre organisations mafieuses de la SAAQ l\u00e0 qu'on a, on ne parle pas, \u00e0 savoir la mafia locale, la d\u00e9pouille. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:30) [77%] :\r\nC'est d'une certaine tant il veut dire ben content. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:36) [85%] :\r\nJe suis entr\u00e9 en rapport, j'ai connu des personnes qui sont, qui encore engag\u00e9s dans les \u00e0 la et j'ai donn\u00e9 mon petit apport zut, \u00e9tudiants et universitaires, \u00e0 cette \u00e9poque, j'ai particip\u00e9 \u00e0 la collecte de ce 1000000 de signatures et qui ont abouti finalement \u00e0 l'approbation de la Louisiane et puis j'ai commenc\u00e9 \u00e0 fr\u00e9quenter davantage de l'association des belles donc pour et apr\u00e8s mon dipl\u00f4me et sans, sans droit, j'ai demand\u00e9 \u00e0 faire mon service civil \u00e0 l'association les termes je fr\u00e9quentais d\u00e9j\u00e0 Romain parce que pour mes \u00e9tudes de postes universitaires un master, toujours dans le domaine de droit sur 2 th\u00e8mes : la mati\u00e8re de droit p\u00e9nal, lutte contre la criminalit\u00e9, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire mon service assez l'an 2001 et puis \u00e0 partir de 2002, je collabore je travaille ici avec les barons du jour, et aujourd'hui je suis de repr\u00e9sentant l\u00e9gal, je crois que je suis membre du bureau de pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:02) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:56) [89%] :\r\nL'histoire vivante cette semaine mafia citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:07) [84%] :\r\nEst -ce que vous pouvez vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio suisse romande, s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:11) [79%] :\r\nOui, son probl\u00e8me, j'appelle Roberto oui bonsoir, j'ai 24 ans sur le nord je suis engag\u00e9 au sein de l'\u00c9tat, la c'est maintenant avec beaucoup de jeunes gens, l'\u00c9tat, gar\u00e7ons et filles d'Italie, c'est le plus mauvais pour reconstruire un r\u00e9seau anti- mafia \u00e0 l'intention, surtout des jeunes, ont, pour la ministre s'organise avec mes coll\u00e8gues, des amis et quand m\u00eame sur les terrains confisqu\u00e9s les camps de volontariat qui est qui voit la participation de plus de 3000 enfants, jeunes gens, chaque ann\u00e9e, soit ces jeunes soutiennent les associations et les coop\u00e9ratives qui non, il s'engage \u00e0 jour apr\u00e8s jour, il porte sur la r\u00e9utilisation sociale des biens confisqu\u00e9s oui oui c'est et ce pour rendre, c'est savoir c'est bien \u00e0 la collectivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:11) [86%] :\r\n\u00e7a se traduit comment concr\u00e8tement, quand il y a une r\u00e9utilisation social nous donner quelques exemples. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:18) [82%] :\r\nEn 1996 contre une apr\u00e8s vous avoir collect\u00e9 plus d'un 1000000 de signatures, \u00e7a va, le Parlement a approuv\u00e9 une loi d'initiative populaire pour la r\u00e9utilisation sociale des bien confisqu\u00e9 au mafia c'est la solution, par exemple, le si\u00e8ge de l'association nationale des centres de socialisation des jeunes lieu ouvert \u00e0 citoyens aux citoyens comme dit coop\u00e9rative de jeunes dans le jour qui assure de l'emploi dans des lieux o\u00f9 l'emprise de la mafia est tr\u00e8s forte, bon par les mots et il importe de veiller \u00e0 ce que c'est, bien s\u00fbr, soit un v\u00e9ritable d\u00e9fi vis-\u00e0-vis des mafia ils pas parce que le fait de soustraire le fait de priver les mafias de leurs biens, oui, cela signifie avoir un impact social sur le territoire et donc au-del\u00e0 des arrestations au-del\u00e0 de la lutte par la magistrature, il faut une r\u00e9action sociale que pas tout et celle -ci doit partir de la r\u00e9appropriation de ces lieux par les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:34) [87%] :\r\n24 ans, je me permets de vous dire que c'est tr\u00e8s jeune quand vous arrivez \u00e0 \u00e0 \u00e7a, \u00e0 titre personnel. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:42) [84%] :\r\nSi on n'a pas re\u00e7u d'aide que j'avais 16 ans quand j'avais 16 ans, avec les associations d'\u00e9tudiants, dont je fais partie, l'Union des \u00e9tudiants et la coordination universitaire congr\u00e8s nous avons promu plainte une grande manifestation d'\u00e9tudiants contre la Camargue, c'\u00e9tait la p\u00e9riode de la lutte de ces comptes d'il non, oui c'est \u00e7a, pour l'occasion, et ce fut l\u00e0 l'occasion pour entrer en rapport avec l'id\u00e9e on \u00e7a fait plus de 6 ans son id\u00e9e, la vue du la, un parcours de citoyennet\u00e9, parti au niveau des \u00e9coles pourtant pour faire entrer le probl\u00e8me de l'anti- mafia dans les universit\u00e9s et dans le monde de l'\u00e9ducation, mais il y a beaucoup de jeunes qui font m\u00eame chose chaque ann\u00e9e par exemple, lui, Lebed a regagn\u00e9 seul 21 mars de chaque ann\u00e9e, le 21 mars est une journ\u00e9e consacr\u00e9e \u00e0 la m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:40) [85%] :\r\nEt d'une journ\u00e9e d'engagement, pour \u00e9voquer toutes les victimes de la mafia oui moi \u00e7a va, l'ann\u00e9e derni\u00e8re nous \u00e9tions 550000 \u00e0 1000 la paix et la plupart des manifestants avaient le m\u00eame \u00e2ge que moi oui, m\u00eame lorsque nous lib\u00e9rer des mafia cela signifie o\u00f9 l'on peut imaginer un pr\u00e9sent et un avenir pour les jeunes un avenir fait de les p\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:11) [91%] :\r\nAlors imaginons que je vous accompagne toute une journ\u00e9e, apr\u00e8s votre caf\u00e9 du matin jusqu'\u00e0 ce que vous allez vous coucher faire dodo qu'est -ce que je verrai qu'est -ce que c'est votre quotidien qu'est -ce que c'est que votre emploi du temps. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:26) [85%] :\r\nOui PR, h\u00e9 bien, nous nous engageons surtout pour renforcer les r\u00e9seaux de citoyennet\u00e9 responsable veiller \u00e0 ce que, \u00e0 partir de petits comportement quotidien, c'est pour \u00e7a qu'on l'on puisse construire une alternative aux mafias, au sud, cela signifie concr\u00e8tement organis\u00e9 au sein des \u00e9coles et des universit\u00e9s, des moments de sensibilisation voil\u00e0 bien sur le th\u00e8me de la mafia, mais voil\u00e0, faut le faire d'une mani\u00e8re de nature \u00e0 impliquer la soci\u00e9t\u00e9 civile au quotidien et non, notre travail consiste surtout \u00e0 renforcer, \u00e0 assurer la coh\u00e9sion de ce r\u00e9seau Lyon et je m'efforce de faire cela, voil\u00e0, mettre en r\u00e9seau toutes les exp\u00e9riences qui sont faites dans les \u00e9coles et les universit\u00e9s impliquer le plus grand nombre possible de jeunes dans cette lutte et et veiller \u00e0 ce que cette lutte soit appartiennent vraiment \u00e0 tous soit le fait de tous oui bonsoir moi personnellement non pourquoi je m'occupe surtout de suivre l'organisation des initiatives par exemple d\u00e9savou\u00e9 voil\u00e0 quand nous organisons le 21 mars il faut organiser l'\u00e9cart pour les d\u00e9placements les bus dans le classement, l'\u00e9treinte l'organisation de la manifestation et alors et toute l'organisation des diff\u00e9rentes initiatives de Lib\u00e9, l\u00e0 c'est un travail vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s dur, sachant que ce que fait d\u00e9bat, l\u00e0, tout vient de la base patiente alors nous faisons beaucoup beaucoup d'chose la maison avec tr\u00e8s peu de ressources, la maison qui est la ressource principale, c'est notre passion aujourd'hui, voil\u00e0 pourquoi on a gendarmes mon emploi du temps est variable, par rapport \u00e0 tout ce qu'il y a ce qu'il faut faire, s'il faut organiser une initiative, il organise selon moi c'est : faut faire quelque chose au niveau de l'information sur la corruption par exemple se ralentit, la lutte contre les racketteurs sur l'\u00e9conomie, et nous on essayons de tenir compte de tous ces aspects, nous on sait ce je suis au service de la cause c'est faux d'aller vendre des produits en magasin Gibert, c'est-\u00e0-dire faut organiser un \u00e9v\u00e9nement je l'organise ce domaine alors s'est formalis\u00e9e manifestation je n'engage \u00e0 ce que le plus grand nombre de personnes qui participent \u00e0 cette manifestation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:05) [61%] :\r\nDavid est patent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:07) [92%] :\r\nD\u00e9sormais combien de biens confisqu\u00e9s, faites -nous un petit peu le tour du Patrimoine confisqu\u00e9 qu'est -ce que \u00e7a englobe. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:14) [61%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, vous allez bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:16) [82%] :\r\nLe retour d'abord au distinguer les diff\u00e9rentes aux \u00e9tapes judiciaires qui aboutissent \u00e0 la confiscation, ils oublient au d\u00e9part, il s'agit de saisie des biens donc au apr\u00e8s vous quelques phases passage judiciaire, on arrive \u00e0 la confiscation dans les pays \u00e0 la confiscation d\u00e9finitive des biens entra\u00eeneur ce qui suit, le propri\u00e9taire des biens n'est plus la personne qui s'est vu retirer, c'est bien, mais c'est l'\u00c9tat qui devient propri\u00e9taire oui c'est donc et quant au nombre de biens confisqu\u00e9s, bon h\u00e9 bien c'est un nombre tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 et laisse \u00e2g\u00e9 de dizaines de milliers de biens confisqu\u00e9s revenons au fil des ans depuis que la loi sur la confiscation des biens, a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e 1982 id\u00e9es il est bien confisquer d\u00e9finitivement approuv\u00e9 ou Didier oui sont plus de 11000 11 1000 pi\u00e8ces 11000 immeubles bien. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:22) [69%] :\r\n3 gardiens baigner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:23) [82%] :\r\nIl s'agit de d'immeubles bien \u00e9lev\u00e9 immobilier qui font partie d'entreprise oui, bon et bien comme ce palais qui nous accueille bien roul\u00e9 ou encore bon \u00e7a des appartements, des villas et des terrains occup\u00e9s ou encore id\u00e9es bien qui rel\u00e8vent de de certaines entreprises, par exemple, des h\u00f4tels, des restaurants et des entreprises de transport de restauration 2 b\u00e2timents, une construction b\u00e9ton Paris. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:04) [90%] :\r\nAvez -vous toutes les garanties qu'\u00e0 aucun moment l'argent ne finissent par revenir \u00e0 ceux dont les droits ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s est -ce que le circuit est parfaitement propre, il y a -t-il des risques et si oui lesquelles. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:23) [63%] :\r\nLa souverainet\u00e9 donc essayer, j'ai pass\u00e9 poste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:26) [84%] :\r\nCe que l'on parvient \u00e0 saisir et puis a confisqu\u00e9s \u00e0 la mafia n'a qu'une moindre partie du du chiffre d'affaires des mafia nationales et transnationales, il poursuit les efforts d\u00e9ploy\u00e9s et par les enqu\u00eateurs et par les forces de police qui ont cette mission, ce sont des efforts consid\u00e9rables mais c'\u00e9tait qui doivent \u00eatre renforc\u00e9s et faut leur m\u00eame leur donner les outils n\u00e9cessaires pour faire cela, il faudrait davantage de formation oui il confesse pour accro\u00eetre le professionnalisme au niveau des enqu\u00eates financi\u00e8res et surtout il faudrait avoir davantage d'types d'instruments de personnages. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:18) [79%] :\r\nEt puis la voil\u00e0 qui, et c'est pas nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:23) [85%] :\r\nLe travail de lib\u00e8re un bon avec les biens confisqu\u00e9s, \u00eatre un travail qui la pr\u00e9sence ou des forces de police qui disons que c'est plut\u00f4t un r\u00f4le social non jamais bonjour en un r\u00f4le social constitu\u00e9 pour battre les mafia sur le plan culturel et \u00e9conomique et pour atteindre ce but, il faut cr\u00e9er sur le territoire, les conditions d'une \u00e9conomie diff\u00e9rente voil\u00e0 ou autre que celle que l'\u00e9conomie que les mafia d\u00e9veloppe ou impose et dans les diff\u00e9rents territoires pour la sant\u00e9, il y a des personnes qui sont au ch\u00f4mage, qui sont oblig\u00e9s de travailler au noir, le ph\u00e9nom\u00e8ne des caporaux des caporal et vous n'avez, c'est-\u00e0-dire l'exploitation des travailleurs, moi ce qui recrutent les travailleurs, surtout dans le domaine agricole, et sans doute, ce sont toujours des mafieux qu'ils font, alors il faudrait vraiment ouais oeuvrer afin que c'est bien etc, ces entreprises qui sont le fruit, le produit d'activit\u00e9s ill\u00e9gales qui s'devenir le mod\u00e8le d'une \u00e9conomie nouvelle du territoire voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:45) [83%] :\r\nNotre but qu'est -ce qu'on peut faire, nous, qu'est -ce que je peux faire moi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:48) [69%] :\r\nMais ce n'est surtout pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:52) [91%] :\r\nEh bien le r\u00f4le de l'information, c'est important, il y a faire conna\u00eetre ces exp\u00e9riences, c'est dans votre pays, c'est tr\u00e8s important parce que, en Suisse, en plus, il y a beaucoup d'Italiens. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:06) [65%] :\r\nBen Nivaldo non mais surtout quelqu'un qui a d\u00e9pens\u00e9, oui c'est vrai, il n'y a pas montr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:13) [82%] :\r\nIl faut que la Suisse approuve et nos lois efficaces sur la confiscation des biens et sur la ritualisation sociales. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:21) [59%] :\r\n\u00e0 d\u00e9sormais comme \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:23) [97%] :\r\nL'Union Europ\u00e9enne est entrain de s'orienter dans cette direction. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:32) [80%] :\r\nRFI point. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:36) [76%] :\r\nPoint de la pointe alors point. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:05) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:17) [91%] :\r\nChaque ann\u00e9e, les journ\u00e9es nationales en m\u00e9moire aux victimes de toutes les mafia a lieu dans une ville italienne diff\u00e9rentes en 2009 s'\u00e9tait \u00e0 Naples, le choix \u00e9tait, on le comprend assez symbolique en 2010, la manifestation s'est d\u00e9roul\u00e9e dans la tr\u00e8s bourgeoise capitale italienne de la finance et de l'industrie, Milan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:37) [79%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:42) [92%] :\r\nPresque 150000 participants \u00e9taient dans les rues pour manifester contre les mafias, parmi lesquels des jeunes et personnalit\u00e9s politiques locales, des parents de victimes de la mafia et des citoyens lambda, l'initiative qui vise \u00e0 d\u00e9noncer l'extension de la criminalit\u00e9 organis\u00e9e en dehors des territoires traditionnels, elle est devenue une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique dynamique Philippe extr\u00eamement adaptables et capable de saisir n'importe laquelle des opportunit\u00e9s afin de faire des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:12) [72%] :\r\nC'est pas rien quand m\u00eame incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:16) [97%] :\r\nRetour dans les locaux de l'association lib\u00e9rale avec un nouvel invit\u00e9 il y a un long combat. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:22) [82%] :\r\nJe m'appelle pas, moi, je suis responsable de l'Observatoire de l'environnement et de la l\u00e9galit\u00e9, de les gammes viennent peut-\u00eatre une association qui a particip\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de et je m'occupe, dans le cadre de la gamme BNP la r\u00e9daction du rapport mafia vous c'est un rapport non publions depuis 1994 il apporte beaucoup dans ce rapport et pour mafia nous analysons et nous d\u00e9non\u00e7ons les ph\u00e9nom\u00e8nes de criminalit\u00e9 environnementale dans notre pays et non seulement dans notre pays qui est une voix le r\u00f4le Direct des criminalise le 6 le cycle ill\u00e9gale des d\u00e9chets et et le cycle ill\u00e9gale du des constructions Suharto, mais \u00e9galement les trafics s'internationaux d'esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es animaux moi arch\u00e9o mafia l'arch\u00e9o mafia trafic illicite Davreu et de pi\u00e8ces arch\u00e9ologiques, h\u00e9 bien toutes ces activit\u00e9s, qui repr\u00e9sentent une v\u00e9ritable menace pour l'environnement et pour la sant\u00e9 des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:34) [94%] :\r\nPour ce qui concerne les cycles concernant les d\u00e9chets, nous avons eu quelques informations li\u00e9es au fait que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 au devant de l'actualit\u00e9 avec Naples en revanche la question arch\u00e9ologique et certainement beaucoup moins alors est -ce que vous arrivez \u00e0 nous d\u00e9crire ce que c'est que ce cycle -l\u00e0, comment \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:53) [81%] :\r\nIl agit doivent aller. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:37:54) [81%] :\r\nLe cycle de l'arch\u00e9o- mafia li\u00e9e \u00e0 l'activit\u00e9 syst\u00e9matique sur les de vol il y a de pi\u00e8ces s'arch\u00e9ologique d'Oeuvres d'art dans notre pays qui entre ensuite dans un circuit international qui voit l'implication de plusieurs pays c'est un commerce ill\u00e9gal de ces ne sachant moins ici, il y a beaucoup d'enqu\u00eates en cours par la magistrature italienne qui ont montr\u00e9 l'existence d'organisations criminelles qui se fait peur de toute la fili\u00e8re \u00e0 partir du vol du pillage vols dans les \u00e9glises, il y a de microporeuse donc jusqu'au commerce de cette pi\u00e8ce pour savoir qui peuvent avoir une grande valeur \u00e9conomique, parfois en m\u00e9tallurgie, nous avons appris qui valide, il y a d'une blanchiment d'argent sale, des mafias sur le march\u00e9 ill\u00e9gal des Oeuvres d'art et quels sont les arch\u00e9ologique et puis il y a une tr\u00e8s mauvaise habitude qui, certes, il a tiss\u00e9 de ceux qui aiment avoir dans leur villa pour le montrer aux amis le soir un bas\u00e9 \u00e9trusque oh une petite statue faisant de la n\u00e9cropole qui est utilis\u00e9e comme un symbole du pouvoir aller r\u00e9seau si on les plus concern\u00e9s par ce ph\u00e9nom\u00e8ne sont le Latium la campagne et la Sicile. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:24) [97%] :\r\nEt les lieux de vente, si toutefois on les conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:27) [80%] :\r\nTous ces gens. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:39:28) [89%] :\r\nOui, il y a eu 2 ph\u00e9nom\u00e8nes ill\u00e9gales dans 2 petites \u00e9glises italiennes donc des vols diffuser une loi sur le territoire en ce qui concerne les Oeuvres arch\u00e9ologiques en particulier dans la zone de la mar\u00e9e en Toscane et dans de la 6\u00e8me c'est la campagne et des \u00e9pisodes de il y a un jeu de zones de sites arch\u00e9ologiques en Sicile et donc il y a des sites qui sont peu si J\u00e9r\u00f4me et l\u00e0 il y a un travail important qui est fait par les forces de l'ordre, notamment par la brigade pour la protection du Patrimoine arch\u00e9ologique des carabiniers et de la brigade des finances et un pouvoir qui ont men\u00e9 des op\u00e9rations tr\u00e8s importantes qui ont permis de r\u00e9cup\u00e9rer ses Oeuvres d'art qui sont le fruit de cette activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:18) [83%] :\r\nCriminelles mais qu'on comprend bien ce sont des pi\u00e8ces qui sortent \u00e0 un moment des fronti\u00e8res et quand elles sortent des fronti\u00e8res allemandes ou. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:40:26) [87%] :\r\nCe sont des pi\u00e8ces qui et font l'objet de trafic international et qui sont donc exporter de fa\u00e7on illicite, de mani\u00e8re \u00e0 court-circuiter les d\u00e9nonciations qui finissent dans un mus\u00e9e, quelques ann\u00e9es plus tard, on les voit dans certains mus\u00e9es, nous avons connu des faits importants qui ont vu l'implication de mus\u00e9es tr\u00e8s importants, o\u00f9 l'on a retrouv\u00e9 des Oeuvres qui venait, qui \u00e9tait le, le fait de voir effectu\u00e9s, on laisse aller ou encore cette pi\u00e8ce reste dans le circuit national et \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a \u00e9t\u00e9 se sont g\u00e9r\u00e9s dans ces canaux, il doit sites dont je vous parlais tout \u00e0 l'heure quand il y a des Oeuvres d'art qui sont en jeu, alors on a doubl\u00e9, il a, il y a contrefa\u00e7on des documents attestant de leur provenance, \u00e9tait -ce pour emp\u00eacher que l'on ne remonte \u00e0 l'origine de la rue, alors il y a toute une activit\u00e9 de falsification de faux papiers de faux documents qui accompagne c'est quant ces Oeuvres sont mises sur le march\u00e9 l\u00e9gal alors elles sont le r\u00e9sultat d'un vol dans une \u00e9glise, mais le document atteste que seule pi\u00e8ce d'une collection priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:35) [91%] :\r\nCette question ne devrait pas poser maintenant parce que c'est la derni\u00e8re, elle va nous elle pourrait nous emmener tr\u00e8s loin m\u00eame impression que l'imagination criminelles et sans fin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:45) [74%] :\r\nOui aussi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:41:46) [86%] :\r\nOui, malheureusement, il en est ainsi, vous avez raison, si je pense au r\u00f4le des mafia dans le trafic illicite de d\u00e9chets trafiquants international d'esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es, sa fille cadavres d'argent, plus la fantaisie criminelles vraiment n'a pas de fronti\u00e8res, et on n'a pas de limite, voil\u00e0 pourquoi la l\u00e9galit\u00e9 organis\u00e9 le syst\u00e8me de la l\u00e9galit\u00e9 organis\u00e9 doit \u00eatre tout aussi intelligent et capable de faire appel \u00e0 tous les armes, Bruxelles a \u00e0 sa disposition, y compris le r\u00f4le fondamental de l'information et de la connaissance. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:26) [89%] :\r\nGabriella Stramaccioni je voudrais avec vous r\u00e9fl\u00e9chir sur l'objet qui est en face de vous, ces organisations criminelles qui sont, pour certaines, d'une Intelligence strat\u00e9gique terrible d\u00e9sormais combien d'existence 15 ans 95 2010 15 ans d'existence, avez -vous vous- m\u00eame observ\u00e9 une accentuation de ces intelligences de cette strat\u00e9gie, vous parliez de rapidit\u00e9 tout \u00e0 l'heure et quel est vous dire de cette Intelligence -l\u00e0 j'entends l'Intelligence des organisations criminelles. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:07) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, tribunal pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:10) [87%] :\r\nEh bien, comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, le syst\u00e8me criminel, c'est devenu tr\u00e8s sophistiqu\u00e9 parce qu'il a fait appel, entre autres, des technologies de pointe, oui, nous, nous, nous avons maintenant en face \u00e0 ces technologies avanc\u00e9es, nous avons des voitures de la police qui n'ont pas d'argent pour acheter de l'essence, j'ai donc nous assistons un \u00e9cart l'entre les l\u00e9zards, les armes primaire entre guillemets, oui nous avons des magistrats qui travaillent dans des territoires tr\u00e8s compliqu\u00e9 sans escorte il nous avons des magistrats qui travaillent sans avoir des personnels \u00e0 leur disposition des parquets qui doivent fermer faute de pour ce No\u00ebl Mam\u00e8re il y a pas de papier pour faire des photocopies, oui, mais voil\u00e0 \u00e0 quoi nous assistons dans des territoires, les marques alors les mafia qui se d\u00e9raisonner en Turquie, \u00e0 l'occasion de renforcer leur action face \u00e0 ce panorama parce que les enqu\u00eates ont montr\u00e9 que, par exemple, lorsque les syst\u00e8mes de coop\u00e9ration ont fonctionn\u00e9, on a pu porter des coups importants bon des organisations criminelles, par exemple, la question des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques, les \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques ont permis ces derni\u00e8res ann\u00e9es, de faire de grandes par exemple de biens mat\u00e9riels et, d'autre part et nous avons assist\u00e9 \u00e0 un appauvrissement de la part du gouvernement dans la construction, ni de strat\u00e9gie pour lutter contre ces syst\u00e8mes criminelles donc d'un c\u00f4t\u00e9, la croissance et de l'autre c\u00f4t\u00e9, la d\u00e9croissance tout tout ceci, a fait que la crise \u00e9conomique, donc en pr\u00e9sence d'une crise \u00e9conomique qui ne cesse de s'accro\u00eetre, et oui, les sommes organisations qui avaient du moins en Italie, qui avait l'argent, les possibilit\u00e9s d'investissement \u00e9taient les mafias les organisations criminelles et par exemple, nous avons vu une augmentation incroyable de l'usure du ph\u00e9nom\u00e8ne de l'eau sur par exemple 2 personnes qui avaient besoin d'argent et les banques n'octroyait pas de pr\u00e8s, alors que les mafia ont organis\u00e9 tout un syst\u00e8me de financement a mais y compris de petites sommes \u00e0 de faibles taux d'int\u00e9r\u00eat mais elles ont pris la place du pouvoir l\u00e9gal en campagne oui, par exemple, il a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 que la Camorra \u00e0 cr\u00e9er de v\u00e9ritables banques ah, avec un taux d'int\u00e9r\u00eat de 3 pourcent pour pour le remboursement des emprunts sans sans rien demander en \u00e9change en Italie, nous avons vu l'adoption de lois qui ont frapp\u00e9 le maillon faible de la chaleur, par exemple sur la question de l'immigration bloquent, ils bloquent les \u00e9migr\u00e9s qui arrivaient avec leur radeau de fortune mais il n'arrive pas \u00e0 arr\u00eater ceux qui g\u00e8rent le trafic international qui change sans cesse la modalit\u00e9 de la route, il est, nous avons les centres d'accueil et des prisons bourr\u00e9es de ces mis\u00e9rables qui sont arriv\u00e9s ici, \u00e7a nous avons la loi sur la drogue, cette loi n'a fait que, aujourd'hui, on est all\u00e9 il y a entre 20 1000 et 30 1000 prisonniers accus\u00e9s pour l'utilisation de drogues voil\u00e0 et on n'a jamais pu atteindre le grand trafic qu'international pour le grand trafic ach\u00e8te des des zones des quartiers des pour faire arriver la drogue, la coca\u00efne, m\u00eame pour la vendre sur le march\u00e9 une dose d\u00e9sormais \u00e0 10 euros et mais ces hommes qui sont parfois emprisonn\u00e9s, mais elles sont la derni\u00e8re sur le maillon faible de la cha\u00eene donc cet \u00e9tat est un train de devenir un tr\u00e8s, tr\u00e8s fort avec l'affaire br\u00e8ve mais tr\u00e8s faible avec l'effort. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:49:24) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:49:49) [59%] :\r\nPoint, pas d'accord l\u00e0 qui arrive ici citoyens point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:05) [81%] :\r\nBonjour, donc au tournant, pr\u00e9sentez -vous aux auditeurs de la Radio suisse romande, s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:12) [82%] :\r\nIl y a beaucoup de je m'appelle pognon de langues aussi bonsoir, je suis responsable de la section internationale, les leaders de Guibert ce donc je suis pr\u00eatre qui est oui j'ai dit \u00e0 mon universit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 la prison ouverte, il s'\u00e9tait une prison et moi de grandes s\u00e9curitaire du jour notre s\u00e9curit\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9s les grandes personnalit\u00e9s de la criminalit\u00e9 organis\u00e9e aujourd'hui et la p\u00e9riode que j'ai v\u00e9cu en prison, j'\u00e9tais aum\u00f4nier \u00e0 l'\u00e9vidence, donc cela m'a beaucoup aid\u00e9 pour comprendre la rue la mentalit\u00e9 et le code de raisonnement, de l'\u00e9motion des mafieux et donc de la mafia \u00e0 l'heure actuelle, nous sommes en train de mettre sur pied des r\u00e9seaux internationaux qui pourraient \u00eatre plus efficace dans cette lutte contre les mafias. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:12) [95%] :\r\nArr\u00eatons -nous un instant si vous le voulez bien sur ce mot raisonnement comment raisonne -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:17) [95%] :\r\nEt il est. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:20) [84%] :\r\nMoi, je dirais que oui bonjour \u00e0 certains \u00e9gards non pouvons rester surpris par certains modes de raisonnement des mafieux, par exemple, il y a une utilisation instrumentale de la religion, en ce qui me concerne, j'ai rencontr\u00e9 des mafieux qui se d\u00e9claraient chr\u00e9tiens et tr\u00e8s d\u00e9vou\u00e9 et tr\u00e8s fid\u00e8le, j'ai rencontr\u00e9 les tueurs qui qui avant de commettre un pacemaker contre passait par l'\u00c9glise devant la stature du Saint-P\u00e8re demander sa protection pour eux- m\u00eames bien s\u00fbr on ne pas, j'ai rencontr\u00e9 des hommes qui vivaient, par exemple, bon pour la prison, non pas comme une honte, mais des avec fiert\u00e9, il y a l'accord de dire oui, pensant que la prison \u00e9tait une un test de for\u00e7ats de virilit\u00e9, la capacit\u00e9 d'endurer et la pr\u00e9sence et que c'\u00e9tait la seule mani\u00e8re de solder leurs comptes avec l'\u00c9tat, bah oui, mais alors ce que la loi qui leur les priv\u00e9s de leurs biens dans cette loi est entr\u00e9e en vigueur, finalement moi et lorsque la hausse de la r\u00e9pression, on avait un peu mis de c\u00f4t\u00e9 la r\u00e9pression et la force et on lutter contre sur un autre terrain il au alors j'ai pu constater que c'est une balance de la mafia \u00e9tait beaucoup plus contrari\u00e9 nerveux plus pour cela que pour, \u00e0 cause de la prison. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:10) [87%] :\r\nPoursuivant un peu sur ces dialogues que vous avez eu avec eux, est ce que vous pourriez nous donner un ou 2 exemples qui vous pourrez -vous revenir en m\u00e9moire de 2 sc\u00e8nes qui vous ont marqu\u00e9 de l'apr\u00e8s- midi ou 2 matin\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 des rencontres fortes, soit parce qu'elles ont, elles, vont d'une certaine lumi\u00e8re mal se terminer dans l'incompr\u00e9hension dans le m\u00e9pris de la part de votre protagoniste ou au contraire peut-\u00eatre le sentiment d'avoir vu dans l'oeil de la personne qui est en face de vous une lueur qui n'\u00e9tait pas l\u00e0 quand vous \u00eates arriv\u00e9 dans sa cellule, voil\u00e0, racontez -nous un ou 2 moments forts. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:53:50) [77%] :\r\nEt surtout pas, il, il m'arrivait souvent \u00e0 prison et que les seuls au milieu des tu\u00e9s bonjour avec tant de r\u00e9fl\u00e9chir sur leur ville et qu'il est l\u00e0, il m'arrivait parfois de voir qu'ils \u00e9taient m\u00eame d\u00e9go\u00fbt\u00e9 par ce qu'ils avaient fait partie voir exemple pour une chose tr\u00e8s d'\u00e9t\u00e9, le fait qu'il pensait toujours \u00e0 leur famille Nespresso pour cela pour et d\u00e9veloppement pour \u00e9valuer, c'est peut-\u00eatre en raison de la culture italienne d'amour, mais nous avons eu des exemples o\u00f9 l'eau certains bossent ont demand\u00e9 \u00e0 pouvoir suivre leurs enfants par exemple, non, il disait : c'est long non cabinet que leurs enfants devaient \u00eatre mis \u00e0 l'abri parce qu'on peut dire qu'il ne devait pas faire leur m\u00eame ville ils demandaient une sorte de protection sociale de pour leurs enfants, je me souviens par exemple d'un immense de la plaine de Joy attentat auront donc \u00e0 la vraie plus haut et se \u00e9tait quelqu'un d'important au sein de l'organisation, h\u00e9 oui, et il me disait, par exemple, je ne suis pas ce criminelles dont parlent les journaux parce que je n'ai je n'aurai pas besoin de commettre des crimes pour et Morgan et Chase trop d'eau, poursuit donc je poss\u00e8de 2 b\u00e2timents au centre de de Calabre quelqu'mais de 2 immeubles qui sont lou\u00e9s \u00e7a \u00e0 l'\u00c9tat aura une entit\u00e9 de l'\u00c9tat qui s'occupent de la sant\u00e9 qui payent une location tellement d'portante que je pourrais vivre une vie tr\u00e8s digne, Lionel et je pensais que cette personne, non seulement les joueurs, \u00e7a avait nui \u00e0 la communaut\u00e9 bonjour par ses actions, non seulement il avait priv\u00e9 de la collectivit\u00e9 d'importantes ressources mais s'il continue d'\u00eatre entretenu par l'argent public et cela \u00e9tait \u00e0 mes yeux, un v\u00e9ritable scandale, \u00e0 l'autre, l'entretien que que lui Bordeaux bon il devient avait souscrit le boss qui \u00e9tait, qui \u00e9tait appel\u00e9 le poster quartier espagnol de le des mots, h\u00e9 bien je lui demandais de me dire quand il s'\u00e9tait affili\u00e9 \u00e0 la Camorra oui oui, et il m'a r\u00e9pondu au \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans, et l\u00e0 il y a des choses j'\u00e9tais surpris, oui j'ai, il vise moi je jouais le football dans les rues, mardi, la Pologne, mais un jour de la journ\u00e9e, mais personne qui devrait d\u00e9charger des cartons de cigarettes de contrebande, oui ils vont demander de continuer de jouer, mais de regarder si jamais la police n'arrive alors le mien et finalement ils vont donner un peu d'argent toujours beaucoup, et le lendemain, je n'ai pas attendu qu'il Vienne me chercher, mais non, c'est moi, je suis all\u00e9 chez eux pour leur demander s'ils avaient besoin d'un coup il semble oui absolument et donc, mais qu'il \u00e9tait un gar\u00e7on tr\u00e8s intelligent et il a fait sa carri\u00e8re au sein de l'organisation oui dans la Camorra, cela signifie pour vous dire que les politiques et les politiques sociales de plus, il n'a plus grand attention aux mineurs, je voudrais le long retour le 1er zone pourrait bien fonctionn\u00e9 comme pr\u00e9vention aujourd'hui la politique sociale sont des politiques anti- mafia bonjour pas parce que ce n'est pas l'\u00e9cole qui a pris en charge ce gar\u00e7on moi quand je lui demandais : mais alors tu n'avais pas l'\u00e9cole et les il me disait des fois o\u00f9 il des fois non et et je lui aussi \u00e9tait vous enseignants \u00e9tait donc, et puis il m'a r\u00e9pondu de fa\u00e7on tr\u00e8s ironique je r\u00e9serve du tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9 quand j'allais \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:58:11) [91%] :\r\nPensez -vous que, \u00e0 8 ans si vous vous aviez fait ce type de rencontre et qu'on vous demand\u00e9 ce genre de service, vous auriez pu r\u00e9pondre oui aussi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:58:24) [75%] :\r\nDu probl\u00e8me Hollywood aussi moi je viens de de m\u00eame zone que ce gar\u00e7on que son niveau jamais oui et sans doute, oui, j'aurais dit oui et le pour et le d'une gros la rencontre avec cette personne ne peut vous a \u00e0 une autre histoire, parce que j'ai rencontr\u00e9 un pr\u00eatre qui a film\u00e9 jouer le football avec nous, h\u00e9 oui, voil\u00e0 la personne et la personne qui \u00e9tait en prison, donc ce bosseur et milices pour vous avez oui vous allez ma donner une r\u00e9ponse tr\u00e8s tr\u00e8s sage et maintenant, nous avons \u00e9t\u00e9 dans a dit souvent, le 1er qui est arriv\u00e9 est un pr\u00eatre et donc tu est devenu tr\u00e8s tr\u00e8s bon, on va cela la \u00e9tait arriv\u00e9, la 1\u00e8re et donc je suis devenue Maurice 72, cela signifie v\u00e9ritablement de ce que la vie et 2 millions de personnes d\u00e9pend beaucoup, qui a des rencontres de celui qui arrive le 1er et il me disait qu'il y il la mont\u00e9e moi disait que la lutte contre la criminalit\u00e9, s'il a peut pas la faire seulement avec la magistrature elle abandonne \u00e7a mais il faut \u00e9galement arriv\u00e9s les premiers dans la vie des gens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:59:50) [75%] :\r\nCette semaine est r\u00e9alis\u00e9 par Christian Morel. \r\nMerci, une fois encore \u00e0 notre traductrice Rennella Bronzini demain, rencontre avec le fondateur de l'association lib\u00e9rale, un pr\u00eatre engag\u00e9 forte personnalit\u00e9 Luidgi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:05:37) [87%] :\r\nHistoire vivante vous donne rendez- vous demain dans le journal la libert\u00e9 pour d'autres d\u00e9veloppements du sujet c'\u00e9tait mission vous a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par Jean Leclerc, avec la collaboration de Corinne et Val\u00e9rie dans le temps, vous pouvez nous \u00e9crire au t\u00e9l\u00e9charger une \u00e9mission sur notre site internet histoire vivante Point rsr Point CH ou commander des CD de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24 E vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 16 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morerod, Christian", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Patti, Davide", "role": "militant du mouvement Libera", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stramaccioni, Gabriella", "role": "militante du mouvement Libera", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F097A6B7-058A-4C15-B80B-3F4A6916CA6B", "internalArchiveId": "F097A6B7-058A-4C15-B80B-3F4A6916CA6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portugal, porte ouverte (4/5): le retour des \u00e9migr\u00e9s. Mario, le retrait\u00e9 suisse", "publicationDate": "2010-12-02T00:00:00Z", "summary": "\"Mario, la soixantaine, coule une paisible retraite \u00e0 Coruche, \u00e0 80 kms de Lisbonne, en pleine campagne. Jusqu'\u00e0 il y a 15 ans, il a exerc\u00e9 mille boulots en Suisse: photographie, restauration, discoth\u00e8que, chemins de fer...Il n'avait ni samedi ni dimanche, travaillait comme un forcen\u00e9 pour \u00e9conomiser. \r\nEn vrai \u00e9migr\u00e9 qui sait capitaliser ses efforts, il a achet\u00e9 une maison \u00e0 Coruche. Il a aussi construit, en pleine pin\u00e8de, pas loin de Coruche, une maisonnette faite avec des bouteilles de verre et de la boue s\u00e9ch\u00e9e. Son coin de paradis. \r\nRoi de la r\u00e9cup', Mario a ramen\u00e9 de Suisse de vieilles motos, de vieilles voitures, de vieux v\u00e9los. Il vit chichement avec sa femme et un petit-fils, cultivant son potager. Un art de vivre bas\u00e9 sur l'\u00e9conomie des moyens.\r\nInvit\u00e9 : Armando Santos, le fils de Mario, rest\u00e9 en Suisse apr\u00e8s le retour de son p\u00e8re au pays. Il vit et travaille \u00e0 Lausanne et nous racontera sa version de l?exil, apr\u00e8s le r\u00e9cit de son p\u00e8re au micro de Fran\u00e7ois Musseau.\"", "durationSec": 0, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Portugal"], "thematicThemes": ["\u00e9migration", "vie quotidienne", "retraite (\u00e9tat)", "travailleur \u00e9tranger"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-06-21T15:14:07Z", "program": {"href": "/programs/524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "id": "524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "name": "Dromadaire sur l'\u00e9paule"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Musseau, Fran\u00e7ois", "role": "journaliste ind\u00e9pendant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Portugais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70269851-244D-47D8-8EB1-3A63DBE9460D", "internalArchiveId": "70269851-244D-47D8-8EB1-3A63DBE9460D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Audur Ava \u00d3lafsd\u00f3ttif, \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage \"Rosa Candida\" (Ed. Zulma, 2010)", "publicationDate": "2010-12-02T00:00:00Z", "summary": "Rosa Candida, premier texte traduit en fran\u00e7ais de cette auteure islandaise, est un r\u00e9gal. L'amour, la mort, la paternit\u00e9 et la douceur des roses. Un roman initiatique tendre et dr\u00f4le, dans lequel un jeune narrateur d\u00e9couvre la vie et l'amour. A vingt-deux ans, Arnlj\u00f3tur est p\u00e8re par hasard d'une petite fille dont il conna\u00eet \u00e0 peine la m\u00e8re, \u00e9tudiante en g\u00e9n\u00e9tique. Il a un fr\u00e8re autiste qui n'a jamais parl\u00e9 et sa m\u00e8re vient de mourir. Il d\u00e9cide de partir au-del\u00e0 des mers, vers un pays jamais nomm\u00e9, pour s'occuper d'une roseraie l\u00e9gendaire, cach\u00e9e dans un monast\u00e8re. Dialecte local, latin de messe et films d'Antonioni que lui conseille un moine cin\u00e9phile, Arnlj\u00f3tur va tout d\u00e9couvrir dans le d\u00e9sordre. Et quand m\u00e8re et enfant viennent le rejoindre, c'est le grand chamboulement.", "durationSec": 3185, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Islande"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine", "litt\u00e9rature"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-11T11:50:20Z", "speechToTexts": ["11.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue entre les lignes, l'\u00e9mission litt\u00e9raire d'esp\u00e8ces de s'il dit Annette Christine Gonzales nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 midi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [84%] :\r\nJ'ai accompli de d\u00e9licieux voyage embarqu\u00e9 sur un mot, \u00e9crivez Honor\u00e9 de Balzac, vous le savez lire, c'est voyager alors embarque compte sur des mots, a priori impronon\u00e7able fa\u00e7on une heure dans l'oc\u00e9an Atlantique nord sur une \u00eele entre le Groenland et l'Ecosse puisque la neige nous amener vers nous \u00e9merveille en ce moment j'ai l'impression, entre les lignes, vous emm\u00e8ne en Islande L'Islande, terre de caract\u00e8re, terre de glace et terre de feu, un d\u00e9licieux voyage gr\u00e2ce \u00e0 une hauteur que Sylvie tenait \u00e0 rencontrer bonjour Sylvie bonjour Christine c'est une hauteur presque inconnu, hein, vous allez nous faire red\u00e9couvrir aujourd'hui son livre vous a clou\u00e9 au sol comme seul un volcan islandais capable de le faire cet auteur s'appelle j'esp\u00e8re jouer bien prononc\u00e9 \u00e0 outdoor Ava Olaf de Tir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:14) [87%] :\r\nOui, je, je vois que vous \u00eates entra\u00een\u00e9 toute la semaine ce qui nous entoure, Ava ou azote et une fois n'est pas coutume, vous allez voir, je vais vous faire \u00e9couter quelque chose d'\u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:24) [57%] :\r\nArt\u00e9rielle avait vu la mont\u00e9e pour Helvetas c'est-\u00e0-dire qu'il y a aucune qui aime after avec la chute cherchera commencera avec m\u00eame un raciste quoi c'\u00e9tait une NRF m\u00eame \u00e9l\u00e8ve Al-Taqwa programme parce que ce que je tape le m\u00eame nom que sa maman \u00e0 demeurer elle tape \u00e0 en moto est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [84%] :\r\nNon, vous n'\u00e9coutez pas une radio scandinave non non, vous \u00eates sur Espace 2 jours assure qu'est -ce qu'on a longtemps la Sultana. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:58) [88%] :\r\n\u00e7a, on vient d'entendre autour Ava audace d'Auxerre qui, nous dit le d\u00e9but de son roman en Islande et c'est g\u00e9nial j'alors ouais c'est super jolie, elle est n\u00e9e, elle vit toujours l\u00e0- bas en Islande et Rosa Candida et le 1er roman traduit en fran\u00e7ais, il est sorti chez Zulma cet Automne ador\u00e9 et puis surtout, c'est une petite histoire \u00e9ditoriale comme on les aime, puisque \u00e9videmment moins 1er roman comme \u00e7a traduit au milieu des grands mastodontes de la rentr\u00e9e avait toutes les chances de passer inaper\u00e7u et puis a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par le bouche-\u00e0-oreille par les libraires, on a commenc\u00e9 \u00e0 en parler, et c'est un v\u00e9ritable succ\u00e8s ont vendu, je sais pas combien de de milliers d'exemplaires donc ce petit livre, fait un tabac, et je suis ravi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [71%] :\r\nQu'est -ce que se livrent \u00e0 de si particulier cit\u00e9 cette couverture un peu ann\u00e9es 80, color\u00e9 et tr\u00e8s avec des ronds orange et Vert, mais qu'est -ce qui raconte ce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:45) [88%] :\r\nAlors c'est un r\u00e9cit initiatique, on va suivre un jeune narrateur de 22 ans, je vous dis pas son pr\u00e9nom c'est Arnlj\u00f3tur je crois sinc\u00e8re l'appelle mon petit lobby alors je m'en tenir \u00e0 sa plus simple mission petit lobby, il y a 22 ans, c'est une sorte de Candide venus du froid, il a arr\u00eat\u00e9 ses \u00e9tudes pour \u00eatre horticulteurs, il a une serre chez lui, il cultive des roses parce qu'ils n'aiment \u00e7a tout simplement sa m\u00e8re vient de mourir, il est devenu papa d'une petite fille un petit b\u00e9b\u00e9, il a un fr\u00e8re autiste, un fr\u00e8re jumeau autiste, \u00e7a ne s'invente pas ses fr\u00e8res ne par pas et il est donc avec son vieux p\u00e8re, son vieux p\u00e8re est devenue veuve : c'\u00e9tait tr\u00e8s triste, donc notre jeune narrateur est un peu perdu hors du monde, ind\u00e9cis et il d\u00e9cide sur un coup de t\u00eate d'aller dans un pays inconnu dans ce pays inconnu il y a une montagne tout en haut de la montagne, un petit village et dans le petit village un monast\u00e8re et dans le monast\u00e8re dans le clo\u00eetre, il y a la plus belle roseraie du monde, comme chacun sait, voil\u00e0, c'est ce qui nous raconte, on est presque dans un conte de f\u00e9es, il va nous emmener l\u00e0- bas, il va apporter l\u00e0- bas une rose unique, il a r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er la Rosa Candida et il propose de moines de rester quelque temps pour s'occuper du du jardin de la roseraie qui est un petit peu \u00e0 l'abandon, donc voil\u00e0, on va le suivent dans ce ce voyage initiatique dr\u00f4le et tendre, o\u00f9 il va rencontrer plein de gens et o\u00f9 va \u00eatre question de fleurs, mais aussi d'amour de cuisine et de paternit\u00e9 parce que, un jour, la m\u00e8re de son enfant, le rejoint avec leur b\u00e9b\u00e9, donc il va apprendre \u00e0 \u00eatre p\u00e8re et trame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [86%] :\r\nJusqu'\u00e0 midi, nous aurons l'occasion d'entendre l'entretien que vous avez men\u00e9e avec autour Ava olympique de Tir ce que d'en d\u00e9duire que vous revenez d'un kamikaze. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:12) [86%] :\r\nNon, j'aurais bien aim\u00e9 y aller mais cela dit, quand je suis arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Lausanne, vous aimerez ce arriv\u00e9 voil\u00e0, c'est exactement \u00e7a, non, en fait, le succ\u00e8s du livre est telle en France que Zuma, l'\u00e9diteur a vite vite organis\u00e9 un voyage au Tir a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 dans un festival du livre par des librairies en \u00e0 Paris et en province, donc elle est arriv\u00e9e en France, j'ai appris qu'\u00e0 l'arriv\u00e9e, j'ai appel\u00e9 Serge francs l'\u00e9diteur en lui demandant : mais est -ce qu'elle parle fran\u00e7ais, je n'y croyais pas, il m'a dit oui, elle parle fran\u00e7ais, j'ai fait r\u00e9p\u00e9ter 3 fois, elle parle fran\u00e7ais, donc \u00e9videmment, je lui ai saut\u00e9 dessus, c'est avec beaucoup de bonheur que j'ai pris mon V\u00e9lib et je suis all\u00e9e la trouver chez son \u00e9diteur et je lui ai demand\u00e9, j'ai vu arriver cette grande dame, tr\u00e8s belle, d'ailleurs, grande dame rousse comme \u00e7a, qui est arriv\u00e9, comme beaucoup de fleurs dans les bras et celui, mais autour, Ava au-del\u00e0 vous tirs qui \u00eates -vous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:55) [81%] :\r\nAlors d'un poste celui Islande Tess et je suis historien de l'art, j'ai fait mais c'\u00e9tait \u00e0 parier au Cercle derni\u00e8re effectivement et j'ai enseign\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 et j'habite avec avec, dans le centre de la ville de avec dans cette \u00eele volcanique et c'est pour \u00e7a quand c'est Mantois, c'est un roman, mais le plus mais qui \u00e9tait traduit en fran\u00e7ais, et il y a le le 4\u00e8me qui est en gestation, qui va \u00eatre publi\u00e9 plus tard en France, mais le TC1 va \u00eatre trait\u00e9 bient\u00f4t et publier prochainement chez seulement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:42) [98%] :\r\n\u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:44) [77%] :\r\nVous me dites du Ava Olaf de tirs que vous \u00eates venu faire vos \u00e9tudes en France, ou une partie de vos \u00e9tudes, mais pourquoi vous \u00eates venu faire vos \u00e9tudes en France. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:52) [78%] :\r\nInterpol en fait j'ai parti en Italie, je voulais faire, mais c'\u00e9tait la pas mais les histoires que l\u00e0 \u00e7a s'arr\u00eater un peu \u00e0 la Renaissance, alors je m'int\u00e9ressais \u00e0 Quentin pour un, c'est pour cela que je suis venu \u00e0 Paris, on pouvait pas les \u00e0 \u00e0 combustion pas l'histoire de l'art et il y avait pas facult\u00e9s de l'universit\u00e9, mais j'ai fait mes ses tuteurs \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Islande qu'en litt\u00e9rature et philosophie. \r\nHistoire oui et qu'est -ce qui vous a men\u00e9 \u00e0 l'histoire de la sont aussi et cette langue sans paroles, effectivement, c'est quelque chose qui m'int\u00e9resse aussi le temps mais roman le lien ou le rapport entre les mots et ce qu'on dit autrement par exemple par l'expression qui et corps : le corps et le l\u00e0 encore sont souvent des oppositions. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:54) [92%] :\r\nEt vous me dites autour Ava que c'est votre 3\u00e8me roman mais vous avez commenc\u00e9 quand \u00e0 \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:00) [89%] :\r\nArcher relatif Mentalist \u00e9crire et je pense, c'\u00e9tait il y a \u00e0 peine 8 ans, 9 ans, j'avais beaucoup de travail et je travaille toujours \u00e0 plein temps et puis j'avais des 100 francs les une famille. \r\nVraiment, vous commence souvent par mois, \u00e7a peut durer longtemps, pour un \u00e9crivain pour Kodak, riveraine, \u00e9crit -il, mais Lewis par 80 90 ans j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:39) [88%] :\r\nEt alors, vous me dites que vous \u00e9tiez int\u00e9ress\u00e9s par les mots, en face de ce qu'il se dit, ce qui ne se dit pas, c'est exactement comme \u00e7a qu'on va peut-\u00eatre parler de votre h\u00e9ros, le personnage principal, le narrateur de de Rosa Candida cette sorte de Candide islandais, qui quitte son \u00eele et puis qui qui va dont on va suivre la vie sur quelques mois, comment vous avez imagin\u00e9 ce personnage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:01) [81%] :\r\nAlors mon h\u00e9ros, c'est, c'est certainement un cantique mais il n'est pas na\u00eff et en fait, je le vois comme quelqu'un de tr\u00e8s sage et courageux et il il est pr\u00e9cis\u00e9 dans le roman qu'il a \u00e9t\u00e9 un pays entre \u00e9l\u00e8ves, mais qui a choisi d'arracher Les mon vestiaire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:27) [79%] :\r\nDonc c'est peut-\u00eatre un philosophe que je crois effectivement que c'est pas que la pens\u00e9e logique rationnelle, c'est pas le seulement il y a de conna\u00eetre le le monte et il y a tant le jour \u00e7a quand et on fait appel aux autres sens dans l'ex- plan qui monte et l'exp\u00e9rience ou la passion c'est Psion corporelle et un r\u00f4le important et ma langue maternelle, quoi, vous le savez probablement, ce n'est comprise plus pr\u00e8s passons dehors de in sauf de quelques tracts Etter miraculeux et mon h\u00e9ros, il va aller trancher. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:21) [77%] :\r\nApprendre une langue qu'on voit que c'est donc parler un mois de gens encore que les Islandais Island qui n'pas non, mais dans le dans le roman ni toute autre destination. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:37) [83%] :\r\nOui, voil\u00e0 finalement on sait pas d'o\u00f9 il vient, enfin, on suppose, qui part de l'Islande, parce qu'il part rarement donn\u00e9 des champs de lave, mais enfin on sait pas d'o\u00f9 il vient, on sait pas o\u00f9 il va, mais quand m\u00eame ce personnage- l\u00e0, je veux dire, comment il est, il est venu dans votre esprit, il \u00e9tait tout comment, comment il est venu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:52) [76%] :\r\nAlors, Topor, je me suis demand\u00e9 comment on fait, non pour se changer, un p\u00e8re et je touche tout trouv\u00e9. \r\nEt singulier, \u00e0 quel point de devenir populaire, \u00eatre un mat\u00e9riel, voire abstrait et c'est quelque chose qui peut th\u00e9oriquement \u00e9chapper \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9, c'est pas le cas, Pauline, femme, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience physique de plus concr\u00e8tes, d'avoir un enfant, alors je me suis demand\u00e9 mais si on essayait de TF1 unir la masculinit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:35) [79%] :\r\nPar le vol de comment d\u00e9fini la maternit\u00e9 dans la forme, je veux dire le r\u00f4le de la mer depuis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:50) [71%] :\r\nMais il y a les points \u00e9taient pas c'est un roman sont le plus souvent multipli\u00e9 comme les \u00e9tait -ce volontaire et \u00e7a quand \u00e9tape se lire \u00e0 plusieurs niveaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:14) [83%] :\r\nAutour, Ava, la ville de au micro de Sylvie tenait entre les lignes, vous fait \u00e9couter chaque jour la prose de ses invit\u00e9s, h\u00e9 bien, aujourd'hui, en Direct \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s le com\u00e9dien Guillaume Prin bonjour, bonjour, alors on on va lire un extrait de Rosa Candida Sylvie qu'est -ce que vous avez choisi comme passage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:31) [88%] :\r\nAlors j'ai choisi le d\u00e9but du voyage donc entre Ayrault a quitt\u00e9 l'Islande d\u00e9barque dans un pays \u00e9tranger qui est pas nomm\u00e9 on peut supposer, c'est la Norv\u00e8ge ou la Su\u00e8de, par exemple, le voyage commence mal parce qu'il il se fait op\u00e9rer de l'appendicite la Malaisie se fait op\u00e9rer et puis ensuite il fait escale dans une ville \u00e9trang\u00e8re o\u00f9 il avait pr\u00e9vu d'aller chez une amie d'enfance qui \u00e9tudie l\u00e0- bas, donc il \u00e9tait pr\u00e9vu qu'\u00e0 lui pr\u00eate son appartement mais qu'elle ne soit pas l\u00e0, donc il y a assez contents d'avoir pour quelques jours, un appartement dans la vie, sauf que, alors, il s'installe, on l'imagine tr\u00e8s bien aim\u00e9 son pyjama, il se jette sous la couette et quand il est confortablement install\u00e9 sous la couette surprise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:08) [95%] :\r\nJe suis en train de lire quelque chose sur les modifications g\u00e9n\u00e9tiques des plantes lorsqu'on introduit la clef dans la serrure et que mon ami appara\u00eet. \r\nJe suis sous la couette. \r\nIl fait un froid de canard, dit -elle, son pr\u00e9ambule, tu n'as pas allumer le radiateur. \r\nJe n'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 la r\u00e9gler. \r\nIl n'y a qu'\u00e0 le brancher l'allumer, dit -elle, en notant son b\u00e9ret basque rouge. \r\nElle d\u00e9roule le foulard de son co\u00fbt et enl\u00e8ve sa veste de Denver. \r\nPuis, mon ami d'enfance se d\u00e9shabille gardons que sa petite culotte et un t-shirt rose soul\u00e8ve la couette et demande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:46) [67%] :\r\nIl y a de la Corse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:48) [94%] :\r\nMoi, je n'aurais pas eu la force \u00e0 ce moment pr\u00e9cis de ma vie, fra\u00eechement op\u00e9r\u00e9 de l'appendicite, de me lancer dans tous les pr\u00e9paratifs requis pour qu'une femme viennent se glisser dans mon lit. \r\nLe fait que mon ami soit revenue chez elle plut\u00f4t que pr\u00e9vu, me prend au d\u00e9pourvu et me d\u00e9sar\u00e7onne compl\u00e8tement. \r\nAurait -elle voulu me surprendre. \r\nDans la cour, mon ancien copain dirait que les femmes ne font jamais rien par hasard. \r\nJe lui demande pourquoi elle a avanc\u00e9 son r\u00f4le. \r\nTu as dit que tu allais rester 3 ou 4 jours, acheter une bagnole d'occasion et prendre la route pour rejoindre un jardin dit -elle surprise. \r\nJ'ai pens\u00e9 qu'il serait d\u00e9j\u00e0 parti, ajoute -t-elle. \r\nJe la vois presque dispara\u00eetre sous la couette s'enfoncer dans le matelas. \r\nElle a manifestement l'intention de dormir dans le lit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, et comme il n'y a pas d'autre dans la pi\u00e8ce, on peut dire que nous avons saut\u00e9 plusieurs \u00e9tapes dans le processus de rapprochement. \r\nMais je ne suis pas en train de se bousculer Littell de 2 sous l'\u00e9dredon. \r\nJ'ai d\u00fb me faire op\u00e9rer de l'appendicite Dijon on va m'enlever les fils demain. \r\nJe lui raconte m\u00e9saventure auquel elle manifeste de l'int\u00e9r\u00eat et je prie le ciel qu'elle n'exprime pas le d\u00e9sir de voir la cicatrice. \r\nJe peux voir la cicatrice. \r\nElle br\u00fble de curiosit\u00e9 comme une enfant qui meurt d'envie de regarder un petit chiot, Dieu soit lou\u00e9, je porte le pyjama de papa, m\u00eame si le v\u00eatement t\u00e9moigne du go\u00fbt d'un homme qui sera octog\u00e9naire dans 3 ans. \r\nBeau pyjama. \r\n\u00e7a baisse le pantalon juste assez pour laisser appara\u00eetre la suture mais c'est sacr\u00e9ment loin car est au bas du ventre. \r\nElle rit aux \u00e9clats litt\u00e9ralement tout ce qui la concerne et nouveau pour moi et me prend au d\u00e9pourvu. \r\nTu portais pas un appareil dentaire \u00e0 l'\u00e9cole. \r\nSi de 13 \u00e0 14 heures. \r\nElle enl\u00e8ve ses lunettes et d\u00e9pose sur la table de nuit talent par la conna\u00eetre qu'elle ne va pas lire au lit, je tiens encore mon livre le doigt marquant la page au milieu du chapitre sur les modifications g\u00e9n\u00e9tiques des plantes. \r\nCe qui me surprend le plus, et de voir mon ami pour la 1\u00e8re fois sans ses lunettes de myope de voir les yeux qui \u00e9taient derri\u00e8re les verres \u00e9pais. \r\nComme s'il n'\u00e9tait, comme s'il n'avait jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 ciel ouvert, comme si c'\u00e9tait pour eux une 1\u00e8re. \r\nElle ne pourrait pas \u00eatre plus nue que sans ses lunettes. \r\nCe sont des verres pour myopie dirige en transf\u00e9rant tout le poids de l'instant sur la force et l'\u00e9paisseur des lunettes, j'essaie de d\u00e9tourner l'esprit du fait que je suis en petite tenue au lit avec une ancienne camarade de classe. \r\nIl me semble encore possible que les lunettes me sauve la mise et nous conduisent \u00e0 la prochaine \u00e9tape qui n'conversation normale. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:55) [98%] :\r\nPoint des points. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:05) [64%] :\r\nEt qui, et qui point de 2 points. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:11) [63%] :\r\nPoint et de pointer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:20) [61%] :\r\nQui point. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:25) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:32) [65%] :\r\nPoint et et de. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:43) [73%] :\r\nEt pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:13) [79%] :\r\nVous \u00eates sur Espace 2, accompagn\u00e9s d'une musique qui \u00e9voque les grandes \u00e9tendues Style \u00e9th\u00e9r\u00e9, que l'on doit au groupe islandais Cibourg Ross Guillaume prin vient de nous lire un un 1er extrait de Rosa Candida, le livre de l'auteur islandaise autour Ava, la ville de Tyr, son personnage principal, si vite, Annette semble assez maladroit et que les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:32) [86%] :\r\nOui, il y a un peu perdu il y attendrissants pouvait \u00eatre tout ce qu'on sache d\u00e9sormais c'est un c'est trop un non moi je, moi \u00e7a m'a beaucoup touch\u00e9, ce personnage qui, effectivement, pour qui les femmes sont un continent compl\u00e8tement inexplor\u00e9, inconnu, myst\u00e9rieux, il est effar\u00e9, et m\u00eame par les femmes, il faut dire qu'il y a quand m\u00eame une histoire particuli\u00e8re parce qu'il est tout jeune, il a 22 ans, et il est devenu p\u00e8re par hasard, il a eu un enfant, une petite fille avec la petite amie officielle de son meilleur copain, ce qui est quand m\u00eame un peu bizarre, ils n'ont m\u00eame pas passer une nuit enti\u00e8re ensemble, il a juste essayer de la consoler, un soir comme \u00e7a \u00e0 la sortie d'une d'une f\u00eate, il ne se causer et ils ne se connaissent 15 quasiment pas mais, curieusement, et \u00e7a, \u00e7a m'a beaucoup touch\u00e9, il accepte spontan\u00e9ment son r\u00f4le de p\u00e8re avec un certain bonheur et donc je fais part de mon de mon \u00e9tonnement et \u00e9motion \u00e0 autour \u00e0 la Ava Olaf. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:19) [82%] :\r\nOn peut dire que le moins tr\u00e8s roulent multiple et complexe d'un homme, un homme qui est toi \u00e0 assumer \u00e0 la fois les fils et le fils de son p\u00e8re et le fr\u00e8re de son jumeau et il est tr\u00e8s cher p\u00e8re et il est aussi commente : c'est un peu une histoire d'amour, le pot, c'\u00e9tait \u00e0 l'envers cette a t -on fait l'enfant pas et puis en fait la la connaissance on pompe un peu amoureuse et on essaie de vivre comme une famille ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:00) [88%] :\r\nOui, finalement vous montrer que la famille a pas forc\u00e9ment de 2 mod\u00e8les particuliers, c'est-\u00e0-dire que toutes les familles afin de toutes les familles qui sont dans votre roman, sont un peu bizarres et se constitue comme elles peuvent, et ce qu'il a de particulier, c'est que le jour o\u00f9 s'affiner sa m\u00e8re meurt. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:18) [85%] :\r\nOui, j'aime bien, je ne Christian ce ce que qu'est -ce que c'est le hasard, pourquoi nous vivons \u00e9tait oui je je suis r\u00e9fl\u00e9chissez un peu l\u00e0 dessus, dans ce roman, je pose des questions, c'est tout l'acteur Tom de trouver les r\u00e9ponses et si en a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:39) [90%] :\r\nEt le narrateur aussi se pose beaucoup de questions pendant tout le roman. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:43) [85%] :\r\nOui, c'est un philosophe, il se cherche, oui Madame il fait un bon il y a 7 pour se se chercher et il fait la connaissance de soi -m\u00eame et qu'en m\u00eame temps qu'il fait l'exploration qui monte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:00) [87%] :\r\nIl fait aussi la connaissance d'un Moine ce narrateur ce jeune narrateur parce qu'il se met dans l'id\u00e9e, au tout d\u00e9but du roman d'aller planter et une rose Rosa Candida qui s'appelle Rosa Candida et il va l\u00e0, plant\u00e9 dans un jardin myst\u00e9rieux dans un monast\u00e8re qu'un jardin depuis moyen\u00e2geux, soi-disant il y aurait la plus belle roseraie augmente donc il dit : je vais m'occuper de cette roseraie dont qui part, c'est presque un conte de f\u00e9e, il part dans un village perdu, on ne sait pas o\u00f9 nous au pays froids et il va s'occuper de la Roseraie du monast\u00e8re et l\u00e0 il fait la rencontre d'un Moine avec qui va beaucoup, beaucoup discut\u00e9, qui finalement \u00e0 devenir lui- m\u00eame pourquoi la pr\u00e9sence de la religion comme \u00e7a est -elle aussi importante dans votre roman. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:38) [79%] :\r\nAh oui \u00e7a vous savez, il y a -t-elle effet lancer les chez eux, mais \u00e7a fait aussi par. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:44) [81%] :\r\nPeut-\u00eatre notre h\u00e9ritage culturel en g\u00e9n\u00e9ral et des noms des personnes sont semble moi qui porte un homme tapote Thomas et il y a l'enfant je suis qui se trouvent \u00e0 Helton je crois que ton lire il y a la la, c'est la passion, c'est dans ce lieu de celui qui \u00e9tait diff\u00e9rente, c'est lui qui n'est pas comme les 6 autres oui, on peut, on peut voir les c\u00f4t\u00e9s Saint-Paul, les, bien s\u00fbr, il y a l'enfant qui est la lumi\u00e8re qui monte commenter mais. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:28) [86%] :\r\n\u00e7a peut faire partie tellement recherche de la porter, j'esp\u00e8re que la beaut\u00e9 sauvera le monde o\u00f9 la bont\u00e9, c'est un peu ce que je voulais dire dans le livre en fait plateau il met ensemble la pauvret\u00e9 \u00e0 la bont\u00e9 je crois et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:47) [89%] :\r\nC'est pas, c'est peut-\u00eatre ma recherche de la pot\u00e9e, \u00e7a, \u00e7a peut s'expliquer par le fait que je suis triste, je pense, pourquoi la cruaut\u00e9 d\u00e9mente. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:58) [76%] :\r\nIl y a la souffrance inutile que l'humanit\u00e9, et il y a souvent de d'une immense sous le texte, c'est un peu, il y a plusieurs couches de textes et en tout, il y a une immense Annie social auquel je pense par exemple qu'on 2007 en parler beaucoup de t\u00e2ches et je voyais touche c'\u00e9tait une menace, qu'on a des non mais \u00e7a para\u00eet, on fait le monsieur qu'on qu'on \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:30) [84%] :\r\nMais si on revient aux symboles, le l\u00e9ger, c'est un peu difficile pour donner cl\u00e9mentes, vous donnez -les les cl\u00e9s de la lecture, c'est pas tellement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:44) [86%] :\r\nAlors ce Moine fr\u00e8re Thomas, il a une particularit\u00e9 quand m\u00eame pour un Moine qui m'avait beaucoup frapp\u00e9 au Ava Olaf tire ce qu'il ils voient des films tous les soirs et l\u00e0 une une m\u00e9diath\u00e8que quasiment dans ciel une dans sa cellule de Moine, puisqu'il y a des des cassettes vid\u00e9o de films d'art et d'essai du monde entier et ils regardent tous les soirs, un film, et chaque fois qu'on lui pose une question sur la vie sur le sens de la vie, il a la r\u00e9ponse dans un film, il est toujours en narrateur tu devrais voir ce film, \u00e7a peut \u00eatre Bergman, Antonioni, comment tu devrais voir ce film s'attellera. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:17) [79%] :\r\nOui, c'est vrai, il y a une id\u00e9e, c'est un cin\u00e9phile et. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:24) [75%] :\r\nIl trouve le pense dans les films que j'ai fait, lance tout le temps en film, moi j'aime bien le cartel tes films quand je \u00e0 Paris, je suis all\u00e9 au cin\u00e9ma, quelques fois par semaine et il y a certaines de r\u00e9f\u00e9rence au seigneurs, ce que j'aime beaucoup dans le lait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:47) [84%] :\r\nOui, mais on aurait pu s'attendre \u00e0 ce qu'qui, il est des r\u00e9f\u00e9rences dans les livres, on imagine que les les hommes d'\u00e9glise sont plut\u00f4t des hommes du livre et lui regarder films c'est quand m\u00eame plut\u00f4t original non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:59) [97%] :\r\nNon, \u00e7a fait partie de la nappe. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:01) [76%] :\r\nSur lui- m\u00eame, on est j'essaie de d\u00e9composer les les clich\u00e9s, je crois que les les moines mais elles peuvent aussi bien le cas ou ou. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:14) [88%] :\r\nC'est un peu comme \u00e7a que se construit le jour en. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:20) [66%] :\r\nJ'construit et les cit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:25) [78%] :\r\nTr\u00e8s conseill\u00e9 de la nature humaine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:29) [90%] :\r\nCe qui fait qu'on est tous, sont surpris quand on lit Rosa Candida quasiment \u00e0 chaque, \u00e0 chaque page les les personnages ne font jamais ce qu'on attendrait qu'il fasse. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:38) [77%] :\r\nOh oui, c'est voulu comme le TPS non seulement les sa travers\u00e9e, je crois, 3 fronti\u00e8res pour arriver dans la lui on ne sait pas o\u00f9 c'est, il y a l'absence de r\u00e9f\u00e9rence c'est peut-\u00eatre chez vous, le sherpa sur quoi j'esp\u00e8re que j'ai plus proche qu'on le croit et il y a aussi tout sur la la possibilit\u00e9 quoi quelques Lecteurs faste ce cher. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:09) [78%] :\r\nVoil\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 et pourquoi le l'histoire asseoir r\u00e9ellement ancr\u00e9e dans le temps, elle toi et tr\u00e8s un peu hors du temps, c'est aussi, c'est une c'est que quoi, p\u00e8re de la fiction. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:27) [88%] :\r\nVous l'avez signal\u00e9 tout \u00e0 l'heure de voir Ava vous il y a un fr\u00e8re jumeau, ce narrateur ce narrateur, donc je suis incapable de de prononcer le le v\u00e9ritable pr\u00e9nom qui appara\u00eet tout \u00e0 la fin du livre, mais son p\u00e8re l'appelle mon petit lobby donc voil\u00e0, comme \u00e7a se narrateur, c'est le petit lobby, il a un fr\u00e8re jumeau qui autiste qui ne parlent pas, alors \u00e7a c'est une id\u00e9e, \u00e7a vous est venu comment pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:52) [69%] :\r\nAlors \u00e7a fait trop peuplement quand j'\u00e9tais partez de la sellette. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:57) [71%] :\r\nPatiente dans mes romans, dont 1000 livres que c'est lui qui a \u00e9t\u00e9 fait, celui qui n'est pas qu'on laisse autour, et \u00e7a fait aussi partie du conflit entre les l\u00e0 encore parce que les mots et le silence Lemoine par les pas 40 langues et laisserait jument ne pas c'est difficile : expliquer comment fonction la les machinations, j'ai une militante. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:28) [78%] :\r\nSelon mon ma ma pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:32) [57%] :\r\nOn imagine un chien. \r\nEt mais bien s\u00fbr c'est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:40) [98%] :\r\nOui, \u00e7a a un sens. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:42) [90%] :\r\nJupiter quoi et m\u00eame si on prend toutes les langues du monde on peut pas forc\u00e9ment rentre compte de la r\u00e9alit\u00e9, on peut pas tout comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:57) [85%] :\r\nIl y a, elle, commence autre sens dans l'exploration du monde. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:07) [80%] :\r\nDonc apporter dans un Live, le fait qu'on ne puisse pas tout compte de la r\u00e9alit\u00e9, avec les mots et le courir, pour ce faire, au plan, c'\u00e9tait de la fiction, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 l'on casse \u00e7a c'\u00e9tait sachez -le passionnante, c'est un peu sale, le fioul et 55, police. \r\nC'est aussi la pente et ce fr\u00e8re qui ne parlent pas. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:30:36) [78%] :\r\nPoint Philippe voil\u00e0 les maladies Mabrouk. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:47) [89%] :\r\nSylvie nous plonge aujourd'hui dans la litt\u00e9rature islandaise gr\u00e2ce \u00e0 une hauteur encore peu connu par ici, mais qui commence \u00e0 rayonner au-del\u00e0 de son \u00eele autour a par la suite de tirs entre une nouvelle fois dans son texte, Rosa Candida Civitanova vous avez choisi un autre passage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:02) [85%] :\r\nOui, voil\u00e0, alors le narrateur est arriv\u00e9 au village de s'installer dans le monast\u00e8re, il s'occupe de la roseraie qui conf\u00e8re reprend un petit peu les couleurs, il apprend le dialecte local qui est une langue qui est qui va dispara\u00eetre qui, par les juges par quelques personnes commencent \u00e0 se passionner savoir disent dire des phrases et puis un jour, la m\u00e8re de son enfant, lui \u00e9crit alors lui dit T\u00e9l moi il l'appelle depuis la cabine du village et l\u00e0 lui raconte que, ben voil\u00e0, elle est en train de terminer ses \u00e9tudes \u00e0 la m\u00e9moire un et elle n'arrive pas \u00e0 r\u00e9diger son m\u00e9moire avec b\u00e9b\u00e9s, donc il faut qu'ils s'occupent de leurs b\u00e9b\u00e9s \u00e0 la vue avec son p\u00e8re, \u00e0 lui qui a d\u00e9rob\u00e9 dans un village du stock de fleurs, il y a rien de travers, donc il peut tr\u00e8s bien se Cuper du b\u00e9b\u00e9, il y a pas de probl\u00e8me, mais bon, bien qu'il soit p\u00e8re heureux d'\u00eatre p\u00e8re, il est quand m\u00eame un petit peu surpris quant \u00e0 lui annonce qu'elle va prendre l'avion et qu'elle va venir lui apporter le b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:47) [89%] :\r\nEt c'est toujours Guillaume Prin qui nous en fait la lecture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:51) [90%] :\r\nJe tente ma derni\u00e8re carte l'endroit n'est pas vraiment sur les grands axes et ses secrets comme sacr\u00e9ment compliqu\u00e9 d'arriver ici, c'est ce n'est pas un voyage recommand\u00e9 pour un b\u00e9b\u00e9 puis mois presque 9 Diane oui pour un b\u00e9b\u00e9 de 9 mois \u00e0 peine Edwige apr\u00e8s le vol, il faudra changer 4 fois de train et puis prendre un quart du village le plus proche, parce que les trains n'arrivent pas jusqu'ici, il y a 2 Cars par jour qui font le trajet, je sais, dit -elle tout bas. \r\nJ'ai rep\u00e9r\u00e9 tout \u00e7a sur la carte. \r\nTout ira bien avec Flora seul c'est une enfant tr\u00e8s facile comme tu te rendra compte, ce n'est pas un probl\u00e8me de voyager avec elle, elle mange quand \u00e0 la fin d'or quand elle est fatigu\u00e9e et se r\u00e9veille toujours de bonne humeur, elle aime bien aussi regarder les gens et suivre ce qui se passe autour d'elle. \r\nEt puis elle n'est jamais all\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nDiana comme si s'\u00e9taient un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9cisif du d\u00e9veloppement d'un b\u00e9b\u00e9 de 9 mois \u00e0 peine. \r\nJ'ai comme l'impression que l'affaire est r\u00e9gl\u00e9e et que la m\u00e8re de mon enfant va d\u00e9barquer avec Flora seul \u00e2g\u00e9 de 9 mois \u00e0 peine, et que je n'aurai pas le loisir d'y r\u00e9fl\u00e9chir, elle a bien entendu tout le temps de cogiter la chose en long et en large. \r\nPapa \u00e9tant bien capables de l'avoir soutenu et encourag\u00e9 dans sa d\u00e9cision, \u00e7a ne m'\u00e9tonnerait pas que ce soit lui qui en \u00e9tudie id\u00e9e c'est comme si je l'entendais. \r\nC'est un jeu d'enfants kilobit. \r\nJuste au moment o\u00f9 ma vie s'\u00e9tait mis \u00e0 rouler sans heurts, le jardin a chang\u00e9 de fa\u00e7on extraordinaire et je commence \u00e0 pouvoir \u00e9noncer des phrases simples dans une nouvelle langue et voil\u00e0 ce qui arrive. \r\nJ'avais le choix entre 2 possibilit\u00e9s : dire oui ou dire non. \r\nJe n'ai jamais \u00e9t\u00e9 doux et pour prendre des d\u00e9cisions irr\u00e9vocables au point d'exclure toutes les autres options en tout cas pas quand il s'agit de personnes et de sentiments. \r\nDepuis, r\u00e9fl\u00e9chir et me t\u00e9l\u00e9phoner demain dit -elle. \r\nJe per\u00e7ois qu'elle ne se sent pas bien, elle me para\u00eet soucieuse, comme si elle regrettait d\u00e9j\u00e0 de m'avoir appel\u00e9. \r\nJe ne me sens pas particuli\u00e8rement \u00e0 l'aise non plus. \r\nLes femmes sont comme \u00e7a. \r\nElles surgissent tout \u00e0 coup devant vous au seuil d'une nouvelle vie. \r\nUn marmot sur les bras pour vous signaler que c'est un vote retourne endosser la responsabilit\u00e9 d'une conception intempestive, un enfant Accident. \r\nJe viendrais vous chercher \u00e0 la gare, comme si quelqu'un parler \u00e0 travers moi. \r\nC'est trop compliqu\u00e9 d'arriver jusqu'ici avec le quart. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:51) [88%] :\r\nEsp\u00e8ce de sur un piano, une musique a\u00e9rienne du groupe islandais Sigur R\u00f3s entre les lignes, vous lire un extrait de Rosa Candida \u00e9crit par autour Ava la de si vite Annette, on vient d'entendre une conversation assez \u00e9trange, ou ceux qui ne se dit pas est aussi important de ce qui est dit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:09) [88%] :\r\nOui, oui, moi c'est ce que j'aime bien s\u00fbr, c'est vrai que pendant tout le d\u00e9but de l'\u00e9mission, j'ai beaucoup insist\u00e9 sur l'humour, la dr\u00f4lerie, la cocasserie, on se rend vite ses compte quand m\u00eame que, derri\u00e8re tout \u00e7a, derri\u00e8re toutes ces aventures cocasses : un qui plonge tout le temps le le narrateur dans le dans la perplexit\u00e9 : il y a des choses d'abord tr\u00e8s tendre qui passe tr\u00e8s \u00e9mouvante, mais il est surtout beaucoup question de langage sur l'Est au Tir, il y a ce qui se dit, ce qui ne se dit pas ce qu'on voudrait dire mais on ne trouve pas les mots, ce qu'on dit \u00e0 la place d'autres choses et puis \u00e0 cette langue \u00e9trang\u00e8re ce dialecte qui va dispara\u00eetre et que le narrateur se met en t\u00eate de de faire vivre de prot\u00e9ger finalement d'apprendre il y a le latin des moines latin de messe que la petite fille va prendre avant sa propre langue va commencer \u00e0 \u00e0 comprendre des mots latins avant de de parler elle- m\u00eame \u00e7a sa langue qui est quand m\u00eame \u00e9tonnant, et donc voil\u00e0, c'est le 1er livre de fait qu'on l'idole c'est le 1er \u00e0 \u00eatre traduit et donc je me suis demand\u00e9, je lui ai demand\u00e9 si cette question de langage \u00e9tait toujours au centre de son travail. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:07) [69%] :\r\nJe suis Impocco les livres qui a test\u00e9 chevaux sont importants et c'\u00e9tait des choses pour enfants qui \u00e9tait une mani\u00e8re \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:17) [89%] :\r\nEt avec de l'humour aussi, \u00e7a on n'en a pas parl\u00e9, on rit beaucoup dans ce livre blanc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:21) [79%] :\r\nOui, il y a de l'humour, je sais pas c'est c'est particuli\u00e8rement Islande t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:27) [61%] :\r\nJe suis pas pour les il faudra colistiers. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:33) [83%] :\r\nAu contenu, alors c'est pourquoi il faut \u00e9tait chose important en peu de mots et la m\u00e9taphore chaud dans le lait aussi un r\u00f4le important, c'est peut-\u00eatre les mots, c'est peut-\u00eatre cette notion de narration de l'essentiel. \r\nQui est h\u00e9rit\u00e9e de la tradition litt\u00e9raire islandaise oui la narration de l'essentiel de faire beaucoup des choses qui ne sont pas parce important mais c'est quelque ceux de Texas est r\u00e9el et les petites choses que tous les shows au quotidien et de leur confier de la tourn\u00e9e un sens plus grand que le de le Ferret, le sens de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:39:26) [81%] :\r\nPas compte qu'il y a quelque chose de grave ce qui arrive quand m\u00eame si on a une pas \u00e9ruptions volcaniques et une crise, c'est qu'on en est. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:37) [79%] :\r\nQuand, enfant, en m\u00eame temps pour ne pas entre un exemple Tautavel concret, on a la tendance de de le faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:49) [70%] :\r\nPas de taxe \u00e0 g\u00e9rer mais de le plantes avec co\u00fbt\u00e9 la philosophie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:55) [76%] :\r\n\u00e7a peut avoir quelque chose \u00e0 voir avec l'esprit, les Champs- avant de toucher \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 difficile pendant si\u00e8cle et c'est un petit-fils et de d\u00e9finir le niveau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:12) [81%] :\r\nQuand on est au temps. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:19) [92%] :\r\nParce que tous vos livres \u00e9taient aussi dr\u00f4le que celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:24) [85%] :\r\nJe crois que j'ai un Style j'ai une \u00e9criture tr\u00e8s personnel qu'on ne peut, on ne peut conna\u00eetre que c'est moi qui \u00e9cris pas je suis -je lire une fois. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:38) [91%] :\r\nDonc les mots \u00e7a va probablement Ava. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:43) [89%] :\r\nMais vous nous parliez de litt\u00e9rature islandaise autour Ava rel\u00e8ve d'tirs mais j'avoue que je connais pas vraiment la litt\u00e9rature islandaise, comment, comment \u00e7a se passe l\u00e0- bas, vous \u00eates \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une \u00e9cole ou d'un mouvement litt\u00e9raire que beaucoup ont commenc\u00e9 le milieu litt\u00e9raire islandaise. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:03) [90%] :\r\nJe crois qu'il y a pas que de Chris litt\u00e9raire en Islande. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:07) [76%] :\r\nNous savons que beaucoup de tr\u00e8s \u00e9crivains qui ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s en Languedoc \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:18) [83%] :\r\nEt qui ont \u00e9t\u00e9 bien re\u00e7us, mais c'est \u00e9videmment c'est pas du polar que j'\u00e9cris, moi ce que c'po\u00e9tique, c'\u00e9tait vrai \u00e0 son personnel, mais j'ai, j'ai lu quelque part qu'il y a le plus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:37) [90%] :\r\nT\u00eate \u00e9crivain en musclant par kilom\u00e8tre carr\u00e9 dans le monde, \u00e7a peut \u00eatre une plaque, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:47) [68%] :\r\nMais, et nous savons que, et c'est tr\u00e8s bon, c'est que, qui on est. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:54) [60%] :\r\nSucc\u00e8s \u00e0 la toucher aussi et laisser Skander et pourquoi. \r\nJ'ai aussi entendu qu'laisse le plus pay\u00e9 europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:08) [76%] :\r\nEt qu'est -ce qui a d'Islande et dans votre livre, \u00e0 part l'humour autour Ava vous au Tir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:42:13) [81%] :\r\n\u00e0 part les lourds peut-\u00eatre la la nourriture et pendant 330 toi, il faut bien nourrir c'est c'est Person et il a l'ann\u00e9e, la nature, donc c'est je crois \u00e7a c'est typiquement islandais. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:35) [59%] :\r\nIl y a un mot, c'\u00e9tait la la la fin de la, de l'noire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:42) [87%] :\r\nOui, mais justement la nourriture alors bravo au large d'autres iront on va un peu, on peut s'arr\u00eater l\u00e0- dessus, c'est une question que je voulais vous poser, on mange tout le temps dans votre livre, on est tout le temps en train de pr\u00e9parer un repas ou de manger un repas ou de faire la vaisselle, il y a des recettes de cuisine, le FIS appelle son p\u00e8re qui reste un Islam pour lui demander des recettes, le p\u00e8re demande des recettes au Fisc, on est tout le temps en train de pr\u00e9parer des repas pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:06) [77%] :\r\nOui, oui, comme qui sait, \u00e7a fait partie de la vie, c\u00f4t\u00e9 TNT cher. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:11) [73%] :\r\nQuand et votre les personnes 30 ans selon. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:43:21) [72%] :\r\nSelon cach\u00e9e et je me suis toujours int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la nourriture dans les livres comme chez lui : comment, en tant qu'enfant je vais laisser une plan\u00e8te \u00e9tant la Crim anglaise, c'\u00e9tait seulement pour la nourriture, de ce que chez les enfants qui ont dans\u00e9, c'est l'Everest enfant et il y avait m\u00eame une petite Liv que le cette cuisine qui allait avec, comment sur en trouver les recettes ce ce que Mengele les et les pas son avance dans le livre, mais c'\u00e9tait toute en mont\u00e9e, alors j'ai j'ai pas pris la responsabilit\u00e9, c'est qu'lui que fait la cuisine, c'est universel, parce que j'ai pas consult\u00e9 vient ensuite, j'ai juste si on mettait. \r\nIl y a pour possession et tout depuis hier de quelque chose, \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait ce c'\u00e9tait l'imagination. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:29) [81%] :\r\nC'est qu'en faire un roman finalement une recette de cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:31) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait comme un roman. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:37) [85%] :\r\nIl y a peut-\u00eatre aussi une m\u00e9taphore non avec cette cuisine tout au long du roman, puisque le jeune narrateur contraint de cuisiner beaucoup puisque sa copine, elle est la petite-fille vont venir habiter chez lui de fa\u00e7on impromptue, donc d'un coup se retrouve p\u00e8re de famille, donc il faut qu'il cuisine commence par dire qu'il ne sait pas cuisiner et c'est pas cuisiner comme de toute fa\u00e7on il sait rien faire, il sait pas \u00eatre p\u00e8re, il sait pas \u00eatre un mois il s'est hiss\u00e9 pas vraiment \u00eatre jardinier non plus quand \u00e7a d\u00e9marre il sait pas cuisiner non plus et, au fur \u00e0 mesure qu'il apprend \u00e0 faire certaines recettes, il apprend aussi \u00e0 s'occuper de sa petite-fille et \u00e0 s'occuper de sa copine. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:45:11) [90%] :\r\nOui, oui, c'est int\u00e9ressant, le jeune narrateur, il va faire progressivement l'apprentissage de la cuisine et en m\u00eame temps de la paternit\u00e9 et et des femmes. \r\nEt l\u00e0, il y a l'\u00e9t\u00e9 alors que T\u00e9l est quand m\u00eame que le seul avec son p\u00e8re sur les plats actu cin\u00e9 justement sous pour flottant Paulette poisson et il y a des des sp\u00e9cialit\u00e9s comme un petit qu'on trouve PSA \u00e0 l'\u00e9tranger qu'on ne peut pas sont. \r\nEt, mais \u00e7a fait partie des des premi\u00e8res essaye culinaire de ce jeune. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:45:56) [67%] :\r\nEt comme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:45:58) [88%] :\r\nMais donc finalement dans votre texte il me sont que la cuisine est beaucoup plus que la cuisine, il y a beaucoup de choses qui sont dites finalement sans \u00eatre dite \u00e0 travers ses recettes de cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:08) [98%] :\r\nOui, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:11) [97%] :\r\nNotamment sur la relation du p\u00e8re et du fils non. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:46:14) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait moi je je crois pas que les les bons que ni la la masculinit\u00e9 ni la f\u00e9minit\u00e9, ce sont des valeurs tout-\u00e0-l'd\u00e9finitive Chine int\u00e9ressons au contraire aux \u00e0 la signification p\u00e9riph\u00e9riques oh il est question dans le livre de la sensibilit\u00e9 masculine et, d'autre chose aussi que je vais aller puisque sp\u00e9cifiquement la v\u00e9rit\u00e9 et il faudrait pas oublier l'\u00e9cole et son \u00e9l\u00e8ve, les femmes ont beaucoup en commun et. \r\nPar exemple, plancher, une \u00e9tude, ils sont aussi confront\u00e9es en m\u00eame question existentielle et ils sont, et nous savons tous encore qui est certainement telle ou de l'autre et le corps il il occupe une place importante, il est. \r\nMais il faut, Ecosse, \u00e7a tient \u00e0 la nature m\u00eame de la fiction qui \u00e9tait construit les st\u00e9r\u00e9otypes et chez j'ai voulu tenter de cr\u00e9er une immense masse nouvelle, je connais bien s\u00fbr que que certains n'plancher tr\u00e8s tr\u00e8s simple, si oui, mais je pense que pas que l'image masculine c'est c'est une fois pour c'est pas tant mieux pour toujours. \r\nEt je trouve que l'image de l'homme qui est produite par les m\u00e9dias, c'\u00e9tait aujourd'hui, et parfois aussi par la litt\u00e9rature, je trouve que c'est un peu ennuyeux, on est lat\u00e9ral et \u00e7a ce \u00e7a que j'ai vous le change, c'est on pourrait m\u00eame consid\u00e9rer le le jour moi comme une autre, alors. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:19) [92%] :\r\nPourquoi c'est un sujet qui vous pr\u00e9occupe autant ce ce rapport entre les hommes et les femmes, on a toujours tendance ici \u00e0 penser que les pays du Nord sont bien plus en avance que nous pour ce qui est des relations hommes- femmes et que les les probl\u00e8mes qui se posent dans les pays latins, on va dire sans sont depuis longtemps chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:39) [80%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, je sais pas, non, il y a encore des choses un chien ensuite dans le monde et je partage \u00e7a va quoi beaucoup le de voir le. \r\nLe monde tout autrement qu'il est et cette c'est probablement pourquoi j'\u00e9tais, cit\u00e9 dans un monde qui est caract\u00e9ris\u00e9 par le pouvoir et \u00e0 la m\u00e9fiance et la peur des chiens \u00e9taient dans l'ar\u00e8ne, un personnage qui fasse confiance prochain. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:49:12) [77%] :\r\nEt c'est comme \u00e7a qu'conna\u00eet le tr\u00e8s p\u00e8re un cantique moteur et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:22) [77%] :\r\nEt j'ai peut-\u00eatre que lorsque le le livre paru totalement ce qu'et la de la nomination, non plus, de la litt\u00e9rature de conseil des pays nordiques, l'\u00c9tat danois ont trouv\u00e9 le Mark a plus que le h\u00e9ros de l'histoire fasse confiance \u00e0 voire atteste \u00e9trangers et ils l'ont mis en parall\u00e8le avec le pur mais ce qui est de l'\u00c9thiopie, de Dosto\u00efevski, qui ne voit aucun r\u00e9cente au de mauvaises pens\u00e9es, tout comme on est grand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:12) [76%] :\r\nC'est qu'elle me donnerait un peu, enfin quand m\u00eame, hein, Audard pas \u00e0 parler de de nourriture comme \u00e7a, accents d'une charmante accents venus du Nord, une auteure islandaise qui donne envie de lire son Rosa Candida aux \u00e9ditions Zulma, Sylvie, en tout cas vous avez appr\u00e9ci\u00e9 \u00e0 l'avoir vu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:29) [81%] :\r\nIl a pr\u00e9cis\u00e9 ador\u00e9 se rendant vraiment, c'est le roman offrir \u00e0 No\u00ebl vous l'offrir \u00e0 votre meilleure copine ou \u00e0 votre grand- m\u00e8re quoi ou \u00e0 votre meilleur copain d'ailleurs ils appr\u00e9cieront Toulouse moi j'aime beaucoup cette sorte d'humour un peu d\u00e9cal\u00e9, ce personnage qui est compl\u00e8tement perdue dans le monde, quoi, et puis effectivement les recettes de cuisine, j'ai pas essay\u00e9 encore le p\u00e2t\u00e9 au h\u00e9risson, la terre et \u00e7a, \u00e7a n'pas franchement suppose au que non, mais c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s tendre et tr\u00e8s dr\u00f4le, y a la relation du du fils, le p\u00e8re ce narrateur qui est tr\u00e8s loin et son vieux papa lui t\u00e9l\u00e9phone de temps en temps, et lui dit : mais est -ce que tu te souviens comment maman fabriquer le p\u00e2t\u00e9 au h\u00e9risson c'est juste adorable, j'ai ador\u00e9 ce qui vraiment ses manies. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:06) [85%] :\r\nBien s\u00fbr ces \u00e9loges ce termine cette \u00e9mission merci Sylvie pour ce voyage litt\u00e9raire merci \u00e0 Didier Fran\u00e7ois-Xavier ni qui ont assur\u00e9 la la mise en ondes de cette mission, Guillaume Raoux aussi pour ses lectures, merci \u00e9galement \u00e0 Laurence Chave pour sa pr\u00e9cieuse assistance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:41) [88%] :\r\nToutes nos \u00e9missions sont \u00e0 r\u00e9entendre sur internet vous tapez l'adresse entre les lignes Point rsr Point CH, vous y trouverez \u00e9galement des Liens et des informations sur les auteurs que nous recevons des questions des r\u00e9actions, des commentaires, h\u00e9 bien, \u00e9crivez -nous, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 par Mail, entre les lignes At rsr Point CH. \r\nDemain, rendez- vous \u00e0 11 heures avec Jean-Marie F\u00e9lix pour la zone critique litt\u00e9rature Sylvie plan\u00e8te revient et d\u00e9battre avec Lisa v\u00e9tuste du culture actif Isabelle Rueff du temps autour de 4 sorties litt\u00e9raires : le blues des vocations d'Alain Bagnoud le Moineau dans un bocal de Fran\u00e7ois Indignation de Philip Roth et ta m\u00e8re, de Bernardo Carvalho bonjour Laurence Froidevaux bonjour Christine Gonzalez on vous retrouve dans dare-dare alors qu'est -ce qu'on qu'est -ce qu'on mange aujourd'hui, je me ce qu'on mange du papier peint, figurez -vous que les papiers peints revient en force et tr\u00e8s \u00e0 la mode, faisait remarquer chez vous copains chez vos amis qui a parfois des c'est vrai les papiers peints qui qui reviennent, on colle des choses 3 expositions Buda quai Lausanne l'autre appuie notre \u00e0 Prangins qui revient sur l'histoire de du papier peint et \u00e0 Lausanne, ce sont des des artistes et plasticiens des designers qui explore ce ce nouveau mode d'expression et c'est c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, \u00e7a donne des choses surprenantes. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2 il est midi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "\u00d3lafsd\u00f3ttif, Ava", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tanette, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Prin, Guillaume", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "\u00d3lafsd\u00f3ttif, Ava", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5CC1606E-DA50-464F-A71F-15072EEE420A", "internalArchiveId": "5CC1606E-DA50-464F-A71F-15072EEE420A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment ma\u00eetriser l'afflux d'\u00e9tudiants \u00e9trangers dans les universit\u00e9s suisses? Le Conseil des Etats a demand\u00e9 un rapport au Conseil f\u00e9d\u00e9ral : Commentaire de Christian Favre, correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2010-12-02T00:00:00Z", "summary": "Les conseillers aux Etats redoutent que la pr\u00e9sence croissante d'\u00e9tudiants \u00e9trangers fasse chuter le niveau des \u00e9tudes. Il s'inqui\u00e8te aussi des co\u00fbts induits.", "durationSec": 102, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["universit\u00e9", "\u00e9tudiant"], "thematicPersons": ["Conseil des Etats"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-29T13:48:12Z", "speechToTexts": ["29.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt sous la Coupole toujours les parlementaires se demandent comment ma\u00eetriser au mieux l'afflux d'\u00e9tudiants \u00e9trangers dans les universit\u00e9s suisses c'est la t\u00e2che que le Conseil des \u00c9tats, a confi\u00e9 ce matin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Les postulat accept\u00e9 par les s\u00e9nateurs redoutent que la pr\u00e9sence croissante d'\u00e9tudiants \u00e9trangers fasse chuter le niveau des \u00e9tudes, ils s'inqui\u00e8tent aussi des co\u00fbts, le texte demande au gouvernement de produire un rapport, il doit \u00e9tudier l'effet de diff\u00e9rents types de mesures, comme une hausse des taxes universitaires ou encore l'instauration de quotas Christian Favre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [89%] :\r\nIl faut dire que la question passionnant Suisse al\u00e9manique o\u00f9 le nombre d'\u00e9tudiants \u00e9trangers, en particulier \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique de Z\u00fcrich, conna\u00eet une forte augmentation, un th\u00e8me enflamm\u00e9 ces derniers jours par l'UDC, convaincu que l'harmonisation des \u00e9tudes sur le plan europ\u00e9en saborde au niveau de nos universit\u00e9s le postulat d\u00e9battue ce matin issu du PDC est le fruit de cette pol\u00e9mique, or c'est un d\u00e9bat tr\u00e8s polic\u00e9 et qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par les s\u00e9nateurs, pas de pr\u00e9cipitation, il faut analyser les diff\u00e9rentes solutions possibles, comme une hausse des taxes pour les \u00e9tudiants \u00e9trangers ou un acc\u00e8s restreint au master, mais surtout ne pas prendre de d\u00e9cisions qui pourrait avoir des cons\u00e9quences n\u00e9fastes sur notre syst\u00e8me de formation message bien re\u00e7u par le ministre de l'Int\u00e9rieur un Didier Burkhalter qui refuse de voir le sujet d\u00e9vi\u00e9 sur le terrain identitaire ou cherche \u00e0 le porter l'UDC, il a surtout insist\u00e9 sur tous les avantages que les \u00e9tudiants \u00e9trangers apportent \u00e0 notre \u00e9conomie neuch\u00e2telois a plaid\u00e9 pour des solutions diff\u00e9renci\u00e9es, s'il accepte de r\u00e9aliser l'\u00e9tude demand\u00e9e toute solution globale est exclue, chaque haute \u00e9cole doit pouvoir g\u00e9rer l'afflux d'\u00e9tudiants \u00e9trangers, selon sa sp\u00e9cificit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [99%] :\r\nChristian Favre en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondante RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3BBA953B-D9DD-4FC0-B2E8-9F6B80BD6E88", "internalArchiveId": "3BBA953B-D9DD-4FC0-B2E8-9F6B80BD6E88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'organisation de la Coupe du monde de football revient \u00e0 la Russie pour 2018 et au Qatar pour 2022 : 1. Annonce des r\u00e9sultats par Sepp Blatter, pr\u00e9sident de la FIFA, commentaire de Patrick D\u00e9l\u00e9troz, collaborateur RSR et interview de Zinedine Zidane, footballeur fran\u00e7ais qui d\u00e9fendait la candidature du Qatar. - 2. Correspondance de Madeleine Leroyer, correspondante RSR Moscou. - 3. Correspondance de Clarence Rodriguez, correspondante RSR Arabie Saoudite. - 4. Interview de Thomas Pitrel, journaliste au magazine \"So Foot\", sp\u00e9cialiste de la FIFA avec un extrait d'une interview d'Adolf Ogi, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2010-12-02T00:00:00Z", "summary": "1. La FIFA a vot\u00e9: la Russie et le Qatar ont gagn\u00e9. Il s'agit de 2 vainqueurs inattendus pour l'organisation des mondiaux de football en 2018 et 2022. Vainqueurs inattendus, vainqueurs suspects entend-on d\u00e9j\u00e0 parmi les observateurs, l'expression la victoire des p\u00e9trodollars circule. - 2. La Russie \u00e9tait en concurrence avec les tandems Belgique/Pays-Bas et Espagne/Portugal, ainsi qu'avec l'Angleterre pour l'organisation du Mondial 2018. C'est un acc\u00e9l\u00e9rateur pour la modernit\u00e9. - 3. Le Qatar \u00e9tait en concurrence avec l'Australie, la Cor\u00e9e du Sud, les Etats-Unis et le Japon.", "durationSec": 659, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Qatar"], "thematicThemes": ["football (comp\u00e9tition)", "corruption", "championnat du monde"], "thematicPersons": ["FIFA"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-01-11T16:56:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pitrel, Thomas", "role": "journaliste au magazine \"So Foot\", sp\u00e9cialiste de la FIFA", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Blatter, Sepp", "role": "pr\u00e9sident de la FIFA", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Leroyer, Madeleine", "role": "correspondante RSR Moscou", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Rodriguez, Clarence", "role": "correspondante RSR Arabie Saoudite", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zidane, Zinedine", "role": "footballeur fran\u00e7ais", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Keller, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ogi, Adolf", "role": "ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64116FEC-5793-4231-948B-447AC589719A", "internalArchiveId": "64116FEC-5793-4231-948B-447AC589719A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Radioc\u00e9phale : La synchronie entre les individus (4/5)", "publicationDate": "2010-12-02T00:00:00Z", "durationSec": 458, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["neuropsychologie", "comportement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-29T18:25:45Z", "speechToTexts": ["29.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [79%] :\r\nPeut-\u00eatre penser \u00e0 quelque chose qui n'arrive pas, \u00e7a donne fait pas qui ont guid\u00e9 sa question comment s\u00e9cheresse qui sont \u00e9tudi\u00e9es, mon cerveau de fa\u00e7on intensive fa\u00e7on je crois que je n'ont jamais compris ce qu'il y avait dans la t\u00eate, comment pourrais -je pos\u00e9 id\u00e9e de donc je me trouve, je suis \u00e9galement dans votre t\u00eate je suis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [75%] :\r\nBonjour Docteur Jean-Pierre bonjour d\u00e9j\u00e0, et quoi de 9 Docteur veut petit jeu commence ce matin, oui, j'adore, hein, on n'est pas la veill\u00e9e d'armes, oui c'\u00e9tait \u00e7a change quoi \u00e0 au mais il y avait allou\u00e9 qui on va oui au fric. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [86%] :\r\nEn 1971 il y a une chercheuse qui a \u00e9tudi\u00e9 un peu les jeunes filles bon maintenant \u00e7a se fait plus trop mais en internat quand on met beaucoup de filles dans un internat, il se passe des choses assez extraordinaires et elle a voulu voir, elle a pris des mesures biologique, elle se dit tiens est -ce que les rythmes biologiques se synchronise, il semble qu'il y a, il y a plusieurs esp\u00e8ces animales pour lesquels c'est valable donc \u00e0 la regarder chez les jeunes filles et oh surprise \u00e9tonnement g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s quelques mois, le cycle menstruel de toutes ces jeunes filles s'\u00e9taient harmonis\u00e9es oui a a commenc\u00e9 \u00e0 se synchroniser non seulement c'\u00e9tait harmonieuse mais \u00e0 quelques jours pr\u00e8s, toutes les jeunes filles avaient leurs r\u00e8gles en m\u00eame temps, donc c'est \u00e0 3, 4 jours, je veux que vous \u00e9levages de poules en batterie \u00e0 tu vois donc on on le symposium que \u00e7a existe chez chez les esp\u00e8ces animales et c'est vrai que \u00e7a existe aussi chez les jeunes filles, mais attention, alors l\u00e0, tout le monde a cri\u00e9 71, oui, oui, bon, mais elles partagent tous ces jeunes filles, c'est-\u00e0-dire les m\u00eames moments de stress, la m\u00eame nourriture le m\u00eame environnement donc, m\u00eame si on les a mis toute seule, elles auraient pu avoir ce rythme qui se modifie dans le temps du voile, pas forc\u00e9ment d'traction voil\u00e0 que peut-\u00eatre \u00e7a n'avait rien \u00e0 voir avec le fait qu'elles soient mises c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, si tu veux \u00eatre ind\u00e9pendant ou, enfin, il y a, il y en a qui ont dit peut-\u00eatre que \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec ce fait- l\u00e0 qu'elle se c\u00f4toient tous les jours, alors la chercheuse a dit : bon, alors je vais regarder celles qui dorment dans le dortoir \u00e0 proximit\u00e9 les unes des autres, et celles qui sont un petit peu plus \u00e9loign\u00e9 dans le dortoir, parce qu'elle dormait tout en m\u00eame temps ou presque dans des chambres, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, et effectivement, si on regarde les jeunes filles qui \u00e9tait le plus proche, vraiment l'h\u00e9lico tapote elles \u00e9taient beaucoup plus synchrone dans le rythme mensuel que celle qui a de plus \u00e9loign\u00e9, donc il y a vraiment une \u00e9chelle si tu veux de proximit\u00e9 plus quelqu'un est proche de toi, bon, pas de toi -m\u00eame de la jeune fille et plus elle est synchronis\u00e9 pour ses rythmes de SIC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [82%] :\r\nAu-del\u00e0 synchronie voil\u00e0 qui servirait \u00e0 quoi parce que le b\u00e2illement, c'\u00e9tait pour montrer, augmenter le taux d'vigilance alors \u00e7a sera quoi pratiquement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [85%] :\r\nAlors je pense que on va un peu en savoir plus, demain, d'accord et je vous expliquerai un peu les diff\u00e9rents d'hypoth\u00e8ses, on n'est pas encore tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, donc on a l\u00e0 dessus, on n'a pas une explication fiction par contre c'est vrai que ce qui est int\u00e9ressant c'est que on n'a retrouv\u00e9, c'\u00e9tait fait pour par exemple les les dames qui travaillent ensemble dans des bureaux, donc le secr\u00e9taire qui se c\u00f4toient tous les jours, par contre, elle rentre \u00e0 la maison le soir, h\u00e9 bien on a aussi vu que elles \u00e9taient vers un cycle qui dominait synchronie, \u00e7a c'est une \u00e9tude Les crises secr\u00e9taire travaillait depuis un ensemble et si le bureau \u00e9taient c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te et qu'elles \u00e9taient tr\u00e8s amis tr\u00e8s proches, donc elle aussi la pause \u00e0 midi, etc, elles avaient 2 \u00e0 3 jours seulement de diff\u00e9rence de leur cycle, et si c'\u00e9tait juste pour les bureaux \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et qu'elle partageait pas beaucoup plus d'affinit\u00e9, c'\u00e9tait environ 7 8 jours de d\u00e9calage, mais pas mais quand m\u00eame c'\u00e9tait assez bien synchronis\u00e9s, ce qui fait dire justement pour l'hypoth\u00e8se qu'on verra demain est -ce que \u00e7a \u00e0 voir avec les affinit\u00e9 qu'on a les uns les autres qui correspond \u00e0 une synchronie tu vois nos rythmes se mettre \u00e0 l'unisson, ou est -ce que c'est vraiment juste \u00e0 proximit\u00e9 spatiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [76%] :\r\nC'est fou, c'est moi qui me suis ensemble dans le m\u00eame bureau non seulement lorsqu'elle la pause de midi et puis Tercel continuent de se fr\u00e9quenter \u00e0 leur retraite et pour partager leur m\u00e9nopause de midi, un peu de musique \u00e9lectronique, oui, je crois, enfin, vaut mieux on va \u00e9couter nous donne les Budgets une du un autre pays que j'aime, oui, oui, j'ai en anglais partout \u00e7a vous avez \u00e9tudi\u00e9 le l'anglais \u00e0 l'\u00e9cole, non mais je suis nulle, j'ai fait que de la psy, la psychose depuis ao\u00fbt, le linge qui sont aujourd'hui sur les autres je ne devrait pas compl\u00e8tement fou, moi j'aime bien, bien, on \u00e9coute qui in canadairs, cette nouvelle donne, budget, mais c'est incroyable, m\u00eame chose pour coups, il aurait pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:29) [64%] :\r\nEt thermique aussi et pas, ou alors, comme je vous aimez. \r\nNous parle maintenant parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral, oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:31) [82%] :\r\nEt puis il y a un mois, ben oui, oui, j'ai. \r\nComme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [77%] :\r\nQuand \u00e7a s'arr\u00eate S\u00e9lection du Docteur Jean-Pierre donc b\u00e9b\u00e9s B m\u00e9dias h\u00e9 bien ce n'est rude, de budget, un petit peu comme blog job \u00e0 demain et c'est pour \u00e7a que Tisdale prononc\u00e9 ben j'essaye de mettre bien en bouche pour vous Docteur oui mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:25) [70%] :\r\nFrance. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "id": "1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "name": "Radioc\u00e9phale"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Araujo, Otavio", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Palix, Julie", "role": "docteur en neurosciences", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-239A4D2C-B6C1-416B-A190-F61176511DEE", "internalArchiveId": "239A4D2C-B6C1-416B-A190-F61176511DEE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'avis de la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques sur l'interdiction des croix dans les lieux publics : Commentaire de Fabien Hunenberger, collaborateur RSR", "publicationDate": "2010-12-02T00:00:00Z", "summary": "\u00abUne interdiction des croix dans les lieux publics ne serait pas une expression de la tol\u00e9rance mais de l'intol\u00e9rance\u00bb, c'est l'avis de la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de Suisse qui tenait son point presse \u00e0 Berne \u00e0 l'issu d'une rencontre de 3 jours. Des \u00e9v\u00eaques qui sont revenus sur la question disput\u00e9e des signes religieux dans les salles de classeIl a \u00e9t\u00e9 aussi question de Philipp Morris qui a cess\u00e9 de payer ses imp\u00f4ts eccl\u00e9siastiques dans le canton de Neuch\u00e2tel.", "durationSec": 109, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["croix (symbole religieux)", "libert\u00e9 religieuse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-15T23:44:28Z", "speechToTexts": ["16.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUne interdiction des croix dans les lieux publics, ne serait pas une expression de la tol\u00e9rance, mais de l'intol\u00e9rance, l'avis de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de Suisse, qui tenait son point presse ce matin \u00e0 Berne, \u00e0 l'issue d'une rencontre de 3 jours, des \u00e9v\u00eaques qui sont revenus sur la question disput\u00e9e des signes religieux dans les salles de classe, Fabien, guerre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [92%] :\r\nOui, discrimination, c'est le mot employ\u00e9 ce matin par Monseigneur Brunner, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de Suisse pour qualifier la multiplication des interventions contre les signes ext\u00e9rieurs de religion, Mgr Brunner, qui a \u00e9voqu\u00e9 les cas r\u00e9cents en Valais, mais aussi \u00e0 Lucerne o\u00f9 des parents sont intervenus pour demander le retrait de crucifix dans les salles de classe, alors pour les \u00e9v\u00eaques de suit son cours, je cite : le risque de compromettre le fondement chr\u00e9tien de notre soci\u00e9t\u00e9 et de notre mani\u00e8re de vivre ensemble, sans contrainte, fin de citation des \u00e9v\u00eaques qui r\u00e9clame un droit de t\u00e9moigner, de vivre publiquement sa foi au travers de signes visibles alors d'Hayashi catholiques suisses ne va cependant pas jusqu'\u00e0 demander une modification de la jurisprudence en conf\u00e9rence de presse, Monseigneur Brunner s'est content\u00e9 de souligner le r\u00e9sultat d'un sondage r\u00e9cent qui montre qu'il existe en Suisse une majorit\u00e9 de gens approuvant le maintien des croix et crucifix dans les salles de classe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [95%] :\r\nMais il \u00e9tait aussi question ce matin du cas de Philip Morris, une entreprise qui a cess\u00e9 de payer ses imp\u00f4ts eccl\u00e9siastiques dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [90%] :\r\nOui, un renoncement abrupt qui fait perdre cette ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de 700000 francs \u00e0 l'\u00e9glise catholique neuch\u00e2teloise alors pour l'heure, du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9v\u00eaques de Suisse, on refuse toute alarmisme, les \u00e9v\u00eaques attend de mieux conna\u00eetre les motivations de Philip Morris pour se prononcer sur d'\u00e9ventuels risques d'extension \u00e0 d'autres entreprises en Suisse le dossier cependant suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s par la commission centrale catholique romaine, un organe la\u00efcs de l'\u00c9glise catholique en Suisse qui a d\u00e9j\u00e0 approch\u00e9 l'\u00c9glise neuch\u00e2teloise pour mettre en place une \u00e9ventuelle solidarit\u00e9 financi\u00e8re avec des cantons o\u00f9 les dieux fassent plus riche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [93%] :\r\nFabien Berger en Direct de Bernay. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15EC2AFD-A10B-47B8-83A3-5624BBE35175", "internalArchiveId": "15EC2AFD-A10B-47B8-83A3-5624BBE35175", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Confins de l'Europe (6/10) : Car\u00e9lie - Finlande [2/2]", "publicationDate": "2010-12-02T00:00:00Z", "summary": "La Car\u00e9lie: mythes, guerres, deuil et partage. Entre Finlande et Russie, du sud au nord, avant d'\u00eatre laponne, la fronti\u00e8re est car\u00e9lienne sur 1000 km. La Car\u00e9lie est ce territoire tr\u00e8s \u00e9tendu dont un tiers se situe aujourd'hui en Finlande, le reste faisant partie de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Depuis 1917, depuis que la Finlande existe comme \u00e9tat ind\u00e9pendant, la Car\u00e9lie est partag\u00e9e. Jusqu'\u00e0 la fin de la Seconde Guerre mondiale, le sud de ce territoire a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s disput\u00e9, notamment lors de deux conflits (1939-1944) qui se sont sold\u00e9s, pour la Finlande, par la perte d\u00e9finitive de 10% de son territoire, de Viipuri (Vyborg), ville m\u00e9di\u00e9vale et port sur la Baltique orientale. La Car\u00e9lie du nord-est, russe depuis toujours, est aussi le berceau \"hors sol\" de l'esprit national finlandais, puisque la l\u00e9gende fondatrice du Kalevala y a \u00e9t\u00e9 collect\u00e9e par Elias L\u00f6nrot d\u00e8s les ann\u00e9es 1830. Depuis l'implosion de l'Union sovi\u00e9tique, la Car\u00e9lie est devenue un espace de collaboration et de cohabitation entre Russes et Finlandais dans les domaines les plus vari\u00e9s du tourisme, de l'industrie et de la protection de la faune. La m\u00e9fiance des Finlandais \u00e0 l'endroit de la grande Russie ne s'est pas totalement endormie, mais les Russes sont de si bons clients.", "durationSec": 3175, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Vyborg", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Finlande", "Car\u00e9lie"], "thematicThemes": ["fronti\u00e8re", "histoire", "neutralit\u00e9", "relations internationales"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-21T07:58:08Z", "speechToTexts": ["21.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [80%] :\r\nGrippe, donc il y a une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [89%] :\r\nBonjour, bienvenue \u00e0 vous dans Babylone, le rendez- vous des savoirs de l'usage du monde, avec toujours notre s\u00e9rie sur les confins de l'Europe, depuis hier, nous sommes au nord, sur la fronti\u00e8re entre la Finlande et la Russie en Car\u00e9lie, histoire de fronti\u00e8res et d'\u00e9changes qui ont passablement \u00e9volu\u00e9 entre la fin de la Seconde Guerre mondiale et, aujourd'hui, avec des \u00e9changes industriels, culturels, sociaux et m\u00eame on verra animalier quand les ours s'en m\u00eale la Car\u00e9lie d'hier \u00e0 aujourd'hui, voici donc le second volet d'un documentaire de Philippe Zibung, dans une r\u00e9alisation de Jean-Daniel Mottet assistance et sites Internet Nicole corps pataud David au micro au croisement des langues et des cultures voici Babylone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [79%] :\r\nUn vaste pays environ 210000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, les 2 cinqui\u00e8mes de la France la avec des lacs par milliers et le reste couverts \u00e0 85 pourcent de de fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [98%] :\r\nEt. \r\nGarnier, nomination du travail \u00e0 moins cher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [83%] :\r\nDurant des si\u00e8cles, entre la Gr\u00e8ce qui su\u00e9doises, l'empire des tsars le peuple Finlandais qui s'\u00e9taient \u00e9tablis l\u00e0 ou d\u00e9but de l'air chr\u00e9tienne a \u00e9t\u00e9 longtemps la monnaie d'\u00e9change de ces puissances qui d\u00e9cidait de ses fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:35) [77%] :\r\nSur le monde des parlante, alors que le printemps adoucit l'atmosph\u00e8re au sud du ici la temp\u00eate de neige, donc sur la toundra. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [83%] :\r\nStaline r\u00e9clame le recul de la fronti\u00e8re qui jouxte de trop pr\u00e8s de Saint-Petersbourg, devenu alors Leningrad. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [90%] :\r\nEn effet 80 pourcent des des Terres sont en Russie et 80 pourcent des des Car\u00e9lie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:01) [88%] :\r\nUne carte sonore sign\u00e9e Jean-Daniel Mottet, Philippe Zibung, bonjour, bonjour David hier nous parlions de la Car\u00e9lie comme terre de l\u00e9gendes, de disputes, de combat de deuil de d\u00e9chirement avec la fureur les conflits de la Seconde Guerre mondiale, aujourd'hui on va \u00e9voquer plut\u00f4t la construction d'une nouvelle relation entre la Finlande et la Russie sp\u00e9cialement vu du c\u00f4t\u00e9 Finlandais avec de grands projets communs en Car\u00e9lie alors on rappelle peut-\u00eatre o\u00f9 se trouve ce territoire le\u00e7on de g\u00e9ographie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:29) [86%] :\r\nD'abord la Car\u00e9lie Car\u00e9lie ces grands 1 210000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s comme on l'a entendu 210000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, c'est quand m\u00eame largement 5 fois la Suisse sur la fronti\u00e8re sur la mati\u00e8re, oui et 3 quarts en Russie, un gros quart en Finlande, on va dire, donc une terre partag\u00e9e \u00e0 Car\u00e9lie russe qu'Anelka, les voil\u00e0 notamment collect\u00e9e par le Aslan gros donc ce recueil de l\u00e9gendes vers 1830 c'est une terre fondatrice pour les Finlandais mythique, disput\u00e9e au 20\u00e8me si\u00e8cle, et donc l'origine de la Finlande se trouve en territoire s'il y a la guerre, on a beaucoup parl\u00e9 hier, je passe les d\u00e9tails, mais \u00e0 la fin de la guerre, les territoires qui se sont vid\u00e9s de leur population Car\u00e9lie une sont d\u00e9finitivement perdus pour la Finlande, tout ce qui reste c'est la nostalgie, le deuil de la question politique est Close, d'autant que pendant la guerre froide, la Finlande a fait profil bas face \u00e0 l'URSS, elle reste ind\u00e9pendante mais file droit c'est l'\u00e9poque de l'accommodement, on ne fait rien qui puisse f\u00e2cher le Kremlin le RSS, c'est aussi \u00e0 ce moment -l\u00e0 le grand partenaire \u00e9conomique de la Finlande, et puis en 1990 91, l'Union sovi\u00e9tique implose, le jeu de cartes \u00e9conomique du pays tombe par terre, il faut ramasser les cartes et recommencer pour la Finlande recommencer un nouveau jeu, on va essayer de comprendre ce que c'est ce ce nouveau jouet, comment les choses ont chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:43) [88%] :\r\nComment avec Ana\u00efs marin qu'on retrouve qui est politologue, \u00e9tabli \u00e0 Helsinki apr\u00e8s avoir pass\u00e9 des \u00e9tudes \u00e0 Saint-Petersbourg, les sp\u00e9cialistes des rapports Est- Ouest justement apr\u00e8s la guerre froide. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:55) [89%] :\r\nAu tout d\u00e9but des ann\u00e9es 90 la Finlande tr\u00e8s rapidement subi les les r\u00e9percussions en fait de la crise \u00e9conomique en Union sovi\u00e9tique, parce que il y avait des relations commerciales tr\u00e8s \u00e9troites qui prenait la forme en fait dans troc d'un syst\u00e8me de Barth\u00e8s, donc il n'est pas forc\u00e9ment Monette et c'\u00e9tait \u00e9change pour dire les choses simplement, sch\u00e9matiquement, \u00e9change de de mati\u00e8res premi\u00e8res, contre des produits manufactur\u00e9s du jour o\u00f9 l'URSS est entr\u00e9 quand m\u00eame avant tout en grande crise \u00e9conomique, homme \u00e0 la fin de la Perestro\u00efka et ensuite en crise politique et disparition du pays, \u00e7a a quand m\u00eame cr\u00e9\u00e9 tout un tas de d\u00e9r\u00e8glements qui ont eu des r\u00e9percussions directes tr\u00e8s tr\u00e8s importante sur sur l'\u00e9conomie finlandaise, \u00e7a s'est traduit par, par une crise sociale, \u00e9conomique et sociale tr\u00e8s, tr\u00e8s profonde, un taux d'ch\u00f4mage qui montait en fl\u00e8che et quelque part, en fait, l'\u00e9conomie finlandaise a d\u00fb aussi faire \u00e7a des sovi\u00e9tisation au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 se r\u00e9orienter vers des nouveaux partenaires commerciaux aussi vers d'autres secteurs, mais c'est un peu aussi de ce s'\u00e9tait pas l\u00e0 que date le le le d\u00e9but du du boum des nouvelles technologies on en Finlande Nokia et et toutes ces soci\u00e9t\u00e9s -l\u00e0 se sont d\u00e9velopp\u00e9es, peut-\u00eatre aussi gr\u00e2ce au fait qu'il fallait r\u00e9inventer une \u00e9conomie finlandaise qui tourner plus vers l'Europe que vers l'Est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:22) [89%] :\r\nParce que la mutation est quand m\u00eame spectaculaire, on avait une industrie qui \u00e9tait r\u00e9put\u00e9 pour une transformation de mati\u00e8res premi\u00e8res, l'industrie du bois, du papier, c'\u00e9tait une des grandes valeurs, il y avait lieu l'acier aussi, hein, et tout d'un coup, maintenant, aujourd'hui, on conna\u00eet la Finlande pour diff\u00e9rentes choses pour ses succ\u00e8s scolaires dans le palmar\u00e8s \u00e0 bien s\u00fbr, mais aussi pour la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, Nokia est l'une des grandes marques, marques phare de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, bien entendu, cette mutation s'est faite dans des d\u00e9lais extr\u00eamement rapides, qui sont les ressources de la soci\u00e9t\u00e9 finlandaise qui ont permis cette mutation a une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:58) [87%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire, mais je pense qu'il a eu cette conjoncture particuli\u00e8re en effet comme nous a dit de la la la chute de l'URSS, qui a, qui a oblig\u00e9 l'ensemble du pays \u00e0 se \u00e0 se remettre en question et un pour la 1\u00e8re fois v\u00e9ritablement vivre son ind\u00e9pendance et choisir aussi c'est ces alliances et au niveau \u00e9conomique, la, la, la Finlande, les Finlandais quand on discute avec eux, on se rend compte que c'est quand m\u00eame pr\u00e9sents dans dans la m\u00e9moire collective, ils se sont toujours sentis un petit peu inf\u00e9rieur parce qu'ils \u00e9taient domin\u00e9s occup\u00e9 par la Su\u00e8de pendant plusieurs si\u00e8cles, puis dans l'Empire russe et donc, dans tous les cas, c'\u00e9tait des ruraux, ils avaient pas leur repr\u00e9sentant dans l'\u00e9lite intellectuelle du pays et les commer\u00e7ants traditionnellement c'\u00e9tait des Su\u00e9dois, ou c'\u00e9tait des Allemands ou c'\u00e9tait des Russes, ils ont toujours je pense un peu un complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9 vis-\u00e0-vis de leur, de culture, un petit peu, je n'aurais pas dit forc\u00e9ment comme \u00e7a mais oui un un complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9 vis-\u00e0-vis de leurs 2 voisins et du coup, ce grand changement de la fin de la guerre froide, je pense et ce qui leur a donn\u00e9 quand m\u00eame, qui a ouvert un un horizon des possibles qui existait pas auparavant, et apr\u00e8s bon voil\u00e0 ce c'est des gens, c'est des gens tr\u00e8s dynamiques en effet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:09) [83%] :\r\nDonc, il faut rappeler \u00e0 la Finlande, c'est un tout jeune pays tout jeune pour pays pas en 1917 Salah, le pays n'avait jamais exist\u00e9, au contraire, la Pologne ou d'autres pays que sont ressuscit\u00e9s dans dans ces ann\u00e9es- l\u00e0 aujourd'hui, mais les choses vont mieux, l'\u00e9conomie est assez florissante et puis Finlande int\u00e9grer l'Union europ\u00e9enne et maintenant l'espace Schengen, on dit parfois que la Finlande et le ventre mou de l'espace Schengen, pourquoi dit -on cela. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:37) [93%] :\r\nJe pense que c'est la raison c'est parce que la Finlande est une porte d'entr\u00e9e pour les les Russes dans l'espace Schengen, \u00e0 plusieurs titres, la raison principale, j'imagine, c'est que les Finlandais ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que il y a des touristes russes qui viennent faire leurs achats, ici \u00e0 Stockman, \u00e7a, \u00e7a a quand m\u00eame fait beaucoup vivre l'\u00e9conomie des services au cours des 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:05) [83%] :\r\nDonc \u00e7a craint une grande cha\u00eene de magasins ici enfin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:08) [88%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, donc, les Finlandais ont toujours \u00e9t\u00e9 partisan d'un r\u00e9gime de visas, assez, assez favorable assez ouvert, apr\u00e8s on peut les accuser, c'est ce qui se passe dans l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui de d'un certain laxisme parce que, de nouveau, dans le cadre de Schengen, ils sont cens\u00e9s surveiller un peu mieux acquise attribue des des visas et th\u00e9oriquement les citoyens russes qui est entr\u00e9e dans l'Union europ\u00e9enne avec un VISA d\u00e9livr\u00e9 par un consulat Finlandais sont cens\u00e9s passer la moiti\u00e9 de leur s\u00e9jour sur le territoire, Finlandais, or il y a pas de moyen de contr\u00f4ler et la r\u00e9alit\u00e9 compl\u00e8tement diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:46) [74%] :\r\nC'est moiti\u00e9 du temps \u00e0 ce temps c'est 3 mois comme d'habitude. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:49) [86%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend si on a un VISA d'un mois, il faut passer 15 jours sur le territoire, Finlandais, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que les gens prennent un bus qui va directement \u00e0 l'a\u00e9roport d'Helsinki et de taille d\u00e9colle pour Malaga Rome, Amsterdam et vont passer des vacances un peu plus de soleil Finnair \u00e0 commencer par la voil\u00e0, la compagnie nationale d'aviation finlandaise, mais pas seulement, profite aussi beaucoup de ces touristes ces nouvelles classes moyenne russe qui ont les moyens de voyager, d'aller dans un club M\u00e9diterran\u00e9e donc dans un pays du sud est et qui transitent transitent par la Finlande. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:22) [87%] :\r\nAlors on va, \u00e7a c'est une va dire des mouvements de 2 populations qui sont bonnes, enfant, \u00e9conomique et touristique, \u00e7a ne porte pas \u00e0 cons\u00e9quence, finalement ils font marcher l'industrie touristique espagnole qui ne s'en plaindra bien s\u00fbr pas alors il y a d'autres types de migrations \u00e9galement de Russie vers la Finlande ou via la Finlande avec d'autres, d'autres objectifs, et ce qui, \u00e0 la fin de l'immigration \u00e9conomique aussi des gens qui s'installent, qui reste pour plus longtemps pour gagner leur vie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:51) [87%] :\r\nOui, \u00e7a c'est une une \u00e9migration qui est qui est important, je voulais juste pr\u00e9ciser, il y a quasiment pas d'immigration clandestine cette la fronti\u00e8re russo- finlandaise NDP mieux gard\u00e9es au monde et je crois que le nombre de tentatives de passage l\u00e9gal se quelques dizaines par an de nouveaux pour une fronti\u00e8re de 1000 kilom\u00e8tres c'est c'est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:11) [83%] :\r\nEt en pleine nature, donc avant ce qui font taire qui ali\u00e8ne, justement, il y a, il y a, il y a rien, il y a personne pendant des kilom\u00e8tres et des kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:17) [87%] :\r\nEn pleine nature et, en g\u00e9n\u00e9ral, enfin, d'apr\u00e8s des entretiens que j'avais men\u00e9e avec les gardes fronti\u00e8res Finlandais, la plupart du temps ce sont des des immigr\u00e9s clandestins venus de l'Afghanistan par exemple, ou du Bengladesh, enfin de de pays tiers qui essaye de passer par la for\u00eat pour entrer dans l'Union europ\u00e9enne et et se font rep\u00e9rer d\u00e9j\u00e0 en Russie, les Russes pr\u00e9viennent leurs coll\u00e8gues finlandais et ces personnes se font cueillir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:42) [89%] :\r\nLes Russes et l'int\u00e9r\u00eat des Russes de pr\u00e9venir leurs coll\u00e8gues finlandais finalement puisque les Russes ne sont pas dans l'espace Schengen. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:49) [91%] :\r\n\u00e7a, c'est l'int\u00e9r\u00eat de pr\u00e9server des bonnes relations avec son voisin, il y a une chose qui est tr\u00e8s importante, c'est que la Russie est aujourd'hui dans le monde n'a pas d'alli\u00e9s, elles sont dans sa politique \u00e9trang\u00e8re, il y a beaucoup de discours qui confirment cette id\u00e9e que la la Russie encercl\u00e9 de pays qui sont pas forc\u00e9ment tr\u00e8s amicaux envers elle, \u00e0 une exception qui est la Finlande, la Finlande est tr\u00e8s tr\u00e8s bien vu en Russie la r\u00e9ciproque n'est pas forc\u00e9ment vrai, les Finlandais ont quand m\u00eame sans forc\u00e9ment l'avouer, peur de tout simplement de la Russie, peur des des menaces qui peuvent venir, qui sont venus dans l'histoire depuis la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:28) [85%] :\r\nIls sont quand m\u00eame, ils ont quand m\u00eame subi 4 ans de guerre tr\u00e8s tr\u00e8s dure entre 1930 avec 44, ici elle de guerre avec la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:36) [89%] :\r\n\u00e7a c'est un un 1er exemple mais je veux dire il y a eu, il y a eu la guerre civile, il y a eu, il y a eu des guerres beaucoup plus ancienne aussi, hein, donc au 18\u00e8me, au 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:47) [86%] :\r\nLa Finlande est le seul ami, le seul pays qui ne montre pas trop d'inimiti\u00e9 ou de tensions \u00e0 l'endroit de la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:55) [90%] :\r\nC'est probablement vrai, de nouveau, je pense que c'est aussi la cons\u00e9quence de la p\u00e9riode de la guerre froide, c'est-\u00e0-dire que les Finlandais sont sont tr\u00e8s prudents et en particulier de gouvernement finlandais et tr\u00e8s et tr\u00e8s mesur\u00e9, ils se sont jamais prononc\u00e9 sur la question des droits de l'Homme en Tch\u00e9tch\u00e9nie il y a jamais eu un seul commentaire n\u00e9gatif dans les m\u00e9dias en Finlande, \u00e0 l'occasion de la guerre russo- g\u00e9orgienne en 2008, tous ces choses -l\u00e0 sont pass\u00e9s sous silence pour ne pas irriter la Russie est la Russie sait gr\u00e9 parce que ils ont quand m\u00eame besoin d'avoir de redorer leur blason en politique internationale et en particulier en Europe, et le fait d'avoir la Finlande sinon comme alli\u00e9, du moins comme soutien garanti, je pense que c'est quand m\u00eame tr\u00e8s important pour pour la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:51) [81%] :\r\nQui sont les parts de pignons en faveur d'une adh\u00e9sion \u00e0 l'Otan de r\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:57) [88%] :\r\nJe crois qu'\u00e0 l'heure actuelle, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 50 50 c'est ce qu'on remarque surtout c'est que c'est une une diff\u00e9rence de g\u00e9n\u00e9ration en fait et donc la la jeune g\u00e9n\u00e9ration qui repr\u00e9sente aujourd'hui dans le gouvernement par, par exemple, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Alexandre stable sont des jeunes lib\u00e9raux de 2 jeunes loups assez un petit peu dans leur, dans leur Style, eux, n'ont pas peur de de froisser le le voisin russe, alors que des personnes de g\u00e9n\u00e9rations plus anciennes, ce que ceux qui ont qui ont v\u00e9cu sous ce r\u00e9gime, donc de la ligne pass\u00e9e qui vit que quand m\u00eame, du nom des 2 pr\u00e9sidents d'apr\u00e8s- guerre qui ont impos\u00e9 cette ce profil bas dans dans la politique finlandaise vis-\u00e0-vis de l'URSS, eux sont beaucoup plus prudents, craignait beaucoup plus de nouveau il une invasion tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:45) [95%] :\r\nUne invasion, malgr\u00e9 le changement de r\u00e9gime en Russie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:49) [86%] :\r\nD'invasion, \u00e7a peut prendre diff\u00e9rentes formes et justement le \u00e0 cause du changement de r\u00e9gime en Russie, des probl\u00e8mes qu'il peut y avoir en terme de toujours des risques quand m\u00eame pour la stabilit\u00e9 des risques sont maintenant compl\u00e8tement diff\u00e9rent avant le voisin, la menace, elle \u00e9tait assez assez clairement identifiable, elle \u00e9tait militaire nucl\u00e9aire aujourd'hui, menaces, elles sont \u00e9cologiques, on l'a vu, m\u00eame encore r\u00e9cemment avec avec les incendies, on a eu, nuages et atmosph\u00e9rique et est venu jusqu'\u00e0 Helsinki et les gens se sont pos\u00e9s des questions \u00e9videmment sur la la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:23) [93%] :\r\nOui mais \u00e7a, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec l'\u00e9tat des relations entre les 2 pays, le risque de ce type -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:27) [87%] :\r\nNon, c'est certain, en revanche ce qui se d\u00e9cide au qui se qui se d\u00e9cide pas en Russie, les LEP, les probl\u00e8mes qui s'accumulent, les questions de d'immigration clandestine, etc, \u00e7a peut avoir des r\u00e9percussions directes sur la Finlande et apr\u00e8s par extension aussi sur l'Union europ\u00e9enne et \u00e7a c'est une une menace qui est ressentie ici, s'il y a, c'est une crise, une crise politique, une crise \u00e9conomique tr\u00e8s grave en Russie, il y aura des des millions de personnes qui vont se presser \u00e0 la \u00e0 la fronti\u00e8re russo- finlandaise et les les Finlandais sont cens\u00e9s quand m\u00eame s\u00e9curiser cette fronti\u00e8re ext\u00e9rieure de de Schengen et ils sont un petit peu le le le poste avanc\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne dans cette r\u00e9gion, donc ils ont un r\u00f4le \u00e0 jouer aussi pour pr\u00e9server l'union europ\u00e9enne contre ce ce genre de menaces m\u00eame migratoire en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:32) [85%] :\r\nCe qu'il y a alors si en Finlande, aujourd'hui encore, ce qu'on pourrait appeler une certaine x\u00e9nophobie anti- russe. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:41) [87%] :\r\nJ'emploierais pas le terme de x\u00e9nophobe, il parce qu'ils il \u00e9voque quelque chose d'assez ouvert, les 2 Finlandais s'ils ont un certain ressentiment bien compr\u00e9hensible contre les Russes, il est quand m\u00eame assez rentr\u00e9 il est cach\u00e9, pas forc\u00e9ment, alors, de nouveau, \u00e7a d\u00e9pend des affiliations politiques, \u00e7a d\u00e9pend des g\u00e9n\u00e9rations, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il y a absolument pas d'inimiti\u00e9s ouverte en revanche quand on conna\u00eet un petit peu mieux les Finlandais, on parle avec eux, on comprend qu'il y a en toile de fond toujours une certaine crainte un certain fatalisme au cibler les jeunes par exemple, peuvent dire ah mais ils nous ont d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 tellement de fois pourquoi ce qui s'tr\u00e8s pourquoi qu'aura \u00e9t\u00e9 la derni\u00e8re fois, \u00e7a \u00e7a arrivera la question c'est pas est -ce que \u00e7a va arriver, c'est quand \u00e7a va arriver, donc ils sont quand m\u00eame un petit peu pr\u00e9par\u00e9s, c'est pour \u00e7a que m\u00eame le service militaire en Finlande assez d\u00e9velopp\u00e9 les Finlandais sont quand m\u00eame inquiets de de leur s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:42) [84%] :\r\nApr\u00e8s Ana\u00efs marin sur la m\u00eame question des rapports entre Russes de passagers la population finlandaise, c'est le regard maintenant de David RNT, professeur de lettres, \u00e9tablie en Finlande depuis une dizaine d'ann\u00e9es, il vit actuellement \u00e0 la peine rament \u00e0, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re en Car\u00e9lie du sud. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:02) [80%] :\r\nLa leader samedi aujourd'hui en ville, de la paix, beaucoup de voitures aux plaques min\u00e9ralogiques. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:11) [84%] :\r\nC'est le jour des rues, ce samedi, le week- end g\u00e9n\u00e9ral oui le samedi, il y a beaucoup de Russes qui viennent de vie pourri donc Car\u00e9lie orientale ou m\u00eame aussi de de Saint-Petersbourg de jolies voitures en g\u00e9n\u00e9ral ce sont les Russes qui ont les moyens, qui bien plus t\u00f4t, oui, oui, c'est quand m\u00eame assez clairement une une classe sociale, un peu plus, qui se d\u00e9place mais on on trouve aussi des \u00e9tudiants qui viennent en Stop ou en bus que viennent -ils chercher \u00e0 la peine, pas un week- end apr\u00e8s week- end un peu d'Europe un certain exotisme oui c'est, c'est l'Europe accessible quoi juste pour le week- end et puis aussi, ils viennent faire du shopping, comment sont -ils per\u00e7us les Russes qui viennent ici, \u00e0 l'appel en Finlande dans cette zone fronti\u00e8re, disons de Car\u00e9lie. \r\nAlors l'attitude vis-\u00e0-vis des Russes assez particuli\u00e8re, on va dire, d'une part qu'ils sont les bienvenus et repr\u00e9sente le plus grand partenaire \u00e9conomique de la r\u00e9gion, l'activit\u00e9 \u00e9conomique de la r\u00e9gion est largement tourn\u00e9e vers la Russie, donc y compris dans la consommation priv\u00e9e, donc voil\u00e0 tout \u00e0 fait, \u00e7a se traduit par un certain nombre de centres commerciaux qui ont \u00e9t\u00e9 construits r\u00e9cemment en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville et qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s clairement destin\u00e9 \u00e0 un public russe qui passent la fronti\u00e8re vient faire les courses, il y un pass\u00e9 quelques heures en centre ville, prendre un caf\u00e9 et repart donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:47) [88%] :\r\nCe sont des clients, le client on respecte partout. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:51) [91%] :\r\nMais, mais, oui, ce sont des clients sont des bons clients, d'ailleurs, mais ce sont quand m\u00eame des Russes et historiquement, ce ne sont pas vraiment des amis. \r\nOn appr\u00e9cie qu'ils viennent consommer chez nous, l'argent qu'ils apportent, en revanche, il y a quand m\u00eame une certaine m\u00e9fiance parfois un certain m\u00e9pris aussi, on va dire que. \r\nQuand m\u00eame, beaucoup de gens ici trouvent qu'il y a trop de sont donc si la argent pour revenir sur les personnes de on peut se demander m\u00eame, ce n'est pas la raison pour laquelle les les centres commerciaux sont p\u00e9riph\u00e9rie mais bon le le Latitude et totalement \u00e0 ambivalente, tout le monde avait parfaitement conscience du fait que l'\u00e9conomie locale repose sur les relations avec la Russie, mais il reste quand m\u00eame que il y a encore trop de rancoeur vis-\u00e0-vis de la Russie, et que faire pour que les choses se passent dans un esprit de fraternit\u00e9 on mon admire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:56) [85%] :\r\nJeudi dernier, de votre micro, Philippe Zibung, on peut peut-\u00eatre rappeler o\u00f9 nous nous trouvons, alors l\u00e0 nous sommes \u00e0 la peine, donc au bord du lac sal\u00e9, \u00e7a m'a fait partie du grand r\u00e9seau de lacs alors d\u00e8s qu'on rep\u00e8re sur la carte au Sud-Est de la Finlande, l'appel Ramtane pas directement sur la fronti\u00e8re, mais c'est un point de passage quand m\u00eame 1er lutte shopping apr\u00e8s passage concours. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:17) [83%] :\r\nOn vient de l'entendre, alors c'\u00e9tait aussi l'entr\u00e9e du canal Saint-Martin qui conduit vers la Russie, et donc faire Bibang Monsieur Dion hier Ana\u00efs marin David parler donc. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:26) [89%] :\r\nJusqu'ici les contacts humains des contrats commerciaux entre Russes et Finlandais aujourd'hui dans cette r\u00e9gion, faut dire que chaque ann\u00e9e 700000 visas pour la Finlande sont d\u00e9livr\u00e9s \u00e0 des Russes Helsinki devient donc une porte assez largement ouverte sur l'Europe Wii \u00e0 Saint-Petersbourg pour les Russes, et \u00e0 P\u00e9tersbourg 100 collaborateurs travaillent toute l'ann\u00e9e \u00e0 l'ambassade de Finlande pour remplir donc ces 700000 visas par an, donc il y a vraiment un afflux massif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:52) [76%] :\r\nDonc on va se d\u00e9placer \u00e0 nouveau Philippe Zyban, vous allez vers et Matra depuis la peine ramen\u00e9e pas jusqu'\u00e0 y Matra en train train. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:58) [89%] :\r\nC'est pas loin 35 kilom\u00e8tres a\u00e9rien il Matra j'ai rendez- vous avec le maire, Bertie Linton Anne qui est mort m\u00e8ne en voiture, faire le tour de l'agglom\u00e9ration, il Matra, c'est aujourd'hui une ville industrielle proprettes qui r\u00e9ussit le tour de force de concilier l'activit\u00e9 industrielle avec une vocation et de belles prestations touristiques plut\u00f4t haut de gamme, d'ailleurs, donc on est toujours comment l'appellera au bord de ce tr\u00e8s beau r\u00e9seau de industrie d'un c\u00f4t\u00e9 donc, industrie de l'acier, du haut de gamme pour la branche automobile on exporte dans le monde entier et puis papier aussi, on est sur la fronti\u00e8re vraiment sur la fronti\u00e8re de part et d'autre de grandes usines de fabrication de papier, on aper\u00e7oit bien les chemin\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 russe et du c\u00f4t\u00e9 Finlandais aussi dans le m\u00eame regard ou presque, vous avez l\u00e0 des plans de collaboration industrielle entre la Russie et la Finlande collaboration ou plut\u00f4t concurrence j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 perte, il y a une tourn\u00e9e texte- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:01) [94%] :\r\nOui, ce sont des concurrents, c'est d'ailleurs la concurrence la plus f\u00e9roce du monde entier dans le secteur du papier. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:07) [72%] :\r\nEt ce qui est -il frictions et puis la centaine de kilom\u00e8tres soviets tatouage c\u00f4t\u00e9 c'est ce qu'on a, on voit les chemin\u00e9es \u00e0 cet accord, ce que de les chemin\u00e9es de l'industrie du papier, donc ce qui est aujourd'hui une entreprise am\u00e9ricaine, et ils ont le plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:23) [69%] :\r\nRome, c'est le seul endroit de la tr\u00e8s longue fronti\u00e8re russe ou vous avez une ville de chaque c\u00f4t\u00e9, le Pensec leur une v\u00e9rit\u00e9 aussi Reihnard fera escale en atteste de Paul Watson est mort ce le Sunset, il se encore ce que fait encore ce qu'elle souhaite fausse des dans vos rapports hommes r\u00e9cup\u00e9rant qui fait avant la guerre, la ville \u00e9tait finlandaise le nom ancien \u00e9tait un seau d'eau sereine sur avec histoire et enfin au moyen d'instruments aujourd'hui une g\u00eane Stora and so c'est toute une histoire de l'industrie Finlandais d\u00e9borde pour j'aimerais voir oui avant la seconde guerre mondiale s'\u00e9tait une compagnie finlandaise et maintenant c'est une compagnie am\u00e9ricaine International Paper a eu pire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:02) [59%] :\r\nS\u00e9nateur par Hi-Pi bloquent ce matin les trajets passionne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:07) [81%] :\r\n\u00e0 Washington, et environ 30 pourcent des des collaborateurs viennent de notre c\u00f4t\u00e9 et passe tous les jours pour travailler \u00e0 ce v\u00e9to quoi parce que. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:14) [52%] :\r\nLes vagues, enfin tout lynchage Yes a ce d\u00e9bat \u00e9lectoral sans Fortis. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:20) [84%] :\r\nMais aussi les directeurs de cette entreprise russe sont am\u00e9ricain, ils vivent ici en Finlande, leurs enfants fr\u00e9quentent nos \u00e9coles, nous avons des \u00e9coles sp\u00e9ciales pour ici et bien s\u00fbr, ils sont de tr\u00e8s bons contribuables aussi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:32) [57%] :\r\nAlors on avoir \u00e9cotaxe payeurs George d'Ad\u00e8le \u00e9tait un travail Agota territoire qui manque, selon qu'on soit, on finissait un pays pour Alcan TV acteurs une d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:43) [85%] :\r\nEt donc des Finlandais travaille aussi dans ces industries de papier est ce qu'il y a aussi des Russes qui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:47) [61%] :\r\nTravail du c\u00f4t\u00e9 Finlande hier, sauf la blancheur Pellegrini la contraction. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:54) [90%] :\r\nOui, dans le domaine du b\u00e2timent aussi d'autres types de services, beaucoup de Russes vivent aussi en finlandais, travaillent dans des r\u00e9sidences, des h\u00f4tels, etc. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:01) [51%] :\r\nCelui a m\u00eame sort Before \u00e9taient Aitken sovi\u00e9tique ou non. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:06) [86%] :\r\nAvant la p\u00e9riode sovi\u00e9tique et quand la Finlande \u00e9tait une partie de l'empire russe gr\u00e2ce \u00e0 cet endroit, dit Matra les rapides qui \u00e9tait une c\u00e9l\u00e8bre attraction touristique. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:16) [54%] :\r\nL'attraction int\u00e9ressons Arte s'amenuisent avec des femmes se blesse et un grand h\u00f4tel de la Sorbonne sur Banquise encore. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:24) [79%] :\r\nL\u00e0, vous allez \u00e0 l'h\u00f4tel Farah eux- m\u00eames en Russie \u00e0 l'\u00e9poque, l'h\u00f4tel 20\u00e8me dit Matra, il a \u00e9t\u00e9 b\u00e2tie en 1903 c'est un h\u00f4tel, ch\u00e2teau de type romantique, comme vous pouvez voir, et l\u00e0, donc les fameux rapide dit Matra et Matra n'Koski \u00e0 l'\u00e9poque les rapides \u00e9taient libres, maintenant ils sont canalis\u00e9s pour la production d'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:43) [65%] :\r\nJ'apr\u00e8s Accelerate vers 20 esclaves exploit\u00e9s, l'autre pays pour le. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:49) [94%] :\r\nQuand ils \u00e9taient libres, beaucoup de visiteurs, de Russie et d'Europe, venez les visiter, mais \u00e7a revient de plus en plus de touristes russes viennent visiter les lieux. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:57) [70%] :\r\nBen oui, \u00e0 faire tra\u00eener toute assez voici le ch\u00e2teau f\u00eater ses stocks assaut. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:02) [72%] :\r\nVoil\u00e0 une poign\u00e9e d'non quoi une primaut\u00e9, moi je suis venu d'. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:14) [84%] :\r\nEt tous les tunnels, vous \u00eates le maire, quelles sont les relations administratives que vous entretenez avec votre homologue de l'autre c\u00f4t\u00e9 le cerf de Corse, le maire de faire de ce que sont les les relations que vous entretenez r\u00e9gulier. \r\nMais les comptes, la SNCF \u00e7a c'est-\u00e0-dire esp\u00e8ce au meeting, ce qui ouvre une. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:34) [96%] :\r\nCe sont de tr\u00e8s bonnes relations, nous avons des rencontres r\u00e9guli\u00e8res, une fois par mois nous coop\u00e9rons beaucoup et nous nous connaissons bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:41) [57%] :\r\nEvry et il y aurait un Christmas des des. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:47) [84%] :\r\nChaque ann\u00e9e, dans la p\u00e9riode de No\u00ebl, nous avons des rencontres sp\u00e9ciale sur la fronti\u00e8re avec Saint-Nicolas du c\u00f4t\u00e9 Finlandais et le vieillard de glace du c\u00f4t\u00e9 russe, c'est comme \u00e7a qu'il l'appelle m\u00eame seule \u00e0 \u00e7a, d'abord, d'indemnit\u00e9s, et ils se rencontrent chaque ann\u00e9e sur la fronti\u00e8re, et nous avons des \u00e9v\u00e9nements sp\u00e9ciaux avec des jeux d'enfants, c'est tr\u00e8s populaire aussi en Russie, d'ailleurs, plusieurs cha\u00eenes de TV suivent cette f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:10) [62%] :\r\nMais n'est men\u00e9e Steinmaur Taesch meeting interdit Evreux \u00e9veill\u00e9 pour sa seconde peau l'cette maison, rappelle un expert va \u00eatre un \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:19) [92%] :\r\nC'est juste sur la fronti\u00e8re, c'est tr\u00e8s amusant, on y rencontre aussi des douaniers locaux nous avons un repas de f\u00eate, apr\u00e8s cette rencontre, ces rencontres sont tr\u00e8s importantes pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:28) [68%] :\r\nPersonne, soit ne sera ce n'\u00e9tait ni \u00e0 la d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e importateur son acn\u00e9 mais mais mais tennis ces personnes en fait sur ce r\u00f4le de Bordeaux 1990 apr\u00e8s la la passion de l'Union sovi\u00e9tique est -ce que le changement \u00e9tait brutal ou est -ce qu'il a fallu rien apprivoiser se s'apprivoiser des 2 c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re, of course de people. \r\nTerry Atochem, people. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:52) [93%] :\r\nBien s\u00fbr, les jambes, ce sont les m\u00eames gens qui travaillait \u00e0 l'\u00e9poque sovi\u00e9tique et ils ont d\u00fb s'adapter tr\u00e8s les religions sont libres maintenant les Russes sont tr\u00e8s religieux, vous comprenez et les r\u00e8gles d\u00e9mocratiques sont aussi assez difficiles \u00e0 comprendre et puis les manifestations aussi comment il est possible de manifester ici il me demande : mais que fait la police quand nous avons des manifestations. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:14) [56%] :\r\nTh vote pour les s\u00e9ismes doing bonne texte et la panique Samarcande d'\u00e9motion et cette au p\u00f4le Society, c'est \u00e0 son altesse of c'est une, c'est une des perdait pas t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:28) [85%] :\r\nC'est normal : ici, c'est la soci\u00e9t\u00e9 ouverte, bien s\u00fbr, \u00e7a change, jour apr\u00e8s jour, mais pour les Russes, leur mani\u00e8re de penser lors d'une bagarre mais si diff\u00e9rents, mais si vous les connaissez, vous travaillez avec eux, ce sont des gens tr\u00e8s polis, des gens tr\u00e8s chaleureux, tr\u00e8s ouverts, mais vous devez les conna\u00eetre et c'est alors facile, \u00e7a prend des ann\u00e9es pour comprendre comme ils ressentent les choses. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:47) [65%] :\r\nIl y a des textes vieux t\u00f4t ce qui occupera, mais les Britanniques. \r\nPour. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:54) [86%] :\r\nParmi les Russes viennent ici et ach\u00e8te des maisons particuli\u00e8res construisent aussi leur propre maison, ils ont perdu l'autorisation de Li\u00e8ge \u00e9t\u00e9 quoi oui oui c'est permis, si vous avez votre permis de construire, il n'y a pas de probl\u00e8me, vous pouvez acheter du terrain, certains ont d'ailleurs achet\u00e9 un pavillon d'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:09) [65%] :\r\nPas hier la reine \u00e0 noter des l'sa mort, \u00e7a passe, mais ils vont, ils peuvent construire maison mais peuvent pas forc\u00e9ment il y habiter, donc gr\u00e2ce \u00e0 l'autorit\u00e9 Potel. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:23) [87%] :\r\n\u00e7a m'a bien s\u00fbr, il y a beaucoup de mariages, ils ont la nationalit\u00e9 finlandaise, il suffit de vivre ici, 5 ans, et vous avez facilement la nationalit\u00e9 finlandaise. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:32) [78%] :\r\nQuoi disserter 4 tennis national, comment \u00e7a se passe, ce sont surtout les hommes Finlandais qui \u00e9pousent des femmes russes ou des hommes russes qui \u00e9pousent des femmes finlandaises est -ce que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame proportion a \u00e9t\u00e9 \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:46) [88%] :\r\nJe crois que 80 pourcent des des mariages contre un homme Finlandais et une femme russe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:51) [77%] :\r\nComment est -ce que vous interpr\u00e9tez cette diff\u00e9rence et puis au lieu de l'ordre de la seule est d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:56) [70%] :\r\nCe portrait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:57) [81%] :\r\nVous savez, les femmes russes sont tr\u00e8s Joly un b\u00e9b\u00e9, et elle a appel\u00e9 les jeunes ben ben oui, bien s\u00fbr, et ensuite les couples ont des enfants, ces enfants parlent couramment finnois russe et l'Anglais aussi, c'est tout \u00e0 fait normal ici. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:10) [57%] :\r\nLa seule vous resterez il ne laissa ne saute. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:14) [71%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:15) [58%] :\r\nSport moi dans mon l'air d'un travail \u00e0 une \u00e2me vient aussi de l'or. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:20) [77%] :\r\nDes centaines de femmes Russes vivent ici et sont mari\u00e9s, la maladie qui sont plut\u00f4t prosp\u00e8re, les hommes Finlandais qui est pos\u00e9, Fabrice niobium ce maillot sur un \u00e7a vous devez demander \u00e0 l'une ou l'autre de ces dames russe. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:32) [71%] :\r\nJe sais pas. \r\nDonc elle comme pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:38) [89%] :\r\nBertie Linton le maire dit Matra nous sommes Car\u00e9lie du sud Philippe Zibung alors sur ce sujet, sur ce m\u00eame sujet des des mariages internationaux, un autre regard. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:47) [80%] :\r\nOui, celui de qui gagne -t-elle avocat, il vit dans la cabine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:52) [83%] :\r\n10 points. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:55) [85%] :\r\nDans les relations sino- russes, ce sont plut\u00f4t les les femmes russes qui se marient avec des hommes Finlandais alors que si on regarde la France ou m\u00eame crois la Suisse, ce sont plus les les belles blondes finlandaises qui sont export\u00e9es vers les pays de l'Europe centrale et de l'ouest dans la \u00e7a, \u00e7a je ne saurais pas tout de suite vous expliquer pourquoi \u00e7a s'est fait comme \u00e7a, mais n'est bon, c'est un fait, donc on l'observe, sans pouvoir l'interpr\u00e9ter autrement qu'avec des arguments de caf\u00e9 du commerce, exactement un peu bon jeu on observe \u00e7a, je ne saurais pas vous vous expliquez \u00e7a imm\u00e9diatement, mais, mais c'est un fait, c'est souvent comme \u00e7a est -ce que \u00e7a aurait peut-\u00eatre quelque chose \u00e0 voir avec l'\u00c9tat, le diff\u00e9rentiel de prosp\u00e9rit\u00e9 entre les 2 pays, certainement un peu de \u00e7a, vous savez, apr\u00e8s on rentre dans des sujets qui d\u00e9passent peut-\u00eatre notre objectif d'aujourd'hui, mais, mais je veux dire les, les, les gens Finlandais se marient souvent des Russes et des femmes russes ou bien encore des des femmes plus exotique de notre point de vue de l'Asie, alors que la femme finlandaise va s'exporter ou va se marier plut\u00f4t avec les hommes des \u00c9tats-Unis o\u00f9 les fran\u00e7ais, italiens, espagnols suisses allemands. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:02) [83%] :\r\nOn nous dit la femme finlandaise tr\u00e8s \u00e9mancip\u00e9e dans son comportement quotidien non seulement professionnel non seulement politique, ces cas repr\u00e9sentation f\u00e9minine est importante ici dans les pays du nord, mais aussi dans la vie priv\u00e9e c'est perceptible certes. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:15) [86%] :\r\nMais tout \u00e0 fait, je crois qu'il y a une \u00e9galit\u00e9 qui commence par le le plus jeune enfant en France, les filles et les gar\u00e7ons compte au m\u00eame niveau, on les m\u00eames possibilit\u00e9s m\u00eame chance je crois qu'il y a beaucoup d'\u00e9trangers qui ont un peu peur de nos femmes finlandaises qui sont tr\u00e8s \u00e9mancip\u00e9e tr\u00e8s forte de de caract\u00e8re, donc vous avez qui quand elle vous a \u00e9pous\u00e9 une Finlandaise, \u00e7a oui, \u00e7a va \u00e0 peu pr\u00e8s parce que je la connais depuis l'\u00e2ge de 9 ans, nous avons fait la m\u00eame \u00e9cole tout mais, mais c'est vrai que nous avons toujours eu une relation o\u00f9 chacun a son existence pas dans l'ombre de l'autre, mais aussi en tant que personne peut int\u00e9grer. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:55) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:05) [93%] :\r\nEt finalement sur la question des relations inter- genres comme on dit aujourd'hui la vie d'une femme d'exp\u00e9rience internationale Ana\u00efs Maroc que nous retrouvons le parler de ses exp\u00e9riences personnelles, elle a v\u00e9cu plusieurs ann\u00e9es \u00e0 Saint-Petersbourg avant de s'\u00e9tablir, c'\u00e9tait presque 2 ans avant de s'\u00e9tablir et une. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:26) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:28) [86%] :\r\nEn Russie, je pense que les gens sont extr\u00eamement galant, des hommes sont vraiment des gentlemen, beaucoup plus peut-\u00eatre qu'est les Britanniques qui ont donn\u00e9 le le nom \u00e0 ce Style, mais non, j'ai vraiment rencontr\u00e9 en Russie, en majorit\u00e9 des hommes qui \u00e9taient extr\u00eamement galant, \u00e7a fait vraiment partie de la r\u00e9\u00e9ducation et \u00e7a se perd pas pour dire, j'avais oubli\u00e9 apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es \u00e0 vivre sur place, j'avais oubli\u00e9 comme on ouvre une porte, une porti\u00e8re comment on met son manteau, il y avait toujours quelqu'un pour le faire et surtout qui se vexer si je r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 toi femme ind\u00e9pendante europ\u00e9enne cesse donc devoir te crois autonomes, nous sommes l\u00e0 pour toi pour TD pour pour se faire plaisir, c'est s\u00fbr que si on arrive avec ses habitudes l\u00e0- haut, ses aspirations, l'art en Finlande, on est tr\u00e8s tr\u00e8s lisible, parce qu'on ne sait pas du tout le genre de choses qu'on peut attendre des hommes Finlandais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:19) [92%] :\r\nDonc vous avez d\u00fb r\u00e9apprendre \u00e0 nouveau la poign\u00e9e sur une porte. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:23) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est : voil\u00e0, c'est un peu \u00e7a, ben c'est c'est c'est vrai ici, on est \u00e0, il y a d'autres, a d'autres avantages, c'est le fait que les femmes sont en Finlande repr\u00e9sent\u00e9e dans la vie politique dans la vie \u00e9conomique du pays, elles ont un r\u00f4le \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec les hommes politiques que les salaires ne suivent pas forc\u00e9ment encore la source de de d\u00e9bats et de combat dans dans la soci\u00e9t\u00e9 finlandaise pour garantir l'\u00e9galit\u00e9 mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, je dirais que l'\u00e9galit\u00e9, elle est l\u00e0 et du coup, avec tout ce qui s'ensuit, \u00e7a fait peut-\u00eatre voil\u00e0 la disparition d'un de de certaines petites choses, des Yvette comme la galanterie. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:33:59) [81%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:13) [86%] :\r\nAna\u00efs marin, encore une fois votre micro Philippe Zibung vers le dossier des Terres Car\u00e9lie une par les Finlande est donc clos, du moins sur le point de vue politique plus de Car\u00e9lie de Souchon Car\u00e9lie russe ou presque plus, on l'a compris, alors pourquoi parler encore de cette question aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:28) [85%] :\r\nMais parce que l'affaire Car\u00e9lie yen continue sur un autre plan commercial, industriel, on l'a vu, mais aussi culturel, il y a moyen de manifester son attachement \u00e0 ses racines aujourd'hui autrement qu'en revendiquant les retours d'hectares perdus a \u00e9t\u00e9 Quantel. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:45) [88%] :\r\nJe crois qu'il y a une une une volont\u00e9 de r\u00e9tablir des des Liens vivants avec cette r\u00e9gion l\u00e0 maintenant, comment le faire on on a du mal \u00e0 trouver des moyens appropri\u00e9s pour recr\u00e9er ces Liens, notamment par le fait que, je crois qu'il y a, il y a beaucoup de gens avec des anc\u00eatre qui viennent de cette r\u00e9gion -l\u00e0, qui aimerait beaucoup s'acqu\u00e9rir des terrains l\u00e0- bas, h\u00e9 bien, la Russie ne ne tol\u00e8re n'autorise pas des acquisitions de terrains \u00e0 construire dans cette r\u00e9gion -l\u00e0 d'ailleurs une petite parenth\u00e8se, si vous permettez, il y a, il y a pas mal de Russes qui ach\u00e8tent des terrains c\u00f4t\u00e9 finlandais, ce qui est permis et ce qui est permis effectivement et parfois il y a des des Finlandais qui consid\u00e8re que c'est pas tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9 que que la situation soit soit ainsi, mais je pense, je suis optimiste, je crois que dans l'avenir on renverra la Russie aussi permettre probablement des acquisitions de terrains \u00e0 construire par des Finlandais en Car\u00e9lie, \u00e7a serait pour moi le lien le plus organique le plus naturel d'une coexistence entre les 2 pays et puis par le fait, effectivement, d'\u00e9tablir un centre culturel Finlandais avec un foyer pour les artistes qui peuvent s\u00e9journer en Vyborg, bien s\u00fbr, \u00e7a \u00e7a cr\u00e9e \u00e7a recr\u00e9er des Liens organiques qui doivent exister, qui sont normales entre 2 pays voisins, mais qui n'ont pas exist\u00e9 ces derniers d\u00e9cennies malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:09) [93%] :\r\nQui, quand, dans le port d'Helsinki avec vous Philippe Zibung alors on va rester avec Guy tout de suite vous rappelez vous \u00e9coutez le documentaire de Philippe Zibung autour de la Car\u00e9lie entre Russie et Finlande dans Babylone vous \u00e9coutez Espace 2, alors vous nous aviez propos\u00e9 un parcours Philippe Zibung allant du sud vers le nord, toujours sur cette fronti\u00e8re Car\u00e9lie du c\u00f4t\u00e9 de la Finlande entre Finlande et Russie, on va continuer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:32) [85%] :\r\nOui, en continu sur un terrain moins sensible \u00e9motionnellement et relationnels ment une collaboration finaux russe qui a l'air de vraiment bien march\u00e9 l'\u00e9tude et la pr\u00e9servation de la faune, les chances de scientifiques et r\u00e9gulier entre scientifiques russes qui viennent en Finlande invers\u00e9ment tout \u00e0 l'air d'aller tr\u00e8s bien, on n'est plus au nord, 5 heures de train environ depuis la peine rendent pas Matra plus 2 heures de car pour arriver \u00e0 court terme au cours a eu H M O, on est donc \u00e0 peu pr\u00e8s au deux-tiers de la hauteur sur la carte de la Finlande presque sur la fronti\u00e8re russe et l\u00e0 on rencontre toute une faune int\u00e9ressante et bien s\u00fbr les r\u00eanes sauvage les gloutons les Lynx les ours, les ours qui sont des pendulaires Car\u00e9lie qui font du lait, oui, oui, parce qu'il passe de et font la navette entre la Russie et la Finlande pour de tr\u00e8s bonnes raisons, comment on va l'entendre des ours dont la Finlande vit depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, la renaissance apr\u00e8s des d\u00e9cennies de disette de raret\u00e9 en tout cas, alors va vers le nord, mais toujours avec et qui, quand elle. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:41) [87%] :\r\nDepuis on va dire une dizaine d'ann\u00e9es, on a m\u00eame des alertes aux ours dans les m\u00e9dias parce que les ours commencent \u00e0 regagner le terrain Finlandais ils nous viennent ou reviennent du c\u00f4t\u00e9 russe, oui, ils se sont r\u00e9fugi\u00e9s pour pouvoir pendant quelques quelques temps et ils reviennent maintenant il regagne la Finlande 10 reviennent vers les habitations aussi pour trouver de la nourriture et donc du coup, nous avons des alertes tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement dans les m\u00e9dias aujourd'hui pour les ours, il y a m\u00eame des autorisations de d'app\u00e2tage pour d'ours actuellement alors que, dans mon enfance et c'\u00e9tait d'une interdiction totale s'\u00e9tait un esp\u00e8ce en voie disparition en Finlande, l\u00e0 o\u00f9 nous sommes sur le march\u00e9 \u00c9lys\u00e9e qui, entour\u00e9 de quelques restaurants, on peut, moi j'ai de l'ours aujourd'hui au restaurant, Helsinki, hein, on va dire \u00e7a c'est une nouveaut\u00e9, c'est-\u00e0-dire nous avons des traditions pour pr\u00e9parer l'ours comme nourriture mais mais cette tradition avait un peu disparu parce que il y avait pas pas de mati\u00e8res premi\u00e8res pour cela mais \u00e7a revient, \u00e7a revient maintenant pour des prix \u00e9videmment relativement cher on on peut d\u00e9guster de l'ours dans les restos Finlandais, comment on explique le fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:48) [94%] :\r\nQue les ours soit revenu maintenant en Finlande, \u00e0 quoi est -ce qu'on peut, on peut attribuer \u00e7a o\u00f9 \u00e9tait -il pendant tout ce temps surtout. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:58) [83%] :\r\nCe que les experts nous disent c'est que, effectivement, la population d'ours avait avait diminu\u00e9, certainement par la chasse aussi parce que la viande \u00e9tant et la chasse est tr\u00e8s int\u00e9ressante, assez, assez dangereuse mais mais int\u00e9ressante et je crois est faux, quoi que, en Finlande, il y avait une une chasse d'ours qui \u00e9tait relativement r\u00e9pandue, h\u00e9 bien je crois que l'ours, tout naturellement, s'est retir\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 il y avait plus de paix, moins de chasseurs et \u00e7a c'\u00e9tait c\u00f4t\u00e9 russe c\u00f4t\u00e9 Union sovi\u00e9tique \u00e0 l'\u00e9poque et donc maintenant je, je, je crois qu'il y a une population qui a d'ours qui a tellement grandi il y en a tellement que, il y a n'a \u00e7a d\u00e9borde maintenant c\u00f4t\u00e9 Finlandais aussi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:53) [62%] :\r\nR\u00e9cemment, l\u00e0 o\u00f9 allons -nous Courmont ou est -ce que vous. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:39:57) [83%] :\r\nDonc, je vous emm\u00e8ne vers le petit village de ce qui, \u00e0 65 kilom\u00e8tres au nord de mouvements parti ou c'est un point de contr\u00f4le pour pouvoir aller. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:40:06) [83%] :\r\nDonc visiter la Russie ou passer en Russie, du c\u00f4t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 russe, donc on appelle la Vienne \u00e0 Car\u00e9lie \u00e0 qui donc au nord de la R\u00e9publique de Car\u00e9lie en Russie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:17) [82%] :\r\nAlors des donc en route Philippe Zibung avec Sabrina, votre guide Sabrina Lochet source pour rencontrer les hausses \u00e0 la les guides touristiques et dans cette r\u00e9gion o\u00f9 on rencontre r\u00e9guli\u00e8rement des il y a quelques pr\u00e9cautions \u00e0 prendre, d'ailleurs c'est ce qu'elle m'explique en chemin pour qu'on soit vraiment pr\u00eat au moment o\u00f9 on arrive sur le. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:37) [79%] :\r\nBon, alors donc fronti\u00e8re russe de contr\u00f4le et ensuite quel est le programme Sabrina. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:40:42) [83%] :\r\nDonc nous allons faire partie au sein ou une activit\u00e9 un peu particuli\u00e8re d'organiser un avec l'observation des ours, donc nous allons, d'ici une heure, allez au point de rencontre une auberge ou qui organise donc l'observation des hausses depuis des cabanes d'observation. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:03) [92%] :\r\nEt quelles sont les pr\u00e9cautions \u00e0 prendre pour que les ours ne rep\u00e8rent pas parce que je crois que ce sont des animaux sensibles, farouches. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:41:10) [90%] :\r\nDonc les les oursons tr\u00e8s difficiles \u00e0 observer, c'est pour \u00e7a que pour pouvoir les observer, il y a eu, il a \u00e9t\u00e9 mis en place des cabanes d'observation puisque si vous marchez dans la nature, le fait, le fait de marcher, on a des odeurs, on fait du bruit et les ours peuvent nous rep\u00e9rer tr\u00e8s facilement, donc les cabanes sont sp\u00e9cialement \u00e9quip\u00e9 pour pouvoir \u00e9liminer entre guillemets les odeurs et donc les bruits bien s\u00fbr \u00eatre silencieux dans les cabanes pour \u00e9liminer le bruit, \u00e7a permet donc aux ours, de pouvoir s'approcher un on les attire, avec notamment quelques sacs pour pour. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:41:46) [78%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:41:47) [67%] :\r\n\u00e7a, c'est partir de coop\u00e9ration, le plan de les observer que la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:41:51) [89%] :\r\nOn peut dire \u00e7a comme \u00e7a, donc les les ours en fait qui sont en Finlande, surtout ici, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec la Russie, souvent vont aller en hiver hiberner en Russie et venir en \u00e9t\u00e9, donc du c\u00f4t\u00e9 Finlandais. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:42:04) [85%] :\r\nEt on a une id\u00e9e de la raison qui l'effet hiberner en Russie, plut\u00f4t qu'en Finlande. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:42:08) [87%] :\r\nC'est vrai que c'est, c'est une bonne question de savoir pourquoi la Russie un bon bien s\u00fbr elle est proche, mais c'est aussi par rapport au milieu naturel que l'on trouve en Russie, vous allez souvent suivant les lieux des for\u00eats plus ancienne o\u00f9 ils peuvent trouver un abri et des des fourmili\u00e8re dans laquelle ils vont creuser des des fourmili\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es dans laquelle ils vont creuser leur leur tani\u00e8re, ainsi que le fait qu'il soit plus tranquille en Russie puisqu'en Finlande, vous avez quand m\u00eame beaucoup de route foresti\u00e8re et de la de la for\u00eat des coupes foresti\u00e8res ce qui ce qui peut d\u00e9ranger, donc les ours. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:42:47) [80%] :\r\nEn Russie sur la s\u00fbret\u00e9 tranquille la for\u00eat plus touffu, aussi du temps. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:42:51) [81%] :\r\nOui, voil\u00e0 donc plus plus touffu plus plus \u00e2g\u00e9s aussi et plus d'opportunit\u00e9 de trouver une bonne tani\u00e8re pour l'hiver, les hommes sont principalement v\u00e9g\u00e9tarien, donc ils vont \u00e0 peu pr\u00e8s 70 pourcent de de leur leur r\u00e9gime \u00e7a compose va \u00eatre compos\u00e9e de pays, hein, de feuilles, de racines de plantes aquatiques. \r\nD'insectes aussi, hein, et simplement la la viande va \u00eatre int\u00e9ressante pour eux, notamment au printemps et un peu \u00e0 l'Automne. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:43:23) [55%] :\r\nL \u00e0 le chasser se mettent \u00e0 faire cette fois ou \u00e0 p\u00eacher. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:43:27) [84%] :\r\nl'ours peut chasser un mais c'est vrai que ce qui va surtout essayer de trouver des carcasses qui peuvent \u00eatre tu\u00e9s par par les lois bien un ours mal un peu attaquer un \u00e9lan, il va profiter de au printemps, notamment d'une couche de neige durant leur semaine plus courts sur pattes, alors que l'\u00e9lan \u00e0 de longues pattes qui va s'enfoncer et donc, l'on doit pouvoir courir en surface sur la surface de la neige et attraper l'\u00e9lan qui lui s'enfonce dans l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:16) [89%] :\r\nOn est en plein suspense : Philippe Zibung, on se demande ce qui se passe maintenant est -ce que vous les avez -vous pas saisi oui David, vous \u00eates l'homme qui a vu l'homme qui a vu l'ours, je les ai vu les ours cette nuit -l\u00e0, il a fallu passer toute une nuit, on attend et finalement si on est extr\u00eamement silencieux, les ours arr\u00eate tout d'abord un de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9tang et puis finalement, un 2\u00e8me qui essayent de s'approcher et la dispute au bord de l'\u00e9tang d\u00e9j\u00e0 \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:50) [86%] :\r\nPhilippe pour les \u00e9diteurs, que nous sommes, ce n'est pas \u00e9vident d'entendre des ours qui se bagarrent avec ses petits clapotis de expliquez moi de ce que vous voyez -vous ce que vous entendez r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:59) [86%] :\r\n\u00e7a passe alors les ours \u00e9taient certes mieux vigoureux, l'un des 2 avait l'air tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s lorsque le 2\u00e8me s'approcher de lui, donc moins dit Me c'\u00e9tait pas possible, donc il ne chasse, j'ai pas compris sur le moment, exactement ce qui se passait, donc j'avais vraiment besoin, le lendemain matin, des explications de Sabrina la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:22) [75%] :\r\nDonc l\u00e0, en fait, hier, on a vu d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:24) [79%] :\r\nMalgr\u00e9 tout, oui, pour le mot voil\u00e0 je moi se passe mal, en fait on appelle chocolat justement \u00e0 cause de sa couleur brun, brun chocolat, d'o\u00f9 son nom, il a, c'est un mal qui a 5 6 ans environ, et on a aussi vu une femelle tr\u00e8s tr\u00e8s clair. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:45:47) [82%] :\r\nTr\u00e8s dor\u00e9, donc avec la lumi\u00e8re qui en soir\u00e9e \u00e0 pas \u00e0 la paru plus grise, et elle a un peu pr\u00e8s 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:55) [83%] :\r\nOui, c'\u00e9tait dr\u00f4le parce que moi \u00e9videmment je vois pas distinguer si c'est un m\u00e2le ou une femelle et donner l'impression de de s'approcher prudemment de sentir qu'elle \u00e9tait pas forc\u00e9ment la bienvenue \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s mais elle revenait l'autre ours faisait mine de la chasse et \u00e0 nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:46:13) [84%] :\r\nDonc, en fait, les femmes ou les femelles utilisaient leurs charmes pour pouvoir acc\u00e9der \u00e0 des sites de nourrissage donc \u00e0 fond si le m\u00eame si un m\u00e2le \u00e0 la saison 2 de reproduction le mal va tuer o\u00f9 trouver une carcasse, il va essayer d'attirer la femelle pour avoir ces ces faveurs et donc la la femelle un peu jou\u00e9 de de son charme, du moins \u00e0 essayer en tout cas pour pouvoir s'approche et lui et pouvoir donc partager les Les les possibilit\u00e9s de de repas, mais il n'a pas laiss\u00e9 faire et donc la chasse plusieurs fois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:47) [91%] :\r\nMais \u00e0 une autre saison, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 plus favorable. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:46:51) [86%] :\r\n\u00e0 la saison 2 de reproduction mais juin il aurait sont rest\u00e9s dans l'autre sens aurait \u00e9t\u00e9 le malin qui aurait un peu, je dirais qu'il courait apr\u00e8s la femelle et bien s\u00fbr, ils peuvent s'approcher tr\u00e8s pr\u00e8s les uns des autres, mais m\u00eame en p\u00e9riode de reproduction, surtout chez les jeunes, source 3 4 ans voire 5 ans, ils ont aussi quelques amiti\u00e9s entre Horse, ils ont une certaine sociabilit\u00e9, m\u00eame si on dit souvent qui sont solitaires sur certains endroits, surtout s'il y a des Liens familiaux, ils peuvent se retrouver ensemble, donc nous, ici, par exemple, on a eu le le le cas de 4 au sol qui se retrouve en fait ici et qui jouent ensemble, qui reste un peu ensemble, on a eu aussi le cas de d'un Ours d'une vingtaine d'ann\u00e9es, et d'un jeune m\u00e2le aussi de de 5 ans donc tous les 2, mal des \u00e2ges tr\u00e8s diff\u00e9rents : 20 et 5 ans qui se sont mis \u00e0 jouer, donc c'\u00e9tait au mois d'avril \u00e0 fin avril, qui se sont mis \u00e0 jouer comme de chiots donc comme quoi m\u00eame des m\u00e2les, il y a pas forc\u00e9ment de rivalit\u00e9, ils peuvent \u00eatre aussi un peu, je dirais, ils ont c\u00f4t\u00e9 aussi sociale mais bien s\u00fbr, pas tous, donc un m\u00e2le dominant qui a son territoire ici peut \u00eatre par Coop lui beaucoup plus agressif et faire partir tout le monde et donc personne essayera de s'approcher de lui, mais c'est un vieux monsieur Noos votre annonce de 20 ans oui donc actuellement cette ours a maintenant 25 ans environ et \u00e7a reste tr\u00e8s puisque le le maximum, c'est un peu pr\u00e8s dans la nature, de 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:16) [80%] :\r\nOui, et quel territoire d'un ours l'\u00e9tendue du territoire. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:48:20) [82%] :\r\n\u00e7a va, \u00e7a varie, c'est une femelle ou un m\u00e2le de 5 500000 1500 kilom\u00e8tres carr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:28) [93%] :\r\nOui, oui quand m\u00eame oui. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:48:30) [88%] :\r\nDonc l\u00e0 un un mal par exemple un terreau qui \u00e9tait un m\u00e2le qui avait un collier \u00e9metteur gr\u00e2ce au collier, on a r\u00e9ussi \u00e0 pouvoir suivre ses d\u00e9placements et en p\u00e9riode de reproduction et pouvait facilement faire 30 kilom\u00e8tres dans la journ\u00e9e pour trouver des femelles autour d'elle une semaine et apr\u00e8s d'aller chercher d'autres femelles et pour la la p\u00e9riode d'hibernation, quand ils vont hibern\u00e9 en Russie et qui reviennent, il peut faire 70 kilom\u00e8tres ou ou plus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:59) [68%] :\r\nParce qu'est en retard oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:26) [85%] :\r\nCette th\u00e8se Sabrina mon guide Sabrina logeait elle est \u00e9tablie dans la r\u00e9gion de mot depuis une dizaine d'ann\u00e9es maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:33) [88%] :\r\nOui, avec qui vous traquer l'ours plut\u00f4t pacifiquement heureusement Philippe Zibung c'\u00e9tait sur la fronti\u00e8re infime russe entre la Finlande et la Russie donc en Car\u00e9lie du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:42) [91%] :\r\nDans cette r\u00e9gion, les ours sont aussi les vainqueurs de la guerre froide, on l'a vu, il prosp\u00e8re et profitez bien du comportement d\u00e9sormais plus raisonnable des hommes ont longtemps d\u00fb surtout aujourd'hui dans ce second volet, la Car\u00e9lie n'est plus ce territoire d'affrontement entre la Finlande et la Russie, en tout cas du c\u00f4t\u00e9 Finlandais ont regard\u00e9, on entretient bien s\u00fbr une certaine nostalgie mais la Car\u00e9lie non empoisonne plus les relations entre les 2 pays dans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:06) [93%] :\r\nPlut\u00f4t des bonnes relations, cela dit, on n'en est pas au point de parler la m\u00eame langue, il y a plus d'Car\u00e9lie pour communiquer entre les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:12) [88%] :\r\nNon, pas plus qu'un lien dans la partie russe d'ailleurs, elle est presque totalement slave aujourd'hui la partie russe de la Car\u00e9lie l'entretient des relations qui sont devenues normales et puis des relations normales, ben on contient aussi la reconnaissance qu'on reste diff\u00e9rent \u00e7a reconna\u00eet aussi qu'on ne vit pas forc\u00e9ment tous les jours l'amour fou, mais qu'on peut quand m\u00eame vivre correctement voisin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:34) [85%] :\r\nMerci Philippe Bond pour s'ces 2 volets de reportages sur la fronti\u00e8re finaux russe, on va continuer d'explorer les confins de l'Europe bien s\u00fbr dans Babylone apr\u00e8s l'Estonie apr\u00e8s l'Ukraine, la Pologne, la Finlande, la Russie, on ira \u00e9galement voir bah des autres c\u00f4t\u00e9s de l'Europe, pas seulement \u00e0 l'Est, ce qu'il en est, lecture, assurer les traductions par Yves Bron la r\u00e9alisation de ces 2 documentaire \u00e9tait sign\u00e9 Jean-Daniel Mottet, si vous voulez en savoir plus sur cette \u00e9mission si vous voulez aussi apercevoir quelques photographies peut-\u00eatre sur votre reportage sur les lieux du Crime oui exactement, h\u00e9 bien on peut aller sur le site Babylone Point rsr Point CH remise \u00e0 jour quotidiennement par Nicole corps pataud, Babylone, une production de Nicole Duparc et David Collin et puis n'oubliez pas, sur le site Internet, vous pouvez \u00e9galement podcaster en tout temps nos \u00e9missions demain, rendez- vous avec Jacques, de l'air, qui sera re\u00e7u par Annick chemin. \r\nBabylone avec le temps, dans quelques instants vous avoir des votes chasse pour l'humeur vagabonde se vident \u00e0 vue d'esprit et d'entr\u00e9e. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Erent, David", "role": "professeur de fran\u00e7ais en Finlande", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marin, Ana\u00efs", "role": "politologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zibung, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3EFA7EF3-BFA0-4D6C-B54C-D57C0C2557F9", "internalArchiveId": "3EFA7EF3-BFA0-4D6C-B54C-D57C0C2557F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des hommes nus dans le calendrier Pirelli 2011? Merci Karl Lagerfeld : Chronique satirique de Pascal Bernheim\r\n ", "publicationDate": "2010-12-02T00:00:00Z", "durationSec": 163, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["calendrier", "nudit\u00e9", "humour"], "thematicPersons": ["Lagerfeld, Karl"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-12-14T16:17:51Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0223B0DB-4DD0-4829-99B3-D2BFA5870440", "internalArchiveId": "0223B0DB-4DD0-4829-99B3-D2BFA5870440", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Colombie: carnets de voyage. Reportages et entretiens enregistr\u00e9s en f\u00e9vrier-mars 2010 par Marcel Quill\u00e9v\u00e9r\u00e9, administrateur musical (9/10) : Des enfants contre les pierres", "publicationDate": "2010-12-02T00:00:00Z", "summary": "Autour de \"Batuta\", projet p\u00e9dagogique.", "durationSec": 3592, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Bogot\u00e1", "Colombie"], "thematicThemes": ["enfant (\u00e2ge)", "enseignement de la musique", "musique classique", "musique ethnique et folklorique", "r\u00e9insertion sociale", "orchestre"], "thematicPersons": ["Fondation Batuta"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 49'53''", "lastModifiedDate": "2017-05-24T15:41:13Z", "speechToTexts": ["24.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonjour dans musique en m\u00e9moire cette semaine, nous feuilletons le second volume du carnet de voyage en Colombie de Marcel Quill\u00e9v\u00e9r\u00e9, soyez les bienvenus. \r\nBonjour David Mastri bonjour Jean-Luc, je vais laisser ma place \u00e0 Marseille Quill\u00e9v\u00e9r\u00e9 donc \u00e0 qui on doit cette s\u00e9rie de carnets de voyage, vient en r\u00e9alit\u00e9 c'est le 9\u00e8me \u00e9pisode cette s\u00e9rie, m\u00eame s'il c'est le 4\u00e8me de cette semaine oui Marcel, grand connaisseur de ce continent musical et puis qui est aussi, j'allais dire peut-\u00eatre que, pendant longtemps, a \u00e9t\u00e9 prioritairement, directeur adjoint du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve, directeur artistique de l'orchestre de chambre de Gen\u00e8ve, il a aussi pr\u00e9sid\u00e9 aux destin\u00e9es de l'Op\u00e9ra de Marseille, il est d\u00e9sormais charg\u00e9e de production, Radio France, puisque cette s\u00e9rie la coupe produisons avec nos petits camarades de Radio- France, il faut un sous- titre \u00e0 cette \u00e9mission, David Mastri des enfants contre les pierres sous titre \u00e0 peu myst\u00e9rieux voici des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [88%] :\r\nC'\u00e9tait les sites \u00e0 Gonesse, qu'on a eu le plaisir d'\u00e9couter \u00e0 votre micro hier Marcel Quill\u00e9v\u00e9r\u00e9 qui ouvrent cette 4\u00e8me \u00e9pisode ce 9\u00e8me carnets de voyage, il faudrait dire de votre aventure en Colombie de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, vous nous en parliez au mois de juillet d\u00e9j\u00e0, dans une premi\u00e8re s\u00e9rie de musique en m\u00e9moire et donc aujourd'hui on est avec des enfants contre les pierres au coeur de Battouta que vous nous allez nous raconte avec ce compositeurs aussi qui ouvrait cette \u00e9mission le clic positon Jorge est qui est, qui fait partie de cette grande institution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [87%] :\r\nIl travaille \u00e0 la direction de la Fondation nationale Battouta l\u00e0- bas tout \u00e0 ce que la baguette du chef d'orchestre en espagnol qui g\u00e8re en fait les orchestre d'enfants et de jeunes de Colombie et qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, surtout pour venir en aide aux enfants d\u00e9plac\u00e9s par la guerre, c'est inspir\u00e9, \u00e9videmment, par le syst\u00e8me v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, on va en parler \u00e0 Bogota, j'ai rencontr\u00e9 donc rien dresse, compositeur et un autre grand compositeur colombien qui Juan-Antonio quoi il y a un qui sont les 2 grands directeurs g\u00e9n\u00e9raux de de Batuta et puis j'ai rencontr\u00e9 aussi des administrateurs dans les bureaux, qui se trouve dans le vieux quartier colonial, la Candelaria question Mario My Carlos vous travaux qui nous parlerons aussi de Batuta, mais \u00e0 Bogota, j'ai pas une chose, je voulais aller dans un centre orchestrale o\u00f9 les jeunes viennent travailler de Bogota, il y en a plusieurs, \u00e0 Bogota, mais c'est, je suis tomb\u00e9 en pleine gr\u00e8ve des transports, ce jour- l\u00e0, donc \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, et j'ai d\u00fb attendre en voyage \u00e0 Medellin, quelques jours plus tard pour fermer, reportage aupr\u00e8s des enseignants au Gault et Pablo et des enfants, je vous disais, c'est un programme sp\u00e9cifiquement colombien, vous connaissez le syst\u00e8me a venait souvent on en parle beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [79%] :\r\nO\u00f9 donc, ces orchestres de jeunes qui ont faveur international, maintenant on en parle gr\u00e2ce \u00e0 Gustave sur le grand chef, je vous disais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [87%] :\r\n\u00e7a existe depuis 1973 c'est une institution tr\u00e8s ancienne qui avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par ce monsieur Bayrou, alors qu'il y a beaucoup de pouvoir au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la qui a beaucoup de pouvoir au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et vous avez, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, le syst\u00e8me colombien, plus un syst\u00e8me d'aides sociales, c'est plus pour aider, pas seulement, c'est pas pour aller faire des concerts au Festival de Lucerne tr\u00e8s chic et tout \u00e7a pour montrer que les gosses savent bien jouer, c'est beau, \u00e7a aussi, il faut l'encourager, Gustavo d'Daniel, j'ai une admiration sans borne dans le 8 mai en Colombie \u00e0 la guerre, il y a la guerre, les gens sont pris entre les feux des Farc et paramilitaires \u00e9narque d'ailleurs toucheront du narcotrafiquant les Farc, \u00e7a n'a plus aucune id\u00e9ologie, c'est du narcotrafic complet, tout \u00e7a c'est horrible et c'est pour \u00e7a que Battouta tout d'un coup \u00e0 une action absolument extraordinaire, on va en parler beaucoup dans une \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [87%] :\r\nOui dans Babylone pour parler plus politiquement et sociologiquement, un de ses prochains matin ce sera juste avant No\u00ebl, dans l'\u00e9mission de David Colla et Nicole Duparc, donc \u00e7a la culture contre la barbarie en Colombie, voil\u00e0, mais ce sera aussi le cas aussi pour plus musical au jour d'aujourd'hui, on parle de musique si vous voulez, et donc ce syst\u00e8me Battouta comment est -ce qu'il s'agit ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:49) [88%] :\r\nOn a une des situations terribles vous savoir par exemple qu'en 2009, \u00e7a c'est Mario que Boutabout qui me disait \u00e7a il y a 19000 enfants qui ont d\u00fb fuir leur r\u00e9gion en guerre ce imaginez -vous sous les 3 millions d\u00e9plac\u00e9s, on dit des d\u00e9plac\u00e9s ou des r\u00e9fugi\u00e9s, on peut dire, les 2 mots n'est -ce pas aujourd'hui en Colombie, il y a 29000 enfants sont orphelins ou \u00e0 peu pr\u00e8s n'ont pas forc\u00e9ment la famille souvent est venu avec Battouta travaille actuellement avec 36000 enfants dans 70 villes colombiennes Battouta sign\u00e9 une convention de gouvernement parce que c'est tout \u00e7a, venue de la pr\u00e9sidente de la R\u00e9publique un Jocktane au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la qui adorait le syst\u00e8me qui a voulu transposer donc, donc il y a une convention sign\u00e9e pour aider surtout les populations d\u00e9plac\u00e9es par les conflits, les personnes d\u00e9plac\u00e9es ont cr\u00e9e aussi des associations \u00e0 travers tout le pays, ce qui fait qu'elles peuvent avertir tous les cendres de Battouta quand elles savent qu'il y a de nouvelles personnes qui arrivent dans les villes \u00e0 cause de de conflits arm\u00e9s dans les r\u00e9gions o\u00f9 il se trouvait, auparavant, la situation est souvent horribles me dit Mario Bayero mais nous abat tout en ne pense qu'\u00e0 agir, on ne sait que \u00e7a faire marcher les choses et peu \u00e0 peu, vous avez l'entend d'ailleurs ses enfants se mettent \u00e0 vivre \u00e0 nouveau une \u00e9tude d'ailleurs a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 ce sujet, alors on \u00e9coute Mario. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:01) [66%] :\r\nL'arriv\u00e9e \u00e0 une romanesque et comment nos autres ce que c'\u00e9tait, mais moi je me mets slogan et c'est pas tout \u00e0 quel poil de la Manche et quand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:11) [89%] :\r\nNous, nous on a un slogan va tout en Battouta croit dans le pouvoir de transformation de la musique, mais comment \u00e7a marche, dans la pratique comment les enfants commencent un jour \u00e0 sourire commence \u00e0 changer, commence \u00e0 se faire des amis et quand on leur demande qu'est -ce qui est le plus important pour toi dans Battouta r\u00e9pondent tous ben j'ai des amis, j'ai connu du monde j'entre Hansen, on applaudit et puis les autres me disent que c'est bien ce que je fais, il y a un article de cette \u00e9tude concernant le bonheur ressenti par les enfants, un th\u00e8me qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu dans cette \u00e9tude et qui s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 comme tr\u00e8s important le fait que les enfants se sentent heureux imagin\u00e9 au d\u00e9part, les conflits arm\u00e9s, les morts, l'exode de toutes ces choses complexes et horrible qu'ont v\u00e9cus ces enfants et voil\u00e0 qu'ils vous disent la chose la plus importante qui n'arrive aujourd'hui \u00e7a que je me sens heureux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:58) [70%] :\r\nEt si l'homme pour l'int\u00e9rim est associ\u00e9 \u00e0 nous mais tout ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:15) [90%] :\r\nEt et un porte- parole parce que. \r\nPour terminer, mais d'\u00eatre l\u00e0. \r\nIl y a un probl\u00e8me. \r\nIra. \r\nDe les lire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [78%] :\r\nTamgho \u00e0 Kourou, l\u00e0 o\u00f9 une danse pacifiste et je pense qu'on a reconnu hier le p\u00e8re civique avec l'orchestre de ces enfants de qui jouent et qui chantent ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:50) [83%] :\r\nEt tout r\u00e9cemment \u00e0 Paris alors cette arriv\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 mes \u00e9missions de Radio- France, j'ai eu des appels comme \u00e7a je vais la rencontrer une jeune femme Diana qui une vingtaine d'ann\u00e9es elle doivent 22 ans, qui a travaill\u00e9, elle avec Battouta j'ai voulu savoir ce qu'elles en pensait qu'nous explique un peu aussi \u00e0 la travailler dans le d\u00e9partement de Richard dames qui est dans la r\u00e9gion du caf\u00e9 au sud de Medellin, alors elle vous raconter les \u00e9tables, les bateaux b\u00e9b\u00e9 les premiers \u00e9taient tout jeunes enfants qui d\u00e9barquent et \u00e0 la fin de symphonique, on \u00e9coute Diana. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:22) [78%] :\r\nCe sont de groupes massivement des 15, c'est odieux d'aller faire milieu social, voil\u00e0 donc on travaille avec eux apr\u00e8s c'est vrai question o\u00f9 on travaille avec les les sens remonte, mais on a jet\u00e9, bien s\u00fbr, de sens, typique de la Colombie, parce qu'il un travail beaucoup \u00e0 ce moment -l\u00e0, avec des r\u00e9pertoires colombienne par exemple de 100 francs qui est quand m\u00eame cette r\u00e9gion et sont arriv\u00e9s \u00e0 jouer jusque l'orchestre, c'est une chronique, donc ils sont comme oui une question, commen\u00e7ons par la Naples Castres en juin le r\u00e9pertoire colombien classique aussi, avec toutes sortes d'instruments, il tente par tous les fonds seront il y a toute une p\u00e9dagogie de et apr\u00e8s il aussi d'accord \u00e0 son \u00e2ge et \u00e0 ce niveau et j'assiste \u00e0 un commencer une chronique, donc ils suivent un probl\u00e8me th\u00e9orique et pratique et \u00e0 c\u00f4t\u00e9, lorsqu'on manque de profondeur de cours induisent Welle et commence comme \u00e7a et apr\u00e8s ils rentrent dans la caisse, donc on a connu beaucoup quand m\u00eame de c\u00e9l\u00e8bres qui ont, quand cette r\u00e9gion et son arriv\u00e9e jusqu'au l'honneur, c'\u00e9tait un fait c'est volontaire, ils ont ah oui tout \u00e0 fait pour l'int\u00e9rieur, mais ils vont toujours il ne rate pas une source, c'est, c'est c'est la joie pure et qui n'est m\u00eame jamais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:45) [56%] :\r\nL \u00e0 ne pas savoir unifiant dans une politique moi la qu'on c'est tient Hosni ne grandissent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:52) [94%] :\r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, on a mis en place un projet merveilleux avec 600 enfants handicap\u00e9s dans 8 villes de Colombie, il souffre de 2 choses terribles, ils ont des handicaps de naissance ou du des accidents et en plus ce sont des enfants r\u00e9fugi\u00e9s je crois que c'est la situation la plus terrible \u00e0 laquelle on doit faire face, mais on doit reconna\u00eetre et avec fiert\u00e9, avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 aussi qu'on arrive \u00e0 faire des choses importantes et tr\u00e8s positives pour ses enfants, c'est la transformation des enfants qui est en marche, c'est vrai, c'est r\u00e9el et \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:25) [65%] :\r\nLes \u00e9lecteurs r\u00e9elle pour on ce pour \u00e0 faire, c'est qu'on un match comment hypocondrie nous dire comment pas qu'au contraire le de classe qu'on le sait, une et sa place \u00e0 vrai dire, de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:38) [93%] :\r\nOn peut y arriver tout cela avec tellement peu d'chose je vous le jure, tout simplement en emmenant ses enfants dans une classe en les sensibilisant \u00e0 la musique par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:12) [83%] :\r\nChristophe Battouta dans cet incendie n'de Pedro Morales Espinho et c'est Mario Baquero qu'on entendait \u00e0 votre micro Marcel Quill\u00e9v\u00e9r\u00e9 autres personnes rencontr\u00e9es dans ses bureaux de Battouta \u00e0 Bogota Carlos oui, tr\u00e8s beau, qui va vous parler d'un parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:26) [87%] :\r\nOui, parce que je voudrais demander aussi de nous raconter des, des, des cas sp\u00e9cifiques forts qu'ils ont v\u00e9cu, et vous allez l'entendre, c'est quelque chose de magnifique Life, je l'ai appel\u00e9 l'histoire de l'enfant de La\u00ebtitia La\u00ebtitia, il faut savoir que c'est dans l'Amazonie, pas loin de Iquitos aussi je crois, de l'Equateur, en pleine for\u00eat amazonienne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:42) [61%] :\r\nOui, oui alors question opaque et orchestre papilloma devenir de la fondation Battouta ou 1000000 et le La\u00ebtitia. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:49) [87%] :\r\nIl y a un peu de temps \u00e0 l'orchestre Battouta Bogota dont le niveau est actuellement le meilleur dans les enqu\u00eates pas toutes la est arriv\u00e9 \u00e0 un enfant de La\u00ebtitia, imaginez -vous qu'\u00e0 La\u00ebtitia, il y a un orchestre de symphonique c'est incroyable car je pense que La\u00ebtitia se trouve dans la r\u00e9gion la plus \u00e9cart\u00e9s de tout, dans tout l'dans le pays, c'est en pleine for\u00eat amazonienne de Bogota \u00e0 La\u00ebtitia, \u00e7a fait 1200 kilom\u00e8tres c'est pas facile de trouver des professeurs qui acceptent d'aller enseigner \u00e0 La\u00ebtitia, qui est pourtant c'est un centre orchestral Battouta qui a de tr\u00e8s tr\u00e8s bons r\u00e9sultats, on a d\u00e9couvert l\u00e0- bas le talent d'un jeune violoniste et on a financ\u00e9 son voyage pour qu'ils viennent ici \u00e0 Bogota, il fait aujourd'hui partie de l'orchestre de Bogota, il poursuit ses \u00e9tudes de musique ici, c'est un exemple \u00e0 suivre, une discipline incroyable l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y a, il y a eu un concours organis\u00e9 par une institution allemande et il a gagn\u00e9 un instrument, il a eu la possibilit\u00e9 d'aller en Europe, au Portugal, en Espagne, comme repr\u00e9sentant de la Fondation Battouta \u00e0 La\u00ebtitia, il y a un centre orchestral Battouta mais aussi un orchestre Phoenix qui donne tout le temps des concerts, ce qui est moi \u00e7a non des comptes, c'est un des orchestres caisse quel plus d'activit\u00e9s et son administrateur Magdalena Valencia cherche tout le temps des concerts qu'on permette au centre orchestral de Batuta de survie parce que financi\u00e8rement, c'est pas facile, ils se d\u00e9brouille en plus pour faire venir des professeurs itin\u00e9rants qui ils vont et viennent \u00e0 partir des grandes villes, c'est vraiment dur, je vous le r\u00e9p\u00e8te, de trouver des professeurs qui acc\u00e8de \u00e0 la La\u00ebtitia car c'est comme aller au fin fond de la Lavaur Lavaur R\u00e9gine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:23) [68%] :\r\nUn contrat professionnel, ce qui \u00e9tait la n\u00e9cessaire le d\u00e9sir est -ce Ir\u00e8ne c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:57) [81%] :\r\nUn extrait de cette Sina Saint-Andr\u00e9 de morale est -ce que la sous Pinsson ouvrez Caen rencontrera encore comme compositeur la fin \u00e0 la fin de session, ancien grand compositeur aussi dirige l'orchestre philharmonique de Bogota, o\u00f9 beaucoup de c'est une ligne de Batokas Battouta vont finir leur carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:15) [84%] :\r\nCe m\u00e9lange d\u00e9j\u00e0 un jeu lors de la 1\u00e8re \u00e9mission 1er conseil j'\u00e0 Bogota, il y avait des enfants qui s'\u00e9taient m\u00eal\u00e9s \u00e0 leur caisse et quelquefois et prennent la place du 1er, violon, ils ont quoi 12 13 ans, c'est absolument extraordinaire puisque dans toutes les villes du pays, vous nous disiez 10 10 110 villes o\u00f9 il y a des centres comme \u00e7a qui s'occupent des enfants dans tout le pays, bon maintenant on va laisser Mario et Carlos dans leur bureau du centre de la Candelaria on, aller un peu plus loin, quartier, le quartier, sauf ce qui a Magdalene o\u00f9 l\u00e0, nous allons rencontrer dans un restaurant, on entend de la musique vous Andr\u00e9 reviendrait \u00e7a r\u00e9duirait le compositeur du d\u00e9but et son comp\u00e8re Juan-Antonio Coyah qui sont \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale de Battouta Juan Antonio, je lui disais mais raconte moi aussi quelque chose d'un besoin d'entendre des histoires parce que manifestement on comprend tellement de choses quand tu racontes \u00e9coutez le Juan Antonio voyage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:08) [55%] :\r\nPacifique, vous promettez -nous tout cristal Baie-Saint-Paul Thomas pour tenter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:13) [89%] :\r\nSur le Pacifique, la Colombie a un port qui est sans doute le port le plus important du pays, qui s'appelle avait une tour le nom de Bonaventure plut\u00f4t contradictoire par rapport \u00e0 ce qui ce qui se passe l\u00e0- bas, c'est le port le plus important sur le Pacifique et cette r\u00e9gion est propice aux importations et exportations clandestines, puis il y a beaucoup d'int\u00e9r\u00eats en jeu, donc la situation est tr\u00e8s dangereuse, c'est par l\u00e0, par exemple, sortez drogues et les armes pour la gu\u00e9rilla et les paramilitaires et au milieu, il y a les enfants qui vivent comme partout, dans des quartiers alors dans le quartier dont je parle, aujourd'hui, il y a beaucoup d'enfants, c'est le quartier de Hy\u00e8res Battouta il y a ouvert un centre orchestral. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:53) [82%] :\r\nOn orchestral, il y a peu \u00e0 l'oreille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:55) [88%] :\r\nLes enfants sont all\u00e9s petit \u00e0 petit au centre orchestral des enfants et tous les probl\u00e8mes du monde d\u00e9plac\u00e9s r\u00e9fugi\u00e9s qui veut dans une extr\u00eame pauvret\u00e9 vuln\u00e9rable ce sont des proies faciles au trafic de, de, de personnes, de drogue, d'armes, tout cela c'est la situation d\u00e9sastreuse que connaissent les ports en Colombie aujourd'hui dans ce quartier, il y a un moment, imaginez -vous le taux d'homicides atteignait 5 homicides par jour et seulement dans ce quartier, le centre orchestral de Battouta \u00e9tait install\u00e9s dans la salle paroissiale \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9glise, l\u00e0 o\u00f9 vivait le cur\u00e9 et Battouta a commenc\u00e9, mais en silence \u00e0 construire la toutes ces op\u00e9rations \u00e0 partir du moment o\u00f9 les enfants se sont mis \u00e0 chanter, \u00e0 jouer de la musique et \u00e0 vouloir \u00eatre dans ce centre Batuta a construit pour un Havre de paix, de joie, d'amiti\u00e9, tout \u00e7a c'est cr\u00e9\u00e9 autour de la musique et les choses ont commenc\u00e9 \u00e0 changer un jour un professeur dans la rue avec sa guitare en se rendant au centre orchestral 2 sicaires des tueurs engage donc moto mais ils \u00e9taient tous reconnus comme des sicaires comme des tueurs Zagat le type \u00e0 l'arri\u00e8re de la moto, dit \u00e0 l'autre, celui -l\u00e0 tu laisse tranquille, c'est le prof de ma petite soeur, peu de temps apr\u00e8s, quand culturellement les choses avaient \u00e9volu\u00e9 que le taux de missiles avaient baiss\u00e9 que les familles avaient commenc\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 prot\u00e9ger Battouta je peux vous dire que porter un t-shirt Battouta prot\u00e9ger mieux qu'un gilet pare- balles situ\u00e9 Battouta tu\u00e9s \u00e0 l'abri, alors le cur\u00e9 est all\u00e9 voir l'\u00e9v\u00eaque \u00e0 Cali, la capitale du d\u00e9partement qui lui a dit \u00e9coutez Mgr l\u00e0- bas, dans la salle, pas des enfants de Battouta il y a un Christ Mgr c'\u00e9tait possible d'enlever le Christ de le remplacer par des photos des enfants qui sont en train de chanter l'\u00e9v\u00eaque a pris peur, non mais \u00e7a ne va pas l\u00e0 pourquoi me faites -vous une telle proposition et le cur\u00e9 lui a r\u00e9pondu Mgr ce que je viens de d\u00e9couvrir que Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:46) [89%] :\r\nEt la musique, il y aura de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:50) [87%] :\r\nJuan Antonio, quoi, il y a un autre micro, Marcel, c'est vrai que vous nous donc ici \u00e0 Bogota et on va quitter la capitale colombienne maintenant pour l'autre grande ville grande m\u00e9tropole de la Colombie- que vous avez visit\u00e9 aussi, vous avez rencontr\u00e9 encore cette association de Batuta cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:06) [89%] :\r\nMedellin, c'est donc \u00e0 beaucoup plus bas, le climat, on appelle \u00e7a la ville de l'du printemps \u00e9ternel, il y a quand m\u00eame 3 1000000 300000 habitants Medellin, hein, c'est une \u00e9norme m\u00e9tropole et l\u00e0 j'ai rendez- vous de nouveau dans le quartier du Prado avec 2 enseignants Hugo comme Victor Hugo et Pablo qui m'attendent avant d'aller au centre Kestrel de Battouta tout en haut des Andes en voiture, et l\u00e0 on a travers\u00e9 ce quartier si pauvre de Cento Domingo qui \u00e9taient autrefois totalement contr\u00f4l\u00e9e par le cartel de Medellin et par osciller la gu\u00e9rilla des Farc qui se battaient avec les paramilitaires, c'\u00e9tait un un des quartiers les plus effrayants de Medellin et c'est l\u00e0 que le maire de Medellin, a eu l'id\u00e9e de faire construire la plus grande biblioth\u00e8que de la ville gr\u00e2ce \u00e0 l'Espagne, le teck Espagne le quartier a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e \u00e0 leur rendez- vous dans l'\u00e9mission Babylone 23 \u00e7a va, ce sera juste avant No\u00ebl, parce que dans tout \u00e7a, il faut savoir il y a de l'espoir, il faut toujours le dire alors rendez- vous dans l'\u00e9mission Babylone pour en savoir plus sur ces biblioth\u00e8ques pour l'instant, on se retrouve alors avec Battouta dans les Andes, donc on prend la voiture, on traverse ces quartiers qui sont comme des favelas br\u00e9siliennes, mais beaucoup plus aujourd'hui beaucoup plus tranquille que les favelas et \u00e0 on arrive tout en haut des Andes, dans le centre de Battouta \u00e0 l'Euro Go arrivent dans ce centre et il y a 2 groupes d'enfants qui viennent ce jour- l\u00e0, j'ai choisi le 2\u00e8me, groupe qui joue une musique populaire colombienne, c'est la fin du cours, sachez que ces enfants, vous allez entendre la notion de laquelle pour certains que depuis 8 jours. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:35) [85%] :\r\nN'avez jamais jou\u00e9 de la musique, on va. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:09) [65%] :\r\nH\u00e9las, soupe l'espace 1000 policiers se c\u00f4toient tourn\u00e9 augmenter, comment dire, on a ouvert \u00e7a on rien M\u00e9na, c'\u00e9tait \u00e9crire que nous pour une p\u00e9riode chaude. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:20) [91%] :\r\nLe probl\u00e8me de du d\u00e9placement ici, c'est quelque chose de traumatisant d\u00e9contenanc\u00e9 les groupes arm\u00e9s arrivent dans une ville vous dit : vous avez 48 heures pour d\u00e9barrasser le terrain sinon, sinon on mitraille tout ici, on vous d\u00e9truit la maison \u00e9videmment faire une classe comme \u00e7a avec les enfants, \u00e7a serait difficile si on arrivait avec des enfants dans un coll\u00e8ge normal mais c'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:42) [66%] :\r\nEt \u00e0 la casse pour que la maman stats randonn\u00e9e Semprun, il ne revient : Stan par la note. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:48) [88%] :\r\nVous rendez compte, \u00e0 des enfants qui viennent ici avec avec leur petit fr\u00e8re, la petite soeur parce que les mamans sont occup\u00e9s en ville certains enfants se concentrer seulement 45 minutes parce qu'il faut qu'il rentre \u00e0 la maison \u00e0 s'occuper par exemple de la petite soeur qui est rest\u00e9e \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:00) [67%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a ne Pinardel on n'avait rien \u00e0 dire que ces amalgames \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:04) [86%] :\r\nOn est dans un secteur de d'un quartier de Bellion qui s'appelle un dernier salle vous vous rendez compte, il y en a qui viennent de l'un ou 2 ans de halte aux \u00e9oliennes, faut 45 minutes pour marcher, \u00e7a, \u00e7a leur est \u00e9gal, c'est quelque chose de tellement beau marche pendant 45 minutes, \u00e7a leur est \u00e9gal et \u00e7a je peux vous dire, \u00e7a vous donne envie de continuer, vous le professeur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:25) [69%] :\r\nDurant au moins c'est bien elle qui la classe, il ose ni ne ce qui \u00e9tait Anita laquelle faire l'or la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:31) [88%] :\r\nVient de la petite quitte \u00e0 parler qui est, a dit : moi j'ai pas d'\u00e2ge, monsieur, mais \u00e7a c'est une belle d\u00e9finition de ses enfants, ils n'ont pas d'\u00e2ge, et nous aussi les ma\u00eetres ne de ne pas avoir d'\u00e2ge parce qu'on doit devenir leur ami et on n'est pas l\u00e0 c'est pas seulement technique, on doit agir avec beaucoup d'affectivit\u00e9, il faut qu'on identifie chaque enfant et qu'on le reconnaisse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:52) [69%] :\r\nLui- m\u00eame typique et que c'est le bonjour se cacher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:54) [79%] :\r\nCes enfants de l'Orquesta Battouta dans le symbole, le les saveurs du Portugal, du dans dans ce que carib\u00e9enne et Pablo Flor\u00e8s, son auteur, on entendait au Gault et Pablo les professeurs mais lignes de cette fondation Batuta. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:08) [85%] :\r\nSon d\u00e9missionnaire, vous savez, mais quel gens merveilleux 15 Jean-Marie ce drame colombien c'est terrible comme et quand on l'histoire du pays le 20\u00e8me si\u00e8cle colombie \u00e7a n'a \u00e9t\u00e9 ultraviolence vous rappeler de chauffeurs taxi pour la 1\u00e8re \u00e9mission qu'on avait fait, ou la 2\u00e8me sur l'ind\u00e9pendance, qui disait : mais cette violence elle remonte d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'ind\u00e9pendance, moi je crois qu'aujourd'hui ce drame et tentant de trouver enfin une esp\u00e8ce de chemin vers la paix, la justice, esp\u00e9rons -le, en tout cas, gr\u00e2ce \u00e0 la musique, gr\u00e2ce \u00e0 la musique, il est une date dans l'histoire colombienne qui reste un traumatisme. \r\n9 avril 1948 un homme politique tr\u00e8s populaire, est assassin\u00e9 en pleine rue, la violence se d\u00e9cha\u00eene, alors comme jamais 20\u00e8me \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:19) [86%] :\r\nSuzanna mal qui, \u00e0 la t\u00eate de l'ensemble InterContemporain dans ce manifeste d'un compositeur colombiens qui s'appelle Louise ce salon mais qui a donc un rapport avec ce putsch d'avril 1943 vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:30) [88%] :\r\nIl a, comme tous les compositeurs colombien, j'en ai rencontr\u00e9 3 \u00e0 Paris, Alain Ferry pense quand m\u00eame \u00e0 leur pays, m\u00eame s'ils sont loin, lui il vit en France maintenant \u00e0 l'Ircam dans des conditions quand m\u00eame de composition tellement plus confortable que s'il \u00e9tait rest\u00e9 en Colombie, mais ils auront a toujours le drame de ce pays de cette violence et je crois qu'il est d'ailleurs le manifeste, il le dit dans un texte de pr\u00e9sentation, c'est une musique qui veut aussi manifest\u00e9, je crois que c'est plus int\u00e9ressant de l'entendre en concert parce qu'il y avait 3 orchestres qui se d\u00e9place dans l'espace et puis entre sous les si\u00e8ges spectateurs il y avait des nappes sonores comme \u00e7a qui se d\u00e9gage, c'\u00e9tait assez \u00e9tonnant ces compositeurs colombien Paris compos\u00e9 musique forte savante mais toujours tr\u00e8s dur, tr\u00e8s, enfin en tout cas tr\u00e8s difficiles, et cette musique est en tout cas, terriblement \u00e9prouvante cette violence colombienne, donc je le disais remonte \u00e0 longtemps mais c'est vrai que cet assassinat du 9 avril 48 a \u00e9t\u00e9 effrayante, \u00e0 telle point qu'il a eu des \u00e9meutes apr\u00e8s dans Bogota qu'on appelle Bogota sous le coup de violences de de de Bogota, ce monsieur s'appelait Robert elle Yasser Beritan c'est le nom qu'on a donn\u00e9 aujourd'hui au Tchad municipal de beaucoup Tunde ailleurs il \u00e9tait membre du Parti lib\u00e9ral, le Parti progressiste, il a \u00e9t\u00e9 maire de Bogota, o\u00f9 il a fait beaucoup de r\u00e9formes sociales vraiment formidable, il a \u00e9t\u00e9 aussi ministre de l'\u00e9ducation, et en 1948 il annonce qu'il veut se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 9 avril il se trouve qu'un congr\u00e8s de congr\u00e8s, un congr\u00e8s d'\u00e9tudiants auquel assistent, un jeune \u00e9tudiant de la 20 qui s'appelle Fidel Castro et une conf\u00e9rence internationale am\u00e9ricaine qui va cr\u00e9er l'OUA qui existe toujours, l'Organisation des \u00c9tats am\u00e9ricains, tout \u00e7a, le 9 avril et celui qui couvre pour l'Espectador, le les 2 congr\u00e8s c'est Garcia Marquez, qui \u00e9tait journaliste et qui veut devenir copains de 15 ce moment -l\u00e0, \u00e9galit\u00e9 un est assassin\u00e9 en pleine rue un jeune ouvrier est accus\u00e9 du Crime, il est lynch\u00e9 par la foule, c'est monstrueux, merci \u00e0 ma caisse \u00e9tait pr\u00e9sent, il accuse la CIA beaucoup d'historiens depuis accuse aussi les services secrets sovi\u00e9tiques \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s puissant dans toute l'Am\u00e9rique latine, des \u00e9meutes \u00e9clatent dans toute la ville, il y aura plein de morts et tous les mouvements s\u00e9ditieux vont s'engouffrer dans cette br\u00e8che soudaine, que ce soit et les populations vont \u00eatre prises entre les feux crois\u00e9s des Farc des paramilitaires tout \u00e7a reconverti bien s\u00fbr dans le trafic de drogue, c'est pourquoi les gens vont devoir se se r\u00e9fugier dans les villes, mais je crois qu'il faut garder toujours en t\u00eate une chose en Colombie tous les Colombiens, vous le diront : nous sommes Oslo tchado- semences optimiste, c'est incroyable, c'est incroyable tout ce qui leur est arriv\u00e9, alors voici un autre t\u00e9moignage tr\u00e8s \u00e9mouvant et vraiment admirable, mais c'est celui d'un pr\u00eatre italien arriv\u00e9 en Colombie en 1973 tout le monde le conna\u00eet \u00e0 Bogota savait Padre Nicolo il est aid\u00e9 par le gouvernement, le m\u00e9c\u00e9nat aussi de certaines grandes entreprises, qu'il n'a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre et m\u00eame par une fondation suisse, la fondation lit Matt alors l\u00e0 on est dans les quartiers quasi p\u00e9riph\u00e9riques et bien pauvre de l'Est de Bogota, je suis all\u00e9 en fin de soir\u00e9e, l\u00e0- bas, je peux vous dire quand vous sortez dans la nuit, c'est pas facile, le p\u00e8re Nicolo a d\u00e9cid\u00e9 d'aider avant tout les enfants des rues quand il est arriv\u00e9, il faut dire qu'il en avait \u00e9norm\u00e9ment, il y en a beaucoup moins aujourd'hui, il a voulu les aider \u00e0 se r\u00e9ins\u00e9rer dans la soci\u00e9t\u00e9 en les \u00e9duquant, en particulier gr\u00e2ce \u00e0 toutes les formes d'art et bien s\u00fbr de la musique alors cet apr\u00e8s- midi, f\u00e9vrier dernier, excusez -moi, je suis \u00e9mu les enfants m'attendait, j'ai \u00e9t\u00e9 tellement surpris par sa dans la salle de r\u00e9p\u00e9tition, c'est un peu sonore, dommage pour l'enregistrement, mais le document, il faut l'entendre et ils avaient d\u00e9cid\u00e9 de faire une surprise \u00e9coutez, ils vont chanter en fran\u00e7ais ONU il vient apporter \u00e0 la terre, le calme enchantement de temps myst\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:55) [84%] :\r\nNuit de Rameau c\u00e9l\u00e8bre morceau de tirer de l'op\u00e9ra Hippolyte et Aricie, \u00e0 l'origine, chant\u00e9 par des enfants des rues de Bogota, j'imagine pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:03) [89%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais boulevers\u00e9, quoi qu'ils \u00e9taient tellement fier alors l'aurait demand\u00e9 de se pr\u00e9senter un de pr\u00e9senter ce que vous allez voir comme ils sont fiers, ils ont entre 9 et 18 ans, et puis le Padre apr\u00e8s va nous raconter. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:15) [73%] :\r\nEn effet, quand la n'dans menac\u00e9 de et P\u00e9cresse voire Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:20) [85%] :\r\nCe coeur a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1993 par notre ch\u00e8re patrie Nicolo et puis par Simone notre directeur musical, nous avons entre 10 et 19 17 17 ans ne chantant toutes sortes de musique religieuse profane et nous venons de diff\u00e9rentes parties de. \r\nEt nous \u00e9tudions aussi, nous avons 2 heures de cours de musique par jour, des cours d'orchestres, de choeurs et puis c'est nous-m\u00eames qui pr\u00e9parons les chor\u00e9graphies de la chanson. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:46) [66%] :\r\nLa \u00e0 qui est maussade des doit baisser interview remonte \u00e0 1000 personnes l'et le stockage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:54) [90%] :\r\nParfois, nous avons accueilli ici jusqu'\u00e0 30000 internes, pas seulement dans cette maison, tous nos Centre et puis le gouvernement m'a demand\u00e9 de faire quelque chose de similaire pour lui, alors il m'a donn\u00e9 de l'argent, ce qui m'a permis de construire 70 centres publics. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:08) [87%] :\r\nAntoine donc c'est colonie la quand vous travaillez avec des enfants de la rue c'est difficile sous Millenium, o\u00f9 il a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:16) [89%] :\r\nParce qu'il s'agit d'un d'un enfant tr\u00e8s meurtri, il n'a envie de rien enfant meurtri, ne veut pas \u00e9tudier ni travailler. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:23) [66%] :\r\nBien n'Bentala Sialkot par la lib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:26) [86%] :\r\nAlors il faut inventer quelque chose pour le lib\u00e9rer, une vraie th\u00e9rapie on se mais notre th\u00e9rapie, c'est l'art tout ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:33) [77%] :\r\nTout dans la peinture, le th\u00e9\u00e2tre, l'hostilit\u00e9, la banque, les marionnettes, ce qu'on les fanfares, les coeurs y. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:43) [97%] :\r\nOn a m\u00eame des ateliers artistiques pour r\u00e9aliser des vitraux de c\u00e9ramiques quand l'enfant a pris le chemin de l'art. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:50) [76%] :\r\nL'art comme disait Freud le id\u00e9e d'un convoi d'ici \u00e0 la le Lib\u00e9ria. \r\nParce que la, de l'alcool. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:05) [87%] :\r\nEt on a pass\u00e9 sans transition Marcel Quill\u00e9v\u00e9r\u00e9 sur votre suggestion de cet enregistrement, ce reportage Denis la cas il y a des enfants de la rue de Bogota sous la f\u00e9rule du Padre Nicolo qui leur enseigne art avec encadraient Bourane. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:20) [86%] :\r\n\u00e0 ce qui est int\u00e9ressant c'est Espagne chanter avec en plus des des tambours colombien instruments colombien et si c'\u00e9tait renaissent dont vous m'avez dit tout \u00e0 l'heure, que c'est un peu le Johnny Hallyday, un homme jeudi Johnny Hallyday non \u00e7a c'est la grande Star colombienne, c'est un homme incroyable a fait \u00e9norm\u00e9ment pour sa ville de Medellin, a cr\u00e9\u00e9 des parcs pour les gogos ainsi la fin, il est ador\u00e9 par tout le monde, quant aux pas de Nicolo, il faut savoir qu'il est tr\u00e8s malade aujourd'hui, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9mouvant, tout le monde sait moi il m'a dit allez savoir ce que j'en ai encore pour longtemps mais \u00e7a m'est \u00e9gal, je, je suis tellement heureuse et les gosses qui me disait : non, \u00e7a, qui avait un mensuel Felicidad comment elle parlait rayonnante F\u00e9licit\u00e9 comme le p\u00e8re Nicolas aussi parce qu'il sait qu'il a form\u00e9 des jeunes, et j'en ai rencontr\u00e9 un qui qui s'occupe des centres qui sont partout, il y a des centres qui sont dans la jongle au milieu des conflits avec les gosses et sont des jeunes qui ont aujourd'hui 16 encore qui ont qui ont commenc\u00e9 dans la rue, qui sont n\u00e9s chez lui, c'est merveilleux, tout \u00e7a va tout \u00e0 l'autre organisation, on voit que c'est une des r\u00e9ponses \u00e0 cette violence, bien que toujours l'espoir, et d'ailleurs c'est ce que chantait Rouennais ce ce sont des chemins, chante -t-il vous les arbres pleure t\u00e9moin de tant d'un lance des chemins ou la mer, la couleur brune du sang m\u00eal\u00e9 \u00e0 la Terre mais regardez ces femmes, elle descend de la montagne, elles accompagnent leurs enfants \u00e0 l'\u00e9cole avec ses livres qui sont leur espoir et leur r\u00eave et regardez sur ce plan, c'est un vieillard aveugle mais lui aussi il vous montre ses mains en signe d'espoir, et aujourd'hui on s'en sert dans tout le pays, y compris dans l'est dans toutes les communaut\u00e9s, on a parl\u00e9 des communaut\u00e9s noires, mais aussi les communaut\u00e9s indig\u00e8nes, par exemple, on parle beaucoup, parce que ils s'ils sont pas nombreux, on sait pas si c'est entre 3 et 4 pourcent de de la population simplement alors je, je suis all\u00e9 interviewer dans le jardin, non dans son bureau de l'Universit\u00e9 d'Antioquia Maya ukrainien londonien, qui est une des plus grandes non musicologue colombienne d'aujourd'hui jeudi son jardin parce que, comme toujours quand vous \u00eates dans ses bureaux, on entend tous les Vooruit de l'ext\u00e9rieur et vous allez les entendre, elle va nous raconter tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:44:19) [73%] :\r\nLa constitution de No\u00ebl Priou donc comme au bon le ou la s\u00e9rie illicite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:27) [89%] :\r\nLa Constitution de 1991 est parvenu \u00e0 officialiser \u00e0 mettre en place une s\u00e9rie d'initiatives qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en marche de la part des indig\u00e8nes qui ont su r\u00e9sister, tout de m\u00eame pendant plus de 500 ans par exemple, le conseil r\u00e9gional indig\u00e8ne du chaos cas qui est en place depuis 1971 a r\u00e9alis\u00e9 une r\u00e9habilitation exceptionnel de celle langue, ce qui fait qu'aujourd'hui on a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 la pratique des langues indig\u00e8nes dans les \u00e9coles nationales qui deviennent bilingues oublie culturel que les indig\u00e8nes ont cr\u00e9\u00e9 eux- m\u00eames avec leurs propres enseignants, ils ont pu s'affirmer ainsi face au gouvernement colombien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:45:04) [68%] :\r\nPour S\u00e9zionale Pierre-Louis nouveau Louis a le bar\u00e8me c'est un mais, sinon, il y avait une prime et \u00e7a, \u00e7a n'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:12) [87%] :\r\nEt en plus, les gens commencent \u00e0 chanter en langue para\u00eet en langue bien haut, en espagnol, ils utilisent des rythmes traditionnels mais aussi les nouveaux genres musicaux, il y a des jeunes, m\u00eame dans le sud du pays qui utilisent leur propre langue et qui se mettent \u00e0 faire du rat. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:45:28) [70%] :\r\nDonc, si l'on se venger de la ville de sous, ils sont contents de Soubr\u00e9 Al-Hilal et une moi de c'est de bouger. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:39) [75%] :\r\nPour lesquels elle macabres pour la balade \u00e0 l'armada catalane alors avec Qu\u00e9bec alors voil\u00e0 moi quelqu'un en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:46) [84%] :\r\nSeulement l'adresse des Colombiens la chanson des cireurs de chaussures de Colombie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:45:50) [64%] :\r\nL\u00e0 c'\u00e9tait va me dire ce qu'on est l\u00e0 au retour comme du temps, il a fait, de faire comme des organes attendez par d'un les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:05) [80%] :\r\nPar les petits que quasi la barre, il y en a assez de cette violence, \u00e7a dure depuis 50 ans pourquoi est -ce qu'ils ont assassin\u00e9 Ga\u00ebtane cigarette Ga\u00ebtane \u00e9tait l\u00e0 aujourd'hui, il y aurait pas toute cette violence. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:46:17) [67%] :\r\nBon l\u00e0 concernant valable c'est c'est une centaine de donc les enrob\u00e9s. \r\nIl garde. \r\nBien qu'elle n'avait pas m\u00eame pour le double, donc l'humour pour dire Togo moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:50) [70%] :\r\nDu commence bien s\u00fbr Espace de votre faute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:54) [85%] :\r\nVous avez, il y a les chanteurs populaires je parlais renaissent il y en a un autre qui s'appelle Carlos vivait qui incorpor\u00e9 par exemple d'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 ceux qui sont les fl\u00fbtes indiennes qui sont, qui sont n\u00e9s en fait dans l'Amazonie qui sont arriv\u00e9s jusqu'en sur la c\u00f4te Pacifique, \u00e9coutons par exemple cette chanson tellement populaire en Colombie, la pire Aguas de Carlos vivait sous il incorpore les Gaiters, les fl\u00fbtes indiennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:15) [84%] :\r\nEt puis on va se quitter l\u00e0- dessus, avec encore une page peut-\u00eatre plus moderne pour refermer le GranCabrio le consentement de ressources Pinsson ou ailleurs, on a parl\u00e9 au d\u00e9but du voil\u00e0 exactement \u00e0 demain \u00e0 Marseille. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:28) [78%] :\r\nEt comme alors savoir alors que sa fille avait il y a oui c'est \u00e7a. \r\nBien propre \u00e0 la place, il y a un mois, j'ai imm\u00e9diat un bon bien c'est une barre si \u00e7a va m\u00eame si reste il y a la Russie est un tournant dans la rue, c'est r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:12) [64%] :\r\n2 1000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:34) [87%] :\r\n\u00e0 Marseille, Quill\u00e9v\u00e9r\u00e9 David mais je trie m\u00eame grandeur, merci pour votre r\u00e9alisation c'est pas le Watson, on se dit au revoir, et seulement \u00e0 demain pour la suite de ses carnets de voyage colombien que nous vous devons Marcel Quill\u00e9v\u00e9r\u00e9 oui demain, dernier \u00e9pisode de cette s\u00e9rie qui d\u00e9sormais au contrat. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:00) [84%] :\r\nEt mis tout \u00e7a il y a d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:05) [83%] :\r\nDe la donc c'est \u00e9vident dans le pays. \r\n"], "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Algarada, Carmen", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Londo\u00f1o Fern\u00e1ndez, Mar\u00eda Eugenia", "role": "ethnomusicologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Quill\u00e9v\u00e9r\u00e9, Marcel", "role": "administrateur musical", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nicol\u00f3, Javier de", "role": "religieux travaillant pour des enfants de la rue", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-260297", "internalArchiveId": "GE1011260298", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.12.02", "publicationDate": "2010-12-02T00:00:00Z", "durationSec": 1779, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-29T22:50:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092674\r\nDate de transcription : 19-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:00:20) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal, au sommaire de ce jeudi, quelle politique pour les chiens dangereux, les 2 chambres en d\u00e9battait ce matin \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:20 > 0:01:42) [92%] : \r\nEn s\u00e9ance de conciliation, c'est la version du Conseil des \u00c9tats qui a \u00e9t\u00e9 retenue, les cantons qui ont adopt\u00e9 des l\u00e9gislations plus strictes, comme des listes de races interdites devrait y renoncer, on entendra la r\u00e9action de la conseill\u00e8re aux \u00c9tats G\u00e9raldine Savary retour progressif \u00e0 la normale partout en Suisse apr\u00e8s les chutes de neige, le trafic a\u00e9rien a repris \u00e0 Kloten B\u00e2le Mulhouse, Lugano et Cointrin Cointrin, o\u00f9 200 passagers en rade ont tout de m\u00eame d\u00fb passer une seconde nuit dans des abris de la protection civile, les difficult\u00e9s se sont d\u00e9plac\u00e9s, d'ailleurs, ailleurs en Europe, des perturbations sont pr\u00e9vues sur les vols \u00e0 destination de Londres- Gatwick et Paris- Roissy, un quart des vols sont toujours annul\u00e9s tandis que la moiti\u00e9 des TGV Eurostar ne circule plus entre Paris, Londres et Bruxelles, jour J \u00e0 Z\u00fcrich pour les pays europ\u00e9ens, candidat \u00e0 l'organisation de la Coupe du monde 2018 avant le verdict attendu pour 16 heures, on d\u00e9couvrira les dossiers pr\u00e9sent\u00e9s ce matin par la Russie, l'Angleterre, l'Espagne et les autres et puis notre amiti\u00e9 Gr\u00e9goire F\u00fcrher, patron du Montreux Comedy Festival, le festival change de nom, mais pas d'\u00e9mission l'humour toujours l'humour sous toutes ses formes et surtout sur toutes les plateformes de plus en plus de comiques qui, comme les fameuses cet que la Qu\u00e9b\u00e9coise n'est d'ailleurs sur le web, on en parle en fin de journal, mais avant cela, \u00e7a red\u00e9colle \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:42 > 0:01:57) [94%] : \r\nOui, apr\u00e8s 36 heures de fermeture Cointrin a rouvert, t\u00f4t ce matin, les nombreux passagers bloqu\u00e9s devraient pouvoir rejoindre leur destination dans les heures qui viennent, il faudra n\u00e9anmoins prendre son mal en patience pour retrouver une situation dite normale, le r\u00e9cit de Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:58 > 0:02:16) [92%] : \r\nLes derniers chasse- neige quitte la piste et les premiers avions arrivent \u00e0 6 heures ce matin l'a\u00e9roport reprend son activit\u00e9 apr\u00e8s 36 heures de fermeture en raison des chutes de neige quant aux passagers, hier soir, beaucoup d'entre eux pensaient dormir dans le Hall \u00e0 m\u00eame leurs bagages, comme ce groupe d'\u00e9tudiants am\u00e9ricains, ce matin, nous les retrouvons pr\u00eat au d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:19 > 0:02:26) [89%] : \r\nVoici la merde c'est vrai ben finalement on a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'abri, PC on a dormi l\u00e0- bas comment c'\u00e9tait \u00e0 Wazem c'\u00e9tait sympa, c'est sympa de voir Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:28 > 0:02:38) [93%] : \r\nD'autres ont trouv\u00e9 une des rares chambres d'h\u00f4tel disponibles Zoloft quand j'ai eu de la chance, vu que je quittais un congr\u00e8s de 400 personnes hier soir et que tout \u00e9tait \u00e0 la recherche d'une chambre d'h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:41 > 0:02:48) [94%] : \r\nDans la matin\u00e9e, les rotations des avions s'acc\u00e9l\u00e8re alors que la fin du d\u00e9neigement se poursuit, les camions apportent ici la neige d\u00e9gag\u00e9e de la piste pendant la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:50 > 0:03:05) [94%] : \r\nAlors \u00e0 tous ceux qui se demandent pourquoi l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve est rest\u00e9 bloqu\u00e9 \u00e0 cause de quelques centim\u00e8tres de neige, mais \u00e0 quelques centim\u00e8tres de neige, c'\u00e9tait 30 centim\u00e8tres sur 260 hectares de tarmac on a derri\u00e8re nous 260000 m3 de neige qu'il a fallu charg\u00e9es et entrepos\u00e9es ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:06 > 0:03:15) [97%] : \r\nPour les passagers, il faudra encore plusieurs heures pour que la situation redevienne normale dans le Hall de l'a\u00e9roport, beaucoup font la queue pour obtenir une nouvelle r\u00e9servation ou un remboursement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:17 > 0:03:34) [92%] : \r\nAutre cons\u00e9quence de la neige, le train qui acheminaient le courrier \u00e0 autre la Suisse al\u00e9manique et Gen\u00e8ve est rest\u00e9 bloqu\u00e9 t\u00f4t ce matin \u00e0 Ecl\u00e9pens dans le canton de Vaud cons\u00e9quence entre 80 et 100000 lettres et journaux ne seront pas livr\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, la distribution de colis dans la r\u00e9gion, subirait \u00e9galement des retards.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:35 > 0:03:48) [94%] : \r\nLe froid, la neige n'est pas l'apanage de notre pays, une grande partie de l'Europe est paralys\u00e9e par d'abondantes chutes de neige de Grande-Bretagne en Italie de nombreux a\u00e9roports sont ferm\u00e9s, les axes routiers ainsi que ferroviaire souvent sont impraticables, les pr\u00e9cisions de Marion Faliu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:50 > 0:04:08) [95%] : \r\nPour le 6\u00e8me jour cons\u00e9cutif Le soleil se l\u00e8ve sur une Europe recouverte de neige dans l'Est, les intemp\u00e9ries ont fait une dizaine de morts ces derni\u00e8res 24 heures et laisse des centaines de naufrages et sur les routes en France, la neige et le verglas ont contraint les automobilistes \u00e0 passer la nuit dans leur voiture ou dans des sites d'h\u00e9bergement improvis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:10 > 0:04:15) [87%] : \r\nEt, de m\u00e9moire, j'ai jamais vu \u00e7a, quoi, enfin autant de neige en en aussi peu de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:16 > 0:04:41) [94%] : \r\nLe rail et le ciel ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s, la moiti\u00e9 des Eurostar circulant entre Paris, Bruxelles et Londres sont annul\u00e9s 20 pourcent des TGV entre Paris et la province sur l'axe Sud-Est \u00e9galement dans les a\u00e9roports, c'est la m\u00eame panique un quart des vols annul\u00e9s \u00e0 Roissy 10 pourcent \u00e0 Orly en Grande-Bretagne, les a\u00e9roports de Gatwick, au sud de la capitale et d'Edimbourg en Ecosse \u00e9tait toujours ferm\u00e9e ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:43 > 0:04:55) [92%] : \r\nC'est ce qu'ils peuvent avoir, c'est un cauchemar en s'\u00e9lever \u00e0 4 heures du matin on a roul\u00e9 pendant une heure et demie pour venir dans des conditions \u00e9pouvantables, car la compagnie a\u00e9rienne, nous a dit de nous pr\u00e9senter malgr\u00e9 le fait que l'a\u00e9roport est ferm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:55 > 0:04:58) [69%] : \r\nJe crois que ce prix de et oppose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:58 > 0:05:07) [93%] : \r\nEn r\u00e9sum\u00e9, toute l'Europe grelotte sauf la Gr\u00e8ce, qui conna\u00eet une vague de chaleur exceptionnelle pour un mois de d\u00e9cembre avec un thermom\u00e8tre qui affiche 25 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:10 > 0:05:15) [94%] : \r\n\u00e0 Z\u00fcrich, la d\u00e9signation des pays h\u00f4tes de la future Coupe du monde attire des chefs d'\u00c9tat de toute la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:15 > 0:05:32) [93%] : \r\nEt Doris il tarde en a profit\u00e9 pour rencontrer ce matin le ministre pr\u00e9sident des Pays-Bas Marc au programme des discussions, le si\u00e8ge de la Suisse au FMI et la crise financi\u00e8re plus tard dans la journ\u00e9e, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait \u00e9galement rencontrer le 1er ministre britannique, David Cameron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:34 > 0:05:46) [86%] : \r\nJe jour justement pour le football mondial \u00e0 Z\u00fcrich apr\u00e8s la pr\u00e9sentation hier des candidatures pour 2022, c'\u00e9tait ce matin, le taux d'\u00e9pices europ\u00e9en sur l'Iran pour l'organisation de la Coupe du monde 2018 Hubert Gay-Couttet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:46 > 0:06:10) [89%] : \r\nEt oui, alors effectivement apr\u00e8s le Qatar, la Cor\u00e9e du Sud, de l'Australie et les \u00c9tats-Unis, hier, pour la Coupe du monde 2022, h\u00e9 bien, les 22 membres du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la FIFA a examin\u00e9 ce matin les candidatures pour la Coupe du monde 2018, elles sont toutes europ\u00e9ennes et ont toutes d'assez bons arguments alors le 1er dossier pr\u00e9sent\u00e9 \u00e9tait celui de la candidature, Belgique, Pays-Bas, une candidature solide, en particulier gr\u00e2ce aux Pays-Bas la Hollande qui, on le sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:10 > 0:06:27) [88%] : \r\nEt toujours, a toujours \u00e9t\u00e9 une grande nation de football, t\u00e9moin ce montage imaginaire pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 l'on retrouve quelques grands noms des formations irlandaises, \u00e0 l'instar de Cruijff heading ou encore Gulli et puis, ces pays ont l'exp\u00e9rience des grandes comp\u00e9titions, ils ont organis\u00e9 l'Euro en 2000, mais on dit que le pr\u00e9sident Blatter ne serait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:27 > 0:06:33) [91%] : \r\nTr\u00e8s tr\u00e8s chaud, la candidature de l'Espagne et du Portugal a aussi de solides arguments, ces pays ont d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:33 > 0:06:42) [91%] : \r\nEt le Mondial 1982 en Espagne l'Euro au Portugal en 2004 et puis l'Espagne a sans doute jou\u00e9 sur son image de grand pays de football gr\u00e2ce \u00e0 ces types de champion d'Europe et de champion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:42 > 0:07:23) [92%] : \r\nDu monde bien s\u00fbr s'ajoute \u00e0 cela les candidatures de l'Angleterre pas organiser l'Angleterre n'a pas organis\u00e9 de Coupe du monde depuis 1966 mais elle b\u00e9n\u00e9ficie d'un r\u00e9seau de stade tout \u00e0 fait op\u00e9rationnel avec ces grands clubs point noir, il faut le dire les m\u00e9dias britanniques, la BBC en particulier ont beaucoup critiqu\u00e9 la FIFA c'est dernier temps et puis il y a la Russie, la Russie, c'est un petit peu plus compliqu\u00e9, elle a de gros probl\u00e8mes d'infrastructures il y a de s\u00e9rieux obstacles au niveau des stades et puis les liaisons sont difficiles entre les diff\u00e9rentes villes qui seraient concern\u00e9s, manque d'autoroute et puis aussi organise la Russie organise les JO en 2000 jours d'hiver en 2014 \u00e0 Sotchi, ce serait peut-\u00eatre un probl\u00e8me, et pourtant on dit ce matin qu'ils sont que la Russie est la favorite des bookmakers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:24 > 0:07:32) [94%] : \r\nEt les puissants et les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s de ce monde sont accourus en foule pour d\u00e9fendre les candidatures, on parlait de David Cameron, mais il y a aussi le prince William Bill Clinton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:32 > 0:07:51) [83%] : \r\nEh oui, elle a, c'est chaque fois la m\u00eame chose lors d'\u00e9v\u00e9nements de ce type, J. ou ou Coupe du monde, les pays candidats on bien s\u00fbr les repr\u00e9sentants officiels, les premiers ministres ou les chefs de gouvernement, mais aussi les pubs, les people, c'est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s bon en mati\u00e8re d'images regarde ce sujet tourn\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich par nos confr\u00e8res de l'Al\u00e9manique et adopt\u00e9 par Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:52 > 0:08:08) [95%] : \r\nBill Clinton en balade dans les rues de Z\u00fcrich hier avant de d\u00e9fendre les couleurs de son pays devant les repr\u00e9sentants de la FIFA, l'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est accord\u00e9 un peu de temps pour faire du l\u00e8che-vitrine entour\u00e9 d'un service de s\u00e9curit\u00e9, discret mais efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:10 > 0:08:19) [82%] : \r\nApr\u00e8s un passage \u00e9clair \u00e0 l'h\u00f4tel, sa voix sur la parade et Platz o\u00f9 il r\u00e9side, Bill Clinton sont vot\u00e9es permis n'\u00e0 faire gagner la candidature am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:20 > 0:08:35) [94%] : \r\nAlors loin nous vous garantir qu'il y aura des supporters pour chaque \u00e9quipe, quel que soit le pays qui se qualifiera pour la Coupe du monde, \u00e9tant donn\u00e9 les origines diverses des Am\u00e9ricains et je pense que \u00e7a signifie quelque chose, c'est un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:36 > 0:08:40) [78%] : \r\nAutre personnalit\u00e9 am\u00e9ricaines pr\u00e9sente l'acteur Morgan Freeman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:40 > 0:08:48) [93%] : \r\nBonsoir, pourquoi les \u00c9tats-Unis doivent-ils absolument avoir la Coupe du monde, nous aimons le jeu, c'est pourquoi nous voulons absolument avoir la Coupe du monde oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:49 > 0:09:06) [92%] : \r\nL'h\u00f4tel de luxe Dolder situ\u00e9 sur le haut de Z\u00fcrich accueille quant \u00e0 lui, la d\u00e9l\u00e9gation du Qatar qui se pr\u00e9pare dans les moindres d\u00e9tails pour sa pr\u00e9sentation autour d'un invit\u00e9 surprise, de faire son apparition, le prince William en personne pour une entrevue priv\u00e9e, pas de commentaires donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:07 > 0:09:11) [99%] : \r\nBref, chacun sa mani\u00e8re de mettre toutes les chances de son c\u00f4t\u00e9 pour l'emporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:12 > 0:09:16) [97%] : \r\nAlors \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 paillettes mais Hubert tout \u00e7a se passe quand m\u00eame dans un climat tr\u00e8s particulier pour la FIFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:16 > 0:10:04) [92%] : \r\nOui, un climat pas forc\u00e9ment un souverain sans doute un depuis plusieurs semaines, on le sait, la FIFA est tr\u00e8s critiqu\u00e9, on parle beaucoup de, de, de corruption, il y a bien s\u00fbr eu les r\u00e9v\u00e9lations du Sunday Time et de la BBC en mati\u00e8re de corruption en Suisse, les d\u00e9clarations de Michel Zen-Ruffinen il y a quelque temps, mettant en avant des m\u00e9thodes possibles de corruption au sein m\u00eame de l'organisation et puis lui et suspension du Nig\u00e9rian Adamou et de Reynald et Marie- originaire de Tahiti, qui \u00e9tait membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s et puis cette semaine encore, retour sur de vieilles affaires concernant les droits TV qui remonte aux ann\u00e9es 90, bref tout cela est tr\u00e8s tr\u00e8s lourd, difficile donc d'\u00e9carter un ce climat de suspicion lors de ces fameuses nomination en m\u00eame temps il y a tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps que l'on parle de corruption \u00e0 la FIFA et finalement au bout du compte, \u00e7a n'a jamais remis est v\u00e9ritablement en cause le fonctionnement de cette institution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:04 > 0:10:13) [90%] : \r\nAlors parlons performances sportives plut\u00f4t avec des matchs de football, qui se sont d\u00e9roul\u00e9s cette fois-ci sur le terrain, Yann Boys a r\u00e9ussi un joli coup hier soir au Stade de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:13 > 0:10:28) [91%] : \r\nEh oui, on reste dans le football, effectivement, cette victoire \u00e9tait acquise 4 \u00e0 2 dans les derni\u00e8res minutes de jeu, c'est le jeune zambien Mayuka qui n'avait jamais vu la neige jusqu'\u00e0 mardi, qui a \u00e9t\u00e9 le h\u00e9ros de cette partie un temps effectivement \u00e0 ne pas mettre un footballeur dehors et pourtant 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:28 > 0:10:54) [92%] : \r\n1000 personnes ont assist\u00e9 \u00e0 la victoire des Bernois hier soir la 80\u00e8me minute, le score \u00e9tait encore de 2 \u00e0 2 mais en 2 minutes, Mayuka a marqu\u00e9 2 buts, un exploit pour cet attaquant de 20 ans peu habitu\u00e9, c'est vrai, on l'a dit, a jou\u00e9 sous la neige avec des gants habile des pieds mais \u00e9galement pas mal, hein, du c\u00f4t\u00e9 de la gymnastique artistique on voit pour la premi\u00e8re fois depuis 1987, en tout cas, Young Boys s'est qualifi\u00e9 pour les 16\u00e8me de finale d'une coupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:54 > 0:10:55) [90%] : \r\nEurop\u00e9ennes et \u00e7a c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:55 > 0:11:27) [92%] : \r\nEt merci Hubert pour toutes ces pr\u00e9cisions, actualit\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral maintenant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va \u00e9tudier comment augmenter le nombre de donneurs d'organes en Suisse, une mission qui lui a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 ce matin par le Conseil des \u00c9tats, la Suisse pourrait adopter le principe du consentement pr\u00e9sum\u00e9 aujourd'hui toute personne d'accord de donner un organe doit le signaler de mani\u00e8re volontaire, \u00e0 l'avenir, tout le monde pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme potentiellement donneur et seuls ceux qui s'y opposent devraient le faire savoir l'ann\u00e9e derni\u00e8re 67 personnes en attente d'une greffe sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, on \u00e9coute la r\u00e9action de l'auteur de cette proposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:28 > 0:12:03) [87%] : \r\nDonc il y a pas d'automatisme et a aussi bien s\u00fbr la possibilit\u00e9 des hommes proche de faire une autre d\u00e9cision, mais en principe, \u00e7a facilite bien s\u00fbr les choses parce qu'on surveille tr\u00e8s souvent on ne sait pas, on n'a pas de registre, on peut pas et se renseigner, on sait pas et dans ce sens-l\u00e0 augmenterait quand m\u00eame les possibilit\u00e9s et on peut quand m\u00eame je crois aussi \u00e9thiquement penser aujourd'hui que quelqu'un qui n'a pas d\u00e9clar\u00e9 non, qu'il est en principe vraiment d'cohorte rentre ce service le dernier service \u00e0 l'autre, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:04 > 0:12:35) [93%] : \r\nLa question des chiens dangereux, n'en finit pas d'occuper les Chambres f\u00e9d\u00e9rales ce matin une conf\u00e9rence de conciliation avec des repr\u00e9sentants des 2 conseils, a d\u00e9cid\u00e9 de s'aligner sur le projet des \u00c9tats, il pr\u00e9voit une l\u00e9gislation nationale mais peu contraignantes, le National et la Chambre des cantons doivent se prononcer une derni\u00e8re fois la semaine prochaine et pour en parler, on retrouve G\u00e9raldine Savary, merci d'\u00eatre avec nous, alors certains cantons, dont le v\u00f4tre, ont \u00e9tabli des listes de chiens dangereux, voire on nous interdit certaines races, pas question d'y renoncer pour vous pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:36 > 0:13:10) [93%] : \r\nEh bien, pour la simple raison, c'est que les populations parfois se sont prononc\u00e9s, les grands conseils se sont prononc\u00e9s sur ces questions, les lois ont \u00e9t\u00e9 mises en application dans certains cantons il y a d\u00e9j\u00e0 un bilan le canton de Gen\u00e8ve a fait un bilan des mesures propos\u00e9es et ce bilan est tr\u00e8s positif, la s\u00e9curit\u00e9 dans dans les dans la ville, dans les cantons dans le canton et dans les villes en contre les chiens dangereux est meilleure aujourd'hui et c'est des mesures qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 retenus, malheureusement par le par le Conseil des \u00c9tats et par la conf\u00e9rence de conciliation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:10 > 0:13:16) [93%] : \r\nLe projet doit repasser devant les 2 chambres vous esp\u00e9rez encore que le National par exemple infl\u00e9chi ses positions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:16 > 0:13:56) [89%] : \r\nNon, j'esp\u00e8re, maintenant on est \u00e0 un niveau, au fond, on est dans une situation o\u00f9 on a une loi minimal ou alors on a un refus de la loi et \u00e7a permettrait au canton de continuer leur leur politique et je dirais qu'\u00e0 mon sens, c'est la meilleure des solutions la moins pire des solutions puisque les cantons les plus concern\u00e9s par cette cohabitation entre des chiens dangereux, des enfants des familles dans des agglom\u00e9rations pourraient continuer \u00e0 \u00e0 avoir une politique de pr\u00e9vention et puis les cantons moins concern\u00e9e, h\u00e9 bien resterait au statu quo, je crois que c'est le seul la solution que je vais privil\u00e9gier pas de gaiet\u00e9 de coeur, parce que ces 50, travail sur mais, justement, qui serait ainsi enterr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:56 > 0:14:07) [93%] : \r\nJustement, G\u00e9raldine Savary on 5 ans apr\u00e8s le drame d'Oberglatt qui, avec tout de m\u00eame co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 un tr\u00e8s jeune enfant et ce qui n'est pas tant d'avoir une loi au plan national, f\u00fbt-elle minimale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:07 > 0:14:51) [88%] : \r\nSi vous avez aujourd'hui la loi au plan national, telle qu'adopt\u00e9e par la conf\u00e9rence de conciliation, h\u00e9 bien, toutes les mesures que que d'Zurich- apprise accept\u00e9e en votation populaire elles tomberont, elles seront elles seront mortes tout simplement le quand on sera contraint par la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale d'abandonner tout \u00e7a et \u00e7a veut dire que des situations comme celle que nous avons v\u00e9cu \u00e0 dur\u00e9e dans d'autres cantons pourraient se reproduire \u00e7a je trouve \u00e7a tout \u00e0 fait d\u00e9plorable, je le regrette et \u00e0 ce titre, je pr\u00e9f\u00e9rerais une solution moins bonne, sans doute, du point de vue d'une d'une cr\u00e9dibilit\u00e9 l\u00e9gislatives au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mais le pragmatisme \u00e9tant le guide de mon accent encore, je pr\u00e9f\u00e8re que Zurich- puisque car sa l\u00e9gislation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:51 > 0:14:53) [98%] : \r\nD'accord, merci beaucoup G\u00e9raldine Savary cette r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:54 > 0:15:28) [94%] : \r\nSimonetta Sommaruga est \u00e0 Bruxelles, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a particip\u00e9 ce matin \u00e0 une r\u00e9union des ministres de l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne et du comit\u00e9 mixte sur Schengen, l'occasion pour la cheffe du D\u00e9partement de justice et police de r\u00e9pondre aux questions de ses partenaires europ\u00e9ens sur l'application de l'initiative pour le renvoi des \u00e9trangers criminels accepter ce dimanche en votation populaire, les 27 s'interroge en effet sur les conditions de renvoi des ressortissants europ\u00e9ens et sur le respect des conventions internationales sign\u00e9es par la Suisse, \u00e0 Bruxelles, on retrouve Isabelle Ory, alors vous avez assist\u00e9 \u00e0 l'\u00e9change, les interrogations des 27 ont-elles trouv\u00e9 r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:15:29 > 0:16:22) [93%] : \r\n\u00e7a Sommaruga a fait un expos\u00e9 explicatif devant ses partenaires pendant la r\u00e9union, mais il n'y a eu aucune question pos\u00e9e en public plusieurs ministres comme celui des Pays-Bas par exemple, sont en fait venues voir la conseiller f\u00e9d\u00e9ral s\u00e9par\u00e9ment en bilat\u00e9ral, pour avoir une conversation plus informelle, la repr\u00e9sentante suisse a expliqu\u00e9 qu'il fallait prendre au s\u00e9rieux l'ins\u00e9curit\u00e9, la peur des Suisses face aux criminels \u00e9trangers mais qu'elle ne visait pas la population \u00e9trang\u00e8re en g\u00e9n\u00e9ral, elle a promis de revenir bient\u00f4t voir les Europ\u00e9ens pour les tenir au courant de l'avancement des travaux sur la loi d'application de l'initiative, les ministres de l'Union, en fait on des questions et \u00e9ventuellement des inqui\u00e9tudes pour leur leurs citoyens mais o\u00f9 sont pas du tout la m\u00eame indignation que lors du vote sur les minarets, les probl\u00e8mes d'int\u00e9gration des \u00e9trangers se pose partout sur le continent et d'ailleurs, certains des conseillers des ministres europ\u00e9ens ont m\u00eame laiss\u00e9 filtrer qu'ils aimeraient bien eux aussi pouvoir envoyer automatiquement les \u00e9trangers criminels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:22 > 0:16:23) [100%] : \r\nIsabelle Ory merci pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:25 > 0:17:10) [96%] : \r\nLa tension monte en C\u00f4te d'Ivoire o\u00f9 l'on craint de nouvelles explosions de violence, 4 jours apr\u00e8s le second tour de la pr\u00e9sidentielle, le pays attend toujours les r\u00e9sultats, le pr\u00e9sident sortant Laurent Gbagbo veut maintenant annuler le scrutin, selon lui, des \u00e9lecteurs ont \u00e9t\u00e9 victimes d'intimidation dans le camp adverse, on d\u00e9plore au moins 3 morts dans la capitale Abidjan le couvre- feu qui devait prendre fin aujourd'hui \u00e0 mythique jusqu'\u00e0 dimanche et puis en \u00c9gypte, les principaux mouvements d'opposition islamiques et la\u00efcs ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir de se retirer des \u00e9lections l\u00e9gislatives en cours, il d\u00e9nonce des fraudes massives et des violences au profit du parti au pouvoir, la formation du pr\u00e9sident Moubarak se retrouve donc en situation de monopole, et ce \u00e0 3 jours seulement du second tour, les pr\u00e9cisions de Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:11 > 0:18:01) [94%] : \r\nLa nouvelle est tomb\u00e9e hier soir avec fracas \u00e0 3 jours du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection l\u00e9gislative, les 2 principaux mouvements d'opposition \u00e9gyptien jette l'\u00e9ponge, le repr\u00e9sentant des Fr\u00e8res musulmans ne m\u00e2che pas ses mots, Mouammar Rada Sasbach, ce qui s'est pass\u00e9, d\u00e9montre que le r\u00e9gime usurpent le pouvoir qu'il abuse la volont\u00e9 de la nation en poursuivant sur la voie de la corruption et de l'autoritarisme notre boycott au second tour et la d\u00e9monstration de notre rejet de ce pouvoir corrompu un pouvoir aux mains du pr\u00e9sident Hosni Moubarak depuis 30 ans, qui laisse tr\u00e8s peu de place \u00e0 l'opposition, les Fr\u00e8res musulmans sont officiellement interdits mais leur pr\u00e9sence \u00e9lectorale est tol\u00e9r\u00e9, il repr\u00e9sente ainsi la premi\u00e8re force d'opposition avec 88 si\u00e8ges \u00e0 l'assembl\u00e9e sortante, le parti du pr\u00e9sident joue une fois encore de cette ambigu\u00eft\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:01 > 0:18:20) [88%] : \r\nBen ne s'Bali concernant les Fr\u00e8res musulmans, je l'ai dit depuis le d\u00e9but, il s'agit d'une organisation secr\u00e8te et ill\u00e9gale cela notre parti le NDP l'a dit depuis le d\u00e9but, en pr\u00e9sentant une position tr\u00e8s claire au procureur g\u00e9n\u00e9ral, nous sommes un pays civilis\u00e9 qui respectent la Constitution et le droit m\u00eame SB alors le rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:21 > 0:18:40) [92%] : \r\nUn pays civilis\u00e9, donc, o\u00f9 le parti du pr\u00e9sident, a remport\u00e9 95 pourcent des suffrages au 1er tour provoquant le retrait de l'autre grand parti d'opposition, le Wafd la\u00efque, celui-l\u00e0, qu'importe, le parti au pouvoir, en situation de monopole \u00e0 un an de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, a r\u00e9pondu hier que cela n'affectera pas le processus \u00e9lectoral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:40 > 0:18:45) [98%] : \r\nRetour en Suisse \u00e0 Neuch\u00e2tel aussi les intemp\u00e9ries ont provoqu\u00e9 quelques d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:45 > 0:19:07) [87%] : \r\nOui, la r\u00e9plique du chaland gallo-romain Alta Ripa a \u00e9t\u00e9 ab\u00eem\u00e9e dans une temp\u00eate contr\u00f4le arrive la barque a subi diff\u00e9rents d\u00e9g\u00e2ts selon les plongeurs, un tiers de la construction est endommag\u00e9 du coup du latin, du c\u00f4t\u00e9 du Lat\u00e9nium relativise rappelle que tout incident est source de savoir plong\u00e9e dans le lac, il y a 5 semaines la barque en bois reste l'attraction phare du Parc accrue arch\u00e9ologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:09 > 0:19:25) [91%] : \r\nForestiers, b\u00fbcherons, c'est une profession r\u00e9put\u00e9e p\u00e9nibles et dangereuses et pourtant chaque ann\u00e9e de nombreux jeunes n'h\u00e9sitent pas \u00e0 se lancer dans cette formation, Olivier Guerdat est parti \u00e0 la rencontre d'une vingtaine d'apprentis des premi\u00e8res ann\u00e9es qui suivent un cours d'abattage dans le Jura, on regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:39 > 0:19:57) [87%] : \r\nCes apprentis n'ont que 3 mois d'exp\u00e9rience professionnelle, ils suivent ici leur 1er cours de b\u00fbcheronnage 10 jours intensifs pour exercer l'abattage et surtout les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 comment bon gentiment, on leur demande pas tellement dr\u00f4le, non pour l'instant, mais je pense que \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:57 > 0:20:04) [84%] : \r\nOr, aussi, une telle envie que progresser, qu'ils se rendent m\u00eame plus tellement compte de la difficult\u00e9 et ils aiment aussi se d\u00e9fi physique il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:09 > 0:20:24) [88%] : \r\nPlus difficile, c'est de bien manier la tron\u00e7onneuse, les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a c'est difficile aussi et puis \u00e0 prendre les bonnes m\u00e9thodes des branchages fa\u00e7onnage tout \u00e7a le abattage taille d'abattage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:24 > 0:20:36) [84%] : \r\nOn m'a conseill\u00e9 de faire un autre apprentissage et puis j'ai fait East avant p\u00e8re pr\u00e9voit, je fais \u00e7a, mais j'adore la nature, j'aime beaucoup le bois vraiment \u00e9norm\u00e9ment de bois et puis voil\u00e0, c'est, c'est tip top comme tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:37 > 0:20:42) [88%] : \r\nParmi ces 21 apprentis, une jeune femme elle se destine au m\u00e9tier d'ing\u00e9nieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:42 > 0:20:46) [81%] : \r\nForestiers, mais avant cela, l'exp\u00e9rience pratique est important, \u00eatre avec la page Horizon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:46 > 0:20:52) [82%] : \r\nPaul le plus plat possible entre le devant et l'arri\u00e8re M\u00e2con.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:52 > 0:21:12) [88%] : \r\nMais je suis tr\u00e8s content, c'est \u00eatre ici avoir la change pour chance pour vient travailler dehors, voir qu'est-ce qui se passe r\u00e9ellement et pas apr\u00e8s \u00eatre dans le bureau et avoir aucune id\u00e9e de ce qui se passe vraiment dans les for\u00eats et aussi conna\u00eetre un peu les gens qu'on travaille ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:12 > 0:21:27) [88%] : \r\nFin d'examen de ce ruban de poser l'abattage n'est qu'une des facettes du m\u00e9tier s'y ajouteront notamment le d\u00e9bardage, la connaissance des essences foresti\u00e8res, les soins aux jeunes peuplements et l'am\u00e9nagement de chemin, la profession est vari\u00e9e et demande beaucoup de pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:27 > 0:21:44) [88%] : \r\nOn a plein d'id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues sur le b\u00fbcheron brut \u00e9pais et 5 qui se prom\u00e8nent accent tron\u00e7onneuse, c'est un m\u00e9tier vraiment technique avec des bonnes bases au niveau de la s\u00e9curit\u00e9 des bonnes bases techniques et puis beaucoup de motivation pour arriver au but fix\u00e9 parce que c'est essentiel des pr\u00e9c\u00e9dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:44 > 0:21:52) [94%] : \r\nCes jeunes commencent \u00e0 peine \u00e0 d\u00e9couvrir la beaut\u00e9, mais aussi les difficult\u00e9s de leur m\u00e9tier, il leur reste 3 ann\u00e9es de labeur avant de d\u00e9crocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:57 > 0:22:13) [94%] : \r\nIl ne conna\u00eet pas la crise ni la d\u00e9pression saisonni\u00e8re, c'est peut-\u00eatre parce que depuis 20 ans, il fait rimer les longues soir\u00e9es de l'Automne finissant avec humour le Montreux Comedy Festival c'est d\u00e9sormais son nom d\u00e9cline le rire sous toutes ses formes et sur toutes les plateformes son patron cr\u00e9ateur Gr\u00e9goire Ferrer est indigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:17 > 0:22:24) [85%] : \r\nMerci d'\u00eatre venu nous voir leurs petits festival a grandi quand vous avez lanc\u00e9 le festival il y a 20 ans, on vous a eus tra\u00eet\u00e9 de m\u00e9galo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:24 > 0:22:52) [90%] : \r\nOui, ben oui, c'est moi, je voulais toujours faire un festival ambitieux, alors c'est vrai que quand on a 20 ans qu'on qu'on qu'on veut \u00eatre un grand festival, on vous regarde un petit peu en disant mais faisons d\u00e9j\u00e0 un ou 2 et et puis tu verras apr\u00e8s donc c'est vrai que c'est un petit peu m\u00e9galo, mais en m\u00eame temps c'est ce que je pense c'est que si, si, on a, on a, on pourra embarquer du monde et il faut beaucoup d'\u00e9nergie, beaucoup de d'\u00e9nergie pour embarquer du monde sur un festival, si on n'y croit pas soi-m\u00eame, c'est difficile d'en marquer, les autres, donc moi j'\u00e9tais tr\u00e8s convaincu puis croit que cette cette passion a \u00e9t\u00e9 un peu contagieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:52 > 0:23:02) [88%] : \r\nAlors votre ambitieux, c'\u00e9tait notamment de donner cette dimension internationale au Festival, le festival, qui a chang\u00e9 de nom, qui s'appelle maintenant le Montreux Comedy Festival et non plus Festival du rire pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:02 > 0:23:31) [89%] : \r\nPour plein de raisons, d'abord parce que je trouve Festival du rire, c'\u00e9tait devenu un petit peu utilis\u00e9 \u00e0 toutes les sauces, maintenant on en voit, il y en a beaucoup qui sont cr\u00e9\u00e9s \u00e0 20 ans j'\u00e9tais le 1er, aujourd'hui il y en a quand m\u00eame beaucoup qui se qui sont cr\u00e9\u00e9s et puis pour surtout \u00eatre plus multim\u00e9dia plus multi- plateformes, c'est vrai que Festival du rire, c'est tr\u00e8s sc\u00e9nique, alors on n'abandonne pas la sc\u00e8ne, bien au contraire c'est \u00e7a reste la base du festival, mais on voulait aussi explorer d'autres territoires comme le web, la t\u00e9l\u00e9vision, le cin\u00e9ma et c'est vrai que le mot com\u00e9die regroupe tout \u00e7a plus que rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:31 > 0:23:50) [89%] : \r\nVoil\u00e0, alors vous allez m\u00eame tr\u00e8s loin parce que vous allez d\u00e9cern\u00e9 d'ailleurs des prix notamment sur ses ces diff\u00e9rentes plateformes, on va regarder l'exemple des T\u00eates \u00e0 claques, hein, qui sont n\u00e9s il y a d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es de cela mais qui ont v\u00e9cu un succ\u00e8s incroyable Michel Bodet leur cr\u00e9ateur devaient aussi \u00eatre avec nous, malheureusement, son avion a \u00e9t\u00e9 retenu par la neige, mais on regarde le sujet de St\u00e9phanie Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:52 > 0:24:26) [79%] : \r\nMoi \u00e7a me sommant Judith peut-\u00eatre des p\u00e9tards, des peut-\u00eatre pas partie d'Aung quant \u00e0 Chopin, on pourrait peut-\u00eatre qui aime beaucoup les p\u00e9tards et oui les voir heure tu parles d'une secte publicitaire de m\u00e9tier et m\u00eame directeur de cr\u00e9ation Michel Bodet on avait un peu marre de faire de la pub, fascin\u00e9 par l'animation image par image, genre Wallace et Gromit, tu, il \u00e9tait trop paresseux pour cette technique et mon ami \u00e7a, manger des peur, vous avez bien r\u00e9sum\u00e9 Malika risque, il a donc inventer autre chose pour ses t\u00eates \u00e0 claques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:29 > 0:25:01) [77%] : \r\nUn folle tout une fois qu'on a le secret, ben on on films visage alors je fais mon visage dans une ces journaux j'appelle sommet \u00c9tienne on s'est fait fabriquer un genre de Kafka, o\u00f9 je mets mon visage avait \u00e9t\u00e9 rien pour fixer mat\u00e9riel faut pas que ma t\u00eate \u00e0 gauche et une fois que ce ce ce ce, c'est termin\u00e9, Simon vous relisez les milieux qui ma bouche pr\u00e9voit mais ce sur sur la paix, la poup\u00e9e c'est tr\u00e8s sain que c'\u00e9tait des photos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:02 > 0:25:29) [86%] : \r\nLe Qu\u00e9b\u00e9cois a lanc\u00e9 son site en ao\u00fbt 2006, il a envoy\u00e9 50000 autour de lui, 2 mois plus tard, il avait 3,2 millions de visiteurs uniques aujourd'hui, c'est en moyenne un 1000000 de personnes qui se branche par jour sur T\u00eates \u00e0 claques Point TV alors ainsi qu\u00e9b\u00e9cois, elle n'est pas rare viennent de Dakar puis vous ne croyez Hyperion des vous ils viennent la m\u00eame pi\u00e8ce que mon caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:30 > 0:25:45) [80%] : \r\nIl y a dans la, \u00e7a c'est tr\u00e8s qu\u00e9b\u00e9cismes et la fa\u00e7on on ces expressions avec l'un peu plus on exag\u00e8re lac puis mais c'est des histoires \u00e0 la base tr\u00e8s universel qui ont peu adapt\u00e9 d'un importe quelle langue qui \u00e7a devrait fonctionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:51 > 0:25:53) [58%] : \r\nTu croit on dit Tintin et moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:53 > 0:25:57) [79%] : \r\nWarwara quoi, on interpelle ainsi et c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:57 > 0:26:06) [85%] : \r\nDes histoires qu'on peut traduire on apporte qu'qui l'ont redit quand m\u00eame souvent que l'humour s'exportent mal, vous pensez qu'on peut tout traduire et y compris cet accent qu\u00e9b\u00e9cois qui fait tout le sel des s\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:06 > 0:26:35) [87%] : \r\nJe crois que \u00e7a c'est difficile \u00e0 traduire, effectivement, mais, mais on voit qu'il y a d'autres ex- d'autres exp\u00e9riences qui ont bien march\u00e9, par exemple, un gars, une fille a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s dans dans plusieurs pays, cam\u00e9ra caf\u00e9 aussi, je crois qu'on est, on est capable de de d'adapter l'humour, mais il faut peut-\u00eatre pas tous adapt\u00e9s non plus et \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend des formes mais quand m\u00eame, adaptation plut\u00f4t que 30 \u00e0 traduction adaptation obtient alors convaincu qu'il faut trouver dans chaque, chaque pays les humoristes ou les com\u00e9diens qui qui peuvent s'impr\u00e9gner du format original et puis le l'adapter \u00e0 la sauce locale, \u00e7a c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:35 > 0:26:48) [94%] : \r\nVous qui voyez toutes ces sortes d'humour, vous avez vraiment l'impression que les nouveaux m\u00e9dias et cet humour est ce que \u00e7a change finalement le travail est-ce que c'est un humour qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, celui qui na\u00eet sur le web ou sur Twitter par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:48 > 0:27:36) [90%] : \r\nMoi je crois que l'humour, \u00e7a reste toujours l'humour, le but de l'humour, \u00e7a reste de faire rire, il faut jamais oublier \u00e7a et je crois que simplement les outils sont diff\u00e9rents et des nouveaux cr\u00e9ateurs s'empare de ces outils quand il avec la radio, h\u00e9 bien, on avait des humoristes de radio, je sais pas, des gens comme Coluche ou Desproges \u00e9tait des gens vraiment de radio d'abord, ensuite avec la t\u00e9l\u00e9vision qui a amen\u00e9 une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'humoristes et puis maintenant avec le web, on voit qu'il y a une nouvelle encore g\u00e9n\u00e9ration d'humoristes qui arrive et \u00e7a reste des cr\u00e9ateurs, \u00e7a reste des gens qui qui qui fabrique des choses pour un public et puis c'est vrai que c'est \u00e7a, disons que le le \u00e7a va changer maintenant, ce qui nous int\u00e9resse et nous en montre, c'\u00e9tait d'aller \u00e0 la rencontre de ces nouveaux cr\u00e9ateurs de, de, de, de parler avec eux, d'\u00e9changer avec eux et puis de permettre au \u00e0 ce nouveau public parce que qui dit nouveaux m\u00e9dias dit aussi nouveaux publics nouveaux cr\u00e9ateurs de nouveaux publics se rencontrent \u00e0 travers la plateforme montre en fait c'\u00e9tait, \u00e7a, c'est \u00e7a l'objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:36 > 0:27:46) [87%] : \r\nUne plateforme qui va aussi diffuser, hein, vous avez des ambitions de, de, de petites t\u00e9l\u00e9s en tout cas, vous dites aussi qu'il faut utiliser cet espace parce que si vous n'utilisez pas d'autres le feront.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:46 > 0:28:04) [89%] : \r\nOui c'est, c'est c'est c'est \u00e7a qui est fantastique, se trouvent avec le web, et d'ailleurs les t\u00eates \u00e0 claques sont le meilleur exemple qu'il faut savoir qu'ils ont cr\u00e9\u00e9 une marque mondiale, sans passer par la t\u00e9l\u00e9vision classique donc \u00e7a veut dire qu'ils ont pu s'imposer \u00e0 travers le web, oui, je crois qu'il faut \u00eatre sur ces plateformes, aujourd'hui il faut que les cr\u00e9ateurs y aille et et se fassent conna\u00eetre \u00e0 travers ses moyens qui sont absolument ph\u00e9nom\u00e9naux et nouveau et passionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:04 > 0:28:13) [86%] : \r\nPeut-\u00eatre encore un mot sur le rapport avec le public, il y a plus ce rapport, hein, qu'on a avec la sc\u00e8ne mais il y a le le chatouille les les forum : les r\u00e9actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:13 > 0:28:37) [88%] : \r\nExactement, c'est, c'est c'est toujours chausser des publics et des cr\u00e9ateurs qui se rencontrent le de se rencontrer sur une sc\u00e8ne, ils se rencontrent \u00e0 travers le web et et \u00e7a ne veut pas dire qu'ils vont pas finir sur sc\u00e8ne, regardez les les ph\u00e9nom\u00e8nes d'avocat people, on les a d\u00e9couvert sur YouTube, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le 1er spectacle qui a \u00e9t\u00e9 complet \u00e0 Montreux, cela veut dire que le public a envie d'acheter des billets pour aller voir des gens qui sont vus d'abord 3 minutes sur YouTube c'est c'est c'est vraiment une, une rencontre entre cr\u00e9ateurs et public, \u00e7a, \u00e7a va pas changer c'est juste les les moyens qui les outils qui change.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:38 > 0:28:50) [82%] : \r\nEt voir c'est merci beaucoup d'\u00eatre venu nous voir et donc on peut tout voir sur votre site \u00e9galement Montreux Comedy Festival Point CH Point com choisi, elle, les 2, voil\u00e0 les 2, merci et le festival dure jusqu'au 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:50 > 0:29:13) [87%] : \r\nEt jusqu'au 6 ao\u00fbt merci, merci, c'est Godal en attendant, c'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi ce soir couleur locales s'int\u00e9resse au bibi boum qui touche toute la Suisse romande en p\u00e9riode de crise \u00e9conomique, c'est bien connu, les gens ont tendance \u00e0 faire plus d'enfants, les maternit\u00e9s sont prises d'assaut comme en Valais ou l'h\u00f4pital de Sion a enregistr\u00e9 cette ann\u00e9e une centaine de naissances suppl\u00e9mentaires en attendant, passez un bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:15 > 0:29:20) [90%] : \r\nEt dans quelques instants, toutes les pr\u00e9cisions de Philippe Jeanneret en mati\u00e8re de m\u00e9t\u00e9o, passez une excellente journ\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:36 > 0:29:39) [85%] : \r\nDe formation en continu, c'est sur TSR1 Poupou.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1012338007", "durationSec": 81, "title": "10.12.02", "excerpt": "* Cointrin : 20101202, l'A\u00e9roport international de Gen\u00e8ve a r\u00e9ouvert \u00e0 6 heures du matin apr\u00e8s 36 heures de fermeture dues aux fortes chutes de neige. Les camions ont d\u00e9blay\u00e9 les 260000 m\u00e8tres cubes de neige qui tapissaient les pistes d'atterrissage.", "remarks": "AUTRE VERSION DU SUJET DIFFUSEE DANS LE COULEURS LOCALES DU 20101202.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROPORT", "NEIGE"], "sequenceIds": ["1303549"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338008", "durationSec": 21, "title": "10.12.02", "excerpt": "* Bruxelles : 20101202, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP) SOMMARUGA Simonetta a inform\u00e9 les ministres de l'Int\u00e9rieur europ\u00e9ens sur les suites de l'adoption en Suisse de l'initiative sur l'expulsion des criminels \u00e9trangers. SOMMARUGA Simonetta est en visite \u00e0 Bruxelles pour participer au comit\u00e9 mixte sur Schengen.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012338009", "durationSec": 26, "title": "10.12.02", "excerpt": "* Chevenez : 20101202, une vingtaine d'apprentis forestier b\u00fbcheron suivent un cours d'abattage d'arbres et les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9. Leur formation va durer 3 ans.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012338010", "durationSec": 19, "title": "10.12.02", "excerpt": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20101202, les sketchs humoristiques des T\u00eates \u00e0 Claques connaissent un \u00e9norme succ\u00e8s sur Internet depuis leur cr\u00e9ation en 20060800. Le Qu\u00e9b\u00e9cois BEAUDET Michel a cr\u00e9er une technique d'animation pour animer ses personnages au fort accent qu\u00e9b\u00e9cois.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012338011", "durationSec": 37, "title": "10.12.02", "excerpt": "* Zurich-ville : 20101201, de nombreuses personnalit\u00e9s politiques sont pr\u00e9sentes dans la ville de Zurich afin d'assister au tirage au sort des villes h\u00f4tes des Coupe du monde de football FIFA 2018 et 2022. L'ex-pr\u00e9sident am\u00e9ricain CLINTON Bill a pris de temps de se promener et faire du shopping.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012338012", "durationSec": 102, "title": "10.12.02", "excerpt": "* Zurich-ville : 20101201, pr\u00e9sentation des candidatures avant le tirage au sort des pays h\u00f4tes des Coupe du monde de football FIFA 2018 et 2022.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "DIPLOMATIE", "EXPULSION"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"], "sequenceIds": ["1303556"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338013", "durationSec": 21, "title": "10.12.02", "excerpt": "* Berne-ville : 20101201, victoire de Young Boys qui a battu VfB Stuttgart sur le score de 4 buts \u00e0 2 lors de la 5e journ\u00e9e de l'UEFA Europa League de football. Young Boys est qualifi\u00e9 pour les 16es de finale de l'UEFA Europa League.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KELLER, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012338014", "durationSec": 153, "title": "10.12.02", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUERDAT, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHEVENEZ"], "thematicThemes": ["FEMME", "APPRENTISSAGE PROFESSIONNEL", "ARBRE", "B\u00dbCHERON"], "sequenceIds": ["1303557"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338015", "durationSec": 126, "title": "10.12.02", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["HUMOUR", "ACCENT (LANGAGE)"], "sequenceIds": ["1303558"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338016", "durationSec": 81, "title": "10.12.02", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["VEDETTARIAT", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "thematicPersons": ["FREEMAN, MORGAN", "CLINTON, BILL", "WILLIAM D'ANGLETERRE"], "sequenceIds": ["1303559"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338017", "durationSec": 61, "title": "10.12.02", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAY-COUTTET, Hubert", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "thematicPersons": ["RODRIGUEZ ZAPATERO, JOSE LUIS", "BLATTER, JOSEPH"], "thematicCorporations": ["FIFA"], "sequenceIds": ["1303590"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338018", "durationSec": 34, "title": "10.12.02", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAY-COUTTET, Hubert", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["VFB STUTTGART", "YOUNG BOYS"], "sequenceIds": ["1303592"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1012893873", "summary": "DUPLEX BERNE :\r\nSAVARY, G\u00e9raldine, conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise (loi f\u00e9d\u00e9rale sur les  chiens dangereux, s\u00e9ance de conciliation, mesures cantonales sur les chiens  dangereux)", "id": "893872"}, {"internalArchiveId": "GS1012893874", "summary": "PLATEAU :\r\nFURRER, Gr\u00e9goire, pr\u00e9sident et fondateur du Montreux Comedy Festival (le  Montreux Comedy Festival, projet m\u00e9galo, dimension internationale du festival, les sketchs des T\u00eates \u00e0 Claques).", "id": "893873"}, {"internalArchiveId": "GS1012303550", "summary": "21:22.08\r\nCointrin, A\u00e9roport international de Gen\u00e8ve : nocturne, divers plans   chasse-neige quittant piste et avion roulant sur tarmac (10\") / int a\u00e9roport, divers plans touristes attendant dans a\u00e9roport (12\", 5\") / itw CHAMPION, Tommy, \u00e9tudiant am\u00e9ricain (nuit dans abri PC) / itw touriste (nuit \u00e0 l'h\u00f4tel) / divers plans camions transportant neige (9\") / itw STAEMPFLI, Bertrand, porte-parole de l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve (30 centim\u00e8tres de neige) / avion roulant sur tarmac avec bords de piste enneig\u00e9s (4\"). a\u00e9roport, neige.", "id": "1303549", "visualThemes": ["A\u00c9ROPORT", "NEIGE"], "visualGeographicals": ["COINTRIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303557", "summary": "21:45.56\r\nBruxelles : SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe du   D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP), entrant dans b\u00e2timent avec  ministres de l'Int\u00e9rieur europ\u00e9ens (10\") / itw WATHELET, Melchior, secr\u00e9taire d'Etat belge aux Migrations (respect des conventions internationales) / itw  FEKTER, Maria, ministre autrichienne de l'Int\u00e9rieur (respect des Droits de  l'Homme) / divers plans SOMMARUGA, Simonetta participant \u00e0 une conf\u00e9rence de presse / itw SOMMARUGA, Simonetta (int\u00e9r\u00eat de l'Europe) / statement.   initiative populaire, expulsion, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, diplomatie.", "id": "1303556", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "DIPLOMATIE", "EXPULSION"], "visualGeographicals": ["BRUXELLES"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303558", "summary": "21:33.04\r\nChevenez : divers plans apprentis forestiers b\u00fbcherons coupant arbres dans for\u00eat enneig\u00e9e (30\", 6\", 17\", 12\") / itw HUBER, C\u00e9dric, chef de cours   (formation des apprentis, m\u00e9tier technique) / itw ZWAHLEN, Guillaume, apprenti b\u00fbcheron (r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9) / itw BRUGGER, Jonathan, apprenti b\u00fbcheron  (nature) / divers plans HUG, No\u00e9mie, apprentie, se faisant former \u00e0 l'abattage d'arbre (19\") / itw HUG, No\u00e9mie (chance d'\u00eatre form\u00e9e sur le terrain).   b\u00fbcheron, arbre, apprentissage professionnel, femme.", "id": "1303557", "visualThemes": ["FEMME", "APPRENTISSAGE PROFESSIONNEL", "ARBRE", "B\u00dbCHERON"], "visualGeographicals": ["CHEVENEZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303559", "summary": "21:35.41\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : divers extraits des sketchs humoristiques des \"T\u00eates \u00e0  claques\" (14\", 10\", 43\", 10\") / still BEAUDET, Michel, cr\u00e9ateur des T\u00eates \u00e0  claques / images Youtube T\u00e9l\u00e9rama.fr, itw BEAUDET, Michel (cr\u00e9ation des T\u00eates \u00e0 claques, expressions qu\u00e9b\u00e9coises). humour, accent (langage).", "id": "1303558", "visualThemes": ["HUMOUR", "ACCENT (LANGAGE)"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303560", "summary": "21:26.30\r\nZurich-ville : CLINTON, Bill, ex-pr\u00e9sident am\u00e9ricain, marchant dans rue  entour\u00e9 de son service de s\u00e9curit\u00e9 (17\") / CLINTON, Bill sortant de l'H\u00f4tel Savoy (10\") / itw CLINTON, Bill (les USA et la Coupe du monde de football) / FREEMAN, Morgan, com\u00e9dien am\u00e9ricain, sortant de l'H\u00f4tel Savoy (5\") / itw  FREEMAN, Morgan (les USA et la Coupe du monde) / divers plans d\u00e9l\u00e9gation du Qatar dans h\u00f4tel de luxe Dolder (7\") / prince WILLIAM D'ANGLETERRE marchant dans couloir d'h\u00f4tel (8\"). Coupe du monde de football, vedettariat.", "id": "1303559", "visualThemes": ["VEDETTARIAT", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["FREEMAN, MORGAN", "CLINTON, BILL", "WILLIAM D'ANGLETERRE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303591", "summary": "21:25.25\r\nZurich-ville. FIFA : discours de BLATTER, Joseph, pr\u00e9sident FIFA /  membres du comit\u00e9 de la candidature belge et n\u00e9erlandaise / discours    RODRIGUEZ zAPATERO, Jose Luis, premier ministre espagnol pour la candidature conjointe espagnole et Portugaise / clip de la candidature de l'Angleterre.  Coupe du monde de Football.", "id": "1303590", "visualThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["RODRIGUEZ ZAPATERO, JOSE LUIS", "BLATTER, JOSEPH"], "visualCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303593", "summary": "21:27.55\r\nBerne-ville, stade de Suisse recouvert de neige : 2 des 4 buts de Young  Boys marqu\u00e9s par MAYUKA, Emmanuel, footballeur / saut p\u00e9rilleux de MAYUKA,  Emmanuel apr\u00e8s son 2e but. UEFA Europa League.", "id": "1303592", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["VFB STUTTGART", "YOUNG BOYS"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GAY-COUTTET, Hubert", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "541174", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092674", "position": "01"}}, {"id": "541173", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118452", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260298", "internalArchiveId": "GE1011260299", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.12.02", "publicationDate": "2010-12-02T00:00:00Z", "durationSec": 1679, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-08T19:00:16Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092672\r\nDate de transcription : 07-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:03) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, regarder l'image qui en dit long, les visages britannique d\u00e9fait, c'est la grande d\u00e9ception \u00e0 Londres, le Mondial sera en Russie en 2018 au Qatar en 2022, Vladimir Poutine s'est aussit\u00f4t envol\u00e9 pour Z\u00fcrich afin de remercier la FIFA, les vols ont repris \u00e0 Cointrin le risque de verglas sera marqu\u00e9e demain \u00e0 Gen\u00e8ve, le d\u00e9bat est ouvert sur la paralysie des transports hier les on d\u00e9nonce une gabegie des autres estime qu'on peut tol\u00e9rer quelques journ\u00e9es au ralenti, chaque ann\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9agir contre le manque de dons d'organes, l'an pass\u00e9 67 personnes en attente de greffe sont mortes, certains veulent le principe du consentement pr\u00e9sum\u00e9, reportage vous CHUV une m\u00e8re de famille de 56 ans est plong\u00e9e dans le coma artificiel, ses proches s'active pour la sauver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:04 > 0:01:26) [90%] : \r\nLes plus riches de Suisse en primeur, nous nous offrir de Bilan publie demain le palmar\u00e8s, la fortune de Roger Federer et Duke Staubli qui revient dans la cour des tr\u00e8s riches, on d\u00e9couvrira d'autres surprises et puis du nouveau dans le tourisme spatial, on verra l'\u00e9tonnante, exemple d'un Suisse pr\u00eate \u00e0 d\u00e9bourser 200000 francs pour go\u00fbter aux joies de la pes\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:29 > 0:01:46) [90%] : \r\nVladimir Poutine exulte, David Cameron et le prince William d'Angleterre encaisse le coup, la Russie d\u00e9croche le Mondial 2018, l'autre grande nouvelle c'est le Qatar 2022 le projet colossal, avec des stades enti\u00e8rement climatis\u00e9 tous les regards, ce soir, convergent vers Z\u00fcrich reportage Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:47 > 0:01:49) [87%] : \r\nLes Indiens demande VLB Organization.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:52 > 0:01:54) [99%] : \r\nLe suspense a \u00e9t\u00e9 total pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:57 > 0:02:03) [92%] : \r\nLes pronostics se sont av\u00e9r\u00e9s faux au Qatar, la joie est indescriptible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:06 > 0:02:21) [93%] : \r\nA\u00e9roplan Will be, j'esp\u00e8re que ce sera bien pour la paix, nous connaissons la paix partout dans le monde et nous avons besoin, particuli\u00e8rement de la paix au Moyen-Orient, un des listes, nous esp\u00e9rons que le football puisse aider \u00e0 d\u00e9velopper ce message pacifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:24 > 0:02:28) [91%] : \r\nLe Qatar a pr\u00e9sent\u00e9 une candidature dignes de la science- fiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:28 > 0:02:39) [94%] : \r\nC'est probablement la perspective d'offrir la Coupe du monde \u00e0 un pays audacieux et \u00e0 une r\u00e9gion \u00e9conomique tr\u00e8s tr\u00e8s forte qui a fait la diff\u00e9rence, la chaleur ne sera m\u00eame pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:39 > 0:02:46) [84%] : \r\nIl venait fait des Arabes grande chaleur sera une nouvelle exp\u00e9rience pour tout le monde, pour voir \u00e0 quel point il fait chaud dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:48 > 0:03:00) [94%] : \r\nOn attendait l'Angleterre, l'Espagne et le Portugal, et pourtant c'est la Russie qui a gagn\u00e9, malgr\u00e9 la faiblesse de son dossier technique, en effet, en Russie, tout est \u00e0 faire, c'est un \u00e9norme d\u00e9fi pour les Russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:00 > 0:03:17) [82%] : \r\nJacques Higelin plein il faut loin sa ou la Russie, c'est un d\u00e9fi tr\u00e8s important car il y a beaucoup de projets de construction \u00e0 r\u00e9aliser d'ici \u00e0 2018 ici et il faut le dire franchement, il y a encore beaucoup \u00e0 faire 5 et d'aider au Studio oui Raymond acheter dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:17 > 0:03:21) [93%] : \r\nCes d\u00e9signations surpris mais le pr\u00e9sident Blatter justifie son choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:22 > 0:03:39) [87%] : \r\nWigan auto News nous allons vers de nouveaux territoires parce que jamais la Coupe du monde a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 la Russie et et nous irons au Moyen-Orient qui attend aussi depuis longtemps la Coupe du monde a \u00e9t\u00e9 longue, Time tout maintenant, vous l'avez o\u00f9 il y aura, je suis un pr\u00e9sident heureux lorsque je vous parle du d\u00e9veloppement du football de football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:42 > 0:03:48) [93%] : \r\nVoil\u00e0, tout \u00e0 l'heure, David Lemos \u00e9tait au coeur de l'\u00e9v\u00e9nement, il a pu saisir les premi\u00e8res r\u00e9actions, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:50 > 0:04:31) [92%] : \r\nEffectivement, Darius cet apr\u00e8s- midi, j'ai vu de la d\u00e9ception bien s\u00fbr chez les perdants mais aussi des sourires entendus car la FIFA apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de ces derni\u00e8res semaines n'a pas fait le choix de l'apaisement avec la Russie et le Qatar 2 pays certes aux moyens illimit\u00e9s mais \u00e9galement aux lacunes criantes les infrastructures manquantes en Russie, les stades \u00e0 construire les distances gigantesque, le Qatar, pas de stade non plus et des temp\u00e9ratures pouvant monter jusqu'\u00e0 50 degr\u00e9s, alors que dans des pays comme l'Angleterre ou les \u00c9tats-Unis, on pouvait organiser une Coupe du monde, pratiquement, demain, la Russie et le Qatar se sont de nouveaux territoires, c'est aussi, on va dire, c'est un euph\u00e9misme, le choix de l'audace de la part de la FIFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:32 > 0:04:39) [94%] : \r\nEt tout s'acc\u00e9l\u00e8re, ce soir, Vladimir Poutine a aussit\u00f4t annonc\u00e9 qu'il d\u00e9coller pour Z\u00fcrich, il s'est exprim\u00e9 juste avant, on va l'entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:40 > 0:05:19) [79%] : \r\nIl y a apr\u00e8s exc\u00e8s propos d'\u00c9ric je notre sport que moi j'ai foi, je veux remercier les membres de la FIFA pour leur d\u00e9cision et pour nous avoir fait confiance une cha\u00eene Bernard t\u00e9m\u00e9raire pour football, vous devez \u00eatre ici chez vous, ce choix en accord avec la philosophie de la FIFA ce moment il y a de promouvoir le football, surtout dans les r\u00e9gions avides de d\u00e9veloppement football en somme 9 tirs rigueur 9 Mura : D'\u00c9tat Arras vid\u00e9o brasse tr\u00e8s bonne vrai si le de football la Russie aime le football et je Eichst\u00e4tt quoi et notre pays a tout ce qu'il faut pour que le Mondial 2018 se d\u00e9roule au meilleur niveau pr\u00e9mices Tchiangana du \u00e9tait si jouer sur notre site, vos n'a os\u00e9 une personne ou revenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:19 > 0:05:23) [90%] : \r\nPierre-Alain Dupuis, certains diront l'argent, l'argent russe qatari \u00e0 compter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:23 > 0:05:48) [90%] : \r\nBen \u00e9coutez, \u00e9videmment dans le contexte actuel o\u00f9 tout le monde parle de corruption, \u00e9videmment, puisque ce sont des outsiders qui ont \u00e9norm\u00e9ment d'argent qui ont gagn\u00e9, on peut le dire, j'aimerais juste vous donner un chiffre quand m\u00eame, l'Angleterre a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e au 1er tour c'est quand m\u00eame incroyable, l'Angleterre paye sans doute tout ce qui s'est pass\u00e9 dans le pays, notamment la diffusion de ce film et puis la la Russie a gagn\u00e9 13 \u00e0 7 contre le contr\u00f4le, l'Espagne et le Portugal, le Qatar a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu tout \u00e0 tout le temps \u00e9t\u00e9 aux t\u00eates jusqu'au 4\u00e8me tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:48 > 0:05:58) [81%] : \r\nL'enjeu \u00e9norme, c'\u00e9tait tr\u00e8s impressionnante contre David Cameron 1er ministre il avait une sorte de micro- genre Starac comme \u00e7a qui vient vendre comme un un vendeur d'am\u00e9nager, vraiment il voulait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:58 > 0:06:26) [88%] : \r\nBien s\u00fbr, parce que la Coupe du Monde, c'est l'\u00e9v\u00e9nement le plus, c'est l'\u00e9v\u00e9nement le plus grand de la plan\u00e8te, tout le monde veut la Coupe du monde et il est normal que que les Stars de la politique, les Stars du ballon rond, d\u00e9fendent la candidats les candidatures nationales donc on, on comprend qu'il ait eu ce soutien c'est int\u00e9ressant, c'est que Vladimir Poutine, alors que l\u00e0, ce sont les grands battus, que l'on voit \u00e0 l'image, hein, va dire Mir Poutine, lui, n'est pas venu et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, Darius parce qu'il a dit moi je dire pas mettent la pression en \u00e9tant l\u00e0 je viendrai apr\u00e8s si on gagne, c'est extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:26 > 0:06:38) [84%] : \r\nOn voit le visage d\u00e9\u00e7u du prince William, ce qui frappe aussi c'est la FIFA ce c\u00f4t\u00e9 extr\u00eamement ca\u00efds qui supporte tout, hein, Sepp Blatter, le 1er accusations terribles de corruption groupe l'organisation mais la caravane passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:38 > 0:06:55) [93%] : \r\nLa caravane passe, il laisse braire comme on dit dans le jargon, ils ont de l'exp\u00e9rience, ils ont 63 ans de moyenne des 22 membres qui ont qui ont vot\u00e9, ils en ont vu d'autres et puis ce soir tout le monde fait la f\u00eate, les pays qui ont regagn\u00e9 sont tr\u00e8s heureux ce sera formidable d\u00e9veloppement pour le football, donc effectivement ils ont la peau dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:55 > 0:07:06) [91%] : \r\nPierre-Alain merci, nous allons nous rendre en Direct \u00e0 Moscou et \u00e0 Londres, les gagnants et les perdants d'abord vous \u00c9tienne \u00e0 Londres, tout avait \u00e9t\u00e9 fait pour gagner la c'est vraiment la gifle aux Britanniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:07 > 0:08:09) [90%] : \r\nEffectivement, Darius imaginez la patrie du football comme on l'appelle ici, venu avec son 1er ministre le futur h\u00e9ritier du tr\u00f4ne et David Beckham, \u00e9limin\u00e9 au 1er tour avec 2 malheureuses, voire le camouflet est effectivement \u00e9norme \u00e9videmment du point de vue officiel, fid\u00e8le \u00e0 son image, tout ce beau monde fait preuve de fair-play en priv\u00e9, c'est un peu diff\u00e9rent, je regardais tout \u00e0 l'heure tomber le r\u00e9sultat avec un ex- ministre des sports qui se poser les questions que tout le monde se pose ici ce soir, \u00e0 savoir est-ce que les accusations de corruption de la BBC et du sein l'des Times, on fait du tort \u00e0 la candidature, est ce qu'on n'avait pas raison finalement de se poser ces questions, m\u00eame si le moment n'\u00e9tait pas tr\u00e8s bien choisi, cela dit, on reconna\u00eet aussi que la candidature anglaise n'\u00e9tait pas parfaite qu'on a peut-\u00eatre fait preuve d'arrogance, et que on a peut-\u00eatre eu trop confiance justement dans tous ces atouts que pr\u00e9sentait normalement l'Angleterre, cela dit, le sentiment qui domine ce soir, il est tout simple : au-del\u00e0 des doutes, au-del\u00e0 des questions, c'est un \u00e9norme sentiment de d\u00e9ception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:09 > 0:08:18) [90%] : \r\nAlors \u00e7a contraste, on va sans doute suite \u00e0 Moscou avec la joie des Russes, hein, le pr\u00e9sident Medvedev a mis \u00e7a sur son fil Twitter ou rap Obeida traduction Ksenia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:20 > 0:08:25) [78%] : \r\nBravo Hourra victoire donc Hourra pas bien de c'est effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:25 > 0:08:28) [94%] : \r\nPour Vladimir Poutine, surtout, on l'a vu tout \u00e0 l'heure, c'est un coup de ma\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:30 > 0:09:34) [95%] : \r\nC'est un coup de ma\u00eetre, et c'est une grande victoire, une grande victoire pour le 1er ministre russe qui va c\u00e9l\u00e9brer l'\u00e9v\u00e9nement ce soir \u00e0 Z\u00fcrich avec toute la d\u00e9l\u00e9gation russe dans cette d\u00e9l\u00e9gation, il y a les ministres il y a la top-mod\u00e8le Natalia Vodianova ou encore l'oligarque russe Roman Abramovitch fan de foot et on sait tr\u00e8s bien propri\u00e9taire du club Chelsea, il faut dire que cette f\u00eate \u00e9tait tr\u00e8s attendu ce soir pour Poutine, il a jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9terminant dans la candidature russe, il a soutenu cette candidature pendant tout le processus, il a su rassurer la FIFA en promettant d'abord un soutien total des autorit\u00e9s russes dans cette comp\u00e9tition, il a promis l'exemption des visas pour tous les d\u00e9tenteurs de billets pour le Mondial, la gratuit\u00e9 des transports, des garanties qui visiblement ont su convaincre alors ce soir, \u00e0 Moscou, on ne parle pas de corruption ni de tous ces scandales, l'ambiance est \u00e0 la f\u00eate, il y a beaucoup de gens dans les rues malgr\u00e9 le froid, moins 25 degr\u00e9s et surtout beaucoup, beaucoup de monde ce soir dans les bars, la vodka va couler \u00e0 flots, on en est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:34 > 0:09:49) [94%] : \r\nMerci Seigneur, bonne soir\u00e9e, l'annonce du jour a lieu sur fond de pol\u00e9mique concernant la corruption \u00e0 la FIFA, la BBC r\u00e9v\u00e9lait cette semaine encore, des effets sur les voies monnayer lors des pr\u00e9c\u00e9dents votes et des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour que la Suisse, qui abrite la FIFA r\u00e9agissent David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:50 > 0:10:02) [93%] : \r\nMalaise autour d'un troph\u00e9e l'image d\u00e9grad\u00e9e de la FIFA d'\u00c9tat la Suisse politique ne veut plus laisser les organisations sportives pratiquer l'auto- gouvernance voir s'\u00e9taler des faits de corruption sans pouvoir agir Carlo Sommaruga n'en veut plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:03 > 0:10:10) [91%] : \r\nApr\u00e8s cette journ\u00e9e de d\u00e9signation en fait des des gagnants, tout \u00e7a va retomber, et puis tout le monde va s'occuper d'autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:10 > 0:10:17) [92%] : \r\nLa proposition du Genevois, les cas de corruption dans le secteur priv\u00e9 doivent \u00e0 l'avenir \u00eatre poursuivis, d'office et plus seulement sur plainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:18 > 0:10:32) [92%] : \r\nUne norme p\u00e9nale a comme premier objectif d'avoir un effet pr\u00e9ventif donc l'existence de cette norme oblige en tout cas la FIFA qui a son si\u00e8ge ici en Suisse, \u00e0 \u00eatre extr\u00eamement attentive pour caillassage en 2 cas ne se r\u00e9p\u00e8te pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:32 > 0:10:44) [92%] : \r\nUne fa\u00e7on de mettre la pression sur une lime horaire qui a d\u00e9j\u00e0 dit son intention de serrer la visse tous les bords politiques, diagnostique le mal franchise d'imp\u00f4ts pour les f\u00e9d\u00e9rations exon\u00e9ration de certaines lois mais tous ne prescrivent pas le m\u00eame rem\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:46 > 0:11:21) [93%] : \r\nNous recevions des messages extr\u00eamement claire et ferme des organisations selon lesquelles elles faisaient leur propre justice si aujourd'hui l'impression est que ce syst\u00e8me-l\u00e0 ne fonctionne pas, alors la justice doit intervenir une des ces notions possible serait de, de, d'organiser la la FIFA comme une entreprise priv\u00e9e avec des r\u00e8gles pour quand on annonce avec des r\u00e8gles pour payer les imp\u00f4ts, ce qu'il ne faut pas non plus m\u00e9langer la morale et le droit au fond on a affaire \u00e0 des comportements immoraux et que les pressions politiques sont probablement le moyen d'arriver \u00e0 assainir cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:21 > 0:11:27) [91%] : \r\nLe jeu a ses limites, fan de foot ou pas, les politiques estiment que le temps de l'impunit\u00e9 est aujourd'hui r\u00e9volue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:28 > 0:11:45) [90%] : \r\nLe 1er ministre britannique, de passage \u00e0 Z\u00fcrich s'est entretenu avec la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard tout menu de la rencontre, les n\u00e9gociations sur un accord fiscal autre dossier sensible, de politique \u00e9trang\u00e8re, le vote sur le renvoi des criminels \u00e9trangers la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga l'\u00e9voquer \u00e0 Bruxelles Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:47 > 0:11:58) [96%] : \r\nUn an apr\u00e8s le vote sur les minarets voil\u00e0 de nouveau un ministre suisse devant ses partenaires pour une explication de texte, mais cette fois, les Europ\u00e9ens ne s'indigne pas vraiment, ils ont surtout des questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:58 > 0:12:15) [89%] : \r\nParce que c'est une expulsion automatique et ce qui est des conditions comment est-ce qu'ils vont le mettre en oeuvre dans quel d\u00e9lai et ceux qui vont le mettre en oeuvre, quels sont les \u00e9l\u00e9ments qui vont prendre en consid\u00e9ration, vous savez, la Suisse, comme la plupart des pays europ\u00e9ens et comme et comme au sein de l'espace Schengen, nous sommes tenus par nos conventions internationales comment est-ce qu'ils vont respecter l'ensemble de ces conventions internationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:16 > 0:12:23) [93%] : \r\nC'est surtout en bilat\u00e9ral, que les ministres sont venus parler \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, certains voulaient comparer avec ce qui se passe dans leur pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:23 > 0:12:41) [88%] : \r\nOn m'a pour rester si vous voulez la Constitution pour respecter le droit international et aussi les droits de l'homme, nous nous excusons uniquement au cas par cas, on se c'\u00e9tait tacite, les Suisses doivent aussi trouver un moyen pour respecter ces principes dans leur constitution, on ne se 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:42 > 0:12:42) [82%] : \r\nImpossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:42 > 0:12:57) [94%] : \r\nLe message est clair : Simonetta Sommaruga a \u00e9t\u00e9 honn\u00eate avec ses pairs, elle leur a expliqu\u00e9 que Berne chercher une solution compatible avec les accords internationaux, mais que ce n'\u00e9tait pas simple, elle a promis de revenir les tenir au courant, pas tr\u00e8s agr\u00e9able d'\u00eatre sur la sellette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:57 > 0:13:11) [89%] : \r\nD'un c\u00f4t\u00e9 c'est pas facile, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, pour moi c'est aussi beau de voir que, il y a la confiance, il a l'int\u00e9r\u00eat, l'un pour l'autre et si on est contact en taxi, je viens ici personnellement c'est aussi occasion de terre vers des Liens qui sont importants aussi pour le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:11 > 0:13:27) [93%] : \r\nLe 1er round s'est bien pass\u00e9 mais les Suisses sont un peu en sursis, les Europ\u00e9ens attendent de voir la transposition l\u00e9gale de l'initiative, ils sont vigilants et \u00e0 l'avenir, ils se montreront sans doute beaucoup moins compr\u00e9hensif qu'aujourd'hui si la Suisse ne trouve pas une solution qui leur convienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:28 > 0:13:49) [90%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9agir contre le manque de dons d'organes, l'an pass\u00e9 67 personnes en temps de gr\u00e8ve sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, certains veulent instituer le principe du consentement pr\u00e9sum\u00e9, tout le monde serait consid\u00e9r\u00e9 comme donneur potentiel, \u00e0 moins d'un contre- avis formel, reportage au CHUV une m\u00e8re de famille est plong\u00e9 dans le coma artificiel, ses proches s'active pour la sauver, Houston Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:54 > 0:14:03) [94%] : \r\nQuand je suis arriv\u00e9 il y a un h\u00e9licopt\u00e8re qui survolait le CHUV approche et j'ai tout de suite l'id\u00e9e que, effectivement, il y a peut-\u00eatre un poumon de poumon pour mon \u00e9pouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:05 > 0:14:22) [92%] : \r\nJour apr\u00e8s jour, toute la famille DORTHE seront au 5\u00e8me \u00e9tage du CHUV celui des soins intensifs, la leur m\u00e8re se trouve plong\u00e9 dans un coma artificiel depuis une semaine, atteint de sarco\u00efdose, elle est en attente d'une greffe des poumons et le temps presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:22 > 0:14:55) [89%] : \r\nCe qui est terrible pour notre famille, a certainement pour d'autres familles qui aujourd'hui sont aussi dans l'attente d'un don d'organe, donc d'un acte d'amour, c'est de tous les jours, \u00eatre devant un corps qui nous entourent et qui ont cess\u00e9 ce Sedan ce corps va plus \u00eatre l\u00e0 donc, on le sait, chez c'est pas une question de jours de moi c'est carr\u00e9ment une question d'heures, le diagnostic devient tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9 et puis il faut savoir qu'il y a d'autres personnes qui attendent sur la liste et que eux aussi sont dans un \u00e9tat critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:55 > 0:15:04) [93%] : \r\nPour supporter l'angoisse, il y a la lutte, le combat pour la vie, celle de la mer, celle de toutes ces personnes qui sont en attente d'un don d'organe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:04 > 0:15:05) [79%] : \r\nVoil\u00e0 mani\u00e8re Midor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:05 > 0:15:17) [93%] : \r\nNous, on va faire notre possible, donc elle est l\u00e0 et puis tant qu'il y a pas de poumon pour se battre et puis pour sensibiliser un maximum de gens pour qu'ils se rendent compte vraiment de l'importance que \u00e7a parce que c'est pas juste des chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:17 > 0:15:21) [95%] : \r\nAujourd'hui en Suisse 1050 personnes sont en attente d'un don d'organe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:23 > 0:15:34) [88%] : \r\nLes vols ont repris \u00e0 Cointrin mais le grand froid, d'autres effets le verglas qui menace demain et le d\u00e9bat sur la strat\u00e9gie des autorit\u00e9s en particulier \u00e0 Gen\u00e8ve Jennifer colo que vous pardon Nicolas de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:36 > 0:15:38) [97%] : \r\n2 jours de neige \u00e0 Gen\u00e8ve et rien ne va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:40 > 0:15:45) [98%] : \r\nOn patiente on patine et on glisse et pour les personnes \u00e2g\u00e9es en particulier c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:46 > 0:16:02) [89%] : \r\nNous constatons que Gen\u00e8ve a beaucoup de de affronter des intemp\u00e9ries, nous ne sommes qu'\u00e0 nous sommes m\u00eame pas en hiver encore donc c'est un peu \u00e7a peut \u00eatre difficile, je pense que l'\u00c9tat et des communes devraient quand m\u00eame mettre en place un dispositif un peu plus efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:02 > 0:16:22) [91%] : \r\nEt \u00e0 l'h\u00f4pital cantonal, certains bless\u00e9s patiente en chirurgie ce soir pour des fractures li\u00e9es aux conditions climatiques, une mauvaise gestion de la part du canton des communes en ville, les chutes de neige ininterrompues pendant 2 jours ont mobilis\u00e9 150 hommes 30 v\u00e9hicules et 8 saleuses, le chef de la voirie refuse aujourd'hui toute critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:22 > 0:16:35) [93%] : \r\nLes hommes d'avoir, ils sont pas des machines, donc ils doivent pouvoir donner le meilleur d'eux- m\u00eames et ils le font vraiment, mais on ne peut pas dans ces circonstances toujours s'attendre \u00e0 voir un homme par m\u00e8tre carr\u00e9 qui va r\u00e9cup\u00e9rer chaque flocon avant qui tombent qui tombent sur le sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:35 > 0:16:49) [90%] : \r\nBilan du trafic des transports publics bus annulent et ponctualit\u00e9 non respect\u00e9s, seuls les trams sont pass\u00e9s entre les gouttes, la direction de la r\u00e9gie publique est cat\u00e9gorique, la situation a \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9e au mieux une am\u00e9lioration peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:49 > 0:17:10) [91%] : \r\nAlors ce que nous avons d\u00e9j\u00e0 fait c'est effectivement d\u00e9j\u00e0 pris des mesures pour modifier notre site Internet de mani\u00e8re \u00e0 am\u00e9liorer les l'information \u00e0 la client\u00e8le et le probl\u00e8me, je tiens \u00e0 le dire : c'est pas une question de de cha\u00eenes ou pas cher, c'est une situation exceptionnelle, avec 25 centim\u00e8tres de neige et c'est pas en mettant des g\u00e8nes \u00e0 nos v\u00e9hicules qu'on r\u00e9sout la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:10 > 0:17:17) [95%] : \r\nLa neige n'aura pas le dernier mot dans le canton, la course de l'Escalade devrait normalement avoir lieu ce week- end \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:18 > 0:17:36) [92%] : \r\nLe journal Bilan publie demain son traditionnel palmar\u00e8s des plus riches de Suisse, le voici en primeur avec des surprises et des anecdotes parfois \u00e9tonnantes : l'argent de Roger Federer, plus 66 pourcent et le grand retour de jours, lui qui s'\u00e9tait refait reportage et explications, Nicolas Ross\u00e9, Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:37 > 0:17:41) [89%] : \r\nVous avez vu le Sal\u00e8ve tout blanc magnifique, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:41 > 0:17:54) [93%] : \r\nComme Paul Dubrule, ex- s\u00e9nateur fran\u00e7ais au b\u00e9n\u00e9fice d'un forfait fiscal les tr\u00e8s riches sont de plus en plus nombreux, en Suisse, rien que les milliardaires sont 135 8 de plus, pas du tout effray\u00e9es par les attaques contre le secret bancaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:56 > 0:18:13) [87%] : \r\nLa Suisse, la Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral, a su v\u00e9ritablement cr\u00e9er une tradition de l'accueil des richesses et \u00e0 Laurence, \u00e0 la fois g\u00e9rer leur argent non si on sait aussi \u00e9duquer leurs enfants, garantir un cadre de s\u00e9curit\u00e9 est aussi un grand d\u00e9veloppement \u00e9conomique toutes des choses qui plaisent \u00e9norm\u00e9ment riches, m\u00eame si elle se monte \u00e0 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:13 > 0:19:34) [90%] : \r\n170 milliards la fortune des 300 a baiss\u00e9 de 60 milliards depuis 2007, la crise a vraiment \u00e9t\u00e9 dur \u00e0 supporter le plus riche de Suisse c'est toujours Ingvar Kamprad, patron d'IKEA fortune 35 milliards la famille Bertarelli pr\u00e8s de 10 milliards de francs et d\u00e9sormais \u00e0 Gstaad plus grandes fortunes genevoises 7 milliards pour l'oligarque russe Rybolovlev, le milliardaire du potassium \u00e0 Fribourg, c'est toujours la famille libraire 4 \u00e0 5 milliards pour le g\u00e9ant des machines de chantier au pays de la vache, des reins, le roi est un \u00e9leveur de chevaux 1 milliard pour John Magnier Neuch\u00e2tel couronne bien \u00e9videmment un horloger, le patron d'Ulysse Nardin p\u00e8se 2 \u00e0 300 millions dans le Jura, c'est vite vu pas aux riches \u00e0 l'horizon, signalons encore la famille Hayek fortune en hausse de 1 milliard \u00e0 4 5 milliards de francs, \u00e0 Z\u00fcrich, le plus vieux milliardaire de la plan\u00e8te, le tr\u00e8s tr\u00e8s discret Walter Hefner a f\u00eat\u00e9 ses 100 ans cette ann\u00e9e, il p\u00e8se 7 milliards un grand retour, celui du promoteur d\u00e9chu Luc Stein lit gr\u00e2ce \u00e0 la fortune de sa seconde \u00e9pouse, investi dans l'immobilier, enfin, riches et pauvres est \u00e9gaux devant certaines \u00e9ch\u00e9ances les horlogers Nicolas Hayek mais aussi Luidgi Macaluso l'innovateur infatigable MSN Branco, ma\u00efs ou encore le galeriste b\u00e2lois Hertz Bayler nous ont quitt\u00e9s cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:35 > 0:19:41) [87%] : \r\nVous savez que Olympe publie un dossier passionnant sur le site de G\u00e9opolitis d'abord \u00e9norm\u00e9ment de milliardaires en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:41 > 0:20:03) [89%] : \r\nAlors, un sur 10, c'est \u00e9norme, un sur 10, c'est \u00e7a repr\u00e9sente une fortune colossale, c'est, c'est du jamais vu encore le plus riche du monde ce qui c'est un mexicain Carlos Slim, Slim, \u00e7a veut dire n\u00e8gre en anglais, alors il est pas maigri P 53 milliards de dollars, il est surtout pr\u00e9sent dans les t\u00e9l\u00e9communications, le cin\u00e9ma etc, juste pour vous donner une id\u00e9e, cet homme- l\u00e0 lui tout seul, il p\u00e8se 8 pourcent du PIB de son pays, c'est \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:03 > 0:20:07) [89%] : \r\nCe qui frappe dans votre dossier, c'est ce qui se cache ce qui se montre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:07 > 0:20:34) [91%] : \r\nCe qui se montre le plus, pas toujours en bien, ce sont les Russes et d'ailleurs, la Russie est le pays d'Europe o\u00f9 il y a le plus de milliardaires de l'actualit\u00e9, c'est l'actualit\u00e9 et puis il y a ceux qui se cachent, figurez-vous qu'aux \u00c9tats-Unis il y a un certain monsieur James les prix nos dont vous n'avez jamais entendu parler, c'est le roi de la mozzarelle incroyable, plus de 20 milliards de dollars, on ne sait pas qui c'est, il n'y a pas de photo, il n'a jamais donn\u00e9 aucune interview, vivons heureux, vivons cach\u00e9s, en tout cas, c'est ce qu'ils pensent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:34 > 0:20:39) [90%] : \r\nDe tout temps les super- riches montrer qu'ils ont du coeur de la culture, il donne pour des Oeuvres, c'est quoi la tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:39 > 0:21:32) [91%] : \r\nAlors la tendance, elle est tr\u00e8s int\u00e9ressante, actuellement, car elle pose bien des questions, la tendance c'est ce qu'on appelle la philanthropie durable et il y a des des excellents exemple ici en Suisse, les gens qui ont beaucoup mais vraiment beaucoup d'argent, veulent faire que chose quelque chose de durable pour la plan\u00e8te, on va prendre, Bill Gates et Warren Buffett juste, juste, c'est de-l\u00e0, ils ont donn\u00e9 d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 eux 2 plus de 40 fois le budget annuel de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, alors c'est formidable \u00e7a promeut des programmes de vaccination en Afrique, de lutte contre le SIDA mais \u00e7a pose quand m\u00eame une question : \u00e7a veut dire que des gens seuls avec leurs fortunes p\u00e8sent maintenant beaucoup plus que des institutions nationales ou supranationales au fond est-ce que c'est un homme qui va d\u00e9cider de des millions d'enfants qu'on doit vacciner en Afrique, donc c'est \u00e7a la tendance de la philanthropie durable dans l'humanitaire, mais aussi dans d'autres secteurs comme je sais pas moi l'art par exemple ou le sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:32 > 0:21:44) [89%] : \r\nVous avez merci, rendez- vous sur le site de G\u00e9opolitis, merci beaucoup, merci en Isra\u00ebl, les incendies ont caus\u00e9 40 morts pr\u00e8s de Ha\u00effa, un autocar semble avoir \u00e9t\u00e9 prise au pi\u00e8ge entre les flammes Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:48 > 0:22:41) [93%] : \r\nDepuis ce matin, le feu ravage la for\u00eat du mont Carmel, pr\u00e8s de Ha\u00effa, ce bus s'est retrouv\u00e9 prisonnier du brasier, toutes les victimes sont des gardiens de prison qui faisait route vers la maison d'arr\u00eat de Damon Hill venait renforcer le personnel de la prison pour s\u00e9curiser le transfert des d\u00e9tenus palestiniens \u00e9vacu\u00e9s en raison du feu, c'est l'un des plus graves incendies de l'histoire d'Isra\u00ebl 2800 hectares de Terres d\u00e9j\u00e0 d\u00e9truits le 1er ministre Benyamin N\u00e9tanyahou lance un appel \u00e0 l'aide internationale, ils demandent \u00e0 la Gr\u00e8ce, l'Italie, Chypre et la Russie, d'envoyer des avions pour combattre l'incendie aux c\u00f4t\u00e9s d'Isra\u00ebl, selon les autorit\u00e9s, le feu aurait pris dans une d\u00e9charge ill\u00e9gale pour une raison inconnue un kibboutz des h\u00f4tels et des centaines d'habitations ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es depuis plus d'un mois, le Proche-Orient conna\u00eet une s\u00e9cheresse exceptionnelle, il faisait aujourd'hui 31 degr\u00e9s dans la r\u00e9gion de Ha\u00effa, avec des vents de 30 kilom\u00e8tres heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:43 > 0:22:53) [90%] : \r\nEn C\u00f4te d'Ivoire : les \u00e9lections d\u00e9rive dans le d\u00e9sordre et la violence, on d\u00e9nombre plusieurs morts aujourd'hui, la commission \u00e9lectorale proclam\u00e9 la victoire d'Alassane Ouattara Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:54 > 0:23:00) [95%] : \r\nLa commission \u00e9lectorale ind\u00e9pendante a donn\u00e9 aujourd'hui le r\u00e9sultat du scrutin pr\u00e9sidentiel de dimanche en C\u00f4te d'Ivoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:00 > 0:23:15) [70%] : \r\nOuattara \u00e0 la fin 1000000 483100 affichant quand on voit ce soir faisant \u00e9tat du revenu 10 pourcent de suffrages lev\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:15 > 0:23:41) [93%] : \r\nMais le pr\u00e9sident sortant Laurent Gbagbo, qui ne recueille que 43,9 pourcent des voix refuse le r\u00e9sultat provisoire, dit-il, et qui n'aurait pas de validit\u00e9 juridique, affirme son directeur de campagne, la situation est devenue explosive en C\u00f4te d'Ivoire o\u00f9 la nuit pass\u00e9e, un commando a assailli les locaux du parti de Ouattara, bilan : 8 morts et de nombreux bless\u00e9s, hier encore, Alassane Ouattara, s\u00fbr de sa victoire, malgr\u00e9 la censure appel\u00e9 son rival \u00e0 la raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:41 > 0:23:43) [99%] : \r\nJe voudrais lui demander.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:44 > 0:23:51) [98%] : \r\nLe respect de l'appel solennel que nous avons sign\u00e9 tous les 2 devant la nation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:52 > 0:24:01) [95%] : \r\nUne promesse de dupes, ce soir, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a menac\u00e9 de prendre les mesures appropri\u00e9es contre ceux qui entravent le processus \u00e9lectoral et menace le pays d'un bain de sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:03 > 0:24:14) [94%] : \r\nDu nouveau dans le tourisme spatial, il se d\u00e9mocratise, on va d\u00e9couvrir l'exemple de Suisse pr\u00eate \u00e0 d\u00e9bourser 200000 francs pour \u00e9prouver les joies de l'apesanteur, reportage de nouveau avec Jeanne Moreau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:21 > 0:24:31) [93%] : \r\nQui n'a jamais r\u00eav\u00e9 de voir \u00e7a, \u00e0 ce jour, seuls 7 civils ont eu le privil\u00e8ge d'aller dans l'espace, mais bient\u00f4t nous serons peut-\u00eatre des milliers, \u00e0 faire le voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:34 > 0:24:43) [96%] : \r\nComme Virgin Galactic de nombreuses compagnies priv\u00e9es se sont lanc\u00e9es dans ce Business, le m\u00e9diatique milliardaire Richard Branson promet un 1er vol en 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:44 > 0:24:46) [88%] : \r\nEt 340 personnes ont d\u00e9j\u00e0 leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:48 > 0:24:54) [93%] : \r\nParmi eux, un Suisse Franz Kaiser \u00e0 50 ans il est cadre dans une entreprise z\u00fcrichoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:55 > 0:25:13) [86%] : \r\nQuelques c'est \u00e0 fond, faux, il y a bien s\u00fbr les photos qu'on voit tout le temps, les films, les images satellites cette sph\u00e8re bleue, c'est magnifique, et moi je voudrais vraiment voir \u00e7a, une fois en vrai AFC allo un \u00e9colier ce soir il a rendez- vous avec un homme qui lui a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 42 jours dans l'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:15 > 0:25:19) [99%] : \r\nLes 2 hommes sont l\u00e0 pour une conf\u00e9rence sur le tourisme spatial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:19 > 0:25:30) [89%] : \r\nOn comprend que les gens qui ne se sont pas d\u00e9c\u00e9d\u00e9s devenir astronaute professionnelle de toute fa\u00e7on, il y a tr\u00e8s peu de place pour les astronautes professionnels, je comprends qu'ils aient le d\u00e9sir d'aller l\u00e0- haut et de vivre cette avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:32 > 0:25:36) [91%] : \r\nLe vol ne dure que quelques heures et \u00e0 100 kilom\u00e8tres de la Terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:38 > 0:26:00) [92%] : \r\nLes passagers n'ont que 4 minutes en apesanteur, une petite vir\u00e9e \u00e0 200000 dollars oui objectivement ce voyage repr\u00e9sente beaucoup d'argent, c'est quand m\u00eame 200000 dollars voire sph\u00e8re \u00e9tait alternatif, mais jusqu'\u00e0 aujourd'hui pour faire un voyage dans l'espace, il fallait payer plus de 20 millions de dollars alors en comparaison 200000 dollars, c'est presque une bonne affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:01 > 0:26:14) [95%] : \r\nBref, le tourisme spatial se d\u00e9mocratise et chez Astrium, EADS, on y croit aussi le constructeur d'Airbus et de la fus\u00e9e Ariane, compte bien d\u00e9velopper son avion spatial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:14 > 0:26:19) [87%] : \r\nAlors, \u00e7a ressemble \u00e0 un avion, donc il y a 2 r\u00e9acteurs, mais elle a une particularit\u00e9, c'est que derri\u00e8re il y a un moteur fus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:19 > 0:26:30) [97%] : \r\nEt c'est ce moteur qui va le propulser dans l'espace mais Astrium cherche encore un milliard d'euros de fonds priv\u00e9s pour lancer le projet car pour le constructeur le march\u00e9 existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:30 > 0:26:47) [89%] : \r\nPour aller voir ce qui se passe l\u00e0- haut, rien de telle que diff\u00e9rentes Tissot parce qu'il faut plus d'entra\u00eenement, peu de une condition physique normale, il ne faut pas \u00eatre super entra\u00een\u00e9s comme un astronaute qui va rester pendant plusieurs journ\u00e9es, plusieurs semaines dans l'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:47 > 0:27:05) [93%] : \r\nLa vraie saveur du spatial, on la seule mention reste longtemps donc c'est une \u00e9tape transitoire qui \u00e0 mon avis ne durera que quelques ann\u00e9es mais qui d\u00e9bouchera j'esp\u00e8re un jour par du tourisme spatial orbital o\u00f9 les passagers pourront rester pendant longtemps dans l'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:06 > 0:27:18) [93%] : \r\nEt certains envisagent m\u00eame d'y construire un jour \u00e0 l'h\u00f4tel pourtant des scientifiques am\u00e9ricains tirent d\u00e9j\u00e0 la sonnette d'alarme, l'impact \u00e9cologique de ces allers-retours vers l'espace pourrait \u00eatre d\u00e9sastreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:20 > 0:27:35) [93%] : \r\nEt le documentaire de Christian frais dont on a vu des extraits dans ce reportage sera diffus\u00e9 le 9 janvier sur TSR2 demain, vendredi, nous d\u00e9couvrirons le rapport sur la gestion de la crise libyenne \u00e0 Berne page sp\u00e9ciale avec Romaine Jean et tout de suite la m\u00e9t\u00e9o avec Philippe Jeanneret, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:51 > 0:27:55) [75%] : \r\nFormation en continu, c'est sur TSR1 Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1012338012", "durationSec": 102, "title": "10.12.02", "excerpt": "* Bruxelles : 20101202, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP) SOMMARUGA Simonetta a inform\u00e9 les ministres de l'Int\u00e9rieur europ\u00e9ens sur les suites de l'adoption en Suisse de l'initiative sur l'expulsion des criminels \u00e9trangers. SOMMARUGA Simonetta est en visite \u00e0 Bruxelles pour participer au comit\u00e9 mixte sur Schengen.", "remarks": "XVM01 : IMAGES THEMATIQUES EVENEMENTIELLES (1'34\")\r\nXVM01 - XV003049/01 (IMTH Ev\u00e9nementielle)", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "DIPLOMATIE", "EXPULSION"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338019", "durationSec": 185, "title": "10.12.02", "excerpt": "* Argovie, Yvelines : 20101202 et archives, le tourisme spatial se d\u00e9mocratise avec des vols \u00e0 200000 francs. Le Suisse KAISER Franz va ainsi partir quelques heures dans l'espace. Les compagnies Virgin Galactic et Astrium EADS se pr\u00e9parent \u00e0 accueillir les astronautes amateurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ARGOVIE", "YVELINES"], "thematicThemes": ["TOURISME SPATIAL", "VOL SPATIAL HABIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["VIRGIN"], "sequenceIds": ["1303545", "1303546", "1303547"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338020", "durationSec": 99, "title": "10.12.02", "excerpt": "* Berne-ville : 20101202 et archives, les conseillers nationaux r\u00e9agissent aux affaires de corruption de la FIFA qui pourraient entacher l'image de la Suisse. Le socialiste genevois SOMMARUGA Carlo a lanc\u00e9 une proposition pour que les cas de corruption dans le secteur priv\u00e9 puissent \u00eatre poursuivis d'office.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CORRUPTION", "CONSEILLER NATIONAL"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, CARLO", "LUESCHER, CHRISTIAN", "NIDEGGER, YVES"], "thematicCorporations": ["FIFA"], "sequenceIds": ["1303587"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338021", "durationSec": 31, "title": "10.12.02", "excerpt": "* Lausanne : 20101202, t\u00e9moignage de la famille DORTHE dont la m\u00e8re est plong\u00e9e dans un coma artificiel aux soins intensifs du CHUV et en attente d'une greffe de poumon.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012338022", "durationSec": 93, "title": "10.12.02", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20101202, les fortes chutes de neige ont caus\u00e9 de nombreuses perturbations en ville de Gen\u00e8ve. Les transports publics TPG et la voirie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9s par ces intemp\u00e9ries. Les pi\u00e9tons doivent se d\u00e9placer sur des trottoirs verglac\u00e9s.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "DON D'ORGANE"], "sequenceIds": ["1303591"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338023", "durationSec": 103, "title": "10.12.02", "excerpt": "* Zurich-ville : 20101201, le Comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la FIFA a vot\u00e9 en faveur de la Russie et du Qatar pour l'organisation de la Coupe du monde de football FIFA 2018 et 2022.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["NEIGE", "PI\u00c9TON", "TRANSPORT PUBLIC URBAIN"], "sequenceIds": ["1303593"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338024", "durationSec": 116, "title": "10.12.02", "excerpt": "* Lausanne : 20101202 et archives, le magazine \u00e9conomique Bilan publie son classement des 300 personnes les plus riches de Suisse. Le fondateur d'Ikea KAMPRAD Ingvar est toujours en t\u00eate du classement des plus grandes fortunes, suivi par la famille HOFFMANN-OERI.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "thematicPersons": ["BLATTER, JOSEPH"], "thematicCorporations": ["FIFA"], "sequenceIds": ["1303594"]}, {"internalArchiveId": "GE1012338025", "durationSec": 99, "title": "10.12.02", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["NIVEAU DE VIE", "RICHESSE"], "sequenceIds": ["1303595"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1012303546", "summary": "21:55.28\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : extraits du documentaire \"Space Tourists\" du r\u00e9alisateur suisse FREI, Christian (16\"). tourisme spatial, vol spatial habit\u00e9 ", "id": "1303545", "visualThemes": ["TOURISME SPATIAL", "VOL SPATIAL HABIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303547", "summary": " Argovie, Windisch, Ecole Technique Sup\u00e9rieure, diverses s\u00e9quences : divers plans KAISER, Franz, futur touriste de l'espace, entrant dans b\u00e2timent (10\") / itw KAISER, Franz (voir la terre depuis l'espace) / NICOLLIER, Claude,  ex-astronaute suisse, accueillant KAISER, Franz / KAISER, Franz et NICOLLIER, Claude donnant conf\u00e9rence sur le tourisme spatial (11\") / itw NICOLLIER,  Claude (d\u00e9sir de vivre l'aventure, tourisme spatial orbital). tourisme  spatial, vol spatial habit\u00e9 ", "id": "1303546", "visualThemes": ["TOURISME SPATIAL", "VOL SPATIAL HABIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["ARGOVIE"], "visualPersons": ["NICOLLIER, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303548", "summary": " Yvelines, Les Mureaux, Astrium EADS : ext b\u00e2timent entreprise Ariane ESA / images de synth\u00e8se Astrium EADS, projet d'avion spatial Astrium EADS (13\") / itw LAPORTE-WEYWADA, Hugues, chef programme Avion Spatial Astrium EADS (voyage dans l'espace). tourisme spatial, vol spatial habit\u00e9.", "id": "1303547", "visualThemes": ["TOURISME SPATIAL", "VOL SPATIAL HABIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["YVELINES"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303588", "summary": "21:43.35\nBerne-ville : itw SOMMARUGA, Carlo, conseiller national PS genevois   (norme p\u00e9nale contre la corruption, FIFA) / still lettre de proposition sur cas de corruption dans le secteur priv\u00e9 / itw LUESCHER, Christian, conseiller  national PLR genevois (intervention de la justice) / itw PFISTER, Gerhard,  conseiller national PDC zougois (en fran\u00e7ais, organisation de la FIFA) / itw  NIDEGGER, Yves, conseiller national UDC genevois (morale et droit) /   conseillers f\u00e9d\u00e9raux dont LUESCHER, Christian suivant attribution de la Coupe du monde de football sur \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9vision (6\"). corruption     conseiller national FIFA.", "id": "1303587", "visualThemes": ["CORRUPTION", "CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO", "LUESCHER, CHRISTIAN", "NIDEGGER, YVES", "PFISTER, GERHARD"], "visualCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303592", "summary": "21:47.42\r\nLausanne, H\u00f4pital CHUV : divers plans membres de la famille DORTHE arrivant aux soins intensifs de l'h\u00f4pital / itw DORTHE, Jean-Paul, p\u00e8re de famille  (attente d'un don d'organe) / itw NICOD, Laurent, chef de service de   pneumologie CHUV (diagnostic r\u00e9serv\u00e9) / itw DORTHE, Julien, fils de la famille (importance du don d'organes) / famille DORTHE attendant dans salle d'attente des soins intensifs. t\u00e9moignage, don d'organe.", "id": "1303591", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "DON D'ORGANE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303594", "summary": "21:49.19\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans pi\u00e9tons marchant sur trottoirs enneig\u00e9s et  verglac\u00e9s (10\", 10\") / itw MOULHANNA, Souhail, pr\u00e9sident de l'Association de d\u00e9fense des retrait\u00e9s AVIVO (la ville n'arrive pas \u00e0 affronter des intemp\u00e9ries) / camion chasse-neige sortant de la voirie (7\") / itw MAUDET, Pierre,   conseiller administratif genevois (travail des employ\u00e9s de la voirie) /   nocturne, bus des TPG bloqu\u00e9 sur le bord de la route / trams circulant sur  voies enneig\u00e9es (8\") / itw BONZON, Roland, directeur g\u00e9n\u00e9ral des TPG   (information \u00e0 la client\u00e8le, situation exceptionnelle). neige, pi\u00e9ton   transport public urbain.", "id": "1303593", "visualThemes": ["NEIGE", "PI\u00c9TON", "TRANSPORT PUBLIC URBAIN"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303595", "summary": "21:39.33\r\nZurich-ville, FIFA : joie de la d\u00e9l\u00e9gation russe apr\u00e8s l'annonce de   l'attribution de la coupe du monde de football \u00e0 la Russie pour 2018 /   BLATTER, Joseph, pr\u00e9sident de la FIFA annon\u00e7ant l'attribution de la coupe du monde 2018 \u00e0 la Russie et au Qatar en 2022 / joie de la d\u00e9l\u00e9gation qatarie / itw ALJABARTY, Mensur, journaliste qatari / clip de la candidature du Qatar / extrait clip de la candidature russe / itw GOLDENZWEIG, Konstantin, journaliste russe NTV / discours de BLATTER, Joseph apr\u00e8s l'annonce des pays choisis.", "id": "1303594", "visualThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["BLATTER, JOSEPH"], "visualCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303596", "summary": "21:51.08\r\nLausanne : itw BENOIT-GODET, St\u00e9phane, r\u00e9dacteur en chef du magazine Bilan (tradition de l'accueil des riches). richesse, niveau de vie.", "id": "1303595", "visualThemes": ["NIVEAU DE VIE", "RICHESSE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BOLCHAKOVA, Ksenia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DUVAL, Etienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "541176", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092672", "position": "01"}}, {"id": "541175", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118454", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-88386", "internalArchiveId": "GE0809088387", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LES PLUS BEAUX SITES DU PATRIMOINE MONDIAL 2 : MONASTERE BATALHA (PORTUGAL) - 10.12.02", "publicationDate": "2010-12-02T00:00:00Z", "durationSec": 182, "genres": ["Pays et peuples"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-01-28T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"name": "GEDEON PROGRAMMES SA", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "89417", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "HC000116", "position": "07"}}, {"id": "89416", "comment": ":24 FRAMES - PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREO\rPOINTE AUDIO 1&3: 0 dB & POINTE AUDIO 2&4: +0.5 dB\rFIN DE PROGRAMME: GENERIQUE + CUT AU NOIR\rFONDS NEUTRES: DE 10:08:50:00 A 10:09:31:00\nOK POUR DIFFUSION - P.A.D. B8 BD8R", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR", "version": 1, "medium": {"id": "ED019734", "position": "02"}}]}, {"id": "asset-260258", "internalArchiveId": "GE1011260259", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "CSKA MOSCOU - LAUSANNE  5E JOURNEE - UEFA EUROPA LEAGUE 2010 - 2011", "publicationDate": "2010-12-02T00:00:00Z", "durationSec": 7976, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-11T15:48:41Z", "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "541035", "comment": "FOOT 0212 CSKA LSP\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZR001014", "position": "01"}}, {"id": "541034", "comment": "ENTO 0212 EMISSION\n\nFICHE TECHNIQUE DUPLIQUEE, EN REALITE ZR001015/01", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / CPL fra / CPL fra / ITR / ITR / ITR / ITR", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001015", "position": "101"}}]}, {"id": "asset-260247", "internalArchiveId": "GE1011260248", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "CSKA MOSCOU - LAUSANNE  5E JOURNEE ENTOURAGE - UEFA EUROPA LEAGUE 2010 - 2011", "publicationDate": "2010-12-02T00:00:00Z", "durationSec": 9018, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-02T13:53:18Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1012893894", "summary": "PLATEAU :\r\nBAREA, Eddy, ex-footballeur et consultant TSR.", "id": "893893"}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GLASSEY, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "540988", "comment": "ENTO 0212 EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / ITR / ITR", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001015", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260344", "internalArchiveId": "GE1012260345", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "PRESENTATION VILLES CANDIDATES ET DESIGNATION MOSCOU ET QATAR - COUPE DU MONDE DE FOOTBALL 2018 ET 2022", "publicationDate": "2010-12-02T00:00:00Z", "durationSec": 21722, "genres": ["Autres \u00e9missions sportives"], "publicationChannelNames": ["TSR"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "thematicCorporations": ["FIFA"], "isOnline": false, "remarks": "ZRM01 : PRESENTATION FIFA : 24'35 \r\nZRM02 : DIRECT DE LA FIFA (362'02\")", "lastModifiedDate": "2014-12-10T18:28:50Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1012894166", "summary": "ZR001051\r\n00:00:01\r\nZurich-ville, si\u00e8ge de la FIFA, diverses s\u00e9quences : fin de la d\u00e9claration de BECKHAM, David, footballeur britannique (candidature de l'Angleterre \u00e0  l'organisation de la Coupe du Monde de football 2018) (15\") / plan bref,  d\u00e9claration de CAMERON, David, premier ministre britannique (6\") / plan bref, d\u00e9but de la d\u00e9claration du prince WILLIAM d'Angleterre (5\"). Coupe du Monde de football ", "id": "894165", "visualThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["CAMERON, DAVID", "WILLIAM D'ANGLETERRE", "BECKHAM, DAVID"], "visualCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "GS1012894167", "summary": "00:00:38\r\nZurich-ville, si\u00e8ge de la FIFA : d\u00e9claration de SOROKIN, Alexei, membre du comit\u00e9 de candidature de la Russie (avantages de la Russie moderne, projets de stades). Coupe du Monde de football ", "id": "894166", "visualThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "GS1012894168", "summary": "00:02:13\r\nRUSSIE : vid\u00e9oclip soutenant la candidature de la Russie \u00e0 l'organisation de la Coupe du Monde de football 2018. FIFA ", "id": "894167", "visualThemes": ["VID\u00c9OCLIP", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["RUSSIE"], "visualCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "GS1012894169", "summary": "00:05:15\r\nZurich-ville, si\u00e8ge de la FIFA : d\u00e9claration de MUTKO, Vitaly, ministre  russe et pr\u00e9sident du Comit\u00e9 de candidature pour la Russie pour la Coupe du Monde de football ", "id": "894168", "visualThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "GS1012894170", "summary": "00:08:58\r\nZurich-ville, si\u00e8ge de la FIFA : d\u00e9claration de CLINTON, Bill,   ex-pr\u00e9sident am\u00e9ricain (candidature des USA \u00e0 l'organisation de la Coupe du  monde de football 2022) (30\"). Coupe du Monde de football ", "id": "894169", "visualThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["CLINTON, BILL"], "visualCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "GS1012894171", "summary": "00:11:58\r\nQATAR : vid\u00e9oclip soutenant la candidature du Qatar \u00e0 l'organisation de la Coupe du Monde de football 2022. FIFA ", "id": "894170", "visualThemes": ["VID\u00c9OCLIP", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["QATAR"], "visualCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "GS1012894172", "summary": "00:15:30\r\nCOREE DU SUD : extrait du vid\u00e9oclip soutenant la candidature de la Cor\u00e9e du Sud \u00e0 l'organisation de la Coupe du Monde de football 2022. (12\"). FIFA ", "id": "894171", "visualThemes": ["VID\u00c9OCLIP", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["COREE DU SUD"], "visualCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "GS1012894173", "summary": "00:15:48\r\nAUSTRALIE : extrait du vid\u00e9oclip soutenant la candidature de l'Australie \u00e0 l'organisation de la Coupe du Monde de football 2022. (15\"). FIFA ", "id": "894172", "visualThemes": ["VID\u00c9OCLIP", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["AUSTRALIE"], "visualCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "GS1012894174", "summary": "00:16:20\r\nZurich-ville, si\u00e8ge de la FIFA : d\u00e9but discours du sheikh NUFAL AL THANI, Mohammed, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 de candidature du Qatar (15\"). FIFA Coupe du Monde de football ", "id": "894173", "visualThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "GS1012894175", "summary": "00:18:09\r\nQATAR : animation graphique illustrant les projets architecturaux des stades de football devant accueillir la Coupe du Monde de football 2022", "id": "894174", "visualThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["QATAR"], "visualCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "GS1012894176", "summary": "00:21:07\r\nRUSSIE : animation graphique illustrant les projets architecturaux des stades de football devant accueillir la Coupe du Monde de football 2018", "id": "894175", "visualThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["RUSSIE"], "visualCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "GS1012894177", "summary": "00:23:21\r\nUSA : extrait du vid\u00e9oclip soutenant la candidature des USA \u00e0    l'organisation de la Coupe du Monde de football 2022 (57\"). FIFA ", "id": "894176", "visualThemes": ["VID\u00c9OCLIP", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["USA"], "visualCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "GS1012894178", "summary": "ZR001052\r\n00:01:10\r\nAUSTRALIE : extrait du vid\u00e9oclip soutenant la candidature de l'Australie \u00e0 l'organisation de la Coupe du Monde de football 2022.", "id": "894177", "visualThemes": ["VID\u00c9OCLIP", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["AUSTRALIE"], "visualCorporations": ["FIFA"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"name": "FIFA", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "541383", "comment": "ARCH 0312 CLIP FIFA2\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 2, "medium": {"id": "ZR001052", "position": "01"}}, {"id": "541382", "comment": "ARCH 0312 CLIP FIFA\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001051", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260299", "internalArchiveId": "GE1011260300", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 10.12.02", "publicationDate": "2010-12-02T00:00:00Z", "durationSec": 1125, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:38Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092407\r\nDate de transcription : 26-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:16 > 0:00:49) [90%] : \r\nRetour \u00e0 la normale \u00e0 Gen\u00e8ve apr\u00e8s les importantes chutes de neige de mardi et mercredi, les vols ont repris ce matin \u00e0 l'a\u00e9roport de Cointrin, o\u00f9 on a d\u00e9blay\u00e9 260000 m3 de neige dans la villa, les trottoirs restent malgr\u00e9 tout tr\u00e8s glissant, g\u00e9nial, c'est de la patinoire vous fait pas peur, j'adore, c'est plus dr\u00f4le encore la Suisse romande conna\u00eet un v\u00e9ritable baby-boomers, pr\u00e8s de 5 pourcent naissances en plus au CHUV \u00e0 Lausanne, cette ann\u00e9e, les maternit\u00e9s sont d\u00e9bord\u00e9s, nous verrons comment les sages-femmes s'organisent pour faire face \u00e0 cette augmentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:51 > 0:01:03) [93%] : \r\nEt puis, Montreux, capitale du rire depuis ce soir et jusqu'\u00e0 lundi, une nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e, c'est le Comedy Club une sc\u00e8ne libre pour d\u00e9couvrir une sympathique brochette de jeunes humoristes romands, nous les avons rencontr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:03 > 0:01:17) [88%] : \r\nMa grand- m\u00e8re, elle est dans un Herm\u00e8s, d'ailleurs on va presque jamais la voir en ce moment, elle se plaint du \u00e7a fait longtemps que vous \u00eates pauvre me voir, alors on s'est arrang\u00e9 avec le corps m\u00e9dical, on lui fait croire qu'elle a Alzheimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:20 > 0:01:24) [85%] : \r\nMesure devenu la semaine pass\u00e9e, je travaille pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:28 > 0:01:47) [95%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans ce journal, la neige est \u00e0 l'origine de nombreux accidents, comme dans le village neuch\u00e2telois de Chambrelien o\u00f9 on est pass\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e8s du drame, ce matin, une dizaine d'enfants attendaient le car postal pour aller \u00e0 l'\u00e9cole, le v\u00e9hicule a gliss\u00e9 sur la neige avant de pulv\u00e9riser l'Abribus, heureusement il n'y a aucun bless\u00e9, le r\u00e9cit de Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:47 > 0:02:08) [95%] : \r\nCe matin \u00e0 la chance \u00e9tait au rendez- vous \u00e0 l'arr\u00eat de bus de la gare de Chambrelien ici, on a \u00e9vit\u00e9 le drame \u00e0 7 heures 50 sous cet abri une dizaine d'enfants attendaient le ramassage scolaire \u00e0 l'approche du bus, tous sont sortis, sauf la petite Lisa \u00e0 ce moment-l\u00e0, le chauffeur du car postal a perdu la ma\u00eetrise de son v\u00e9hicule, il a fini sa course dans l'abri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:08 > 0:02:22) [81%] : \r\nTout d'un coup le bus, il arrive il freine, mais au lieu de freiner e-mail \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration, puis fonce dans la maison du bus, puis il y a tout qui tombe, puis j'\u00e9tais assis dedans et alors tu as eu peur oui tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:22 > 0:02:39) [92%] : \r\nLa maison s'est effondr\u00e9e, telle un ch\u00e2teau de cartes autour de Lisa, qui s'en sort sans la moindre \u00e9gratignure, tous les autres passagers ont r\u00e9ussi \u00e0 se retirer r\u00e2teau, aucun bless\u00e9 n'est donc \u00e0 d\u00e9plorer au final la m\u00e9saventure ne g\u00e9n\u00e8re que des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels, les enfants s'en sortent avec une grosse frayeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:40 > 0:02:54) [91%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, aussi, hein, la neige a beaucoup fait parler d'elle depuis mardi L \u00e0 cause de fortes perturbations en ville dans les rues, comme sur les trottoirs, quant \u00e0 l'a\u00e9roport, il n'a rouvert que ce matin, apr\u00e8s 36 heures de fermeture, le reportage de Fran\u00e7ois Gere et Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:55 > 0:03:16) [95%] : \r\nD\u00e8s ce matin le trafic a\u00e9rien a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli \u00e0 l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve apr\u00e8s 36 heures de fermeture et plus de 500 vols annul\u00e9s les avions finalement remplac\u00e9, les chasse- neige au total 260000 m3 de neige ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s de la piste et du tarmac, mais si le sol et le ciel sont d\u00e9gag\u00e9s, ce n'est pas encore le retour \u00e0 la normale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:16 > 0:03:30) [94%] : \r\nCe matin, il manquait des avions qui n'ont pas pu atterrir hier soir donc, certains vols ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, on aura une journ\u00e9e encore un petit peu complexe jusqu'alors trouver une situation normale dans les, dans les heures et les jours qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:31 > 0:03:39) [91%] : \r\nLa neige a aussi perturb\u00e9 le centre- ville de Gen\u00e8ve ici au Bastion, on pr\u00e9pare la course de l'Escalade pour samedi des kilos de neige \u00e0 d\u00e9blayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:39 > 0:03:44) [70%] : \r\n2 tonnes pas avec humour \u00e9tonne GPRS c'est dommage que j'ai pas fait offrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:45 > 0:03:49) [67%] : \r\nC'est vrai \u00e0 cela, mais c'est bien et journ\u00e9es tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:50 > 0:03:59) [91%] : \r\nMalgr\u00e9 le travail de la voirie plusieurs zones sont encore tr\u00e8s glissante c'est ludique, pour certains, mais pour d'autres c'est un probl\u00e8me trouver c'est bien d\u00e9gag\u00e9 o\u00f9 \u00e7a ne va pas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:59 > 0:04:14) [87%] : \r\nDu tout, du tout mal d\u00e9gager les trottoirs sont dor\u00e9navant prendra une poign\u00e9e de salles dans la dans la poche, voil\u00e0 ce que je trouvais dommage par compte parce que sinon, je suis venu \u00e0 pied les trottoirs \u00e9taient aussi peu d\u00e9gag\u00e9, \u00e7a c'\u00e9tait probl\u00e9matique aussi parce que si on veut faire de la mobilit\u00e9 douce, c'est quand m\u00eame compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:14 > 0:04:19) [95%] : \r\nPour d'autres, la beaut\u00e9 du paysage, l'emporte sur les inconv\u00e9nients, vous aimez bien la neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:25 > 0:04:28) [94%] : \r\nEt la romance pourrait durer de nouvelles chutes de neige sont annonc\u00e9es pour demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:30 > 0:04:38) [96%] : \r\nEt je vous propose de d\u00e9couvrir les autres temps forts de l'actualit\u00e9 du jour, avec tout d'abord le courrier qui est rest\u00e9 en rade dans les r\u00e9gions de Gen\u00e8ve donnions \u00e0 cause d'un train bloqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:42 > 0:05:04) [95%] : \r\nLa neige aura aussi des cons\u00e9quences sur la distribution du courrier ce matin un train avec \u00e0 son bord 80000 envois en provenance de Suisse al\u00e9manique n'a pas pu quitter le centre postal d'Ecl\u00e9pens des camions ont pris le relais pour transf\u00e9rer ses lettres et colis \u00e0 destination de Gen\u00e8ve et de New ces retards toucheront surtout le courrier \u00e0 qui devraient \u00eatre distribu\u00e9s demain matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:05 > 0:06:03) [94%] : \r\nSwiss Timing dans le collimateur de la police indienne, la soci\u00e9t\u00e9 de chronom\u00e9trage sportif bas\u00e9e \u00e0 Corg\u00e9mont dans le Jura bernois est mentionn\u00e9 dans une affaire de corruption pour l'obtention d'un contrat aux r\u00e9cents Jeux du Commonwealth \u00e0 New Delhi, de hauts responsables du comit\u00e9 d'organisation sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir influ\u00e9 sur les crit\u00e8res pour favoriser Swiss Timing reste que pour l'heure, la filiale du Swatch Group n'a re\u00e7u aucune demande des autorit\u00e9s indiennes et ne fait l'objet d'aucune enqu\u00eate officielle, les Jeux du Commonwealth r\u00e9unissent les nations et territoires de l'ancien empire britannique dans le canton de Neuch\u00e2tel la r\u00e9plique du chaland gallo-romain Alta Ripa a \u00e9t\u00e9 ab\u00eem\u00e9e dans une temp\u00eate, selon les plongeurs, un tiers de la construction a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9, mais du c\u00f4t\u00e9 du Lat\u00e9nium, on relativise et on rappelle que tout incident est source de savoir plong\u00e9e dans le lac, il y a 5 semaines la barque en bois restera donc dans l'eau et continuera \u00e0 \u00eatre l'attraction phare du parc arch\u00e9ologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:07 > 0:06:28) [87%] : \r\nEt puis la Suisse conna\u00eet un v\u00e9ritable d\u00e9lit boom cette ann\u00e9e, alors on le sait, en p\u00e9riode de crise, on a tendance \u00e0 se replier sur des valeurs s\u00fbres, comme la famille, r\u00e9sultat plus de b\u00e9b\u00e9s et des maternit\u00e9s comme \u00e0 Sion, on a enregistr\u00e9 une centaine de naissances suppl\u00e9mentaires, voyons comment les sages-femmes s'organisent pour faire face \u00e0 cette augmentation, Claudine Gaillard Torrent Jag.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:29 > 0:06:37) [90%] : \r\nEvan a vu le jour il y a tout juste 2 heures, il est le 1000 500 47\u00e8me b\u00e9b\u00e9 de l'ann\u00e9e dans cette maternit\u00e9 je je trouve prendre la temp\u00e9rature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:06:37 > 0:06:39) [92%] : \r\nEncore avant, avant de monter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:39 > 0:06:47) [89%] : \r\nAvec ces naissances, la nuit a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 pour les sages-femmes et c'est comme \u00e7a depuis juillet, les p\u00e9riodes de r\u00e9pit deviennent de plus en plus rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:49 > 0:07:08) [88%] : \r\nNous en dire 2, 3 gardes o\u00f9 vraiment, l\u00e0, je me suis dit je peux, je peux, faut que \u00e7a s'arr\u00eate, et puis le t\u00e9l\u00e9phone continue de sonner et puis il y a encore des patients qui arrivent, on peut puis a un moment, on peut aussi, dans la Manche quoi apr\u00e8s, c'est vrai qu'on a aussi une \u00e9quipe assez soud\u00e9e, donc on on essaye de s'entraider entre nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:08 > 0:07:19) [94%] : \r\nLeur chef a obtenu un poste et demi suppl\u00e9mentaire pour faire face \u00e0 ce baby-boomers \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e cette maternit\u00e9 aura enregistr\u00e9 une centaine de naissances en plus que l'an dernier, c'est toute une organisation \u00e0 revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:19 > 0:07:35) [89%] : \r\nOn arrivera en 2010 \u00e0 1700 naissances par an sur l'ann\u00e9e, donc c'est 10 \u00e0 12 naissances sur les 24 heures c'est pas on demande quelquefois aux patientes de partir peut-\u00eatre un petit peu plus t\u00f4t sur la journ\u00e9e, quand il y a beaucoup d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:37 > 0:07:47) [88%] : \r\nStation pr\u00e9natal suivi post- natal, salle d'accouchement, tous les services arrivent \u00e0 saturation, et pas seulement en Valais, la tendance est la m\u00eame dans toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:07:47 > 0:08:00) [88%] : \r\nLes gens dans cette p\u00e9riode de crise se disent \u00e7a, quand m\u00eame, c'est une grossesse des enfants, c'est des valeurs s\u00fbres, il se peut-\u00eatre un peu plus sur la sur la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:01 > 0:08:07) [89%] : \r\nR\u00e9sultat : de sacr\u00e9s que tous les matins \u00e0 l'heure du bain, mais surtout une surcharge de travail et de stress pour les sages-femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:08 > 0:08:25) [88%] : \r\nDes journ\u00e9es charg\u00e9es comme \u00e7a, c'est vrai que moi je pense pas il pour nous c'est pas agr\u00e9able pour l'non plus au niveau surveillance \u00e7a change absolument rien parce qu'il y a pas mal de monde qui sont pr\u00e9sents, c'est peut-\u00eatre juste niveau par les pieds, \u00e9coute y avoir peut-\u00eatre un petit Moog.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:27 > 0:08:37) [87%] : \r\nJe vois qu'elles sont tr\u00e8s sollicit\u00e9s par les mamans, on les voit rarement assise sont souvent courir dans une, d'un c\u00f4t\u00e9 de l'autre, mais elles sont vraiment tout \u00e9tait tr\u00e8s sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:37 > 0:08:52) [84%] : \r\nSi Delphine et Caroline doivent tout naturellement leur statut de jumelles aux jeunes familiaux, la plupart des naissances chez Mailer sont dues aux traitements contre la st\u00e9rilit\u00e9 ainsi les jumeaux de plus en plus nombreux, participe grandement aux baby-boomers de cette fin de d\u00e9cennies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:57 > 0:09:17) [93%] : \r\nCoup d'envoi ce soir du Montreux Comedy Festival qui se tient jusqu'\u00e0 lundi, alors la nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e, c'est le Comedy Club avec une sympathique brochette de jeunes humoristes suisses \u00e0 d\u00e9couvrir absolument, spectacle que vous pourrez suivre gratuitement chaque soir dans le Hall de l'auditorium Stravinsky vers 19 heures, Gabriel, a assist\u00e9 aux derni\u00e8res r\u00e9p\u00e9titions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:20 > 0:09:35) [85%] : \r\nL'ambiance est d\u00e9j\u00e0 chaude ici la premi\u00e8re du spectacle ce soir avec ces jeunes humoristes qui ont \u00e9t\u00e9 choisis par le chasseur de t\u00eate Jean-Luc Barbezat on va tout de suite interrompre cette r\u00e9p\u00e9tition m\u00e8ne bonsoir, salut je bien oui, \u00e7a va bien, moi, j'interromps cette commission C pour Couleurs locales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:35 > 0:09:41) [90%] : \r\nAh j'adore quand j'ai dit \u00e0 mon p\u00e8re faisait avec ma t\u00eate d'Arabe quand on m'a dit tu fait couleur locale mais j'\u00e9tais super contente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:41 > 0:09:49) [89%] : \r\nJe peux alors \u00e7a comment sortir de rester avec nous, on va tout de suite d\u00e9couvrir un petit peu plus qui est cette \u00e9quipe de jeunes humoristes avec ce sujet de Michel Vitry, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:09:51 > 0:09:55) [94%] : \r\nIls sont les nouveaux venus dans le paysage humoristique Romand, une jolie bouff\u00e9e d'air frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:55 > 0:10:09) [86%] : \r\nMoi ce qui m'\u00e9nerve c'est les toxicomanes, parce qu'il faut toujours qu'ils ont des salades pour demander de l'argent quoi moi je pr\u00e9f\u00e9rerais qu'il me dise directement, c'est pour de la drogue, \u00e7a irait plus vite en plus souvent journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:10 > 0:10:17) [95%] : \r\nIls vont avoir une sacr\u00e9e caisse de r\u00e9sonance, puisqu'ils seront sur sc\u00e8ne tous les soirs du festival, avec comme parrain Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:17 > 0:10:26) [89%] : \r\nQuand on a 20 ans, on a une assurance qui confine \u00e0 l'arrogance absolument magnifique \u00e0 voir sur sc\u00e8ne, \u00e7a bouffe beaucoup de la sc\u00e8ne c'est et c'est super stimulant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:26 > 0:10:42) [79%] : \r\nAlors l'autre jour, j'\u00e9tais en Valais, j'\u00e9tais en train de pisser dans un Champ, dans le Valais, et l\u00e0 il y a un paysan suisse Kimi bien \u00eatre Tokyo par o\u00f9 les vaches je dis vois ce Christian Roche bosniaque moi dit ah ouais, c'est quoi \u00e7a, une marque de bagnole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:42 > 0:10:53) [86%] : \r\nC'est tr\u00e8s dur, ce qu'ils font parce qu'\u00e0 la sc\u00e8ne libre disons donc ils sont pas l\u00e0 forc\u00e9ment un coach derri\u00e8re qui leur dit que \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre dr\u00f4le ou pas, donc ils viennent tester directement face \u00e0 un public des vannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:53 > 0:10:57) [82%] : \r\nSuivant pour moi manger une salade, on a 2 c'est un peu comme aller aux putes pour un bisou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:58 > 0:11:03) [92%] : \r\nJe suis Kobel n'a pas encore 18 ans, il incarne \u00e0 merveille cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui sait ce qu'elle veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:04 > 0:11:15) [92%] : \r\nJ'ai arr\u00eat\u00e9 les \u00e9tudes pour faire \u00e7a et dans ma t\u00eate, c'est, je ne peux pas faire autre chose, c'est comme \u00e7a, c'est, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 dans ce domaine et puis pour moi il est hors de question que j'en sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:15 > 0:11:21) [89%] : \r\nTous les matins le Lausannois, fils du chanteur Bernie Constantin fait ses armes dans une webradio tr\u00e8s utile pour cr\u00e9er ces sketchs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:21 > 0:11:31) [93%] : \r\nAu moins on a de la mati\u00e8re quoi on sent pas un peu dans le vide si tout d'un coup, on a un petit trou d'inspiration ah tiens je peux vite aller voir dans mes chroniques, si je peux aller rep\u00eacher quelque chose pour l'utiliser pour la saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:31 > 0:11:45) [87%] : \r\nMa grand- m\u00e8re, elle est dans un MMS, d'ailleurs on va presque jamais la voie en ce moment, elle se plaint lieu \u00e7a fait longtemps que vous \u00eates pour nous me voir, alors on s'est arrang\u00e9 avec le corps m\u00e9dical, on lui fait croire qu'elle a Alzheimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:54 > 0:11:59) [83%] : \r\nJ'ai retrouv\u00e9 un petit peu d'espace Noman comment est-ce que vous vous \u00eates retrouv\u00e9 dans ce Comedy Club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:00 > 0:12:14) [86%] : \r\nMais \u00e9coute, je savais que tu serais l\u00e0 je savais que tu seras l\u00e0 qui couvrirait un petit peu le Montreux Comedy Club, ceci dit il faut absolument que je trouve un moyen de rencontrer, j'ai insist\u00e9, j'ai fait un peu de forcing aupr\u00e8s de Gr\u00e9goire Furer, Jean-Luc Barbezat, Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio, etc, et \u00e7a a march\u00e9, \u00e7a a march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:14 > 0:12:22) [87%] : \r\nAlors on trouve pas mal de choses sur Internet, moi j'ai vu que des premi\u00e8res sc\u00e8nes, c'\u00e9tait celle du Club Med, tout a \u00e9t\u00e9 G\u00e9o c'est vrai, c'est comme \u00e7a qu'a commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:23 > 0:12:48) [84%] : \r\nPas du tout, on dit n'importe quoi, \u00e7a va Internet non mais en fait, moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 table, j'ai commenc\u00e9 en faisant des, des, des blagues \u00e0 table \u00e0 la fin des repas force de renom, mais c'est une famine musulman comme \u00e7a moi je racontais les blagues \u00e0 table, \u00e7a faisait pas toujours rire et puis, et puis voil\u00e0, et puis un jour j'ai fait rire sans faire expr\u00e8s, et l\u00e0 je me tiens, c'est marrant, parce qu'il y en a qui font, qui essaye de le faire expr\u00e8s, qu'il n'y arrive pas moi sur Express \u00e0 marcher, je me suis dit : bon, ben, c'est un m\u00e9tier fait pour moi finir jusqu'au bout des ongles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:48 > 0:12:54) [88%] : \r\nAlors l\u00e0, tu fais partie d'un Mounguengui de futurs talents qu'est ce qu'il faut pour percer dans ce m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:55 > 0:13:18) [86%] : \r\nBah d\u00e9j\u00e0 faut pas cess\u00e9 de percer, sinon tu risques de de faire percer dans ces pourris et donc on peut couper c'est ce jeu de mots mais on on continue alors \u00e9coutez on assume ce qu'il faut savoir en fait non, mais on cherche, faut pas chercher \u00e0 percer, il faut juste faire prendre son pied, c'\u00e9tait quand m\u00eame un objectif maintenant, je l'attends, je te rencontrer la ce qu'on retrouve un petit peu ce que je sais plus quoi faire du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:18 > 0:13:21) [91%] : \r\nMerci beaucoup en tout cas est en spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:21 > 0:13:22) [82%] : \r\nMerci \u00e0 toi, un charlatan Schengen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:23 > 0:13:25) [85%] : \r\nMoi, ma profonde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:25 > 0:13:30) [80%] : \r\nL'fureur bonsoir bonsoir ce Montreux Comedy Club, c'est une premi\u00e8re, qu'est ce que vous attendez de ce rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:30 > 0:13:47) [90%] : \r\nMoi, j'attends une vraie rencontre entre un public curieux qui vient d\u00e9couvrir des jeunes talents et puis j'aimerais aussi que les artistes du festival, qui sont les artistes qui font les galas viennent aussi un petit peu se m\u00ealer \u00e0 cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui monte, j'aimerais une esp\u00e8ce de rencontre en fait un endroit un peu informelle o\u00f9 on vient boire un verre, on rencontre un humoriste voil\u00e0 un partage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:47 > 0:13:49) [78%] : \r\nVous \u00eates d'o\u00f9 \u00e7a vient, cette id\u00e9e de cr\u00e9er ce club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:49 > 0:14:10) [91%] : \r\nPour moi, c'est, c'est c'est en mouvement qui qui assez profond, maintenant, on voit des jeunes talents qui vont se produire dans des endroits qui sont pas des Th\u00e9\u00e2tres dans des bars dans des discoth\u00e8ques, c'est ce c\u00f4t\u00e9 un peu stand-up \u00e0 l'am\u00e9ricaine qui, qui a \u00e9t\u00e9 popularis\u00e9 en France par Djamel que Jamel Comedy Club et je trouve que c'est important de r\u00e9pondre \u00e0 ce besoin \u00e0 la fois des du public qui aime ce genre de, de, d'humour et puis des artistes qui se produisent dans ce genre de lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:10 > 0:14:12) [98%] : \r\nEt on pourrait le revoir l'ann\u00e9e prochaine par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:12 > 0:14:19) [96%] : \r\nBien s\u00fbr, on va continuer, on va d\u00e9velopper, j'esp\u00e8re qu'on fera m\u00eame plus de spectacles encore dans ce Comedy Club et pourquoi pas des spectacles en langue \u00e9trang\u00e8re une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:19 > 0:14:24) [95%] : \r\nMerci beaucoup, voil\u00e0 le Comedy Club, c'est tous les soirs un spectacle gratuit jusqu'\u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:24 > 0:14:40) [92%] : \r\nMerci beaucoup Viviane et puis la ville de La Chaux-de-Fonds a re\u00e7u la visite d'un ma\u00eetre japonais 9\u00e8me dan, au jeu de Go, il est en tourn\u00e9e dans le monde et en Suisse, pour d\u00e9montrer que ce jeu strat\u00e9gique a des vertus th\u00e9rapeutiques, notamment pour des jeunes en difficult\u00e9 relationnelle Pascal Bourquin a suivi sa d\u00e9monstration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:41 > 0:15:09) [87%] : \r\nPour cette d\u00e9monstration des \u00e9coliers de La Chaux-de-Fonds ainsi que quelques adolescents en difficult\u00e9s relationnelles aux escompt\u00e9 la si vous \u00eates un instant 20 qui tout le monde peut jouer les diff\u00e9rences physiques ou de cultures, de religions ou de langue ne pose pas de probl\u00e8me pour le pratiquer sur la citronnelle, c'est sur cette base que Yasutoshi Yasuda a d\u00e9cid\u00e9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es d'utiliser les rudiments du jeu de Go ce jeu strat\u00e9gique qui ressemble un peu au jeu d'chars comme outil de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:09 > 0:15:29) [86%] : \r\nIl utilise le logo pour d\u00e9coincer des gens, que ce soit de handicap\u00e9s, des gens qui ont des probl\u00e8mes sociaux, des jeunes d\u00e9linquants qui \u00e9tait repli\u00e9s sur eux- m\u00eames, qu'avec des contacts avec personne, il va devant, il pose quelques pierres, puis tout d'un coup, ils font la m\u00eame chose que lui une cl\u00e9 qui remet en contact des gens qu'un \u00e9tait totalement prise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:29 > 0:15:41) [95%] : \r\nVoil\u00e0 pour la th\u00e9orie sur le plan pratique, on se gardera de tirer des conclusions trop h\u00e2tives, mais ce qui est s\u00fbr, c'est qu'\u00e0 La Chaux-de-Fonds, en une petite heure, le professionnel japonais a conquis un parterre de jeunes tr\u00e8s diff\u00e9rents les uns des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:42 > 0:15:48) [87%] : \r\n\u00e7a me pla\u00eet beaucoup, c'est pas que \u00e7a existait, c'est int\u00e9ressant de voir intelligent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:48 > 0:15:50) [85%] : \r\nImpression positive \u00e9galement pour les p\u00e9dagogues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:50 > 0:16:06) [87%] : \r\nJ'ai l'impression des enfants qui sont d'habitude discret se sont se sont l\u00e2ch\u00e9s et ils ont enfonc\u00e9 ce moment sont all\u00e9s Jouvet pensent que c'est un outil de socialisation qui pourrait \u00eatre int\u00e9ressant \u00e0 creuser \u00e0 appliquer \u00e0 exp\u00e9rimenter en tout cas pour le moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:06 > 0:16:09) [85%] : \r\nC'est s\u00fbr, il s'est d\u00e9gag\u00e9 de cette s\u00e9ance, quelque chose de Pau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:10 > 0:16:19) [91%] : \r\nPeut-\u00eatre gr\u00e2ce au jeu de Go lui- m\u00eame, peut-\u00eatre gr\u00e2ce \u00e0 son animateur ou peut-\u00eatre gr\u00e2ce \u00e0 la seule organisation de la s\u00e9ance, les sp\u00e9cialistes analysent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:21 > 0:16:42) [92%] : \r\nEt pour terminer ce journal, prenons un peu d'altitude de hauteur spirituelle avec ce mus\u00e9e tib\u00e9tain en plein coeur de la ville m\u00e9di\u00e9vale de Gruy\u00e8res, \u00e0 l'origine de ce mus\u00e9e, le patron d'une agence immobili\u00e8re genevoise qui est devenu grand collectionneur d'art bouddhique 210 pi\u00e8ces des statues de Bouddha notamment expos\u00e9e dans une ancienne chapelle visite guid\u00e9e avec Petrus et Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:55 > 0:17:02) [72%] : \r\nC'est une statue qui repr\u00e9sente afin de quitter G\u00e9rard s'adresser qu'est le Bouddha de l'amour et la compassion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:05 > 0:17:24) [89%] : \r\nC'est le hasard qui va fait trouver ce lieu, il y avait une \u00e9glise, c'est un lieu exceptionnel et on est dans les montagnes, donc je pensais le mus\u00e9e devait \u00eatre plut\u00f4t dans dans les montagnes, parce que la montagne am\u00e8ne une r\u00e9flexion sur soi plus que quand on est dans les villes on bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:30 > 0:18:12) [86%] : \r\nJe les ai achet\u00e9es dans les ventes aux ench\u00e8res \u00e0 Londres \u00e0 New-York, \u00e0 Z\u00fcrich, j'ai commenc\u00e9 par Z\u00fcrich, \u00e7a m'a pris comme \u00e7a, c'est \u00e7a se prend \u00e7a c'est la flamme qui s'allume, quelque part, quand vous allez regarder la premi\u00e8re fois, vous avez des sentiments tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s profond, tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9ciaux : la valeur, c'est une chose qui est en palpable, maintenant il y a tr\u00e8s peu d'offres parce qu'il y a presque plus rien qui sort et beaucoup de demandes, donc l\u00e0, il \u00e9tait \u00e0 son plus peut-\u00eatre une valeur mais \u00e7a ne veut pas un Giacometti quand m\u00eame, on a ce pas pour moi, \u00e7a vaut puisque ce que me dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:17 > 0:18:21) [96%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9mission, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et je vous dis \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1012272211", "durationSec": 96, "title": "10.12.02", "excerpt": "* Gruy\u00e8res : 20101202, le fondateur du Tibet Museum BORDIER Alain pr\u00e9sente sa collection d'art tib\u00e9tain install\u00e9e dans une ancienne chapelle du coeur de la ville m\u00e9di\u00e9vale de Gruy\u00e8res.", "remarks": "AUTRE VERSION DU SUJET DIFFUSEE DANS LE JOURNAL 12H45 DU 20101202.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "RUMO, Pyt", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GRUYERES"], "thematicThemes": ["BOUDDHISME TIB\u00c9TAIN", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "sequenceIds": ["1303561"]}, {"internalArchiveId": "GE1012272212", "durationSec": 58, "title": "10.12.02", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel : Chambrelien, 20101202, un car postal a heurt\u00e9 un abri bus en bois \u00e0 la gare de Chambrelien, apr\u00e8s avoir gliss\u00e9 sur la route enneig\u00e9e. Cet accident n'a pas fait de bless\u00e9, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence d'une dizaine d'\u00e9coliers \u00e0 l'arr\u00eat du bus.", "remarks": "IL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES SUR XD002744/01", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["ACCIDENT ROUTIER", "NEIGE", "CAR POSTAL"], "sequenceIds": ["1303821"]}, {"internalArchiveId": "GE1012272213", "durationSec": 98, "title": "10.12.02", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20101202, l'A\u00e9roport international de Gen\u00e8ve a r\u00e9ouvert \u00e0 6 heures du matin apr\u00e8s 36 heures de fermeture dues aux fortes chutes de neige. Les trottoirs du centre-ville sont eux toujours enneig\u00e9s et glissant.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["NEIGE"], "sequenceIds": ["1303824", "1303825"]}, {"internalArchiveId": "GE1012272214", "durationSec": 65, "title": "10.12.02", "excerpt": "* Sion : 20101202, la maternit\u00e9 de Sion va engager 1,5 poste suppl\u00e9mentaire afin de faire face \u00e0 l'augmentation du nombre des naissances. L'ann\u00e9e 2010 a d\u00e9j \u00e0 vu la naissance de 1547 b\u00e9b\u00e9s, soit 100 de plus que l'ann\u00e9e 2009. Les naissances multiples dues aux traitements contre la st\u00e9rilit\u00e9 contribuent \u00e0 ce baby-boom.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1012272215", "durationSec": 150, "title": "10.12.02", "excerpt": "* Montreux : 20101202, GABRIEL Viviane m\u00e8ne des itw au Festival du rire de Montreux, le Montreux Comedy Festival, sur les jeunes humoristes suisses romands.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["MATERNIT\u00c9 (B\u00c2TIMENT)", "D\u00c9MOGRAPHIE", "B\u00c9B\u00c9"], "sequenceIds": ["1303829"]}, {"internalArchiveId": "GE1012272216", "durationSec": 34, "title": "10.12.02", "excerpt": "* Montreux : 20101202, les jeunes humoristes romands sont pr\u00e9sents au Festival du rire de Montreux, le Montreux Comedy Festival. ROCHAT Nathanael, ALIC Samir et KOBEL, Jessie vont se produire sur la sc\u00e8ne libre Romandie Comedy Club.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "sequenceIds": ["1303836", "1303837"]}, {"internalArchiveId": "GE1012272217", "durationSec": 276, "title": "10.12.02", "excerpt": "* La Chaux-de-Fonds : 20101202, le ma\u00eetre japonais 9e dan du jeu de Go YASUDA Yasutoshi a pr\u00e9sent\u00e9 le jeu de Go aux \u00e9coliers et \u00e0 quelques adolescents en difficult\u00e9 de La Chaux-de-Fonds. Le go est un jeu de soci\u00e9t\u00e9 ancestral d'origine japonaise qui peut-\u00eatre utilis\u00e9 comme outil de communication.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["HUMOUR", "SKETCH"], "sequenceIds": ["1303840"]}, {"internalArchiveId": "GE1012272218", "durationSec": 104, "title": "10.12.02", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["GO"], "sequenceIds": ["1303841"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1012303562", "summary": "20:58.13\r\nGruy\u00e8res : divers plans objets tib\u00e9tains expos\u00e9s dans ancienne chapelle / itw BORDIER, Alain, fondateur Tibet Museum (le mus\u00e9e, l'art tib\u00e9tain, valeur des objets) / plaque annon\u00e7ant le \"Tibet Museum, Fondation Alain Bordier\".   bouddhisme tib\u00e9tain, exposition th\u00e9matique.", "id": "1303561", "visualThemes": ["BOUDDHISME TIB\u00c9TAIN", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "visualGeographicals": ["GRUYERES"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303822", "summary": "20:44.33\r\nNeuch\u00e2tel, Chambrelien, enneig\u00e9 : divers plans abri de bus en bois accident\u00e9 (20\") / itw Lisa, \u00e9coli\u00e8re (a surv\u00e9cu \u00e0 l'accident) / divers plans \u00e9coliers  montant dans car postal. car postal, accident routier, neige.", "id": "1303821", "visualThemes": ["ACCIDENT ROUTIER", "NEIGE", "CAR POSTAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303825", "summary": "20:45.31\r\nCointrin, A\u00e9roport international de Gen\u00e8ve, enneig\u00e9 : avion de la compagnie a\u00e9rienne Easyjet et Air One roulant sur piste d'atterrissage (7\") / divers  plans camions avec pelle transportant neige (13\") / itw STAEMPFLI, Bertrand, porte-parole de l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve (journ\u00e9e complexe avant le retour \u00e0 une situation normale). a\u00e9roport, neige ", "id": "1303824", "visualThemes": ["A\u00c9ROPORT", "NEIGE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "COINTRIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303826", "summary": " Gen\u00e8ve-ville, enneig\u00e9 : divers plans employ\u00e9s de la voirie d\u00e9blayant la neige dans le Parc des Bastions (12\") / itw employ\u00e9 de la voirie (neige) / passants marchant sur chemins verglac\u00e9s sur la Plaine de Plainpalais (9\") / itw de rue (trottoirs pas d\u00e9gag\u00e9s) / plan bref bonhomme de neige dans Parc des Bastions. neige, ville.", "id": "1303825", "visualThemes": ["NEIGE", "VILLE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303830", "summary": "20:48.44\r\nSion, maternit\u00e9 : divers plans TRESSEL, B\u00e9n\u00e9dicte, sage-femme s'occupant de Erwan, b\u00e9b\u00e9 nouveau-n\u00e9 (24\") / itw TRESSEL, B\u00e9n\u00e9dicte (nombre de gardes) /  divers plans sage-femmes s'occupant de nouveaux-n\u00e9s (11\", 12\") / itw LIETTA, Catherine, sage-femme et cheffe du D\u00e9partement gyn\u00e9cologie et obst\u00e9trique  (1700 naissances pr\u00e9vues pour 2010) / divers plans patiente passant    consultation \u00e9chographie (10\") / itw PLASCHY, B\u00e9atrice, m\u00e9decin cheffe du  service d'obst\u00e9trique (repli sur la famille en p\u00e9riode de crise) / itw LAVALLEE, Laurence, sage-femme (journ\u00e9es charg\u00e9es) / itw BOURBAN, Fabienne, patiente / divers plans BOURBAN, Fabienne s'occupant de ses jumelles (19\"). maternit\u00e9  (b\u00e2timent), b\u00e9b\u00e9, d\u00e9mographie.", "id": "1303829", "visualThemes": ["MATERNIT\u00c9 (B\u00c2TIMENT)", "D\u00c9MOGRAPHIE", "B\u00c9B\u00c9"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303837", "summary": "20:51.17\r\nMontreux : itw HOSNI, Noman, jeune humoriste suisse romand, par GABRIEL,  Viviane (l'humour, blagues \u00e0 table)", "id": "1303836", "visualGeographicals": ["MONTREUX"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303838", "summary": "20:53.54\r\nMontreux : itw FURRER, Gr\u00e9goire, fondateur du Montreux Comedy Festival, par GABRIEL, Viviane (d\u00e9couverte de jeunes talents).", "id": "1303837", "visualGeographicals": ["MONTREUX"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303841", "summary": "20:51.49\r\nMontreux : ROCHAT, Nathanael, humoriste suisse, faisant un sketch    humoristique (14\", 22\") / itw RECROSIO, Fr\u00e9d\u00e9ric, humoriste suisse (les  jeunes humoristes romands) / ALIC, Samir, humoriste suisse, faisant un sketch humoristique (16\") / itw MADONIA, Ivan, fondateur Romandie Comedy Club (sc\u00e8ne libre) / KOBEL, Jessie, humoriste suisse et fils du chanteur CONSTANTIN,  Bernie, faisant un sketch (5\") / divers plans KOBEL, Jessie travaillant dans studio de radio Rom Radio (5\", 7\") / itw KOBEL, Jessie (chroniques radio).  humour, sketch.", "id": "1303840", "visualThemes": ["HUMOUR", "SKETCH"], "visualGeographicals": ["MONTREUX"], "visualPersons": ["RECROSIO, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "GS1012303842", "summary": "20:56.29\r\nLa Chaux-de-Fonds : divers plans YASUDA, Yasutoshi, sp\u00e9cialiste du jeu de Go, faisant pr\u00e9sentation \u00e0 une classe d'\u00e9coliers / itw YASUDA, Yasutoshi (le jeu de Go) / itw SCHWEIZER, Marcel, joueur de Go et organisateur de la   pr\u00e9sentation (le jeu de Go utilis\u00e9 pour aider les personnes) / divers plans  jeunes joueurs jouant au Go / itw jeunes joueurs / itw LEDUC, Didier,   enseignant / itw COLLAUD, Jean-Bernard, ma\u00eetre socio-professionnel (outil de socialisation). Go.", "id": "1303841", "visualThemes": ["GO"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAGGI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAUMANN, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "541178", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092407", "position": "01"}}, {"id": "541177", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118453", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-4D7B8365-9250-4923-8F4E-FD780D5349EF", "internalArchiveId": "4D7B8365-9250-4923-8F4E-FD780D5349EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mafia versus citoyens (3/5) : Entretien avec Serena Uccello", "publicationDate": "2010-12-01T00:00:00Z", "summary": "L'exemple de Roberto Saviano est en train de faire \u00e9cole en Italie, o\u00f9 se multiplient les livres d'engagement civique contre les mafias. Pour \u00e9voquer cette r\u00e9sistance, ce passage g\u00e9n\u00e9rationnel, cette nouvelle prise de parole, nous serons en compagnie de Serenna Uccello, journaliste au quotidien \u00abSole 24 ore\u00bb qui a \u00e9crit avec son coll\u00e8gue Nino Amadore \u00abL'Isola civile\u00bb, L'Ile civique\u00bb paru aux \u00e9ditions Einaudi. Un r\u00e9cit sous forme d'enqu\u00eate sur une Sicile o\u00f9 les choses commencent \u00e0 changer. La plus grande \u00eele de la M\u00e9diterran\u00e9e, autrefois livr\u00e9e pieds et poings li\u00e9s \u00e0 Cosa Nostra, se met tout \u00e0 coup \u00e0 dire non au joug mafieux sur les entreprises, \u00e0 travers le syst\u00e8me du pizzo.", "durationSec": 3265, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Italie", "Sicile", "Calabre"], "thematicThemes": ["devoir du citoyen", "mafia", "imp\u00f4t", "blanchiment de capitaux"], "thematicPersons": ["Cosa Nostra", "'Ndrangheta"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2015-11-23T04:26:04Z", "speechToTexts": ["23.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [79%] :\r\nOui, y a une vieille mafia pr\u00e9sidentielle qui na\u00eet au d\u00e9but du 18\u00e8me si\u00e8cle, qui s'appelle Cosa dansera histoire vivante et l'\u00c9tat du mais de mani\u00e8re hypocrite et \u00e7a fait semblant de ne pas l'avoir propos\u00e9e par Ir\u00e8ne \u00e0 et Jean Leclerc face \u00e0 la corruption, v\u00e9ritable Palacio le travail les un au, c'est plut\u00f4t un r\u00f4le social, cette semaine, mafia versus citoyens bonjour Eurocopter, donc tout \u00e0 journaliste enqu\u00eateur engager notre Maribel pour d\u00e9lib\u00e9rer et ceux qui ne sont pas libres, policiers et les autres, les bombes ont chang\u00e9 la perception que les Siciliens avec de la mafia une omerta trial nous lib\u00e9rer des mafias, cela signifie plus imaginez un pr\u00e9sent et un avenir pour les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [91%] :\r\nExtrait de notices italiennes, le blog de Marcel Padovani que nous recevions hier \u00e0 ce micro, un texte paru au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2010 sous le titre Saviano fait des \u00e9mules, je suis. \r\nL'exemple de Roberto Saviano est en train de faire \u00e9cole en Italie, o\u00f9 se multiplient les livres d'engagement civique sur les mafias, dernier en date, l'Isola, ville et civique, sign\u00e9 de 2 journalistes S\u00e9r\u00e9na au Tchad, l'eau et R\u00e9gina Amado, il s'agit de la Sicile et ce que nous raconte ses 2 confr\u00e8res apr\u00e8s la v\u00e9ritable r\u00e9volution qui s'y d\u00e9roulent depuis 2 ans, la plus grande \u00eele de la M\u00e9diterran\u00e9e, autrefois livr\u00e9e, pieds et poings li\u00e9s \u00e0 Cosa Nostra se met tout \u00e0 coup \u00e0 dire non, non, au jour d'mafieux sur les entreprises \u00e0 travers le syst\u00e8me du pays qui sont. \r\nIl y a presque un an, sorte d'\u00e9galement un livre passionnant et pr\u00e9monitoire poursuit Marcelle Padovani nous livre intitul\u00e9 les Africains sauveront Rosarno sign\u00e9 Antonello Mangano Rosarno devenue tristement c\u00e9l\u00e8bre apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements racistes lorsque des habitants de cette petite ville de Calabre, munis de b\u00e2tons, de fusils \u00e0 air comprim\u00e9 de pierres se sont livr\u00e9s \u00e0 une v\u00e9ritable chasse \u00e0 l'homme contre des milliers d'\u00e9migr\u00e9s de couleur qui travaillait comme journaliste sur leurs Terres, tout simplement parce que ceux -ci avaient os\u00e9 protester publiquement contre leur salaires d\u00e9risoires 25 euros par jour pour 12 heures de train. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:39) [99%] :\r\nVoyez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [92%] :\r\nAntonello Mangano, explique \u00e0 l'apparition de son ouvrage que des r\u00e9voltes du il y en a eu des dizaines \u00e0 Rosarno durant ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais elle n'avait jamais franchi les fronti\u00e8res de la presse locale, elles sont en fait un bon signe, elles sont une des premi\u00e8res manifestations du refus ici aussi du joug de la mafia locale, la nounou prend fin de citation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:05) [87%] :\r\nD\u00e9ambuler dans une bonne libraires et italienne ne pourrait que confirmer le sentiment d\u00e9crit par Marcel Padovani avoir la multitude de livres politiques non traduit notamment sur les mafia ind\u00e9niablement Saviano a fait des \u00e9mules, nous entendrons aujourd'hui l'une de ses \u00e9mules, il y a peu, \u00e0 Rome, S\u00e9r\u00e9na au-dessus de l'eau qui s'empresse d'entrer tout de suite dans le sujet, l'extension de la criminalit\u00e9, nul doute, il y a urgence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:34) [74%] :\r\n\u00e7a, on a, on peut l'institution, inauguration de la barre des questionnaires 10 toi de la ma f\u00e9d\u00e9ration District anti- mafia de Milan tr\u00e8s au revoir 3000 francs Kidal remonte \u00e0 il y a 3 ou 4 ans, cap pourtant qu'elle ne savait cette passion a abouti \u00e0 l'arrestation des diverses 22 lundi, c'est l'arme de l'rue et membre de l'internet \u00e0 la la Calabre \u00c9mile un entre la Calabre et Milan et Ghost Op\u00e9ra de surveiller dans le cadre de cette op\u00e9ration, quelques vols, j'ai vendu qui derbouka, vous voyez l'implication d'un avocat mais jamais tr\u00e8s important autant n'apporter \u00e0 certains de grande r\u00e9putation, l'op\u00e9ration est bien l'op\u00e9ration ill\u00e9gale, ill\u00e9gale, comme la certains qui avait test\u00e9 l'intimit\u00e9 couverte par les magistrats de Milan une consistait en cela beaucoup, soit, mais \u00e0 l'un de ses hommes Madelin Dranghetta non organisant \u00e9tait un train d'organiser la police l'achat des doigts, c'est toute l'ann\u00e9e de d'aujourd'hui de s'\u00c9tablissements de Cr\u00e9dit Suisse ou non la ainsi sur le fameux qui \u00e9tait au bord de la faillite ou presque la, l'autre un petit il \u00e9tait encore actif et qui vote utile, le but \u00e9tant d'utiliser voici ces 2 \u00e9tablissements de cr\u00e9dit, la Belgique, la pour blanchir des capitaux ill\u00e9gaux et acoustique et acheter h\u00f4pital gr\u00e2ce c'est capitaux toute une s\u00e9rie de village touristique en Espagne, oui il doit s'\u00e9tonner donc les 2 \u00e9tablissements de cr\u00e9dit dans le devait servir \u00e0 l'eau potable pour cacher de l'argent illicite mais qui sera plus tard mais elle se les momies dans le secteur immobilier en Espagne et surtout dans le secteur touristique, une esp\u00e8ce l'aspect int\u00e9ressant de cette histoire avec la police, que la achat toutes ces 2 \u00e9tablissements, ces 2 banques, donc oui, comme les ventes en amenant m\u00eame devait avoir lieu au nom des on voil\u00e0 d'un berger car la vraie valeur mais donc, si on est un v\u00e9ritable oui oui de troupeaux et c'est-\u00e0-dire \u00e0 partir de cette \u00e9coute t\u00e9l\u00e9phonique qui sont donc aussi o\u00f9 o\u00f9 il y a ces hommes ont amen\u00e9 l'enfant ch\u00e9ri, \u00e0 propos de cette affaire avec Nicolas et qu'ils visent entre autres, oui madame Avantage et chez le notaire ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:06) [75%] :\r\nPour l'achat pour l'acte officiel, histoire de Napol\u00e9on \u00e0 reconnaissez Tom mis \u00e0 Milan et r\u00e9inventer Napol\u00e9on pour qu'il ach\u00e8te de belles balades, c'\u00e9tait pour rire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:22) [76%] :\r\nPour qu'il soit sur table peut acheter quelque chose d'\u00e9l\u00e9gant pr\u00e9sent pr\u00e9sentable \u00e9tudiants alors 2, alors il y a \u00e0 la fois un aspect archa\u00efques et modernes, Pastore oui Berger, donc je suis un homme archa\u00efque, si vous voulez donc et, derri\u00e8re, h\u00e9 bien de cet homme, archa\u00efque, qu'il y a des esprits tr\u00e8s raffin\u00e9e, tr\u00e8s et une op\u00e9ration financi\u00e8re montage tr\u00e8s articul\u00e9 tr\u00e8s complexe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:49) [90%] :\r\nCe que je peux vous demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio suisse romande, si vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:52) [76%] :\r\nVous savez dans le tunnel, je m'appelle haute chaleur on a tourn\u00e9 le journaliste la on je travaille pour un quotidien \u00e9conomique qui s'appelle le sol et 20 sont il y a je suis sicilienne et lorsque les j'ai ai \u00e9crit : je viens d'\u00e9crire un livre qui s'est dit au Mali sur la tuer les qui s'intitule accomplir les civils et les entreprises siciliennes contre le y arriver, je l'ai \u00e9crit avec un coll\u00e8gue de C\u00e9cilia, qui s'appelle Nino Mohammad aurait dans ce livre nous racontant l\u00e0- bas, la lutte contre le guide contre la mafia dans le syst\u00e8me de production C\u00e9cilia. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:30) [89%] :\r\nVous avez prononc\u00e9 2 adjectifs sur lequel je reste, qui est \u00e0 la fois l'adjectif archa\u00efques et modernes, je retiens \u00e7a et puis je vous les envoi vous qui venez de Sicile, qui est une jeune femme dans la modernit\u00e9, comment vous vivez \u00e7a vous depuis votre enfance \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Sicile, en tant que journaliste \u00e9conomique, comment cette situation de fait, \u00e0 savoir la mafia vous accompagne, racontez -nous \u00e7a et qui vous am\u00e8ne \u00e0 faire l\u00e0, les articles que vous faites et le livre ils civile et que vous venez de nous pr\u00e9senter en quelques mots. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:11) [78%] :\r\nC'est les sports de donc pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, je dois citer ouais ils sont 2 \u00e9pisodes qui me touche de pr\u00e8s, elle le 1er satellite je veux il y avait une going d'o\u00f9 je viens de quel c\u00f4t\u00e9 de la Sicile, perce que ceci va peu aid\u00e9s \u00e0 comprendre pourquoi j'ai d\u00e9cid\u00e9 de m'occuper deC. maintenant, c'est un match, c'est : je suis de la nourriture de la province de Palerme, elles sont surtout et je suis n\u00e9 dans un pays qui s'appelle la ceinture \u00e7a il y a ans \u00e7a et donc il y a un aux affaires, il y a des gens moi tout ce qui est un nom tr\u00e8s \u00e9loquent pour ceux qui connaissent la mafia et c'est tr\u00e8s sage le la question parce que et Blue, ce qui a \u00e9t\u00e9 parce qu'elles vont bien, \u00e7a Blonska celui qui a press\u00e9 le bouton de la t\u00e9l\u00e9commande chaos qui a fait sauter les le magistrat Falcon il avait et tant que je viens d'une r\u00e9alit\u00e9, je suis n\u00e9 dans un domaine, l'embrasser, j'ai grandi dans une, c'est un lieu o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 mafia c'est-\u00e0-dire Bellec tangible, on a la perception dans les rues et sur les pierres des diff\u00e9rents lieux oui on aujourd'hui j'ai 38 ans, et on vit et j'ai vu quoi, on dort la mauvaise que j'ai v\u00e9cu l'\u00e9poque o\u00f9 la mafia d'va dire lorsque dominait ces r\u00e9alit\u00e9s telles qu'elles parce que je me souviens parce que je les voyais aussi John je voyais ces jeunes repr\u00e9sentent peu de la mafia qui ont tout s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9 Dieu merci est ces jeunes qui conditionnait le d\u00e9veloppement \u00e9conomique des de ce pays et aussi, et ces derni\u00e8res ann\u00e9es, j'ai vu l'\u00e9volution quoi qui ont domin\u00e9 la couleur ou le passage de cette domination \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 par contre on entend en ce moment il y a eu une transformation et m\u00eame on voit peu en 1992 il y aura relance, j'\u00e9tais jeune \u00e9tudiante \u00e0 l'universit\u00e9 et Lyon, Valence et le jour du massacre de Capa, je venais de passer mon 1er examen \u00e0 l'universit\u00e9, et donc je me souviens pas pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui s'est pass\u00e9 ce jour- l\u00e0, comme tout est si Djihad par ailleurs tous les Siciliens sous le nom de jeune ou Fenton collectivement, il n'y avait pas un seul fait collectif \u00e9v\u00e9nement collectif qui a une jeunesse qui y a affect\u00e9 la conscience de Siciliens, comme l'a le massacre de capacit\u00e9 d'abord et de Adam Elliot ensuite si vous vous rendez en C\u00e9cilia et que vous demandez \u00e0 n'importe quelle saison ce jour- l\u00e0 o\u00f9 \u00e9tiez -vous ce qu'il y avait un train de faiblesse et bient\u00f4t ce seront exactement o\u00f9 ils \u00e9taient ce qu'ils faisaient ce soir, d'o\u00f9, d'o\u00f9 il s'\u00e9tait, dans quel endroit de la ville. \r\nTout d\u00e9pend en main l'Automne 1992 on a souvent je Falconer magistrate pas magistrat Palermitains structurelles massives et maxi produisant qui avait instruit et bien ces proc\u00e8s et qui est repr\u00e9sent\u00e9, on a beau \u00eatre un tournant dans les enqu\u00eates Mama contre la mafia peut oui parce qu'il a \u00e9t\u00e9 le 1er qui a eu l'intuition \u00e0 la justice de l'importance de suivre et qu'on le flux \u00e9conomiques d'aller non non de de d'acheter l'argent pour identifier les mafieux a vraiment fait de sa vie, il avait compris qu'il fallait lutter contre la mafia, sur le plan \u00e9conomique et journ\u00e9e Falco il devrait jouer on a, ce jour- l\u00e0, Pomerol revenait rentrait de Rome Louis \u00e0 la sant\u00e9, il avait \u00e9t\u00e9 mut\u00e9 \u00e0 Rome et c'\u00e9tait un samedi comme tout \u00e7a et comme tous les samedis et la droite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:09) [77%] :\r\nC'est \u00e0 Palerme pour passer le week- end avec sa famille et \u00e0 terre, la ville la bact\u00e9rie \u00e0 l'a\u00e9roport de Pont-\u00e0-Bar ici avec sa femme lorsqu'ce qu'on peut parler de son escorte palermitaine l'int\u00e9rim l'acte \u00e0 la parole, il monte en voiture, ce sont 3 voitures qui se d\u00e9place la crini\u00e8re qui parler l\u00e0 au milieu de la voiture qui est pas mal \u00e0 l'image de Valmy, Falcone et sa femme, et bien s\u00fbr le chauffeur et derri\u00e8re il y a une autre qui se soit beaucoup de gens, mais c'est un fait sauter un fait rare parce que ce jour- l\u00e0 c'est Falcone lui- m\u00eame qui conduit et alors que le chauffeur \u00e9tait assis derri\u00e8re, il y a, il y a, c'est un d\u00e9tail important parce que le chauffeur c'est ce c'est le seul homme qui se rend \u00e0 ceux qui se sauvera pas ce massacre, l'a\u00e9roport de contact, j'ai comme mais pour arriver \u00e0 Palerme, il faut parcourir l'autoroute et le long de l'autoroute, il y a diff\u00e9rents villages o\u00f9 de ces villages s'appelle Capac l'et les hommes de Casamance, quand on a command\u00e9 un commando de feu oui vous guider par Thomas Nebraska et encore positivement avec c'est donc du TNT sous la couche de l'autoroute, l'on dans \u00e0 la locataire de la vie et les bases, ils attendent l'arriv\u00e9e des voitures parce que sa voiture neuve et il regarde suite ce sont sur une montagne, pense -t-on, confi\u00e9 \u00e0 un peu plus en par rapport \u00e0 l'autoroute ou en mini- contr\u00f4les donc des hommes contr\u00f4lent le d\u00e9part des voitures de l'a\u00e9roport de comptes \u00e0 l'arriv\u00e9e, entre Metz et mettait par les portables se mettent en contact pour les mettre \u00e0 jour quant \u00e0 la distance qui \u00e9tait pas j'un 1000000, m\u00eame lorsque les voitures sont entrain d'arriver de Lucas sur le lac et m\u00eame si il pressent le bouton et Joe Van et de l'Oscar commun actionne la t\u00e9l\u00e9commande et l'autoroute. \r\nDu bruit jusque dans la ville de Balladur nous eu et quelques secondes plus tard, la ville est totalement boulevers\u00e9e et o\u00f9 on voit une colonne de fum\u00e9e de toute une partie de l'autoroute a \u00e9t\u00e9 \u00e9ventr\u00e9e et puis nous savons ce qui se passe pour mais c'est tout, quelques mois plus tard, au mois de juillet, quoi, l'op\u00e9rateur de la maison, la nourri fraternel de Joe Van quelqu'pour le m\u00eame aussi par le box Edlinger tu\u00e9 lui aussi avec des modalit\u00e9s semblables une voiture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:47) [68%] :\r\nJ'ai j'ai avec l'\u00e9ternit\u00e9, donc quand enfin dimanche apr\u00e8s- midi et sa son escorte et lui faire du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:55) [61%] :\r\nPoint de 2 points cette hypoth\u00e8se et c'est pourquoi il faut pas commencer que pointe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:18) [69%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:19) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:36) [75%] :\r\nEntretien avec la chez l'eau, journaliste au quotidien sur qui, quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:45) [79%] :\r\nJ'ai \u00e9voqu\u00e9 cette \u00e9pisode que Lyon pourrait donc pourquoi parce que nous avons \u00e0 peu pr\u00e8s pas de cet apr\u00e8s- midi j'ai particip\u00e9 comme tous les \u00e9tudiants, et j'ai vu la douleur, la souffrance m\u00e9rite pas un peu de toute la ville, les draps au balcon qui disait non \u00e0 la mafia pour la 1\u00e8re fois les cort\u00e8ges les manifestations sentiment d'indignation profonde qui a, qui a travers\u00e9 la ville l\u00e0 o\u00f9 Claudio minoritaire donc maintenant l'autre jour, je parlais avec un senior, une personne \u00e2g\u00e9e manquent \u00e0 nos moeurs parisiennes qu'il vivait dans un de ces villages o\u00f9 la mafia est fortement pr\u00e9sente, c'est un homme honn\u00eate et non au sommet, nous avons \u00e9voqu\u00e9 ce jour ce samedi et colombiens et cette table m'a fait comprendre, donc tout le vois que non seulement pour les jeunes mais \u00e9galement il y a aussi pour les les personnes, mais pour les adultes, disons que le podium pour ces hommes qui avaient v\u00e9cu comme vigilante sur la manque de de pr\u00e8s de la mer dans la mafia, sans y participer, mais toujours avec un peu d'omerta Cousteau, j'ai vraiment, h\u00e9 bien cet homme me d\u00e9sabonner journaux \u00e0 mon ce jour- l\u00e0, nous avons compris que nous en avions marre, nous avions dit assez de la mafia, parce que pour moi et tant que l'on combattait en les tutelles maintenant et que la qui s'tuer enfant c'\u00e9tait leurs affaires Mallarm\u00e9 quoi, non, non, parce que quand ils sont quand on fera, on fait sauter le magistrat le long de l'autoroute et contre quiconque aurait pu mourir n'importe qui d'entre nous, alors, alors l\u00e0, ils ont pass\u00e9 la limite et \u00eatre abord\u00e9e alors assez et on commence donc, voil\u00e0, j'ai connu cette r\u00e9bellion populaire en d\u00e9lire, mais lui c'est plus tard, homme vit une, c'est pourquoi je vu cette tr\u00e8s belle Lyon cette tendance \u00e0 faiblir, la ville s'est endormi \u00e0 nouveau h\u00e9 oui ce sont bien et ceci mainten Vo\u00efvodine laissait un sentiment de d\u00e9ception quant \u00e0 la possibilit\u00e9 de voir un changement voyons et puis j'ai d\u00e9cid\u00e9 de quitter ma ville natale, parce que voil\u00e0 bonne journ\u00e9e parce que je voulais \u00eatre journaliste et je dirais m\u00eame de compl\u00e9ter dans mon village, il \u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'\u00eatre journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:31) [70%] :\r\nOui merci. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:32) [78%] :\r\nMaddux, c'est non, mais moins pour le danger en p\u00e9riode parce que moi je n'avais pas encore m\u00eame pas la perception h\u00e9 oui je bien, alors j'ai d\u00e9cid\u00e9 de partir m\u00eame de travailler dans un journal \u00e9conomique th\u00e8me sur mal compris et je me disais : je ne m'occuperai jamais de la mafia et puis quoi, jusqu'au moment o\u00f9 elle communique dans conducteurs une tornade, alors il y a des souvenirs qui reviennent possible oui pour le peuple et on ne ou non, on n'oublie pas ses origines 2002 et en 2005 que 2006, 1000 copies oui mon r\u00e9dacteur en chef, serait une petit m'a pouss\u00e9 les mardi incit\u00e9s \u00e0 suivre de pr\u00e8s la situation dans le m\u00eame zone joliment une marche d'un d'approximations dans le sud, a commenc\u00e9, Naples, d'abord, puis la Calabre et finalement j'ai d\u00e9barqu\u00e9 en Sicile, \u00c9lise et l\u00e0 quelque chose arrive, qu'elle per\u00e7oit que je, je travaille pour un journal qui s'appelle sur le l'interrogatoire qui a un \u00e9diteur et l'\u00e9diteur celle fait dossier a donc le mais d'affil\u00e9e que l'\u00e9quivalent des m\u00e9dailles enfin fran\u00e7ais j'ai, il arrive que les entrepreneurs siciliens j'deviennent les acteurs, les premi\u00e8res d\u00e9nonciations contre le alors expliquez -nous alors, il ne compte pas tellement, r\u00e9dacteur en chef main raconte maintenant, il m'a demand\u00e9 de raconter des histoires de ces entrepreneurs et au cours de que j'ai commenc\u00e9 ben occup\u00e9 de cela suppose que beaucoup de d\u00e9sillusions, je ne croyais pas en la valeur de cet engagement de ces entreprises, je n'y croyais pas, je pensais que cet \u00e9tat un un choix un pis-aller, donc j'appelle au point que le jour o\u00f9 il y aurait alors du tout, moi je, j'\u00e9tais au journal c'\u00e9tait le mod\u00e8le, c'\u00e9tait le 1er septembre 2007 et de les industriels C\u00e9cilia ex- quoi quand se sont r\u00e9unis \u00e0 Caltanissetta donc parce que c'est un peu la f\u00eate cet \u00e9t\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 mal, c'\u00e9tait le mois d'ao\u00fbt, mois d'ao\u00fbt, non, non, tr\u00e8s vraiment et la canicule au terrible est donc beaucoup d'entrepreneurs avaient \u00e9t\u00e9 victimes d'attentats, \u00e0 des fins d'intimidation et donc ce que les bombes qui avait explos\u00e9, qui avait fait monter la temp\u00e9rature Jean mondiaux, il y a une raison \u00e0 cela, et la raison 2000, avec en 2006 demande Bernardo quand m\u00eame sa mort avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pris donc on demande donc en bonne voie mais avant et apr\u00e8s les remarques comme \u00e7a non, d'autres mafieux avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 des dizaines de monsieur Longuet, l'organisation \u00e9tait vraiment \u00e0 fusionner \u00e0 la d\u00e9rive, avait besoin d'argent pour payer les avocats des mafieux, un prisonnier et leurs familles et donc la masse qui a commenc\u00e9 \u00e0 faire la surench\u00e8re pour le pizzo, plus ils demanderaient plus les gens commencent \u00e0 r\u00e9agir, et plus les gens r\u00e9agissent assez requ\u00eates plus poser des bombes oui du Polonais bonsoir alors ce mois d'ao\u00fbt est un mois tr\u00e8s tr\u00e8s chaud et mais aussi nous signaler ces industriels se r\u00e9unissent demain \u00e0 Caltanissetta parce que il l'a aussi laiss\u00e9 2 que on ne peut pas continuer de la sorte et qu'il faut r\u00e9pondre qu'il faut r\u00e9agir R\u00e9gina oui et il d\u00e9cide d'approuver un code d'\u00e9thique beaucoup d\u00e9j\u00e0 il y a un record de d'auto- r\u00e9glementation et est \u00e9lev\u00e9 au il pr\u00e9voit l'expulsion de l'organisation Vicky ou de quiconque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:25) [70%] :\r\nOui, c'est une du palais accepteraient de payer le pizzo, on met Lyon et qui Linhart Sylvie Javon postal id\u00e9alisant non mais ce que j'ai entendu des bonjour et ceux qui n'auraient pas le courage de d\u00e9noncer le raquette et on donc son adjoint alors au journal, commencez donc vous j'apprends cette nouvelle, je m'occupe de la suivre, j'ai j'ai \u00e9crit donc un article mais avec beaucoup de la pas, donc vous \u00eates tr\u00e8s d\u00e9sabus\u00e9 mais quelques mois plus tard, la CGT, le mouvement a des p\u00e9titions et possible aussi et ces industriels mon non pas par les mots, o\u00f9 la manifestation organis\u00e9e donc \u00e0 Palerme, d'une manifestation si qui est un peu le bapt\u00eame de la 1\u00e8re association anti- racket de Palerme, si on ne lui laisse \u00e9normes sommes en 2007 L Association des m\u00e9lodies et l'association les intitul\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire de gr\u00e2ce donc \u00e0 alors certaines entreprises \u00e9tait un entrepreneur de la sicilien tr\u00e8s courageux telle qu'quoi dans le parce que oui et quand personne n'osait d\u00e9noncer le Vaudois \u00e7a il l'a fait, mais elles n'ont pas en 1991 et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:42) [79%] :\r\nBonjour d\u00e9sormais Jean-Louis ne s'est pas content\u00e9 de d\u00e9noncer le \u00e7a m'a, il a doubl\u00e9 quand voyait, il a fait publier ou n'avait \u00e9t\u00e9 mul\u00e2tre sous les balles qui dans le jeu, l'institut dans le journal de Gilles C\u00e9cile, le journal de C\u00e9cilia, le journal r\u00e9gional le plus lu ont cess\u00e9, oui c'est \u00e7a, et dans cette lettre est d\u00e9j\u00e0, vous les ventes, je voulais lui dire de ne pas gaspiller son argent pour faire des appels t\u00e9l\u00e9phoniques d'automobiles en faisant des menaces L esp\u00e8ce la et de ne pas d\u00e9poser une gaspiller son argent pour acheter des m\u00e8ches des projectiles car non, tiens on dispose, nous ne sommes pas pr\u00eats \u00e0 contribuer \u00e0 cette d\u00e9pense et qui oui, nous nous sommes disons de la sous la protection de la politique de la police leader Grassi dans ses ni\u00e8ces les b\u00e9lougas journal de cessez-le-feu d\u00e8s janvier 1991 et s'est jamais dop\u00e9 16 ans plus tard, la 1\u00e8re associations anti- voit le jour, intitul\u00e9 \u00e0 sa m\u00e9moire et on va avancer oui, alors j'ai suivi ce bapt\u00eame, cette manifestation a lieu dans un th\u00e9\u00e2tre nature en centre ville au centre de par leur mobilit\u00e9, cette c\u00e9r\u00e9monie a lieu dans un th\u00e9\u00e2tre qui, 2 ans auparavant, avait \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'une manifestation similaire oui le monopole de \u00e0 laquelle personne n'avait particip\u00e9 oui j'ai ce jour- l\u00e0 en novembre 2007, le th\u00e9\u00e2tre \u00e9tait plein \u00e0 craquer, r\u00eavez de gens il y avait 2 jeunes gens j'ai il y a peut-\u00eatre des gens normaux et il y avait une \u00e9motion \u00e0 qui m'a vraiment comme on se sont \u00e9mus de la m\u00eame t\u00eate moi vraiment Vergniolle notamment, en ce sens, oui justement, j'\u00e9tais tr\u00e8s froide quand je ces arriv\u00e9es dans \u00e0 la trappe et pour la 1\u00e8re fois j'ai pens\u00e9 que quelque chose \u00e9tait un train de changer pour la 1\u00e8re fois je les pompiers soient et alors j'ai pens\u00e9 que les choses, c'\u00e9tait peut-\u00eatre le bon moment et que cela valait la peine de le raconter ce changement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:55) [87%] :\r\nAu fond, ce que vous nous dites, c'est que la peur cette sinon \u00e9vanouie mais cette les gens ont eu le courage, et surtout le d\u00e9sir, c'est \u00e9vident, mais surtout le courage d'y aller, comment le th\u00e9\u00e2tre il. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:09) [77%] :\r\nTelle qu'elle est, oui, c'est bien parce que, au cours de la Syrie, mais les S\u00e9zannais isolant Benfica, nous avons des belles assister \u00e0 des conditions diff\u00e9rentes, qui selon des conditions qui, lui, une \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'autre la de la comportait le changement, la 1\u00e8re condition le nombre d'arrestations consonance troisi\u00e8mement cela voil\u00e0 n'avait jamais \u00e9t\u00e9 aussi en difficult\u00e9, donc j'\u00e9tais parti, les gens se sentent plus s\u00fbrs, plus rassur\u00e9 de l'op\u00e9ration qui est importante, oui \u00e0 alors ce qui a abouti \u00e0 l'arrestation de de la salle, on les tue, avait commenc\u00e9 en 2005 avait la apport\u00e9, elle avait aussi entra\u00een\u00e9 l'arrestation de dizaines de ses hommes, la strat\u00e9gie, la strat\u00e9gie, la tourn\u00e9e pour capturer gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, la femme avait \u00e9t\u00e9 heurt\u00e9 celle de faire peu communautaire autour de lui, d\u00e9j\u00e0 tout ceux qui le secondaire et ce qu'il \u00e9tait avaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, il avait \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de se sauver se r\u00e9fugier \u00e0 Corleone a demand\u00e9 l'aide de la famille Canal parce que ah oui, oui, nous n'avait pas d'autre personne \u00e0 qui s'adresser \u00e0 ce moment -l\u00e0, pour la famille, la famille \u00e9tant sous \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques, ils ont pu le cap de l'arr\u00eater oui n\u00e9gociaient dans de cette mani\u00e8re, Samsung on a obtenu de r\u00e9sultats, le probl\u00e8me, \u00e7a oui, d'une part abonder \u00e0 mettre \u00e0 n\u00e9ant le le r\u00e9seau moi non, d'autre part ou non la les quand il y a des conditions les nouvelles conditions \u00e9conomiques \u00e9conomique parce que sur \u00e9conomique avait chang\u00e9 et ce sur 2 fronts, alors il pizzo le Pitso oui des, on leur a tellement dit \u00e0 qui est une forme d'imp\u00f4t qui peut prendre diff\u00e9rentes formes, elle peut \u00eatre pay\u00e9, c'est tous les mois, elle peut \u00eatre hebdomadaire la elle peut avoir des montants diff\u00e9rents, donc on voit quelques euros, l'homme qui s'occupe des parkings \u00e0 jusqu'\u00e0 des milliers d'euros pour le conseiller de l'\u00c9lys\u00e9e bio, le secteur de la construction et donc il y a des formes diff\u00e9rentes, des fonctions diff\u00e9rentes collections le sert pour accumuler de l'argent, mais \u00e0 l'homme pour entretenir l'organisation payer c'est vrai et pour contr\u00f4ler le territoire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:42) [92%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sentait annuellement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:44) [75%] :\r\nMais sans doute on a, il a \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9, oui, il y a une fille a\u00een\u00e9e d\u00e9r\u00e9glementer l'ensemble des d\u00e9lits et des crimes \u00e9conomiques pizzo Robin sur les entreprises et donc le th\u00e9, les pots-de-vin, la corruption, comme il y a, on se situe autour de 92, le montant de 1000000 millions d'euros et Dijon, Montpellier j'donc toujours de l'Alg\u00e9rie, il y avait 2 raisons \u00e9conomiques la prime avec l'mieux tout aussi Piccoli, de la L\u00e9ttonie ce a qui intervient sur les petits entrepreneurs, les commer\u00e7ants et c'est la crise c'est la crise qui les a frapp\u00e9s de plein fouet, h\u00e9 oui, dans une situation qui, vous avez vu, objectif de difficult\u00e9s \u00e9conomiques r\u00e9elles de plus haut, ce co\u00fbt suppl\u00e9mentaire, comme je ne s'\u00e9tait fondu dans le Jura, il est intol\u00e9rable, devient intol\u00e9rable, la seconde mouture la 2\u00e8me commande raison \u00e9conomique j'sous le m\u00eame raisonner ah j'ai su r\u00e9gler les entreprises de plus grande taille, effectivement, alors il ne s'agit plus de magasins et plut\u00f4t bien d'entreprises clientes, au moins 20 \u00e0 25 salari\u00e9s le spectacle pour expliquer donc un amour profond parce que cela, il faut faire, a pass\u00e9 un arri\u00e8re et parfois le changement du tissu productif sicilien au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, non jusqu'\u00e0 maintenant, voil\u00e0, il y a quelques ann\u00e9es, les entreprises siciliennes l'eau travaille essentiellement Nelse dans le secteur du b\u00e2timent et des march\u00e9s publics, oui, il y a vraiment une vraie alors c'\u00e9tait des entreprises qui est d'une certaine mani\u00e8re \u00e9tait pour b\u00e9b\u00e9s par les fonds publics. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:31) [75%] :\r\nMais alors, la rue, c'est que ce n'\u00e9tait pas des entreprises qui pourrait concurrencer sur le march\u00e9, que c'\u00e9tait des entreprises qui n'avait pas affaire \u00e0 la concurrence que soit r\u00e9gionales, nationales ou internationales, il a dit au cours de ces ann\u00e9es apr\u00e8s vous donnez je pense \u00e7a mais il y a eu un d\u00e9placement vers son vers un ballon frappe le secteur manufacturier encore au lyc\u00e9e dont se soucie encore, dans une moindre mesure sur le services maintenant faut qu'il y ait ce manufacturier services mobiles, alors cela veut dire, elle y travaill\u00e9 non pas bon avec les march\u00e9s publics question ou pas seulement gr\u00e2ce aux march\u00e9s publics, mais cela veut dire elle va travailler sur le march\u00e9, produire et vendre un produit Cuba, m\u00eame quand on est une jeune Arabe qui finit sur le march\u00e9 des r\u00e9gionales, nationales et souvent internationale pour lui pas de mal \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'entrepreneur sicilien qui doit revoir gratuitement dans la m\u00eame situation sur le confronter avec la concurrence de son coll\u00e8gue valaisan en V\u00e9n\u00e9tie salariale et qu'il y a les m\u00eames imp\u00f4ts \u00e0 payer sur mais qui n'a pas l'imp\u00f4t ill\u00e9gal essayez bien et a d\u00e9favoris\u00e9 par rapport \u00e0 son concurrent du nord de l'Italie, et si les lois pas \u00e0 se confronter avec son coll\u00e8gue allemand parce qu'il y a des imp\u00f4ts l\u00e9gaux et est faible et qui n'a pas cette taxe est ill\u00e9gale, alors \u00e0 ces gens -l\u00e0, il a foutu la honte m\u00eame et l'autre \u00e9l\u00e9ment il qu'un budget a \u00e9t\u00e9 le changement de g\u00e9n\u00e9ration des entrepreneurs, voici donc ces entrepreneurs, ce dont je parle bien s\u00fbr non, pourquoi, pourquoi 100 ans 40 ans en moyenne 35 \u00e0 40 ans, inaugur\u00e9 l'\u00c9tat dans certains cas, parce qu'ils ont h\u00e9rit\u00e9 l'entreprise familiale et dans d'autres \u00c9tats, ils sont -ils lanc\u00e9 vous- m\u00eame leur entreprise mais ce sont des hommes qui ont \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9, ce sont des alors les hommes qui ont \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger ou encore de la Sicile, qui ont connu une mentalit\u00e9 diff\u00e9rente et comme une chaleur ces entrepreneurs commencent petit-\u00e0-petit \u00e0 percevoir avec une certaine les les jeunes avec un certain \u00e0 embarras l'id\u00e9e que les autres demande quand il participe \u00e0 un appel donc demain, au-del\u00e0 des fronti\u00e8res r\u00e9gionales, je rappelle qu'il \u00e9tait bien non, l'id\u00e9e ne veulent puis \u00e9crou\u00e9, avoir ce Label, le Label de quelqu'un qui concluent des affaires avec la mafia, peut-\u00eatre plus, et pour comprendre que, vu la cause par un ce changement parce que nous allons le de Monaco, il convient de \u00e9voquer une jeunesse 2000 euros en 2001 j'ai oui j'\u00e9tais tann\u00e9e, il y a un juge de Catane qu'est insolvable qui \u00e0 qui a -t-on dit je du Crime on a d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 la suite de Euro ce concours, \u00e7a s'appelle comme \u00e7a, concours ext\u00e9rieur \u00e0 une association mafieuse soutient comme de l'ext\u00e9rieur ce concours ext\u00e9rieur et de d\u00e9lit qui est contest\u00e9 \u00e0 tous ceux qui ne sont pas dans l'organisation, qui ne sont pas membres de l'organisation, ah oui, oui, mais qui n'en ont pas moins favoris\u00e9s l'organisation \u00e9coutez ce Didier ce juge de capital c'est acquis, donc les 2 entrepreneurs, voici une petite aurait m\u00eame au long terme \u00e0 ces entrepreneurs de l'apocalypse, on les appelle les cavaliers de l'apocalypse selon les chevaliers Darcos Calypso oui \u00e7a et l\u00e0, c'est la capacit\u00e9 de remporter, c'est en tous les march\u00e9s publics il d'entrepreneurs important il y a son p\u00e8re il y a des acquis de la r\u00e9v\u00e9lation parce que dans 6 verrait, il affirme qu'il \u00e9tait du vol, impossible pour eux de ne pas conclure des affaires avec la mafia, peut-\u00eatre parce que l'escalade libre, il faut l'Allemagne risquait d'\u00eatre \u00e9vinc\u00e9s du march\u00e9 Westerlo audition d'oublier, c'est un juge qui le dit, en 2001 couiner qui aussi, alors il est aller jusque dans les tribunaux, comment, d\u00e8s lors, Wallace conclure des affaires avec la mafia \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme in\u00e9luctable par les tribunaux, mais laiss\u00e9 en 2007, l'immeuble n'\u00e9tait, les entrepreneurs, par contre, commencent \u00e0 comprendre, mais ce que \u00e9videmment, et l\u00e0 on peut avoir \u00e9viter de conclure des affaires avec la mafia, h\u00e9 oui, monsieur, et Guillaume dans le cours de cette m\u00eame p\u00e9riode, et je vous dis -je, les juges de Palerme, comme il dit comment est -ce que j'ai par contre \u00e0 condamner d'Alpha ou les jazzmen tant pour connivence mobilisation demande Fillon il y a une donn\u00e9e les entrepreneurs qui a enfant\u00e9 2000, qui est parti, on est face \u00e0 une \u00e9coute t\u00e9l\u00e9phonique, donc face \u00e0 des preuves concr\u00e8tes quel immense qui prouve qu'ils ont pay\u00e9 le Pitso comme dit non mais il y a continu\u00e9 de nier qu'il paye le prix, c'est qu'elle dit quoi, parce qu'ils disent, Kelly, donc par l'entrepreneur qui payent le racket, le Pitso commettait un candidat commun de Tonya impliqu\u00e9s dans le Parlement dommage vis-\u00e0-vis de ceux qui ne le paye pas telles qu'elles sont beaucoup parce que c'est celle de la concurrence d\u00e9loyale et quid pour lui, donc il y a perturbation du march\u00e9 \u00e9coutez, cela se voit et voil\u00e0 le tournant et mais \u00e9conomique je d'les entrepreneurs siciliens commence \u00e0 percevoir ou encore vraiment ouais une non- valeur pas garder l'esprit le fait de payer le pizzo et comment la seconde papier comme un inconv\u00e9nient : les avantages \u00e9conomiques, alors qu'auparavant elle se trouve \u00e0 cela, avait \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme un Avantage de calamars parce que la mafia adjuvant agissait comme une soci\u00e9t\u00e9 de services. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:23) [83%] :\r\nAu cours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:46) [88%] :\r\nHistoire vivante cette semaine mafia versus citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:52) [84%] :\r\nAujourd'hui, entretien avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 la l'eau, journaliste au quotidien Il Sole et quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:00) [92%] :\r\nJ'aimerais savoir S\u00e9r\u00e9na H\u00f4tel aussi ce que vous nous dites l\u00e0, c'est une interpr\u00e9tation personnelle que vous faites, ou c'est une interpr\u00e9tation collective et si c'est une interpr\u00e9tation collectif, ce que j'ai plut\u00f4t tendance \u00e0 croire h\u00e9 non pas votre interpr\u00e9tation personnelle c'est une fa\u00e7on de nous dire que la 1\u00e8re \u00e9tape les premi\u00e8res marches de la solution sont de nature \u00e9conomique plus que politique et qui plus est pris par des entrepreneurs comment ces \u00e9v\u00e9nements ont -ils \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s ou appr\u00e9ci\u00e9e par les politiques de gauche ont -ils soutenu ont -ils \u00e9t\u00e9 frileux par rapport \u00e0 cette position, ont -ils fait corps derri\u00e8re les entrepreneurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:49) [77%] :\r\nEt si avez de convoquer oui c'est une interpr\u00e9tation collective, quel match, qu'il y a le fruit du r\u00e9cit connaissent des acteurs des protagonistes aussi beaucoup de ces entrepreneurs qui \u00e9norme voil\u00e0 qui ont \u00e9labor\u00e9 d\u00e9ficient, celui de d\u00e9cision notre de cr\u00e9er cette s\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:10) [78%] :\r\nAlors la pour savoir la r\u00e9ponse, on a m\u00eame plus \u00e9conomique bien s\u00fbr une r\u00e9ponse \u00e9conomique parce que frapp\u00e9 l'organisation sur le plan \u00e9conomique, cela signifie objectivement \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e l'emp\u00eacher de se nourrir, de s'alimenter, retour donc des d\u00e9couvrirez cela signifie \u00e9galement emp\u00eacher l'organisation de cr\u00e9er des relations de tisser des Liens et relations il y a un monsieur, il y avait un mafieux aujourd'hui collaborateur de justice elle au boulot et puis l'un des plus importants collaborateurs de justesse apr\u00e8s classique \u00e0 moins qui s'appelle tout faire, qui, alors, c'est un pan de millions d'une femme Tonino tout faire que lorsqu'on pourtant qui, je laisse tomber, longtemps le bras droit de probl\u00e8mes, \u00e7a non, qui dit chapeau, ce qu'il y a sant\u00e9 car voir des classes un magistrat qui lui pose la m\u00eame question et dire qu'il dit ceci : un manque, il y avait une 2012, les entrepreneurs qui \u00e9tait important, l'parce qu'on on mais non en raison de leur poids \u00e9conomique, mais il y avait les Calahan des entrepreneurs qui \u00e9tait un peu ressemblant parce que c'\u00e9tait vraiment lui, gr\u00e2ce \u00e0 eux que l'on pouvait avoir des contacts en ce sens que le monde de l'entreprise allemande et donc le monde de l'\u00e9conomie, et pourtant on est important parce qu'il produit de l'argent, c'est vrai, il permet, parler de d'injecter les capitaux blanche qui met permet \u00e9galement \u00e0 la criminalit\u00e9 organis\u00e9e de d'impr\u00e9gner les structures l\u00e9gales double cam\u00e9riste Tierc\u00e9 de l'administration publique, la police, la politique, oui, donc, cela permet de nouer des relations et d'entr\u00e9e, l\u00e0 o\u00f9 le monsieur, \u00e7a pourrait pas entrer aussi, il n'avait pas eu cette passerelle ce pont que l'entreprise et alors c'est une solution sur le Champ \u00e9conomique, mais elle doit n\u00e9cessairement \u00eatre \u00e9galement politique et s'il a une t\u00eate mais dans le m\u00eame dilemme disent la d\u00e9pense permet de lois nous efficace \u00e0 adopter si Ha\u00efder et en permanence je sous de nombreux une donner de rejeter ce monde- l\u00e0, les entrepreneurs se sont donn\u00e9s un code d'\u00e9thique, qui pr\u00e9voit l'expulsion de ceux qui concluent des affaires avec la mafia, mais la politique elle n'arrive pas \u00e0 identifier, \u00e0 \u00e9laborer un code \u00e9thique qui \u00e9tait pas par exemple l'impossibilit\u00e9 de candidature et de ceux qui on a vu au moins une condamnation oui c'est \u00e7a, et on a propos\u00e9 \u00e7a \u00e0 qui on a propos\u00e9 surabondante aubaine pour lui qui est l\u00e0 depuis de longues ann\u00e9es, mais jusqu'ici, personne on ne parvient pas \u00e0 le mettre \u00e0 notre mobilier scolaire \u00e0 \u00e0 autor\u00e9gulent m\u00eame pas \u00e9lu n'arrivent pas \u00e0 se donner un code d'autor\u00e9glementation dans ce sens, il r\u00e9fute pas \u00e0 s\u00e9parer la politique propre de la politique salariale et de possibilit\u00e9s ce plat par contre est possible, on pourrait faire la part des choses, oui, qui avait un jour, souvent on m'avait demand\u00e9 ce que fait la le, la gauche, la politique, a d\u00e9cid\u00e9 la politique de l'arch\u00e9ologie importante, il y a un qui a, pendant de longues ann\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 la protagoniste d'un engagement fort en Sicile, n\u00e9gocions \u00e0 l'heure actuelle sinc\u00e8rement le rideau tr\u00e8s silencieux, la Syrie, c'est quoi la vie des mais cela vaut autant pour la politique de droite que pour celle de gauche, en Sicile, c'est-\u00e0-dire pas en ce sens que je n'ai pas l'impression qu'il y a certains engagements politiques de la part du monde politique, ni de droite et de gauche, non, il a insist\u00e9 \u00e0 nous assistons \u00e9galement, mais \u00e0 l'heure actuelle, les m\u00e9lodies, je ne peux en niveau de la politique nationale, la centrale a surtout d\u00fb \u00e0 son club une sorte de schizophr\u00e9nie, soupire de quoi sur le plan de la lutte \u00e0 la finale contre la criminalit\u00e9 organis\u00e9e, donc dans la parce que d'un c\u00f4t\u00e9, ah bien moi, com\u00e9die, nous avons d'un durcissement des enqu\u00eates, c'est une acc\u00e9l\u00e9ration des engag\u00e9s en ce sens que nous avons suivi d\u00e9crit la situation en Sicile, mais il y a, qui n'a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 dans d'autres contextes s\u00e9rieusement retour, on a fait une chose importante en Campanie pour le clan du Cazalet, ces cas -l\u00e0, on voudra \u00e9galement au cours de cette derni\u00e8re arm\u00e9e non non la de la milice a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e formidable sur le plan des arrestations et puis il y avait un mort donc sur \u00e0 une action de la magistrature \u00e9t\u00e9 sur le plan militaire, oui, elle a dit \u00e0 maintes justement d'de l'\u00e9tat veille temp\u00e8re quasiment donnant pourrait aider mardi soir forces de la police, par exemple, la semaine prochaine, Calabre Calabre le si\u00e8ge de l'arm\u00e9e va arriver en Calabre et dans le monde, \u00e0 tous les sages du de l'parce que voil\u00e0, c'est vrai qu'il y a eu toute une s\u00e9rie d'attentats \u00e9limina qui \u00e9tait l\u00e0, il y a eu des menaces concr\u00e8tes \u00e0 la radio contre des magistrats qui sont en train d'avoir de travailler le plus actif doit r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a marche dans la, sur le front de la lutte contre l'\u00e2me Dranghetta bien mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, pour lui, nous avons une politique non qui ne l\u00e9gif\u00e8re pas sous garantie sur le plan des crimes financiers, bien au contraire que cette loi d\u00e9pos\u00e9e Sylvain ensuite je verrai, on a d\u00e9p\u00e9nalisation progressive, de beaucoup de crimes financiers voil\u00e0 alors pire la masse la mafia sur le plan financier, et comme dirait et m\u00eame par fondamentale est essentiel couiner dans la Stuck on envoie l'arm\u00e9e donne de l'autre si dirigera France l\u00e2che prise sur le plan de la r\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:11) [69%] :\r\nAu cin\u00e9ma, bon point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:22) [88%] :\r\nCher Docteur, vous appelez \u00e7a de la schizophr\u00e9nie, vous n'auriez pas un autre diagnostic nous proposer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:29) [78%] :\r\nChristophe de M\u00e9li\u00e8s qui sera ferm\u00e9, on a parl\u00e9, non je n'ai pas l'\u00e9quivalent peut mais ce qui est tr\u00e8s g\u00eanant, sauf ici, donc si l'on exporte Colmar le syndrome de Stockholm entre la elle la plainte au personne qui subit un hold un peu nerveux et \u00e9tant \u00e0 celui qui le commet et la personne, la soci\u00e9t\u00e9, la Turquie et subit le vol rappelle la soci\u00e9t\u00e9 l'\u00e9conomie propre et rapide, la soci\u00e9t\u00e9 civile et l'auteur du et du vol \u00e0 la criminalit\u00e9 organis\u00e9e en mer la SGB, la soci\u00e9t\u00e9 civile, la politique, l'\u00e9conomie et l'\u00e9conomie coloniale est -ce qu'on un mari fait partie de l'A6 non que c'est important des autorit\u00e9s en d\u00e9pit ce si\u00e9geant normal est important \u00e0 souligner, en d\u00e9pit du fait que certains territoires ont \u00e9t\u00e9 nettoy\u00e9s entre \u00e7a que de ce qui est un train de se passer en Sicile, c'est un peu par son temps de \u00e7a et surtout ce qui s'est pass\u00e9 en C6 le tellement ces strat\u00e9gies de qu'on peut, si l'on veut vraiment lutter contre la criminalit\u00e9 organis\u00e9e, on peut le faire, il n'y a pas un bar\u00e8me de condamnation in\u00e9luctable en 2004, bon pour l'hiver ou pas, 2 jeunes hommes de Palerme, en octobre, \u00e7a donne ensuite en tapisser la ville voil\u00e0 qui appelle des tracts d\u00e8s pancartes ou ce que les voil\u00e0 il disait pour plut\u00f4t un simple qui paye le Pitso on c'est un peuple sans dignit\u00e9. \r\nDonc 2000 depuis 2004 et jusqu'\u00e0 aujourd'hui, ces jeunes sont homologie, dire qu'on tue et qu'on va cr\u00e9er diverses qui des dizaines gentil de commer\u00e7ants de la ville de Palerme \u00e0 de la \u00e0 s'affranchir de ce raquette et de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 \u00e7a, il est vrai que, il y a eu sur 20 commer\u00e7ants qui d\u00e9nonce l'op\u00e9ration il y en a 4 qui ne le font pas encore de nom, mais respecte la rapport et Marco rien qu'il y avait auparavant comme c'est, en tout \u00e9tat de cause un changement significatif et son poteau et, surtout, c'est \u00e7a la diff\u00e9rence, et qui aurait que si bon aujourd'hui, pas ceux qui payent ont honte de payer de Limoilou qui mais auparavant il n'avait aucune honte il c'est pas \u00e7a, et le fou qui \u00e9tait celui qui d\u00e9cidait de ne pas payer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:01) [92%] :\r\nPour finir cet entretien S\u00e9r\u00e9na, je voudrais qu'on aille dans votre \u00e9cole quand vous \u00e9tiez petite fille est -ce que quand on est enfant, on a conscience de ces choses -l\u00e0 et si le paysage est en train de changer : pensez -vous que \u00e7a puisse descendre jusque dans le comportement et les r\u00e9flexes des enfants et que \u00e7a soit un acc\u00e9l\u00e9rateur possible. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:29) [76%] :\r\nL'eau, alors \u00e7a c'est 6 7 des jeunes c'est c'est c'est de qui que d\u00e9pend le changement tr\u00e8s rapidement, je vais vous raconter une histoire, si on a donne il y a une femme, une ancienne femme de la mafia quelle \u00e0 mon qui \u00e9tait la femme oui bonsoir sous un beau assez de la de la victoire de la zone de 80 quand m\u00eame, car comment oui c'est un peu la joli de la province de Palerme m\u00eame o\u00f9 pendant longtemps trouv\u00e9 \u00e7a ne s'\u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 pourquoi \u00e7a donne cette femme, c'est les bien donnant famili\u00e8rement fait elle ne vient pas d'une famille ben mafieuses merci, non mais quand elle \u00e9tait jeune et en tombe amoureuse de ce jeune homme, monsieur d'entr\u00e9e en retraite, ce jeune homme a l'intention de devenir un homme important sur un portable, ils se marient, ils ont 3 enfants, elle, allure de mani\u00e8re de son mari et on a beau cette jeune femme de la mafia donc m\u00e9t\u00e9o, elle ne commet pas de Crime non mais \u00e0 nous de de son mari \u00e0 Poltava y a par exemple, facile \u00e0 transporter les piscines et pour donner des indications, des dispositions reste la m\u00eame et quand son mari est arr\u00eat\u00e9 Laye alors cette femme Mali toutefois le lock-out prend les pi\u00e9tiner de son mari, elle les fait sortir de la prison, p\u00e9riode de m\u00e9tal, bois permettra son mari de continuer son activit\u00e9 de commander sur les autres absolument mais cette femme comme il Djaout belle petit-\u00e0-petit commence \u00e0 10000 morts, 6, avoir des remords parler et surtout elle veut changer d'\u00e9tudes comme bien, il y a signes de changer la pr\u00e9histoire quand elle est arr\u00eat\u00e9e, c'est comme au ballon on empire en tant qu'elle vient d'avoir un b\u00e9b\u00e9 \u00e9videmment elle reste chez elle tant que l'assignation \u00e0 domicile en 21 car une nuit chez elle, les filles, elle trouve ses 2 filles qu'va dans ce cours qui vont \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e0 Bobigny, une fillette qui est \u00e0 l'\u00e9cole primaire et on a br\u00fbl\u00e9 le livre paru il y a une \u00e9conomie qui d\u00e9j\u00e0 aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures, qui est, qui est de la amende qui demande tout le temps \u00e0 leur mani\u00e8re de mettre fin \u00e0 sa qui est \u00e0 ce son Style de vie parce que c'est Fiat, on a vraiment honte de ce que fait \u00c9douard, mais elles sont, on peut d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole comme et les filles de et et elles disent ah bien, moralement vous le b\u00e9b\u00e9 est tout petit Paul Moineau, ce matin, et quand elle sera plus voil\u00e0 il fera ce qu'il va faire ce que fait papa \u00e9poque et puis on trouvera une culturelle que louer que nous faire, nous allons le visiter en prison, lui aussi, la marque qui \u00e9tait alors la m\u00e8re demande \u00e0 sa fille Kosovo d\u00e9fendant que veux -tu que je fasse la fille et de la fille r\u00e9pond oui, il faut homologues repentir, faut que tu dises tout ce que tout \u00e7a \u00e0 avoir commis des erreurs, pour lui, pas la r\u00e9parer les dommages, le lendemain, cette femme, elle est -ce que cette m\u00eame nuit, on avait -elle \u00e9crit une lettre les dommages oui l'entendre pas, \u00e7a n'a pas tout quand la patrouille de la police passe pour contr\u00f4ler la eu l'enterrement, elle la arr\u00eate il y a une femme qui ne femme policier qui est envoy\u00e9 dans la beaut\u00e9 aussi, elle lui donne cette lettre et qui avait pas et demande \u00e0 parler au magistrat, voici donc cette femme repenti donc ces repentis parfois donc m\u00eame tout \u00e0 fait condamner \u00e0 la perp\u00e9tuelle le son mari, son beau-p\u00e8re, alors s't\u00e9moignage son t\u00e9moignage c'est son t\u00e9moignage a \u00e9t\u00e9 importante pour l'arrestation d'autres mafieux pose aussi dans l'amour et le la fili\u00e8re faite de cette fille de la voix de ses filles aujourd'hui cette femme petit dans un programme de protection, \u00e7a c'est vraiment elle sort dipl\u00f4m\u00e9e, elle a repris ses \u00e9tudes elle apr\u00e8s son dipl\u00f4me, elle a fait un stage, elle travaille dans une entreprise, la fugue, la fille a\u00een\u00e9e complet dans le jeu par crainte de terminer son bac, il y a bient\u00f4t les autres vont \u00e0 l'\u00e9cole et donc il y a personne pour la voudrait devenir magistrat moi- m\u00eame, de quoi sans doute avec un p\u00e8re alors pourquoi condamn\u00e9 \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, cela va \u00eatre un peu compliqu\u00e9 et l'Europe et c'est une famille donc m\u00eame devient plus totalement r\u00e9habilit\u00e9 la beaut\u00e9 dit et la voix d'un enfant a pu changer sous \u00e0 la veille de sa m\u00e8re et la v\u00e9rit\u00e9, toute la f\u00eate donc cesser pour r\u00e9pondre \u00e0 la question des jeunes c'est des jeunes que d\u00e9pend la solution. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:17) [89%] :\r\nBen merci pour cette belle r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:20) [78%] :\r\nAOL merci. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:53:21) [75%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:24) [87%] :\r\nNous recevions aujourd'hui S\u00e9r\u00e9na actuel ou pour son livre malheureusement toujours non traduit Isabelle Jubil\u00e9, merci infiniment \u00e0 cerner la Bronzini pour son travail et sa coop\u00e9ration pour la traduction pour des nouvelles fra\u00eeches d'Italie en fran\u00e7ais : nous vous rappelons le blog de Marcel Padovani ne disent Italie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:43) [100%] :\r\n6 Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:46) [68%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:46) [86%] :\r\nLes jours suivants, c'est a une autre forme d'action que celle des entrepreneurs \u00e0 laquelle nous nous int\u00e9resserons avec plusieurs rencontres au sein d'une association qui lutte contre la mafia lib\u00e8re. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morerod, Christian", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Uccello, Serena", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-6048", "internalArchiveId": "AA1107006047", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'AFFAIRE FLUCKIGER - 10.12.01", "publicationDate": "2010-12-01T00:00:00Z", "summary": "* Jura (canton), Mulhouse, Fahy, Porrentruy, Plateau, Gen\u00e8ve-ville, EUROPE : 20101201 et archives, d\u00e9bat et enqu\u00eate sur l'affaire Flueckiger Rodolph du nom de ce soldat bernois myst\u00e9rieusement disparu lors d'une course d'orientation le 19771013. L'enqu\u00eate conlut \u00e0 un suicide mais sa mort reste un myst\u00e8re. Le caporal de police HEUSLER Rodolph est retrouv\u00e9 mort par balles dans une maison d\u00e9saffect\u00e9e le 19780302. Un autre policier est accus\u00e9 du meurtre. Y a-t-il un lien entre les deux affaires ?", "durationSec": 4123, "genres": ["Soci\u00e9t\u00e9, religion"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/2707286.image", "thematicGeographicals": ["EUROPE", "FAHY", "JURA (CANTON)", "MULHOUSE", "PLATEAU", "GENEVE-VILLE", "PORRENTRUY"], "alternativeTitle": ["Zone d'ombre", "Zone d'ombre"], "alternativeSummary": ["L'affaire Fluckiger"], "variantIds": ["ece-4115715"], "isOnline": false, "availabilityRequestState": "inprogress", "remarks": "LDM01, ZEM01 : BA \r\nZSM01 : RAPPEL DE L'AFFAIRE \r\nZSM02 : ACTES TERRORISTES \r\nZSM03 : RAPPEL DE LA PISTE SCHLEYER \r\nZSM04 : RAPPEL PISTE BELIER ZSM05 : PISTE HEUSLER ZSM06 : ENQUETE HEUSLER", "lastModifiedDate": "2019-07-09T19:50:08Z", "subTitles": ["00:01:00:00  00:01:02:02\r\n...\r\n\r\n00:01:02:07  00:01:13:15\r\n...\r\n\r\n00:01:16:02  00:01:18:08\r\n     -Un chasseur d\u00e9couvre..\r\n\r\n00:01:18:12  00:01:21:18\r\n      ..un corps d\u00e9chiquet\u00e9\r\n        par une grenade..\r\n\r\n00:01:21:23  00:01:24:18\r\n    ..dans le Jura fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:01:24:23  00:01:29:05\r\n       C'est R.Flueckiger,\r\n   un soldat bernois disparu..\r\n\r\n00:01:29:10  00:01:31:03\r\n      ..lors d'une course.\r\n\r\n00:01:31:08  00:01:36:06\r\n L'enqu\u00eate conclut \u00e0 un suicide\r\n    mais le myst\u00e8re demeure.\r\n\r\n00:01:37:13  00:01:41:22\r\n      Quelques jours apr\u00e8s,\r\n    H.M.Schleyer, le patron..\r\n\r\n00:01:42:03  00:01:45:16\r\n     ..des patrons allemands\r\n       est retrouv\u00e9 mort.\r\n\r\n00:01:45:21  00:01:51:20\r\nIl \u00e9tait otage du groupe terroriste\r\n    Fraction Arm\u00e9e Rouge (RAF).\r\n\r\n00:01:52:01  00:01:56:09\r\n      Le 20 d\u00e9cembre 1977,\r\n     une fusillade \u00e9clate..\r\n\r\n00:01:56:13  00:01:59:15\r\n ..\u00e0 la douane ajoulote de Fahy.\r\n\r\n00:01:59:20  00:02:03:13\r\n     G.Krocher et C.Moeller,\r\n         2 terroristes..\r\n\r\n00:02:03:18  00:02:05:22\r\n    ..de la bande \u00e0 Baader..\r\n\r\n00:02:06:03  00:02:08:09\r\n         ..sont arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n00:02:08:13  00:02:14:11\r\n   Le 2 mars 1978, le policier\r\n  R.Heusler est retrouv\u00e9 mort..\r\n\r\n00:02:14:16  00:02:16:19\r\n      ..pr\u00e8s de Porrentruy.\r\n\r\n00:02:17:00  00:02:19:03\r\n      L'appoint\u00e9 A.Rychen..\r\n\r\n00:02:19:08  00:02:22:11\r\n         ..est condamn\u00e9\r\n       \u00e0 la prison \u00e0 vie.\r\n\r\n00:02:22:16  00:02:25:00\r\n    Lib\u00e9r\u00e9, il nie toujours.\r\n\r\n00:02:25:05  00:02:27:19\r\n Ces affaires sont-elles li\u00e9es ?\r\n\r\n00:02:29:00  00:02:35:20\r\nZone d'Ombre revient sur les ann\u00e9es\r\nde plomb dans la r\u00e9gion jurassienne.\r\n\r\n00:02:40:03  00:02:42:17\r\n    -Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n00:02:42:22  00:02:48:09\r\n     Ces \u00e9v\u00e9nements sanglants\r\n se sont bien pass\u00e9s chez nous,..\r\n\r\n00:02:48:13  00:02:51:04\r\n    ..\u00e0 la fin des ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n00:02:51:09  00:02:54:08\r\n  Dans cette terrible histoire,..\r\n\r\n00:02:54:12  00:02:58:20\r\n   ..il y a une mort myst\u00e9rieuse\r\n       et deux assassinats.\r\n\r\n00:02:59:01  00:03:00:17\r\n  Tout \u00e7a en 6 mois.\r\n\r\n00:03:00:22  00:03:03:16\r\n   L'Ajoie a connu des moments..\r\n\r\n00:03:03:21  00:03:06:12\r\n..difficiles ces ann\u00e9es-l\u00e0.\r\n\r\n00:03:06:17  00:03:12:03\r\nPro-Bernois et autonomistes\r\ns'affrontent avec violence.\r\n\r\n00:03:12:08  00:03:15:09\r\n  Et les terroristes allemands..\r\n\r\n00:03:15:13  00:03:17:17\r\n..vont et viennent.\r\n\r\n00:03:17:22  00:03:21:06\r\nOn revient sur ces ann\u00e9es de plomb.\r\n\r\n00:03:26:21  00:03:32:11\r\n -Fin des ann\u00e9es 1970, l'Europe \r\n est secou\u00e9e par des attentats..\r\n\r\n00:03:32:15  00:03:36:21\r\n ..de groupes d'extr\u00eame gauche:\r\n       Brigades rouges..\r\n\r\n00:03:37:02  00:03:38:11\r\n          ..en Italie.\r\n\r\n00:03:38:16  00:03:41:21\r\n    Action directe en France.\r\n\r\n00:03:42:02  00:03:46:10\r\nEt la Bande \u00e0 Baader en Allemagne.\r\n\r\n00:03:46:14  00:03:50:13\r\n En Suisse, le climat s'enflamme\r\n          dans le Jura.\r\n\r\n00:03:50:18  00:03:53:01\r\n    Le futur nouveau canton..\r\n\r\n00:03:53:06  00:03:56:07\r\n ..est cr\u00e9\u00e9 le 1er janvier 1979.\r\n\r\n00:03:56:11  00:04:01:03\r\n  Il porte encore les stigmates\r\n      du combat jurassien.\r\n\r\n00:04:01:08  00:04:03:09\r\n     Et l'ombre terroriste..\r\n\r\n00:04:03:13  00:04:07:05\r\n           ..renforce\r\n   le sentiment d'inqui\u00e9tude..\r\n\r\n00:04:07:10  00:04:09:08\r\n       ..de la population.\r\n\r\n00:04:10:12  00:04:13:06\r\n                 -On a commenc\u00e9\r\n                 \u00e0 avoir peur.\r\n\r\n00:04:13:11  00:04:15:16\r\n              Les gens avaient peur.\r\n\r\n00:04:15:21  00:04:19:05\r\n                   -Tout le monde\r\n                  se connaissait.\r\n\r\n00:04:19:10  00:04:21:22\r\n                  Tout le monde\r\n                    s'\u00e9piait.\r\n\r\n00:04:23:14  00:04:28:09\r\n             On savait qui \u00e9tait qui,\r\n              politiquement parlant.\r\n\r\n00:04:29:19  00:04:33:19\r\n-Douane et policiers fran\u00e7ais..\r\n\r\n00:04:34:00  00:04:38:00\r\n..et suisses \u00e9taient en alerte.\r\n\r\n00:04:38:05  00:04:41:05\r\n-Il y avait toujours de la tension.\r\n\r\n00:04:43:16  00:04:47:16\r\nEt la politique jouait son r\u00f4le.\r\n\r\n00:04:49:08  00:04:52:08\r\n-La police cantonale bernoise..\r\n\r\n00:04:52:12  00:04:55:21\r\n..n'\u00e9tait, en fait, plus command\u00e9e.\r\n\r\n00:04:56:02  00:04:58:07\r\n             -On \u00e9tait sur \u00e9coute,..\r\n\r\n00:04:58:11  00:05:01:13\r\n{\\an3}    ..c'\u00e9tait la p\u00e9riode des fiches.\r\n\r\n00:05:01:18  00:05:05:22\r\n             La plupart des militants\r\n                 ont \u00e9t\u00e9 fich\u00e9s.\r\n\r\n00:05:07:10  00:05:09:23\r\n          -On vivait des \u00e9v\u00e9nements..\r\n\r\n00:05:10:04  00:05:13:17\r\n..auxquels on avait esp\u00e9r\u00e9 \u00e9chapper..\r\n\r\n00:05:13:22  00:05:17:00\r\n       ..pendant le combat jurassien.\r\n\r\n00:05:17:05  00:05:18:17\r\n                   C'\u00e9tait pesant.\r\n\r\n00:05:18:22  00:05:23:22\r\n     -Il s'agit d'une s\u00e9rie\r\n    d'affaires criminelles..\r\n\r\n00:05:24:03  00:05:29:18\r\n  ..sur 6 mois sur un p\u00e9rim\u00e8tre\r\n     de quelques kilom\u00e8tres.\r\n\r\n00:05:29:23  00:05:32:06\r\n     Le 5 septembre 1977,..\r\n\r\n00:05:32:11  00:05:36:23\r\n   ..H-M. Schleyer est enlev\u00e9\r\n       par un commando..\r\n\r\n00:05:37:04  00:05:40:21\r\n  ..de la Fraction Arm\u00e9e Rouge.\r\n\r\n00:05:41:02  00:05:44:09\r\n Ses gardes du corps sont tu\u00e9s.\r\n\r\n00:05:44:13  00:05:47:13\r\nL'enqu\u00eate men\u00e9e par l'Allemagne..\r\n\r\n00:05:47:18  00:05:50:00\r\n     ..m\u00e8ne jusqu'en Ajoie.\r\n\r\n00:05:53:03  00:05:55:09\r\n      11 jours plus tard,..\r\n\r\n00:05:55:13  00:05:59:03\r\n   ..un jeune militaire suisse\r\n           dispara\u00eet..\r\n\r\n00:05:59:08  00:06:02:12\r\n..lors d'une course d'orientation.\r\n\r\n00:06:02:17  00:06:05:02\r\n   Il s'appelle R.Flueckiger.\r\n\r\n00:06:05:07  00:06:08:02\r\n Des recherches sont organis\u00e9es.\r\n\r\n00:06:08:07  00:06:12:01\r\n500 hommes sont engag\u00e9s, en vain.\r\n\r\n00:06:12:06  00:06:15:22\r\n    Son corps est d\u00e9chiquet\u00e9\r\n        par une grenade.\r\n\r\n00:06:16:03  00:06:18:21\r\n      Il n'est d\u00e9couvert..\r\n\r\n00:06:19:02  00:06:21:21\r\n   ..que 27 jours plus tard..\r\n\r\n00:06:22:02  00:06:24:11\r\n    ..dans le Jura fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:06:24:15  00:06:28:04\r\nL'alerte est donn\u00e9e par un chasseur.\r\n\r\n00:06:31:15  00:06:34:18\r\n-J'ai vu le corps allong\u00e9 ici.\r\n\r\n00:06:34:23  00:06:38:00\r\nLa colonne vert\u00e9brale \u00e9tait ici..\r\n\r\n00:06:38:05  00:06:43:13\r\n..et les branches \u00e9taient pleines\r\ndes habits d\u00e9chiquet\u00e9s.\r\n\r\n00:06:45:14  00:06:50:12\r\n            Les pieds \u00e9taient\r\n    comme si j'\u00e9tais couch\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n00:06:50:17  00:06:56:20\r\n        La colonne vert\u00e9brale \u00e9tait \r\n       toute blanche, apr\u00e8s le corps.\r\n\r\n00:06:57:01  00:06:58:22\r\n             Sans bras ni t\u00eate.\r\n\r\n00:06:59:03  00:07:03:05\r\n      -La th\u00e8se officielle \r\n      conclut \u00e0 un suicide.\r\n\r\n00:07:03:10  00:07:07:11\r\n        Mais cette mort\r\n    ne sera jamais \u00e9lucid\u00e9e.\r\n\r\n00:07:07:15  00:07:10:23\r\nSix jours plus tard, le cadavre..\r\n\r\n00:07:11:04  00:07:16:01\r\n       ..de H-M.Schleyer,\r\nle patron des patrons allemands..\r\n\r\n00:07:16:06  00:07:19:20\r\n..est retrouv\u00e9 \u00e0 50 km, \u00e0 Mulhouse.\r\n\r\n00:07:20:01  00:07:21:19\r\n        Le 20 d\u00e9cembre,..\r\n\r\n00:07:22:00  00:07:26:11\r\n  ..une voiture est intercept\u00e9e\r\n       pr\u00e8s d'une douane.\r\n\r\n00:07:26:16  00:07:29:22\r\n2 terroristes recherch\u00e9s l'occupent.\r\n\r\n00:07:30:03  00:07:34:16\r\n        Gabriele Krocher\r\n      et Christian Moeller.\r\n\r\n00:07:34:21  00:07:37:11\r\n      Une fusillade \u00e9clate.\r\n\r\n00:07:37:15  00:07:40:23\r\n2 douaniers sont gri\u00e8vement bless\u00e9s.\r\n\r\n00:07:41:04  00:07:45:19\r\n     Les terroristes fuient\r\n  mais sont arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n00:07:46:00  00:07:51:03\r\n      Ils seront condamn\u00e9s\r\n    \u00e0 15 et 11 ans de prison.\r\n\r\n00:07:54:17  00:07:56:14\r\n      Dans la nuit du 12..\r\n\r\n00:07:56:19  00:08:04:04\r\n..au 13 janvier 1978, une bombe vise\r\nla Cour supr\u00eame du canton de Berne.\r\n\r\n00:08:04:09  00:08:08:13\r\n    L'attentat est revendiqu\u00e9\r\n         par un groupe..\r\n\r\n00:08:08:18  00:08:10:23\r\n    ..se r\u00e9clamant de la RAF.\r\n\r\n00:08:11:04  00:08:17:11\r\nIl visait les locaux contenant les\r\ndocuments de la fusillade de Fahy.\r\n\r\n00:08:17:15  00:08:19:18\r\n        Le 2 mars 1978,..\r\n\r\n00:08:19:23  00:08:23:22\r\n..le caporal de police R.Heusler..\r\n\r\n00:08:24:03  00:08:28:05\r\n  ..est retrouv\u00e9 mort assassin\u00e9\r\n          \u00e0 L'Oiselier.\r\n\r\n00:08:28:10  00:08:34:15\r\nLe lendemain, un groupe terroriste\r\n       revendique le crime.\r\n\r\n00:08:34:20  00:08:36:19\r\n         Le 24 avril,..\r\n\r\n00:08:37:00  00:08:41:15\r\n..l'appoint\u00e9 A.Rychen est accus\u00e9\r\n      de faux t\u00e9moignage..\r\n\r\n00:08:41:20  00:08:44:18\r\n..et de l'assassinat de Heusler.\r\n\r\n00:08:44:23  00:08:47:15\r\n     Ce qu'il nie toujours.\r\n\r\n00:08:47:20  00:08:50:16\r\n  Il est condamn\u00e9 \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9.\r\n\r\n00:08:50:21  00:08:54:13\r\n     Rychen a-t-il vraiment\r\n      assassin\u00e9 Heusler ?\r\n\r\n00:08:54:18  00:08:56:06\r\n          Flueckiger..\r\n\r\n00:08:56:11  00:08:59:06\r\n  ..s'est-il vraiment suicid\u00e9 ?\r\n\r\n00:08:59:11  00:09:02:05\r\n Les affaires sont-elles li\u00e9es ?\r\n\r\n00:09:02:10  00:09:07:22\r\nY a-t-il un lien avec l'arrestation\r\n    des terroristes allemands ?\r\n\r\n00:09:08:03  00:09:11:12\r\n       Aujourd'hui encore,\r\n       les avis divergent.\r\n\r\n00:09:17:20  00:09:23:10\r\n      -On reviendra sur le cas\r\nHeusler-Rychen et le cas Flueckiger.\r\n\r\n00:09:23:14  00:09:28:16\r\nCes cas sont li\u00e9s par la g\u00e9ographie\r\n      et par la chronologie.\r\n\r\n00:09:28:21  00:09:32:00\r\nIls se passent en Ajoie sur 6 mois.\r\n\r\n00:09:32:05  00:09:35:21\r\n       R.Flueckiger faisait\r\n      son \u00e9cole d'aspirant..\r\n\r\n00:09:36:02  00:09:38:18\r\n  ..sur la place d'armes de Bure.\r\n\r\n00:09:38:23  00:09:43:14\r\nOn a retrouv\u00e9 son corps d\u00e9chiquet\u00e9\r\n      en France voisine.\r\n\r\n00:09:43:19  00:09:50:01\r\n{\\an3}    U.Stoeckli, merci de revenir sur\r\n      cette \u00e9poque tr\u00e8s douloureuse.\r\n\r\n00:09:50:06  00:09:54:14\r\n{\\an3}        Vous vous souvenez du moment\r\n                  o\u00f9 on vous a dit..\r\n\r\n00:09:54:19  00:09:57:21\r\n{\\an3}   ..que votre fr\u00e8re avait disparu ?\r\n\r\n00:09:58:02  00:10:00:13\r\n   -C'\u00e9tait un samedi matin.\r\n\r\n00:10:00:18  00:10:02:15\r\n    On nous a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9..\r\n\r\n00:10:02:20  00:10:05:02\r\n   ..de la caserne de Bure.\r\n\r\n00:10:05:07  00:10:09:16\r\n   Mon fr\u00e8re n'\u00e9tait pas rentr\u00e9\r\n      de la course de nuit.\r\n\r\n00:10:09:21  00:10:17:00\r\nMa m\u00e8re a cri\u00e9: \"Ils l'ont pris,\r\nils vont lui faire du mal !\"\r\n\r\n00:10:17:05  00:10:20:22\r\n     On ignorait quoi penser.\r\n                       -Votre m\u00e8re..\r\n\r\n00:10:21:03  00:10:23:16\r\n      ..faisait allusion \u00e0 quoi ?\r\n\r\n00:10:23:21  00:10:26:00\r\n-Elle angoissait..\r\n\r\n00:10:26:05  00:10:32:01\r\n       ..qu'il soit arriv\u00e9\r\n    quelque chose \u00e0 mon fr\u00e8re.\r\n\r\n00:10:32:06  00:10:34:11\r\n         -Quel homme \u00e9tait-il ?\r\n\r\n00:10:34:15  00:10:39:11\r\n  -Mon fr\u00e8re \u00e9tait un jeune homme\r\n       heureux et dynamique.\r\n\r\n00:10:39:16  00:10:45:03\r\n Il se r\u00e9jouissait de prendre \r\nla responsabilit\u00e9 de la ferme..\r\n\r\n00:10:45:08  00:10:48:02\r\n   ..apr\u00e8s le service militaire.\r\n\r\n00:10:48:07  00:10:51:23\r\nSportif, il appr\u00e9ciait le cyclisme.\r\n\r\n00:10:52:04  00:10:57:08\r\n{\\an3}          -Les autorit\u00e9s ont d'abord\r\n      \u00e9mis l'hypoth\u00e8se d'un suicide.\r\n\r\n00:10:57:12  00:11:02:17\r\n{\\an3}       Comment votre famille a r\u00e9agi\r\n                   \u00e0 cette annonce ?\r\n\r\n00:11:02:22  00:11:07:15\r\n    -On n'a jamais accept\u00e9\r\n    la th\u00e9orie du suicide.\r\n\r\n00:11:07:20  00:11:09:20\r\n      On n'y a jamais cru.\r\n\r\n00:11:10:01  00:11:15:04\r\n       Mon fr\u00e8re n'avait pas\r\n    l'intention de se suicider.\r\n\r\n00:11:15:09  00:11:21:05\r\n        -On a essay\u00e9 de convaincre\r\n      votre famille que votre fr\u00e8re..\r\n\r\n00:11:21:10  00:11:23:12\r\n                   ..s'\u00e9tait suicid\u00e9.\r\n\r\n00:11:23:17  00:11:28:17\r\n-Ils nous ont interrog\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment,\r\n        comme des criminels.\r\n\r\n00:11:28:22  00:11:32:03\r\nIls ont pos\u00e9 des questions bizarres.\r\n\r\n00:11:32:08  00:11:37:15\r\n   On a eu l'impression qu'ils\r\n cherchaient un motif de suicide.\r\n\r\n00:11:37:20  00:11:40:03\r\n       On ignorait encore..\r\n\r\n00:11:40:08  00:11:44:11\r\n..qu'il \u00e9tait mort.\r\n              -Voici les hypoth\u00e8ses..\r\n\r\n00:11:44:15  00:11:46:20\r\n          ..concernant sa mort.\r\n\r\n00:11:51:23  00:11:57:11\r\n-Le 16 septembre 1977, l'aspirant\r\n     Flueckiger participe..\r\n\r\n00:11:57:15  00:12:02:02\r\n  ..\u00e0 une course d'orientation\r\n           militaire.\r\n\r\n00:12:02:07  00:12:06:10\r\n     Il a d\u00e9j\u00e0 fait ce type\r\n    de course sans probl\u00e8me.\r\n\r\n00:12:06:14  00:12:09:02\r\n     Pourtant, le caporal..\r\n\r\n00:12:09:07  00:12:11:11\r\n       ..ne reviendra pas.\r\n\r\n00:12:11:15  00:12:13:05\r\n          Il a disparu.\r\n\r\n00:12:17:09  00:12:22:11\r\nOn retrouve son corps 27 jours apr\u00e8s\r\n        en France voisine,..\r\n\r\n00:12:22:16  00:12:25:11\r\n ..\u00e0 6 heures de marche de Bure.\r\n\r\n00:12:25:15  00:12:27:22\r\n   Le cadavre est d\u00e9chiquet\u00e9..\r\n\r\n00:12:28:03  00:12:29:22\r\n       ..par une grenade.\r\n\r\n00:12:30:03  00:12:33:11\r\nToutes ses affaires ont disparu,..\r\n\r\n00:12:33:16  00:12:39:11\r\n ..sauf, curieusement, la moiti\u00e9\r\n   de sa plaquette militaire.\r\n\r\n00:12:39:15  00:12:41:20\r\n      La justice conclut..\r\n\r\n00:12:42:01  00:12:45:23\r\n       ..que R.Flueckiger\r\n   s'est sans doute suicid\u00e9..\r\n\r\n00:12:46:04  00:12:49:00\r\n..avec une grenade vol\u00e9e \u00e0 Bure.\r\n\r\n00:12:49:05  00:12:52:13\r\n       La th\u00e8se du suicide\r\n       est mise en doute.\r\n\r\n00:12:52:18  00:12:55:22\r\nLe major Troyon en fera son combat.\r\n\r\n00:12:56:03  00:13:01:00\r\n  Il \u00e9tait chef de la s\u00e9curit\u00e9\r\n   de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve,..\r\n\r\n00:13:01:05  00:13:04:03\r\n..et animait \"Justice et v\u00e9rit\u00e9\".\r\n\r\n00:13:04:08  00:13:07:06\r\n  Ce groupe \u00e9ditait une revue.\r\n\r\n00:13:07:11  00:13:13:20\r\n  Pendant 10 ans, le major Troyon\r\nattaque la conclusion de la justice.\r\n\r\n00:13:14:01  00:13:16:08\r\n-L'hypoth\u00e8se du suicide..\r\n\r\n00:13:16:12  00:13:19:11\r\n..nous para\u00eet peu vraisemblable.\r\n\r\n00:13:19:16  00:13:26:06\r\nPourquoi un jeune homme fort,\r\ncostaud, un agriculteur de 21 ans,..\r\n\r\n00:13:26:11  00:13:30:04\r\n..11\u00e8me sur 140 de la patrouille.\r\n\r\n00:13:30:09  00:13:35:01\r\nPourquoi irait-il se suicider\r\n    en France, \u00e0 11 km ?\r\n\r\n00:13:35:06  00:13:42:20\r\nPourquoi se tuer avec une grenade\r\nalors qu'il a un pistolet ?\r\n\r\n00:13:43:01  00:13:45:18\r\nIl y a des invraisemblances..\r\n\r\n00:13:45:23  00:13:50:18\r\n   ..qui font que le doute\r\n doit profiter \u00e0 la victime.\r\n\r\n00:13:50:23  00:13:56:07\r\nIl doit permettre \u00e0 la famille\r\nFlueckiger de dormir en paix.\r\n\r\n00:13:56:11  00:14:00:17\r\n    -Si ce n'est un suicide,\r\n     c'est donc un meurtre.\r\n\r\n00:14:00:22  00:14:03:05\r\n      Voire un assassinat.\r\n\r\n00:14:06:07  00:14:11:12\r\n -Dans le num\u00e9ro de d\u00e9cembre 1981\r\n    de \"Justice et V\u00e9rit\u00e9\",..\r\n\r\n00:14:11:17  00:14:16:20\r\n..nous disons que R.Flueckiger\r\n a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par des inconnus.\r\n\r\n00:14:17:01  00:14:22:16\r\nC'est notre conviction profonde,\r\napr\u00e8s avoir \u00e9tudi\u00e9 l'affaire..\r\n\r\n00:14:22:21  00:14:25:13\r\n..sur le plan humain.\r\n\r\n00:14:25:18  00:14:28:05\r\n   -Qui a commis un tel acte ?\r\n\r\n00:14:28:10  00:14:30:12\r\n      On songe \u00e9videmment..\r\n\r\n00:14:30:17  00:14:36:03\r\n   ..aux terroristes allemands\r\n      de la bande \u00e0 Baader.\r\n\r\n00:14:36:08  00:14:39:19\r\n    C'est la th\u00e8se du journal\r\n         \"La Suisse\",..\r\n\r\n00:14:40:00  00:14:42:16\r\n ..relay\u00e9e par toute la presse.\r\n\r\n00:14:42:21  00:14:46:18\r\n Voici la th\u00e9orie du quotidien.\r\n\r\n00:14:46:23  00:14:50:06\r\n        Flueckiger tombe\r\n      sur les ravisseurs..\r\n\r\n00:14:50:11  00:14:55:10\r\n..du patron des patrons allemands,\r\n      Hans-Martin Schleyer.\r\n\r\n00:14:55:14  00:15:03:15\r\nSurpris, ils tirent sur le soldat\r\nqu'ils prennent pour un douanier.\r\n\r\n00:15:03:20  00:15:09:23\r\n    Ils l'emportent avec eux,\r\n   en m\u00eame temps que Schleyer.\r\n\r\n00:15:10:04  00:15:13:06\r\nFlueckiger meurt de ses blessures.\r\n\r\n00:15:13:11  00:15:16:23\r\n         Les ravisseurs\r\n   font exploser une grenade..\r\n\r\n00:15:17:04  00:15:20:03\r\n..pour faire croire \u00e0 un suicide.\r\n\r\n00:15:20:08  00:15:23:11\r\nLa th\u00e8se du journaliste C.Wisard..\r\n\r\n00:15:23:15  00:15:28:13\r\n    ..repose sur un document\r\n  des renseignements fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:15:28:18  00:15:31:22\r\n-Et les services secrets fran\u00e7ais ?\r\n\r\n00:15:32:03  00:15:35:06\r\n                 -Je les ai vus\r\n               \u00e0 D\u00f4le, ou \u00e0 Dijon.\r\n\r\n00:15:35:11  00:15:36:11\r\n                 On a \u00e9voqu\u00e9..\r\n\r\n00:15:36:16  00:15:42:04\r\n{\\an3}      ..ces transferts, ces passages\r\n       de terroristes via la Suisse.\r\n\r\n00:15:44:19  00:15:50:10\r\n        On a commenc\u00e9 \u00e0 se demander \r\n       si on \u00e9tait aux avant-postes..\r\n\r\n00:15:50:14  00:15:53:12\r\n       ..du terrorisme international.\r\n\r\n00:15:56:21  00:16:00:23\r\n              -Les journalistes \r\n             et le major Troyon..\r\n\r\n00:16:01:04  00:16:04:07\r\n..contestent la th\u00e8se du suicide.\r\n\r\n00:16:04:11  00:16:08:19\r\n   Les autorit\u00e9s n'excluent pas\r\n       d'autres hypoth\u00e8ses.\r\n\r\n00:16:09:00  00:16:13:17\r\n    Selon le m\u00e9decin l\u00e9giste, \r\n   R.Flueckiger \u00e9tait d\u00e9prim\u00e9..\r\n\r\n00:16:13:22  00:16:17:07\r\n        ..car il craignait \r\n       l'\u00e9cole d'officiers..\r\n\r\n00:16:17:11  00:16:20:16\r\n         ..et de reprendre\r\n        la ferme familiale.\r\n\r\n00:16:20:21  00:16:24:04\r\n     H.de Weck, vous \u00eates historien..\r\n\r\n00:16:24:09  00:16:31:10\r\n{\\an3}  ..et responsable du bulletin de la\r\n  soci\u00e9t\u00e9 jurassienne des officiers.\r\n\r\n00:16:31:14  00:16:34:00\r\n{\\an3}        Vous avez repris la th\u00e8se..\r\n\r\n00:16:34:05  00:16:39:20\r\n{\\an3}        ..du major Troyon, pour dire\r\n      que ce n'\u00e9tait pas un suicide.\r\n\r\n00:16:40:01  00:16:43:11\r\n-Je ne cherche \u00e0 convaincre personne.\r\n\r\n00:16:43:15  00:16:45:13\r\n      Je pose des questions..\r\n\r\n00:16:45:18  00:16:48:06\r\n     ..sur des zones d'ombre.\r\n\r\n00:16:48:11  00:16:54:03\r\n  Les suicides \u00e0 la grenade sont \r\n tr\u00e8s rares, je me suis renseign\u00e9.\r\n\r\n00:16:54:08  00:16:59:02\r\n      On parle de 3 ou 4 cas\r\n  depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n00:16:59:07  00:17:07:00\r\n L'autre chose qui m'a frapp\u00e9, c'est\r\nque voler une grenade dans la tenue..\r\n\r\n00:17:07:05  00:17:09:10\r\n..que portait l'aspirant..\r\n\r\n00:17:09:14  00:17:16:05\r\n{\\an1}..pour sa course de patrouille,\r\nalors qu'on est contr\u00f4l\u00e9 au d\u00e9part,..\r\n\r\n00:17:16:10  00:17:19:12\r\n..me paraissait peu vraisemblable.\r\n\r\n00:17:19:17  00:17:25:09\r\n   On n'a pas retrouv\u00e9 l'arme,\r\n on n'a pas retrouv\u00e9 la boussole.\r\n\r\n00:17:25:13  00:17:32:01\r\n Tout cela me semblait plaider pour\r\nune autre th\u00e8se que celle du suicide.\r\n\r\n00:17:32:06  00:17:36:12\r\n      Je n'ai jamais eu acc\u00e8s\r\n     \u00e0 des dossiers officiels.\r\n\r\n00:17:36:17  00:17:42:20\r\n  J'ai parl\u00e9 avec Arthur Hublard,\r\n       mais en toute amiti\u00e9.\r\n\r\n00:17:43:01  00:17:45:11\r\n{\\an1}C'est un doute.\r\n\r\n00:17:45:16  00:17:48:21\r\n{\\an1}Surtout partant du principe..\r\n\r\n00:17:49:02  00:17:55:04\r\n   ..que cet aspirant \u00e9tait bien\r\n dans sa peau et pas un d\u00e9pressif.\r\n\r\n00:17:55:09  00:18:00:23\r\n{\\an3}-C'\u00e9tait une affaire qui tombait mal,\r\n           dans un certain contexte ?\r\n\r\n00:18:01:04  00:18:05:05\r\n   -C'est \u00e0 cette \u00e9poque\r\n     que les cantons..\r\n\r\n00:18:05:10  00:18:10:03\r\n..devaient voter sur l'acceptation\r\n      du canton du Jura.\r\n\r\n00:18:10:08  00:18:14:21\r\nUn grand nombre d'hypoth\u00e8ses\r\n     ont \u00e9t\u00e9 formul\u00e9es.\r\n\r\n00:18:15:02  00:18:18:23\r\n Choisir parmi ces hypoth\u00e8ses\r\n      est impossible.\r\n\r\n00:18:19:04  00:18:23:15\r\n Mais la th\u00e8se des terroristes\r\n      ne convainc pas,..\r\n\r\n00:18:23:20  00:18:28:00\r\n..ils n'auraient pas fait\r\n    de telles b\u00eatises.\r\n\r\n00:18:28:05  00:18:30:22\r\n{\\an3}        -L'atmosph\u00e8re dans le Jura..\r\n\r\n00:18:31:03  00:18:35:21\r\n{\\an3}          ..\u00e9tait hostile \u00e0 l'arm\u00e9e,\r\n              et \u00e0 la place d'armes.\r\n\r\n00:18:36:02  00:18:40:09\r\n-Il y avait une hostilit\u00e9\r\n face \u00e0 l'arm\u00e9e \u00e0 Bure.\r\n\r\n00:18:40:13  00:18:46:11\r\n  On parlait d'un projet de voler\r\n   des chars et de les amener..\r\n\r\n00:18:46:16  00:18:48:00\r\n   ..\u00e0 Belfort.\r\n\r\n00:18:48:05  00:18:53:06\r\nOn se disait que les services\r\nde renseignements allaient..\r\n\r\n00:18:53:11  00:18:55:03\r\n..tr\u00e8s loin,..\r\n\r\n00:18:55:08  00:18:57:08\r\n   ..voire d\u00e9raillaient !\r\n\r\n00:18:57:12  00:19:03:17\r\nCette \u00e9ventualit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e\r\n    par l'un de mes pilotes..\r\n\r\n00:19:03:22  00:19:08:09\r\n ..et par le livre de M.Gury\r\n       sur le B\u00e9lier.\r\n\r\n00:19:08:13  00:19:11:10\r\n{\\an3}     -Les B\u00e9liers voulaient voler..\r\n\r\n00:19:11:14  00:19:14:14\r\n{\\an3}   ..des chars sur la place d'armes.\r\n\r\n00:19:14:19  00:19:17:07\r\n{\\an3}              A.Hublard, vous \u00eates..\r\n\r\n00:19:17:11  00:19:22:16\r\n{\\an3}       ..en charge du dossier, mais\r\n       c'est plus compliqu\u00e9 que \u00e7a.\r\n\r\n00:19:22:21  00:19:25:15\r\n-Je n'avais aucune comp\u00e9tence.\r\n\r\n00:19:25:20  00:19:28:15\r\nC'\u00e9tait un d\u00e9c\u00e8s de militaire..\r\n\r\n00:19:28:20  00:19:31:13\r\n  ..sur territoire fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:19:31:18  00:19:37:02\r\n Le juge d'instruction fran\u00e7ais\r\n    s'occupait de l'affaire.\r\n\r\n00:19:37:07  00:19:41:11\r\n   Il y avait une grenade \r\n   qui avait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e.\r\n\r\n00:19:41:15  00:19:47:21\r\nJe suis all\u00e9 sur place, j'ai vu\r\n   les restes de la grenade.\r\n\r\n00:19:48:02  00:19:50:14\r\nJe suis grenadier \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n00:19:50:19  00:19:52:16\r\nLe minist\u00e8re public..\r\n\r\n00:19:52:21  00:19:56:16\r\n..de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\ndevait enqu\u00eater.\r\n\r\n00:19:56:21  00:19:59:15\r\nJe me suis saisi de l'affaire..\r\n\r\n00:19:59:20  00:20:03:22\r\n..pour avoir le contact\r\nentre ces 3 instances.\r\n\r\n00:20:04:03  00:20:07:11\r\nDe fa\u00e7on \u00e0 pouvoir dire:..\r\n\r\n00:20:07:15  00:20:09:19\r\n..\"Je suis sur place.\"\r\n\r\n00:20:10:00  00:20:13:20\r\n\"Je peux donner un coup de main.\"\r\n\r\n00:20:14:01  00:20:18:13\r\n     Le juge d'instruction \r\n     fran\u00e7ais m'a demand\u00e9..\r\n\r\n00:20:18:18  00:20:22:22\r\n..de faire les premi\u00e8res recherches\r\n            en France.\r\n\r\n00:20:23:03  00:20:26:18\r\n{\\an3}                      -Il n'emp\u00eache\r\n          que vous avez particip\u00e9..\r\n\r\n00:20:26:23  00:20:30:21\r\n{\\an3}..de mani\u00e8re proche \u00e0 cette enqu\u00eate.\r\n\r\n00:20:31:02  00:20:33:06\r\n{\\an3}                  Le major Troyon..\r\n\r\n00:20:33:11  00:20:37:04\r\n          ..et la famille\r\n    vous tiennent responsable..\r\n\r\n00:20:37:09  00:20:41:11\r\n     ..qu'on se soit content\u00e9\r\n     de la th\u00e8se du suicide.\r\n\r\n00:20:41:15  00:20:46:11\r\n   -Ce n'est pas moi qui devait\r\n    faire les investigations.\r\n\r\n00:20:46:15  00:20:52:12\r\nC'\u00e9tait la t\u00e2che du procureur de \r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration, des militaires.\r\n\r\n00:20:52:17  00:20:56:05\r\n   Je n'ai pas la comp\u00e9tence\r\n        pour le faire.\r\n\r\n00:20:56:10  00:20:59:04\r\n  Et jusqu'\u00e0 aujourd'hui,..\r\n\r\n00:20:59:09  00:21:03:11\r\n{\\an1}..je n'ai aucune comp\u00e9tence\r\npour intervenir..\r\n\r\n00:21:03:16  00:21:08:03\r\n{\\an1}..sur une instruction\r\nconcernant des explosifs.\r\n\r\n00:21:08:08  00:21:10:06\r\n{\\an1}J'ai \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9..\r\n\r\n00:21:10:11  00:21:15:04\r\n     ..\u00e0 cette affaire\r\n   car on me l'a demand\u00e9.\r\n\r\n00:21:15:09  00:21:21:11\r\n{\\an3}   -Vous avez interrog\u00e9 les parents,\r\n         mais 5 ans apr\u00e8s les faits.\r\n\r\n00:21:21:16  00:21:23:19\r\n             Pourquoi tout ce temps ?\r\n\r\n00:21:24:00  00:21:27:01\r\n{\\an1}-Je n'avais pas \u00e0 les interroger.\r\n\r\n00:21:27:06  00:21:29:17\r\n{\\an1}La police les a interrog\u00e9s.\r\n\r\n00:21:29:22  00:21:36:11\r\n   Il s'agissait d'une affaire\r\nqui \u00e9tait du ressort du militaire.\r\n\r\n00:21:36:15  00:21:39:08\r\n      -Alors pourquoi l'avoir fait ?\r\n\r\n00:21:39:12  00:21:45:18\r\n{\\an1}-A la suite de toutes ces hypoth\u00e8ses,\r\nil a bien fallu..\r\n\r\n00:21:45:23  00:21:48:00\r\n    ..que je les entende.\r\n\r\n00:21:48:05  00:21:54:20\r\nPour montrer un peu d'empathie\r\n   \u00e0 l'\u00e9gard de la famille.\r\n\r\n00:21:55:01  00:22:02:08\r\n{\\an1}Mais \u00e7a n'apportait rien, les parents\r\nont confirm\u00e9 ce qu'ils avaient dit.\r\n\r\n00:22:02:12  00:22:06:00\r\n      -Selon le compte-rendu\r\n        de l'entretien,..\r\n\r\n00:22:06:05  00:22:11:18\r\n{\\an3}..vous mettez dans les mains du p\u00e8re\r\n           les restes de la grenade.\r\n\r\n00:22:11:23  00:22:15:05\r\n     Ce n'\u00e9tait pas un peu violent ?\r\n\r\n00:22:16:04  00:22:20:10\r\n   -Non, je trouve pas. \r\n         -C'\u00e9tait l'arme qui avait..\r\n\r\n00:22:20:14  00:22:22:04\r\n                 ..tu\u00e9 son fils.\r\n\r\n00:22:22:09  00:22:24:13\r\n            Pourquoi avoir fait \u00e7a ?\r\n\r\n00:22:24:18  00:22:28:05\r\n{\\an1}-Pour leur montrer que c'\u00e9tait bien..\r\n\r\n00:22:28:10  00:22:30:11\r\n{\\an1}..une grenade.\r\n\r\n00:22:30:15  00:22:33:23\r\n{\\an3}                        -Concernant\r\n        les arguments en d\u00e9faveur..\r\n\r\n00:22:34:04  00:22:37:22\r\n{\\an3}         ..de la th\u00e8se du suicide,..\r\n\r\n00:22:38:03  00:22:44:00\r\n{\\an3}       ..aujourd'hui quelle est votre\r\nconviction, un suicide est possible ?\r\n\r\n00:22:44:05  00:22:48:21\r\n    -Quand il y a un crime,\r\n  on part de l'hypoth\u00e8se z\u00e9ro.\r\n\r\n00:22:49:02  00:22:53:01\r\n     Toutes les hypoth\u00e8ses\r\n       sont possibles,..\r\n\r\n00:22:53:06  00:22:57:13\r\n       ..la justice doit\r\n    les \u00e9liminer une \u00e0 une.\r\n\r\n00:22:57:18  00:23:02:06\r\n     On a tellement \u00e9chafaud\u00e9\r\n         d'hypoth\u00e8ses,..\r\n\r\n00:23:02:11  00:23:07:04\r\n     ..la presse en a fait\r\n      des gorges chaudes.\r\n\r\n00:23:07:09  00:23:10:04\r\nLe politique \u00e9tait derri\u00e8re.\r\n\r\n00:23:10:09  00:23:17:13\r\nOn nous a rendus responsables de dire\r\nque la th\u00e8se du suicide \u00e9tait..\r\n\r\n00:23:17:18  00:23:19:17\r\n      ..la plus plausible.\r\n\r\n00:23:19:22  00:23:25:21\r\nSi une th\u00e8se n'est pas \u00e9limin\u00e9e,\r\n     elle existe toujours.\r\n\r\n00:23:26:02  00:23:28:03\r\n               -Et la piste..\r\n\r\n00:23:28:08  00:23:30:23\r\n                      ..terroriste ?\r\n        -On y a pens\u00e9.\r\n\r\n00:23:31:04  00:23:35:07\r\n     J'ai \u00e9t\u00e9 voir le service\r\n      d'espionnage fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:23:35:11  00:23:40:04\r\n    Il y avait des passages de\r\n    terroristes par la Suisse.\r\n\r\n00:23:40:09  00:23:44:07\r\n         -Ont-ils tu\u00e9 R.Flueckiger ?\r\n       -Je ne pense pas.\r\n\r\n00:23:44:11  00:23:47:11\r\n  Il n'y a pas eu revendication.\r\n\r\n00:23:47:16  00:23:51:08\r\n     Et il aurait fallu \r\n    que les terroristes..\r\n\r\n00:23:51:12  00:23:54:02\r\n..aient une grenade de Bure.\r\n\r\n00:23:54:07  00:23:56:19\r\n            -L'hypoth\u00e8se du meurtre..\r\n\r\n00:23:57:00  00:24:00:21\r\n{\\an3}               ..par des terroristes\r\n               a eu beaucoup d'\u00e9cho.\r\n\r\n00:24:01:02  00:24:06:21\r\n   Une autre hypoth\u00e8se, plus g\u00eanante,\r\n      implique des gens du lieu.\r\n\r\n00:24:13:05  00:24:15:04\r\n     -Le 15 octobre 1977,..\r\n\r\n00:24:15:09  00:24:19:04\r\n  ..2 jours apr\u00e8s la d\u00e9couverte\r\n        de l'aspirant,..\r\n\r\n00:24:19:09  00:24:24:00\r\n  ..une lettre anonyme parvient\r\n     \u00e0 l'Impartial, sign\u00e9e..\r\n\r\n00:24:24:05  00:24:28:10\r\n     ..\"Groupe action-v\u00e9rit\u00e9\r\n      affaire Flueckiger\".\r\n\r\n00:24:28:14  00:24:31:21\r\n Son auteur affirme avoir aid\u00e9..\r\n\r\n00:24:32:02  00:24:35:05\r\n..\u00e0 enlever l'aspirant Flueckiger.\r\n\r\n00:24:35:10  00:24:37:18\r\n     Le 16 septembre 1977,..\r\n\r\n00:24:37:23  00:24:40:01\r\n      ..le groupe B\u00e9lier..\r\n\r\n00:24:40:06  00:24:47:02\r\n  ..est r\u00e9uni \u00e0 Grandfontaine,\r\npr\u00e8s de la place d'armes de Bure.\r\n\r\n00:24:47:07  00:24:51:20\r\n     Les militants d\u00e9cident\r\n      d'organiser un coup.\r\n\r\n00:25:02:03  00:25:04:15\r\n   Le Fritz, c'est Flueckiger.\r\n\r\n00:25:04:20  00:25:07:12\r\n  Intercept\u00e9 durant sa course..\r\n\r\n00:25:07:17  00:25:11:06\r\n ..et enferm\u00e9 dans une voiture.\r\n\r\n00:25:18:04  00:25:20:04\r\n      L'affaire tourne mal.\r\n\r\n00:25:29:07  00:25:34:16\r\n   Flueckiger serait donc mort\r\n     \u00e9touff\u00e9 dans son vomi.\r\n\r\n00:25:34:21  00:25:40:22\r\nLes s\u00e9paratistes auraient d\u00e9couvert\r\n  le drame et camoufl\u00e9 ce d\u00e9c\u00e8s..\r\n\r\n00:25:41:03  00:25:43:11\r\n   ..en suicide \u00e0 la grenade.\r\n\r\n00:26:01:14  00:26:04:11\r\n  Le myst\u00e8re de cette lettre..\r\n\r\n00:26:04:16  00:26:07:03\r\n    ..n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lucid\u00e9.\r\n\r\n00:26:07:08  00:26:11:13\r\n      Le juge Hublard lance\r\n   un appel \u00e0 t\u00e9moin, en vain.\r\n\r\n00:26:11:18  00:26:16:03\r\n    La pol\u00e9mique s'envenime \r\n    \u00e0 cause du major Troyon.\r\n\r\n00:26:16:08  00:26:21:01\r\n En 1983, 5 ans apr\u00e8s les faits,\r\n      \"L'Est r\u00e9publicain\"..\r\n\r\n00:26:21:06  00:26:25:11\r\n    ..publie 6 longs articles\r\n      qui s\u00e8ment le doute.\r\n\r\n00:26:25:15  00:26:29:04\r\n -Un point me semble important.\r\n\r\n00:26:29:09  00:26:31:19\r\nLe corps a \u00e9t\u00e9 d\u00e9chiquet\u00e9..\r\n\r\n00:26:32:00  00:26:33:15\r\n..par une grenade.\r\n\r\n00:26:33:20  00:26:38:02\r\nOn n'a pas pu d\u00e9terminer\r\nsi la mort provenait..\r\n\r\n00:26:38:07  00:26:44:18\r\n..de l'explosion de la grenade \r\nou si le corps avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9chiquet\u00e9..\r\n\r\n00:26:44:23  00:26:46:12\r\n         ..post-mortem.\r\n\r\n00:26:48:19  00:26:51:14\r\nJe n'ai pas de preuve formelle.\r\n\r\n00:26:51:19  00:26:55:11\r\n     Mais je privil\u00e9gie\r\n   la th\u00e8se de la blague..\r\n\r\n00:26:55:16  00:26:57:13\r\n    ..qui a mal tourn\u00e9.\r\n\r\n00:26:57:18  00:27:01:11\r\n       Ca repose sur\r\ndes d\u00e9clarations ambigu\u00ebs..\r\n\r\n00:27:01:15  00:27:05:14\r\n..d'un ex-responsable du B\u00e9lier,\r\n       M.Houlmann.\r\n\r\n00:27:05:19  00:27:10:17\r\n-Michel Houlmann est l'ex-animateur\r\n       principal du B\u00e9lier.\r\n\r\n00:27:10:22  00:27:15:20\r\n Il n'a pas formellement d\u00e9menti\r\n    l'implication du B\u00e9lier.\r\n\r\n00:27:16:01  00:27:21:00\r\nIl laisse entendre que le B\u00e9lier\r\n    pourrait \u00eatre impliqu\u00e9.\r\n\r\n00:27:21:05  00:27:24:08\r\n  30 ans apr\u00e8s, il r\u00e9fute cela.\r\n\r\n00:27:24:12  00:27:27:06\r\n-Je r\u00e9fute cette accusation..\r\n\r\n00:27:27:11  00:27:29:21\r\n..port\u00e9e dans la presse,..\r\n\r\n00:27:30:02  00:27:32:15\r\n..dans l'Est r\u00e9publicain.\r\n\r\n00:27:32:20  00:27:36:01\r\nMes propos avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9form\u00e9s.\r\n\r\n00:27:36:06  00:27:41:11\r\nJ'affirme aujourd'hui\r\nque le mouvement s\u00e9paratiste..\r\n\r\n00:27:41:16  00:27:46:11\r\n..n'\u00e9tait pas partie prenante\r\ndans ces histoires..\r\n\r\n00:27:46:16  00:27:49:05\r\n..\u00e0 cette \u00e9poque en Ajoie.\r\n\r\n00:27:49:10  00:27:52:16\r\n   -Le but \u00e9tait de faire une farce.\r\n\r\n00:27:52:21  00:27:57:04\r\nLe B\u00e9lier n'aurait pas pu faire \u00e7a ?\r\n\r\n00:27:57:09  00:28:00:07\r\n-Si, un B\u00e9lier isol\u00e9 peut-\u00eatre.\r\n\r\n00:28:00:11  00:28:05:11\r\nLes dirigeants n'auraient jamais\r\n donn\u00e9 un tel ordre.\r\n\r\n00:28:05:16  00:28:11:01\r\n-Les accusations contre le B\u00e9lier\r\n    auront des cons\u00e9quences..\r\n\r\n00:28:11:06  00:28:15:02\r\n   ..politiques insoup\u00e7onn\u00e9es.\r\n\r\n00:28:15:07  00:28:21:22\r\n   En alimentant la rancoeur \r\n  entre Bernois et Jurassiens.\r\n\r\n00:28:22:03  00:28:24:22\r\n-Au d\u00e9part, je n'ai pas vu..\r\n\r\n00:28:25:03  00:28:27:04\r\n..l'aspect politique.\r\n\r\n00:28:27:09  00:28:31:03\r\nIl y a eu un fort retentissement\r\n    en Suisse.\r\n\r\n00:28:31:08  00:28:37:04\r\nIl y a eu 4 interpellations au\r\nParlement f\u00e9d\u00e9ral sur cette affaire.\r\n\r\n00:28:37:09  00:28:41:11\r\n       -Le d\u00e9put\u00e9 Rychen,\r\n   les conseillers nationaux..\r\n\r\n00:28:41:16  00:28:46:18\r\n      ..James Schwarzenbach\r\n      et Valentin Hoehen,..\r\n\r\n00:28:46:23  00:28:50:20\r\n..sans oublier Genevi\u00e8ve Aubry,..\r\n\r\n00:28:51:01  00:28:56:18\r\n ..interpellent le gouvernement \r\nbernois puis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral..\r\n\r\n00:28:56:23  00:29:01:11\r\n ..jusqu'en 1983, sans r\u00e9sultat,\r\n          si ce n'est..\r\n\r\n00:29:01:16  00:29:04:02\r\n     ..une belle pol\u00e9mique.\r\n\r\n00:29:05:16  00:29:11:05\r\n{\\an1}-Genevi\u00e8ve Aubry, vous \u00e9tiez \r\nleader des anti-s\u00e9paratistes.\r\n\r\n00:29:11:10  00:29:14:11\r\n{\\an1}L'affaire a fait pol\u00e9mique \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:29:14:16  00:29:19:20\r\n{\\an1}Le d\u00e9put\u00e9 Rychen a m\u00eame demand\u00e9\r\nque le juge Hublard..\r\n\r\n00:29:20:01  00:29:25:11\r\n{\\an1}..soit dessaisi de l'affaire \r\ncar trop proche de la th\u00e8se..\r\n\r\n00:29:25:16  00:29:27:03\r\n{\\an1}..du suicide.\r\n\r\n00:29:27:08  00:29:30:12\r\n{\\an1}Vous interpellez\r\nle Conseil national.\r\n\r\n00:29:30:17  00:29:34:18\r\n{\\an3}                       -On r\u00e9pondait\r\n             toujours la m\u00eame chose.\r\n\r\n00:29:34:23  00:29:36:13\r\n            Le d\u00e9partement..\r\n\r\n00:29:36:18  00:29:39:18\r\n                  ..du conseiller\r\n                  f\u00e9d\u00e9ral Furgler..\r\n\r\n00:29:39:23  00:29:42:23\r\n                 ..ne voulait pas\r\n                 aller plus loin.\r\n\r\n00:29:43:04  00:29:45:09\r\n         Ce qui m'avait choqu\u00e9e,..\r\n\r\n00:29:45:13  00:29:50:16\r\n    ..c'est que les hommes politiques\r\n         s'\u00e9taient peu engag\u00e9s.\r\n\r\n00:29:50:21  00:29:55:05\r\n          Nous avions toujours\r\n      la m\u00eame r\u00e9ponse: le suicide.\r\n\r\n00:29:55:10  00:29:59:11\r\n  On ne cherchait pas plus loin.\r\n\r\n00:29:59:16  00:30:04:21\r\nA l'\u00e9poque, il y avait un probl\u00e8me\r\n     entre Berne et Del\u00e9mont.\r\n\r\n00:30:05:02  00:30:08:14\r\nOn ne voulait pas blesser le Jura..\r\n\r\n00:30:08:19  00:30:12:00\r\n  ..et les Bernois se sont retir\u00e9s..\r\n\r\n00:30:12:05  00:30:13:16\r\n                     ..de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n00:30:13:21  00:30:17:18\r\n              J'ai repris un postulat\r\n                  de J.Schwarzenbach.\r\n\r\n00:30:17:23  00:30:24:05\r\n{\\an3}Mais on nous a r\u00e9pondu la m\u00eame chose,\r\n                \u00e0 tous les coll\u00e8gues.\r\n\r\n00:30:24:10  00:30:26:10\r\n     -Donc aucun r\u00e9sultat.\r\n\r\n00:30:26:14  00:30:27:19\r\n                 -Aucun.\r\n\r\n00:30:28:00  00:30:34:18\r\n{\\an3}C'\u00e9tait class\u00e9, et il ne fallait pas\r\n  d\u00e9ranger le d\u00e9partement militaire.\r\n\r\n00:30:34:23  00:30:40:23\r\n{\\an3} Ce qui m'avait choqu\u00e9e, c'est qu'on\r\n    avait dit aux jeunes officiers..\r\n\r\n00:30:41:04  00:30:43:10\r\n{\\an3}           ..de ne pas parler de \u00e7a.\r\n\r\n00:30:43:14  00:30:47:01\r\n{\\an3}  Ils \u00e9taient confin\u00e9s \u00e0 la caserne.\r\n\r\n00:30:47:06  00:30:53:08\r\n{\\an3}Je connais bien cet endroit, mon mari\r\n        a construit la place d'armes.\r\n\r\n00:30:53:12  00:30:55:11\r\n            J'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s choqu\u00e9e.\r\n\r\n00:30:55:16  00:31:01:18\r\n{\\an3}   Non pas de la recherche qui a \u00e9t\u00e9\r\n  faite par M.Hublard ou d'autres,..\r\n\r\n00:31:01:23  00:31:06:07\r\n            ..mais de l'attitude\r\n        de membres du gouvernement..\r\n\r\n00:31:06:11  00:31:09:23\r\n          ..qui n'ont pas r\u00e9pondu\r\n             \u00e0 nos questions.\r\n\r\n00:31:10:04  00:31:13:20\r\n             On a aussi fait taire\r\n             \"Justice et v\u00e9rit\u00e9\".\r\n\r\n00:31:14:01  00:31:20:08\r\n-Vous avez une hypoth\u00e8se sur la mort\r\n   de l'aspirant Flueckiger ?\r\n\r\n00:31:20:12  00:31:22:12\r\n          -Je suis une ajoulote.\r\n\r\n00:31:22:17  00:31:25:15\r\n     J'avais encore de la famille l\u00e0.\r\n\r\n00:31:25:20  00:31:27:17\r\n             J'ai re\u00e7u des appels.\r\n\r\n00:31:27:22  00:31:31:00\r\n                  On m'a dit de ne\r\n                 pas m'en m\u00ealer,..\r\n\r\n00:31:31:05  00:31:33:19\r\n                 ..que j'aurais\r\n                  des menaces.\r\n\r\n00:31:34:00  00:31:39:02\r\n{\\an3}            Ceux qui se sont occup\u00e9s\r\n       de l'affaire ont \u00e9t\u00e9 menac\u00e9s.\r\n\r\n00:31:39:07  00:31:42:18\r\n           Je ne m'en suis pas\r\n           occup\u00e9e autrement..\r\n\r\n00:31:42:23  00:31:48:15\r\n{\\an3}   ..qu'\u00e0 travers une interpellation\r\n      au conseiller f\u00e9d\u00e9ral Furgler.\r\n\r\n00:31:48:20  00:31:52:00\r\n  Ca n'a pas fait avancer les choses.\r\n\r\n00:31:52:05  00:31:56:12\r\n{\\an3}            En tant que femme, m\u00e8re,\r\n             je ne peux pas croire..\r\n\r\n00:31:56:17  00:32:00:10\r\n       ..que le caporal Flueckiger\r\n             s'est suicid\u00e9.\r\n\r\n00:32:00:14  00:32:04:08\r\n-La politique parasitait l'enqu\u00eate ?\r\n                -Oui.\r\n\r\n00:32:04:12  00:32:06:06\r\n           D\u00e9finitivement oui.\r\n\r\n00:32:06:11  00:32:11:06\r\n          -Yves Petignat, vous \u00e9tiez \r\n          correspondant dans le Jura.\r\n\r\n00:32:11:11  00:32:14:06\r\n      Cette hypoth\u00e8se d'un accident..\r\n\r\n00:32:14:11  00:32:18:08\r\n{\\an3}                ..apr\u00e8s une attaque\r\n                     des B\u00e9liers,..\r\n\r\n00:32:18:12  00:32:21:10\r\n          ..qu'en pensez-vous ?\r\n-J'y crois pas.\r\n\r\n00:32:21:14  00:32:24:17\r\nJe connais bien la r\u00e9gion,..\r\n\r\n00:32:24:22  00:32:27:11\r\n     ..je suis de l\u00e0.\r\n\r\n00:32:27:15  00:32:32:13\r\n      Je connais les gens\r\n  qui y ont fait des coups,..\r\n\r\n00:32:32:18  00:32:39:06\r\n ..des attentats, des explosions\r\n  avec des charges de plastic.\r\n\r\n00:32:39:11  00:32:43:16\r\n Mais jamais avec des grenades,\r\n          d'une part.\r\n\r\n00:32:43:21  00:32:47:00\r\n{\\an3}                    Ces gens \u00e9taient\r\n                 tr\u00e8s mal organis\u00e9s.\r\n\r\n00:32:47:05  00:32:53:10\r\n{\\an3}        A l'\u00e9poque, le groupe B\u00e9lier\r\n  n'\u00e9tait pas celui des ann\u00e9es 60,..\r\n\r\n00:32:53:14  00:32:55:19\r\n..tr\u00e8s organis\u00e9.\r\n\r\n00:32:56:00  00:33:02:12\r\n   Qui avait organis\u00e9 l'enl\u00e8vement\r\nd'un char ou d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:33:02:17  00:33:06:05\r\n     Ce B\u00e9lier est en voie\r\n      de d\u00e9mobilisation.\r\n\r\n00:33:06:10  00:33:09:20\r\n      Tout ce qu'ils peuvent\r\n         encore faire,..\r\n\r\n00:33:10:01  00:33:14:03\r\n    ..c'est mettre un explosif\r\n        sous un b\u00e2timent.\r\n\r\n00:33:14:08  00:33:17:02\r\n-Justement, ils sont maladroits.\r\n\r\n00:33:17:07  00:33:21:22\r\n    -On a parl\u00e9 d'une r\u00e9union \r\n    du B\u00e9lier \u00e0 Grandfontaine.\r\n\r\n00:33:22:03  00:33:26:11\r\n C'\u00e9tait en fait des militants\r\n      qui protestaient..\r\n\r\n00:33:26:16  00:33:31:10\r\n    ..contre la multiplication \r\n    des r\u00e9sidences secondaires.\r\n\r\n00:33:31:14  00:33:36:04\r\n      Ce groupe B\u00e9lier \u00e9tait\r\n   surtout engag\u00e9 en politique.\r\n\r\n00:33:36:09  00:33:41:16\r\n   Il y a eu des t\u00eates br\u00fbl\u00e9es \r\n  dans le mouvement s\u00e9paratiste.\r\n\r\n00:33:41:21  00:33:48:01\r\n{\\an1}Mais je ne les crois pas capables\r\nd'organiser une telle op\u00e9ration.\r\n\r\n00:33:48:06  00:33:50:07\r\n               -On a retrouv\u00e9 apr\u00e8s..\r\n\r\n00:33:50:11  00:33:54:18\r\n{\\an3}         ..une caisse de 50 grenades\r\n                    chez un leader..\r\n\r\n00:33:54:23  00:33:58:16\r\n                ..du groupe B\u00e9lier. \r\n      -C'\u00e9tait 10 ans apr\u00e8s.\r\n\r\n00:33:58:21  00:34:02:14\r\n  Et c'\u00e9tait un contexte diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:34:02:19  00:34:07:23\r\n   Je serais int\u00e9ress\u00e9 de savoir\r\n    d'o\u00f9 venaient ces grenades.\r\n\r\n00:34:08:04  00:34:11:00\r\n   D'apr\u00e8s mes renseignements,..\r\n\r\n00:34:11:05  00:34:18:06\r\n..elles avaient \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es bien apr\u00e8s\r\n  la mort de l'aspirant Flueckiger.\r\n\r\n00:34:18:11  00:34:22:21\r\n{\\an3}            -Vous \u00e9tiez journaliste,\r\n                   plut\u00f4t partisan..\r\n\r\n00:34:23:02  00:34:28:15\r\n{\\an3}          ..de la cause jurassienne,\r\n       vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 aveugl\u00e9 ?\r\n\r\n00:34:28:20  00:34:31:02\r\n   -On a tous \u00e9t\u00e9 aveugl\u00e9s.\r\n\r\n00:34:31:07  00:34:34:16\r\nIl y a eu une utilisation politique..\r\n\r\n00:34:34:21  00:34:38:13\r\n     ..qui a oblig\u00e9 chacun\r\n      \u00e0 choisir son camp.\r\n\r\n00:34:38:18  00:34:44:13\r\nLe chef de la police bernoise avait\r\n   dit ne pas croire au suicide.\r\n\r\n00:34:44:18  00:34:49:23\r\n    Il laissait planer le doute\r\n  sur des groupuscules du B\u00e9lier.\r\n\r\n00:34:50:04  00:34:53:06\r\nC'\u00e9tait une utilisation politique.\r\n\r\n00:34:53:11  00:34:57:02\r\n          Connaissant\r\n     les gens qui ont fait...\r\n\r\n00:34:57:07  00:35:03:11\r\n Je sais qui a plac\u00e9 un explosif \u00e0\r\n l'h\u00f4tel de ville de Porrentruy..\r\n\r\n00:35:03:15  00:35:10:04\r\n{\\an1}..quelques jours apr\u00e8s la d\u00e9couverte\r\nde la mort du caporal Heusler.\r\n\r\n00:35:10:09  00:35:12:11\r\n{\\an1}Ce ne sont pas..\r\n\r\n00:35:12:15  00:35:17:11\r\n    ..des gens qui ont \u00e9t\u00e9\r\n     impliqu\u00e9s l\u00e0-dedans.\r\n\r\n00:35:17:16  00:35:22:10\r\n{\\an3}             -H.de Weck, vous pensez\r\n                que c'est possible ?\r\n\r\n00:35:22:14  00:35:25:19\r\n-Il y a 4 ou 5 hypoth\u00e8ses majeures.\r\n\r\n00:35:26:00  00:35:28:23\r\n Il est impossible actuellement..\r\n\r\n00:35:29:04  00:35:30:12\r\n          ..de trancher.\r\n\r\n00:35:30:17  00:35:36:18\r\nLa seule chose que je peux affirmer,\r\n  c'est que la th\u00e8se du suicide..\r\n\r\n00:35:36:23  00:35:39:13\r\n..ne me convainc pas du tout.\r\n\r\n00:35:39:18  00:35:41:19\r\n      Tout reste ouvert.\r\n\r\n00:35:42:00  00:35:44:22\r\n   -L'hostilit\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e pourrait..\r\n\r\n00:35:45:03  00:35:47:19\r\n        ..confirmer une telle action.\r\n\r\n00:35:48:00  00:35:54:00\r\n-La place d'armes \u00e9tait aussi un lieu\r\n     de trafic de contrebande..\r\n\r\n00:35:54:05  00:35:57:13\r\n    ..ou d'objets interdits\r\n        par la douane.\r\n\r\n00:35:57:18  00:36:03:05\r\n  Cet aspirant aurait pu croiser\r\n  le chemin de contrebandiers..\r\n\r\n00:36:03:10  00:36:08:21\r\n   ..et on l'aurait pris pour\r\nun douanier, c'est une hypoth\u00e8se.\r\n\r\n00:36:09:02  00:36:13:18\r\n{\\an3}               -A.Hublard, avez-vous\r\n      investigu\u00e9 cette possibilit\u00e9 ?\r\n\r\n00:36:13:23  00:36:18:20\r\n{\\an1}-La police f\u00e9d\u00e9rale\r\na certainement investigu\u00e9.\r\n\r\n00:36:19:01  00:36:22:01\r\nAvec quelle ardeur, je l'ignore.\r\n\r\n00:36:22:06  00:36:26:13\r\n     D'autant plus que c'\u00e9tait\r\n       le pouvoir bernois,..\r\n\r\n00:36:26:18  00:36:30:16\r\n       ..le minist\u00e8re public\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:36:30:21  00:36:33:12\r\n   Je n'ai pas pu croire \u00e0 cela.\r\n\r\n00:36:33:17  00:36:39:17\r\n     Ce qui m'a beaucoup g\u00ean\u00e9,\r\nc'est l'intervention du politique..\r\n\r\n00:36:39:22  00:36:43:17\r\n{\\an1}..dans le judiciaire;\r\nje ne l'admets pas.\r\n\r\n00:36:43:22  00:36:48:07\r\n{\\an3}          -Vous \u00e9tiez sous pression,\r\n                  avant la votation.\r\n\r\n00:36:48:11  00:36:51:15\r\n-J'essayais de m'abstraire de cela.\r\n\r\n00:36:51:20  00:36:57:09\r\n   C'\u00e9tait comme dans l'affaire\r\n    du meurtre d'un policier.\r\n\r\n00:36:57:13  00:36:59:19\r\n      On y vient de suite.\r\n\r\n00:37:00:00  00:37:06:02\r\nJe ne peux pas croire qu'il y ait\r\n  une intervention ext\u00e9rieure..\r\n\r\n00:37:06:07  00:37:11:17\r\n ..m\u00eame si on ne peut pas exclure\r\n    une intervention de tiers.\r\n\r\n00:37:11:22  00:37:15:03\r\n  De toutes les hypoth\u00e8ses\r\n         qui ont..\r\n\r\n00:37:15:08  00:37:18:12\r\n{\\an1}..\u00e9t\u00e9 \u00e9chafaud\u00e9es,\r\nrien n'est sorti.\r\n\r\n00:37:18:17  00:37:25:13\r\n{\\an1}Par voie de presse, j'avais demand\u00e9\r\naux auteurs des lettres anonymes..\r\n\r\n00:37:25:18  00:37:29:09\r\n      ..de se montrer,\r\n   d'apporter des preuves.\r\n\r\n00:37:29:13  00:37:34:08\r\n      On n'a rien eu,\r\n  on n'a rien eu du tout.\r\n\r\n00:37:34:12  00:37:39:21\r\n{\\an3}   -2\u00e8me affaire, peut-\u00eatre en lien,\r\n          avec l'affaire Flueckiger.\r\n\r\n00:37:40:02  00:37:46:06\r\nA Porrentruy, un caporal de police\r\n est assassin\u00e9 par son coll\u00e8gue.\r\n\r\n00:37:51:21  00:37:55:06\r\n   -Rodolph Heusler, 37 ans,..\r\n\r\n00:37:55:11  00:38:01:12\r\n     ..et Andr\u00e9 Rychen, 39 ans,\r\nse connaissent bien, de longue date.\r\n\r\n00:38:03:02  00:38:06:11\r\n    Le 2 mars 1978, \u00e0 18h15,\r\n         apr\u00e8s avoir..\r\n\r\n00:38:06:15  00:38:10:11\r\n      ..f\u00eat\u00e9 l'anniversaire\r\n        d'un coll\u00e8gue,..\r\n\r\n00:38:10:16  00:38:14:18\r\n        ..Heusler, Rychen\r\n      et un 3\u00e8me gendarme..\r\n\r\n00:38:14:23  00:38:20:10\r\n   ..sont au caf\u00e9 du Lion d'or\r\n   \u00e0 Porrentruy pour l'ap\u00e9ro.\r\n\r\n00:38:20:14  00:38:21:23\r\n           A 18h50,..\r\n\r\n00:38:22:04  00:38:24:17\r\n     ..ils quittent le bar.\r\n\r\n00:38:24:22  00:38:28:16\r\n        Rychen et Heusler\r\n       vont \u00e0 la voiture..\r\n\r\n00:38:28:21  00:38:32:11\r\n        ..de ce dernier\r\n   devant le poste de police.\r\n\r\n00:38:32:15  00:38:35:19\r\nHeusler conduit, Rychen est \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:38:36:00  00:38:37:20\r\n          Vers 19h00,..\r\n\r\n00:38:38:01  00:38:42:17\r\n    ..des t\u00e9moins remarquent\r\n     la voiture en ville,..\r\n\r\n00:38:42:22  00:38:46:07\r\n..avec les deux policiers \u00e0 bord.\r\n\r\n00:38:47:20  00:38:50:02\r\n                -Je rentrais\r\n                de l'\u00e9cole..\r\n\r\n00:38:50:07  00:38:53:00\r\n               ..professionnelle\r\n                 de Del\u00e9mont.\r\n\r\n00:38:53:05  00:38:56:16\r\n Je suis arriv\u00e9 \u00e0 Porrentruy \u00e0 18h00.\r\n\r\n00:38:56:21  00:39:02:02\r\n          Il y avait peu de voitures,\r\n          j'ai attendu jusqu'\u00e0 19h00.\r\n\r\n00:39:02:07  00:39:04:07\r\n     A 19h00, j'ai entendu..\r\n\r\n00:39:04:11  00:39:07:12\r\n               ..le carillon\r\n            de l'h\u00f4tel de ville.\r\n\r\n00:39:07:17  00:39:10:14\r\n            Et j'\u00e9tais encore l\u00e0.\r\n\r\n00:39:13:02  00:39:19:20\r\n  Quelques minutes apr\u00e8s, j'ai vu une\r\n  voiture venant de l'h\u00f4tel de ville.\r\n\r\n00:39:20:01  00:39:21:11\r\n         Une BMW jaune.\r\n\r\n00:39:21:16  00:39:26:03\r\n Elle a travers\u00e9 l'intersection,\r\n         sans s'arr\u00eater.\r\n\r\n00:39:26:08  00:39:32:08\r\n    M.Heusler, le conducteur,\r\nm'a regard\u00e9 mais ne m'a pas pris.\r\n\r\n00:39:32:12  00:39:36:21\r\n            J'ai reconnu M.Heusler, \r\n           je le connaissais d'avant.\r\n\r\n00:39:37:02  00:39:39:19\r\n     Et j'avais d\u00e9j\u00e0 crois\u00e9 M.Rychen.\r\n\r\n00:39:40:00  00:39:45:09\r\n      -Les deux gendarmes vont\r\n\u00e0 L'Oiselier, une maison en ruines..\r\n\r\n00:39:45:13  00:39:47:19\r\n    ..aux abords de la ville.\r\n\r\n00:39:48:00  00:39:51:12\r\nLe drame se d\u00e9roulera au 1er \u00e9tage.\r\n\r\n00:39:55:11  00:40:00:08\r\n   Vers 19h05, les deux hommes\r\n     entrent dans la maison.\r\n\r\n00:40:00:12  00:40:03:11\r\nHeusler tenait une lampe torche.\r\n\r\n00:40:03:15  00:40:07:11\r\n     A un moment, il crie: \r\n     \"Attention, pan pan !\"\r\n\r\n00:40:07:16  00:40:10:20\r\n       Rychen tire 3 coups\r\n        sur son coll\u00e8gue.\r\n\r\n00:40:11:01  00:40:12:13\r\n          Coups de feu\r\n\r\n00:40:12:18  00:40:15:19\r\nDeux dans le dos, un dans le cou.\r\n\r\n00:40:16:00  00:40:19:05\r\nHeusler s'\u00e9croule, hurle de douleur.\r\n\r\n00:40:19:10  00:40:21:06\r\n         Rychen attend..\r\n\r\n00:40:21:11  00:40:26:03\r\n      ..5 minutes puis tire\r\n     2 coups dans la t\u00eate,..\r\n\r\n00:40:26:08  00:40:27:20\r\n        ..\u00e0 bout portant.\r\n\r\n00:40:28:01  00:40:33:04\r\n   Et un 3\u00e8me dans la tempe, \r\n   avec l'arme de sa victime.\r\n\r\n00:40:33:09  00:40:38:17\r\n   Heusler meurt sur le coup,\r\n      victime de 6 balles.\r\n\r\n00:40:38:22  00:40:40:08\r\n          Vers 19h15,..\r\n\r\n00:40:40:12  00:40:44:02\r\n        ..Rychen proc\u00e8de\r\n      \u00e0 une mise en sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:40:44:07  00:40:47:16\r\nIl place la casquette d'Heusler..\r\n\r\n00:40:47:21  00:40:52:05\r\n      ..\u00e0 c\u00f4t\u00e9 du cadavre,\r\n  ainsi que la lampe, allum\u00e9e.\r\n\r\n00:40:52:10  00:40:57:05\r\n       Il emporte son arme\r\n et s'en va au volant de l'auto.\r\n\r\n00:40:57:10  00:41:03:01\r\n  Il gare la BMW \u00e0 l'entr\u00e9e de\r\n  Porrentruy et rentre \u00e0 pied.\r\n\r\n00:41:03:06  00:41:07:08\r\n      Il prend un manteau,\r\n     des lunettes noires,..\r\n\r\n00:41:07:12  00:41:10:02\r\n ..un foulard et une casquette.\r\n\r\n00:41:10:07  00:41:16:11\r\n Ensuite, Rychen retourne \u00e0 pied \u00e0\r\nla voiture, la ram\u00e8ne \u00e0 L'Oiselier..\r\n\r\n00:41:16:16  00:41:18:09\r\n        ..et la parque..\r\n\r\n00:41:18:13  00:41:20:23\r\n ..comme l'avait gar\u00e9e Heusler.\r\n\r\n00:41:21:04  00:41:26:23\r\n    Il retourne en ville \u00e0 pied\r\net r\u00e9cup\u00e8re sa voiture personnelle.\r\n\r\n00:41:27:04  00:41:28:14\r\n          Vers 19h45,..\r\n\r\n00:41:28:19  00:41:32:05\r\n     ..Rychen est au volant\r\n         de sa voiture.\r\n\r\n00:41:32:10  00:41:37:01\r\n       Il d\u00e9monte son arme\r\n   et la jette dans l'Allaine.\r\n\r\n00:41:37:06  00:41:40:03\r\nIl jette aussi l'arme d'Heusler.\r\n\r\n00:41:40:08  00:41:41:12\r\n           A 20h00,..\r\n\r\n00:41:41:17  00:41:47:09\r\n ..Rychen est chez lui, sa femme\r\n est \u00e0 une r\u00e9union de paroisse.\r\n\r\n00:41:47:13  00:41:50:15\r\n  Les enfants regardent la TV.\r\n\r\n00:41:50:20  00:41:56:08\r\n Rychen veut envoyer 2 lettres \r\nanonymes identiques \u00e0 la police.\r\n\r\n00:41:56:12  00:42:01:02\r\n     Il d\u00e9coupe des lettres\r\n   dans 2 journaux et r\u00e9dige.\r\n\r\n00:42:01:07  00:42:02:22\r\n          Vers 22h00,..\r\n\r\n00:42:03:03  00:42:07:02\r\n      ..il est interrompu\r\n   par le retour de sa femme.\r\n\r\n00:42:07:07  00:42:12:21\r\n     Il va au commissariat\r\n   faire son travail de nuit.\r\n\r\n00:42:13:02  00:42:16:11\r\nIl \u00e9crit les adresses au chablon.\r\n\r\n00:42:16:16  00:42:20:08\r\n      Il d\u00e9pose les lettres\r\n         dans la bo\u00eete..\r\n\r\n00:42:20:12  00:42:22:22\r\n   ..en face du commissariat.\r\n\r\n00:42:23:03  00:42:28:02\r\n    Une lettre est adress\u00e9e\r\nau commissariat de Porrentruy,..\r\n\r\n00:42:28:07  00:42:32:05\r\n      ..l'autre \u00e0 la police\r\n       cantonale de Berne.\r\n\r\n00:42:32:10  00:42:34:07\r\n        2 coll\u00e8gues ont..\r\n\r\n00:42:34:11  00:42:38:06\r\n    ..rejoint le commissariat\r\n          pour la nuit.\r\n\r\n00:42:38:11  00:42:40:22\r\n      Il est 1h20 du matin.\r\n\r\n00:42:41:03  00:42:44:12\r\n  Les 3 hommes font une ronde.\r\n\r\n00:42:44:17  00:42:49:20\r\n     Ils vont \u00e0 L'Oiselier,\r\net tombent sur l'auto d'Heusler..\r\n\r\n00:42:50:01  00:42:52:11\r\n     ..puis sur le cadavre.\r\n\r\n00:42:52:15  00:42:54:15\r\n      L'alerte est donn\u00e9e.\r\n\r\n00:42:54:20  00:42:56:04\r\n         Le lendemain,..\r\n\r\n00:42:56:09  00:42:58:07\r\n      ..la police re\u00e7oit..\r\n\r\n00:42:58:11  00:43:03:20\r\n      ..la lettre anonyme\r\n  \u00e9crite la veille par Rychen.\r\n\r\n00:43:04:01  00:43:06:19\r\n  Elle est sign\u00e9e d'un groupe..\r\n\r\n00:43:07:00  00:43:10:12\r\n..sympathisant de la bande \u00e0 Baader.\r\n\r\n00:43:14:11  00:43:16:04\r\n        Le 6 mars 1978,..\r\n\r\n00:43:16:09  00:43:20:02\r\n       ..les fun\u00e9railles\r\n     du caporal R.Heusler..\r\n\r\n00:43:20:07  00:43:22:00\r\n       ..sont c\u00e9l\u00e9br\u00e9es..\r\n\r\n00:43:22:05  00:43:23:16\r\n         ..\u00e0 Porrentruy.\r\n\r\n00:43:23:21  00:43:27:12\r\n     250 policiers d\u00e9filent\r\n      \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du cercueil.\r\n\r\n00:43:27:17  00:43:30:10\r\n  Parmi eux, l'appoint\u00e9 Rychen.\r\n\r\n00:43:30:14  00:43:33:06\r\n Il n'est pas encore soup\u00e7onn\u00e9.\r\n\r\n00:43:33:11  00:43:39:06\r\n   Il a m\u00eame postul\u00e9 au poste\r\nde sous-chef du corps de garde,..\r\n\r\n00:43:39:11  00:43:43:18\r\n       ..un poste destin\u00e9\r\n    \u00e0 sa victime, R.Heusler.\r\n\r\n00:43:43:23  00:43:45:20\r\n       Le 24 avril 1978,..\r\n\r\n00:43:46:01  00:43:49:12\r\n ..l'appoint\u00e9 Rychen est arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n00:43:49:17  00:43:53:15\r\n      Pour faux t\u00e9moignage,\r\n      puis pour assassinat.\r\n\r\n00:43:53:20  00:43:55:09\r\n           Condamn\u00e9..\r\n\r\n00:43:55:13  00:44:01:10\r\n..\u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, il est aujourd'hui\r\n  libre, apr\u00e8s 15 ans de prison.\r\n\r\n00:44:01:14  00:44:04:19\r\nIl clame toujours son innocence.\r\n\r\n00:44:08:03  00:44:13:09\r\n    -Andr\u00e9 Rychen n'a pas souhait\u00e9\r\n     participer \u00e0 cette \u00e9mission.\r\n\r\n00:44:13:13  00:44:20:00\r\nAvec l'assassinat du caporal Heusler,\r\n un nouveau drame frappe la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:44:20:05  00:44:26:19\r\n A Porrentruy, petite ville, la mort\r\nd'un policier est une grosse affaire.\r\n\r\n00:44:27:00  00:44:30:06\r\n{\\an3}                A.Hublard, vous avez\r\n                     men\u00e9 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n00:44:30:11  00:44:36:18\r\n{\\an3}         Vous n'avez jamais dout\u00e9 de\r\n la culpabilit\u00e9 de Rychen, je crois.\r\n\r\n00:44:36:23  00:44:38:21\r\n{\\an3}                  Pourtant, on n'a..\r\n\r\n00:44:39:02  00:44:42:13\r\n                      ..aucun motif.\r\n     -Quand je l'ai entendu,..\r\n\r\n00:44:42:18  00:44:45:01\r\n  ..il a d'abord contest\u00e9.\r\n\r\n00:44:45:06  00:44:47:21\r\nIl y avait des possibilit\u00e9s..\r\n\r\n00:44:48:02  00:44:51:10\r\n     ..de faux t\u00e9moignage,\r\n       je l'ai inculp\u00e9.\r\n\r\n00:44:51:14  00:44:54:04\r\n Il a \u00e9t\u00e9 conduit en cellule.\r\n\r\n00:44:54:09  00:44:57:22\r\nPeu apr\u00e8s, il a demand\u00e9 \u00e0 parler.\r\n\r\n00:44:58:03  00:45:00:02\r\n    Il m'a fait des aveux.\r\n\r\n00:45:00:07  00:45:04:15\r\n      Il reconnaissait\r\n   \u00eatre all\u00e9 \u00e0 L'Oiselier..\r\n\r\n00:45:04:20  00:45:08:08\r\n     ..et qu'il y avait eu\r\n       des coups de feu.\r\n\r\n00:45:08:12  00:45:13:14\r\nJe l'ai mis devant l'invraisemblance\r\n      de ses d\u00e9clarations.\r\n\r\n00:45:13:19  00:45:15:21\r\n       Il a r\u00e9fl\u00e9chi 5 min.\r\n\r\n00:45:16:02  00:45:20:02\r\n   Puis il a dit n'\u00eatre\r\n jamais all\u00e9 \u00e0 L'Oiselier.\r\n\r\n00:45:20:07  00:45:22:17\r\nL'enqu\u00eate est partie de l\u00e0.\r\n\r\n00:45:22:22  00:45:27:07\r\n    Il a dit avoir avou\u00e9\r\nparce qu'il \u00e9tait en prison..\r\n\r\n00:45:27:11  00:45:29:19\r\n ..et qu'il voulait sortir.\r\n\r\n00:45:30:00  00:45:31:22\r\n    C'est compr\u00e9hensible.\r\n\r\n00:45:32:03  00:45:35:22\r\n       D\u00e8s qu'on a eu\r\n des doutes sur le trajet,..\r\n\r\n00:45:36:03  00:45:44:05\r\n..doutes qui se sont estomp\u00e9s apr\u00e8s\r\n   des d\u00e9clarations de t\u00e9moins.\r\n\r\n00:45:44:10  00:45:50:15\r\n{\\an1}D\u00e8s qu'on a reconstitu\u00e9 le trajet,\r\non est arriv\u00e9s \u00e0 L'Oiselier.\r\n\r\n00:45:50:20  00:45:56:08\r\nEt Rychen a finalement reconnu \r\nqu'il avait tir\u00e9 sur Heusler,..\r\n\r\n00:45:56:12  00:46:00:13\r\n  ..qu'il avait \u00e9crit\r\n les lettres anonymes.\r\n\r\n00:46:00:18  00:46:07:06\r\n{\\an3}  -Ce meurtre entre coll\u00e8gues, c'est\r\n    le crime de trop pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:46:07:11  00:46:09:17\r\n -La r\u00e9gion \u00e9tait en \u00e9moi.\r\n\r\n00:46:09:22  00:46:13:00\r\nCa a surtout provoqu\u00e9 une crainte.\r\n\r\n00:46:13:05  00:46:15:02\r\n    Les 1\u00e8res semaines,..\r\n\r\n00:46:15:07  00:46:20:00\r\n    ..on a craint un retour\r\n des amis de la bande \u00e0 Baader.\r\n\r\n00:46:20:05  00:46:24:01\r\n          On a \u00e9chafaud\u00e9\r\n    toutes sortes d'hypoth\u00e8ses.\r\n\r\n00:46:24:06  00:46:27:15\r\n          Des hypoth\u00e8ses\r\n     sur le trafic de drogue.\r\n\r\n00:46:27:20  00:46:32:04\r\n         On s'est demand\u00e9\r\n si c'\u00e9tait un crime politique,..\r\n\r\n00:46:32:09  00:46:36:06\r\n        ..ou s'il y avait\r\n    un arri\u00e8re-fond politique.\r\n\r\n00:46:36:11  00:46:39:23\r\n     Il y a eu une d\u00e9pression\r\n         dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:46:40:04  00:46:43:15\r\n          Non seulement\r\n     les gens avaient peur,..\r\n\r\n00:46:43:20  00:46:48:17\r\n      ..mais il y avait une lassitude\r\n         et une profonde \u00e9motion.\r\n\r\n00:46:48:22  00:46:52:22\r\n         -Vous dites votre perplexit\u00e9\r\n                   dans le reportage.\r\n\r\n00:46:53:03  00:46:55:19\r\n  -J'ai encore des doutes.\r\n\r\n00:46:56:00  00:47:02:16\r\n  Pas tellement sur l'implication\r\n   de Rychen dans cette affaire.\r\n\r\n00:47:02:21  00:47:08:19\r\n  Mais surtout sur les motifs,\r\n sur ce qu'il y avait derri\u00e8re.\r\n\r\n00:47:09:00  00:47:13:21\r\n     Il y avait sans doute\r\n   autre chose qui a motiv\u00e9.\r\n\r\n00:47:14:02  00:47:18:09\r\n       Ca laisse encore\r\n    aujourd'hui un malaise.\r\n\r\n00:47:18:13  00:47:22:15\r\n    Il y a trop d'\u00e9l\u00e9ments\r\n       qui indiquent..\r\n\r\n00:47:22:20  00:47:28:05\r\n     ..qu'il a en tout cas\r\n     particip\u00e9 au meurtre.\r\n\r\n00:47:28:10  00:47:31:17\r\n             -Il sait trop de choses.\r\n\r\n00:47:31:22  00:47:33:09\r\n-Il savait..\r\n\r\n00:47:33:13  00:47:35:11\r\n        ..trop de d\u00e9tails.\r\n\r\n00:47:35:15  00:47:39:04\r\n                       -Tout le monde\r\n                se demande pourquoi..\r\n\r\n00:47:39:09  00:47:44:23\r\n{\\an3}      ..on a tu\u00e9 le caporal Heusler,\r\n            un homme sans histoires.\r\n\r\n00:47:51:20  00:47:57:00\r\n   -Je n'ai pas trouv\u00e9 de mot\r\n     dans le dictionnaire..\r\n\r\n00:47:57:05  00:47:59:13\r\n ..pour qualifier ce crime.\r\n\r\n00:47:59:18  00:48:01:11\r\n       C'est ignoble.\r\n\r\n00:48:01:15  00:48:02:21\r\n           Terrifiant.\r\n\r\n00:48:03:02  00:48:04:16\r\n            Surtout..\r\n\r\n00:48:04:21  00:48:06:08\r\n       ..un coll\u00e8gue !\r\n\r\n00:48:06:12  00:48:08:02\r\n      Vous le trouvez..\r\n\r\n00:48:08:07  00:48:10:14\r\n  ..dans une mare de sang.\r\n\r\n00:48:10:19  00:48:14:21\r\n  La lampe encore allum\u00e9e,\r\n       la casquette..\r\n\r\n00:48:15:02  00:48:17:13\r\n     ..\u00e0 peine sur le cr\u00e2ne.\r\n\r\n00:48:17:18  00:48:19:14\r\n        On ne rigole pas.\r\n\r\n00:48:19:19  00:48:21:18\r\n        Ca fait un choc.\r\n\r\n00:48:21:23  00:48:25:14\r\nC'est un coll\u00e8gue, l'uniforme marque.\r\n\r\n00:48:29:00  00:48:31:07\r\n      -Un flic assassin\u00e9..\r\n\r\n00:48:31:11  00:48:34:22\r\n ..par un autre flic, \u00e7a marque.\r\n\r\n00:48:35:03  00:48:38:07\r\nL'Ajoie est boulevers\u00e9e par ce cas.\r\n\r\n00:48:38:11  00:48:42:13\r\nLa victime \u00e9tait tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e..\r\n\r\n00:48:42:18  00:48:45:22\r\n  ..de ses camarades gendarmes.\r\n\r\n00:48:46:03  00:48:48:00\r\n -Heusler ? Le Ruedi ?\r\n\r\n00:48:48:05  00:48:51:19\r\nOui, c'\u00e9tait un gentil gar\u00e7on.\r\n\r\n00:48:52:00  00:48:53:11\r\n          Un bon agent.\r\n\r\n00:48:54:15  00:48:58:11\r\nC'\u00e9tait un chic coll\u00e8gue,\r\n   un type bien.\r\n\r\n00:49:00:17  00:49:02:11\r\n  Il \u00e9tait rigolard.\r\n\r\n00:49:02:15  00:49:05:18\r\nIl \u00e9tait un peu ol\u00e9 ol\u00e9, comme \u00e7a.\r\n\r\n00:49:05:23  00:49:07:23\r\n Pas dans son travail.\r\n\r\n00:49:11:08  00:49:12:15\r\n            Rychen...\r\n\r\n00:49:12:20  00:49:14:18\r\n    Il \u00e9tait sournois.\r\n\r\n00:49:17:04  00:49:18:15\r\n      Pas toujours,..\r\n\r\n00:49:18:20  00:49:24:11\r\n..mais il avait des moments \r\no\u00f9 la sournoiserie le gagnait.\r\n\r\n00:49:26:19  00:49:32:23\r\nIl ne parlait pas facilement de\r\nson travail, de ce qu'il avait fait.\r\n\r\n00:49:33:04  00:49:35:13\r\n    Il n'\u00e9tait pas ouvert.\r\n\r\n00:49:37:16  00:49:41:01\r\nVous ne pouviez pas\r\ncapter son regard.\r\n\r\n00:49:43:04  00:49:45:23\r\n           -Jalousie,\r\n     r\u00e8glement de comptes,..\r\n\r\n00:49:46:04  00:49:49:03\r\n  ..acte gratuit, guet-apens,..\r\n\r\n00:49:49:08  00:49:53:08\r\n     ..terrorisme: pourquoi\r\n     a-t-on tu\u00e9 R.Heusler ?\r\n\r\n00:49:53:12  00:49:56:23\r\n        Le juge Hublard\r\n    doit d\u00e9m\u00ealer l'\u00e9cheveau.\r\n\r\n00:49:59:04  00:50:04:16\r\n        -Dans la nuit du 2 au 3 mars,\r\n          on m'a appel\u00e9 \u00e0 L'Oiselier.\r\n\r\n00:50:04:21  00:50:09:14\r\n   On est arriv\u00e9 \u00e0 L'Oiselier\r\n       avec mon greffier.\r\n\r\n00:50:09:19  00:50:11:16\r\n      Il y avait 3 agents.\r\n\r\n00:50:11:21  00:50:14:11\r\n     Dont l'appoint\u00e9 Rychen.\r\n\r\n00:50:16:18  00:50:21:06\r\n                 Je me suis dit:\r\n    \"Si l'assassin est parmi nous ?\"\r\n\r\n00:50:21:11  00:50:24:13\r\n     Comme dans les romans policiers.\r\n\r\n00:50:24:18  00:50:27:21\r\n                   J'ignore si\r\n                 c'\u00e9tait du pif..\r\n\r\n00:50:28:02  00:50:29:16\r\n                 ..ou le hasard.\r\n\r\n00:50:29:21  00:50:31:13\r\n                  J'en sais rien.\r\n\r\n00:50:31:18  00:50:38:04\r\nCa m'a amen\u00e9 \u00e0 demander aux 4 agents\r\n       pr\u00e9sents de faire un rapport..\r\n\r\n00:50:38:09  00:50:42:21\r\n              ..sur leur journ\u00e9e,\r\n           sans qu'ils se contactent.\r\n\r\n00:50:43:02  00:50:45:14\r\n  -Ce rapport va perdre Rychen.\r\n\r\n00:50:45:19  00:50:48:14\r\n L'emploi du temps qu'il donne..\r\n\r\n00:50:48:19  00:50:51:07\r\n   ..ne colle pas avec celui..\r\n\r\n00:50:51:11  00:50:53:08\r\n       ..de ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n00:50:53:12  00:50:56:11\r\nSes d\u00e9placements ne collent pas..\r\n\r\n00:50:56:15  00:50:57:23\r\n           ..non plus.\r\n\r\n00:50:58:04  00:51:01:23\r\n             -J'ai appris assez vite\r\n                qu'une personne..\r\n\r\n00:51:02:04  00:51:06:02\r\n                ..avait vu Rychen\r\n             du c\u00f4t\u00e9 de Belle-Croix.\r\n\r\n00:51:06:07  00:51:09:11\r\n     C'\u00e9tait une personne..\r\n\r\n00:51:09:15  00:51:12:10\r\n      ..qui ne voulait pas t\u00e9moigner.\r\n\r\n00:51:12:14  00:51:16:07\r\n            Mais c'\u00e9tait une personne\r\n                 digne de foi,..\r\n\r\n00:51:16:11  00:51:21:12\r\n           ..apparent\u00e9e \u00e0 quelqu'un \r\n          qui travaillait au ch\u00e2teau.\r\n\r\n00:51:21:17  00:51:28:02\r\nLe rapport de Rychen ne mentionne pas\r\n      qu'il soit pass\u00e9 \u00e0 Belle-Croix.\r\n\r\n00:51:28:07  00:51:29:20\r\n               C'est troublant.\r\n\r\n00:51:31:00  00:51:32:11\r\n                 C'est troublant.\r\n\r\n00:51:32:15  00:51:37:16\r\n      D'entr\u00e9e de cause, on s'est dit\r\n               que c'\u00e9tait curieux..\r\n\r\n00:51:37:21  00:51:42:11\r\n         ..et qu'il y avait peut-\u00eatre\r\n            une piste \u00e0 exploiter.\r\n\r\n00:51:42:15  00:51:46:09\r\n        -Peu apr\u00e8s 19h00,\r\n       Heusler et Rychen..\r\n\r\n00:51:46:13  00:51:50:00\r\n..sont vus par un auto-stoppeur.\r\n\r\n00:51:50:05  00:51:54:09\r\n     Presque au m\u00eame moment,\r\n       un automobiliste..\r\n\r\n00:51:54:13  00:51:58:09\r\n   ..suit la voiture d'Heusler\r\n         \u00e0 Belle-Croix..\r\n\r\n00:51:58:13  00:52:01:06\r\n  ..et reconna\u00eet les policiers.\r\n\r\n00:52:01:11  00:52:02:17\r\n           A 19h10,..\r\n\r\n00:52:02:22  00:52:08:04\r\n..2 joggeurs identifient la voiture\r\n      d'Heusler \u00e0 L'Oiselier.\r\n\r\n00:52:08:09  00:52:11:07\r\n Ils n'ont pas entendu de tirs.\r\n\r\n00:52:11:11  00:52:15:12\r\n           Vers 19h15,\r\nRychen est reconnu par une femme.\r\n\r\n00:52:15:17  00:52:22:05\r\n    Il est de retour, \u00e0 pied,\r\n\u00e0 Belle-Croix et va vers la ville.\r\n\r\n00:52:22:10  00:52:28:11\r\nEn 20 min., Rychen serait all\u00e9 en \r\nvoiture avec Heusler \u00e0 L'Oiselier.\r\n\r\n00:52:28:15  00:52:29:21\r\n           Ensuite,..\r\n\r\n00:52:30:02  00:52:36:06\r\n    ..il aurait attendu entre 5\r\net 15 min. entre les salves de tirs.\r\n\r\n00:52:36:11  00:52:39:11\r\n    Apr\u00e8s la mise en sc\u00e8ne,..\r\n\r\n00:52:39:15  00:52:43:13\r\n       ..il aurait conduit\r\n       jusqu'\u00e0 Porrentruy.\r\n\r\n00:52:43:18  00:52:46:22\r\n  Il aurait continu\u00e9 \u00e0 pied,..\r\n\r\n00:52:47:03  00:52:51:17\r\n     ..avant d'\u00eatre reconnu\r\n  au carrefour de Belle-Croix.\r\n\r\n00:52:51:22  00:52:55:18\r\n      Tout cela en 20 min.,\r\n        c'est impossible.\r\n\r\n00:52:55:23  00:53:01:11\r\n Pourtant, ces t\u00e9moignages vont\r\n   perdre Rychen, au d\u00e9part.\r\n\r\n00:53:01:16  00:53:05:01\r\n                  -Je l'ai inculp\u00e9\r\n                pour faux t\u00e9moignage.\r\n\r\n00:53:05:06  00:53:10:08\r\n        Son rapport ne correspondait \r\n        apparemment pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:53:10:12  00:53:15:09\r\n   Et j'ai ordonn\u00e9 son incarc\u00e9ration.\r\n\r\n00:53:15:13  00:53:19:21\r\n   -Il est emprisonn\u00e9 \u00e0 Berne,\r\n       dans une cellule..\r\n\r\n00:53:20:02  00:53:22:16\r\n      ..attenante \u00e0 celle..\r\n\r\n00:53:22:21  00:53:25:23\r\n..des deux terroristes allemands.\r\n\r\n00:53:26:04  00:53:32:02\r\nIsolement, pas de fen\u00eatre, lumi\u00e8re\r\n permanente, surveillance vid\u00e9o.\r\n\r\n00:53:32:07  00:53:37:15\r\n  Aucune visite, sauf celle de \r\n  la police venue l'interroger.\r\n\r\n00:53:42:12  00:53:46:08\r\n-Il \u00e9tait d\u00e9tenu au secret \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:53:46:12  00:53:50:12\r\nOn allait presque chaque jour l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:53:50:17  00:53:57:11\r\nC'\u00e9tait des interrogatoires du matin\r\njusqu'en fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:54:01:13  00:54:04:08\r\n      -Il \u00e9tait, comment vous dire...\r\n\r\n00:54:04:12  00:54:05:18\r\n                    Perdu.\r\n\r\n00:54:05:23  00:54:07:17\r\n                Le regard vague.\r\n\r\n00:54:09:03  00:54:13:12\r\n          Pour r\u00e9sumer, il \u00e9tait pr\u00eat\r\n            \u00e0 dire n'importe quoi.\r\n\r\n00:54:13:17  00:54:16:08\r\n        Et il a dit n'importe quoi.\r\n\r\n00:54:16:12  00:54:19:12\r\n            Pour sortir de ce trou.\r\n\r\n00:54:19:17  00:54:23:11\r\n     Il disait \u00eatre all\u00e9 ici,\r\n       ne pas \u00eatre all\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n00:54:23:16  00:54:28:11\r\n{\\an3}         Il disait qu'il avait tir\u00e9,\r\n             qu'il n'avait pas tir\u00e9.\r\n\r\n00:54:28:15  00:54:30:18\r\n                  N'importe quoi.\r\n\r\n00:54:33:12  00:54:37:00\r\n             J'ai pratiqu\u00e9 le barreau\r\n                  durant 45 ans.\r\n\r\n00:54:37:05  00:54:39:19\r\n          J'ai d\u00e9fendu des assassins.\r\n\r\n00:54:40:22  00:54:45:11\r\n                  Des violeurs,\r\n       des cas d'inceste, des abus,..\r\n\r\n00:54:45:15  00:54:49:12\r\n..des escrocs presque professionnels.\r\n\r\n00:54:49:17  00:54:54:10\r\n           Je n'ai jamais rencontr\u00e9 \r\n          une situation de ce genre..\r\n\r\n00:54:54:14  00:54:57:03\r\n         ..au point de vue d\u00e9tention.\r\n\r\n00:54:57:08  00:55:01:08\r\n               Ca ne doit pas \u00eatre\r\n           le paradis, la d\u00e9tention.\r\n\r\n00:55:01:12  00:55:03:22\r\n          Mais \u00e0 ce point-l\u00e0, jamais.\r\n\r\n00:55:07:00  00:55:10:04\r\n     -Bien s\u00fbr qu'il mentait.\r\n\r\n00:55:10:09  00:55:14:11\r\nOn l'avait entendu \r\nenviron 100 heures.\r\n\r\n00:55:16:09  00:55:21:18\r\n    Pendant 2 ou 3 mois,\r\nprobablement quelque chose comme \u00e7a.\r\n\r\n00:55:21:23  00:55:26:00\r\n      -L'\u00e9l\u00e9ment accablant:\r\n       les armes du crime.\r\n\r\n00:55:26:05  00:55:29:06\r\n   Le pistolet de la victime..\r\n\r\n00:55:29:11  00:55:33:01\r\n  ..et un Beretta r\u00e9quisitionn\u00e9\r\n           par Rychen.\r\n\r\n00:55:33:06  00:55:39:09\r\n Rychen avoue qu'il le d\u00e9tenait\r\n  ill\u00e9galement et il indique..\r\n\r\n00:55:39:13  00:55:41:19\r\n    ..o\u00f9 il a jet\u00e9 les armes.\r\n\r\n00:55:42:00  00:55:46:07\r\n     Le pistolet d'Heusler\r\n   a disparu dans la rivi\u00e8re.\r\n\r\n00:55:46:11  00:55:50:20\r\n  Celui de Rychen est retrouv\u00e9\r\n      en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es.\r\n\r\n00:55:51:01  00:55:56:04\r\n-Quand Rychen a dit\r\no\u00f9 il avait jet\u00e9 les armes,..\r\n\r\n00:55:56:09  00:56:00:01\r\n..on est venu avec lui et l'\u00e9cole..\r\n\r\n00:56:00:06  00:56:02:13\r\n      ..de police de Berne.\r\n\r\n00:56:02:18  00:56:06:06\r\nIl a dit qu'elle devait \u00eatre ici.\r\n\r\n00:56:06:11  00:56:10:15\r\nUne recrue de Berne l'a trouv\u00e9e l\u00e0.\r\n\r\n00:56:10:20  00:56:15:08\r\nJ'\u00e9tais distant de 2 ou 3 m\u00e8tres.\r\n\r\n00:56:15:12  00:56:19:04\r\n      -Apr\u00e8s 1 mois et demi\r\n       d'incarc\u00e9ration,..\r\n\r\n00:56:19:09  00:56:22:20\r\n         ..Rychen passe\r\n     \u00e0 des aveux cr\u00e9dibles.\r\n\r\n00:56:23:01  00:56:26:14\r\n Le juge Hublard les retiendra.\r\n\r\n00:56:26:19  00:56:29:06\r\n            -Rychen nous a d\u00e9clar\u00e9,..\r\n\r\n00:56:29:11  00:56:34:05\r\n{\\an3}      ..et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 pendant\r\n                la reconstitution,..\r\n\r\n00:56:34:10  00:56:38:11\r\n..qu'il reconnaissait avoir tir\u00e9..\r\n\r\n00:56:38:16  00:56:41:05\r\n               ..sur Rodolph Heusler.\r\n\r\n00:56:41:10  00:56:47:00\r\n{\\an3}              Avec une arme de 6.35,\r\n            qui \u00e9tait sa propri\u00e9t\u00e9..\r\n\r\n00:56:47:05  00:56:51:19\r\n                  ..et la propre arme\r\n                  de 7.65 d'Heusler.\r\n\r\n00:56:52:00  00:56:55:19\r\n{\\an3}                     Cette th\u00e8se est\r\n            la plus vraisemblable,..\r\n\r\n00:56:56:00  00:57:00:08\r\n{\\an3}                    ..la plus proche\r\n        des \u00e9l\u00e9ments que nous avons.\r\n\r\n00:57:00:12  00:57:04:03\r\n{\\an3}            C'est la seule d\u00e9duction\r\n                       que je ferai.\r\n\r\n00:57:04:08  00:57:07:11\r\n{\\an3} Je ne dis pas que c'est la bonne,..\r\n\r\n00:57:07:15  00:57:11:21\r\n{\\an3}                   ..ni la mauvaise,\r\n         mais la plus vraisemblable.\r\n\r\n00:57:12:02  00:57:16:09\r\n-Le 6 mars 1980, Rychen compara\u00eet\r\n        devant la cour..\r\n\r\n00:57:16:13  00:57:18:17\r\n      ..criminelle du Jura.\r\n\r\n00:57:18:22  00:57:24:13\r\n    Il est condamn\u00e9 \u00e0 20 ans\r\n  de r\u00e9clusion pour assassinat.\r\n\r\n00:57:30:17  00:57:32:23\r\n      -C'\u00e9tait tr\u00e8s lourd.\r\n\r\n00:57:33:04  00:57:35:10\r\n       C'\u00e9tait tr\u00e8s p\u00e9nible.\r\n\r\n00:57:35:14  00:57:38:20\r\n                Il y avait surtout\r\n                  les versions..\r\n\r\n00:57:39:01  00:57:42:21\r\n             ..qui ne tenaient pas\r\n                  de l'accus\u00e9.\r\n\r\n00:57:43:02  00:57:47:22\r\n              Il y avait la lecture\r\n            de versions successives..\r\n\r\n00:57:48:03  00:57:52:12\r\n             ..qui avaient \u00e9t\u00e9 faites\r\n                devant la police.\r\n\r\n00:57:52:17  00:57:56:22\r\n            Cela donnait un sentiment\r\n                de profond malaise.\r\n\r\n00:57:57:03  00:58:02:02\r\n           D'autant qu'on n'avait pas\r\n            d'explication logique..\r\n\r\n00:58:02:07  00:58:04:16\r\n             ..sur un motif du crime.\r\n\r\n00:58:08:08  00:58:10:22\r\n                   -J'ai plaid\u00e9 \r\n                  l'acquittement.\r\n\r\n00:58:11:03  00:58:13:18\r\n             J'ai contest\u00e9 les aveux.\r\n\r\n00:58:13:23  00:58:15:08\r\n         -Vous pensez..\r\n\r\n00:58:15:12  00:58:18:07\r\n     ..qu'il est innocent ?\r\n                    -Oui.\r\n\r\n00:58:20:19  00:58:25:05\r\n          Je pense qu'il est innocent\r\n                mais le tribunal..\r\n\r\n00:58:25:10  00:58:29:23\r\n       ..a pens\u00e9 qu'il \u00e9tait coupable\r\n             et l'a condamn\u00e9.\r\n\r\n00:58:30:04  00:58:34:11\r\n -Le procureur d\u00e9pose un recours\r\n        qui est accept\u00e9.\r\n\r\n00:58:34:16  00:58:38:11\r\n    Il y aura un 2\u00e8me proc\u00e8s\r\n        un an plus tard.\r\n\r\n00:58:38:15  00:58:44:13\r\n  Pas de circonstance att\u00e9nuante\r\nretenue: Rychen est condamn\u00e9 \u00e0 vie.\r\n\r\n00:58:44:18  00:58:49:13\r\n        Mais quel serait\r\n      le mobile de Rychen ?\r\n\r\n00:58:49:18  00:58:54:01\r\n    Comment aurait-il \u00e9crit \r\n    les 2 lettres anonymes..\r\n\r\n00:58:54:06  00:58:58:08\r\n          ..en 2 heures\r\n alors qu'il en aurait fallu 4 ?\r\n\r\n00:58:58:12  00:59:04:12\r\n    La salive sur les timbres ne\r\ncorrespond pas \u00e0 son groupe sanguin.\r\n\r\n00:59:04:17  00:59:07:23\r\n Et surtout: l'affaire Heusler..\r\n\r\n00:59:08:04  00:59:12:09\r\n        ..est-elle li\u00e9e\r\n    \u00e0 l'affaire Flueckiger ?\r\n\r\n00:59:16:04  00:59:21:06\r\n-U.Stoeckli, ce qui relie \r\nces affaires est troublant.\r\n\r\n00:59:21:11  00:59:27:03\r\nHeusler \u00e9tait venu voir vos parents\r\navant d'\u00eatre assassin\u00e9.\r\n\r\n00:59:27:08  00:59:30:06\r\n     -Oui, M.Heusler \u00e9tait chez nous.\r\n\r\n00:59:30:11  00:59:35:12\r\n          Il nous a dit qu'il voulait\r\n        nous aider \u00e0 retrouver Ruedi.\r\n\r\n00:59:35:17  00:59:37:04\r\n                     Apr\u00e8s sa mort,..\r\n\r\n00:59:37:09  00:59:39:23\r\n{\\an3}                       ..les parents\r\n                      de R.Heusler..\r\n\r\n00:59:40:04  00:59:42:07\r\n              ..sont venus nous voir.\r\n\r\n00:59:42:11  00:59:45:14\r\n-Est-ce que le caporal Heusler..\r\n\r\n00:59:45:19  00:59:49:03\r\n..a donn\u00e9 d'autres explications ?\r\n\r\n00:59:49:08  00:59:52:13\r\n   -Non, on ne se rendait pas compte.\r\n\r\n00:59:52:18  00:59:57:11\r\n        On ne pensait pas que c'\u00e9tait\r\n              le policier Heusler.\r\n\r\n00:59:57:15  00:59:59:14\r\n             Il est venu en civil.\r\n\r\n00:59:59:19  01:00:02:20\r\n-Il avait une mission ?\r\n\r\n01:00:03:01  01:00:08:08\r\n       -Je pense qu'il est venu seul,\r\n               car il \u00e9tait en civil.\r\n\r\n01:00:08:12  01:00:12:19\r\n                      Il accompagnait\r\n               un monsieur de Bienne.\r\n\r\n01:00:13:00  01:00:14:08\r\n                          Et apr\u00e8s,..\r\n\r\n01:00:14:12  01:00:21:14\r\n        ..il nous a dit qu'il voulait\r\n nous aider \u00e0 rechercher notre fr\u00e8re.\r\n\r\n01:00:21:19  01:00:24:00\r\n    -Il faisait une enqu\u00eate ?\r\n\r\n01:00:24:05  01:00:30:08\r\n -Ils ont dit que c'\u00e9tait un policier\r\n           tr\u00e8s sympa qui \u00e9tait venu.\r\n\r\n01:00:30:12  01:00:34:02\r\n               Mais on \u00e9tait occup\u00e9\r\n               avec cette histoire.\r\n\r\n01:00:34:07  01:00:40:19\r\n-Ensuite, Heusler est assassin\u00e9 et\r\nses parents viennent voir les v\u00f4tres.\r\n\r\n01:00:41:00  01:00:47:13\r\n       -Oui, les parents de R.Heusler\r\n     sont venus nous voir \u00e0 la ferme.\r\n\r\n01:00:47:18  01:00:52:06\r\nIls ont parl\u00e9 ensemble de leur fils.\r\n\r\n01:00:52:11  01:00:56:22\r\nIl avait parl\u00e9 de nous \u00e0 ses parents.\r\n\r\n01:00:57:03  01:01:00:17\r\n       -Ils ont fait un lien\r\n       entre les affaires ?\r\n\r\n01:01:00:22  01:01:04:22\r\n              -Je ne me souviens plus\r\n                     des discussions.\r\n\r\n01:01:05:03  01:01:08:10\r\n-Ensuite, la police a interrog\u00e9..\r\n\r\n01:01:08:14  01:01:10:08\r\n..vos parents ?\r\n\r\n01:01:10:12  01:01:14:06\r\n                 -Oui, elle les a\r\n             interrog\u00e9s \u00e0 Jegenstorf.\r\n\r\n01:01:14:11  01:01:18:03\r\n            Ils voulaient tout savoir\r\n                 de l'entretien.\r\n\r\n01:01:18:08  01:01:23:04\r\n-Tout ?\r\n         -Oui mais on ne savait pas..\r\n\r\n01:01:23:09  01:01:27:16\r\n                ..si c'\u00e9tait permis \r\n               de visiter la famille.\r\n\r\n01:01:27:21  01:01:32:07\r\n{\\an3}           Ca nous a aussi d\u00e9rang\u00e9s,\r\n               on ne comprenait pas.\r\n\r\n01:01:32:11  01:01:35:21\r\n-Arthur Hublard, le caporal Heusler..\r\n\r\n01:01:36:02  01:01:41:10\r\n         ..menait une sorte d'enqu\u00eate\r\n         sur la mort de R.Flueckiger.\r\n\r\n01:01:41:14  01:01:43:04\r\n                     Le saviez-vous ?\r\n\r\n01:01:43:09  01:01:45:06\r\n                   Etait-il mandat\u00e9 ?\r\n\r\n01:01:45:11  01:01:47:02\r\n          -Pas du tout.\r\n\r\n01:01:47:07  01:01:50:11\r\nCa ne m'\u00e9tonne pas de R.Heusler,..\r\n\r\n01:01:50:16  01:01:53:01\r\n..que je connaissais bien.\r\n\r\n01:01:53:06  01:01:57:12\r\nC'\u00e9tait un homme qui cherchait,\r\n         qui fouinait.\r\n\r\n01:01:57:17  01:02:03:18\r\n   Ca ne m'\u00e9tonne pas du tout\r\nqu'il soit all\u00e9 voir la famille..\r\n\r\n01:02:03:23  01:02:08:02\r\n       ..pour essayer\r\n de faire avancer l'enqu\u00eate.\r\n\r\n01:02:08:07  01:02:13:09\r\n         Je suis persuad\u00e9\r\nqu'il l'a fait de son propre chef.\r\n\r\n01:02:13:13  01:02:18:13\r\n    J'apprends maintenant\r\nqu'il \u00e9tait habill\u00e9 en civil.\r\n\r\n01:02:18:18  01:02:22:11\r\n       Mais je pense\r\n  qu'il n'y a aucun lien..\r\n\r\n01:02:22:16  01:02:26:17\r\n    ..entre cette affaire\r\n     et les terroristes.\r\n\r\n01:02:26:22  01:02:30:03\r\n     -Mais Heusler aurait surveill\u00e9..\r\n\r\n01:02:30:08  01:02:34:15\r\n       ..la r\u00e9union des autonomistes\r\n             \u00e0 Grandfontaine.\r\n\r\n01:02:34:20  01:02:36:11\r\n-C'est possible.\r\n\r\n01:02:36:15  01:02:39:03\r\n            -Mandat\u00e9 par la police ?\r\n\r\n01:02:39:08  01:02:43:19\r\n-Je ne sais pas,\r\nc'\u00e9tait il y a 30 ans,\r\n\r\n01:02:44:00  01:02:47:17\r\n   -La famille de Heusler craignait..\r\n\r\n01:02:47:22  01:02:52:07\r\n    ..des cons\u00e9quences car il \u00e9tait..\r\n\r\n01:02:52:11  01:02:55:04\r\n         ..sur l'affaire Flueckiger.\r\n\r\n01:02:55:09  01:02:58:01\r\n-Je ne suis pas au courant.\r\n\r\n01:02:58:06  01:03:01:14\r\nJe ne me souviens plus de tout \u00e7a.\r\n\r\n01:03:01:19  01:03:06:18\r\n              -Le lien Heusler-Rychen\r\n              a-t-il \u00e9t\u00e9 investigu\u00e9 ?\r\n\r\n01:03:06:23  01:03:08:04\r\n         -Pardon ?\r\n\r\n01:03:08:09  01:03:13:21\r\n            -Le lien entre l'affaire\r\n   Flueckiger et l'affaire Heusler ?\r\n\r\n01:03:14:02  01:03:18:23\r\n  -Non, car je n'avais\r\naucun doute dans mon esprit.\r\n\r\n01:03:19:04  01:03:21:00\r\n                 -Aucun lien ?\r\n     -Non.\r\n\r\n01:03:21:05  01:03:24:07\r\n      -Revenons aux aveux de Rychen.\r\n\r\n01:03:24:11  01:03:26:10\r\n                 Selon son avocat,..\r\n\r\n01:03:26:14  01:03:31:07\r\n        ..ses conditions de d\u00e9tention\r\n               \u00e9taient si mauvaises..\r\n\r\n01:03:31:11  01:03:34:12\r\n   ..qu'il aurait dit n'importe quoi.\r\n\r\n01:03:34:17  01:03:36:21\r\n   -Ca fait rire un \u00e2ne.\r\n\r\n01:03:37:02  01:03:39:11\r\nDans le monde judiciaire,..\r\n\r\n01:03:39:16  01:03:44:09\r\n   ..tout le monde sait\r\nque l'aveu n'est pas une preuve.\r\n\r\n01:03:44:13  01:03:48:08\r\nIl faut des \u00e9l\u00e9ments concrets.\r\n\r\n01:03:48:12  01:03:51:09\r\n Ici, il y en a beaucoup.\r\n\r\n01:03:51:13  01:03:58:16\r\nTout d'abord, le fait que Rychen \r\nadmet les 2 s\u00e9ries de coup de tir.\r\n\r\n01:03:58:21  01:04:03:14\r\nUne 1\u00e8re s\u00e9rie de coups\r\nde feu de 3 avec le 6.35.\r\n\r\n01:04:03:19  01:04:07:10\r\nHeusler aurait pu encore \u00eatre sauv\u00e9.\r\n\r\n01:04:07:14  01:04:10:23\r\nPuis une 2\u00e8me s\u00e9rie de coups de feu.\r\n\r\n01:04:11:04  01:04:14:06\r\nAutre \u00e9l\u00e9ment important:..\r\n\r\n01:04:14:11  01:04:20:05\r\n..Rychen a dit avoir jet\u00e9\r\n cette petite arme en deux.\r\n\r\n01:04:20:10  01:04:23:10\r\nD'une part, d'un c\u00f4t\u00e9 du pont..\r\n\r\n01:04:23:14  01:04:28:07\r\n      ..et d'autre part,\r\nun petit canon dans l'Allaine..\r\n\r\n01:04:28:11  01:04:32:08\r\n..entre Porrentruy et Courchavon.\r\n\r\n01:04:32:12  01:04:38:12\r\nOn n'esp\u00e9rait pas retrouver le canon\r\ncar il y avait eu des crues.\r\n\r\n01:04:38:17  01:04:43:22\r\nRychen nous a montr\u00e9 l'endroit pr\u00e9cis\r\n    et on l'a retrouv\u00e9.\r\n\r\n01:04:44:03  01:04:47:09\r\nLors de la reconstitution,..\r\n\r\n01:04:47:13  01:04:53:05\r\n..on a retrouv\u00e9 l'arme \r\n selon les indications de Rychen.\r\n\r\n01:04:53:10  01:04:55:04\r\n C'est incroyable.\r\n\r\n01:04:55:09  01:04:59:15\r\n        -Il y a eu plein de versions,\r\n            il s'est r\u00e9tract\u00e9...\r\n\r\n01:04:59:20  01:05:01:01\r\n         -Bien s\u00fbr !\r\n\r\n01:05:01:06  01:05:06:11\r\nCar je lui amenais des \u00e9l\u00e9ments\r\n  au fil de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n01:05:06:16  01:05:10:06\r\nJ'ai amen\u00e9 un 1er t\u00e9moin et alors..\r\n\r\n01:05:10:11  01:05:14:18\r\n..il a invent\u00e9 une histoire disant\r\n          qu'il avait..\r\n\r\n01:05:14:23  01:05:19:11\r\n     ..\u00e9t\u00e9 plus loin\r\nmais que c'\u00e9tait sans importance.\r\n\r\n01:05:19:15  01:05:25:13\r\nEnsuite, je lui ai dit qu'une dame\r\n   l'avait vu vers l'Oiselier.\r\n\r\n01:05:25:18  01:05:31:14\r\n    Il a reconnu, en disant\r\nqu'il allait chercher un v\u00e9lo vol\u00e9.\r\n\r\n01:05:31:19  01:05:33:04\r\n                       -Il avouait..\r\n\r\n01:05:33:09  01:05:35:14\r\n      ..toujours un peu plus.\r\n\r\n01:05:35:19  01:05:38:07\r\n     Mais avez-vous un motif ?\r\n\r\n01:05:38:11  01:05:44:00\r\n{\\an1}-Oui, j'ai un mobile\r\npour la 2\u00e8me partie du tir.\r\n\r\n01:05:44:05  01:05:50:14\r\n  Pour moi, la seule zone d'ombre,\r\nc'est la 1\u00e8re s\u00e9rie de coups de feu.\r\n\r\n01:05:50:19  01:05:57:21\r\n Pourquoi Rychen va \u00e0 l'Oiselier \r\navec Heusler avec un 6.35 charg\u00e9 ?\r\n\r\n01:05:58:02  01:06:01:21\r\n   Que va-t-il faire l\u00e0-bas\r\n       avec une arme ?\r\n\r\n01:06:02:02  01:06:07:13\r\nPourquoi tire-t-il trois coups\r\n   de feu sur Heusler ?\r\n\r\n01:06:07:18  01:06:11:11\r\n Impossible de savoir pourquoi !\r\n\r\n01:06:13:02  01:06:19:15\r\nMais pour la 2\u00e8me s\u00e9rie, il reconna\u00eet\r\navoir voulu achever Heusler.\r\n\r\n01:06:19:20  01:06:25:09\r\nPour \u00e9chapper \u00e0 l'enqu\u00eate \r\net pour prot\u00e9ger sa famille.\r\n\r\n01:06:25:13  01:06:29:07\r\n-Donc il reconna\u00eet, puis il arr\u00eate...\r\n\r\n01:06:29:11  01:06:30:16\r\n       -Bien s\u00fbr !\r\n\r\n01:06:30:21  01:06:33:08\r\n Si je me souviens bien,..\r\n\r\n01:06:33:12  01:06:38:02\r\n..il y a eu 6 interrogatoires\r\n      o\u00f9 il a reconnu.\r\n\r\n01:06:38:07  01:06:41:12\r\nApr\u00e8s, il a contest\u00e9 les faits.\r\n\r\n01:06:41:17  01:06:44:14\r\nPendant la reconstitution,..\r\n\r\n01:06:44:19  01:06:48:15\r\n       ..il a reconnu,\r\n   et son avocat \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n01:06:48:20  01:06:54:18\r\nJe comprends qu'il ait contest\u00e9,\r\n   c'est son r\u00f4le d'avocat...\r\n\r\n01:06:54:23  01:06:59:14\r\n   Qu'il soit convaincu\r\nde l'innocence, j'en doute...\r\n\r\n01:06:59:19  01:07:01:03\r\n                       -On dirait..\r\n\r\n01:07:01:08  01:07:07:12\r\n            ..que le climat politique\r\n             \u00e9tait tellement chaud..\r\n\r\n01:07:07:17  01:07:14:16\r\n  ..qu'on veut r\u00e9gler \u00e7a vite car il\r\n  y a le vote sur le canton du Jura.\r\n\r\n01:07:14:21  01:07:18:01\r\n              -Effectivement,\r\n             on construisait..\r\n\r\n01:07:18:06  01:07:20:03\r\n             ..un canton nouveau.\r\n\r\n01:07:20:08  01:07:25:05\r\n    On pensait \u00e0 la r\u00e9partition\r\n       de l'administration.\r\n\r\n01:07:25:10  01:07:29:12\r\n  Et nous voil\u00e0 replong\u00e9s\r\n       en arri\u00e8re..\r\n\r\n01:07:29:17  01:07:33:13\r\n   ..dans des crises\r\n qu'on croyait pass\u00e9es.\r\n\r\n01:07:33:18  01:07:39:07\r\nOn n'avait en effet pas envie\r\n de s'appesantir l\u00e0-dessus.\r\n\r\n01:07:39:11  01:07:45:06\r\n   Mais il faut admettre\r\nque cette s\u00e9rie de crimes..\r\n\r\n01:07:45:11  01:07:50:15\r\n..a provoqu\u00e9 et provoque toujours\r\n      tous les fantasmes.\r\n\r\n01:07:50:20  01:07:55:15\r\nLe fait que toutes les hypoth\u00e8ses\r\n        soient ouvertes...\r\n\r\n01:07:55:20  01:07:57:15\r\nEt peut-\u00eatre bien..\r\n\r\n01:07:57:20  01:08:04:15\r\n   ..que des gens du B\u00e9lier ont pu\r\nparticiper \u00e0 la mort de Flueckiger...\r\n\r\n01:08:04:20  01:08:09:12\r\nMais cela fait que les fantasmes\r\n    prennent le dessus.\r\n\r\n01:08:09:17  01:08:13:17\r\n    Et que la r\u00e9alit\u00e9\r\npourrait \u00eatre plus simple.\r\n\r\n01:08:13:22  01:08:15:01\r\n                           -Merci.\r\n\r\n01:08:15:06  01:08:18:07\r\n-J'aimerais dire quelque chose.\r\n\r\n01:08:18:11  01:08:20:11\r\nCe n'\u00e9tait pas \u00e0 moi..\r\n\r\n01:08:20:15  01:08:24:06\r\n..\u00e0 me prononcer sur la culpabilit\u00e9.\r\n\r\n01:08:24:11  01:08:31:09\r\nMais Rychen a \u00e9crit des lettres\r\nde pardon \u00e0 la famille,..\r\n\r\n01:08:31:13  01:08:37:14\r\n..\u00e0 Mme Husler, au procureur\r\n  et aussi \u00e0 la police.\r\n\r\n01:08:37:19  01:08:42:16\r\n           -Merci \u00e0 tous d'avoir fait\r\n               cet effort de m\u00e9moire.\r\n\r\n01:08:42:21  01:08:46:00\r\nC'\u00e9tait important d'y revenir.\r\n\r\n01:08:46:05  01:08:53:08\r\nOn se retrouve l'ann\u00e9e prochaine\r\n pour d'autres \"Zone d'Ombre\".\r\n\r\n01:08:53:12  01:08:57:16\r\n        Retrouvez-nous sur \r\n        www.zonnedombre.ch.\r\n\r\n01:08:57:21  01:09:05:21\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n01:09:06:02  01:09:08:02\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZE003201\r\nDate de transcription : 14-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:17 > 0:01:50) [92%] : \r\nLe 13 octobre 1977 un chasseur d\u00e9couvre un corps d\u00e9chiquet\u00e9 par une grenade dans une for\u00eat jurassienne, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, c'est celui de Rudolph Flueckiger, un jeune soldat bernois qui avait myst\u00e9rieusement disparu lors d'une course d'orientation, l'enqu\u00eate conclut \u00e0 un suicide mais sa mort reste un myst\u00e8re, quelques jours apr\u00e8s, c'est Rans Martine je la hier le patron des patrons allemands qui est retrouv\u00e9 mort dans le coffre d'une voiture pr\u00e8s de Mulhouse, il \u00e9tait l'otage depuis 44 jours du commando terroriste allemand Fraction Arm\u00e9e Rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:53 > 0:02:35) [89%] : \r\nLe 20 d\u00e9cembre de la m\u00eame ann\u00e9e, une fusillade \u00e9clate \u00e0 la petite douane ajoulote de faillite, la police arr\u00eate Gabriel et creux et Christian M\u00fcller de c\u00e9l\u00e8bres terroristes de la bande \u00e0 Baader et quelques mois apr\u00e8s le 2 mars 1978 Rodolphe Heusler, caporal de police est retrouv\u00e9 mort par balles dans une maison d\u00e9saffect\u00e9e pr\u00e8s de Porrentruy accus\u00e9 de meurtres, la Andr\u00e9 Riche n'est condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 vie, lib\u00e9r\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, il conteste aujourd'hui encore avoir tu\u00e9 son coll\u00e8gue, y a-t-il un lien entre toutes ces affaires, zone d'ombre bien sur les ann\u00e9es de plomb qui ont marqu\u00e9 la r\u00e9gion jurassienne, \u00e0 la veille de son ind\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:42 > 0:03:21) [94%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, on a de la peine \u00e0 le croire aujourd'hui, mais ces \u00e9v\u00e9nements sanglants se sont bel et bien pass\u00e9 chez nous, dans le Jura \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 dans cette terrible histoire il y a donc une mort tr\u00e8s myst\u00e9rieuse et 2 assassinats et tout \u00e7a en l'espace de 6 mois, de quoi rendre l'atmosph\u00e8re irrespirable, on a Ajoie comme toute la r\u00e9gion jurassienne la joie a connu des moments difficiles au cours des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, les pro- bernois et les autonomistes sont durement affront\u00e9s et pas seulement verbalement, il y a eu des violences toutes les patients ne sont pas apais\u00e9e, et puis il y a aussi ces terroristes allemands qui vont et viennent dans la r\u00e9gion, on revient sur le d\u00e9tail de ces ann\u00e9es de plomb avec Roland Tielemans et Xavier Nicol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:28 > 0:03:32) [92%] : \r\nFin des ann\u00e9es 70, l'Europe est secou\u00e9 par des attentats terroristes sanglants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:33 > 0:03:44) [90%] : \r\nLes mouvements d'extr\u00eame gauche pr\u00f4nent la r\u00e9volution par la violence, ce sont les Brigades rouges en Italie, ce sera Action directe en France et c'est surtout la route et arm\u00e9e fractionne dite la bande \u00e0 Baader en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:48 > 0:03:51) [94%] : \r\nEn Suisse, c'est dans le Jura, que le climat et le plus enflamm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:52 > 0:03:57) [95%] : \r\nLe futur nouveau canton l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9 le 1er janvier 1979.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:58 > 0:04:08) [90%] : \r\nIl porte encore les stigmates du combat jurassien, les plaies sont toujours vives et l'ombre terroriste qui plane sur la joie renforce le sentiment d'inqui\u00e9tude de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:04:10 > 0:04:13) [98%] : \r\nOn a commenc\u00e9 \u00e0 avoir peur, les gens avaient peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:04:14 > 0:04:15) [94%] : \r\nLes gens \u00e0 regarder \u00e0 droite et \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:15 > 0:04:29) [92%] : \r\nTout le monde se connaissait tout le monde plus \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, mais dans les ann\u00e9es d'avant tout le monde sait pieds aussi, on savait qui \u00e9tait qui, politiquement parlant, par rapport \u00e0 la question jurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:29 > 0:04:41) [83%] : \r\nOn pensait un peu tout au peigne fin la douane \u00e9taient en alerte les policiers \u00e9taient en alerte, aussi bien du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais que suisses j'avais des grands contr\u00f4le parce qu'il y avait constamment une certaine tension qui existait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:43 > 0:04:47) [76%] : \r\nEt puis ensuite il la politique du jour sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:49 > 0:05:06) [86%] : \r\nPolice cantonale bernoise parce c'est ainsi qu'il faut encore appeler n'\u00e9tait en fait plus, on est assur\u00e9 co\u00fbte il y a, c'\u00e9tait la p\u00e9riode des fiches faux souvenir de \u00e7a ou la plupart des militants ont \u00e9t\u00e9 fich\u00e9s gracieusement quoi, \u00e7a c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:07 > 0:05:19) [90%] : \r\nOn vivait des \u00e9v\u00e9nements qu'on avait esp\u00e9r\u00e9 auquel on avait esp\u00e9r\u00e9 \u00e9chapper durant le combat jurassien et puis tout cela nous revenait d'un seul coup, en quelques mois et donc c'\u00e9tait tr\u00e8s pesant tr\u00e8s tr\u00e8s douloureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:19 > 0:05:39) [92%] : \r\nCes \u00e9v\u00e9nements qui vont plomber le climat en Ajoie, c'est une s\u00e9rie incroyable d'affaires criminelles graves qui vont se succ\u00e9der en l'espace de 6 mois dans un p\u00e9rim\u00e8tre de quelques km le 5 septembre 1977 le patron des patrons allemand Hans Martin je l'arri\u00e8re est enlev\u00e9 par un commando qui se r\u00e9clamera de la Fraction Arm\u00e9e Rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:40 > 0:05:50) [94%] : \r\nLes 3 gardes du corps et le chauffeur de l'industriel sont tu\u00e9s l'Allemagne engage la plus grande op\u00e9ration polici\u00e8re de son histoire des pistes m\u00e8nent jusqu'en Ajoie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:54 > 0:05:59) [97%] : \r\n11 jours plus tard, le 16 septembre un jeune militaire suisse dispara\u00eet lors d'une course d'orientation militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:01 > 0:06:03) [95%] : \r\nIl s'appelle Rudolph Flueckiger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:04 > 0:06:10) [91%] : \r\nDes recherches \u00e0 tr\u00e8s grande \u00e9chelle sont organis\u00e9es 500 hommes sont engag\u00e9s en vain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:16 > 0:06:28) [95%] : \r\nSon corps explos\u00e9s par une grenade n'est d\u00e9couvert que 27 jours plus tard, le 13 octobre dans une for\u00eat du Jura fran\u00e7ais \u00e0 12 kilom\u00e8tres de Bure, point de d\u00e9part de la course d'orientation, l'alerte est donn\u00e9e par un chasseur fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:31 > 0:06:43) [73%] : \r\nQuand tu en arriver l\u00e0, j'ai vu Jack Cork \u00e9tablissement oblig\u00e9 avec cette colonne vert\u00e9brale puis ici, c'\u00e9tait tous les branches tous les branches plein plein plein de rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:45 > 0:06:54) [84%] : \r\nLes pieds comme si j'\u00e9tais couch\u00e9 comme \u00e7a, \u00e7a veut dire la colonne vert\u00e9brale ne rien, elle \u00e9tait toute blanche apr\u00e8s le corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:55 > 0:06:56) [77%] : \r\nToute bonne j'appelais le corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:57 > 0:07:06) [97%] : \r\nPlus de bras peut-\u00eatre la mort de l'aspirant Flueckiger un suicide, selon la th\u00e8se officielle ne sera jamais vraiment \u00e9lucid\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:08 > 0:07:18) [93%] : \r\n6 jours plus tard, le 19 octobre le cadavre de Reims, Martine je la hier le patron des patrons allemands est retrouv\u00e9 \u00e0 50 kilom\u00e8tres de l\u00e0, dans le coffre d'une voiture \u00e0 Mulhouse en France voisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:21 > 0:07:33) [87%] : \r\nFin d\u00e9cembre, une voiture blanche de location \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9 sur un chemin de campagne pr\u00e8s de la douane de faillite : elle \u00e9tait occup\u00e9e par 2 terroristes recherch\u00e9s dans toute l'Europe, Gabriel est tr\u00e8s cher et Christiane me l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:38 > 0:07:40) [89%] : \r\nUne fusillade \u00e9clate de douaniers suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:40 > 0:07:50) [92%] : \r\nGri\u00e8vement bless\u00e9, les terroristes s'enfuit, ils sont arr\u00eat\u00e9s un peu plus tard, \u00e0 l'entr\u00e9e de Del\u00e9mont, ils seront condamn\u00e9s \u00e0 15 et 11 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:57 > 0:08:03) [98%] : \r\nDans la nuit du 12 au 13 janvier 1978 une bombe lanc\u00e9e contre le b\u00e2timent de la Cour supr\u00eame du canton de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:07 > 0:08:15) [91%] : \r\nL'attentat est revendiqu\u00e9 par un groupe terroriste se r\u00e9clamant de la Fraction Arm\u00e9e Rouge, il visait les locaux o\u00f9 sont regroup\u00e9s les dossiers concernant la fusillade de failles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:18 > 0:08:27) [90%] : \r\nEnfin, le 2 mars 1978 le caporal de police Rodolphe Roesler est retrouv\u00e9 mort assassin\u00e9 dans la maison de l'Scellier aux abords de la ville de Porrentruy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:29 > 0:08:34) [94%] : \r\nLe lendemain de l'de revendication au nom d'un groupe terroriste parviennent \u00e0 la police de Berne et de Porrentruy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:35 > 0:08:47) [83%] : \r\nLe 24 avril point\u00e9 Andr\u00e9 Riche n'est arr\u00eat\u00e9, accus\u00e9 de faux t\u00e9moignage, puis de l'assassinat de son coll\u00e8gue russe, l'air, ce qu'il nie, aujourd'hui encore, il sera pourtant condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:49 > 0:08:58) [88%] : \r\nAu terme de ces 6 mois d'horreur des zones d'ombres demeurent riche n'-t-il vraiment l'assassin de Whistler Flueckiger s'est-il vraiment suicid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:59 > 0:09:04) [94%] : \r\nY a-t-il un lien entre les 2 affaires, y a-t-il un lien avec l'arrestation des 2 terroristes allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:05 > 0:09:10) [96%] : \r\nLes th\u00e8ses les plus folles vont circuler les ann\u00e9es suivantes, et aujourd'hui encore, les avis sont partag\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:19 > 0:09:58) [90%] : \r\nNous allons revenir principalement sur 2 de ces affaires, l'affaire Heusler, Richert et l'affaire Flueckiger elles ne sont reli\u00e9s, pour le moment que par la g\u00e9ographie et par la chronologie, tout ceci se passe en Ajoie, en l'espace de 6 mois, la premi\u00e8re victime, c'est donc ce jeune homme qui faisait son \u00e9cole d'aspirants sur la place d'armes de Bure, l'aspirant Flueckiger dont on a retrouv\u00e9 le corps d\u00e9chiquet\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re en France voisine le soulage St\u00f6ckli bonsoir, je vous remercie d'abord beaucoup de ressuscit\u00e9 pour nous aussi ses souvenirs de cette \u00e9poque extr\u00eamement douloureuse, est ce que vous vous souvenez ce moment terrible o\u00f9 on vous a racont\u00e9, on vous a dit que votre fr\u00e8re avait disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:58 > 0:10:20) [86%] : \r\nOui, je me souviens tr\u00e8s payante, ce terrible samedi matin o\u00f9 on nous a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 de leur cancer pure pour nous annoncer que notre fr\u00e8re n'\u00e9tait pas rentr\u00e9 de la course de nuit, nous \u00e9tions compl\u00e8tement choqu\u00e9 et ma m\u00e8re, elle a tout de suite cri\u00e9, ils l'ont pris, ils vont lui faire du mal et apr\u00e8s on savait pas quoi penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:20 > 0:10:23) [86%] : \r\nEt quand votre m\u00e8re a cri\u00e9 \u00e7a vous savez \u00e0 quoi l'faisait allusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:23 > 0:10:31) [90%] : \r\nNon, elle en avait tellement des en quoi ce qu'il est arriv\u00e9 quelque chose \u00e0 mon fr\u00e8re et en paix, on savait pas quoi penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:31 > 0:10:33) [97%] : \r\nEt quel genre d'homme \u00e9tait votre fr\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:34 > 0:10:51) [88%] : \r\nMon fr\u00e8re \u00e9tait un jeune homme heureux et dynamique qui aimait il \u00e9tait plein de vie et se r\u00e9jouissait de reprendre la responsabilit\u00e9 pour la ferme apr\u00e8s le service militaire, d'ailleurs c'\u00e9tait encore son sportif qui aimait beaucoup le cyclisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:51 > 0:11:01) [92%] : \r\nAlors je vous pose \u00e9videmment cette question parce qu'une des premi\u00e8res hypoth\u00e8ses des autorit\u00e9s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 que votre fr\u00e8re s'\u00e9tait suicid\u00e9 quel effet cette annonce, a-t-elle fait \u00e0 votre famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:01 > 0:11:15) [83%] : \r\nD\u00e8s le 1er, moment o\u00f9 on nous a pris, que c'\u00e9tait un suicide, on a germ\u00e9 accepter cette th\u00e9orie pourquoi jamais cru \u00e7a parce qu'il y avait aucune intention pour mon fr\u00e8re de se suicider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:15 > 0:11:23) [94%] : \r\nEt un des aspects curieux cette histoire, c'est qu'on a beaucoup essay\u00e9 de convaincre votre famille que votre fr\u00e8re s'\u00e9tait suicid\u00e9 il y avait une sorte de pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:23 > 0:11:40) [75%] : \r\nEt nous savons interrog\u00e9 chacun sait, pas de notre famille comptait criminelle et nous sont pos\u00e9s des questions vraiment bizarre, on a vraiment eu l'impression qu'il cherche un motif pour un suicide et en ce moment mon fr\u00e8re \u00e9tait en cours-t-il Sports rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:40 > 0:11:46) [92%] : \r\nEh bien, comme vous le savez, il n'y a pas de certitude sur la mort de votre fr\u00e8re, il y a des hypoth\u00e8ses voici lesquelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:52 > 0:12:08) [91%] : \r\nLe 16 septembre 1977 l'aspirant Flueckiger prend le d\u00e9part d'une course d'orientation militaire, un type d'\u00e9preuve qu'il a d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 sans probl\u00e8me \u00e0 l'\u00e9cole de recrues puis dans le cadre de l'\u00e9cole d'aspirants officiers qu'il accomplit Tabu pourtant, le caporal ne reviendra pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:10 > 0:12:10) [99%] : \r\nIl a disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:17 > 0:12:30) [91%] : \r\nSon corps n'est retrouv\u00e9 que 27 jours plus tard en France voisine \u00e0 plus de 6 heures de marche de la place d'armes le cadavre est m\u00e9connaissable d\u00e9chiquet\u00e9 par une grenade, toutes les affaires du militaire ont disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:31 > 0:12:35) [92%] : \r\nToutes sauf, curieusement, la moiti\u00e9 de sa plaquette militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:41 > 0:12:49) [87%] : \r\nConclusion de la justice suisse et fran\u00e7aise, Rudolph qui guerre s'est sans doute suicid\u00e9 au moyen d'une grenade qu'il a vol\u00e9 \u00e0 la caserne de but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:50 > 0:12:53) [93%] : \r\nPourtant, la th\u00e8se du suicide est imm\u00e9diatement mise en doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:53 > 0:13:06) [95%] : \r\nLe major Troyon fera m\u00eame son combat des ann\u00e9es durant, le major Troyon, c'\u00e9tait le chef de la s\u00e9curit\u00e9 de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, il \u00e9tait aussi l'animateur d'un groupe appel\u00e9 Justice et V\u00e9rit\u00e9 qui \u00e9ditait \u00e0 Gen\u00e8ve une revue trimestrielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:07 > 0:13:13) [99%] : \r\nEt le major Troyon va utiliser cette tribune pendant plus de 10 ans pour attaquer les conclusions de la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:14 > 0:13:56) [87%] : \r\nIl y a plusieurs hypoth\u00e8ses, dont celle du suicide, mais celle que je suis le seul qui nous para\u00eet la moins vraisemblable exemple pourquoi un jeune homme qui \u00e9toffe \u00e0 fort en costaud, un agriculteur de 21 ans, qui vient de sortir 11\u00e8me sur 140 dans la presse et la patrouille pourquoi ce jeune homme a se suicider 11 kilom\u00e8tres 12 kilom\u00e8tres sur territoire fran\u00e7ais en se suicidant avec une grenade alors qu'il avait un pistolet, c'est plus facile de cacher la munition toute une grenade alors il y a l\u00e0 et des invraisemblances qui font que le doute dans le cadre de cette affaire doit profiter \u00e0 la victime comme profite donnera g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'accus\u00e9, qui doit permettre \u00e0 la famille Flueckiger de dormir un jour en paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:59 > 0:14:03) [94%] : \r\nSi ce n'est un suicide, c'est donc un meurtre, voire un assassinat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:06 > 0:14:25) [92%] : \r\nC'est ce que nous mettons dans notre journal, Justice et V\u00e9rit\u00e9 et le dernier num\u00e9ro de d\u00e9cembre 81 non renifle Rudolph Flueckiger ne s'est pas donn\u00e9 la mort, il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 volontairement ou accidentellement par un ou plusieurs inconnus, c'est notre conviction profonde : apr\u00e8s avoir \u00e9tudi\u00e9 l'affaire non pas sur le plan policier mais sur le plan humain et de tout ce que nous avons pu apprendre de gauche et de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:27 > 0:14:46) [87%] : \r\nMais qui a pu commettre tels actes des coupables sont tous d\u00e9sign\u00e9s les terroristes allemands de la bande \u00e0 Baader, c'est en tout cas la th\u00e8se d\u00e9velopp\u00e9e par le journal, la Suisse, \u00e9dit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Gen\u00e8ve th\u00e8se ensuite largement relay\u00e9e par la presse romande, voici le sc\u00e9nario retenu par le quotidien g\u00e9nevois et son journaliste Charles VISA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:47 > 0:15:05) [90%] : \r\nFlueckiger au cours de sa course d'orientation tombe nez \u00e0 nez avec les ravisseurs du patron des patrons allemand Hans Martin ces derniers proc\u00e8dent au transfert de leur otage d'une voiture \u00e0 une autre, surpris, il tire sur les soldats qui le prennent pour un douanier, il l'emporte en France avec eux en m\u00eame temps que je l'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:09 > 0:15:17) [97%] : \r\nFlueckiger meurt de ses blessures quelques jours plus tard, les ravisseurs ram\u00e8ne ensuite le corps pr\u00e8s de la fronti\u00e8re et font exploser une grenade pour faire croire \u00e0 un suicide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:19 > 0:15:25) [91%] : \r\nLa th\u00e8se du journaliste de la Suisse Charles bizarre, aujourd'hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9, repose sur un document des services secrets fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:28 > 0:15:31) [87%] : \r\nMais vous \u00eates all\u00e9 voir vos coll\u00e8gues des services secrets fran\u00e7ais lui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:31 > 0:15:42) [81%] : \r\nOui, je les ai vus hein sauf erreur lois ou \u00e0 Dijon et puis c'est l\u00e0 qu'on a \u00e9voqu\u00e9 effectivement assez c'est transport ces transferts ces passages de terroristes via la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:44 > 0:15:53) [89%] : \r\nDonc c'est vrai que c'est \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0 qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 se poser la question de savoir si effectivement l'\u00e9t\u00e9 aux antichambres ou aux avant- postes du terrorisme international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:57 > 0:16:40) [92%] : \r\nCe sont les journalistes et le major Troyon, qui conteste la th\u00e8se du suicide du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s on penche plut\u00f4t pour cette explication, m\u00eame si on n'exclut pas d'autres hypoth\u00e8ses, c'est ce qui ressort de plusieurs documents que nous avons retrouv\u00e9 par exemple le rapport d'autopsie ou le m\u00e9decin l\u00e9giste, croit savoir que le jeune Flueckiger \u00e9tait d\u00e9prim\u00e9 parce qu'il craignait de reprendre la ferme de son p\u00e8re, ou encore qu'il craignait l'\u00e9cole d'officiers Herv\u00e9 de Weck, bonsoir, vous \u00eates historien, vous \u00eates responsable du bulletin de la Soci\u00e9t\u00e9 jurassienne des officiers et dans ce bulletin, vous avez repris les th\u00e8ses du major Troyon o\u00f9 il n'y a pas si longtemps, donc ce combat pour qu'on reconnaisse qu'il ne s'agissait pas d'un suicide : pourquoi et qui cherchez-vous \u00e0 convaincre en somme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:40 > 0:16:59) [89%] : \r\nJe ne cherchait \u00e0 convaincre personne, mais surtout \u00e0 poser un certain nombre de questions concernant des zones d'ombres, je m'\u00e9tais renseign\u00e9 sur le nombre de suicides \u00e0 Grenade depuis le d\u00e9but d'art Seconde Guerre mondiale, c'est extr\u00eamement rare, l'auditeur en chef parlait de 3 ou 4 cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:00 > 0:17:54) [89%] : \r\nLa 2\u00e8me chose qui m'avait frapp\u00e9, c'est voler une grenade dans la tenue dans laquelle se trouvait l'aspirant pour sa course de patrouille alors qu'on est contr\u00f4l\u00e9 au d\u00e9part, \u00e7a m'apparaissait peu vraisemblable et, d'autre part, c'est une s\u00e9rie de signes troublants, on n'a pas retrouv\u00e9 l'arme \u00e0 avoir trouv\u00e9 la boussole, etc, me semble plaidait plut\u00f4t pour une autre th\u00e8se que celle de suicide mais je pr\u00e9cise que je n'ai jamais eu acc\u00e8s \u00e0 des dossiers officiels qu'on a, on a parl\u00e9 avec Arthur, l'arm\u00e9e en toute amiti\u00e9, donc c'est un doute surtout, partant du principe que cet aspirant ses sup\u00e9rieurs n'avait confirm\u00e9 \u00e9tait tout \u00e0 fait bien dans sa peau et c'\u00e9tait plut\u00f4t un combattant quand d\u00e9pressif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:54 > 0:18:00) [89%] : \r\nQuelques mots peut-\u00eatre du du contexte, est ce que c'\u00e9tait une affaire qui tombait particuli\u00e8rement mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:01 > 0:18:27) [89%] : \r\nElle pouvait tomber particuli\u00e8rement mal, parce quand m\u00eame \u00e0 cette \u00e9poque, les cantons allait voter sur l'acceptation du canton du Jura, \u00e7a se d\u00e9roule un petit peu avant, il y a un grand nombre de d'hypoth\u00e8ses qui ont \u00e9t\u00e9 formul\u00e9es choisir en ses hypoth\u00e8ses, c'est absolument impossible, nous y reviendrons sauf que peut-\u00eatre la th\u00e8se du terrorisme qu'on va pas parce qu's'\u00e9taient des professionnels qui ont pas fait des b\u00eatises de ce genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:28 > 0:18:35) [92%] : \r\nD'accord, et puis aussi, vous m'avez d\u00e9crit une atmosph\u00e8re dans le Jura, hostiles \u00e0 l'arm\u00e9e, \u00e0 ce moment-l\u00e0, et en particulier \u00e0 la place d'Armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:35 > 0:19:08) [85%] : \r\nOui, on s'\u00e9tait c'\u00e9tait lui lev\u00e9 beaucoup, il y avait encore une hostilit\u00e9 face \u00e0 l'arm\u00e9e \u00e0 Bure, c'\u00e9tait aussi \u00e0 cette \u00e9poque il y avait eu des projets de voiler des chars, des les amener en direction de Belfort, on avait de la peine \u00e0 le croire, on se disait que les services de renseignement officiel aller tr\u00e8s loin, voir d\u00e9railler quelque peu, mais en d\u00e9finitive cette cette ce n'est pas l'\u00e9ventualit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9, d'une part par de mes pilotes, il n'a avou\u00e9 et puis d'autre part par le dernier livre de Monsieur Lurel concernant le belge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:08 > 0:19:22) [89%] : \r\nC'est \u00e7a les belle il voulait voler des chars sur la place d'Armes, pour les mener en France, Arthur Hublard, bonsoir Monsieur c'est vous qui \u00eates en charge, on peut dire \u00e7a, peut-\u00eatre, de cette enqu\u00eate sur le moment mais c'est plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, expliquez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:22 > 0:19:25) [93%] : \r\nC'est beaucoup plus compliqu\u00e9, en fait, je n'avais aucune comp\u00e9tence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:26 > 0:19:37) [91%] : \r\nPourquoi, tout simplement parce qu'il s'agissait d'un de du d\u00e9c\u00e8s d'un militaire sur territoire fran\u00e7ais : que dire quand vous reprenez chez c'\u00e9tait le juge d'instruction fran\u00e7ais qui devait s'occuper de cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:38 > 0:19:49) [84%] : \r\n2\u00e8me raison pour laquelle je n'avais aucune comp\u00e9tence, c'est que, il y avait une grenade qui \u00e9tait, qui avait utilis\u00e9, je l'ai vu en allant sur place, j'ai vu les restes de la Grenade je suis grenades \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:50 > 0:20:25) [91%] : \r\nEt c'est le minist\u00e8re public de conf\u00e9d\u00e9ration qui doivent enqu\u00eater sur ce probl\u00e8me, tout au long de l'enqu\u00eate d'ailleurs et si je me suis saisi de cette affaire, c'est tout simplement pour avoir le contact avec ces 3 personnes, ces 3 personnages, ces 3 instances de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir peut-\u00eatre dire \u00e9coutez, je suis moi sur place si vous voulez un coup de main, bon je ne peut agir que sur r\u00e9quisition de vous donc une comp\u00e9tence pour le faire, je une comp\u00e9tence pour aller en France, \u00e0 la demande du juge d'instruction fran\u00e7ais pour aller faire les premi\u00e8res recherches, je l'ai fait avec le sige de belles que j'ai fait venir sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:25 > 0:20:42) [91%] : \r\nMais il n'emp\u00eache que vous avez particip\u00e9 quand m\u00eame de mani\u00e8re assez proche \u00e0 cette enqu\u00eate et je ne vous apprends rien en vous disant que le major Troyon et la famille vous ont au fond un peu rendu responsable du fait qu'on n'avait pas \u00e9t\u00e9 assez loin dans les investigations et quand c'\u00e9tait trop t\u00f4t contenter la th\u00e8se du suicide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:42 > 0:21:15) [91%] : \r\nVous r\u00e9p\u00e8te que ce n'est pas moi qui vais faire des investigations, c'\u00e9tait la t\u00e2che du du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration de la police f\u00e9d\u00e9rale, bien s\u00fbr, c'\u00e9tait la t\u00e2che de militaires, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait, on a enqu\u00eat\u00e9 \u00e0 la gardienne de but sur l'explosif, c'est pas moi qui avait comp\u00e9tence pour le faire et jusque jusqu'\u00e0 aujourd'hui, en fait, moi je n'ai aucune comp\u00e9tence pour intervenir sur une instruction concernant des explosifs et c'est vrai que c'est vrai que je j'ai \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9 \u00e0 cette affaire en quelque sorte \u00e0 signaler que nous lui a demand\u00e9 : oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:15 > 0:21:23) [90%] : \r\nVous \u00eates par exemple aller interroger les parents mais 5 ans apr\u00e8s les f\u00eates, en cas de suicide, c'est quand m\u00eame un peu curieux, datant de 5 ans pour interroger les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:23 > 0:22:02) [87%] : \r\nParfois, mais pas les interroger, c'est la police qui a, qui a interrog\u00e9 c'est c'est monsieur Brok et si je me souviens bien, \u00e9tait all\u00e9 en temps de la police dans le cadre de l'enqu\u00eate de proximit\u00e9, moi je n'avais pas le faire, il s'agissait d'une affaire, je vous l'ai dit qu'il \u00e9tait du ressort du militaire, c'est vrai qu'\u00e0 la suite, pourquoi vous le faites, 5 ans plus tard, alors justement \u00e0 la suite de tous ce ces hypoth\u00e8ses qui tournait autour, il a bien fallu que je les entendent pour montrer au moins qu'on \u00e9tait l\u00e0 pour essayer de, d'\u00eatre un peu emp\u00e2t\u00e9 de marque Christian un peu d'empathie \u00e0 l'\u00e9gard de la famille, mais \u00e7a n'apporte rien du tout puisque les parents n'ont ont confirm\u00e9 ce qu'ils avaient d\u00fb au caporal brun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:02 > 0:22:15) [88%] : \r\nEt Arthur Blin quand on lit le compte rendu de cet entretien avec les parents, il y a une petite chose \u00e9tonnante, \u00e0 un moment, vous d\u00e9posez dans les mains du p\u00e8re, les restes de la Grenade pour lui montrer que qu'elles existent, c'\u00e9tait pas plus violence \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:19 > 0:22:21) [85%] : \r\nC'est trop pas, c'\u00e9tait tout de m\u00eame l'arme qui avait tu\u00e9 son fils et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:22 > 0:22:23) [89%] : \r\nMais pourquoi s'vous avez fait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:24 > 0:22:43) [88%] : \r\nC'\u00e9tait pour leur montrer pr\u00e9cis\u00e9ment qu'il s'agissait d'une grenade et pas d'autres choses, si on prend maintenant les arguments donc contre la th\u00e8se du suicide, c'est-\u00e0-dire pas de pas de motif de suicide, de passage au 1er poste grenades plut\u00f4t pistolet etc, enfin vous le connaissez, quelle est votre conviction aujourd'hui est-ce que vous pensez qu'un suicide est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:44 > 0:22:47) [98%] : \r\nJe vais vous dire lorsqu'il y a peut-\u00eatre un Crime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:48 > 0:22:49) [93%] : \r\nOn part de l'hypoth\u00e8se h\u00e9ros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:50 > 0:22:56) [93%] : \r\n\u00e7a veut dire que toutes les hypoth\u00e8ses sont possibles dans les recherches et le probl\u00e8me de de la justice et d'essayer de les \u00e9liminer les jeunes apr\u00e8s les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:58 > 0:23:53) [88%] : \r\nOn a tellement \u00e9chafauder d'hypoth\u00e8ses, de la part de la presse, on a fait des gorges chaudes \u00e9videmment \u00e0 ses t\u00eates, c'\u00e9tait une patate chaude que la presse a refil\u00e9 \u00e0 d'autres hein, la presse fran\u00e7aise, etc, et il y avait le politique \u00e9tait derri\u00e8re, de telle sorte que on nous a rendu responsables en quelque sorte de dire, mais c'est la th\u00e8se du du suicide qu'est qu'est la plus plausible pour moi, il y a pas toutes les th\u00e8ses dans la mesure o\u00f9 elles sont pas \u00e9limin\u00e9es, elles existent toujours, elles existent toujours et la piste terroriste, on a naturellement pens\u00e9 puisque j'ai \u00e9t\u00e9 voir je, je l'ai dit dans le reportage, j'ai \u00e9t\u00e9 voir le service d'espionnage fran\u00e7ais, effectivement, il y avait des passagers, \u00e7a on le savait, du passage de terroristes de l'Allemagne \u00e0 la Suisse de la France \u00e0 la suite, c'est qu'ils ont pu tuer l'aspirant je ne pense pas parce qu'il n'y a pas eu de revendication des terroristes et revendiqu\u00e9 leurs actes en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas et il aurait fallu que ces terroristes est une grenade qui provient de la caserne de but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:55 > 0:24:06) [92%] : \r\nAlors si l'hypoth\u00e8se d'un meurtre par des terroristes avec beaucoup d'\u00e9cho dans la r\u00e9gion, \u00e0 l'\u00e9poque, il y a une autre hypoth\u00e8se qui est beaucoup plus g\u00eanante parce qu'elle impliquerait des gens du lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:13 > 0:24:32) [93%] : \r\n15 octobre 1977, soit 2 jours apr\u00e8s la d\u00e9couverte du corps de l'aspirant Flueckiger une lettre anonyme parvient \u00e0 la r\u00e9daction de L'Impartial le document publi\u00e9 tuteurs, par d'autres journaux et sign\u00e9e Groupe action- v\u00e9rit\u00e9 affaire Flueckiger son auteur affirme \u00eatre militants s\u00e9paratistes repentis et lance une bombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:32 > 0:24:35) [97%] : \r\nVoil\u00e0, j'ai aid\u00e9 \u00e0 enlever l'aspirant Flueckiger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:36 > 0:24:47) [92%] : \r\nL'auteur d\u00e9veloppe ensuite son sc\u00e9nario le 16 septembre 1977 jour de la course d'orientation militaire le groupe B\u00e9lier r\u00e9unis au caf\u00e9 de L'Aigle \u00e0 Grandfontaine, pas loin de la place d'armes de Bure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:48 > 0:24:51) [89%] : \r\nAu cours de la soir\u00e9e, les militants ont d\u00e9cid\u00e9 d'organiser en coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:54 > 0:25:02) [87%] : \r\nTout a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u comme une bonne blague enlev\u00e9s Fritz c'est l'abandonner 3 jours plus tard \u00e0 poil devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral et pr\u00e9venant la t\u00e9l\u00e9 pour filmer le doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:03 > 0:25:11) [89%] : \r\nLe Fritz, toujours selon ce sc\u00e9nario, c'est Flueckiger intercept\u00e9s pendant sa course d'orientation puis enferm\u00e9 dans le coffre d'une voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:13 > 0:25:17) [92%] : \r\nJ'ai touch\u00e9 55 francs et il \u00e9tait temps dit quand on a pass\u00e9 \u00e0 l'autre groupe B\u00e9lier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:18 > 0:25:20) [98%] : \r\nC'est l\u00e0 que l'affaire tourne mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:21 > 0:25:28) [91%] : \r\nMaintenant, on vient de nous dire que la face a rat\u00e9, mais que c'\u00e9tait un accident qui peut arriver, l'aspirant \u00e0 rendu et s'est asphyxi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:29 > 0:25:32) [90%] : \r\nCe qui, guerre serait donc mort \u00e9touff\u00e9 dans son vomi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:35 > 0:25:43) [93%] : \r\nLes s\u00e9paratistes auraient d\u00e9couvert le drame lors d'un transfert de leur victime d'une voiture \u00e0 l'autre, ils auraient ensuite camoufl\u00e9 ce d\u00e9c\u00e8s accidentel en suicide \u00e0 la grenade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:48 > 0:26:00) [94%] : \r\nOn m'a donn\u00e9 encore 500 francs et de me taire, il s'agit maintenant de mener l'op\u00e9ration silence mais moi je ne marche plus que Dieu me pardonne et aussi les autres, j'ai peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:01 > 0:26:04) [93%] : \r\nLe myst\u00e8re de cette lettre anonyme, n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lucid\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:06 > 0:26:14) [95%] : \r\nLe juge Hublard lance \u00e0 l'\u00e9poque, un appel \u00e0 t\u00e9moins qui ne donnera rien, au contraire, la pol\u00e9mique s'envenime avec les attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es du major Troyon et sa revue Justice et v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:16 > 0:26:26) [91%] : \r\nEt en 1983 plus de 5 ans apr\u00e8s les faits, c'est l'Est R\u00e9publicain qui relance l'affaire : le quotidien fran\u00e7ais publie si long article qui s\u00e8me le doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:28 > 0:26:44) [88%] : \r\nIl y a un point qui me semble important par rapport \u00e0 ce qui il aurait peut-\u00eatre apr\u00e8s, c'est qu'on n'a pas oubli\u00e9 termin\u00e9 le corps avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9chiquet\u00e9 par une grenade, on n'a pas pu d\u00e9terminer si la mort provenait de l'explosion de la grenade aussi le corps avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9chiquet\u00e9 post- mortem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:48 > 0:27:05) [88%] : \r\nJ'aurais tendance mais l\u00e0 je n'ai pas de trop formelle \u00e0 privil\u00e9gier la th\u00e8se de la blague de du groupe du B\u00e9lier qui a mal tourn\u00e9 : alors \u00e7a pose \u00e9galement sur quelque chose sur un certain nombre de d\u00e9clarations que je qualifierais pour le mois d'ambigu d'un ancien responsable du B\u00e9lier de jeu et qui s'appelle Michel m'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:07 > 0:27:23) [90%] : \r\nMichel Uhlmann c'est l'ancien animateur principal du B\u00e9lier, \u00e0 l'\u00e9poque il ne d\u00e9ment pas formellement l'implication du mouvement autonomiste et laissent entendre, au cours d'une interview qu'il n'est pas impossible que le B\u00e9lier soit impliqu\u00e9 dans l'affaire aujourd'hui, 30 ans plus tard, il r\u00e9fute ces propos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:24 > 0:27:50) [84%] : \r\nNon, non, je r\u00e9fute je r\u00e9fute le c'est c'est c'\u00e9tait \u00e0 7 accusations ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9es dans la presse, je crois que c'\u00e9tait l'Est R\u00e9publicain mes propos avaient \u00e9t\u00e9, avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9form\u00e9s, parce que je j'affirme aujourd'hui pratiquement sera \u00e0 100 pourcent j'entends que le ad a le mouvement, \u00e0 ma connaissance, le mouvement s\u00e9paratiste n'\u00e9tait pas comment \u00e9tait partent, partie prenante dans dans ces histoires qui sont pass\u00e9s \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, on a rejoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:50 > 0:27:56) [89%] : \r\nPour l\u00e0 le but c'\u00e9tait pas de faire un coup mortel, c'\u00e9tait une farce, c'est pas \u00e7a, c'est pas envisageable que le B\u00e9lier face \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:56 > 0:28:05) [81%] : \r\nJe peux \u00eatre un b\u00e9lier, j'entends, mais jamais \u00e7a, sur ordre du mouvement, les dirigeants du mouvement n'aurait jamais donn\u00e9 un autre n'allait s'en prendre une personne de ce Style l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:07 > 0:28:15) [90%] : \r\nN'emp\u00eache, les accusations contre le B\u00e9lier auront des cons\u00e9quences politiques insoup\u00e7onn\u00e9es, alimentant la rancoeur entre bernois et jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:22 > 0:28:24) [94%] : \r\nJe n'ai pas vu l'arri\u00e8re- plan politique au d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:25 > 0:28:36) [88%] : \r\nCompte et \u00e7a a eu un retentissement en Suisse assez c'est \u00e9norme puisqu'il est \u00e0 ma connaissance, il y a eu 4 interpellations au parlement f\u00e9d\u00e9ral de Berne sur cette affaire Flueckiger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:38 > 0:28:44) [89%] : \r\nLe d\u00e9put\u00e9 Albrecht berrichonne, les conseillers nationaux James Schwarzenbach et Valentin EN.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:44 > 0:28:58) [96%] : \r\nSans oublier l'\u00e9g\u00e9rie du mouvement antis\u00e9paratiste Genevi\u00e8ve Aubry vont interpeller d'abord le gouvernement bernois, puis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral jusqu'en 1983 sans r\u00e9sultat si ce n'est une belle pol\u00e9mique entre Berne et Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:06 > 0:29:29) [89%] : \r\nGenevi\u00e8ve Aubry bonsoir, alors effectivement, vous \u00e9tiez \u00e0 l'\u00e9poque, la grande, leader du mouvement antis\u00e9paratiste alors belle pol\u00e9mique \u00e0 Berne autour de cette affaire Flueckiger puisque le d\u00e9put\u00e9 riche, on a m\u00eame demand\u00e9 \u00e0 ce que le juge Hublard soit dessaisi de cette affaire, parce qu'il le trouvait trop proche de ses th\u00e8ses du du suicide et puis vous vous d\u00e9poser une interpellation au Conseil national pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:30 > 0:30:24) [90%] : \r\nParce qu'il me semblait qu'apr\u00e8s des ann\u00e9es, on r\u00e9pondait toujours la m\u00eame chose, et c'\u00e9tait le d\u00e9partement du conseiller f\u00e9d\u00e9ral glaire qui reprenait toujours les m\u00eames th\u00e8mes, et qui ne voulait pas aller plus loin, or ce qui m'avait choqu\u00e9, c'est que les hommes politiques ne s'\u00e9tait pas tellement engag\u00e9es apr\u00e8s Monsieur Richon et nous avions tous toujours les m\u00eames r\u00e9ponses, il s'est suicid\u00e9, on ne cherchez pas plus loin et je pense que, \u00e0 l'\u00e9poque puisque j'v\u00e9hicules il y avait quand m\u00eame un probl\u00e8me entre Berne et Del\u00e9mont on ne voulait pas blesser le canton du Jura et les Bernois se sont retir\u00e9s un peu sur la pointe des pieds pour mener une enqu\u00eate et c'est l\u00e0 que j'ai repris un postulat qui \u00e9tait celui de Monsieur Schwarzenbach des ann\u00e9es avant, mais on nous a r\u00e9pondu chaque fois la m\u00eame chose \u00e0 tous les coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:24 > 0:30:26) [96%] : \r\nDonc vous n'avez obtenu aucun r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:27 > 0:31:13) [88%] : \r\nAucun r\u00e9sultat tout \u00e9t\u00e9 class\u00e9 et il fallait surtout pas d\u00e9ranger le D\u00e9partement militaire f\u00e9d\u00e9ral ni la police militaire et une chose m'avait choqu\u00e9 c'est que on a dit aux jeunes sous- officiers de ne pas parler de \u00e7a, il devait se taire, absolument ils \u00e9taient confin\u00e9s \u00e0 la caserne et je connais bien cet endroit, puisque je suis l\u00e0, mon mari avait construit d'ailleurs la place d'Armes et j'y suis all\u00e9 tr\u00e8s souvent donc j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s choqu\u00e9 et je suis choqu\u00e9, non pas de la recherche qui a \u00e9t\u00e9 fait par monsieur l\u00e0 o\u00f9 d'autres, mais de l'attitude de membres de gouvernement, qui n'ont pas voulu r\u00e9pondre \u00e0 nos questions et Justice et V\u00e9rit\u00e9 a taper sur le clou mais on l'a fait elle aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:14 > 0:31:19) [94%] : \r\nEt vous- m\u00eame est-ce que vous avez une hypoth\u00e8se \u00e0 propos de la mort de l'aspirant Flueckiger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:20 > 0:32:05) [89%] : \r\n\u00e9coutez, je suis une ajoulote et j'avais \u00e0 l'\u00e9poque encore de la famille, l\u00e0, j'ai re\u00e7u plusieurs appels plusieurs coups de fil mais on m'a pr\u00e9venu : on m'a dit, notant m\u00eale pas, tu auras des menaces et je sais que ceux qui se sont occup\u00e9s en dehors des officiels de cette affaire, on a eu des menaces, alors bon menace pour menace, moi je m'en suis pas occup\u00e9e autrement que par l'interpellation que j'ai fait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Fuller, \u00e7a n'a pas annonc\u00e9 grand chose, tout est rest\u00e9 au m\u00eame point, mais en tant que femme, mais je ne peux pas croire que le caporal Flueckiger s'est suicid\u00e9, c'\u00e9tait la politique qui parasit\u00e9 l'enqu\u00eate oui et je vous r\u00e9ponds d\u00e9finitivement oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:06 > 0:32:20) [91%] : \r\nAlors Yves Petignat vous, vous \u00e9tiez \u00e0 l'\u00e9poque, correspondant de 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, dans le Jura, cette hypoth\u00e8se d'un d'un accident apr\u00e8s une entreprise des B\u00e9lier qui aurait mal tourn\u00e9 qu'est-ce que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:20 > 0:33:13) [85%] : \r\nJe l'ai jamais cru et j'y crois pas encore pour moi je le connais bien, c'est cette r\u00e9gion puisque je suis, je suis l\u00e0 et puis je connais surtout les gens qui qui ont fait des des coups, il y a eu des coups, c'est vrai, des attentats, des explosions, avec avec des charges de de plastique d'o\u00f9 de d\u00e9charges civiles mais jamais avec des grenades, d'une part, et puis d'autre part, je connais ces gens, ils sont, ils \u00e9taient tr\u00e8s mal organis\u00e9e, seul s', le groupe B\u00e9lier, \u00e0 l'\u00e9poque n'est pas celui des ann\u00e9es 60 qu'il a avait vraiment pr\u00e9par\u00e9, planifi\u00e9 des op\u00e9rations tr\u00e8s spectaculaires comme l'enl\u00e8vement par exemple dans dans un char ou d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral et caetera cette \u00e9poque-l\u00e0 ce B\u00e9lier et et sur son renvoi de d\u00e9mobilisation, il y a encore quelques groupuscules qui sont capables de mettre en explosif dans un bal sous un b\u00e2timent mais c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tous ceux qui sont capables de faire donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:13 > 0:33:15) [86%] : \r\nJustement, ils sont peut-\u00eatre particuli\u00e8rement maladroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:15 > 0:33:50) [88%] : \r\nNon, d'autre, d'autre part, on a parl\u00e9 d'une rivi\u00e8re Grandfontaine du groupe B\u00e9lier, c'\u00e9tait pas du tout le groupe B\u00e9lier, c'\u00e9tait des militants qui protestaient contre la multiplication des r\u00e9sidences secondaires \u00e0 Grandfontaine par exemple, donc ce ce groupe B\u00e9lier \u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 \u00e0 ce moment-l\u00e0 en politique puisque le concerne le canton du Jura \u00e9tait en train d'\u00eatre construit, donc j'ai j'ai franchement je vois pas, j'admets que le groupe B\u00e9lier a fait parfois des ou qu'il a eu des, des, des t\u00eates br\u00fbl\u00e9es dans dans le mouvement s\u00e9paratiste, mais je crois, je ne crois pas capable, je dirais m\u00eame, et plus tard, il y a un groupuscule d'organiser une telle, une telle op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:50 > 0:33:57) [90%] : \r\nPuis, quand on a trouv\u00e9 une caisse de de je sais plus combien 50 grenades chez un leader du groupe B\u00e9lier \u00e7a c'est plus tard dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:57 > 0:34:18) [85%] : \r\nC'\u00e9tait 10 ans plus tard, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e0 Cort\u00e9, Bercy, je ne m'abuse, tout \u00e0 fait dans un contexte diff\u00e9rent, mais je serais int\u00e9ress\u00e9 de savoir d'o\u00f9 venaient les fameuses grenades de Cort\u00e9 H\u00e9bert qui, \u00e0 mon avis, d'apr\u00e8s mes renseignements qui avait \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque avaient \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s, d\u00e9rob\u00e9s bien apr\u00e8s le bien, la presse, la mort de de l'aspirant Flueckiger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:18 > 0:34:27) [91%] : \r\nMais est-ce qu'on ne peut pas imaginer aussi que vous \u00e9tiez journaliste au fond plut\u00f4t partisan de la cause jurassienne est que vous avez pas pu \u00eatre un peu aveugl\u00e9 et aussi par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:27 > 0:35:17) [90%] : \r\nOn est tous aveugl\u00e9s \u00e7a il y a eu sans doute une utilisation politique d\u00e8s le d\u00e9but en fait tr\u00e8s rapidement une utilisation politique qui a \u00e9videmment oblig\u00e9 chacun prendra en quelque sorte des, des, des camps, on l'a vu tr\u00e8s rapidement Monsieur Godec, chef de la police bernoise a dit qu'il ne croyait pas au suicide en laissant place mais le doute sur un certain nombre de de de groupuscules du B\u00e9lier et en fait on a vu tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement ce qu'il utilisation politique mais encore une fois, connaissant les lieux connaissant les gens qui ont fait je sais qui par exemple a passer \u00e0 une charge explosive \u00e0 l'h\u00f4tel de ville de Porrentruy quelques, quelques jours apr\u00e8s la d\u00e9couverte de de la mort de l'arriv\u00e9e de du caporal either h\u00e9 bien ce ne sont pas des gens qui \u00e9taient, qui ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s l\u00e0- dedans et qui ne sont pas capables de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:17 > 0:35:19) [94%] : \r\nHerv\u00e9 de Weck, vous, vous pensez que c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:21 > 0:35:41) [89%] : \r\nMais comme, comme je disais pr\u00e9c\u00e9demment, il y a 4 ou 5 hypoth\u00e8ses majeure et je crois qu'il est absolument impossible dans l'\u00e9tat actuel de nos connaissances de trancher, la seule chose que je peux, j'affirmerai de fa\u00e7on p\u00e9remptoire, la th\u00e8se du suicide convainc pas du tout, je serais comme Arthur large je laisserai toutes les hypoth\u00e8ses ouvertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:41 > 0:35:48) [90%] : \r\nBon, l'hostilit\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e que vous d\u00e9crivez, pourrait au fond assez logiquement confirm\u00e9 qu'on pourrait faire une action de ce genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:48 > 0:36:08) [81%] : \r\nBon et prend, on pourrait peut-\u00eatre ajouter une chose, la passe d'armes \u00e9tait aussi un endroit o\u00f9 toutes sortes de trafics de contrebande se voit plut\u00f4t interdit par la douane se faisait, est ce que cet aspirant \u00e0 d\u00e9barquer par malheur \u00e0 un endroit o\u00f9 passer des contrebandiers quelconque qu'on est pris pour un gendarme, \u00e7a pourrait \u00eatre, au sud- ouest, une soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:36:08 > 0:36:14) [89%] : \r\nArthur Hublard alors \u00e9videmment, m\u00eame question et surtout est-ce que vous avez investiguer cette cette possibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:14 > 0:36:41) [92%] : \r\nAlors, la police f\u00e9d\u00e9rale a certainement investiguer avec quelle ardeur, je peux pas vous le dire, je ne peux pas vous le dire, toujours est-il qu'elle a investiguer d'autant plus que c'\u00e9tait le pouvoir bernois, d'autant plus que c'\u00e9tait le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, personnellement, je n'ai pas pu croire \u00e0 cela mais \u00e7a reste dans le domaine des hypoth\u00e8ses est-ce moi ce qui m'a, ce qui m'a beaucoup g\u00ean\u00e9, comme dans beaucoup d'affaires, c'est l'intervention du politique dans le judiciaire, je peux pas admettre cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:36:42 > 0:36:48) [93%] : \r\nMais vous \u00e9tiez pas un peu sous cette pression, c'est-\u00e0-dire on va voter sur le canton du Jura, donc nous ne faisons pas de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:48 > 0:37:33) [90%] : \r\nJ'ai essay\u00e9 de m'abstraire de cela c'est comme dans l'affaire qui est encore plus fou, plus grande, cette atmosph\u00e8re, qu'il y a eu lorsque, il y a eu ces meurtres d'un d'un policier, il a tout de suite, oui, on y vient tout de suite, \u00e7a ne peut pas, je ne peux pas croire qu'il y en a une intervention ext\u00e9rieure, je ne peux pas admettre intervention du politique, m\u00eame si on ne peut pas exclure, m\u00eame si on ne peut pas exclu une intervention de tiers, je veux pas l'exclure, mais c'est dans les hypoth\u00e8ses et toutes les hypoth\u00e8ses, politique, rien, rien, rien, aucun \u00e9l\u00e9ment n'est sorti, j'ai fait, vous rappelez vous l'avez rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure que j'ai, j'ai fait une par voie de presse, j'ai demand\u00e9 aux auteurs des lettres anonymes, pour moi, \u00e7a ne vaut rien, \u00eatre anonyme, mais de se de se montrer de d'apporter des preuves, on n'a rien de rien du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:37:34 > 0:37:46) [89%] : \r\nAlors 2\u00e8me affaire tout aussi terrible et qui a peut-\u00eatre un lien avec cette affaire Flueckiger \u00e7a, c'est le drame se passe aussi \u00e0 Porrentruy et c'est l'assassinat dans caporal de police par son coll\u00e8gue regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:37:52 > 0:38:00) [90%] : \r\nRodolphe Roesler 37 ans et Andr\u00e9 39 ans sont de gendarmes sans histoire, ils se connaissent bien, de longue date.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:04 > 0:38:19) [91%] : \r\nDe mars 1978 18 heures 15 apr\u00e8s avoir f\u00eat\u00e9 l'anniversaire d'un coll\u00e8gue au commissariat, le caporal Weissler Lapointe riche est un 3\u00e8me gendarmes sont au caf\u00e9 du Lion d'or au centre- ville de Porrentruy, ils prennent l'ap\u00e9ro autour d'un peu de rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:22 > 0:38:34) [85%] : \r\n\u00e0 18 heures 50, il quitte l'\u00e9tablissement riche ann\u00e9e Whistler rejoignent la voiture de ce dernier devant le poste de police tout proche, il d\u00e9marre \u00e0 Whistler est au volant, riche, un \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:38:36 > 0:38:41) [93%] : \r\nVers 19 heures, plusieurs t\u00e9moins, remarque la voiture en ville avec les 2 policiers \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:47 > 0:39:02) [91%] : \r\nJ'\u00e9tais apprenti de l'\u00e9cole professionnelle de Del\u00e9mont, j'ai pris le train jusqu'\u00e0 Porrentruy arrivais aux environ 18 heures ensuite, je suis venu ici faire du Stop et puis \u00e9videmment apr\u00e8s 18 heures 15 y a quasiment plus de voitures, donc j'ai attendu jusqu'\u00e0 passer 19 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:39:04 > 0:39:10) [91%] : \r\n\u00e0 19 heures, j'ai entendu tinter la cloche du du carillon de l'H\u00f4tel de Ville et puis me suis dit oh bah zut, tiens, je suis encore l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:39:13 > 0:39:39) [86%] : \r\nEnsuite de quoi, quelques minutes plus tard, j'ai vu des qui, arriv\u00e9 depuis la direction de l'H\u00f4tel de Ville et la voiture une BMW jaune est venu sans s'arr\u00eater \u00e0 travers ces intersections et monsieur le le conducteur donc le policier m'a regard\u00e9e, mais \u00e9videmment il m'a pas appris, donc j'\u00e9tais fort d\u00e9\u00e7u, je suis formel : je connais Monsieur je le connaissais d'auparavant, monsieur n'un petit peu moins mais quand m\u00eame, moi je l'ai crois\u00e9 plusieurs fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:39:41 > 0:39:51) [89%] : \r\nLes 2 gendarmes se rendent \u00e0 Oise une maison en ruine, situ\u00e9 aux abords de la ville \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la d\u00e9charge publique c'est l\u00e0 au 1er \u00e9tage que va se d\u00e9rouler le drame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:39:57 > 0:40:10) [92%] : \r\nVers 19 heures 5, les 2 hommes p\u00e9n\u00e8trent dans la maison abandonn\u00e9e, selon l'enqu\u00eate, Whistler tient une lampe torche \u00e0 la main, \u00e0 un moment donn\u00e9 il crie : attention riches ne se retourne et tire 3 coups sur son coll\u00e8gue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:40:13 > 0:40:18) [91%] : \r\n2 dans le dos et un 3\u00e8me dans le coup \u00e0 Whistler s'\u00e9croule, il hurle de douleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:20 > 0:40:23) [83%] : \r\nRiche n'attend 5 minutes au minimum puis tire \u00e0 nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:25 > 0:40:27) [92%] : \r\nDe coups \u00e0 bout portant dans la t\u00eate avec son arme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:29 > 0:40:32) [92%] : \r\nEt un 3\u00e8me dans la tempe avec le pistolet de sa victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:34 > 0:40:38) [90%] : \r\nWhistler meurt sur le coup, victime de 6 balles dans les 3 derni\u00e8res sont mortels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:39 > 0:40:55) [89%] : \r\nEnsuite, vers 19 heures 15 Richomme proc\u00e8de \u00e0 une mise en sc\u00e8ne, il r\u00e9cup\u00e8re dans la voiture, la casquette de Isler, il la place \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du cadavre il d\u00e9posa lampe allum\u00e9e dans la main de la victime porte son arme et s'en va au volant de la voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:40:57 > 0:41:02) [94%] : \r\nIl garde la BMW \u00e0 l'entr\u00e9e de Porrentruy et poursuit sa route \u00e0 pied jusque chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:41:03 > 0:41:08) [97%] : \r\nDans son garage, il prend un manteau des lunettes noires, un foulard et une casquette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:41:09 > 0:41:23) [85%] : \r\nEnsuite, toujours selon l'enqu\u00eate riche ne retourne \u00e0 pied \u00e0 la voiture, la ram\u00e8ne Aloise li\u00e9s et la part dans la m\u00eame position dans laquelle l'avait gar\u00e9e Heusler puis il retourne en ville \u00e0 pied et r\u00e9cup\u00e8re sa voiture personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:41:27 > 0:41:39) [86%] : \r\nVers 19 heures 45 riches ne se rend au lieu-dit Le pendables il est au volant de sa voiture priv\u00e9e, il d\u00e9montre son arme la jette dans la rivi\u00e8re la laine dans plusieurs endroits diff\u00e9rents, il jette \u00e9galement le pistolet de Isler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:41:41 > 0:41:49) [92%] : \r\nVa te de chez lui, sa femme a quitt\u00e9 l'appartement, elle s'est rendue dans une r\u00e9union de paroisses, les enfants regardent la TV puis vont se coucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:41:50 > 0:41:59) [87%] : \r\nC'est alors que riches n'imagine d'envoyer de courriers anonymes identique qu'il fera parvenir \u00e0 la police, il d\u00e9coupe des lettres dans 2 journaux et r\u00e9dige son texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:02 > 0:42:21) [89%] : \r\nVers 22 heures il est interrompu dans son laboratoire, le retour de sa femme, il cache les lettres, puis se rend au commissariat pour effectuer son travail de nuit, il est seul, il termine les Lettres il \u00e9crit les adresses au moyen de chats blancs, ensuite il traverse la rue et d\u00e9pose les de courrier dans la bo\u00eete aux lettres en face du commissariat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:22 > 0:42:28) [88%] : \r\nElles sont adress\u00e9es toutes les 2 \u00e0 la police cantonale bernoise, l'une au commissariat de Porrentruy, l'autre \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:42:34 > 0:42:52) [90%] : \r\nEntre- temps, 2 coll\u00e8gues ont rejoint le commissariat pour le service de nuit, il est 1 heures 20 du matin, les 3 hommes entament une ronde, c'est \u00e0 l'instigation de l'un d'entre eux mais pas de riches m\u00eame qu'ils se rendent \u00e0 l'Oise pour un contr\u00f4le de routine, il tombe sur la voiture Dassler puis sur le cadavre, l'alerte est donn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:42:55 > 0:43:04) [89%] : \r\nLe lendemain, 3 mars la police re\u00e7oit la lettre anonyme confectionn\u00e9e la veille Paris Sean elle porte la signature d'un groupe, sympathisants de la c\u00e9l\u00e8bre bande \u00e0 Baader.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:16 > 0:43:26) [86%] : \r\nLe 6 mars 1978 les fun\u00e9railles du caporal Rodolphe Roesler, sont en grande pompe \u00e0 Porrentruy, plus de 250 policiers d\u00e9filent tout c\u00f4t\u00e9s du cercueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:28 > 0:43:29) [83%] : \r\nParmi eux, la pointe Herichon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:43:30 > 0:43:42) [89%] : \r\nIl n'est pas encore soup\u00e7onn\u00e9, il est toujours gendarmes \u00e0 la police cantonale bernoise, il a m\u00eame pos\u00e9 sa candidature \u00e0 la fonction de sous- chef du corps de garde en poste qui \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 sa victime, le caporal Weissler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:43:45 > 0:43:55) [88%] : \r\nLe 24 avril 53 jours apr\u00e8s les faits, la pointe riche n'est arr\u00eat\u00e9, d'abord pour faux t\u00e9moignage, puis pour assassinat condamn\u00e9 \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:43:55 > 0:43:58) [99%] : \r\nIl est aujourd'hui libre apr\u00e8s avoir purg\u00e9 15 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:43:59 > 0:44:03) [96%] : \r\nIl clame toujours son innocence, plus de 30 ans apr\u00e8s la mort du caporal Vojislav.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:44:08 > 0:44:39) [91%] : \r\nNous avons bien s\u00fbr demand\u00e9 Andr\u00e9 Riche ne il vous souhaitez participer \u00e0 cette \u00e9mission, mais il a d\u00e9clin\u00e9 notre offre avec cet assassinat du caporal Heusler c'est un nouveau drame qui frappe la r\u00e9gion et dans une petite ville Porrentruy o\u00f9 tout le monde se conna\u00eet, le meurtre d'un policier par un coll\u00e8gue, c'est bien s\u00fbr, bien plus qu'un fait divers, alors, Arthur Hublard, c'est vous, cette fois, qui avait men\u00e9 cette enqu\u00eate, vous n'avez jamais dout\u00e9 de la culpabilit\u00e9 de Richard je crois, et pourtant il y a une grosse zone d'ombres, on n'a aucun motif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:44:39 > 0:44:42) [82%] : \r\nAlors, lorsque je vais entendu la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:44:43 > 0:44:53) [84%] : \r\nIl a d'abord contest\u00e9, comme il y avait des possibilit\u00e9s de faux t\u00e9moignage de faux rapports, je l'ai inculp\u00e9 j'ordonn\u00e9 son arrestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:44:54 > 0:44:56) [99%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 conduit en cellule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:44:56 > 0:44:58) [99%] : \r\nEt peu de temps apr\u00e8s il m'a demand\u00e9 de parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:44:59 > 0:45:00) [98%] : \r\nEt l\u00e0 il m'a fait des aveux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:45:01 > 0:45:07) [71%] : \r\nIncomplet, quand je dis avait c'est des d\u00e9clarations sur lesquels il reconnaissait travers l'Loiseau li\u00e9s, il y a eu d'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:45:08 > 0:45:21) [86%] : \r\nJe l'ai mis devant l'invraisemblance de ses d\u00e9clarations, il a r\u00e9fl\u00e9chi un moment, je vais donner 45 minutes de r\u00e9flexion et lorsque je les rues entendu a dit non, non, je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 Aloise et c'est de l\u00e0 que l'enqu\u00eate est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:45:23 > 0:45:58) [90%] : \r\nJ'ai demand\u00e9 : mais pourquoi vous avez avou\u00e9 dire mais c'est tout simplement parce que j'\u00e9tais en prison, je voulais sortir \u00e7a parfaitement compr\u00e9hensible, mais d\u00e8s l'instant o\u00f9 on a commenc\u00e9 \u00e0 avoir des doutes sur le trajet et qu'on a eu des doutes qui se sont plus ou moins estomp\u00e9es, \u00e0 la suite des d\u00e9clarations du t\u00e9moin devant les fautes et les Forces motrices devant d'autres personnes devant d'autres qu'on a pu reconstituer ce trajet, on est arriv\u00e9s progressivement selon de multiples d\u00e9clarations \u00e0 leurs ge\u00f4liers et finalement Reichen a reconnu, a reconnu qu'il avait tir\u00e9 sur il a reconnu avoir \u00e9crit les lettres anonymes et d'autres points encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:46:00 > 0:46:07) [91%] : \r\nAlors Yves Petignat ce meurtre entre coll\u00e8gues, c'est un peu UE Crime de trop pour la pour la r\u00e9gion, et puis il y a quand m\u00eame ces zones inconnues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:46:07 > 0:46:48) [90%] : \r\nOui, alors \u00e7a \u00e7a provoque \u00e9videmment un \u00e9moi dans la r\u00e9gion surtout une crainte d'abord au d\u00e9but, les premi\u00e8res semaines, parce qu'on a craint que ce soit un retour de des amis de la bande \u00e0 Baader et puis on a \u00e9voqu\u00e9 ont \u00e9chafaud\u00e9 toutes sortes d'hypoth\u00e8ses, il y a eu des hypoth\u00e8ses sur le trafic de drogue, il y a eu des hypoth\u00e8ses effectivement qui sont revenus sur la question est-ce que c'est un Crime politique, enfin, est ce qui est en arri\u00e8re- fond politique, etc, et donc l\u00e0 il y a une sorte de d\u00e9pression dans la r\u00e9gion, je dirais, \u00e0 ce moment l\u00e0 o\u00f9 les gens v\u00e9ritablement non seulement avait peur, mais il y avait une sorte de, de, de lassitude et de D2 de profonde \u00e9motion Caracas saisi toute toute cette r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:46:48 > 0:46:54) [90%] : \r\nD'ailleurs, dans notre reportage, vous dites que vous \u00eates perplexe Sabine cette dit bien quelque part o\u00f9 vous avez un doute ou bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:46:54 > 0:47:34) [92%] : \r\nOui, j'ai, moi j'ai j'ai encore des doutes, non pas tellement sur sur l'implication de Hitler dans dans dans ce dans cette affaire, mais ceux de j'enseigne dans cette affaire, mais surtout sur sur les motifs qu'est ce qu'il y avait derri\u00e8re il y a sans doute autre chose qui qui qui a motiv\u00e9 et donc \u00e7a \u00e7a laisse encore aujourd'hui au malaise mais je ne dis pas que qu'il y a trop d'\u00e9l\u00e9ments qui, qui indique qu'il a en tout cas particip\u00e9 au meurtre, c'est-\u00e0-dire le fait qu'il a, il a indiqu\u00e9 exactement, c'est trop, il y avait trop chaud et \u00e7a peut \u00eatre autre chose, trop de d\u00e9tails.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:47:35 > 0:47:44) [90%] : \r\nAlors dans cette Ajoie, a boulevers\u00e9 tout le monde se demande effectivement pourquoi est-ce qu'on a tu\u00e9 le caporal Heusler quelqu'un sans histoire et de tr\u00e8s sympathique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:54 > 0:48:01) [91%] : \r\nJ'avais, j'ai pas trouv\u00e9 de mots dans le dictionnaire pour qualifier ce Crime Serge, c'est tout \u00e0 fait ignobles c'est c'est terrifiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:48:04 > 0:48:17) [82%] : \r\nSurtout en coll\u00e8gues vous arrivez l\u00e0 o\u00f9 loyer dans une mare de sang, jug\u00e9 dans une mare de sang, la lampes tubulaires encore allum\u00e9 la casquette \u00e0 peine sur la croix, on ne rigole pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:48:20 > 0:48:24) [86%] : \r\n\u00e7a vous fait un choc quand m\u00eame coll\u00e8gue surtout l'uniforme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:48:29 > 0:48:42) [94%] : \r\nUn flic assassin\u00e9 par un autre flic \u00e7a marque forc\u00e9ment la joie est boulevers\u00e9 par la mort du caporal Whistler, d'autant que la victime semblait tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 de ses camarades gendarmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:48:45 > 0:48:51) [77%] : \r\nAlors le jeu \u00e0 l'heure o\u00f9 \u00e9tiez oui oui, c'\u00e9tait un gentil gar\u00e7on, c'est un bon agent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:48:54 > 0:48:58) [91%] : \r\nC'\u00e9tait vraiment un chic coll\u00e8gues c'est un type bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:49:00 > 0:49:08) [80%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 rigolard, il \u00e9tait un petit peu ol\u00e9 ol\u00e9, comme \u00e7a, pas dans son travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:49:12 > 0:49:23) [88%] : \r\nLes cha\u00eenes \u00e9taient plus souvent \u00e9tait sournois a toujours mais il avait des moments de la sournoiserie le le gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:49:27 > 0:49:35) [86%] : \r\nIl ne parlait pas facilement de son travail ou de ce qu'il avait fait ne il n'\u00e9tait pas, il n'\u00e9tait pas souffert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:49:37 > 0:49:40) [91%] : \r\nVous ne pouviez pas capter son regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:49:43 > 0:49:57) [87%] : \r\nJalousie, r\u00e8glement de comptes acte gratuit ou alors guet-apens attentats terroristes, pourquoi le caporal Risley-il mort assassin\u00e9 chacun en Ajoie y va de sa version et le juge Hubert a fort \u00e0 faire pour d\u00e9m\u00ealer les chevaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:49:59 > 0:50:11) [89%] : \r\nDans la nuit du 2 au 3 mars j'ai \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 pour aller sur leurs alli\u00e9s, j'ai fait venir mon greffier, on est arriv\u00e9 sur l'Oise et l\u00e0 il y avait 3 agents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:11 > 0:50:13) [82%] : \r\nDans la Pointe et les cha\u00eenes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:17 > 0:50:24) [87%] : \r\nJe me suis dit si l'assassin est parmi nous aussi meurtrier et par mais non, un peu comme dans les romans policiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:25 > 0:50:42) [90%] : \r\nEt pourquoi vous dire \u00e7a, j'en sais rien, ce que c'est un peu de Pif est-ce que c'est du hasard et ce que j'en sais rien, je me suis dit est-ce que alors \u00e7a m'a amen\u00e9 \u00e0 demander par la suite aux 4 agents qui \u00e9taient l\u00e0, de faire un rapport sur ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 dans la journ\u00e9e, sans qu'il se sent qu'il se constate sur ce contact les uns les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:50:44 > 0:50:55) [92%] : \r\nC'est son rapport qui va perdre riche l'emploi du temps qu'il d\u00e9crit ne correspond pas \u00e0 celui de ses coll\u00e8gues et surtout ses d\u00e9placements ne colle pas avec les t\u00e9moignages recueillis par le juge d'instruction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:58 > 0:51:06) [87%] : \r\nJ'ai appris assez rapidement qu'une personne avait vu riche du c\u00f4t\u00e9 de croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:08 > 0:51:18) [85%] : \r\nC'est une personne qui avez pas causer qui voulait pas t\u00e9moigner mais \u00e9tait une personne digne de foi parce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une personne qui \u00e9tait apparent\u00e9 quelqu'un trio qui travaillent au ch\u00e2teau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:21 > 0:51:41) [89%] : \r\nAlors \u00e9videmment, quand on regarde le rapport des richesses qui ne mentionne pas, c'est le fait d'\u00eatre pass\u00e9 le croit ce soir-l\u00e0, c'est troublant, c'est troublant, c'est la raison pour laquelle, d'entr\u00e9e de cause, on s'est dit mais c'est c'est c'est bizarre, c'est curieux, peut-\u00eatre qu'il y a l\u00e0 une piste \u00e0 exploiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:51:44 > 0:51:49) [80%] : \r\nPeu apr\u00e8s 19 heures, Whistler et riche ne sont vue dans la voiture par un auto- stoppeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:51:51 > 0:51:59) [89%] : \r\nPratiquement au m\u00eame moment, tout pr\u00e8s de l\u00e0, un automobiliste sur la voiture de Gisler \u00e0 la hauteur du Carrefour de belles croit et reconna\u00eet les 2 policiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:52:02 > 0:52:11) [85%] : \r\n\u00e0 19 heures 10 de Jager identifie la voiture d'Isler parqu\u00e9e devant l'oiseau, c'est l'heure du Crime, mais ils n'entendent pas les 6 coups tir\u00e9s par riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:52:12 > 0:52:21) [91%] : \r\nVers 19 heures 15 riche n'est reconnue par une femme, il est de retour \u00e0 pied \u00e0 la hauteur du Carrefour de Delcroix et se dirige vers la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:52:23 > 0:52:36) [92%] : \r\nEn l'espace de 20 Minutes riche ne se serait donc rendu en voiture avec Chrysler Aloise ensuite, selon les conclusions du m\u00e9decin l\u00e9giste, il aurait attendu entre 5 et 15 minutes entre les 2 salves de coups de feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:52:38 > 0:52:49) [94%] : \r\nApr\u00e8s la mise en sc\u00e8ne, il aurait encore conduit la voiture de Hitler jusqu'\u00e0 l'entr\u00e9e de Porrentruy et aurait ensuite continu\u00e9 \u00e0 pied avant d'\u00eatre reconnu par la femme t\u00e9moin au Carrefour de belles croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:52:51 > 0:52:59) [88%] : \r\nTout cela en 20 minutes, c'est simplement impossible et pourtant ce sont ces t\u00e9moignages qui vont perdre n'dans un 1er temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:53:01 > 0:53:15) [90%] : \r\nJe l'ai inculp\u00e9 pour faux t\u00e9moignage parce que son rapport ne correspondait pas apparemment \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et je l'ai fait mettre en prison, vous allez arr\u00eater ordonn\u00e9 son arrestation, son incarc\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:53:19 > 0:53:24) [86%] : \r\nRiche n'est emprisonn\u00e9 \u00e0 Berne dans une cellule attenante \u00e0 celle des 2 terroristes allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:53:25 > 0:53:37) [88%] : \r\nIsolement total : pas de fen\u00eatre lumi\u00e8re permanente surveillance par cam\u00e9ras 24 heures sur 24, aucune visite, sauf celle des inspecteurs de police venus l'interroger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:53:42 > 0:53:57) [89%] : \r\nIl est aid\u00e9 d\u00e9tenu au secret \u00e0 Berne et on allait pratiquement chaque jour, et c'\u00e9tait des interrogatoires de du matin jusqu'\u00e0 fin d'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:54:01 > 0:54:30) [85%] : \r\nIl \u00e9tait, comment vous dire perdu le regard vague, et pour r\u00e9sumer, pr\u00eat \u00e0 dire n'importe quoi et il a dit n'importe quoi pour en sortir, pour sortir de ce trou comme il, je suis all\u00e9 ici, donc je ne suis pas aller l\u00e0 c'est marqu\u00e9, c'est pas moi, et n'importe quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:54:33 > 0:54:36) [87%] : \r\nJ'ai pratiqu\u00e9 le marbre durant 45 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:54:37 > 0:54:40) [99%] : \r\nJ'ai d\u00e9fendu des assassins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:54:42 > 0:54:55) [83%] : \r\nViols des cas d'inceste des abus trop des escrocs presque professionnel, jamais, jamais rencontr\u00e9 une situation de ce genre au point de vue des torches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:54:57 > 0:55:03) [90%] : \r\n\u00e7a ne doit pas avait \u00eatre le paradis, la d\u00e9tention mais \u00e0 ce point- l\u00e0 de germer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:55:06 > 0:55:08) [58%] : \r\nC'est \u00e9vident que monter Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:55:09 > 0:55:14) [80%] : \r\nM\u00eame facilement pendant ce temps, on l'avait entendu aux je pense environ, chanteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:55:16 > 0:55:19) [76%] : \r\nPendant dans 2 mois, 3 romans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:55:19 > 0:55:21) [94%] : \r\nProbablement quelque chose comme \u00e7a, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:55:22 > 0:55:49) [87%] : \r\nL'\u00e9l\u00e9ment le plus accablant du dossier, ce sont les armes du Crime le pistolet de service de la victime et un Beretta r\u00e9quisitionn\u00e9 par r\u00e9gion lors d'une perquisition et je n'avoue qu'il d\u00e9tenait ill\u00e9galement et qui l'avait emmen\u00e9 \u00e0 l'Aloise plus grave, il indique aux policiers les endroits o\u00f9 il a jet\u00e9 les 2 armes le pistolet de Hitler, disparu \u00e0 jamais dans la rivi\u00e8re la laine et le Beretta 6 35 de riches n'retrouv\u00e9e en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:55:51 > 0:56:00) [83%] : \r\nLorsque Richard a eu d\u00e9clar\u00e9 o\u00f9 il avait achet\u00e9 les armes, on est venu avec lui et l'\u00e9cole d'hommes de la police de la b\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:56:02 > 0:56:15) [83%] : \r\nIl nous a dit \u00e7a doit \u00eatre ici qu'Calais et dire cr\u00e9er une des recrues de Verne l'a trouver l\u00e0 j'\u00e9tais, j'\u00e9tais distant de peut-\u00eatre 2 3 m\u00e8tres je ne sais plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:56:16 > 0:56:26) [85%] : \r\nLe 2 juin \u00e0 pr\u00e9sent un mois et demi d'incarc\u00e9ration riches ne passe \u00e0 des aveux cr\u00e9dibles ce que retiendra le jujubes-l\u00e0 et il livrera en conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:56:26 > 0:56:33) [96%] : \r\nMichel nous a d\u00e9clar\u00e9 vendredi et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e hier lors de la reconstitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:56:35 > 0:56:38) [95%] : \r\nQu'il reconnaissait avoir tir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:56:39 > 0:56:58) [87%] : \r\nRodolph ai avec une arme de 6 35 qui \u00e9tait sa propri\u00e9t\u00e9 ou qui \u00e9taient en sa possession et ma propre 7 65 d\u00e9cel\u00e9 cette th\u00e8se para\u00eet pour le moment la plus vraisemblable, la plus proche des \u00e9l\u00e9ments que nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:57:00 > 0:57:03) [86%] : \r\nS'il y a une d\u00e9duction tirer, c'est peut-\u00eatre la seule que je ferais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:57:05 > 0:57:11) [90%] : \r\nNous dit pas, c'est la bonne, je ne dis pas que c'est la mauvaise, je vous dis que c'est la plus vraisemblable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:57:13 > 0:57:20) [92%] : \r\nLe 6 mars 1980 2 ans apr\u00e8s les faits, riche ne compara\u00eet devant la cour criminelle du nouveau canton du Jura \u00e0 Porrentruy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:57:21 > 0:57:24) [97%] : \r\nIl est condamn\u00e9 \u00e0 20 ans de r\u00e9clusion pour assassinat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:57:32 > 0:58:03) [88%] : \r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s lourd, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s p\u00e9nible, il y avait surtout la si je me souviens bien l\u00e0 les les versions qui ne qui ne tenait pas de de l'accus\u00e9, donc l\u00e0 il y avait, il y avait aussi la lecture de versions sucer successives qui avait \u00e9t\u00e9 faites devant la police tout \u00e7a donnait quand m\u00eame un sentiment de de profond malaise d'autant plus qu'on n'avait pas, aucune explication logique sur aucun l\u00e0 motif logique pour lesquels ce Crime avait \u00e9t\u00e9 commis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:58:08 > 0:58:12) [88%] : \r\nJ'ai plaid\u00e9 l'acquittement \u00e9tablir que j'ai contest\u00e9 les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:58:13 > 0:58:18) [95%] : \r\nDonc \u00e7a veut dire que vous pensez qu'il est innocent, absolument, absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:58:20 > 0:58:29) [85%] : \r\nJe pense moi qu'il est innocent et le tribunal parce qu'il \u00e9tait coupable et il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, qui connaissent malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:58:30 > 0:58:44) [87%] : \r\nRichard on a d\u00e9pos\u00e9 un recours refus\u00e9 en revanche celui du procureur est accept\u00e9, il y aura un 2\u00e8me proc\u00e8s une ann\u00e9e plus tard, aucune circonstance att\u00e9nuante n'est retenu riche n'est condamn\u00e9 \u00e0 la r\u00e9clusion \u00e0 vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:58:45 > 0:58:49) [88%] : \r\nPourtant des questions demeurent : quel est le mobile de Rishon s'il est l'assassin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:58:50 > 0:58:58) [93%] : \r\nComment a-t-il pu confectionner les 2 lettres anonymes, si l'on sait qu'il ne disposait que de 2 heures alors qu'il y en aurait fallu 4 selon les experts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:58:59 > 0:59:04) [86%] : \r\nQui a coll\u00e9 les timbres sur les enveloppes puisque la salive ne correspond pas au groupe sanguin de riches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:59:06 > 0:59:10) [92%] : \r\nEt surtout l'affaire Hitler est-elle li\u00e9e \u00e0 l'affaire Flueckiger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:59:16 > 0:59:26) [87%] : \r\nAlors St\u00f6ckli ce qui relie ces 2 affaires, c'est quelque chose de tr\u00e8s troublant, le caporal Heusler \u00e9tait venu voir vos parents avant d'\u00eatre assassin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:59:27 > 0:59:43) [73%] : \r\nOui Monsieur Vojislav \u00e9tait chez nous et leurs compagnes rat\u00e9 esquisse de PNY et nous, qui voulait nous s'\u00e9tait retrouv\u00e9 et apr\u00e8s sa mort, les parents de retour au feu, cela nous sommes en train de 8 sites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:59:43 > 0:59:47) [88%] : \r\nMais d'abord est-ce que le caporal Heusler est ce qu'il a donn\u00e9 d'autres explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:59:47 > 0:59:59) [84%] : \r\nOn se rend peut-\u00eatre pas compte \u00e9tait jeune et \u00e7a policier c'est un portique et on se rendait pas compte que c'\u00e9tait le policier Hochh\u00e4usler, il est venu en civil c'est moche, si on se sourit un pillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:59:59 > 1:00:03) [92%] : \r\nMais ce qui nous a dit qu'il avait une mission est-ce qu'on l'avait charg\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:00:03 > 1:00:34) [76%] : \r\nPour voir si il est menu toute cette ann\u00e9e parce qu'il est venu en Europe et, oui, oui, c'\u00e9tait son lyc\u00e9e oublier un hein oui et compagnes monsieur TPN et apr\u00e8s il il nous savons qu'il voulait nous nous \u00e9tait \u00e0 rechercher notre fils, notre fr\u00e8re donc il faisait d'enqu\u00eate sur la disparition de votre fr\u00e8re et sant\u00e9, c'\u00e9tait un policier tr\u00e8s sympa, qui est venu, mais on \u00e9tait occup\u00e9 avec toute cette histoire et rendaient pas compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:34 > 1:00:40) [91%] : \r\nEt apr\u00e8s, le caporal Heusler et donc assassin\u00e9 et les parents de la victime viennent voir vos parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:00:40 > 1:00:56) [79%] : \r\nOui apr\u00e8s L'Amour Toroto c'est-\u00e0-dire, ses parents, nous nous sommes rendu visite \u00e0 la ferme et sont venus chez nous, oui, oui, et ils ont parl\u00e9 ensemble, que l'on fait, c'est parce qu'il est et la rencontre et de nous est par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:56 > 1:00:59) [92%] : \r\nEt ce qui ils ont fait un lien entre ces 2 affaires rentre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:00:59 > 1:01:02) [93%] : \r\nAlors je ne me souviens plus qu'est ce qu'on a parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:01:03 > 1:01:09) [92%] : \r\nMais apr\u00e8s, cons\u00e9quence pour vos parents, ils sont interrog\u00e9es vigoureusement par la police bernoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:01:09 > 1:01:32) [78%] : \r\nSuite \u00e0 cette musique mais parents \u00e9taient enqu\u00eater \u00e0 la poste, police, avec un score et on vous voulez conna\u00eetre chaque augmente de cet entretien, tout ce que les parents et caporal Heusler il ne savait pas si c'est interdit de visiter l'enfant, il faut aller plus voir vos parents oui son malheur presque comme \u00e7a aussi, c'est-\u00e0-dire chez \u00e7a vous a chang\u00e9 pas pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:01:32 > 1:01:45) [90%] : \r\nSelon Arthur Hublard selon des avis concordants, le caporal Heusler men\u00e9 une sorte d'enqu\u00eate sur la mort de l'aspirant fut hier, est ce que vous \u00e9tiez au courant est qu'il \u00e9tait mandat\u00e9, pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:01:46 > 1:02:04) [90%] : \r\nPas du tout, \u00e7a m'\u00e9tonne pas du caporal Heusler que je connaissais bien travailler souvent ensemble et c'\u00e9tait un homme qui cherchait un excellent policier qu'on pourrait dire qu'il fouiner et \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas du tout qu'il soit all\u00e9 avant la d\u00e9couverte du corps du de l'aspirateur qui sont all\u00e9s voir la famille parler d'ailleurs l'allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:02:05 > 1:02:27) [89%] : \r\nEt pour essayer de, de faire avancer l'enqu\u00eate pour pouvoir intervenir, mais je suis persuad\u00e9 qu'il a fait de son propre chef de son propre libre arbitre et je j'apprends maintenant qu'il \u00e9tait en civil lorsqu'il est all\u00e9 avec cette radio c'\u00e9tait je je n'ignorais compl\u00e8tement, donc \u00e7a me tourne pas du tout, lui, mais il n'y a aucun lien, \u00e0 mon sens, entre cette affaire et les affaires des terroristes aucun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:02:27 > 1:02:36) [85%] : \r\nMais il y a aussi des t\u00e9moignages concordants, comme quoi le caporal Heusler aurait surveill\u00e9 cette fameuse r\u00e9union autonomiste \u00e0 Grandfontaine, c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:02:37 > 1:02:45) [85%] : \r\nVanda fait par la police, \u00e7a je peux vous dire ah, il y a 30 ans de sa jeunesse, que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait sous peu, je ne peux pas vous r\u00e9pondre sur ce point- l\u00e0, c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:02:45 > 1:03:09) [90%] : \r\nEt le p\u00e8re et l'\u00e9pouse du Cap Pyrale du caporal Heusler on dit qu'il craignait au fond des cons\u00e9quences pour la victime, parce qu'il \u00e9tait sur cette affaire Flueckiger je suis pas au courant de cela, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit au proc\u00e8s, par exemple, mais je ne me souviens plus tout \u00e7a est-ce que ce lien Heusler Harrison a \u00e9t\u00e9 investiguer mani\u00e8re officielle le lien entre entre les 2 affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:03:10 > 1:03:13) [86%] : \r\nEntre excusez-moi, entre l'affaire Flueckiger et Heusler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:03:14 > 1:03:17) [95%] : \r\nOn avait parl\u00e9 parce que je n'avais aucun doute dans mon esprit, aucun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:03:18 > 1:03:35) [90%] : \r\nIl n'y en avait pas qu'il y avait pas de lien non les aveux Ulrichen revenons-en \u00e0 cela puisque son avocat dit qu'il a \u00e9t\u00e9 mis sous une telle pression que les conditions des tensions \u00e9taient si proches de la torture que finalement, il a dit n'importe quoi, alors c'est un peu, vous qui \u00eates irruption sas de l'affaire Iran-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:03:36 > 1:03:43) [85%] : \r\nC'est-\u00e0-dire, \u00e7a fait rire un a d'abord \u00e0 propos d'vue je crois que tout le monde sait maintenant dans le monde judiciaire que la vue n'est pas une presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:03:45 > 1:04:09) [87%] : \r\nPour que ce soit une preuve, il faut qu'elle soit \u00e9tay\u00e9e par des \u00e9l\u00e9ments concrets et ici il y a \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9l\u00e9ments concrets, le fait que Richard admet le Tir de s\u00e9ries de c\u00f4t\u00e9 l'expert a examin\u00e9, il est d'accord avec les conclusions de l'expert, une premi\u00e8re s\u00e9rie de coups de feu de de 3 avec le sexe 35, je l'ai t\u00eate aurait encore pu \u00eatre sauv\u00e9s \u00e0 ce moment-l\u00e0, une 2\u00e8me, s\u00e9rie de coups de faire de 5 et 15 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:04:11 > 1:04:20) [89%] : \r\nUn autre \u00e9l\u00e9ment important, vous en parlez un peu dans, dans, dans le reportage Richard nous a dit qu'il avait jet\u00e9 le cette cette petite arme en 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:04:21 > 1:04:28) [86%] : \r\nD'une part, du c\u00f4t\u00e9 du du portable et dans la laine petit canon qui est pas plus grande que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:04:29 > 1:04:38) [83%] : \r\nDans dans l'all\u00e9e dans un endroit entre Porrentruy et on en esp\u00e9rait pas la retrouver cet honn\u00eate falloir pas retrouv\u00e9 ce canon parce qu'il y avait eu des crues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:04:39 > 1:04:53) [87%] : \r\nLes riches nous a montr\u00e9 exactement, il avait achet\u00e9 et on l'a retrouv\u00e9, contre toute attente et lorsque nous avons fait la reconstitution l'avocat \u00e9tait la riche n'a reconnu les faits, il a appris que cette arme avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e sur ces, sur ses indications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:04:54 > 1:04:58) [79%] : \r\nC'est quand m\u00eame incroyable, mais il a eu aussi 20 version il avouer avou\u00e9, il s'est r\u00e9tract\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:04:58 > 1:05:06) [91%] : \r\nC'est bien s\u00fbr parce que, au fur et \u00e0 mesure des \u00e9l\u00e9ments que je lui apportais dans laquelle j'ai pas mis \u00e9videmment tous mes jeux dans le m\u00eame panier, j'ai commenc\u00e9 par le 1er t\u00e9moin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:05:07 > 1:05:28) [86%] : \r\nAlors il a, il a essay\u00e9, parce qu'il ne supportait pas que on on lui dise que ces rapports n'\u00e9taient pas justes alors je supportais pas cela, alors il a invent\u00e9 une histoire pour dire qu'il avait effectivement \u00e9t\u00e9 un peu plus loin avec \u00e7a n'avait pas d'importance particuli\u00e8re port\u00e9e l'\u00e9l\u00e9ment d'une dame qu'il le trouve pr\u00e8s de l'Oise li\u00e9s et l\u00e0 avant tout, une version mais c'est vrai, mais je \u00e7a n'avait pas d'importance, j'allais chercher un v\u00e9lo \u00e0 v\u00e9lo vol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:05:30 > 1:05:38) [86%] : \r\nAlors bon, commence \u00e0 s'approcher donc chaque fois que vous progressez j'progresse plus mais il n'emp\u00eache, Arthur Hublard, que vous n'avez pas de motif alors est-ce que vous en avez un un mobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:05:38 > 1:05:57) [86%] : \r\nOui, j'ai un mobile, vous avez un mobile oui pour la 2\u00e8me partie de de tirs, \u00e9videmment, la zone Euro pour moi la seule zone d'ombre et elle est d'importance, c'est le 1er la la la premi\u00e8re s\u00e9rie de coups de feu, pourquoi, pourquoi riche va Aloise li\u00e9 avec l'air avec un 6 35 charg\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:05:58 > 1:06:05) [82%] : \r\nQu'est ce qui va faire l\u00e0- bas et que non, pourquoi tire-t-il d'abord 3 coups de feu sur Heusler avec 7 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:06:07 > 1:06:24) [93%] : \r\nImpossible de savoir j'ai j'ai, je n'ai pas pu savoir pourquoi, voil\u00e0, \u00e7a c'est la grande \u00e9poque dans sa mais pour la 2\u00e8me s\u00e9rie il reconna\u00eet, il reconna\u00eet qu'il a voulu achever Hitler c'est terrible, c'est terrible, il reconna\u00eet tout simplement pour \u00e9chapper \u00e0 l'enqu\u00eate, mais surtout pour prot\u00e9ger sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:06:24 > 1:06:28) [94%] : \r\nPour la v\u00e9rit\u00e9 en faut dire qu'il reconna\u00eet, apr\u00e8s il arr\u00eate de reconna\u00eetre aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:06:28 > 1:06:58) [81%] : \r\nAh mais bien s\u00fbr, mais il y a eu 6 versions, c'\u00e9tait un \u00eatre qui a eu, c'est pas pardon, il y a eu 6, si je me soit bien bien six interrogatoire o\u00f9 il a reconnu 6 la apr\u00e8s, c'est vrai, il a, il a contest\u00e9 les faits, mais lorsque il a reconnu pendant pendant la reconstitution, \u00e0 leurs yeux, son avocate l\u00e0 son avocat \u00e9tait l\u00e0, je comprends, j'appelle Ma\u00eetre Jacques, je comprends qu'il qu'il est contest\u00e9 les faits de ce genre d'avocat qu'il ait \u00e9t\u00e9 convaincu par l'innocence, je suis moins convaincu moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:06:59 > 1:07:14) [94%] : \r\nEh bien Yves Petignat en conclusion, on a quand m\u00eame l'impression, quand on voit comment ces affaires ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es que le climat politique \u00e9tait tellement chaud qu'on a envie de r\u00e9gler tout \u00e7a assez vite, sans trop se poser de questions, parce qu'il y a ce vote sur le canton du Jura est-ce que vous partagez cette impression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:07:14 > 1:08:12) [88%] : \r\nOui, il y a eu effectivement on \u00e9tait en train de construire un canton nouveau tout le monde pensait \u00e0 la r\u00e9partition de de de l'administration des autorit\u00e9s, qu'est ce qu'il fallait mettre sur pied et puis voil\u00e0 qu'on ait replong\u00e9 en quelque sorte en arri\u00e8re dans dans dans des crises qu'on l'avait cru auquel on avait cru \u00e9chapper et effectivement on n'a pas trop envie de s'appesantir l\u00e0- dessus, mais en m\u00eame temps aussi faut admettre et on le voit rouge : le fait qu'on ne s'nous soyons l\u00e0 aujourd'hui on voit que cette s\u00e9rie de crimes, a provoqu\u00e9 en provoque tous les fantasmes et et aujourd'hui enfin le fait simplement que toutes les hypoth\u00e8ses sont ouvertes et je suis pas j'admet aussi qu'il est, il n'est pas impossible que que m\u00eame des gens du B\u00e9lier \u00e0 participer, par exemple, \u00e0 \u00e0, \u00e0 la mort de de l'aspirant Flueckiger mais, mais, tout cela fait que, aujourd'hui, ses fantasmes, prennent le dessus alors que faire, parfois, la r\u00e9alit\u00e9 est beaucoup plus simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:08:13 > 1:08:36) [84%] : \r\nEh bien je vous remercie tous d'avoir fait je vous en prie, me para\u00eet important sur la culpabilit\u00e9, c'\u00e9tait \u00e9videmment pas moi Aaron le jugement mais vous dire quand m\u00eame, pour les t\u00e9l\u00e9spectateurs que riche a \u00e9crit Les des dettes de pardon \u00e0 la famille \u00e0 madame ai a \u00e9crit les 2 partants qui l'a envoy\u00e9, je crois au procureur et puis encore \u00e0 la police, voil\u00e0 pour terminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:08:37 > 1:08:57) [95%] : \r\nMerci \u00e0 tous, donc, d'avoir fait cet effort de m\u00e9moire puisque ces affaires date un peu mais je crois que c'\u00e9tait important d'y revenir et d'en d\u00e9battre ce soir quant \u00e0 nous, nous nous retrouvons l'ann\u00e9e prochaine pour d'autres zones d'ombre et puis je rappelle bien s\u00fbr que vous pouvez regarder toutes nos \u00e9missions sur notre site Internet excellente fin de soir\u00e9e sur la.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1107006048", "title": "ZONOM_1_sommairefluckiger_25.08.10"}, {"internalArchiveId": "AA1107006049", "title": "ZONOM_2_anneedeplomb_25.08.10"}, {"internalArchiveId": "AA1107006050", "title": "ZONOM_3_pisteschleyer_25.08.10"}, {"internalArchiveId": "AA1107006051", "title": "ZONOM_4_pistebelier_25.08.10"}, {"internalArchiveId": "AA1107006052", "title": "ZONOM_5_rappelfaitsheusler_25.08.10"}, {"internalArchiveId": "AA1107006053", "title": "ZONOM_6_enqueteheusler_25.08.10"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1106897516", "summary": "00:01.17\r\nJura (canton), Mulhouse, Fahy, Porrentruy, archives avec un effet de nuit  am\u00e9ricaine : rappel reconstitution des faits de l'affaire FLUECKIGER, Rudolph du nom de ce soldat bernois disparu ainsi que des d\u00e9c\u00e8s survenus apr\u00e8s et  toujours non \u00e9lucid\u00e9s. enqu\u00eate criminelle, disparition de personnes   soldat ", "id": "897515", "visualThemes": ["RECONSTITUTION", "SOLDAT", "DISPARITION DE PERSONNES", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE"], "visualGeographicals": ["FAHY", "JURA (CANTON)", "MULHOUSE", "PORRENTRUY"]}, {"internalArchiveId": "GS1106897517", "summary": "00.02.41\r\nPlateau : diverses pr\u00e9sentations de MONNAT, Daniel sur l'affaire FLUECKIGER, Rudolph, du nom de ce soldat bernois disparu lors d'une course d'orientation", "id": "897516", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1106897518", "summary": "00:03.27\r\nEUROPE, Porrentruy, Archives : divers plans de d\u00e9g\u00e2ts terroristes commis par les Brigades rouges, Action directe et la Rote Armee Fraktion (RAF) / divers plans de d\u00e9g\u00e2ts commis par le Groupe B\u00e9lier. enqu\u00eate criminelle, disparition de personnes, soldat, terrorisme ", "id": "897517", "visualThemes": ["SOLDAT", "TERRORISME", "DISPARITION DE PERSONNES", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE"], "visualGeographicals": ["EUROPE", "PORRENTRUY"]}, {"internalArchiveId": "GS1106897519", "summary": "00:04.11\r\nJura (canton), Gen\u00e8ve-ville : itw HUBLARD, Arthur, ex-juge d'Instruction  (peur dans le canton) / itw BUCHWALDER, Patrick, ex-activiste du groupe B\u00e9lier (\"tout le monde s'\u00e9piait\", les \u00e9coutes et les fiches) / itw FLUECKIGER, Charles, ex-inspecteur principal de police (r\u00e9gularit\u00e9 des contr\u00f4les policiers) / itw THIEVENT, Paul, ex-chef de la police de s\u00fbret\u00e9 (tension existante, r\u00f4le de la politique) / itw DE WECK, Herv\u00e9, historien et ex-r\u00e9dacteur en chef    de la revue militaire suisse (organisation de la police) / itw PETIGNAT, Yves, journaliste au quotidien \"Le Temps\" (atmosph\u00e8re difficile). enqu\u00eate   criminelle, disparition de personnes, soldat ", "id": "897518", "visualThemes": ["SOLDAT", "DISPARITION DE PERSONNES", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1106897520", "summary": "00:07.11\r\nALLEMAGNE, Ajoie, Fahy, Berne-ville, archives avec un effet de nuit   am\u00e9ricaine : rappel des faits reconstitution du d\u00e9c\u00e8s du pr\u00e9sident du   patronat allemand SCHLEYER, Hans-Martin et de la d\u00e9couverte du corps de   FLUECKIGER, Rudolph / itw LORIOL, Fernand, chasseur (d\u00e9couverte du corps de  Rudolph Flueckiger) / divers plans de l'emprisonnement de deux terroristes  suisses / divers plans de l'ext du b\u00e2timent de la Cour supr\u00eame (5\"). enqu\u00eate criminelle, disparition de personnes, soldat ", "id": "897519", "visualThemes": ["RECONSTITUTION", "SOLDAT", "DISPARITION DE PERSONNES", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE"], "visualGeographicals": ["FAHY", "ALLEMAGNE", "BERNE-VILLE", "AJOIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1106897521", "summary": "00:09.20\r\nPlateau : itw STOECKLI, Ursula, soeur de Rudolph Flueckiger (annonce de sa disparition, th\u00e9orie du suicide, hypoth\u00e8ses de sa mort, recherche du corps de Rudolph Flueckiger par le caporal Heusler) / itw DE WECK, Herv\u00e9, historien  (suicide \u00e0 la grenade, hostilit\u00e9 face \u00e0 l'arm\u00e9e, ind\u00e9pendance du Jura,   hypoth\u00e8ses du d\u00e9c\u00e8s) / itw HUBLARD, Arthur, ex-juge d'instruction (instruction en pr\u00e9sence d'un explosif, th\u00e8se du suicide, piste terroriste, l'affaire  Rodolph Heusler, investigation entre les deux affaires) / itw AUBRY,   Genevi\u00e8ve, ex-conseill\u00e8re nationale PRD (la th\u00e8se du suicide, la position du gouvernement suisse, les menaces). enqu\u00eate criminelle, disparition de   personnes, soldat ", "id": "897520", "visualThemes": ["SOLDAT", "DISPARITION DE PERSONNES", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["AUBRY, GENEVIEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1106897522", "summary": " Plateau : itw PETIGNAT, Yves, journaliste au quotidien \"Le Temps\"    (l'organisation du groupe B\u00e9lier, utilisation politique de l'affaire, l'affaire Heusler et ses versions successives). enqu\u00eate criminelle, disparition de  personnes, soldat ", "id": "897521", "visualThemes": ["SOLDAT", "DISPARITION DE PERSONNES", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "GS1106897523", "summary": "00:11.55\r\nJura (canton), avec effet de nuit am\u00e9ricaine : divers plans retra\u00e7ant la  d\u00e9couverte du corps de FLUECKIGER, Rudolph dans la for\u00eat / archives de la  position de TROYON, Roland, major entrecoup\u00e9 du journal \"Justice et v\u00e9rit\u00e9\" / itw HUBLARD, Arthur, ex-juge d'instruction (terrorisme dans le canton du Jura). enqu\u00eate criminelle, disparition de personnes, soldat ", "id": "897522", "visualThemes": ["SOLDAT", "DISPARITION DE PERSONNES", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "GS1106897524", "summary": "00:24.13\r\nJura (canton), FRANCE, avec effet de nuit am\u00e9ricaine : divers plans d'une  lettre sign\u00e9e \"Groupe action-v\u00e9rit\u00e9 affaire Flueckiger\" (5\") / divers plans  rappel de l'hypoth\u00e8se de l'intervention du Groupe B\u00e9lier dans la mort de  FLUECKIGER, Rudolph, soldat bernois / itw PASTISSIE, Jean-Pierre,    ex-journaliste du quotidien fran\u00e7ais \"L'Est R\u00e9publicain\" (le lien entre la  grenade et la mort de Rudolph Flueckiger, 4 interpellations au parlement) / itw HOULMANN, Michel, ex-chef du groupe terroriste B\u00e9lier (les liens entre le  groupe B\u00e9lier et le d\u00e9c\u00e8s de Rudolph Flueckiger). enqu\u00eate criminelle   disparition de personnes, soldat ", "id": "897523", "visualThemes": ["SOLDAT", "DISPARITION DE PERSONNES", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)", "FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "GS1106897525", "summary": "00:37.53\r\nPorrentruy, avec effet de nuit am\u00e9ricaine : rappel reconstitution de  l'affaire du caporal HEUSLER, Rodolph retrouv\u00e9 mort par balles et tu\u00e9 par  RIECHEN, Andr\u00e9, policier jurassien / itw FLUECKIGER, Michel, t\u00e9moin (attente) / itw FLUECKIGER, Charles, ex-inspecteur principal de police (meurtre entre  coll\u00e8gues de police, choc, \u00e9motion dans la r\u00e9gion) / itw THIEVENT, Paul,  ex-chef de la police de la s\u00fbret\u00e9 (la personnalit\u00e9 de Rodolph Heusler et  d'Andr\u00e9 Riechen, la d\u00e9couverte de l'arme) / itw SAUCY, Jacques, avocat (Andr\u00e9 Riechen, ses mensonges, son emprisonnement, sa condamnation, lien entre ces  deux affaires ?). police, homicide.", "id": "897524", "visualThemes": ["HOMICIDE", "RECONSTITUTION", "POLICE"], "visualGeographicals": ["PORRENTRUY"]}], "program": {"href": "/programs/106", "id": "106", "name": "Zone d'ombre"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "KAPLUN, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TILLMANNS, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROTELLI, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MONNAT, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GODEL, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GODEL, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOL, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GARRO, Benedetto", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1557087", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 9, "medium": {"id": "ZS008345", "position": "101"}}, {"id": "1557086", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 8, "medium": {"id": "ZS008344", "position": "101"}}, {"id": "1557084", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 7, "medium": {"id": "ZS008343", "position": "101"}}, {"id": "1557083", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 6, "medium": {"id": "ZS008342", "position": "101"}}, {"id": "1557853", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 5, "medium": {"id": "ZS008341", "position": "101"}}, {"id": "1557081", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 4, "medium": {"id": "ZS008340", "position": "101"}}, {"id": "532232", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 3, "medium": {"id": "ZF003124", "position": "01"}}, {"id": "532231", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 2, "medium": {"id": "LD114620", "position": "01"}}, {"id": "6229", "comment": "D\u00e9passements des valeurs gamuts sur plusieurs s\u00e9quences", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZE003201", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CFFC0FCB-4CAC-4B37-9D61-33094CF1BCF3", "internalArchiveId": "CFFC0FCB-4CAC-4B37-9D61-33094CF1BCF3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Confins de l'Europe (5/10) : Car\u00e9lie - Finlande [1/2]", "publicationDate": "2010-12-01T00:00:00Z", "summary": "La Car\u00e9lie: mythes, guerres, deuil et partage Entre Finlande et Russie, du sud au nord, avant d'\u00eatre laponne, la fronti\u00e8re est car\u00e9lienne sur 1000 km. La Car\u00e9lie est ce territoire tr\u00e8s \u00e9tendu dont un tiers se situe aujourd'hui en Finlande, le reste faisant partie de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Depuis 1917, depuis que la Finlande existe comme \u00e9tat ind\u00e9pendant, la Car\u00e9lie est partag\u00e9e. Jusqu'\u00e0 la fin de la Seconde Guerre mondiale, le sud de ce territoire a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s disput\u00e9, notamment lors de deux conflits (1939-1944) qui se sont sold\u00e9s, pour la Finlande, par la perte d\u00e9finitive de 10% de son territoire, de Viipuri (Vyborg), ville m\u00e9di\u00e9vale et port sur la Baltique orientale. La Car\u00e9lie du nord-est, russe depuis toujours, est aussi le berceau \"hors sol\" de l'esprit national finlandais, puisque la l\u00e9gende fondatrice du Kalevala y a \u00e9t\u00e9 collect\u00e9e par Elias L\u00f6nrot d\u00e8s les ann\u00e9es 1830. Depuis l'implosion de l'Union sovi\u00e9tique, la Car\u00e9lie est devenue un espace de collaboration et de cohabitation entre Russes et Finlandais dans les domaines les plus vari\u00e9s du tourisme, de l'industrie et de la protection de la faune. La m\u00e9fiance des Finlandais \u00e0 l'endroit de la grande Russie ne s'est pas totalement endormie, mais les Russes sont de si bons clients.", "durationSec": 3181, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Finlande", "Vyborg", "Car\u00e9lie"], "thematicThemes": ["fronti\u00e8re", "histoire", "neutralit\u00e9", "relations internationales"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-17T07:22:50Z", "speechToTexts": ["17.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [57%] :\r\nDepuis, et qu'il est temps. \r\n12 donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [90%] :\r\nBonjour, bienvenue \u00e0 vous dans Babylone avec aujourd'hui le 3\u00e8me volet de notre s\u00e9rie qui s'int\u00e9resse aux confins de l'Europe apr\u00e8s l'Estonie, l'Ukraine et la Pologne voici au nord- est de l'Europe sur la fronti\u00e8re entre la Finlande et la Russie avec le territoire d'une r\u00e9gion qu'on appelle la Car\u00e9lie qui se situe au coeur des traditions et des grands mythes Finlandais, une histoire de fronti\u00e8res et de m\u00e9moire, entre l'Est et l'Ouest, entre l'Europe et la Russie, la Car\u00e9lie un territoire disput\u00e9 partager un documentaire en 2 volets, de Philippe Zibung, dans une r\u00e9alisation de Jean-Daniel Mottet assistance et sites internet Nicole corps pataud au micro David Collin au croisement des langues et des cultures voici Babylone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [79%] :\r\nEnviron 210000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, les 2 cinqui\u00e8mes de la France la avec des lacs par milliers, ils le restent couverts \u00e0 85 pourcent de de fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [83%] :\r\nNelly. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:19) [65%] :\r\nQuelle surface qui suivra la fin proche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:24) [84%] :\r\nDurant des si\u00e8cles, entre la dynastie su\u00e9doise, l'empire des tsars le peuple Finlandais qui s'\u00e9taient \u00e9tablis l\u00e0 ou d\u00e9but de l'air chr\u00e9tienne a \u00e9t\u00e9 longtemps la monnaie d'\u00e9change de ces puissances qui d\u00e9cidait de ses fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:36) [84%] :\r\nSur le pont de alors que le printemps adoucit l'atmosph\u00e8re au sud du ici la temp\u00eate de neige, donc sur la toundra. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:46) [83%] :\r\nStaline r\u00e9clame le recul de la fronti\u00e8re qui jouxte de trop pr\u00e8s de Saint-Petersbourg, devenu alors Leningrad. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [88%] :\r\nEn effet 80 pourcent des des Terres sont en Russie, mais 80 pourcent des des carr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:01) [60%] :\r\nPlus du sport maintenant, oui, il y a un mois, donc bien imm\u00e9diatement, moi je voulais faire la la oui oui bon moi et services fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [88%] :\r\nNous voici donc embarqu\u00e9s pour un territoire ou non plut\u00f4t \u00e9trangers pour la plupart d'entre nous, c'est la Car\u00e9lie un un dr\u00f4le de nom, qu'on a peut-\u00eatre oubli\u00e9, pour la plupart d'entre nous sommes regarde passer au nord- nord-est sur la carte de l'Europe, Philippe Dupont bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:24) [88%] :\r\nBon, je valide \u00e0 la Car\u00e9lie oui c'est une r\u00e9gion qui est \u00e0 cheval sur la entre la Russie et la Finlande qui couvrent \u00e0 peu pr\u00e8s les 2 tiers de la fronti\u00e8re entre les 2 pays, apr\u00e8s c'est la Laponie l'extr\u00eame nord c'est une r\u00e9gion qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 100 pourcent russes russes ni \u00e0 100 pourcent finlandaise finlandaise, il y avait une population sur tout le territoire, qui parlait Car\u00e9lie \u00e0 ma carri\u00e8re, c'est une langue de la m\u00eame famille que le finnois, donc ce qu'on appelle les langues finaux aux grilles, le sud et bien \u00e9videmment plus peupl\u00e9e que le Nord et le sud de de la Car\u00e9lie, \u00e7a va jusqu'\u00e0 l'isthme de Car\u00e9lie, sur la Baltique sur ce bras au fond duquel on trouve Saint-Petersbourg le bras de la Baltique, donc avec un territoire qui a beaucoup chang\u00e9 au fil des si\u00e8cles et finalement ce qui est une r\u00e9gion qui d'esprit appartient plut\u00f4t \u00e0 la Finlande on dira au Finlandais, c'est un territoire qui a pass\u00e9 d'un pays \u00e0 l'autre au gr\u00e9 des histoires autour d'une partie plut\u00f4t \u00e0 coulisser, d'Est en Ouest au gr\u00e9 de circonstances historiques et tout \u00e7a, surtout pendant le le 20\u00e8me si\u00e8cle et la 2\u00e8me guerre mondiale surtout alors tout au sud de la Car\u00e9lie donc sur la Baltique, on trouve Vyborg Bibang Vyborg et d'ailleurs vers laquelle nous embarque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:45) [80%] :\r\nLa 2\u00e8me \u00e9cluse du canal Sheima est pass\u00e9 alors 2\u00e8me de nuit\u00e9es \u00e9cluses pour compenser la diff\u00e9rence de niveau forc\u00e9ment entre les lacs finlandais, le r\u00e9seau de la Finlandais au-dessus de de la de la Car\u00e9lie et le niveau de la mer, puisque nous allons voir niveau Vyborg de qui est le port de la Car\u00e9lie du cycle sur la mer Baltique, alors c'est Canal \u00e0 l'\u00e9poque, il avait beaucoup plus de l'\u00e9cluse avait 28 pour compenser compenser les 70 m\u00e8tres de diff\u00e9rence de niveau ce canal, il a un peu plus de 150 ans, c'est en 1856 qu'il a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9, couronnement d'ailleurs d'Alexandre II antichar dont les Finlandais se du Grand-Duch\u00e9 de Finlande, le Grand-Duch\u00e9 de Finlande int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 l'empire Russie mais quand m\u00eame bien autonome h\u00e9 bien Alexandre Debons tous les Finlandais avait toutes raisons d'\u00eatre content, c'est l'autonomie, qui avait \u00e0 l'\u00e9poque, Finlandais, en plus, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s important, en gros, d\u00e9cider de tout, sauf des affaires \u00e9trang\u00e8res alors lanc\u00e9 Canal 1856 l'inauguration \u00e0 quoi servait -il, pourquoi l'avoir creus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:03) [85%] :\r\nEh bien oui, Philippe oui \u00e0 quoi servaient donc ce canal, pourquoi construire un canal ici au milieu de la fronti\u00e8re, et puis pourquoi passer la fronti\u00e8re l\u00e0 \u00e0 cet endroit -l\u00e0, ben disons d\u00e9j\u00e0 que c'\u00e9tait pas une fronti\u00e8re allemands top de la construction, c'\u00e9tait la Russie ont pass\u00e9 simplement dans le Grand Duch\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:19) [86%] :\r\nFinlande qui faisait partie de l'empire du tsar alors de questions finalement pourquoi passer par l\u00e0, parce que c'est la voie la plus ais\u00e9e pour les Finlandais qui se rendent \u00e0 Vyborg aujourd'hui en Russie, la plus ais\u00e9e, d'un point de vue administratif mais ce n'est pas la voie la plus directe en train, en voiture, vous y \u00eates en une petite heure \u00e0 Vyborg en partant de la fronti\u00e8re en bateau, vous mettez 5 heures mais sans VISA, parce qu'il y a des arrangements touristique, propre \u00e0 cette fois aquatique, donc tout est tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9 mais vous n'est pas besoin de VISA et puis pour moi, passer la fronti\u00e8re par le canal de Sheima c'\u00e9tait l'occasion d'accompagner tous ces Finlandais qui vont \u00e0 Vyborg qui Borde l'ancienne ville m\u00e9di\u00e9vale du sud du pays, en une sorte d'exp\u00e9dition qui est presque devenu un p\u00e8lerinage en partant d'o\u00f9, en partant de la peine rentables, donc au bord des lacs de ce r\u00e9seau de des Finlandais oui parce qu'on arrive tout de suite \u00e0 votre 1\u00e8re question : en fait, \u00e0 quoi servait ce canal, il nous rappelle que toute la Finlande \u00e9tait russe pendant le 19\u00e8me si\u00e8cle jusqu'en 1917 donc, date de naissance du pays et puis le canal permettait de transporter le bois exploit\u00e9 en Finlande du r\u00e9seau des lacs finlandais vers le port de la mer Baltique Vyborg pr\u00e9cis\u00e9ment en su\u00e9dois, en russe ont dit vivant qui lui pourrit en finnois, et de l\u00e0, le bois est export\u00e9e dans le monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [90%] :\r\nVyborg et donc la destination de votre croisi\u00e8re sur le canal Sheima. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:49) [92%] :\r\nOui, la borne flottante en b\u00e9ton, c'est la fronti\u00e8re de l'Union europ\u00e9enne de l'espace chez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:13) [83%] :\r\nAna\u00efs marin Helsinki. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:15) [91%] :\r\nC'est une fronti\u00e8re qui est tr\u00e8s longue, d\u00e9j\u00e0 plus de 1000 km, on pourrait presque appeler \u00e7a une une fronti\u00e8re verte dans le sens o\u00f9 sa travers\u00e9e un territoire qui est assez homog\u00e8ne, une for\u00eat, enfin un \u00e9cosyst\u00e8me qui a sa propre rationalit\u00e9 apr\u00e8s la fronti\u00e8re vient bien divis\u00e9es \u00e7a malgr\u00e9 cette situation malgr\u00e9 aussi de l'histoire, cette tr\u00e8s pesante histoire du 20\u00e8me si\u00e8cle dans les relations entre les 2 pays, aujourd'hui je pense qu'il y a quand m\u00eame beaucoup de d'interaction positive des \u00e9changes commerciaux des des flux de personnes qui sont tr\u00e8s importants. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:50) [95%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:54) [77%] :\r\nMarin \u00e0 votre micro, Philippe Zibung, j'ai dit, vous l'avez rencontr\u00e9 \u00e0 Helsinki \u00e0 la capitale de la Finlande. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:59) [87%] :\r\nOui, Ana\u00efs marin et politologue, les sp\u00e9cialistes des rapports Est- Ouest, d'apr\u00e8s la guerre froide, elle a longtemps \u00e9t\u00e9 bas\u00e9 \u00e0 Saint-Petersbourg pendant 4 ans, elle est donc parfaitement russophone et maintenant \u00e0 passer de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a presque 2 ans, de l'autre c\u00f4t\u00e9, donc, \u00e0 Helsinki, o\u00f9 j'ai rencontr\u00e9 et o\u00f9 elle apprivoise le finnois alors Ana\u00efs marin, analyse cette position particuli\u00e8re de la Finlande pendant la 2\u00e8me guerre mondiale pendant la guerre froide aussi une position de neutralit\u00e9 conciliante pendant la guerre froide de neutralit\u00e9 prudente envers l'Union sovi\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:32) [88%] :\r\nMais enfin, il faut vraiment bien comprendre le le background historique pour savoir comment est -ce que les Finlandais ont r\u00e9ussi \u00e0 garder des bonnes relations avec le grand voisin russe s'ont appris \u00e0 parler vexer la lance un tout petit pays et ils ont un certain r\u00e9alisme, on parle de realpolitik quand on parle de la Finlande 10 \u00e0 Sion, par exemple, ils arrivent quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 rester \u00e0 leur place pour pas f\u00e2cher le gros m\u00e9chant pour \u00e7a et c'est ce qui leur a permis en effet de garder et leur souverainet\u00e9, m\u00eame limit\u00e9, d'une certaine mani\u00e8re, mais quand m\u00eame rester un pays souverain, certes, ils ont d\u00fb c\u00e9der du territoire pour \u00e7a, mais c'est ce que j'ai et polonais ont pu pas su faire \u00e0 un certain moment, et du coup, ils ont d\u00fb abandonner quand m\u00eame leur souverainet\u00e9 beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:29) [59%] :\r\nJ'c'est vrai \u00e7a, d'accord, oui, bon, un moyen de revenir \u00e0 quelqu'un, sur les 900 qui a du m\u00eame si vous avez raison, si n'avait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:41) [84%] :\r\nVoil\u00e0, nous voil\u00e0 au milieu de la foule avec vous Philippe Thibault, en train de descendre du du bateau, vous avez pris sur ce canal pour aller jusqu'\u00e0 Vyborg d\u00e9borde vie pourrie, ville perdue retrouvez sur les vicissitudes de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:09:55) [89%] :\r\nMais d\u00e8s l'arriv\u00e9e des pourris avis porte d'abord le choc Vyborg, qui est une ville tr\u00e8s encore on voit bien qu'elle n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien trait\u00e9 par l'histoire, les chauss\u00e9es sont en m\u00e9chant pav\u00e9es d\u00e9fonc\u00e9es, les fa\u00e7ades d\u00e9cr\u00e9pies, la restauration, les restaurations lambine honteux d'immeubles s'\u00e9ternise, les immeubles d'habitation sovi\u00e9tique construit \u00e0 la h\u00e2te, on a l'impression d'avoir un morceau d'Union sovi\u00e9tique \u00e0 l'extr\u00eame ouest de l'empire, on est pourtant \u00e0 une toute petite centaine de kilom\u00e8tres de la tr\u00e8s coquette et capiteuse Saint-Petersbourg qu'est -ce qu'on voit quand on arrive, on voit la tour du ch\u00e2teau avec. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:37) [86%] :\r\nLes \u00e9chafaudages, on voit le port en assez mauvais \u00e9tat, on voit les premiers b\u00e2timents qui de loin sont en briques rouges, o\u00f9 nous avons l'air d'\u00eatre assez s\u00e9duisant puis d\u00e8s qu'on s'approche, on se rend compte qu'ils sont en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat, il faut dire que c'est arriv\u00e9 par mauvais temps, ce qui n'arrange jamais l'image d'une ville, mais en descendant, on voit qu'on est vraiment dans un autre monde, alors qu'on a parcouru 40 50 kilom\u00e8tres \u00e0 travers le long du canal cin\u00e9ma oui faut rappeler que c'est dans une r\u00e9gion et les hivers sont rigoureuses et que \u00e7a n'a pas fait toujours du bien aux b\u00e2timents bien surtout s'ils sont pas mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re non plus alors l'Union sovi\u00e9tique, on a l'impression qu'elle survit, il y a plein de voitures justement de l'ancienne marque sovi\u00e9tique et les voitures d\u00e9labr\u00e9es qui occupe l'essentiel des rues, on y trouve des march\u00e9s sauvage est plut\u00f4t maigrichon des magasins rare et puis \u00e0 l'assortiment spartiate, en tout cas, quiconque all\u00e9 dans les ex- pays socialiste avant 1989 a une impression de d\u00e9j\u00e0 vu sur la Grand Place la statue de L\u00e9nine tient bien le coup, elle est entour\u00e9e de b\u00e2timents Art d\u00e9co qui sont dans un \u00e9tat plut\u00f4t inqui\u00e9tante alors dans ce sud de la Car\u00e9lie russe, la population n'a rien \u00e0 voir avec celle de la Car\u00e9lie finlandaise qui est pourtant proche de 50 kilom\u00e8tres on y par la Vyborg que Russes et le type des habitants de la ville est clairement cela. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:56) [93%] :\r\nEt donc, vous avez rencontr\u00e9 \u00e0 bord du bateau duquel vous descendez l\u00e0 \u00e0 l'instant le bateau Sheima des passagers qui ont encore en m\u00e9moire la s\u00e9paration douloureuse avec la Finlande entre la Finlande, la Russie c'\u00e9tait Car\u00e9lie et qui pr\u00eate \u00e0 une certaine m\u00e9lancolie. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:32) [61%] :\r\nEt \u00e0 ce chapitre \u00e7a monsieur doit plut\u00f4t c'est officiel l'Euro pour toute l'ann\u00e9e mais ce moment oui original, oui, elle avait une ville record, les villes, c'est un nom venir oui c'est au nord, le nombre de si original qui est, vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 vie pourri et voil\u00e0 m\u00eame librement Orascom, \u00e7a oui, pourquoi une \u00e9lection qui populiste \u00e0 9 kilom\u00e8tres de la centrale par faille \u00e9coutez et quel \u00e2ge avait quand elle a quitt\u00e9 les policiers M\u00e9nara chose et c'est une par le sortant c\u00f4te Olympie moi parce qu'on avait mais Boys et bah, qu'on n'a pas, mais qu'est -ce qui soi -m\u00eame la suite maintenant Orly parce que maintenant vous pour l'enqu\u00eate p\u00e9nale est que Madame Nelly Atocha guerre voire premi\u00e8res fois et la la bo\u00eete qui a un sens et apr\u00e8s elle, elle partira en Finlande mais appelle pas revenir encore et la 2\u00e8me fois la partie il y a 20 et c'\u00e9tait comme \u00e7a, en quelle ann\u00e9e une c'est la m\u00eal\u00e9e que acteur \u00e0 1940 44 on a \u00e9galement de oui mais moi m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:46) [80%] :\r\n1944 est une date importante pour cette dame, on va le voir, alors toute jeune fille, hein, a fait des allers retours entre Vyborg, de la Finlande f\u00e9vier bon quels \u00e9taient exactement, c'est les circonstances ont \u00e9t\u00e9 pendant la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:58) [85%] :\r\nOui, juste quelques balises importante \u00e0 nous en parlerons plus en d\u00e9tails de cette guerre russe de 1939 \u00e0 1939 pr\u00e9cis\u00e9ment des n\u00e9gociations entre Lure et c'est c'est la Finlande se passe mal et Sovi\u00e9tiques aimerait changer des territoires pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, les Finlandais refuse les Sovi\u00e9tiques attaque donc \u00e0 la toute fin novembre 1939 pour rappel rappel, l'Allemagne avait envahi la Pologne en septembre de cette m\u00eame ann\u00e9e 39 la guerre dure jusqu'au 12 mars 40 donc 3 mois et demi de guerre \u00e0 peine l'URSS jouit d'une victoire \u00e0 la Pyrrhus, comme on dit, de lourdes pertes pour ces Russes qui ont laiss\u00e9 vraiment leur chemise dans ce conflit, d'ailleurs bien plus que les Finlande 10 fois plus de victimes mais victoire quand m\u00eame pour l'Union Sovi\u00e9tique pourquoi victoire et parce que simplement une sup\u00e9riorit\u00e9 quantitative, m\u00eame si l'arm\u00e9e rouge a eu beaucoup plus \u00e0 souffrir que que l'arm\u00e9e finlandaise, \u00e0 ce moment -l\u00e0 donc Vyborg que devient sovi\u00e9tique donc Maya doit s'en aller avec tous les Car\u00e9lie vient de se sud la Finlande 7 10 pourcent de de son territoire et notamment l'acc\u00e8s \u00e0 l'immense lac Godard au nord- ouest de P\u00e9tersbourg qui depuis est enti\u00e8rement russe 1941 les Finlandais, conduit par le mar\u00e9chal Mannheim un mythe vivant en Finlande, h\u00e9 bien c'est Finlandais pensent que l'occasion est belle pour reconqu\u00e9rir ce qu'on avait perdu une ann\u00e9e auparavant Manara il m'appellera \u00e7a la guerre de continuation, la Wehrmacht attaque le RSS, donc on pense pouvoir y aller, les Russes sont affaiblis, on attaque les Sovi\u00e9tiques et \u00e7a tourne assez bien au d\u00e9but, la Wehrmacht est alors l'alli\u00e9, la Finlande, ce qui fera mauvais genre \u00e0 la fin de la guerre qu'est reprise donc Maya et ses compatriotes s'y r\u00e9installer, et puis 44 patatras Ibo Angela la Car\u00e9lie du Sud et l'extr\u00eame nord aussi le seul \u00e0 l'acc\u00e8s de la Finlande polaire tous ces territoires sont repris par les Sovi\u00e9tiques et depuis 44 la situation bloqu\u00e9e, la Finlande a \u00e9chapp\u00e9 de justesse \u00e0 l'propre de son alliance avec les nazis, mais c'est quand m\u00eame le statu quo qu'on peut aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9 comme d\u00e9finitif et puis surtout, il n'y a plus de Car\u00e9lie \u00e0 Ankara, les Russes sont presque plus, mais on se demande pourquoi tous ces Finlandais tous ses compagnons d'excursion qui sont avec Maya sur ce bateau par exemple vont \u00e0 Vyborg qu'est -ce qui vous y trouver ben c'est la question que se pose aussi David RN7 David RNT fran\u00e7ais il \u00e9tablit en Finlande depuis une dizaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:21) [91%] :\r\nLes jeunes entendent parler depuis leur naissance, quasiment de de la Car\u00e9lie orientale du traumatisme li\u00e9 aux cons\u00e9quences de de la guerre de continuation. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:35) [91%] :\r\nC'est la 2\u00e8me manche de la guerre ainsi dire 42 42 44 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:40) [91%] :\r\nDonc, au terme de laquelle les fronti\u00e8res sont rest\u00e9s, celle qu'on conna\u00eet actuellement et donc ils ont totalement int\u00e9gr\u00e9, en fait, cette perception face ablation oui oui oui, c'est le pays a \u00e9t\u00e9 amput\u00e9 d'une partie de son territoire, il manque une pi\u00e8ce au puzzle et \u00e7a n'est pas une question de g\u00e9n\u00e9ration parce que s'est entretenu justement de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration ce sentiment qu'il il manque quelque chose, que quelque chose a \u00e9t\u00e9 pris au Finlandais et que, en plus, on ne pourra jamais de r\u00e9cup\u00e9rer vraisemblablement \u00e7a se perp\u00e9tue d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:17) [80%] :\r\nAlors justement, on pourra jamais r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, mais m\u00eame \u00e7a leur aucun sens de r\u00e9cup\u00e9rer parce que les Car\u00e9lie, ils sont partis, non au moment de la guerre, il y a plus de cas, rien dans la Car\u00e9lie russe quel sens de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:28) [86%] :\r\nL\u00e0, je suis assez mal plac\u00e9 pour pour r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a, parce que justement nous n'\u00e9tions pas une partie de l'\u00e9quation se je ne comprends pas, j'ai j'ai vraiment beaucoup, difficult\u00e9 \u00e0 me mettre \u00e0 leur place, je ne vois pas vraiment quelles sont les les perspectives par rapport \u00e0 la Car\u00e9lie orientale respective, essence et Sylvie Guillot oui c'est \u00e7a, tout ce que je peux dire, c'est que voil\u00e0, il y a une communaut\u00e9 finaux faune en Car\u00e9lie orientale, elle existe, je n'en suis pas grand- chose \u00e0 vrai dire, en revanche, beaucoup de gens \u00e0 la perdante a quand on discute un petit peu avec eux, on se rend compte qu'en fait ils sont pas de la paix qu'ils sont 2. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:05) [85%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:06) [90%] :\r\nTelle ou telle partie de la Car\u00e9lie oriental donc beaucoup vont dire oui, mes grands- parents avaient une maison a -t-elle endroit o\u00f9 ma famille vient de vie pourrie et donc il y a \u00e0 la fois une conscience claire que cette \u00e9poque est r\u00e9volue. \r\nMais on reste quand m\u00eame accroch\u00e9 une impossibilit\u00e9 \u00e0 faire le deuil, oui je pense oui, encore une fois, j'ai un regard totalement ext\u00e9rieur mais quand on m'en parle, oui, je ressens les choses comme \u00e7a, comme si on me parlait d'une d'une personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e et que l'on regrette c'est c'est un peu la m\u00eame perception. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:42) [80%] :\r\nDonc la Car\u00e9lie une sorte d'Alsace-Lorraine, qu'on ne pourra jamais r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 avec au milieu de cette Alsace-Lorraine une J\u00e9rusalem Vyborg Gouvy Poli, elles sortent de lieu de p\u00e8lerinage parce qu'ils s'y rendent quand m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement, presque en masse les les Finlandais ou de cette r\u00e9gion \u00e0 Vyborg. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:03) [97%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:03) [84%] :\r\nOui, ils y vont en famille, ils ont entre amis, on va faire de temps en temps, un p\u00e8lerinage par- l\u00e0, le terme de p\u00e8lerinage, c'est nous qui l'utilisant, je pense pas qu'il dise l'utiliserez ce ce mot l\u00e0 mais il retourne. \r\nL\u00e0- bas, souvent ils vont voir l'immeuble o\u00f9 vivaient les grands- parents, par exemple, ou la maison de la famille qui, ce qui n'est plus le cas puisque les les familles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s et ils y vont en masse oui avec toujours une esp\u00e8ce d'esprit nostalgique, assez, assez triste qui s'installe pendant le trajet, que ce soit en bus ou en bateau, oui et non, une certaine tendance \u00e0 ressasser le pass\u00e9 sans vraiment. \r\nC'est vous justement d'impression 600 vraiment cherch\u00e9 \u00e0 tourner la page et \u00e0 se dire : bon, ben voil\u00e0, c'est comme \u00e7a maintenant et qu'est -ce qu'on peut faire maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:05) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:06) [77%] :\r\nPour l'avenir, mais David qu'est -ce qu'ils y trouvent sur place c'est Finlandais qui vont \u00e0 Vyborg en su\u00e9dois et en russe pour les dents en finnois. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:18) [90%] :\r\nJ'aimerais bien savoir, ils y trouvent un souvenir, ils y trouvent le. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:23) [87%] :\r\nOptique, vous et moi, si on va Vyborg qu'est -ce qu'on voit venant de Finlande, disons, objectivement je parle m\u00eame pas de la perception subjective qui peuvent en avoir li\u00e9 \u00e0 des souvenirs familiaux etc. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:34) [96%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:35) [89%] :\r\nUne ville assez laide \u00e0 vrai dire, une ville qui respire la tristesse, \u00e0 mon sens, qui donne l'impression d'avoir \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9es \u00e0 l'abandon depuis longtemps. \r\nFaites pas grand chose, pas quand chose c'est \u00e7a n'est pas un endroit auquel on s'attache, parce qu'il a du charme parce qu'ils respirent, parce qu'on est, on y trouve une ambiance particuli\u00e8re, un cadre historique remarquable o\u00f9 une architecture splendide non c'est c'est juste une ville. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:11) [97%] :\r\nLes touristes ne restent pas longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:13) [89%] :\r\nNon, c'est encore pire, c'est presque en \u00e9change les les Russes il y a eu le temps d'un week- end, les Finlandais vont l\u00e0- bas le temps d'un week- end aussi ils font quelques courses, ils font le plein d'alcool comme \u00e7a on on rentabilise le d\u00e9placement, l'alcool \u00e9tant beaucoup moins cher, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re ou d'ailleurs, dans certains cas ils ont acc\u00e8s aux magasins hors taxes et donc voil\u00e0, c'est on fait d'une Pierre 2 coups, on va se souvenir de la grande \u00e9poque o\u00f9 la Car\u00e9lie orientale est une r\u00e9gion de Finlande et puis on on ram\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:47) [87%] :\r\nQuelques produits David il y a aussi une chose qui m'a frapp\u00e9, ici c'est l'omnipr\u00e9sence du th\u00e8me de la guerre va de guerre, la guerre divers, comme on l'appelle 39 40 quelques mois entre le fin novembre 39 mois d'avril 40 et puis la guerre de continuation, c'est comme \u00e7a qu'on l'appelle ici, il y a une une culture de se dire est un regard sur la guerre aussi qui est non seulement tr\u00e8s prenant, enfin on rencontre partout, nous aussi, on pourrait dire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:18) [89%] :\r\nC'est toujours un peu le cas copte, une des parties d'une guerre. \r\nS'attache \u00e0 d\u00e9crire les \u00e9v\u00e9nements, les forc\u00e9ment le r\u00e9cit va \u00eatre biais\u00e9es il faut faut comprendre que c'est une p\u00e9riode historique qui est tr\u00e8s tr\u00e8s importante pour l'identit\u00e9 culturelle finlandaise, c'est d'une certaine fa\u00e7on le mouvement qui a cess\u00e9 les l'unit\u00e9 de la nation finlandaise qui a acquis son ind\u00e9pendance dans la douleur avec une guerre civile qui reste encore des sujets tabous actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:55) [92%] :\r\nDonc 1917 1918 heures les Blancs, contre les rouges. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:00) [85%] :\r\nVoil\u00e0, et la guerre d'hiver : la guerre de continuation, le fait de s'\u00eatre unis pour repousser les Russes pour arr\u00eater l'invasion russe et les repousser au-del\u00e0 des des fronti\u00e8res actuelles, c'est ce qui lui a permis \u00e0 la nation finlandaise de retrouver une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, donc c'est un mythe Simon oui tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait et le le terme de de mythes, c'est tout \u00e0 fait appropri\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, il y a un certain caract\u00e8re mythologique \u00e0 la fa\u00e7on dont les \u00e9v\u00e9nements sont d\u00e9crits. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:39) [78%] :\r\nEt qui, comme telle, avocat \u00e0 Helsinki. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:43) [88%] :\r\nDu point de vue purement Finlandais la Car\u00e9lie et l'endroit mythique de notre histoire mythique pourquoi parce que noter nationale qui est le cas, les a \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9 surtout dans cette r\u00e9gion -l\u00e0, et donc pour nous le coeur m\u00eame de la culture finlandaise d'un \u00eatre Finlandais se trouvent dans ce cas, les valeurs qui trouve son origine, justement dans la r\u00e9gion de Car\u00e9lie et donc de ce fait, avoir perdu une partie de la Car\u00e9lie \u00e0 l'autre pays nous semble comme si on nous arracher une partie de notre coeur il y aurait une sorte de focalisation sur ce qu'on appelle une sorte de J\u00e9rusalem, des Finlandais, c'est Vyborg c\u00f4t\u00e9 Vyborg cette cette grande ville finlandaise avant la la 2\u00e8me guerre mondiale qui est rest\u00e9 c\u00f4t\u00e9 sovi\u00e9tique effectivement \u00e9t\u00e9 pour les Finlandais peut-\u00eatre l'image un peu de de cette Car\u00e9lie de cette population Car\u00e9lie un peu, un peu plus joyeux, peut-\u00eatre que le Finlandais en moyens et qui a cette r\u00e9putation d'\u00eatre relativement \u00e0 m\u00e9lancolique donc le carr\u00e9 et rigolard l'Car\u00e9lie \u00e0 un plus rigolard, plus ouvert, plus international aussi parce que le port de Vyborg cette ville ancienne, le port de Vyborg li\u00e9 avec l'Europe centrale et les pays \u00e9trangers, ce qui faisait que, il y avait un brassage de diff\u00e9rentes nationalit\u00e9s de diff\u00e9rents de langue, une ouverture vers le monde, c'\u00e9tait la ville internationale, de la Finlande, et donc avoir perdu justement ce joyau cette partie vivante de notre culture et de de notre pays et \u00e9t\u00e9 effectivement une coupure assez douloureuse pour la Finlande et je crois que on a encore la nostalgie de cette ville comme j'ose dire que, pour les Russes, c'est une ville qui \u00e9tait strat\u00e9giquement importante parce que relativement proche m\u00eame tr\u00e8s proche de Saint-Petersbourg, mais \u00e0 part cela, cette ville n'a pas \u00e9t\u00e9 une ville importante, culturellement, du coup, quand on y va, aujourd'hui, la ville n'a pas beaucoup \u00e9volu\u00e9, n'a pas \u00e9t\u00e9 bien entretenus, et donc on a, on a des grands regrets de voir l'\u00e9tat dans laquelle se trouve cette ville qui a son heure de gloire \u00e9tait une une ville extr\u00eamement vivante et joyeuse. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:53) [85%] :\r\nOui, parce que les Finlandais qui vont aujourd'hui \u00e0 Vyborg, ils savent ce qu'ils vont y trouver, ils y vont quand m\u00eame parce que, en fait, il y a pas int\u00e9r\u00eat tellement de raisons de r\u00e9jouissance : il y a plus d'Finlandais sur place non. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:06) [83%] :\r\nPas plus terrien, je crois qu'on peut dire pratiquement de mani\u00e8re cat\u00e9gorique qui a plus de Car\u00e9lie \u00e0 un m\u00eame si, a un tout petit retour je crois qu'il y a, il y a par exemple un b\u00e2timent qui servait de centre culturel avant la 2\u00e8me Guerre mondiale un foyer pour les artistes qui a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 par des Finlandais pour recommencer cette tradition, je crois que \u00e7a c'est quelque chose qui nous m\u00e8ne vers l'avenir, Namir beaucoup plus plus sympathique dans nos relations avec la ville de Vyborg mais aujourd'hui effectivement, je crois que c'est un peu un peu comme on visite cimeti\u00e8re, c'est-\u00e0-dire on, on, on sent dans l'obligation de maintenant que c'est possible de retrouver ses rues, ses b\u00e2timents alors qu'on sait que l'arme n'est plus, c'\u00e9tait a \u00e9t\u00e9 peupl\u00e9e sous l'Occupation garde pendant les l'\u00e9poque sovi\u00e9tique par une population russe qui a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e de d\u00e9m\u00e9nager et de s'installer \u00e0 Borg, donc c'est pas une population dire compl\u00e8tement naturel, \u00e7a ne peut pas rester vide, bien s\u00fbr, parce qu'au moment de l'arriv\u00e9e des les les Canadiens \u00e9taient partis exactement, donc il fallait cette ville pour qu'elle soit vivante parce qu'il y avait cet int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique mais mais l'int\u00e9r\u00eat apparemment s'arr\u00eater l\u00e0 la et donc on n'a pas d\u00e9velopp\u00e9 la ville plus que cela. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:27:24) [85%] :\r\nAna\u00efs marin, je crois que ce que les Finlandais regrette c'est vraiment la perte de vie pour les de vie Borg, qui est donc ces fameux isthme de 2 Car\u00e9lie qu'un territoire, magnifique, en plus, un port tr\u00e8s ancien, c'\u00e9tait une une ville hans\u00e9atique les Vikings, ils sont all\u00e9s donc c'est une ville charg\u00e9e d'histoire et \u00e7a c'est quelque chose qui manque aussi au Finlandais il y a \u00e0 tous les coups qui se trouve donc sur la c\u00f4te ouest, en face de la Su\u00e8de, il y a pas de ville m\u00e9di\u00e9vale en Finlande et donc Vyborg du quelque part c'\u00e9tait un petit peu cet h\u00e9ritage qui n'ont pas et qu'ils ont perdu, que les Russes ont ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, il faut savoir que vit pour lui \u00e9tait aussi la la capitale intellectuelle, de la Finlande pendant l'entre- deux-guerres, \u00e0 l'\u00e9poque de cette fameuse grande Finlande l'entre deux-guerres comme une grande Pologne une grande Roumanie donc 917940 euros voil\u00e0 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait des p\u00e9riodes fastes qui co\u00efncidait aussi avec une certaine \u00e9bullition culturelle, intellectuelle et en effet, donc vie \u00e9tait beaucoup plus dynamique qu'Helsinki \u00e0 l'\u00e9poque Alvares Alto, il y a construit des b\u00e2timents, il y a une biblioth\u00e8que Alto il y a \u00e9norm\u00e9ment de, disons de traces du Patrimoine culturel finlandais de l'entre guerres qui se trouve \u00e0 vie, Bob, or ce Patrimoine depuis de la la 2\u00e8me guerre mondiale depuis la les Poko o\u00f9 cette ville est et sur le territoire russe a compl\u00e8tement disparu, c'est-\u00e0-dire qu'il a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9, \u00e9videmment, la ville a \u00e9t\u00e9 industrialis\u00e9e, donc elle est, elle est devenue beaucoup plus pollu\u00e9 et elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9figur\u00e9 par des constructions typiquement sovi\u00e9tique, bon et puis, surtout, elle est quand m\u00eame extr\u00eamement pauvres, donc, le contraste est assez frappant et c'est pour \u00e7a que tous les Finlandais qui vont pour lui que ce soit sur les traces de leurs anc\u00eatre ou de ce Patrimoine historique ou culturelle perdue, on a un choc terrible en passant la fronti\u00e8re, en arrivant dans un, une ville qui leur rappelle un petit peu quelque chose \u00e0 certains m\u00eame de leur enfance et qui est en fait dans un \u00e9tat de d\u00e9labrement assez assez tragique, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:34) [60%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi je ne pourra ouvrir au d\u00e9part Abrivard, la cha\u00eene doit parfois pour soumission est vis\u00e9 par de son esp\u00e8ce, ils sont plus pour que rel\u00e8vera. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:37) [79%] :\r\nUn petit compar\u00e9 m\u00eame pour Paris, il y a ceux qui Car\u00e9lie \u00e0 m\u00eame au c'est un moment Car\u00e9lie hein, tous les coups par e-mail viennent de Car\u00e9lie, je suis n\u00e9 suite au Gorce qu'est -ce qu'elle nous aurons besoin en finnois, c'est le nom russe est -ce que sa 1\u00e8re fois que j'\u00e9tais after, donc j'\u00e9tais pour la 1\u00e8re fois apr\u00e8s la guerre, en 1962 et ah c'\u00e9tait peu, j'\u00e9tais un jeune \u00e9tudiant et j'\u00e9tais avec un groupe c'\u00e9tait alors tr\u00e8s tr\u00e8s pauvres pour inventer les voies de fait et jusque vers l'an 2000 un oui oui, c'\u00e9tait : c'est un homme, et maintenant nous avons visit\u00e9 le mus\u00e9e des Beaux-Arts, c'est vraiment tr\u00e8s beau et je suppose qu'apr\u00e8s quelques ann\u00e9es Vyborg la vie deviendra une ville tr\u00e8s tr\u00e8s bien en Russie occidentale r\u00e9agir parce que vos parents ont parl\u00e9 du Liban pendant votre jeunesse et leur jeunesse et votre enfance Niazov, bien s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire un temps tr\u00e8s heureuse maintes 1935 939 f\u00eater enfin f\u00eater No\u00ebl et apr\u00e8s la guerre, est venu, voil\u00e0 pourquoi est -ce que c'est une une vie sur intensive Ecosse \u00e0 vraie d\u00e9pression parce que la d\u00e9pression \u00e9tait pass\u00e9 moi mais il y avait de l'argent, c'est peut-\u00eatre des possibilit\u00e9s d'acheter sa propre maison, dans la belle ville de Vyborg qui oui, et c'est important pour vous de revoir la Car\u00e9lie de cette r\u00e9gion -l\u00e0 et Vyborg Exxon pourtant pas alors vous avez non c'est pas important, on est tr\u00e8s curieux et int\u00e9ress\u00e9s finalement de savoir ce que c'\u00e9tait, quelles \u00e9taient nos nos possibilit\u00e9s de passer une belle vie l\u00e0- bas, parce que nous sommes tr\u00e8s d\u00e9sol\u00e9 d'avoir perdu tout \u00e7a il y a plus tellement, a dit Banco, vous l'avez vu, oui, non, Phoenix ne peut \u00eatre rien finnois pour joindre l'Est avait voix off la crypte o\u00f9 il peu mais nous esp\u00e9rons qu'il sera une fois possible d'acheter l\u00e0- bas, chez soi, de visiter le pays plus facilement et textes c'est vrai mais, et \u00e7a prend plusieurs jours pour obtenir un VISA, voyez -vous, si on va \u00e0 Tallinn, en Estonie \u00e0 Stockholm en Europe, on peut y aller tout de suite en 5 minutes, voil\u00e0 alors St\u00e9phane Meunier avait et si vous allez en Russie, il faut y penser plusieurs jours \u00e0 la banque et c'est difficile, c'est valable baisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:28) [90%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace de Babylone, aux confins de l'Europe entre Russie et Finlande plus exactement en Car\u00e9lie archives. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:33:39) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:33:41) [68%] :\r\nOui, bonjour, d'abandonner la d\u00e9fense des r\u00e9gimes, mais se sont retranch\u00e9s dans les portes avaient donn\u00e9 d\u00e9pendant vie pourri. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:33:47) [81%] :\r\nIl l'. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:34:01) [73%] :\r\nDu sabreur de chars, blind\u00e9s attaquent. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:34:05) [100%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:34:06) [81%] :\r\nIl a tous les programmes travailler monceau de ruines sont atteints, il vit dans les rues, m\u00eame de la ville, on s'est battu, maison par maison, entend toujours les rouges, ex\u00e9cutant les ordres de Staline abandonne la vieille cit\u00e9 finlandaise, apr\u00e8s l'avoir incendi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:34:21) [69%] :\r\nComment renforcer l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:34:29) [87%] :\r\nVoil\u00e0 fait Boeing, on avait \u00e9voqu\u00e9, dans quelles conditions la Finlande a perdu Vyborg, autrement appel\u00e9 vie pourri en Finlande et en finnois son h\u00e9ritage culturel sont pass\u00e9s de ville m\u00e9di\u00e9vale \u00e9galement, alors la guerre et beaucoup dans l'esprit des Finlandais, on a eu quelques t\u00e9moignages et on a l'impression qu'elle tient aussi une place importante dans la construction de de l'esprit national de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:34:50) [87%] :\r\nOui, aujourd'hui encore, reste un pays o\u00f9 les jeunes conscrits semble moins r\u00e9ticente qu'ailleurs, le consensus autour du service militaire de conscription donc service militaire obligatoire est encore assez fort en Finlande dans ces 2 guerres compte les Russes ont, pour la 1\u00e8re fois le patriotisme Finlandais parce que dans la jeune histoire 1917 1939 il avait pas mal de dissensions en Finlande, la guerre civile, m\u00eame entre rouge et blanc, comme en Russie, au d\u00e9but des ann\u00e9es 17 19 et puis des d\u00e9bouche politique plus ou moins soft et l\u00e0 avec la guerre de 1939 on avait un ennemi commun \u00e0 combattre et puis \u00e0 craindre, on est ensemble contre et au long de la fronti\u00e8re avec la Russie, on a une kyrielle de petits mus\u00e9es de la guerre d'hiver des petits mus\u00e9es entretenu par les collectivit\u00e9s locales et qui rassemblant des vitrines plus ou moins \u00e9labor\u00e9es, qui rassemble quelques reliques de la guerre, quelques plans explicative. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:35:45) [81%] :\r\nPlus d'une photo bien s\u00fbr dans l'un de ses mus\u00e9es se trouve \u00e0 court, \u00e7a s'\u00e9crit K U H M au cours vaut \u00e0 mi- hauteur de la Finlande \u00e0 60 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re, il est tenu, parce qu'elle \u00e9vite London. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:35:58) [86%] :\r\nLe One une profonde crise moi je t'appelle une des importantes raisons peut-\u00eatre l'ancienne fronti\u00e8re entre la Finlande et l'Union sovi\u00e9tique \u00e9tait trop proche de Leningrad et Staline pensait qu'il fallait repousser la fronti\u00e8re plus loin de Leningrad, ils voulaient que nous lui donnions du territoire, nous avions des n\u00e9gociations mais nous ne pouvions pas accepter quelques conditions et Staline, pensez donc, il obtiendrait ces territoires par la force, lui tend les bras. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:36:22) [87%] :\r\nRoche mais est -ce qu'il s'agissait d'un \u00e9change de territoires o\u00f9 est -ce qu'il s'agissait simplement d'une volont\u00e9 d'annexer davantage de territoire. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:36:29) [81%] :\r\nVoil\u00e0 8 mois seulement extrait une soeur pas pour, c'est un \u00e9change de territoires mais et nous aurions d\u00fb les donner dans la partie sud de la Car\u00e9lie qui \u00e9tait tr\u00e8s peupl\u00e9e, nous aurions obtenu des territoires dans le nord, c'\u00e9tait des conditions trop difficiles \u00e0 accepter pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:36:45) [83%] :\r\nEt toi \u00e7a toute l'effet contraire sont rares leaders, je dois accepter mais le r\u00e9sultat final de la guerre correspondait quand m\u00eame \u00e0 ce que les Russes voulaient avant la guerre de fa\u00e7on n\u00e9goci\u00e9e voyez oui la perte, elle a \u00e9t\u00e9 le r\u00e9sultat final est -ce qu'on peut consid\u00e9rer donc que la Finlande a perdu cette guerre puisque les territoires revendiqu\u00e9s ont d\u00fb \u00eatre c\u00e9d\u00e9 finalement voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:37:08) [82%] :\r\nIl y a ce m\u00e9lange pas tout, en fait, oui, nous avons perdu cette guerre, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, nous sommes rest\u00e9s une nation ind\u00e9pendante et c'est une sorte de victoire Afrique par le canton V State Keith voix \u00e9th\u00e9r\u00e9e, par exemple, les pays qui ont donn\u00e9 leur territoire de plein gr\u00e9 comme l'Estonie, ils ont ensuite \u00e9t\u00e9 annex\u00e9e, nous nous sommes rest\u00e9s ind\u00e9pendants moi sovi\u00e9tique mais c'\u00e9tait, il n'est pas un b\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:30) [90%] :\r\nCertains pensent aussi certains analystes, cette guerre parce que c'\u00e9tait finalement une erreur de refuser l'\u00e9change de territoires, puisque de toute fa\u00e7on la guerre, la guerre a conduit au m\u00eame r\u00e9sultat mais avec une guerre avec ses victimes et ses ses mis\u00e8res et ses douleurs. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:37:46) [77%] :\r\nBen, Li\u00e8ge, pas d'avoir cette v\u00e9rit\u00e9 parce qu'il faut dire qu'il y avait une tr\u00e8s grande d\u00e9fiance \u00e0 l'endroit de Staline, nous pensions que si nous nous donnions un peu territoire il prendrait toutes et qu'il valait donc mieux le combattre Anne de Best se mais il y a toujours un doute attaquer parce que si nous avions donn\u00e9 librement ses territoires Staline aurait pens\u00e9 que nous sommes faibles, alors il aurait annex\u00e9 toute la Finlande toujours ce matin les troupes qui ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s ici venaient de r\u00e9gions du sud de l'URSS, elle n'\u00e9tait pas habitu\u00e9 aux conditions d'hiver et, avant la guerre Salina fait tuer la plupart des officiers importants et donc la plupart des officiers qui ont combattu \u00e9tait inexp\u00e9riment\u00e9, moi je porte au sa plainte, il se trouve \u00e7a va inexp\u00e9rience fait ce \u00e7a en constater les troupes finlandaises \u00e9taient plus motiv\u00e9s car les d\u00e9fendent leur propre maison, une rose, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale les trous finlandaise \u00e9tait bien mieux pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 la guerre, ils portaient leurs v\u00eatements, jour et nuit, car il faisait tr\u00e8s froid \u00e0 l'int\u00e9rieur, car pendant la journ\u00e9e, vous ne pouviez pas chauffer les maisons, car si une fum\u00e9e s'\u00e9lever les Sovi\u00e9tiques savaient imm\u00e9diatement o\u00f9 il pouvait attaquer \u00e0 bon, ajoute paquet imm\u00e9diatet\u00e9. \r\n\u00e0 la vie sociale \u00e0 ce handisport et puis si on voit un soldat qui a attach\u00e9 un \u00e9quipement qui est devenu fameux : le cocktail Molotov je j'ai toujours cru que le c\u00f4t\u00e9 moto f\u00eatait russe, comme le note sugg\u00e8re lors d'un poisson non, c'\u00e9tait une plaisanterie finlandaise du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, qui a commenc\u00e9 \u00e0 l'appeler, cocktails Molotov, du nom de son homologue sovi\u00e9tique mais la rame elle- m\u00eame avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e lors de la guerre d'Espagne le nom le c'\u00e9tait d'avancer en Finlande. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:39:24) [80%] :\r\nLa voix de \u00e9vitant le neuneu, sous- titr\u00e9 par Jean-Marc Four Condello quel \u00e9diteur le mener le directeur du mus\u00e9e de la guerre d'hiver alors Philippe Zibung la guerre divers, il s'agit de la 1\u00e8re des 2 guerres de la guerre 39 45 exactement 1939 1940. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:39:40) [83%] :\r\nOui, oui, puis apr\u00e8s cette premi\u00e8res guerres et la perte de territoire, les Finlandais ont tent\u00e9 de les reprendre ces territoires dans ce qu'on appelle la Guerre de continuation d\u00e8s 1941 alors reprise des territoires tout d'abord mais aussi un arrangement Moody avec Hitler et en prime, des troupes de la Wehrmacht qui attaquent leur SS par le nord par la Laponie \u00e9clair attache autant de prix \u00e0 cet arrangement, c'est pas vraiment impact c'est un arrangement avec la Finlande, qui \u00e9claire atterrit \u00e0 y Matra en Car\u00e9lie, en mai 1942 pour f\u00eater f\u00eater les 75 ans du mar\u00e9chal Manara le h\u00e9ros militaire des Finlandais rendez- vous organis\u00e9 \u00e0 la sauvette, car avoir Hitler \u00e0 son anniversaire, c'\u00e9tait quand m\u00eame un peu compromettants, surtout qu'on a les photos de la f\u00eate, cela dit, le mar\u00e9chal le aussi contest\u00e9 soit -il, c'est un sacr\u00e9 personnage, oui il \u00e9tait avant 1917 un g\u00e9n\u00e9ral du tsar, puisqu'il n'y avait pas de Finlande dans l'entre- deux-guerres, il \u00e9tait le leader des Finlandais blanc qui se battaient contre r\u00e9volutionnaires Finlandais les rouges alors si son nom est familier, c'est qu'il y avait aussi pendant la guerre, une ligne mal I'm'en Finlande, comme il y avait une ligne Maginot, en France, ce plan, cela \u00e9tait un peu plus efficace Karl Gustav et milieu Manara cette un p\u00e8re de la nation, Finlande. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:40:54) [56%] :\r\nObtenir cette place quand m\u00eame, et l'autre journal qui a de la jeunesse, celle c'est une fillette ont \u00e9t\u00e9 ce m\u00e9tal \u00e0 revoir et m\u00eame merci on ne plus mais elle est, elle, sur elle touche. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:41:13) [77%] :\r\nInt\u00e9resser, c'est comme dans cette histoire commune le, le fait qu'ils ont des mythes communs, notamment la personnalit\u00e9 de Kerdrel, Rainville Madame Gailing \u00e0 la russe qui \u00e9tait un g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e imp\u00e9riale oui donc en Finlandais dans l'arm\u00e9e imp\u00e9riale russe non. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:31) [92%] :\r\nAvant la 1\u00e8re guerre mondiale pendant la 1\u00e8re mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:41:34) [86%] :\r\nVoil\u00e0, avant la r\u00e9volution, qui a choisi le camp des blancs apr\u00e8s la r\u00e9volution donc en faveur de de la R\u00e9publique est contre l'Arm\u00e9e rouge et qui a ensuite \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 un petit peu comme un de Gaulle d'ailleurs comme sauveur pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale et la ligne de front qui s'est d\u00e9plac\u00e9 tellement dans Car\u00e9lie pendant toute la dur\u00e9e de la 2\u00e8me Guerre mondiale portait d'ailleurs son nom la ligne Manal Rahim ce personnage donc qui a un petit peu, un petit peu controvers\u00e9e dans dans l'histoire finlandaise aid\u00e9 des r\u00e9v\u00e9lations etc en revanche en Russie dans l'historiographie sovi\u00e9tique et russe, c'est un un h\u00e9ros plus qu'un h\u00e9ros Finlandais, c'est un un mod\u00e8le de r\u00e9alisme g\u00e9opolitique, c'est-\u00e0-dire que c'est quelqu'un qui admirait en Russie, admir\u00e9 par les historiens militaires russes parce que il a su au bon moment capituler pour sauvegarder l'ind\u00e9pendance du pays, garder un pays ind\u00e9pendant tronqu\u00e9e de 10 pourcent de de son territoire, certes, qui a abandonn\u00e9 une partie de de son territoire, la Car\u00e9lie, entre autres, mais qui au final par ce geste, a su faire ce que les Polonais n'ont pas pu garantir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:47) [84%] :\r\nLe mar\u00e9chal \u00e9manera et beber pour janvier 1951 \u00e0 Lausanne son corps rapatri\u00e9s en Finlande. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:42:55) [84%] :\r\nOn ouvre \u00e0 l'instant, la porte arri\u00e8re de la voiture, la porte arri\u00e8re de la voiture dans laquelle nous apercevons drap\u00e9 dans les couleurs bleu et blanc sur la Finlande, le cercueil plomb\u00e9 du mar\u00e9chal Mandrin et. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:43:11) [87%] :\r\nLa droite et \u00e0 gauche de la voiture, on enl\u00e8ve des couronnes cravat\u00e9s, aux couleurs suisses les cam\u00e9ras journal suisse. \r\nEt maintenant, on rend les honneurs \u00e0 la vie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:32) [85%] :\r\nD'apr\u00e8s ce que vous me racontiez auparavant Philippe Bond la Finlande devait \u00eatre plut\u00f4t embarrass\u00e9 la fin de la guerre avec Hitler comme associ\u00e9 avec l'Allemagne que m'associer la maille nazi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:42) [90%] :\r\nOui, ben quand les Sovi\u00e9tiques ont repris le dessus des 44, les Finlandais ont donc reperdu leur territoire canadien au Sud-Liban donc et, tout au nord, en perdant Abed Samos le seul acc\u00e8s \u00e0 l'oc\u00e9an Arctique, alors que la Finlande n'a toujours pas, mais c'est encore pire qu'avant la guerre de continuation parce que non seulement les territoires \u00e9taient perdus, mais en plus il fallait payer des r\u00e9parations de guerre exorbitant de plus de 300 millions de la r\u00e9paration de guerre \u00e0 l'Union sovi\u00e9tique alors reconstruire une \u00e9conomie exsangue avec ce fardeau et l'obligation de fournir l'URSS en produits industriels, \u00e7a c'\u00e9tait pour l'aspect \u00e9conomique et sur le plan politique, la Finlande doit filer droit et qui, quand elle est d'Helsinki, nous raconte tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:26) [88%] :\r\nOui, bon, je, je pense que dans les ann\u00e9es 60 70 \u00e0 l'\u00e9poque de mon enfance, je veux dire la majorit\u00e9 des adultes avaient connu la guerre et nous avions tous peur de la Russie, et je crois que \u00e7a se refl\u00e9ter sur les les jeunes sur les enfants aussi la Russie \u00e9tait le voisin fort le voisin gigantesque politiquement important dans le monde qui faisait peur au monde entier et de ce fait, nous les petits, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il fallait qu'on fasse, or on con\u00e7oit, je veux dire, pas trop provocateur, aujourd'hui, nous nous sommes dans une phase o\u00f9 la Finlande fait un peu \u00e0 peu son autocritique sur sur cette \u00e9poque -l\u00e0, on en parlait \u00e0 l'\u00e9poque les les Allemands sont venus avec le le terme de Finlande isolation f\u00e9lin D\u00e9siront et donc \u00e7a nous a beaucoup bless\u00e9s parce qu'on y voyait une manque de compr\u00e9hension de notre situation g\u00e9opolitique qu'est -ce qu'on entendait par la Finlande ils a le terme avait aussi court en Suisse dans toute la vie politique europ\u00e9enne exactement et nous nous \u00e9tions tr\u00e8s offens\u00e9 par par ce terme en Finlande \u00e7a d\u00e9sign\u00e9 on comprenait donc un pays qui, d'une mani\u00e8re tr\u00e8s servile observer la volont\u00e9 politique de son voisin et et m\u00eame au-del\u00e0 de ses d\u00e9sirs au-devant de ses d\u00e9sirs exactement et \u00e7a, c'est justement la question que nous posons aujourd'hui est ce que, effectivement, c'\u00e9tait le cas, c'\u00e9tait probablement aussi le cas, nous avions du mal \u00e0 le voir \u00e0 l'\u00e9poque parce que tellement nous avions de mauvaises exp\u00e9riences apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre mondiale ou g\u00e9ante, peur de notre voisin, il y avait c'est ce sentiment qu'il fallait tout faire pour \u00e9viter que cela se mord pas de mise, et nous avions vu aussi le destin de nos voisins du Sud, les pays baltes Alex \u00e0 Sion de ces pays dans l'Union sovi\u00e9tique, ce que nous avions r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter et et du coup je pense qu'il y avait un derri\u00e8re tout cela, il y avait elle peur mais, mais, aujourd'hui, je pense que nous sommes dans une situation tout \u00e0 fait diff\u00e9rente, la Finlande, membre de l'Union europ\u00e9enne existant dans le monde, d'une mani\u00e8re de je dirais financi\u00e8res aussi beaucoup plus forte et du coup je, je pense que nos relations avec l'Union sur l'\u00e9thique ou bien la Russie d'aujourd'hui sont beaucoup plus \u00e9quilibr\u00e9e, nous avons peut-\u00eatre du mal \u00e0 comprendre les conditions dans lesquelles le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le gouvernement devait agir dans les ann\u00e9es 60 et 70 c'\u00e9tait le fameux pr\u00e9sident qu'est Conon mythique et il \u00e9tait pr\u00e9sident pendant quoi, plus de 20 ans 25 ans 25 ans \u00e0 peu pr\u00e8s, et donc on ne connaissait que lui et donc \u00e7a aussi on on critique aujourd'hui, on se dit : mais c'est pas possible d'avoir v\u00e9cu sous sous une quasi- dictature maintenant le pays \u00e9tait tout de m\u00eame un pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique mais faut dire que depuis qu'elle conna\u00eet, nous allons changer la Constitution, il y a plus la possibilit\u00e9 que pour 2 mandats pr\u00e9sidentiels cons\u00e9cutifs, la Finlande a l'air d'aimer les hommes providentiels, il y avait le march\u00e9, le g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:23) [76%] :\r\nOui, mar\u00e9chal Mannheim avant la guerre d\u00e9j\u00e0 Brabant, la guerre civile \u00e0 la moment d'ind\u00e9pendance l'entre 2 guerres, les 2 guerres, la guerre divers Lagarde continuation dans 39 40 puis 42 44 et puis ensuite qu'Conan, il y a un attachement pour les figures politiques fortes tr\u00e8s personnifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:41) [88%] :\r\nC'est vrai, je, je, je vois tout de m\u00eame une diff\u00e9rence en entre ma m\u00e8re aimait et qu'elle conna\u00eet, dans la mesure o\u00f9 ma m\u00e8re elle est pour nous un un personnage historique et un peu presque un peu mythique, un peu de Gaulle en France ou au est -ce que j'ose dire, m\u00eame Napol\u00e9on mais mais de toute fa\u00e7on qu'on ne critique plus alors que qu'elle conna\u00eet ne fait partie d'une histoire tellement r\u00e9cente qu'on est en train de faire notre bilan, notre analyse de cette \u00e9poque -l\u00e0, je pense que la Finlande et Finlandais nous vous admirons les les hommes politiques forts les les hommes politiques de puissance, il y a peut-\u00eatre 7 cette volont\u00e9 d'avoir un un grand fr\u00e8re, un p\u00e8re qui est protecteur et s\u00e9curisant mais cela je pense qu'on trouve dans beaucoup de nations pratiquement toutes les nations etM. leurs grands hommes et et donc de ce fait, je pense qu'on ne soit pas pas tr\u00e8s diff\u00e9rent des autres ann\u00e9es, et c'est vrai que le personnage de qui conna\u00eet mais est aujourd'hui en train d'\u00eatre analys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:46) [83%] :\r\nEt qui, comme telles que vous avez rencontr\u00e9s dans le port d'Helsinki, h\u00e9 bien si vous est -ce que l'on peut dire que l'affaire Car\u00e9lie l'affaire de la Car\u00e9lie aujourd'hui dans les territoires Car\u00e9lie a perdu ont leur importance dans le mythe national puisque c'est aussi au Car\u00e9lie au nord, dans la ville, qui s'appelle aujourd'hui voil\u00e0 en Car\u00e9lie russe, donc, qu'est n\u00e9e la l\u00e9gende fondatrice de l'identit\u00e9 nationale, locale et voil\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment et puis le mythe au sud \u00e0 Vyborg comme on a vu, mais d'un point du politique, le dossier est aujourd'hui compl\u00e8tement Ana\u00efs mardi. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:49:18) [93%] :\r\nSi on regarde les sondages, le nombre de personnes en Finlande, qui sont pour la r\u00e9clamation de ce territoire pour la la restitution demand\u00e9e mettre sur la table des n\u00e9gociations avec la Russie, des demandes de restitution cette parade a continuellement baiss\u00e9 et \u00e0 l'heure actuelle, c'est quelque chose comme 9 ou 10 pourcent seulement seulement avec 60 pourcent de de de Finlandais sur 3 qui sont totalement oppos\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e d'un retour de la Car\u00e9lie \u00e0 la Finlande tous. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:49:49) [57%] :\r\nC'est par Le Guen et tout \u00e7a, c'est \u00e7a si mais d'abord la remords pour stopper poche c'est l'impasse, allez -y, au Mali, Alpha et Nathalie inanition minimal pour pouvoir lorsqu'elle avait 8 mod\u00e8les \u00e9tudes \u00e7a c'est \u00e7a CIA la peuvent -elles un accord existe m\u00eame si bon, c'\u00e9tait un pr\u00e9alable au laboratoire oui on balaie la voil\u00e0 mais la pas \u00e0 barbe l'souterraine 8 par Gainey toute \u00e7a c'est \u00e7a, c'est l'un des personnels, l'am\u00e8ne \u00e0 Mostar moins r\u00e9aliser au malaise au malade mais l\u00e0 et jeune et je allemand a r\u00e9alis\u00e9 au elle aura la m\u00e9t\u00e9o mais Hillary Thierry Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:48) [81%] :\r\nC'est Ioana Kaukonen qui chantait \u00e0 l'instant et avant elle, Ana\u00efs marin parlait \u00e0 l'instant, les politologues et les sp\u00e9cialistes des relations Est- Ouest. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:00) [92%] :\r\nEt c'est d\u00e9j\u00e0 le la fin du 1er volet de votre documentaire Philippe Zibung sur la la Car\u00e9lie entre Finlande et Russie, sur la fronti\u00e8re, demain, on y retourne avec quoi les relations inter- Car\u00e9lie d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:13) [87%] :\r\nOui, c'est 2 pays du conflit du deuil, comme on l'a vu, aujourd'hui on passe \u00e0 la coop\u00e9ration \u00e0 la cohabitation \u00e0 l'Inter habitation m\u00eame entre de part et d'autre de la de la fronti\u00e8re Car\u00e9lie une entre la Finlande et la et la Russie, la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:28) [87%] :\r\nMerci \u00e0 vous et \u00e0 demain, donc merci \u00e0 d'avoir r\u00e9alis\u00e9 ce documentaire, si vous voulez avoir plus d'informations sur cette \u00e9mission, aller sur notre site, Babylone Point rsr Point CH remise \u00e0 jour quotidiennement par Nicole corps pataud, merci \u00e9galement \u00e0 \u00e0 l'INA, l'institut national d'audiovisuel fran\u00e7ais pour les archives comptent avons utilis\u00e9 Babylone, une production de Nicole Duparc et David Collin. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:51:53) [88%] :\r\nBabylone avec le temps. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:50) [87%] :\r\nSi vous voulez r\u00e9\u00e9couter cette \u00e9mission, vous pouvez aussi l'\u00e9couter \u00e0 19 heures ce soir en nouvelle diffusion dans quelques instants, vous avez rendez- vous avec Charles, ces jeunes se vident, vue d'esprit et d'. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zibung, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Erent, David", "role": "professeur de fran\u00e7ais en Finlande", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marin, Ana\u00efs", "role": "politologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F5FC737-B4E6-4E79-9A79-BFE26EEBF9BD", "internalArchiveId": "2F5FC737-B4E6-4E79-9A79-BFE26EEBF9BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Laurent Guimier, journaliste, reporter, \u00e0 l'occasion de la sortie de son ouvrage \"Le Roman des maisons closes\"", "publicationDate": "2010-12-01T00:00:00Z", "summary": "\"Laurent Guimier , reporter, journaliste, directeur de r\u00e9daction pour son livre \"Le roman des maisons closes\" .\r\nLieux de plaisirs pour les uns, d'abattage sordide pour les autres, les maisons closes, signal\u00e9es par la fameuse lanterne rouge, ont fleuri en France, jusqu'en 1946. Le livre des journalistes-reporters Nicolas Charbonneau et Laurent Guimier nous ouvrent les portes des b\u00e2tisses aux volets ferm\u00e9s. Nous partageons le quotidien des tauli\u00e8res et des filles : descentes de police, amours interdites, rixes entre prox\u00e9n\u00e8tes, d\u00e9bauches espoirs et naufrages. Nous entrons \u00e0 pas feutr\u00e9s dans leur existence, comme dans un roman o\u00f9 l'on croiserait Toulouse-Lautrec, Guy de Maupassant, Michel Simon et tant d'autres clients prestigieux. En 1946, Marthe Richard obtient la fermeture des \u00e9tablissement. Que rest-eil des maisons closes ?\r\nReportage d'Anouk Merz\r\nJournaliste-productrice : Madeleine Caboche \r\n(1\u00e8re diff. 01.12.2010)", "durationSec": 3196, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["prostitution", "maison de prostitution", "histoire", "prox\u00e9n\u00e9tisme", "prostitu\u00e9e"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-10T13:38:23Z", "speechToTexts": ["10.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [84%] :\r\nDonc, d'abord, rien n'est jou\u00e9, une production de Madeleine qui a battu point d'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [91%] :\r\nMadame caboche avec tout \u00e0 l'heure, Anouck Merz bonjour Hanoun bonjour madame pour la partie t\u00e9moignage les maisons closes, les maisons closes, continue \u00e0 faire fantasmer \u00e0 preuve la s\u00e9rie de Canal Plus qui remporte un franc succ\u00e8s 1 1000000 <VIRG> 7 t\u00e9l\u00e9spectateurs les maisons closes encore tabou toujours fantasmer \u00e0 la une, souvent dans le d\u00e9bat politique, \u00e0 preuve cette r\u00e9cente intervention en France d'une d\u00e9put\u00e9e UMP qui r\u00e9clament la r\u00e9ouverture, donc il fallait que nous traitions ce sujet ce matin avec Laurent Guimier, en duplex de Paris bonjour Laurent Guimier bonjour Laurent Guimier, avec ce livre que vous avez co\u00e9crit en compagnie de Nicolas Charbonneau les Romands le roman de maisons closes aux \u00e9ditions du Rocher, alors Laurent Guimier vous avez \u00e9t\u00e9 journaliste politique de la r\u00e9daction d'Europe 1 vous vous consacrez maintenant \u00e0 la presse en ligne et vous avez publi\u00e9 ce livre avec un autre grand reporter, Nicolas Charbonneau, je viens de le dire \u00e0 l'instant, la question de la r\u00e9ouverture de d'accord, c'est toujours \u00e7a revient comme le serpent de mer dans les d\u00e9bats politiques, hein, c'est vrai, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [92%] :\r\nC'est une sorte de serpent de mer, et en France au au-del\u00e0 m\u00eame d'\u00eatre un serpent de mer, c'est une sorte de tabou et d'ailleurs je pense que les 2 sont li\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que dans notre beau pays tr\u00e8s d\u00e9mocratique, mais aussi tr\u00e8s hypocrite, on va dire c'est un d\u00e9bat qu'on a vraiment beaucoup du mal en tout cas que la classe politique a \u00e9norm\u00e9ment de mal \u00e0 aborder parce que vous parliez tout \u00e0 l'heure de ces d\u00e9put\u00e9s qui qui s'est simplement prononc\u00e9 alors in fine et pour la r\u00e9ouverture des maisons closes, mais d\u00e9j\u00e0 pour composer des pour qu'on se dise est -ce que il serait finalement pas mieux de, d'organiser, on va dire une prostitution dans un lieu sanitairement j'ai dire techniquement un peu plus abordable et et et serein que que ce qui se passe aujourd'hui dans les rues et dans le dans les bois, h\u00e9 bien cette d\u00e9put\u00e9e s'est pris une vol\u00e9e de bois Vert si je puis dire, parce que on n'a pas le droit, franchement en France aujourd'hui de, de, de, de poser simplement ce d\u00e9bat on a beaucoup de mal \u00e0 parler de cette question, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [86%] :\r\nJe peux vous dire en Suisse aussi donc alors avant des maisons closes, vous faites allusion \u00e0 la Suisse qui un dernier chapitre qui actualise qui nous \u00e9tions avec vous \u00e9voquez Z\u00fcrich, on y reviendra tout \u00e0 l'heure donc, dans ce livre, on est vraiment dans l'histoire Portrait des filles, des m\u00e8res maquerelles de la client\u00e8le des diplomates \u00e9trangers pour l'Expo \u00e0 la fin du 19\u00e8me on revient bien s\u00fbr sur Toulouse- Lautrec, tous les grands qui sont pass\u00e9s dans les maisons closes Hemingway \u00e7a de pouvoir, Michel Cymes, enfin on pourrait allonger la liste est -ce qui vous a donn\u00e9 envie \u00e0 vous de revenir sur ce sujet, Laurent Guimier bah. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [89%] :\r\nVous le disiez ce serpent de mer, le fantasme, voil\u00e0 une liste impressionnante de, de, de, de gens qui rend \u00e9videmment dans \u00e0 une autre \u00e9poque et dans d'autres temps fr\u00e9quenter ces lieux et avec Nicolas, on sait tout simplement dire, en tant que journaliste, hein, tout simplement, mais au fait qu'est ce que c'\u00e9tait que ces maisons, c'est-\u00e0-dire comment ils \u00e9taient organis\u00e9es comment entre guillemets et les filles \u00e9taient recrut\u00e9s, comment ils \u00e9taient dirig\u00e9s, est ce qu'elles \u00e9taient prot\u00e9g\u00e9es et et en gros qu'elles \u00e9taient tout simplement les codes de fonctionnement de ces lieux de de fantasmes, d'un c\u00f4t\u00e9, et puis d'esclavage moderne de l'autre, c'est-\u00e0-dire ceux -l\u00e0 les maisons closes, c'est les, c'est les 2 \u00e0 la fois et en fait on sait tout simplement poser la question de se dire : voil\u00e0, on parle beaucoup des maisons closes, tout le monde parle des maisons closes, tout le monde a un avis sur les maisons closes, mais au fond qu'est -ce que c'\u00e9tait donc on a, on est all\u00e9 dans les archives, on a fouill\u00e9, on a cherch\u00e9, on a trouv\u00e9 des t\u00e9moignages pour tout simplement Balla et essayer de restituer ce qu'\u00e9tait la r\u00e9alit\u00e9 de ces maisons, peut-\u00eatre pour que, un jour, si jamais le d\u00e9bat est abord\u00e9e de fa\u00e7on sereine, Once, voil\u00e0 on on se on sache de quoi on parle tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [87%] :\r\nC'est vrai qu'on a l'impression que finalement ce que l'on sait de ces maisons closes, c'est beaucoup li\u00e9 au cin\u00e9ma, c'est si je repense \u00e0 mon exemple, c'est la derni\u00e8re fois que je, je, j'imagine, des images, c'est l'amour avec la petite Piaf gamine qui est patronn\u00e9e par une s\u00e9rie de de m\u00e8res maquerelles et et de filles de joie et qui l'entourent de leur tendresse, on a un peu une vision fantasmatique aussi avec le cin\u00e9ma, ainsi on Casque d'or avec Signoret c'est c'est une vision fantasmatique, aussi, celle -ci ne sait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [90%] :\r\nUne vie, voil\u00e0, c'est une vision extr\u00eamement fantasmatique et j'allais dire, arch\u00e9type X c'est-\u00e0-dire que mais vous parliez de la s\u00e9rie de Canal Plus on, on retrouve les figures impos\u00e9es des maisons closes alors en m\u00eame temps c'est la r\u00e9alit\u00e9 des maisons closes, la m\u00e8re maquerelle la fille la la fille qui tombe amoureuse d'un client et qui s'enfuit, enfin voil\u00e0, il y a tout un tas de figures impos\u00e9es que que que le cin\u00e9ma restitue en g\u00e9n\u00e9ral de fa\u00e7on assez assez vrai parce que ce qui nous a troubl\u00e9s, nous en a en allant dans les archives, c'est de ces ces 2 tout simplement voir que, effectivement, \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a, tout simplement, on a retrouv\u00e9 aussi des des choses incroyables, peut-\u00eatre qu'on en parlera tout \u00e0 l'heure le le ce que ce que l'on appelle aujourd'hui le le peep-show dans, dans, dans, dans, dans certaines capitales europ\u00e9ennes a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 \u00e0 Paris au 19\u00e8me si\u00e8cle, alors que le cin\u00e9ma, la t\u00e9l\u00e9vision et l'\u00e9lectricit\u00e9 B\u00e9bel Bussy \u00e0 peine voil\u00e0, toutes ces choses toutes ces, toutes ces figures impos\u00e9es de l'\u00e9rotisme modernes ont \u00e9t\u00e9 invent\u00e9s dans les maisons closes et encore une fois, \u00e7a n'est pas parce que on nous l'a beaucoup si nous reprocher du moins signifier que le fait de raconter les maisons closes pouvait sembler \u00eatre une sorte de de d'\u00e9loge de g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:09) [70%] :\r\nAlger, si c'est \u00e7a, Bruxelles va avoir \u00e9cout\u00e9, hein, je suis trop jeune pour \u00eatre, je suis trop jeune pour un s'est allong\u00e9e puisque je ne les ai je le 39 39 ans vieillissait comme on \u00e9tait mais vous de j'ai voil\u00e0 je disais j'ai pas connu mais simplement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:25) [89%] :\r\nEffectivement, quand on est un gar\u00e7on et qu'on \u00e9crit l\u00e0- dessus, on est forc\u00e9ment suspect\u00e9e d'\u00eatre nostalgique, franchement je : je suis l\u00e0, la 1\u00e8re r\u00e9action c'\u00e9tait de se dire qu'est -ce que c'\u00e9tait que ces maisons quand on en parle quand on, quand on, on, on les voit au cin\u00e9ma est -ce que c'\u00e9tait vraiment comme \u00e7a, oui, c'\u00e9tait vraiment comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:42) [87%] :\r\nNe s'agit peut-\u00eatre l'adolescent qui aurait r\u00eav\u00e9 d'\u00eatre formel sur l'attaque comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:47) [82%] :\r\nPar exemple, m\u00eame fait allusion \u00e0 un chapitre du bouquin qui qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:52) [94%] :\r\nQui raconte effectivement le le d\u00e9pucelage d'un jeune fils d'horloger dans une dans une ville de 2 provinces fran\u00e7aises effectivement les les maisons closes, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9taient des lieux de d\u00e9pucelage, on va dire assez commode pour pour les pour l'\u00e9pave. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:07) [85%] :\r\nPar qui se pr\u00e9occuper de la sexualit\u00e9 \u00e0 venir et naissante de leur fils, d'ailleurs \u00e7a se passer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [85%] :\r\nQui ment comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que le pape a emmen\u00e9 son fiston, sans forc\u00e9ment le dire \u00e0 la maman et voil\u00e0 et puis voil\u00e0 les les choses et il choisissait une jeune fille, il est mont\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tage, le papa pendant ce temps- l\u00e0, prenez un coup au bar et puis voyez et puis retrouver son gar\u00e7on \u00e0 la fin et puis rentrer \u00e0 la maison et l\u00e0, effectivement, a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un peu s'expliquer avec la maman quand m\u00eame et c'est bien normal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:42) [86%] :\r\nMais c'est vrai, alors c'est ce qui est rigolo aussi c'est que vous avez -vous parl\u00e9, enfin tous les 2 au jeu la narratrice est une femme, c'est raconter \u00e0 la 1\u00e8re personne au f\u00e9minin, comme si vous aviez recueilli les les confidences d'une habitante de de ses lieux de plaisir dont on peut imaginer qu'elles sont de plus en plus rares alors est -ce que vous en avez vraiment rencontr\u00e9 une \u00e0 un moment pr\u00e9cis ou c'est une astuce d'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:07) [86%] :\r\nC'est une astuce d'\u00e9criture, c'est-\u00e0-dire que la narratrice d'ailleurs on a on est ambigu, hein dans dans l'dans le dans l'ouvrage parce que Est- on s\u00fbr que c'est vraiment une femme \u00e7a on laisse au lecteur le le le soin de le deviner, sinon de le trouver parce que voil\u00e0, dans le livre, on parle beaucoup de de de lumi\u00e8re de chandelles de petites lampes voil\u00e0 donc c'est \u00e0 la fois la narratrice est \u00e0 la fois peut-\u00eatre une femme, et peut-\u00eatre aussi un objet que que l'on retrouve que que qui qui traverse les \u00e2ges de de de Rome jusqu'\u00e0, jusqu'aux ann\u00e9es 50, Oddo, donc voil\u00e0 c'est c'est une c'est un personnage qui traverse les \u00e9poques qui raconte les maisons closes, mais \u00e7a n'est pas, ce n'est pas, voil\u00e0, c'est pas une femme dont on a recueilli le t\u00e9moignage et que le que l'on restitue c'est une compilation de t\u00e9moignage d'archives parce que parce que des femmes quel sexe qu'elles \u00e9taient m\u00e8res maquerelles ou filles employ\u00e9e dans ces maisons ou dans ces maisons, il y a, il y en a certains noms qui ont \u00e9crit la c\u00e9l\u00e8bre casque d'or que vous avez \u00e9voquez tout \u00e0 l'heure, a \u00e9crit ses m\u00e9moires, c'est-\u00e0-dire qu'une fois qu'elle a \u00e9t\u00e9 extirp\u00e9 de ce monde bah elle s'est mari\u00e9e, elle a eu 4 enfants, et d'ailleurs la m\u00eame interpr\u00e9ter son son r\u00f4le et son histoire sur sc\u00e8ne de au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et puis apr\u00e8s la la elle a \u00e9crit ses m\u00e9moires, elle a racont\u00e9 sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:30) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:31) [85%] :\r\nD'accord, alors on va voir beaucoup d'chose \u00e0 se raconter, vous commencez vous disiez tout \u00e0 l'heure par l'histoire, effectivement, vous montrez tr\u00e8s loin, on va pas remonter aussi ont assist\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec Anouck merci \u00e0 vous remontez du c\u00f4t\u00e9 de Rome o\u00f9 vous nous permettez d'avoir l'explication du mot d'argot un lupanar, \u00e7a vient d'o\u00f9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:52) [85%] :\r\nBah, \u00e7a vient du du mot, du mot latin pas la Louve qui l\u00e0 et la m\u00e8re nourrici\u00e8re des 2 fondateurs de Rome. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:02) [66%] :\r\nEt les mus\u00e9es ou le savoir et musicien aux milices les biens bien connu, oui et et d'ailleurs \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:09) [90%] :\r\nPermet de, de, de, de, de savoir que les louves \u00e0 Rome \u00e9tait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le surnom des prostitu\u00e9es, d'ailleurs, on apprend donc est de facto en en connectant les 2 que c'est une prostitu\u00e9e qui a nourri au sein, les 2 fondateurs de Rome apr\u00e8s voil\u00e0 je je laisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:26) [77%] :\r\nIl est historien et les et les Italiens en d\u00e9duire ce qu'il ce qu'ils veulent faire du doigt, conscients de leur la civilisation vous savez voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:36) [83%] :\r\nEn tout cas les les les louves \u00e9t\u00e9 les les prostitu\u00e9es qui \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9taient des, des, des jeunes femmes qui qui a offici\u00e9 dans dans les bois, dans les qui qui \u00e9tait \u00e0 flanc de colline autour de Rome, mais aussi dans des maisons que l'on a vite fait de baptiser des lupanars qui \u00e9tait donc en gros, les lieux o\u00f9 se trouvaient les o\u00f9 se trouvaient les loups, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:58) [84%] :\r\nAlors un dictionnaire d'argot aussi \u00e0 la fin de de solides le des maisons closes, c'est \u00e7a dont on parle ce matin, \u00e9crit par Nicolas Charbonneau et Laurent qui lui et c'est Laurent qui, lui, est notre invit\u00e9, on va \u00e9couter Benjamin Paulin et tout de suite apr\u00e8s, retrouvez justement l'Antiquit\u00e9 en tout cas, non vers l\u00e0- bas gr\u00e2ce \u00e0 nos commerces. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:31) [71%] :\r\nLa CEDEAO le p\u00e9trole air mais si par le pass\u00e9, donc aujourd'hui \u00e7a va mieux, je me suis beau comme aucune comme sur la question, il est mort, c'est-\u00e0-dire du que la pluie les bonjour ont occup\u00e9 du Prado au jour il y a 2 semaines, penalty parce qu'on va lui pardonner, mais \u00e9galement avoir une nette compliqu\u00e9 bon toujours plus d'imp\u00f4ts, dimanche, qui parle de la paix pour la nouvelle gal\u00e8re subventionn\u00e9. \r\nC'est pas que je voulais partir sur le \u00e0 peine c'est la dans peut-\u00eatre jamais partout Val\u00e9rie par coeur pour pouvoir marcher parce que j'partout avec partout parce que la c'est la qui, selon le parquet, Val\u00e9rie \u00e7a clair il y aussi un sur 9 et je les trouve trouver ben aujourd'hui \u00e7a va mieux, merci, j'ai pens\u00e9 passer de 0, une petite fille, y a pas que je me r\u00e9jouis que nous, \u00e7a fait du bien, c'est-\u00e0-dire dans les c'est encore beaucoup souri aux perspectives certains passagers vous moments vocable clochard, donnez -moi oui mais si c'est pas clochardisation, donc c'est bon des champions Belgique moi pleinement habitueront pourquoi il faut. \r\nIl bon et le nord ou une messe dimanche une chose probablement les chefs d'obstacles r\u00e9glementaires des Balkans, beaucoup d'\u00e9nergie, que je ne sais pas, j'aime pas quand pour de bon, j'essaie de prendre le meilleur ne avec son soleil qu'il \u00e9tait encore ouvert qui dans son placard et 16\u00e8me Salon va passer, nous avions plus car c'est le temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:15) [80%] :\r\nVoil\u00e0 un bon que s'il le dit, c'est Benjamin Paulin et c'est le temps de de nos reportages, c'est pas tout \u00e0 fait un reportage parce qu'elle est sur les traces des lupanars du c\u00f4t\u00e9 des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:28) [82%] :\r\nC'est difficile, moi exactement, oui, oui, c'est plus une discussion mais j'avais envie effectivement de savoir, elle \u00e9tait depuis qu'on en fait ce qu'il avait des traces de prostitution en Suisse on tout cas de savoir si durant l'\u00e9poque romaine qu'est -ce qui se passe est -ce qu'on a des b\u00e2timents, des lupanars et pour le savoir, ben j'ai rencontr\u00e9 Laurent fl\u00fbte qui est le leur, plus notre non plus mais qui est aussi, qui est aussi directeur du mus\u00e9e Romain Lausanne- Vidy, alors je lui ai demand\u00e9 qu'est -ce qui avait en mati\u00e8re de prostitution sur le territoire suisse \u00e0 l'\u00e9poque romaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:59) [82%] :\r\nPoint peu point il y a pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:07) [88%] :\r\nAlors la 1\u00e8re chose \u00e0 dire peut-\u00eatre, c'est que la Suisse romaine, \u00e7a n'existe pas, la Suisse a c'\u00e9tait proclame n'avait aucune esp\u00e8ce de d'existence, territoriale, ethnique, ni m\u00eame linguistiques, le territoire de la Conf\u00e9d\u00e9ration actuels \u00e9taient subdivis\u00e9s en 5 provinces pour le autant pire au d\u00e9but de l'\u00e9poque romaine, les 2 premiers si\u00e8cles des provinces dont on occupe syst\u00e9matiquement les march\u00e9s qui s'\u00e9tendent bien bien loin au-del\u00e0 de des fronti\u00e8res actuelles, donc quand on parle de la Suisse romande, c'est juste le domaine de documentation qu'on qu'on consid\u00e8re la 2\u00e8me chose peut-\u00eatre \u00e0 dire quand m\u00eame aussi de fa\u00e7on tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale, c'est que, \u00e0 l'\u00e9poque romaine, forc\u00e9ment on a vis-\u00e0-vis de la sexualit\u00e9, une mentalit\u00e9, une attitude qui n'a strictement rien \u00e0 voir avec la pudeur ou la pudibonderie jud\u00e9o- chr\u00e9tienne actuel, c'est-\u00e0-dire que, il y a rien d'obsc\u00e8ne, tout ce qui fait plaisir et plus ou moins admis l'homosexualit\u00e9 aussi la prostitution et tu es tout \u00e0 fait courante et on retrouve sur de la vaisselle commune \u00e0 la table de la famille des sc\u00e8nes \u00e9rotiques, qui sont tr\u00e8s \u00e9rotique, mais qui ne sont pas \u00e0 l'\u00e9poque, consid\u00e9r\u00e9 comme obsc\u00e8nes alors maintenant pour la prostitution en Suisse, on ne peut pas dire grand- chose, tout ce qu'on conna\u00eet sur la prostitution dans l'Empire Romain, on le conna\u00eet surtout par les vestiges de de l'Italie, et notamment de Pomp\u00e9i et d'Herculanum, mais on peut supposer que cette esp\u00e8ce de globalisation culturelle qui s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque romaine et qui a introduit dans toutes les r\u00e9gions de l'empire des mod\u00e8les de comportement et des mod\u00e8les architecturaux technologique linguistiques institutionnelles etc a aussi \u00e9parpill\u00e9s dans l'Empire des institutions comme les lupanars tels qu'on les conna\u00eet, en Italie, donc on peut supposer que dans nos r\u00e9gions \u00e0 Avranches dans les villes peut-\u00eatre \u00e0 Lausanne dans les petites villes comme \u00e7a ou ailleurs, il y avait des auberges dont les serveuses \u00e9taient polyvalentes, dirons -nous, et qui avait aussi des lupanars, v\u00e9ritable des des vraies maisons de passe o\u00f9 hommes et femmes se prostituer all\u00e8grement, on n'a pas de preuve absolue pour le dire pour le territoire de la Suisse Actuels parce que on a aime qu'on n'y a pas retrouv\u00e9 de restes de locaux dont on conna\u00eet bien les plans un Desalco successives, etc, on n'a pas trouv\u00e9 non plus d'inscriptions tout \u00e0 fait explicite qui permettrait de dire : ben l\u00e0, voil\u00e0, c'est cette maison- l\u00e0 a \u00e9t\u00e9, \u00e0 coup s\u00fbr un lupanar, on a en revanche d\u00e8s syndication peut-\u00eatre un peu plus indirectes comme des peintures murales, il y a une pi\u00e8ce d'Avenches o\u00f9 on a une repr\u00e9sentation \u00e9rotique de ROC psych\u00e9, ce sont des choses qu'on qu'on retrouve assez volontiers dans les lupanars de d'Italie mais \u00e7a peut aussi tr\u00e8s bien avoir d\u00e9cor\u00e9 une chambre \u00e0 coucher l\u00e0 tout \u00e0 fait normal et et conjugale, peut-\u00eatre un peu plus probable en faveur de de l'hypoth\u00e8se d'un lupanar, on a \u00e0 Avanche un relief sculpt\u00e9 sur une Pierre, o\u00f9 on voit un phallus en \u00e9rection bizarre, une esp\u00e8ce d'hybride, puisque l'arri\u00e8re du phallus est en fait un arri\u00e8re de chiens et que le la t\u00eate du phallus, \u00e0 la base du gland est orn\u00e9 d'un petit collier avec une clochette et d'une laisse donc un esp\u00e8ce de chien phallus quelque chose d'assez d'assez rare dans l'Empire Romain et \u00e7a pourrait \u00eatre une enseigne de lupanar \u00e7a pourrait aussi \u00eatre quelque chose de symbolique, voire de religieux, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire, et peut-\u00eatre que l'indice le plus probant en faveur d'une trace de 2 maisons de passe sur le territoire suisse actuel, c'est un autre relief aussi sur Pierre, o\u00f9 l\u00e0 on a un phallus en \u00e9rection tout \u00e0 fait simple enfin son arri\u00e8re- train un phallus en \u00e9rection, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s, je sais pas 40 centim\u00e8tres de longueur par par 30 centim\u00e8tres de haut, hein, c'est un petit parpaing comme \u00e7a et c'est souvent des pierres qui \u00e9taient ac\u00e9r\u00e9es dans la fa\u00e7ade \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de l'entr\u00e9e dans lupanars, une sorte d'enseignes et ce qui est amusant, c'est que c'est c'est \u00e0 Avignon disent que \u00e7a se passe donc l'antique dans le canton d'Argovie Lyndon Issa, qui \u00e9tait une ville de garnison o\u00f9 on peut supposer que la la soldatesque avaient des besoins qui rendait la prostitution assez florissante dans le secteur et donc sur ce cette repr\u00e9sentation de phallus en \u00e9rection, quelqu'un a \u00e9crit \u00e0 Bouygues tr\u00e8s mort,M. ce qui signifie litt\u00e9ralement, j'ai eu une secousse, donc une sorte de de publicit\u00e9 pour pour le pour l'\u00e9tablissement dont on ressortait manifestement satisfait en tout cas, c'\u00e9tait le cas de l'auteur de ces graffitis et puis toujours \u00e0 Avignon 10 jours on a eu la chance de retrouver dans un d\u00e9potoir, pas mal de tablette \u00e0 \u00e9crire un des tablettes de cire, la Syrie n'existe plus mais on a pu retrouver sur le bois du fond de la tablette des restes d'\u00e9criture qu'on est jeune on appuie un petit peu trop et ont travers\u00e9 la Sears a laiss\u00e9 des textes alors c'est du Latin en \u00e9criture cursive c'est du courrier du sur le tas, il y a des documents administratifs, il y a des soldats qui \u00e9crivent \u00e0 leur famille en leur disant : on va bient\u00f4t partir en campagne, envoyez -moi des chaussures \u00e0 clous des chaussettes etc donc tout en tout, un courrier de casernes et parmi ce courrier il y a quelques allusions \u00e0 des soir\u00e9es arros\u00e9es avec des h\u00f4tesses dans des auberges de vigne \u00e7a l\u00e0 aussi, si on a l'esprit tr\u00e8s peu mal tourn\u00e9, on peut parler de, de, de simplement d'agapes de bonne bouffe \u00e0 l'auberge et si on a l'esprit un peu plus mal tourn\u00e9, on peut supposer que les h\u00f4tesses en question, les aubergistes en question faisait aussi un peu office de m\u00e8res maquerelles mais voil\u00e0 on en est l\u00e0 simplement l'empire Romain dans les provinces, m\u00eame en pays gallo-romain, comme ici, o\u00f9 on n'a pas tout \u00e0 fait la m\u00eame culture qu'en Italie, puisqu'il y a tout un fonds qui se m\u00e9langer avec les apports nouveaux de de Rome, l'Empire Romain quand m\u00eame un ensemble relativement coh\u00e9rent sur le plan des des coutumes et on peut donc supposer, comme partout, comme \u00e0 Rome comme \u00e0 Pomp\u00e9i, il y avait des lupanars il y a aucune raison qu'il n'ait pas eu dans nos r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:33) [67%] :\r\nWindisch c'est une des seules seul point de garnison en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:38) [88%] :\r\nOui, c'\u00e9tait la garnison principal durant tout le 1er si\u00e8cle de notre air et puis ensuite il y a de nouveau une garnison \u00e0 partir de 260 apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ contre les Allamand commen\u00e7aient \u00e0 devenir mena\u00e7ants, et qu'on a r\u00e9tabli la garnison cette garnison, c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s 10000 hommes cantonn\u00e9s \u00e0 Avignon guichet et \u00e9parpill\u00e9s le long de la fronti\u00e8re rh\u00e9nane leur a \u00e9t\u00e9 la fronti\u00e8re de l'empire, \u00e0 ce moment -l\u00e0 pendant tout le 1er si\u00e8cle de notre aire, du moins jusqu'en 8 ans 9 pour \u00eatre \u00eatre pr\u00e9cis, et donc la la garnison de vigne Dany \u00e7a qui \u00e9tait \u00e9tablir un lieu strat\u00e9gique, elle avait pour mission de garder la fronti\u00e8re qui avait des postes, tout le long de la fronti\u00e8re tout le long du Rhin entre B\u00e2le et le lac de Constance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:22) [93%] :\r\nOn a une id\u00e9e de ce que co\u00fbtait je ne sais pas si on parle du prix d'une passe \u00e0 l'\u00e9poque romaine, c'est quelque chose de cher ou bien de tout \u00e0 fait accessible \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:32) [86%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s variable, si on en juge par les seules sources qu'on a \u00e0 disposition, \u00e0 ma connaissance, c'est-\u00e0-dire les graffitis de Pomp\u00e9i o\u00f9 les prostitu\u00e9es \u00e9crivait affichaient leurs leurs tarifs Savary, sauf erreur de, de, de 2 \u00e0 z'pour laisser les plus populaires, on va dire de \u00e7a, c'est vraiment rien, c'est un kilo de pain qu'on \u00e0 peu pr\u00e8s pour une passe et je crois que, \u00e0 Pomp\u00e9i, la plus gourmande r\u00e9clamait 8 sesterces, ce qui repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s une semaine de soldes en l\u00e9gionnaires \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, c'est on pouvait vivre avec un sesterces par jour d'apr\u00e8s Pline qui un peu plus tardif, donc voil\u00e0, c'est 8 jours de de de subsistance, \u00e7a reste relativement bon march\u00e9 compar\u00e9 aux tarifs des escortes girl d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:23) [88%] :\r\nPoint point il y a pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:31) [79%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait leur en fuite Laurent Fletcher, l'une des Stars de la soupe bien s\u00fbr et directeur du Mus\u00e9e Romain de Vidy-Lausanne, reportage sign\u00e9 Anne commerce un commentaire Anouk. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:44) [81%] :\r\nJuste une pr\u00e9cision, peut-\u00eatre parce qu'elle rend plus de 100 sites vraiment sur le fait qu'on n'a pas de trace de lupanar mais on n'a pas trace non plus d'auberges ou de restaurants, donc le lupanar fait pas figure d'exception dont les, les, les, les respon n'a trouv\u00e9 de l'\u00e9poque romaine bon merci Anouck Merz un commentaire Laurent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:02) [76%] :\r\nBen face \u00e0 tant d'informations, elle fait c'est c'est plus qu'un commentaire c'est c'est un c'est un bravo parce que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:09) [85%] :\r\nIl y a commenc\u00e9 en disant : on ne sait pas grand- chose, finalement, il a dit \u00e9norm\u00e9ment de choses sur sur ce qu'\u00e9tait la prostitution \u00e0 l'\u00e9poque romaine, effectivement, le lien avec avec le le le le militaire avec les villes de garnison est \u00e9vident, il traverse la aussi l'histoire des des maisons closes, et de la paix de la prostitution en g\u00e9n\u00e9ral et fils soldat Napol\u00e9on dont vous parlez, soldats Napol\u00e9on jusqu'aux villes de garnison au XXe si\u00e8cle, qui \u00e9taient des, des, des lieux o\u00f9 s'il y avait effectivement beaucoup de maisons alors beaucoup de maisons de pas \u00e7a, on n'est pas dans on est pas dans le luxe et dans, et dans la et dans l'exploit et les dans 2 voil\u00e0 c'est vrai on est, on est dans, dans, dans ce qu'on appelait les bordels militaires de campagne quant, c'\u00e9tait \u00e0 la guerre, et puis les les vulgaires, maisons de passe d'abattage m\u00eame o\u00f9 se c\u00f4toyaient vraiment la la la populace et Les et les soldats de, de, de 2\u00e8me classe apr\u00e8s, voil\u00e0 quand il quand vous dites, vous terminez en parlant du fait qu'effectivement il y a pas de trace non plus d'auberge, j'ai envie de dire que dans plusieurs endroits, les choses se confondent aussi, c'est-\u00e0-dire que la maison Close telle qu'on l'a connue au XIXe et XXe si\u00e8cles, l\u00e0 aussi, n\u00e9 \u00e0 Rome, c'est-\u00e0-dire que beaucoup des maisons effectivement celle qu'on a retrouv\u00e9 \u00e0 Pomp\u00e9i \u00e9tait constitu\u00e9 d'une du d'une auberge au rez-de-chauss\u00e9e d'un dingue de ce qu'on peut appeler aujourd'hui un bar mais qui \u00e9tait tout simplement une auberge dans lequel on allait boire de de la bi\u00e8re et et picorer quelques quelques Zaza Gap et puis \u00e0 l'\u00e9tage, se trouver les alc\u00f4ves dont parlait monsieur o\u00f9 les, les, les jeunes femmes, ex- serveuse devenait devenez prostitu\u00e9e, j'allais dire que la g\u00e9ographie de la maison closes commence \u00e0 Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:58) [88%] :\r\nVoil\u00e0, parce que, au fond, dans dans celle que vous \u00e9voquez les les plus fameuses, hein, on va parler du Chabanais, on va parler du One toutou, on a l'impression, mais je crois que c'est dans le One toutou qui a aussi un restaurant oui c\u00f4t\u00e9 juste, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de du lieu, c'est \u00e7a, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:16) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, mais, mais la plupart des maisons, vous parliez du Chabanais, le Chabanais \u00e9tait l'annexe officiel du tr\u00e8s officiel Jockey Club qui a \u00e9t\u00e9 l'un des 2, 3 clubs les plus r\u00e9put\u00e9s de de Paris au 19\u00e8me si\u00e8cle et au 20\u00e8me si\u00e8cle, aussi, d'ailleurs, o\u00f9 se retrouver la bonne soci\u00e9t\u00e9 commer\u00e7ante diplomatiques, politiques, en gros, on va dire, c'est l\u00e0 o\u00f9 se retrouver tout un tas de de personnalit\u00e9s haut plac\u00e9es de lobbyistes et de, de gens qui venaient y faire du commerce, donc soit ils se retrouve Jockey Club souhaite se retrouver au Chabanais pour aller fumer un bon cigare d\u00e9guster un bon whisky et puis si, si, d'aventure, certains en avaient envie d'aller consommer quelque autre plaisir \u00e0 l'\u00e9tage mais mais cette dichotomie et cette ce ce j'allais dire ce mix maisons de plaisirs gastronomiques et maisons de plaisir sexuel a travers\u00e9 les \u00e2ges, c'est-\u00e0-dire que, effectivement, le le le restaurant du du One toutou \u00e9tait un restaurant r\u00e9put\u00e9 Michel Simon avait avait table ouverte et le le Sphinx, dont on parlera aussi sans doute oui \u00e9tait un endroit o\u00f9 Jean-Paul Sartre et Simone de Beauvoir se retrouver pour aller boire un th\u00e9 avant la Seconde Guerre mondiale \u00e0 la surprenait quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 les filles et les clients, mais, mais s'\u00e9taient des endroits o\u00f9 on avait, on n'avait pas peur d'aller, jusqu', boire un int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:42) [86%] :\r\nC'est vrai qu'on a de la peine \u00e0 imaginer, Simone de Beauvoir, qui voit passer les filles qui monte, qui descend, c'est vous racontez \u00e7a dans le livre, c'est assez surprenant en effet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:50) [91%] :\r\nC'est surprenant, mais c'est une autre \u00e9poque c'est les ann\u00e9es 30 et je pense que \u00e7a n'est pas non plus forc\u00e9ment antinomique, c'est-\u00e0-dire que, alors on peut, on peut, on peut \u00e9largir le d\u00e9bat, mais mais je, je pense que on parlait de ce de cette d\u00e9put\u00e9s tout \u00e0 l'heure, Chantal Brunel, je pense que on peut, on peut d\u00e9fendre la cause des femmes et comprendre ce qui s'est pass\u00e9 dans les maisons closes et j'ai pas l'impression dire quelque chose de totalement sacril\u00e8ge en disant \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que j'ai encore une fois sans sans rouvrir le d\u00e9bat, parce qu'on parle de, de, de Simone de Beauvoir mais entre le sort d'une fille, oblig\u00e9e de se prostituer dans une caravane au fond d'un bois et ce qui se passait dans ces maisons, je suis pas s\u00fbr que la cause des femmes soit forc\u00e9ment dans le dans le 1er cas et plut\u00f4t dans ce groupe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:32) [87%] :\r\nAlors on va revenir dans une description plus pr\u00e9cise du du fonctionnement et on va s'attarder sur le Chabanais juste un Mail d'un auditeur Claude qui dissocie puisqu'on parle de de d'ouvrir ou de r\u00e9ouvrir juste un clin d'oeil, Alphonse Allais qui disait il faut r\u00e9ouvrir les les maisons closes, voil\u00e0 RN Jiung-Su la raison tr\u00e8s fort, je ne sais pas oui alors, non, mais la r\u00e9ponse \u00e0 \u00e7a comme \u00e7a, apr\u00e8s on en parle plus, c'est qu'au fond, c'est vrai, c'est aux prostitu\u00e9e qu'il faut demander \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:58) [85%] :\r\nExactement et et de toute fa\u00e7on les les personnes qui aujourd'hui d\u00e9fendent la r\u00e9ouverture ou de d'abord, c'est pas la r\u00e9ouverture des maisons closes, parce que bon, on ne refait pas l'histoire et on l'id\u00e9e n'est pas forc\u00e9ment pour les gens qui d\u00e9fendent cette c'\u00e9tait en plus toutes sortes de jeux sont ouverts qui ressemblent voil\u00e0 tr\u00e8s presse donc \u00e7a \u00e7a demain alors exactement l'id\u00e9e, c'est simplement de, de, de permettre \u00e0 des personnes prostitu\u00e9es, homme ou femme d'ailleurs de s'organiser pour au sein d'un lieu qui le voil\u00e0 quel ou qu'elles acqui\u00e8rent de de se de s'organiser pour que, en termes de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire est tout simplement violence aussi physique et de violence faite aux hommes et aux femmes, elles sont en capacit\u00e9 de s'organiser, j'ai j'ai de de 2 fa\u00e7ons, et par extension, on peut se dire que l'id\u00e9e c'est d'organiser, en gros c'est maisons comme sont organis\u00e9s des cabinets d'avocats ou d'experts- comptables qui barre la aussi trouvent un int\u00e9r\u00eat parce que ce sont des travailleurs ind\u00e9pendants \u00e0 ce \u00e0 ce \u00e0 ce s'en collectivit\u00e9 pour partager des frais pour avoir des meilleures conditions de s\u00e9curit\u00e9 et accueillir la client\u00e8le dans de meilleures conditions, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:02) [86%] :\r\nAlors si on revient \u00e0, \u00e0 cet \u00e2ge d'or et au Chabanais, vous vous dites en 1880 il y a 40 maisons polissonne \u00e0 Paris m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:11) [83%] :\r\nOui, oui, alors \u00e0 Paris il y a, il y a, au total, il y a, il y a, il y a 700 maisons ont plus au plus fort de l'de l'histoire des maisons closes dans Paris simplement dans mais quand on parle, voil\u00e0 quand on parle de maisons closes de on va dire de belles maisons type Chabanais One toutou etc il un peu ainsi on dira : voil\u00e0, l'Inde, la Chine, les \u00e9tablissements, on va dire de qualit\u00e9 r\u00e9put\u00e9e la bonne soci\u00e9t\u00e9 se retrouver il y a une quarantaine de maisons comme \u00e7a, et au sein de ces 40 maisons, il y en a quelques unes qui sont vraiment, on va dire les, les, les, les, les maisons les plus les plus renomm\u00e9s, dont le Chabanais qui bah qui qui est la maison comme je vous dis qu'est l'annexe du Jockey Club qui a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9e qui est, au plein coeur et Paris et qui, qui rassemble des d\u00e9fis tri\u00e9s sur le volet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:58) [82%] :\r\nAlors c'est \u00e7a c'est d\u00e9coration oui c'est \u00e7a, attendez -vous, vous allez trop vite sur chaque chose faite, les filles sur le volet, c'est si \u00e0 chaque fois, \u00e0 chaque fois il y a vraiment que \u00e7a soit l\u00e0 ou bien dans dans le One to two, on a l'impression qu'elles sont vraiment, elle passe \u00e0 l'examen Sektioui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:14) [84%] :\r\nSont s\u00e9lectionn\u00e9s, oui, oui, on peut pas dire autrement les choses, elles sont s\u00e9lectionn\u00e9s par. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:19) [73%] :\r\nSamedi et puis a quand m\u00eame, comme si on le regarde les dandys oui certaines fa\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:23) [85%] :\r\nOui, oui, et en m\u00eame temps, aujourd'hui c'est, c'est c'est \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames crit\u00e8res qui pr\u00e9valent lorsqu'il s'agit de de recruter des, des, des, des danseuses dans des cabarets qui sont au qui sont renomm\u00e9s, effectivement on s'attache davantage \u00e0 voir les mensurations l'la qualit\u00e9 de la dentition et et de la chevelure plut\u00f4t que d'une le quotient intellectuel des jeunes femmes et puis dans dans l'Oise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:48) [69%] :\r\nTous ces c'est m\u00eame la la patronne qui qui se charge de la patronat cher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:52) [89%] :\r\nIl y a une il y a une pr\u00e9s\u00e9lection qui est op\u00e9r\u00e9 par la la, on va dire la la 1\u00e8re servante, c'est-\u00e0-dire la femme qui m'a qui ensuite va avoir \u00e0 g\u00e9rer le le le le les, les, les jeunes femmes et donc il am\u00e8ne ensuite la celle qui a la pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9s devant la patronne, qui elle, l\u00e0 aussi, requiert des des qualit\u00e9s donc esth\u00e9tique physique mais aussi des certificats m\u00e9dicaux qui sont obligatoires parce que il s'agit pas \u00e9videmment d'introduire par l'arriv\u00e9e d'une nouvelle pensionnaire quelconque maladie et puis une certaine tenue aussi, c'est-\u00e0-dire une capacit\u00e9 \u00e0 avoir de la conversation au sens purement intellectuelle du terme au sens oui, \u00e7a fait presque voil\u00e0, voil\u00e0, c'est vous qui le dites, mais je pense que vous avez, vous avez raison, en tout cas dans le voil\u00e0 dans la description du, du, du, du, du m\u00e9tier, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s comme \u00e7a que \u00e7a se passe, j'allais dire c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe dans le meilleur des cas, c'est-\u00e0-dire que dans d'autres cas, les filles sont tout simplement \u00e0 leur environnement, on leur ment, on leur promet monts et merveilles et puis elles sont pour le coup, totalement et et dans l'incapacit\u00e9 de s'\u00e9vader et ensuite de la maison dans laquelle elle se trouve, mais au Chabanais, par exemple effectivement on va dire c'est le haut du panier entre guillemets et la s\u00e9lection est solaire de fa\u00e7on on va dire la la moelle la moins cruel possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:18) [78%] :\r\nL'imp\u00f4t justement maisons closes et sans s\u00e9quelles peuvent pas se sauver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:23) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que, il y a, il y a le le syst\u00e8me tout simple, c'est que la jeune femme entre dans la maison, on lui promet donc le g\u00eete, le coucher le le le le le loyer, la nourriture etc enfin bref, log\u00e9s, nourris, un objet en \u00e9change de des prestations qu'elle va accepter de de fournir aux clients de la maison, mais pour que, en gros, elle, elle souhaite int\u00e9grer dans la dans la maison, dans la famille, comme dit la la m\u00e8re maquerelle en gros elle elle s'endette, c'est-\u00e0-dire que, elle accepte d'\u00eatre redevables \u00e0 la \u00e0 la patronne d'une d'une somme extr\u00eamement importante et tout le toute la toute, toute l'astuce si je puis dire, mais qui est, qui \u00e9tait souvent le drame pour la jeune femme, c'est que, jour apr\u00e8s jour, elle va en travaillant rembourser la dette, petit \u00e0 petit, Mermet dans le consommez champagne exactement, exactement, consommer du champagne et puis de le d\u00e8s lors qu'elle est, elle est, elle est clo\u00eetr\u00e9e dans la maison, par exemple lorsqu'il s'agit de s'habiller, d'acheter du parfum, des sous- v\u00eatements va devoir acheter tout ce mat\u00e9riel tout seul ce mat\u00e9riel de de de travailler sous ses outils de travail \u00e0 des repr\u00e9sentants de commerce qui viennent dans la maison et qui vendent les, les, les ustensiles \u00e0 prix d'or voyez il y a, il y a une sorte de cercle infernal dans lequel les femmes sont sont eux totalement ferm\u00e9 qui font qu'elles ne peuvent s'\u00e9chapper sous peine d'\u00eatre poursuivi ensuite pour pour recel et pour en gros \u00eatre accus\u00e9 d'\u00eatre parti avec la caisse, mais c'\u00e9tait sans toute la Russie, alors du coup ben de toute leur vie, ou en tout cas jusqu'\u00e0 temps que on estime qu'elles peuvent encore rendre les services pour lesquels on les a, on les a recrut\u00e9s l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:05) [84%] :\r\nC'est quand m\u00eame song\u00e9, on les jette \u00e0 la rue, non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:07) [85%] :\r\nOn les jette \u00e0 la rue alors certaines sont, entre guillemets, lib\u00e9r\u00e9e dans de bonnes conditions parce que ben si les choses se passent plut\u00f4t pas mal et on s'assure de leur reconversion en un an, en leur donnant un travail de 2 femmes de m\u00e9nage ou d'autres menus travaux certaines tombe amoureuse dans le s\u00e9rail ensuite que rare, alors, c'est rare, c'est rare, c'est, c'est, l\u00e0 on est dans, on est dans la la la, je disais tout \u00e0 l'heure, pas dans la fiction, parce qu'il y a quelques cas comme \u00e7a, mais on est dans la dans les arch\u00e9types de effectivement l'histoire qui se termine bien, le client tombe amoureux de la fille, il l'enl\u00e8ve -t-elle un prince charmant qui enl\u00e8ve sa belle et puis parfois, ils vont ouvrir une maison Close dans en province \u00e7a c'est c'est arriv\u00e9 ou parfois ben voil\u00e0, la, la, la femme est totalement lib\u00e9r\u00e9e de ce monde et puis parfois \u00e7a c'est permis \u00e7a se termine aussi tr\u00e8s mal parce que parce que il y a des femmes qui qui se suicide, c'est tout simple, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a un clich\u00e9 voulant dire donc voil\u00e0, sinon en c'est oui, oui, il y a eu, il y a beaucoup de suicides en l\u00e0, on n'a pas de statistiques, \u00e9videmment, on a une id\u00e9e assez pr\u00e9cise de la de la de des conditions sanitaires parce que d\u00e8s lors que le le le ce ce ce ce ce, ce syst\u00e8me \u00e9tait \u00e9tait tol\u00e9r\u00e9, il \u00e9tait soumis \u00e0 un contr\u00f4le sanitaire hygi\u00e9nique, donc des m\u00e9decins venez avec un m\u00e9decin r\u00e9gulier r\u00e9gulier de revenir chaque semaine parce que l'autorisation de de la maison \u00e9tait li\u00e9e au fait que les filles avaient des certificats m\u00e9dicaux en bonne et due forme, donc on a une id\u00e9e, une id\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s clair de l'de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral, mais apr\u00e8s ben voil\u00e0 une fille enferm\u00e9e soumises \u00e0 des \u00e0 des conditions de, de, de travail, j'allais dire aussi p\u00e9nible, surtout quand il s'agit d'une maison d'abattage vous parfois, elles sont oblig\u00e9es de faire 30 40 50 passes par jour en fac\u00e9tieux, imaginez -vous ben certaines en sont donc condamn\u00e9s \u00e0 se \u00e0 se suicider, et \u00e7a il y a \u00e9videmment beaucoup de r\u00e9cits de cette nature. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:03) [87%] :\r\nDonc on a de la peine \u00e0 continuer \u00e0 se faire miroiter les rideaux rouges et et l\u00e0 c'est de la chaleur, le probl\u00e8me c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:11) [82%] :\r\nC'est les 2, c'est les 2 c'est maisons, c'est les 2, le Chabanais effectivement la chanson plonge dans les archives effectivement est -ce pas il y a des choses qui qui qui correspondent \u00e0 une \u00e9poque et intense certaines Snider de la soci\u00e9t\u00e9 de la haute soci\u00e9t\u00e9 de l'\u00e9poque o\u00f9, o\u00f9 les choses se passer au Chabanais aussi quoi voil\u00e0 et ATT, des lieux de plaisir de d\u00e9lices de volupt\u00e9 absolue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:32) [79%] :\r\nComment ont rep\u00e9r\u00e9 \u00e7a comment va \u00e7a ce ce ce que ne \u00e7a se disait de de bouche \u00e0 oreille, mais on peut imaginer qu'il avait la fameuse lanterne rouge au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:40) [85%] :\r\nOui, oui, oui, alors la, la lanterne rouge exister \u00e9tait figure impos\u00e9e des des maisons et puis, et puis vous aviez dit il y avait des guides, tout simplement, c'est-\u00e0-dire que les maisons n'\u00e9taient pas interdites, donc il y avait le guide dans l'antre dans l'entre 2 guerres, un guide, voil\u00e0 qui s'appelait Diderot, ce qui \u00e9tait une sorte de guide Michelin ou du guide du routard du sexe qui qui existe et qui l'int\u00e9gralit\u00e9 des maisons de de Paris donc, alors, ce qui n'\u00e9tait pas \u00e9videmment vendu dans les kiosques \u00e0 journaux, hein, c'est un guide qui \u00e9taient \u00e0 usage des professionnels officiellement, donc, il y avait quelques centaines qui qui qui circulait dans dans Paris et dans la dans la bonne soci\u00e9t\u00e9, mais bon, apr\u00e8s, voil\u00e0 ce ce, on va dire, qui circulait sous le manteau, assez efficacement et et permettez et aujourd'hui on ose, j'allais dire aux historiens, aux arch\u00e9ologues des archivistes permet de de pouvoir dresser la cartographie \u00e0 peu pr\u00e8s exacte de de la prostitution et des maisons de de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:41) [79%] :\r\nJust escroc trier aussi la client\u00e8le masculine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:46) [87%] :\r\nBah, c'est-\u00e0-dire qu'une s\u00e9lection sociale \u00e9tait op\u00e9r\u00e9 en fonction des prix et des et des maisons l'eau Chabanais vous aviez la bonne soci\u00e9t\u00e9 au panier fleuri \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres le la, vous aviez, vous aviez les, les, les, les ouvriers et le petit peuple de Paris qui qui s'y presser c'est-\u00e0-dire que l\u00e0, il y avait une s\u00e9lection sociale op\u00e9r\u00e9e selon les \u00e9tablissements, mais comme j'allais dire dans n'importe quel m\u00e9tier commercial, il y avait pas d'\u00e9normes diff\u00e9rences entre la fa\u00e7on dont \u00e9tait organis\u00e9e la prostitution d'\u00e9poque que ne l'\u00e9tait l\u00e0, j'ai j'ai je la restauration par exemple enfin je, je, voil\u00e0 en tout cas, il \u00e9tait entendu que un chef d'entreprise, un actionnaire avec un gros cigare et \u00e0 forme, donc nous ne c\u00f4toyait pas l'un de ses employ\u00e9es dans ce genre de maison, les 2 avaient recours aux services de, de, de, de dames, mais pas mais pas au m\u00eame endroit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:45) [92%] :\r\nAlors on va revenir aussi sur un autre, un autre fantasme dans le dans les clich\u00e9s sur les sur les maisons closes, c'est qu'on a l'impression que la m\u00e8re maquerelle est au courant de tous les les secrets d'\u00c9tat et qu'il s'y trame peut-\u00eatre aussi des projets ont re\u00e7u retrouve tout de suite apr\u00e8s une chanson de Malia, je rappelle qu'on est avec Laurent Guimier, on parle du roman des maisons closes, qui est publi\u00e9 aux \u00e9ditions du Rocher. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:07) [82%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:13) [61%] :\r\nAvoir des perles une mais si si. \r\nUne ce qu'on rigole. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:41) [81%] :\r\nOui bon. \r\nOuais, mais qui est -ce. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:17) [66%] :\r\nEt on passe quand la BNP au monde et involontaire ou bien ah oui, oui, c'\u00e9tait une Suisse vous parlez aucune \u00e7a oui, oui, un peu. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:45) [82%] :\r\nEh oui, ben alors soumis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:22) [54%] :\r\nC'est vraiment dangereux c'est \u00e0 et non \u00e0 l'toute grandeur \u00e0 fait oui, et l'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:26) [85%] :\r\nS'ils perdent mal a choisi par Nathalie, jeune notre programmatrice on retrouve Laurent Guimier pour parler des maisons closes, c'est notre sujet ce matin si vous s'arriv\u00e9 en cours de route juste aussi ce que j'ai pas dit c'est qu'effectivement il y a beaucoup de de portraits de lieux de gens dans votre livre, il y a aussi des photos et, par exemple, pour, pour l'anecdote, cette photo de la donne d'un d'un lieu qui a \u00e9t\u00e9 fr\u00e9quent\u00e9 par un prince de Galles avait quelque chose d'un peu indien, je voulais ce que me d\u00e9crire cette chambre indienne du Chabanais Laurent Guimier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:01) [85%] :\r\n\u00e0 la chambre la chambre indien du prince de Galles oui c'est, c'est c'est il faut faut bien redire ce qui \u00e9tait Chabanais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment la maison la plus c\u00e9l\u00e8bre de Paris o\u00f9 se retrouver non seulement la bonne soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise mais aussi tout un tas d'd\u00e9l\u00e9gations \u00e9trang\u00e8res qui, lorsqu'elle venait \u00e0 Paris et qu'\u00e9videmment elle souhaitait passer d\u00e9\u00e7oit la soir\u00e9e ailleurs que que qu'au restaurant, descendez au Chabanais, ni d'ailleurs pour l'anecdote, lorsqu'une vie dans ce une d\u00e9l\u00e9gation \u00e9trang\u00e8re arriv\u00e9 en fran\u00e7ais, et il y avait, il y avait une une c'\u00e9tait l'un 38 oui agenda officiel, \u00e9videmment, il n'\u00e9tait pas possible de dire que cela n'est jamais descendre Chabanais et donc le le le code et le terme officiel qui \u00e9tait utilis\u00e9 dans tous les agendas de la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, c'\u00e9tait de dire que l'autre aller rendre visite au pr\u00e9sident du S\u00e9nat et la visite au pr\u00e9sident du S\u00e9nat voulait dire pour les services des chancelleries, mais aussi les services de s\u00e9curit\u00e9 qu'il allait tout simplement passer quelques heures de de plaisir aux et donc le prince de Galles, lui alors il avait ses habitudes, il avait m\u00eame plus que ses habitudes, il avait sa chambre Chabanais il avait donc c'\u00e9tait quand m\u00eame le futur roi d'Angleterre \u00e0 l'avait fait d\u00e9corer une chambre qui qui lui appartenait dans cette maison, et lorsqu'ils descendent \u00e0 Paris, il allait y passer toutes ces, toutes ces soir\u00e9es et donc effectivement 7 chambres indiennes \u00e9taient ben en hommage \u00e0 l'\u00e0 la \u00e0 l'une de ces 2 de une de ses futurs d\u00e9pendance, elle \u00e9tait tr\u00e8s richement d\u00e9cor\u00e9e tr\u00e8s orn\u00e9 d'aider un noir et voil\u00e0 notamment, il y avait cette fameuse baignoire sur mesure, qu'il avait fait fabriquer, qui \u00e9tait une une belle baignoire en cuivre avec le le le buste et le visage d'une femme \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la proue de cette, de cette baignoire, elle \u00e9tait sur mesure parce qu'elle \u00e9tait pr\u00e9vue pour 2 personnes et et et lorsqu'il y aller, il la faisait remplir de non pas d'hommes et champagne parce que c'\u00e9tait l'un de ses fantasmes et et on peut imaginer qu'il est pass\u00e9 pas mal de temps pour ses ablutions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:04) [89%] :\r\nElle a \u00e9t\u00e9 vendue aux ench\u00e8res la m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:06) [71%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:07) [86%] :\r\nOui, \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 vendue aux ench\u00e8res au moment de la dispersion des, des, des d\u00e9bats, des restes des maisons closes en 1946 lorsque Marthe Richard les les a fait interdire et puis elle est pass\u00e9e de demain en main de de riches collectionneurs Salvador Dali qui ben voil\u00e0, on en m\u00e9moire sans douter en hommage au aux Chabanais au prince de Galles avait mis un point d'honneur \u00e0 l'acqu\u00e9rir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:31) [86%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, il y a un chapitre \u00e0 Marthe Richard c'est si long, parce que tout le monde conna\u00eet son nom, Marthe Richard c'est pas en C1 c'est incroyable parce que parfois en c'est qui a ferm\u00e9 les maisons closes j'apr\u00e8s pr\u00e9cision que vous avez peut-\u00eatre pas, c'est que, en Suisse, elles ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es avant notamment \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9, vers 1890 qui, avec une quinzaine de maisons de tol\u00e9rance employant une centaine de filles, elles ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es en 1925 donc avant la fameuse Marthe Richard, qui est un personnage trouble quand m\u00eame non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:02) [90%] :\r\nMoi, c'est un personnage incroyable effectivement tout le monde parle de la loi Marthe Richard, tout le monde sait que c'est la femme qui a fait fermer les maisons mais on sait pas qui \u00e9tait cette femme effectivement \u00e0 la \u00e0 une biographie extr\u00eamement trouble mais en m\u00eame temps, passionnante d'abord cette femme et teach a commenc\u00e9 sa sa vie en \u00e9tant prostitu\u00e9e, ce qui est quand m\u00eame assez incroyable que de de savoir que cette femme qui fasse la morale un peu plus tard, la prostitution, elle sera en m\u00eame temps on peut dire aussi que bah c'est en ayant connaissance ou faire de la prostitution et en connaissance de cause, qu'elle a tout fait pour pour le pour les fermer, mais entre temps, entre le entre le d\u00e9but de sa carri\u00e8re sur le trottoir et la fin de sa carri\u00e8re de de de des Jerry de la lutte contre la prostitution, elle a \u00e9t\u00e9 tour \u00e0 tour aviatrice, elle s'est glorifi\u00e9 de de quelques records notamment Bank, elle a obtenu d'une fa\u00e7on un peu louche, ensuite elle a \u00e9t\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:52) [75%] :\r\nVous dis \u00e7a, on se dit : on a d\u00fb \u00eatre voil\u00e0 c'est vachement en tout cas les a \u00e9puis\u00e9 en tout cas, et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:01) [88%] :\r\nPuis voil\u00e0 pendant la guerre aussi, elle a, elle, a, elle a fait, elle a fini r\u00e9sistantes, mais \u00e0 la peau plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de de le de l'ennemi, elle a, elle, a en tout cas l\u00e0 disons qu'elle a, elle, a, elle a senti le vent tourner et elle \u00e9tait dans le vent, \u00e0 la fin de la guerre, ce qui lui a permis d'\u00eatre l'une des premi\u00e8res femmes \u00e0 avoir un poste politique important puisqu'elle \u00e9tait \u00e9lue au conseil municipal de Paris, et c'est parce qu'elle se revendiquer de se passer d'h\u00e9ro\u00efnes d\u00e9sert mais aussi de r\u00e9sistante qu'elle a pu en quelques 11 jours en quelques heures m\u00eame, j'allais dire obtenir la fermeture de ces maisons lors d'une s\u00e9ance m\u00e9morable le 12 d\u00e9cembre 1945 ou \u00e0 l'issue d'un discours enflamm\u00e9 L \u00e0 l'imp\u00f4t, h\u00e9 ben elle invoqu\u00e9 tout simplement le le droit des femmes, et c'est normal, c'est-\u00e0-dire que c'est quand m\u00eame au m\u00eame moment que en France on vote le le le droit de vote des femmes, c'est-\u00e0-dire qu'on est quand m\u00eame dans un pays o\u00f9 on n'est pas tr\u00e8s, tr\u00e8s en avance sur la la la, sur le sur le, sur le droit des femmes, mais la m\u00eame ann\u00e9e, ou maisons closes on on leur donne le droit de voter, c'est et, et, au fond, c'est cet esprit de la Lib\u00e9ration, ce que j'appelle, moi la premi\u00e8re lib\u00e9ration des, des, des, des femmes qui fait que ma pour des raisons tout simplement sanitaires de de de libert\u00e9 du corps, on obtient la fermeture des maisons closes, alors le probl\u00e8me, c'est qu'on les ferme brutalement et que tout simplement c'est pas parce qu'on ferme les maisons closes que les prostitu\u00e9es disparaissent et et dans les ann\u00e9es qui suivent, bah, allez les filles se retrouvent tout simplement sur le trottoir et bon c'est c'est tout le probl\u00e8me, ensuite de la de la prostitution qui commence en fait et qui ne fait que commencer de de de cette prostitution interdite sur laquelle on ferme les yeux et qui fait que je pense que le sort des, des, des, des d\u00e9fis n'est pas forc\u00e9ment meilleur que qu'il ne l'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque des des maisons closes mais Marthe Richard dans de dans un discours enflamm\u00e9, r\u00e9ussi \u00e0 obtenir un vote Amalvy du conseil municipal de Paris quand m\u00eame compos\u00e9 en grande majorit\u00e9 de m\u00e2les quinquag\u00e9naires ou sexag\u00e9naires et on imagine assez mal qu'un homme \u00e0 qui l'on demande de voter \u00e0 main lev\u00e9e pour au compte la fermeture des maisons closes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:04) [82%] :\r\nVa oser dire non, non, je veux qu'elle reste ouverte voil\u00e0 bon bref, en tout cas elle est longue, que le morceau oui et c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:12) [94%] :\r\nMais ce que vous racontez aussi dans dans le livre, Laurent Guimier, c'est que, et on sait vaguement mais on oublie, c'est que 6 ans plus tard, elle dit qu'elle a eu tort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:21) [88%] :\r\nOui, mais c'est une, c'est une femme qui a beaucoup vari\u00e9 \u00e0 l'a beaucoup chang\u00e9 d'avis, effectivement, \u00e7a, il faut mettre \u00e7a aussi au cr\u00e9dit ou d\u00e9bit de son de sa biographie assez trouble effectivement 1951 dans un, dans un article retentissant, elle dit : je me suis tromp\u00e9 parce que je, je, je, je pense, pour les raisons que je vous ai d\u00e9crit tout \u00e0 l'heure, on s'est aper\u00e7u que des milliers et des milliers de femmes prostitu\u00e9es alors qu'il \u00e9tait cach\u00e9 dans les maisons, hein, je peux dire qu'elles \u00e9taient plus heureuses, mais enfin elle se et elles \u00e9taient recluses dans dans ces maisons se sont retrouv\u00e9s tout simplement dans la rue, sur le trottoir comme comme l'expression la et et de et de et de fait on on va dire que elle, elle a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 ciel ouvert, le probl\u00e8me de la prostitution est elle- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9, on l\u00e0 aussi par opportunisme politique parce que c'est une femme extr\u00eamement opportuniste, il a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de battre sa coulpe et de dire que finalement c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment la bonne, la bonne strat\u00e9gie qui avait \u00e9t\u00e9 mise en place. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:16) [93%] :\r\nQu'est -ce que vous retenez de votre recherche et de vos travaux dans les archives Laurent Guimier avant que nous quittions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:23) [81%] :\r\nJe, je, je, je garde les 2 faces d'une pi\u00e8ce d'un on va dire d'un jeton de de maisons closes puisque l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:32) [86%] :\r\nLes, les, la fa\u00e7on d'attribuer les fils \u00e9taient ces petits jetons quand m\u00eame qu'on a achet\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e de la maison et puis avec lesquelles ensuite on on pay\u00e9 les filles et ce serait vraiment et sur le Net encore sont tr\u00e8s courues sur le Net, sur eBay et par les collectionneurs et les autres f\u00e9tichiste, mais ce sont les maisons ce sont 2 faces d'une m\u00eame pi\u00e8ce, c'est maisons closes ou je vous dis, se m\u00eale \u00e0 la fois le plaisir, la lutte sur les fantasmes masculins et f\u00e9minins \u00e0 parce que on n'a pas eu 30 vraiment parler du Sphinx tout \u00e0 l'heure, mais c'\u00e9tait un lieu de plaisir de d\u00e9lices de prostitution f\u00e9minine pour les femmes, voil\u00e0 d'un c\u00f4t\u00e9, et puis de l'autre des, des, des histoires personnelles extr\u00eamement sordide dramatique terribles qui nous font plonger dans les ab\u00eemes de la, de, de, de l'esclavage pur et simple, c'est en gros tout simplement l'histoire de de la prostitution, qu'on essaye de le restituer quand on, quand on pousse la porte des maisons closes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:34) [89%] :\r\nEn tout cas ce en ce qu'on pourra voir aussi \u00e0 la fin du lyc\u00e9e comment certains lieux subsiste juste le 5 s'au boulevard et Edgar Quinet mais plus grand chose en tout cas merci d'avoir accept\u00e9 sa d\u00e9mission Laurent Guimier, moi qui vous remercie, on vous souhaite une une belle journ\u00e9e et peut-\u00eatre qu'il faudrait faire un autre livre plus tard sur la complicit\u00e9 de la mondaine, \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre un projet pour la suite, comment la mondaine s'installer avec d\u00e9lice dans ces maisons closes vous remercie beaucoup, c'est une belle journ\u00e9e, merci \u00e0 la programmatrice mon r\u00e9alisateur Jean-Daniel Mottet \u00e0 C\u00e9line qui m'a aid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer cette \u00e9mission demain c'est Lydia Gabor qui vous pr\u00e9sente l'\u00e9mission avec son invit\u00e9 Serge Tisseron qui vous parlera d'un tout autre sujet d'empathie sociale. \r\n"], "program": {"href": "/programs/251F7155-5F22-43C8-AFBB-F062E510A4E2", "id": "251F7155-5F22-43C8-AFBB-F062E510A4E2", "name": "Rien n'est jou\u00e9!"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guimier, Laurent", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2010", "maxPublicationDate": "2010", "start": 800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer RrVE2XjUmiAG7Zg3nAWkgqGPGMjt"}]