[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=3000&rows=25", "count": 9467, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=3025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=9442&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=2975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-8725F460-253D-4647-AB02-247D215D3EC5", "internalArchiveId": "8725F460-253D-4647-AB02-247D215D3EC5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trois religieuses folles", "publicationDate": "2010-09-05T00:00:00Z", "summary": "Herbes s\u00e8ches, r\u00eave, \u00e9cho de voix.", "durationSec": 238, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-04T13:51:33Z", "speechToTexts": ["04.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n3 herbes folles ses maigres attendaient au pied du feu rouge de l'avenue Wilson le feu jonglait avec le rouge, le Vert, le orange, elle ne s'\u00e9mouvait pas ne se risquait pas \u00e0 traverser la rue leurs conversations avec le vent, les captiver au plus haut point. \r\nElles avaient pouss\u00e9 la de leur vie, elle ne ferait pas un pas de plus tellement tout se r\u00e9v\u00e9ler \u00e0 ce Carrefour, passionnant, comme d'ailleurs \u00e0 n'importe quel point du monde les nouveaux-n\u00e9s connaissent ce genre d'extase, d\u00e8s que j'ai vu ces 3 religieuses autre s\u00e8che et maigre, je les \u00e9pouser leur nonchalance faisaient descendre sur terre \u00e0 un temps qui ne devait rien au temps des travaux des voitures de la ferment aveugle de la ville avec elle- m\u00eame devant la toile peinte de la grande usine et du ciel, faible, les 3 herbes simplement respirer. \r\nMartyris\u00e9es par la poussi\u00e8re, la chaleur l'indiff\u00e9rence press\u00e9s des passants, elle r\u00e9siste, elle formait une avant- garde de l'\u00e9ternel \u00e9gar\u00e9s en et Miami. \r\nLa nuit, apr\u00e8s les avoir vus, j'ai fait un r\u00eave, sur la couverture d'un livre d\u00e9coup\u00e9 conduite \u00eatre la mienne \u00e9tait en bas \u00e0 droite hilare \u00e9tait \u00e9crit ce titre les r\u00e9bellions soulage. \r\nLes r\u00eaves poussent comme des herbes folles, au pied du jour. \r\nJe ne doit pas valoir tr\u00e8s cher l'\u00e9ternellement voient toujours des anges en loques comme ces 3 lumineuse robe jaunie qui per\u00e7ait le ciment, l'inconscience des jours personne et paupi\u00e8res closes dans 100 jusque dans mon r\u00eave. \r\nMon p\u00e8re \u00e9tait un ange sup\u00e9rieur du 1er rang de lui, je n'ai plus que l'\u00e9cho affaibli de savoir. \r\nUn ange n'a pas besoin de grand chose pour appara\u00eetre une herbes jaunes le grain d'une voix. \r\nJe ne connaissais pas cette femme, avec qui je parlais depuis plus d'un quart d'heure au t\u00e9l\u00e9phone, elle m'avait demand\u00e9 de venir \u00e0 salon du livre, j'avais r\u00e9pondu que non, un refus souvent des masques un diable Solange qui mendiaient mais l\u00e0 non, la voix est la mani\u00e8re qui a une \u00e2me de naviguer sur le fleuve lumineux des atomes, celle -ci m'intriguait par sa joie. \r\nJe me demandais d'o\u00f9 venaient une \u00e9nergie aussi bonne jusqu'\u00e0 ce que mon interlocutrice me disent je suis aveugle je compris alors mon plaisir \u00e0 l'entendre sa voix \u00e9tait un soleil qui roulait dans le noir une arme seulement pr\u00e9occup\u00e9 de vivre bien, bien, voulant dire heureuse, heureuse, voulant dire dispense de chaleur et de joie l'aveugle, donner de la lumi\u00e8re. \r\nAucune voix n'est semblable \u00e0 une autre. \r\nLes cimeti\u00e8res sont des voli\u00e8res dont on a ouvert les portes leur silence est satur\u00e9 de aux anciens. \r\nChaque phrase conquise est une allumette que je craque dans le noir. \r\nLes 3 herbes folles du bas de l'avenue Wilson m'\u00e9tait apparu lors d'une illumination morte-n\u00e9e. \r\nEn parlant d'elle, je les arrache au noir des jours sans et le rocher. \r\nProlongeant leur lumi\u00e8re au-del\u00e0 du raisonnable, je ne fait qu'accomplir le travail et que personne ne m'a demand\u00e9 de faire, \u00e0 part bien s\u00fbr les morts, les anges et le sourire infailliblement lumineux de mon p\u00e8re disparu. \r\n"], "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Rosnay, Jean-Pierre", "role": "po\u00e8te", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Bobin, Christian", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bobin, Christian", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC2E7CDB-0256-46CE-A39F-299F326A1471", "internalArchiveId": "EC2E7CDB-0256-46CE-A39F-299F326A1471", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les dents de la mer (Jaws) de Steven Spielberg, 1975 (4/5). Avec des extraits du film", "publicationDate": "2010-09-05T00:00:00Z", "durationSec": 281, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["production", "cin\u00e9ma", "oeuvre cin\u00e9matographique"], "thematicPersons": ["Spielberg, Steven"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-02T02:36:47Z", "speechToTexts": ["02.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [91%] :\r\nLe tournage du dents de la mer, c'est \u00e9videmment la technique b\u00eate c'est aussi des acteurs et des bons pour tenir t\u00eate au regard. \r\nEt avant m\u00eame que Karl Gotlib et finaliser le sc\u00e9nario, les choix du casting sont tranch\u00e9es Roger \u00e0 Scheider vient de se faire remarquer sur French Connection de William Priskin il sera Martin Brody le ch\u00e9ri. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [83%] :\r\nSa femme, ce sera le r\u00e8gne Gary, la femme de Sydney chaque Berg, pr\u00e9sident directeur g\u00e9n\u00e9ral de musique chez le of America, qui poss\u00e9dait \u00e0 l'\u00e9poque d'Universal Pictures et puis il y a Roberts qui joue Quinton le p\u00eacheur et Richard Dreyfuss d'American Graffiti, qui interpr\u00e8te matou, sp\u00e9cialiste des requins, des acteurs, bon, mais dont les visages sont relativement peu connus du public : Sylvain Spielberg les impose \u00e0 ses producteurs en refusant pas s'il y a une Star dans le film, dit -il, on sera imm\u00e9diatement qui survit aux requins et \u00e7a ce n'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [53%] :\r\nMais dans la gestion trop long. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [82%] :\r\nEt on s'ennuie comme on peut, Roberts, soit des probl\u00e8mes d'alcool source fr\u00e9quente de tension Ren\u00e9 Scheider le d\u00e9crit comme un parfait gentleman, tant qu'il est sobre, Lucie suffisait d'un Vert, explique -t-il, et pour se transformer en connard comp\u00e9titive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [75%] :\r\nPoint ou peur est -ce que vous pouvez tenter juste avec votre rien Point il pourrait toujours lui injecter 20 centim\u00e8tres de strychnine si je peux m'en approcher, condition sine qua none au point o\u00f9 des lui trouer le cuir avec c'\u00e9tait lui point n'ont aucune chance messieurs se rapproche assez de la cage r\u00e9ussir \u00e0 lui faire avaler le regard va mettre maintenant qu'\u00e0 l'envoyer, vous avez une meilleure solution ce aucun c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [85%] :\r\nRichard Dreyfuss lui. \r\nIl faut le doubler dans la sc\u00e8ne o\u00f9 il est cens\u00e9 \u00eatre dans la cage anti- requins l\u00e0 on tourne avec des vrais animaux en libert\u00e9 des animaux qui sont moins grands que ceux imagin\u00e9s pour le film il faut tricher, il faut jouer sur l'illusion d'optique et Val\u00e9rie Taylor, directeur de la photographie travaille avec l'aide de l'expert requins retenez Fox, ils construisent une cage toutes petites installe 2 dans un tout petit mannequin ou alors un une petite personne si vous pr\u00e9f\u00e9rez, voil\u00e0 les doublures de Richard Dreyfuss, on plonge la cage dans les eaux turquoises australienne on attire un requin blanc. \r\n\u00e0 un moment, un des requins blancs se fait prendre dans les c\u00e2bles de la cage, l'animal se d\u00e9bat comme un fou pour s'\u00e9vader dans la cage, il y a la doublure de Richard Dreyfuss notre homme de petite taille \u00e0 mettre 48 qui a tr\u00e8s tr\u00e8s peur, la sc\u00e8ne est tellement bonne qu'on d\u00e9cide de la garder, on remonte la cage, mais plus personne ne veut -il remonter on change le sc\u00e9nario pour pouvoir int\u00e9grer cette semaine et on arrive au bout, au bout de ce tournage \u00e9pique, tout le monde est fatigu\u00e9, agressifs, les producteurs demandent des comptes, comment justifier les d\u00e9passements de budget : laissez -moi finir mon film demande Steven Spielberg, il reste le montage et la musique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:04) [87%] :\r\nAvec la tout \u00e7a, point \u00e0 point. \r\nAussi. \r\nL'Euro nous disent. \r\n"], "program": {"href": "/programs/DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "id": "DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "name": "Chinese Theater"}, "contributors": [{"name": "Fattebert, Catherine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB1B0514-F7F7-46EB-8842-2AE1D1FAB106", "internalArchiveId": "FB1B0514-F7F7-46EB-8842-2AE1D1FAB106", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avec Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse", "publicationDate": "2010-09-05T00:00:00Z", "summary": "\"La soupe du dimanche 5 septembre 2010 avec Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste suisse.\r\nMortiz Leuenberger ayant avanc\u00e9 sa d\u00e9mission, sa succession sera donc r\u00e9gl\u00e9e le 22 septembre prochain, le m\u00eame jour que celle de Hans-Rudolf Merz. De quoi permettre au PS et au PLR de s'entendre pour s'assurer que l'un de leurs candidats de pr\u00e9dilection - Simonetta Sommaruga et Jacqueline Fehr \u00e0 gauche; Karine Keller-Sutter et Joahnn Schneider-Ammann \u00e0 droite - passent la rampe.\r\nMari\u00e9, 3 enfants, Christian Levrat est n\u00e9 le 7 juillet \u00e0 la Tour de Tr\u00eame. Conseiller national depuis 2003, il occupe le poste de pr\u00e9sident du parti socialiste suisse depuis le 1er mars 2008.\r\nJournaliste, animatrice : Anne Baecher\r\n1\u00e8re diff. 05.09.2010\"", "durationSec": 4922, "genres": ["Sketch", "Interview", "Parl\u00e9 divers"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["fonction politique"], "thematicPersons": ["Levrat, Christian", "PSS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-02-19T10:05:59Z", "speechToTexts": ["19.02.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [91%] :\r\nLa soupe, mais une nouvelle \u00e9dition du public et en Direct du Studio 15 heures de la radio suisse romande \u00e0 Lausanne avec aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:35) [74%] :\r\nC'est la R\u00e9publique, mais merci d'\u00eatre l\u00e0, sinon le nombre, un public qui rentre, oui, oui, c'est \u00e0 mon sens, on est presque toujours une seconde, je trouve que l'on peut donc blanc non plus comme ils sont nombreux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:46) [65%] :\r\n\u00e9coutez, ce qui fait plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:48) [95%] :\r\nJe reprends mon \u00e9lan \u00e0 un public qui remplit ses poumons pour faire vibrer les postes de Radiohead. \r\nMerci, bonjour et bienvenue non et un clin d'oeil \u00e9galement \u00e0 ceux qui nous rejoignent, via le Net, la soupe Point rsr Point CH est que vous \u00eates socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:05) [74%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e0 voir vous elle dit WorldCom. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:09) [90%] :\r\nAlors aux caricatures habituellement notre invit\u00e9 avec une voix de plus en plus serait -ce d\u00fb \u00e0 un truc qui est en travers de la gorge, genre accords Suisse USA, h\u00e9 bien il va nous le dire lui- m\u00eame puisque, mesdames, mesdemoiselles, messieurs, je vous demande d'accueillir comme il se doit le conseiller national et pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse. \r\nChristian Levrat bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:44) [80%] :\r\nBonjour, \u00e7a va, mais oui, bien oui peut-\u00eatre parmi vous, combien bien hier \u00e0 Cardinet, d'autre part, pas seulement par solidarit\u00e9 et par go\u00fbt personnel, je vous si c'est vrai, \u00e7a se voit, malheureusement, et puis alors, c'\u00e9tait pas de la cardinale, enfin, elle en fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:57) [94%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:59) [98%] :\r\nEt le lendemain de bi\u00e8re, \u00e7a fait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:02) [83%] :\r\nBon rien, \u00e7a fait que je suis heureux d'\u00eatre parmi vous, \u00e7a commence avec cardinal j'ai h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 venir avec un site P\u00e2ques apr\u00e8s je me suis dit qu'\u00e0 Oberhof dans le bureau, dans le canton de Vaud boire l'ap\u00e9ritif oblongue. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:02:12) [89%] :\r\nVous avez beaucoup de transports depuis la Suisse allemande. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:14) [83%] :\r\nDonc, je vais pas faire appel. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:16) [91%] :\r\nPas encore alors justement, certains ont des petits rituels avant de passer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 \u00e0 la radio, de rentrer sur un terrain de foot ou de monter sur un ring, vous en avez \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:23) [76%] :\r\nNon, j'ai suppli\u00e9 conserve quelques caf\u00e9s en coulisses, allez, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:28) [77%] :\r\nVoil\u00e0 juste \u00e7a juste, ce n'est pas de g\u00e9nuflexions ou de ne dit surtout pas, \u00e7a ne dit surtout pas \u00e7a, ne dites non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:35) [82%] :\r\nNon, bon, de toute mani\u00e8re, chez vous, je sais qu'on risque rien que vous \u00eates gentil avec vos invit\u00e9s que pas tout Carlos, vous vous gardez bien de les caricaturer dans sa valeur, son pr\u00e9sident du Parti socialiste, pas vraiment, pas toujours oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:46) [80%] :\r\nBon, parce que c'est vrai que c'est, c'est toujours un pour Benetton quant quant \u00e0 des gens qui parlent \u00e0 votre place, plus que tout \u00e0 coup, il raconte des choses qu'on ne pense pas oui alors qu'on pense, mais qu'on peut pas dire c'est pour cette raison que Monsieur Prix de 13 heures de peu d'\u00eatre l\u00e0 aujourd'hui, m\u00eame si le dimanche en famille normalement ce samedi oui plus sympa, mais enfin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:05) [92%] :\r\nSurtout en p\u00e9riode B\u00e9nichou \u00e7a c'est, c'est c'est quoi la plus grosse \u00e2nerie qu'on a dit ici \u00e0 la soupe sur Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:11) [59%] :\r\nEt socialiste technique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [69%] :\r\nCe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:15) [68%] :\r\nBon, j'ai beaucoup ri, donc il y a eu lieu, j'adore bien le produit aujourd'hui Breda et pas Levrat veut pas dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:21) [69%] :\r\nQue je puisse pas tout seul \u00e7a fait saillant, c'est-\u00e0-dire absolument \u00e0 participer au cours. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:03:26) [78%] :\r\nJamais de promesses contrairement \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:29) [60%] :\r\nOui, parce que voir moi voulait donner quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:33) [92%] :\r\nAlors comme vous le savez, nous allons revoir ensemble quelques \u00e9v\u00e9nements qui ont marqu\u00e9 l'actualit\u00e9 de la semaine et puis tout \u00e0 l'heure, il serait peut leur pour vous de monter sur le ring mais pour l'instant et pour vous recevoir maintient on va jeter un petit nouveau, \u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [74%] :\r\nBon bah et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:49) [88%] :\r\nMesdames et messieurs, tout d'abord bonjour, je suis content de laissez -moi vous dire que d\u00e9barqu\u00e9 dans cette \u00e9mission, c'est pas une une mince affaire, d'ailleurs, ils sont tous sah\u00e9lien. \r\nMettez -vous un tout petit peu \u00e0 ma place, alors il y a une semaine, Phone sonne et je vous \u00eates num\u00e9ro inconnu, bon je d\u00e9croche L \u00e0, c'est Anne Baecher. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:04:12) [66%] :\r\n\u00e9coutez moi bien, \u00e0 l'amour \u00e0 la dame entendent pas embrasser par un truc sur l'invit\u00e9 de dimanche, SFR assure je t'arrache la t\u00eate stock\u00e9s dans le chinois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:21) [89%] :\r\nBon, elle raccroche alors \u00e9videmment, Anne Baecher a l'air sympa comme \u00e7a \u00e0 l'antenne, mais dans le priv\u00e9, c'est une harpie qui tient son \u00e9quipe d'une main de fer, bon d'accord, alors je dois pondre un texte sur l'invit\u00e9 mais c'est qu'il invit\u00e9 l'a pas dit alors bon, du coup, je me dis tiens, c'est l'occasion de justement faire connaissance avec l'\u00e9quipe, donc du coup j'appelle aussi sec nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:04:45) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:50) [80%] :\r\nSalut Guy, c'est Didier Charlet nouveau de la soupe. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:04:54) [65%] :\r\nUn c\u00f4t\u00e9 je champion de la donner \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:59) [93%] :\r\nEt du coup il raccroche alors moi \u00e7a m'arrange pas parce que j'aimerais bien savoir qui est l'invit\u00e9, donc j'essaye tout de suite Laurent Nicolet. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:05:05) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:05:10) [59%] :\r\nOui, dit Collet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:11) [80%] :\r\nSalut, c'est Didier le nouveau de la soupe, mais je te d\u00e9range l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:05:14) [59%] :\r\nDonc voil\u00e0 au ainsiM. mais qui vous allez raconte comment Lionel souhaitant d'autres la telle question. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:21) [93%] :\r\nBen oui, j'aurais voulu savoir qui est l'invit\u00e9 dimanche. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:05:25) [89%] :\r\nC'est ce Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:27) [79%] :\r\nAvant ce qui. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:05:28) [88%] :\r\nLe pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:30) [89%] :\r\nAir la tuile, moi j'y connais rien en politique, c'est-\u00e0-dire quoi sur lui. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:05:34) [67%] :\r\nOn dit qu'il a commenc\u00e9, oui, \u00e9coutez, je voudrais bien que d\u00e9bat, \u00e7a va, bon tout avion avait \u00e0 voir avec la couleur orange, l\u00e0 ah bon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:44) [73%] :\r\nOui, d'accord, bon alors bon, je me dis qu'il est, c'est de la politique, j'ai appel\u00e9 une Kallur je vais appeler fl\u00fbte je tiens. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:05:50) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:05:53) [61%] :\r\nMus\u00e9e vider leurs imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:58) [93%] :\r\nPassez -moi directeur s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:05:59) [83%] :\r\nEnsuite, et par l\u00e0 m\u00eame ce territoire n'est pas aux hommes, il est arr\u00eat\u00e9 par Charles Poncet chez Roche avec l'\u00e9quipe de pour une s\u00e9ance de travail. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:07) [85%] :\r\nAh d'accord avec pactole, bon bah, j'ai appel\u00e9 Christophe Bugnon alors. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:06:11) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:06:14) [64%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:16) [70%] :\r\nSalut, c'est Didier Schuller en jeu. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:06:19) [76%] :\r\nSur l'Tha\u00eflande une place mon h\u00f4tel. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:22) [96%] :\r\nAh ouais d'accord je vais accrochez -vous, \u00e7a va co\u00fbter une fortune en roaming \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:06:25) [62%] :\r\nNon, non, je vois probl\u00e8me c'est la qui paye. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:06:28) [65%] :\r\nAh parce qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'AVS toi. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:06:30) [71%] :\r\nBachotage de soci\u00e9t\u00e9s petites. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:32) [80%] :\r\n\u00e0 R\u00e9dac Orordis moi qu'est -ce que je peux dire sur Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:06:35) [62%] :\r\nBon, moi je sais pas, pas parle du fait qu'il y a visionn\u00e9 qui oui, bien oui, \u00e9crire, c'est-\u00e0-dire qu'il y a Cac\u00e9r\u00e9ka fondu la o\u00f9 le la la double Tr\u00eame devrait trouva truc qui a apparemment bas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:50) [56%] :\r\nAh bon ok, moi j'ai class\u00e9 attend cocktail. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:06:53) [64%] :\r\nOui merci, bonjour, il faut d\u00e9j\u00e0 ici \u00e0 S\u00e9oul sur mes genoux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:57) [81%] :\r\nBon, OK, alors grille aryen malsain, donc c'est un peu l\u00e9ger tout \u00e7a, j'ai demand\u00e9 \u00e0 Yann Lambiel ce qu'il en pense, lui, doit bien reconna\u00eetre Levrat, \u00e7a fait au moins 2 ans qu'il limite \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:05) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:07:09) [75%] :\r\nH\u00f4pital psychiatrique de Morges section. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:13) [89%] :\r\nBonjour, c'\u00e9tait pour parler avec Yann Lambiel : s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:07:16) [74%] :\r\nMoi, j'ai pens\u00e9 la savoir effectivement non mais faut arr\u00eater parce que la structure, bon je crois que non, mais j'aimerais, c'est normal bien accueilli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:26) [63%] :\r\nC'est un r\u00eave et qui, qui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:29) [78%] :\r\nC'est pas facile de se maintenir dans l'approvisionnement viendront essayons Nathana\u00ebl Rochat. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:33) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:07:39) [95%] :\r\nCe moment. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:07:40) [79%] :\r\nOn regrette bien s\u00fbr le r\u00e9pondeur automatique de Nathana\u00ebl Rochat se suivent actuellement dans une autre dimension spatiale en train de manger de l'\u00e9cologie et de chanter avec des oui un message apr\u00e8s le \u00e7a non merci. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:53) [64%] :\r\nIl a pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:57) [66%] :\r\nOk bon \u00e0 centrer l'Union. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:00) [78%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:08:03) [84%] :\r\nOui, Sandrine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:04) [80%] :\r\nOui, Sandrine bain c'est Didier, le nouveau dit : moi je j'ai une question rapide, je pourrais dire quoi sur Levrat. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:08:09) [79%] :\r\nMaxime Levrat, voil\u00e0 le le chansonnier breton, c'est lui qui a fait les les palais les les palettes ou la chanson de la mar\u00e9e montante. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:16) [79%] :\r\nNon, non, non, non, non, je parlais du du socialiste la Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:08:19) [81%] :\r\nIl \u00e9tait pas un jeune radical \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:08:22) [66%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:08:23) [97%] :\r\nUne pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre avec G\u00e9raldine Savary quand il \u00e9tait garde. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:25) [72%] :\r\n\u00e0 qui oui enfin \u00e7a \u00e7a permettrait une merci beaucoup avanc\u00e9, bon, il faut se mettent \u00e0 \u00e9crire la parce qu'maintenant que j'ai plut\u00f4t la prise, alors il faut que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:35) [75%] :\r\nTout \u00e7a, c'est mon t\u00e9l\u00e9phone depuis 2 mois alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:40) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:08:41) [74%] :\r\nC'est ce que \u00eates oui c'est la sonnerie qui continue pour que je te parle, c'est ce qui s'est dit \u00e0 jeter de la vie municipale, pas cool, d'accord, ils vont bien. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:08:51) [82%] :\r\nOui, mais surtout les 54 endormi sur le canap\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:08:54) [77%] :\r\nQuant \u00e0 54 Richard \u00e0 peu pr\u00e8s d'accord t'as pas un truc sur Levrat pour moi la gestion tr\u00e8s \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:09:01) [70%] :\r\nVoil\u00e0 un \u00e9lu qui les pour ce cardinal. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:05) [90%] :\r\nOk ben merci, c'est cool, je, je, je te laisse \u00e0 r\u00e9\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:09:09) [74%] :\r\nMoi, je vais aller dans mes choix. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:10) [88%] :\r\nD'accord, bon alors voil\u00e0 j'ai j'ai pondu un un tout petit texte, hein, j'esp\u00e8re qu'il va te plaire, j'esp\u00e8re, Christian Levrat est un jeune pr\u00e9sident qui tourne en rond dans le cas que l'on socialiste, il a commenc\u00e9 \u00e0 droite, mais tr\u00e8s vite il a vir\u00e9 \u00e0 gauche \u00e0 cause du th\u00e9\u00e2tre on c'est G\u00e9raldine Savary c'est le roi de l'\u00e9chiquier socialiste il bouge dans tous les sens, n'est pas tr\u00e8s loin, au contraire des dames qui elles vont vachement, vachement loin, voil\u00e0 on ne on pourrait bien une bi\u00e8re avec lui, mais c'est quand m\u00eame dommage de devoir boire suisse allemand. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:50) [78%] :\r\nChristian Levrat r\u00e9action bon \u00e7a a r\u00e9sum\u00e9 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:55) [63%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est un r\u00e9sum\u00e9 rapport Europe peu brutal, un peu raccourci. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:58) [86%] :\r\nOui, c'est vrai, vous \u00e9tiez radical \u00e0 moment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:00) [74%] :\r\nC'\u00e9tait quoi la pi\u00e8ce et puis \u00e0 G\u00e9raldine Savary c'\u00e9tait plus non, non, mais s\u00fbr mais avec lui, toujours, je ne suis pas certain d'histoire que \u00e7a, c'est une pi\u00e8ce de Moli\u00e8re en alexandrins G\u00e9rald, on est au coll\u00e8ge G\u00e9raldine Savary jouer enfin la la jeune fille ing\u00e9nue je jouais la retrouve. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:20) [67%] :\r\nOn va laisser moi, m\u00eame si elle est chouette cette pi\u00e8ce voil\u00e0 pourquoi retourner rapporte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:25) [74%] :\r\nMais on vous d\u00e9range peut pas mais qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 radical parce que c'est un peu le milieu d'o\u00f9 vous venez, c'est \u00e7a : comment partir comme \u00e7a, l'anglais vont toucher telle bon d'accord, ce qui suppose \u00e0 l'histoire route quasi se baser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:36) [89%] :\r\nC'est avec avec les ann\u00e9es, vient la sagesse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:39) [81%] :\r\nElle a qui disent le contraire, oui, enfin voil\u00e0, oui, c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'est pass\u00e9 non mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:43) [89%] :\r\nPeu comme \u00e7a que \u00e7a s'est pass\u00e9 non c'est \u00e7a en fait c'est la la suite assez logique d'engagements sociaux que j'avais dans les Oeuvres d'entraide dans le domaine de l'asile aupr\u00e8s des syndicats c'est rendu compte que je me rapprochais toujours davantage des positions qui \u00e9taient celles du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:57) [71%] :\r\nVous avez toujours c'est au pognon comme \u00e7a tout de suite tr\u00e8s joli, j'ai pas j'ai pas, je suis entr\u00e9 \u00e0 Oran en 1999. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:03) [89%] :\r\nD'habitude c'est plut\u00f4t l'inverse : on commence avec la vid\u00e9o est oui c'est, c'est d\u00e8s qu'on commence \u00e0 gagner un peu du pognon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:09) [76%] :\r\nListe oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:11) [87%] :\r\nMoi j'en ai jamais gagn\u00e9 pour pour \u00e7a donc faire honte mais on commence \u00e0 travailler \u00e0 r\u00e9aliser ses id\u00e9aux, je crois que c'est, c'est au contraire la une d\u00e9marche assez saine et j'ai l'impression que c'est une d\u00e9marche qu'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration vous avez re\u00e7u C\u00e9dric Wermuth il y a, il y a quelque temps une le pr\u00e9sident des Jeunes socialistes, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration va \u00e9galement dans ce sens -l\u00e0, donc on sent un faux renouveau \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti et \u00e7a me r\u00e9jouit beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:33) [72%] :\r\nOui, ben on part parce que c'est le fameux renouveau, voil\u00e0 ce que un mot, c'est bien beau th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:39) [77%] :\r\nD\u00e9fense quelques sc\u00e8nes ou pas du tout, alors, je suppose, qui nous soutient dans notre combat pour cardinal, m\u00eame s'il est \u00e9lu argovien donc c'est un peu plus compliqu\u00e9 pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:47) [84%] :\r\nBon, on se la coince mais on est en retard 11 heures 15 allez zou les des taux. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:11:58) [80%] :\r\nVoil\u00e0 30 ans, cette semaine, un genre de Christian Levrat moustache donc s\u00e9rieux cr\u00e9er un mouvement qui allait changer le visage de l'Europe, alors cr\u00e9er mouvements sont 2 mots qui peuvent sonner bizarre au Parti socialiste suisse cr\u00e9\u00e9e mouvement c'est le rappelle bien quelque chose, mais c'est un peu trop r\u00e9volutionnaire pour au PS, le dernier fait qui est chang\u00e9 la face de quelque chose, c'est comment lyc\u00e9enne Berger s'est ras\u00e9 la moustache. \r\nOui, donc le 31 ao\u00fbt 1980 il y a 30 ans, c'est sacr\u00e9 Afrique date d'\u00e9criture d'Hamsik vous le syndicat Solidarnosc il \u00e9tait cr\u00e9\u00e9e entre autres par un certain Walesa alors c'\u00e9tait du r\u00e9volutionnaire un peu cathode accord mais du r\u00e9volutionnaire quand m\u00eame alors j'tirer quelques parall\u00e8les entre les jeux Walesa et Christian Levrat en tirant bien on trouve un mais faut tirer de loin, ils viennent tous les 2, une r\u00e9gion pauvre, aust\u00e8re, froide et recul\u00e9. \r\nLa Pologne pour un Fribourg pour l'autre liste Dodgers Rapeneau polonais \u00e0 nous. \r\nSinon, ils sont plus ou moins \u00e0 gauche, tous les 2, sauf que si on veut bien \u00e0 l'\u00e9poque, Walesa, il le Parti communiste en place donc il luttait contre la gauche par la gauche, d'accord, mais contre donc \u00e0 gauche de la gauche d'un pays de gauche donc quasiment \u00e0 droite alors que si on veut bien Levrat, lui, est plut\u00f4t, on va dire \u00e0 la \u00e0 la droite, centre de la gauche d'un pays, droite, centre donc nulle part. \r\nAlors, en fait, il y a quasiment aucun point commun athl\u00e8tes Walesa et Christian Levrat, sauf peut-\u00eatre qu'ils ont tous les 2, moustache sauf Levrat. \r\nLes mauvaises langues, c'est-\u00e0-dire diront qu'Levrat pour se veut bien se faire voir, de tous les c\u00f4t\u00e9s, fait pas mal de l\u00e8che comme Walesa mais ce serait un peu l\u00e9ger, j'ai vite les jeunes bon un truc qui les rapproche, c'est pas qu'ils sont partis tous les 2 au combat jeune camarade jeune enfin fringant vous qu'vigoureuse et j'ai pas c'est le pouvoir ou les d\u00eeners d'affaires et que les milieux \u00e9conomiques un peu pris avec les ann\u00e9es, on dit politicien comme \u00e7a, avait \u00e7a fait plus trop r\u00e9volutionnaire si vous \u00eates vraiment socialiste, ce que ce que je vous propose Christian il est tous les 2, c'est vous trouvez un bon argument pivote \u00e0 la r\u00e2pe \u00e0 au fait une petite gr\u00e8ve de la faim. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:17) [86%] :\r\nDonc il y a \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:14:18) [87%] :\r\nOu alors, essayer d'aller, d'arr\u00eater la Cardinal bon trop tard mais bon bref, je m'\u00e9gare, cette semaine, donc \u00e0 Varsovie on a f\u00eat\u00e9 avec faste et grandeur la cr\u00e9ation du syndicat, c'est un peu f\u00eate populaire, un peu comme \u00e0 l'Euro gay-pride de Varsovie au mois de juillet, sauf que les policiers semblaient avoir moins envie de matraquer les f\u00eatards cette fois une grande f\u00eate, d'accord, mais Solidarnosc, 30 ans apr\u00e8s, il en reste coi une Pologne europ\u00e9enne mais qui reste embourb\u00e9e dans les id\u00e9es d'avant- guerre qui serait dans plus en plus bouffer par son grand voisin allemand, bon \u00e7a devient habitude hein comme utiliser Woody Allen, chaque fois que les Allemands \u00e9coutent du Wagner, ils ont envie d'envahir la Pologne. \r\nEt et ils prennent tous les 2, hein, m\u00eame leur place de leur ont piqu\u00e9, bon il reste la chute du mur sont pas pour rien, les Polonais, hein, mais c'est pour se retrouver, 30 ans apr\u00e8s, avec un pr\u00e9sident compl\u00e8tement facho despote non merci il a fallu en plus de la chute du mur, la chute de l'avion pour lui ramener les pieds sur ou sous terre, et encore, on a juste \u00e9vit\u00e9 le fr\u00e8re jumeau le lui trouver un 2\u00e8me avion \u00e7a c'est compliqu\u00e9 quoi alors, 30 ans apr\u00e8s, \u00e7a nous a amen\u00e9 quoi Solidarnosc \u00e9ventuellement le plombier polonais, alors lui, comme tous les plombiers, on attend toujours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:35) [50%] :\r\nC'est que ce qui ont. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:36) [85%] :\r\nChristian Levrat, c'est vrai que le socialisme est fait plus r\u00eaver personne : ni ici ni ailleurs en Europe, donc des souvenirs comme \u00e7a un peu, il y a, il y a, il y a plus que vous qui croyez faites -nous r\u00eaver \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:48) [89%] :\r\nSi notre objectif c'est de vous faire r\u00eaver le temps des grandes id\u00e9ologies il est d\u00e9finitivement r\u00e9volu, par contre, il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 savoir avec qui on veut, on vivra mieux et quel mod\u00e8le est -ce qu'on veut pour pour notre pays, on se bat pour un mod\u00e8le un peu plus juste pour un peu plus de solidarit\u00e9, on se bat maintenant concr\u00e8tement contre la r\u00e9vision de l'assurance ch\u00f4mage qui qui doit p\u00e8re qui doit faire peser sur les classes moyennes, une double charge d'abord avec une r\u00e9duction des prestations ensuite avec une hausse des cotisations alors qu'Eole, les grands salons n'avait pas la faire r\u00eaver monsieur bon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:18) [79%] :\r\nOuais, j'ai rien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:20) [90%] :\r\nLa avec que le r\u00eave, le r\u00eave en politique passe par des r\u00e9alisations concr\u00e8tes, je crois que je suis un pragmatique, je pense que c'est comme \u00e7a qu'on construit une soci\u00e9t\u00e9 c'est petit \u00e0 petit par des r\u00e9formes qui vont dans une direction dans une autre vers plus d'\u00e9go\u00efsme pour certains vers plus solidarit\u00e9 pour moi et pour mes camarades les, les, je trouve par cons\u00e9quent assez juste de r\u00e9pondre \u00e0 la question Faites -nous r\u00eaver par des questions tr\u00e8s actuelles et tr\u00e8s concr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:43) [68%] :\r\nTemps des grandes id\u00e9ologies \u00c9tats-Unis pourquoi vous \u00eates Eliot et Yann toi l\u00e0 maintenant, on va la placer dans un mot. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:48) [82%] :\r\nOui, bon, vous on vous reprendra pragmatiquement, tr\u00e8s concr\u00e8tement, tout \u00e0 l'heure dans le r\u00e9el, ne sait pas, on va poursuivre cette soupe avec quoi des langues un peu facile, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter a termin\u00e9 en d\u00e9but de semaine la visite qu'il a effectu\u00e9e au Br\u00e9sil, \u00e0 la t\u00eate d'une importante d\u00e9l\u00e9gation, un voyage qui avait pour objectif. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:07) [92%] :\r\nDe renforcer la coop\u00e9ration dans le domaine scientifique entre la Suisse et le Br\u00e9sil qui vous avez eu la chance de suivre cette d\u00e9l\u00e9gation au cours de son voyage br\u00e9silien. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:17:15) [88%] :\r\nOui, oui absolument, on connaissait d\u00e9j\u00e0 les congr\u00e8s m\u00e9dicaux, tous frais pay\u00e9s par les pharmaciens et organis\u00e9 dans des lieux propices \u00e0 la r\u00e9flexion scientifique comme les Seychelles, les Maldives ou la Martinique des endroits d'ailleurs parfait pour approfondir ses connaissances m\u00e9dicales sur les dangers du soleil pour la peau, h\u00e9 bien voici maintenant le voyage officiel au Br\u00e9sil du conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la science et bah, fallait y penser, hein, finalement, c'est quand m\u00eame un petit malin Burkhalter, un voyage qui va marquer durablement le conseiller f\u00e9d\u00e9ral puisqu'\u00e0 la question du journaliste de Suisse Info qui lui demandait quelle impression ram\u00e8nerait vous du Br\u00e9sil Didier Burkhalter a r\u00e9pondu et je cite d\u00e9j\u00e0 ces 2 derniers jours, j'ai l'impression d'avoir v\u00e9cu une ann\u00e9e c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s intense, de quoi parle -t-il, \u00e7a je ne sais pas exactement vraisemblablement et de faire r\u00e9f\u00e9rence au climat 1 2 jours \u00e0 plus de 20 degr\u00e9s \u00e7a donne tout de suite l'impression un Neuch\u00e2telois d'avoir v\u00e9cu une ann\u00e9e. \r\nOu bien alors il parlait des Br\u00e9siliennes mais si 2 jours lui donne l'impression d'avoir v\u00e9cu une ann\u00e9e il va vraiment falloir que Madame Burkhalter fasse quelque chose pour soigner cette migraine chronique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:16) [92%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:18:18) [90%] :\r\nBref, voici le reportage que j'ai ramen\u00e9 de ce voyage au soleil, un voyage officiel pardon. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:18:24) [87%] :\r\nMonsieur Burkhalter, un mot sur l'accueil que les autorit\u00e9s br\u00e9siliennes vous ont r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 vous et \u00e0 votre d\u00e9l\u00e9gation scientifique \u00e9coutez excellente chaque matin, chaque membre de la d\u00e9l\u00e9gation a re\u00e7u d\u00e8s son arriv\u00e9e, l'assistance d'une conseill\u00e8re scientifique br\u00e9silienne, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le domaine de la relaxation, un tr\u00e8s bien et pour vous, m\u00eame si je comprends bien c'est cette tr\u00e8s belle jeune femme d'un m\u00e8tre 80 environ qui se trouve \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, qui \u00e9tait avec Lehman le le costume traditionnel br\u00e9silienne, le string voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:54) [78%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:18:55) [87%] :\r\nEt comment s'appelle -t-elle \u00e9coutez, elle m'a dit qu'elle s'appelait Rosalinda, mais ici tout le monde l'appelle Sergio. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:19:05) [80%] :\r\nDes quoi Rosalinda est -ce que c'est la 1\u00e8re fois que vous participez \u00e0 un voyage officiel. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:09) [52%] :\r\nNon, Augusto de son voisin au au bout de Dieu de 2 gamins au Didier oui Bien s\u00fbr Rosalinda Paul Couesnon bulgare de samba est foutu Bowie oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:22) [64%] :\r\nEh bien de ses plus grands \u00e0 Linda. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:19:24) [85%] :\r\nVoil\u00e0, oui, c'est toujours assez \u00e9mouvant d'assister en Direct \u00e0 un moment d'amiti\u00e9 helv\u00e9tico- br\u00e9silienne comme celui -ci par Total au. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:30) [62%] :\r\nOui je beaucoup mais. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:19:32) [86%] :\r\nJe voulais vous demander, monsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral votre avis sur le nouveau scandale des caisses maladie qui transfert des r\u00e9serves faites dans les cantons de Vaud et Gen\u00e8ve vers des cantons de Suisse centrale les assur\u00e9s vraiment finir par tous tomber en d\u00e9pression bien p\u00e9t\u00e9 un c\u00e2ble, bien il faut lutter contre cela tr\u00e8s bien, et comment faire, il faut, comme moi, il faut faire comme moi, il faut que les assur\u00e9s se d\u00e9tendent, qu'ils viennent ici au Br\u00e9sil pour oublier tous ces petits soucis est nomm\u00e9 pour certains, je peux vous assurer que c'est un gros souci : \u00e9coutez je m'appr\u00eate \u00e0 faire un tr\u00e8s gros cadeau \u00e0 aux assur\u00e9s non au Br\u00e9sil, je suis l\u00e0 pour donner au Br\u00e9sil un ordinateur oui pour faire parler PFL capable d'ex\u00e9cuter 46 billion d'op\u00e9rations \u00e0 la seconde, c'est ce qu'la les PFL appelle un supercalculateur 46 billion d'op\u00e9rations \u00e0 la seconde, alors vous comprenez qu'avec le le supercalculateur je n'ai pas le temps de me sourcier de quelques petits millions qui n'pas \u00e9coutez si voulait pas r\u00e9pondre aux questions sur l'assurance maladie, peut-\u00eatre vous pouvez r\u00e9pond \u00e0 une question sur la prochaine \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, oui, vous \u00eates le dernier \u00e0 \u00eatre entr\u00e9 au gouvernement, oui alors quelles qualit\u00e9s essentielles devant les candidats pour pouvoir \u00eatre \u00e9lu, h\u00e9 bien ils doivent \u00eatre comme l'ordinateur de l'EDF voulait dire qu'ils doivent \u00eatre capables d'effectuer 46 billion d'op\u00e9rations \u00e0 la seconde n'a pas du tout doivent \u00eatre comment supercalculateurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:55) [66%] :\r\nDans les eaux, direction le Far West. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:01) [94%] :\r\nHenri-Joseph Theubet, commandant de la police jurassienne a \u00e9t\u00e9 suspendu, avec effet imm\u00e9diat cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:21:06) [86%] :\r\nOui, oui, oui, suspendus, on ne sait pas par o\u00f9 les 300 \u00e7a va pas \u00eatre agr\u00e9able mais qu'a donc fait ce commandant Theubet pour m\u00e9riter ce ch\u00e2timent apparemment c'est l'abus de fonction, un policier qui a bu d\u00e9range pas bon, il est accus\u00e9 aussi de mobbing alors \u00e7a, je peux t\u00e9moigner, \u00e7a arrive, moi je suis plusieurs fois par un policier qui s'acharnait sur moi, pr\u00e9tendant que ma voiture \u00e9tait sur une place bleue j'ai pas dit ce que je sais pas quoi il \u00e9tait jusqu'\u00e0 me prendre du pognon, bon alors du coup, c'est un peu tendu au sein de la police contraint jurassienne et les pro et les anti- Theubet qui se battent entre Charest entre en m\u00eame temps, mais ont quand m\u00eame bien gaffe aux balles perdues \u00e0 mon avis, les anti- Theubet c'est ce que l'on pas eu droit \u00e0 la jolie BMV au rabais, c'est lors de l'affaire en 2007, le co\u00fbt des BMV ben c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 lui, fort de ces informations, la soupe a d\u00e9cid\u00e9 d'aller prendre la temp\u00e9rature au sein du corps de police jurassien et a plant\u00e9 son son micro un thermom\u00e8tre dans Le Capitan grad\u00e9s, c'est l\u00e0 qu'elle a plus de place. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:22:07) [83%] :\r\nEsp\u00e8ce de bandes de l'immense cro\u00fbte Bazin vous avez nouveau rien foutu, cette semaine, hein, mais c'est pas croyable, j'arrive pas \u00e0 dire si vous \u00eates juge con ou alors aussi flemmards. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:22:18) [85%] :\r\nExcusez que sauf votre respect, on est juste des policiers \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:22:23) [74%] :\r\nAh mais c'est vrai et j'oublie toujours alors pour ce matin, vous irez me faire le plein, la ma BMV priv\u00e9s et s'il vous reste du temps, vous irez arr\u00eater des d\u00e9linquants \u00e0 casquette tire autocentr\u00e9 de un rien, allez hop, les nuls. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:37) [71%] :\r\nEt m\u00eame en commandant je vous pose ou les comiques, j'ai fait pour Eurosport s'Week-End. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:22:40) [85%] :\r\nBen, posez -les l\u00e0 sur les dossiers, c'est ce qui doit partir chez le procureur, mais j'ai pas encore trier il y a 2, 3 personnes que je connais, l\u00e0 dedans, alors on va pas trop les emb\u00eater, hein, allez sur la route. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:22:53) [81%] :\r\nBien, mon commandant. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:22:59) [84%] :\r\nBon alors, d\u00e9cret, on fait quoi, on est dans la voiture d'abord o\u00f9 on arr\u00eate les d\u00e9linquants tout de suite, il \u00e9tait vraiment content, ah oui, on arr\u00eate le d\u00e9linquant, puis apr\u00e8s, on lui fait laver la voiture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:11) [88%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:12) [85%] :\r\nPassant c'est le fils d'un ami office de alors, il va vite ressort. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:23:15) [60%] :\r\nDemain, bonjour et je demander puis cr\u00e9e comment reconna\u00eet tout de suite un d\u00e9linquant mais toc, oui, ils ont des qui \u00e9tait toujours c\u00f4t\u00e9 que ce regard car la droit l'arri\u00e8re de la r\u00e9gion je ai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:32) [92%] :\r\nDonc point. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:23:34) [73%] :\r\nDonc vous la d\u00e9linquance et la police cantonale juriste jurassienne, on vient pour vous arr\u00eater pour laver la voiture et peuvent pourquoi pas pas, dit -il sans il faut dire Stop police 80 jours \u00e0 ciel ouvert vous arr\u00eater pour la d\u00e9linquance avait enfil\u00e9 ma dans le dos, mais sera j'ai rien fait moi, ouais, alors c'est \u00e7a, \u00e7a c'est sur piste Grafite a glac\u00e9 qui, cependant, qu'il a fait peut-\u00eatre un peu trop c'est joli \u00e7a d\u00e9crit d'\u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, sur le mur, \u00e7a veut dire quoi \u00e7a police moi j'ai jou\u00e9 en tout cas jamais tol\u00e9rable d'implantation non mais on n'y pas oui c'est, c'est c'est c'est c'est de l'anglais voisin fut Paulissen pour ne rien dire s\u00fbrement ensuite renvers\u00e9, c'est pas juste, c'est pas pratique \u00e9tatique, ben j'ai rien compris, \u00e7a veut dire quoi, oui 12 avoir pas, moi je suis un peu, oui c'est vrai ils parlent en verlan, il avait des mots pour nous perdra dans la r\u00e9gion, pourquoi tout le monde parle comme \u00e7a, Adrian tous les toutes les mesures, tous les clubs pour limiter les que voici : Tarass trouve fich\u00e9 latin Aqua j'ai rien compris que, en tout cas du roman allemand la \u00e0 l'envers ou pas quand tout sera dans notre chat stoppait au poste, oui, parce que notre chef cette belle quoi, vous dites que votre chef et devait exactement Tobey ouais ben vous avez de la chance, les que \u00eatre que d'avoir un chef CB. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:02) [84%] :\r\nPour entamer un sujet mais alors b\u00e9ton, on sort l'artillerie lourde, les assureurs maladie et tente de regagner le coeur des assur\u00e9s avec. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:09) [88%] :\r\nUne campagne de s\u00e9duction de leur organe fa\u00eetier Sant\u00e9suisse cela sur fond de pol\u00e9mique quant aux pratiques de certains, assurances, assureur, pardon, qui font des r\u00e9serves sur le dos des romans pour les distribuer aux Suisses allemands Nathana\u00ebl qui a suivi ces d\u00e9veloppements avec attention. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:25:24) [90%] :\r\nOui, cette semaine, on a beaucoup vu et entendu Claude Rivi\u00e8re dans les m\u00e9dias, en sa qualit\u00e9 de porte- parole parole des assureurs maladie alors j'ai d\u00e9cid\u00e9 de m'exprimer aussi pour qu'il soit pas le seul \u00e0 dire des conneries dans un 1er temps en r\u00e9digeant ma chronique, j'\u00e9tais parti pour financer puis faire le petit malin, mais je me suis ravis\u00e9 parce que je voulais pas manquer mon objectif qui est de dire que les assureurs maladie c'est des menteurs et des tricheurs, ils vous diront que non mais faut pas les croire, parce que c'est des salles menteur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:53) [63%] :\r\nVous aime. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:25:54) [82%] :\r\nClaude rire, vous aurez peut-\u00eatre au t\u00e9l\u00e9journal lundi quand il \u00e9tait en train de mentir \u00e0 Dar Heathrow, il ne qui n'est jamais des yeux, alors \u00e7a c'est typique des mythomanes Jean j'ai un extrait du journal du matin jeudi \u00e0 propos de la campagne, quand il est en train de bourrer le mot journalistes alors va faire comme danger au paradis, on va \u00e9couter d'abord sa r\u00e9ponse et ensuite on \u00e9coute un autre \u00e0 la question. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:26:14) [89%] :\r\nS'agissant du devoir d'information des assureurs dans l'assurance maladie sociale hein, il faut savoir que les assureurs, les caisses maladie sociale donc qui, sur l'assurance de base n'ont pas le droit de faire du b\u00e9n\u00e9fice n'ont pas droit de faire du profit, donc tout ce qui toutes les les primes sont utilis\u00e9s uniquement au travail des assureurs et dans ce cadre -l\u00e0, nous avons un devoir d'informer, c'est d'ailleurs le cas de des toutes les assurances sociales, hein, c'est la loi sur la partie g\u00e9n\u00e9ralisation social qui pr\u00e9voit qu'un devoir d'informer de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:26:41) [91%] :\r\nEt puis maintenant \u00e9couter la question. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:44) [92%] :\r\nCe matin, je vous pose la question : qui qui paye cette campagne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:57) [96%] :\r\nLes assureurs s'y prennent t\u00f4t un scanner. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:26:59) [85%] :\r\nIl y a 2 aspects : le 1er c'est le probl\u00e8me des r\u00e9serves accumul\u00e9es par certaines caisses, l\u00e0, j'\u00e9tais parti pour faire une ellipse et des grandes phrases et en fait c'est juste des voleurs, ils prennent de l'argent qui ne leur appartient pas et il le garde, ou, au mieux, il le donne \u00e0 quelqu'un d'autre, c'est du vol soustraction de la chose d'autrui fait prendre la main dans la confiture par Pierre-Yves Maillard il pique l'argent remonte puis ils le rendent un tas de bouger de suisse allemand pour les amadouer en vue de la prochaine votation sur la caisse unique et je peux vous dire \u00e0 l'avance moi madame soleil que cette initiative ne passera jamais, il y a aucune chance \u00e0 cause de la double majorit\u00e9, les Suisses allemands ont eu la bonne id\u00e9e de morceler leur pays on a pas de minuscules que les assureurs dorlote pour s'assurer leurs votes aux \u00e9ch\u00e9ances cruciales alors moi je dis enfin Corse Clarisse of Sant\u00e9suisse ce Kovtoun viennent j'\u00e9tais parti pour financer un peu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:48) [83%] :\r\nOui, sauf que c'est peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:27:50) [83%] :\r\nLe 2\u00e8me aspect sant\u00e9 suisse a lanc\u00e9 une campagne d'information, information qui, vous vous souvenez de la campagne d'affichage, mon fr\u00e8re est alcoolique, mon patron est alcoolique, etc oui ah ben ils ont repris les m\u00eames t\u00eates pour leur campagne d'affichage qui envoya un site internet habiles avec plein de bons tuyaux pour r\u00e9duire le co\u00fbt les co\u00fbts ou bien ces primes comme, par exemple, tu peux faire des \u00e9tudes de m\u00e9decine pour pouvoir se d\u00e9brouiller tout seul quand malade. \r\nOu d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 Clarisse o\u00f9 tu peux demander aux subsides pour payer ATD prime et la cote en est \u00e0 un stade o\u00f9 des lib\u00e9raux au Conseil de s'en remettre \u00e0 l'\u00c9tat ce qu'ils ont du mal \u00e0 retrouver les fusibles sant\u00e9suisse aupr\u00e8s du public sa propre enqu\u00eate dans les r\u00e9sultats sont \u00e0 prendre avec pr\u00e9caution puisque c'est des menteurs, vous savez que les assureurs de base n'ont pas le droit de faire des b\u00e9n\u00e9fices, h\u00e9 bien, selon cette enqu\u00eate, c'est une r\u00e8gle que la plupart des Suisses ignorent \u00e0 commencer \u00e9videmment par les assureurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:45) [71%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:28:47) [84%] :\r\nDans un d\u00e9bat sur la caisse unique, ils vont dire que notre syst\u00e8me sont -elles meilleures du monde, que tout le monde nous l'envient, ce qui est une invention, j'ai voyag\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger comme tout le monde, et j'ai jamais entendu quelqu'un parler, on parlait tout au plus des fois il y a des gens, ils vivent en Suisse, d'autres tr\u00e8s tout propre et tout arranger et, aujourd'hui, qu'est -ce que vous voulez que je vous dise vous avez car j'ai aussi, c'est pas compliqu\u00e9. \r\nJe disais donc pas sur la caisse unique, les assureurs vont augmenter mon argumenter que notre syst\u00e8me sont -elles ailleurs et dans un d\u00e9bat sur la ma\u00eetrise des co\u00fbts, ils vont dire que notre syst\u00e8me est trop bien que l'offre est pl\u00e9thorique : elles veulent tout d\u00e9mantel\u00e9, c'est une argumentation contradictoire mais c'est fr\u00e9quent chez les menteurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:33) [79%] :\r\nCelle -ci juste que l'histoire de question apr\u00e8s la r\u00e9ponse vous allez pas g\u00e9n\u00e9raliser, c'est parce que j'\u00e9tais vraiment dans la merde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:47) [63%] :\r\nOn est en l'\u00e9tat, oui fort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:51) [78%] :\r\nPoint photographique RFI c'est beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:55) [89%] :\r\nUne collision nous a signal\u00e9 dans la presse cette semaine oui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:58) [76%] :\r\nAnne vendredi de gros titres dans Le Matin du matin le 1er d'une majorit\u00e9 de Suisses approuvent l'aide au suicide et le 2\u00e8me Mort aux sacs plastiques si interdit les sacs plastiques, comment s'y prendre, je dit l'oreille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:15) [78%] :\r\nVoil\u00e0, si on voil\u00e0 c'est un truc mais vraiment l\u00e9ger sexy et tout \u00e7a, identit\u00e9 nationale a \u00e9chou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:20) [93%] :\r\nOui, pourquoi pas, bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:23) [91%] :\r\nLe journal Le Temps nous apprenait cette semaine que le d\u00e9bat fait rage au Parlement pour d\u00e9finir les crit\u00e8res permettant d'd\u00e9terminer ce qui est suisse, autrement dit, ce qui peut \u00eatre qualifi\u00e9 de M\u00e9dine suite sur l'homme pour en savoir plus, nous avons donc assist\u00e9 \u00e0 une r\u00e9union de la commission charg\u00e9e de cette t\u00e2che, autrement dit de la commission ad-hoc et comme chacun sait, le r\u00e9sultat d'une commission ad-hoc, c'est souvent peintes. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:30:44) [88%] :\r\nKowe\u00eft alors comment d\u00e9finir ce qui est un sens la question alors moi je pense qu'on peut dire que c'est suisse, c'est ce qu'il y a un appel \u00e0 suisse allemand. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:30:54) [78%] :\r\nOui mais \u00e7a rabacher \u00e0 s'et au \u00e7a peut aussi venir de remonter, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:00) [74%] :\r\n\u00e9videmment elle m\u00eame permettrait d'ajouter que \u00e7a peut aussi venir de l'titillant oui. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:31:04) [78%] :\r\nDonc, on pourrait dire, alors que ce qui est vie c'est quelque chose qui vient de la Suisse allemande, la Suisse romande combien tu t'es sympa, bref martyris\u00e9 l'ouverture, c'est important, il faut qu'on est tous c'est accord l\u00e0- dessus, voil\u00e0, mais c'est s\u00fbr, Omar oui bien s\u00fbr, dans les zones \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 tout ce qu'a commenc\u00e9, Val\u00e9rie Payet un pour pouvoir \u00eatre suisse, il faut que \u00e7a soit suisses allemands ou suisses romands aux Tessinois on a d\u00e9j\u00e0 dit en avancer la loi moi je propose une autre c\u00f4t\u00e9 ici on suppl\u00e9mentaires, il faut que ce soit quelque chose d'utile. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:31:35) [77%] :\r\nOuais, c'est vrai mais en m\u00eame temps j'ai \u00e7a exclut alors. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:39) [71%] :\r\nFig\u00e9 la raison \u00e0 Gaza, suis d'accord avec Louis. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:31:42) [77%] :\r\nVous \u00eates alors on enlaidit -t-il un homme on est tous cet accord oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:31:47) [88%] :\r\nBon, alors moi je pense qu'on pourrait dire que, pour pouvoir dire que c'est Madine Switzerland, il faut que ce soit quelque chose d'efficace, de bonne qualit\u00e9 en Suisse, comme \u00e0 l'\u00e9tranger je. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:31:55) [77%] :\r\nEt tr\u00e8s bonne id\u00e9e voil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:56) [69%] :\r\nCherchez cin\u00e9ma efficace et des bonnes qualit\u00e9s et \u00e7a exclut l'\u00e9quipe suisse de fautes. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:32:01) [83%] :\r\nAh oui de Dieu, ah oui, alors voil\u00e0, on peut regarder uniquement la derni\u00e8re condition : il faut que \u00e7a soit appr\u00e9ci\u00e9 en Suisse, comme \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:09) [81%] :\r\nAh, ah, \u00e7a ira pas pour laisser novice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:12) [74%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:32:13) [77%] :\r\nMoi, j'aimerais savoir \u00e0 la raison. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:32:15) [82%] :\r\nAlors on peut pas non plus car ces crit\u00e8res ben arriver au Kowe\u00eft, au moins, on est tous encore l\u00e0 dessus, hein. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:22) [83%] :\r\nBen si vous \u00eates d'accord, moi je propose de dire est qu'est -ce qu'il est suisse, c'est quelque chose qui n'est agr\u00e9able pour les yeux et les oreilles comme le Tessin et la tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:32:30) [96%] :\r\nOui, \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre un tr\u00e8s bon crit\u00e8re agr\u00e9able pour les yeux et les oreilles. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:32:35) [89%] :\r\nOuais, bon alors en m\u00eame temps on \u00e9limine Alain Morisod alors les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:39) [74%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:32:40) [80%] :\r\nMarina, \u00e7a va pas non plus, oui, c'est pas pareil, disait \u00e7a non plus, on est tous d'accord l\u00e0- dessus, madame, oui j'esp\u00e8re la alors maintenant si je fais une r\u00e9sume \u00e0 Sion, hein, on a quand m\u00eame la crit\u00e8res qui dit que ce qui est service c'est quelque chose qui vient de la Swissair allemande A6 6 romans ou bien de la paix, \u00e7a c'\u00e9tait \u00e7a m\u00eame si \u00e7a nous a pris du temps, si on n'a pas beaucoup avanc\u00e9, mais on a avanc\u00e9 un tout petit peu, on est bien tout ce temps. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:33:05) [87%] :\r\nLa majorit\u00e9 avec leur maladie et puis \u00e7a prouve qu'il y a au moins un truc qui est suisse et h\u00e9 bien suisse et l\u00e0 je crois qu'on sera tous d'accord et qu'est -ce que c'est pas le consensus mou. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:23) [91%] :\r\nCirculez y a rien d'abord \u00e0 la demande de Gen\u00e8ve et du Tessin Berne nous mijote une vignette \u00e9colo qui interdirait certaines zones aux voitures polluantes. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:31) [84%] :\r\nOui, Anne Serhane, \u00e7a fait un moment qu'on la voit venir celle -l\u00e0, et elle devrait d\u00e9boucher sous peu une telle un pneu de meurt sur le corps d'un \u00e9colier \u00e7a va faire du bruit, quoique le principe c'est de d\u00e9limiter principalement en ville des zones dites environnementales o\u00f9 seules les voitures arborant une vignette soleil sont autoris\u00e9s alors la vignette soleil pour l'avoir et pour avoir une petite voiture qui consomme peu ou ou une hybride rue du genre : bon, on est en Suisse, donc la vignette soleil il faudra la payer aussi, hein, sur l'id\u00e9e, c'est sympa, mais pratiquement c'est compliqu\u00e9 les zones environnementales en ville, ce sera plut\u00f4t des zones de villas ou de petits immeubles donc les zones riches les pauvres bient\u00f4t si on s'en tape, mais du coup, les riches, ils ont mis tout leur argent de la gros quatre-quatre qui pollue tout plein mais c'\u00e9tait indispensable pour accompagner les plus ob\u00e8ses \u00e0 l'\u00e9cole, sinon on n'arrive pas \u00e0 passer par dessus le cordon camarade alors \u00e7a sent bien compliqu\u00e9 tout \u00e7a est un petit saut dans le temps, s'av\u00e8re n\u00e9cessaire pour tester l'application de la vignette soleil. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:34:38) [87%] :\r\nGen\u00e8ve qui est Gustave Ador rive gauche lundi 8 heures 15 qui je suis en pleine ville de Gen\u00e8ve et voici une semaine d\u00e9j\u00e0 que les v\u00e9hicules ultra- polluants sont totalement interdites, je vais essayer de trouver un quidam, en voil\u00e0 une. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:34:55) [67%] :\r\nMais enfin qui Kevin marche plus vite on a internationale que l'ing\u00e9nieur culture d'une fusion du peuvent m\u00eame se fait d\u00e9j\u00e0 au moins ce qu'on pr\u00e9tend que je marche presque son mari alors il ne pas \u00e9veiller sommes all\u00e9s chercher par rocade hier se d\u00e9brouiller, il y a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:35:11) [77%] :\r\nMadame s'il vous pla\u00eet, Radio romande. \r\nAh, Ali que \u00e7a fait du bien, bien, votre pas heureux, j'ai pas un voleur chez un journaliste pire \u00e0 faire ailleurs, je veux juste vous demander votre avis \u00e0 propos des zones environnementales et des lunettes soleil. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:35:28) [75%] :\r\nAlors, alors simplement pas et puis il est devenu un supportent pas pour amener les enfants \u00e0 l'\u00e9cole, nous sommes oblig\u00e9s, quartier a bien pendant mais m\u00eame pourquoi propos la il se plaint avec le pare- buffle qui fait peur aujourd'hui enfant parce qu'avec ces \u00e9cologistes, mais on ne peut plus retirer Jean-Vilar papa la mise dans le garage du salaire bien la paix dans la nature. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:35:52) [78%] :\r\nPeut payer maintenant et vous, vous pensez donc privil\u00e9gier la marche \u00e0 pied ou si vous acheter une voiture moins polluante. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:35:58) [85%] :\r\nMais vous n'y pensez moi, mais enfin une voiture \u00e9cologiques sont hors de prix, enfin quand je dis hors de prix, je veux dire, or de meilleurs prix, mais on ne trouve rien au-dessus de 50000. \r\nJe ne vais tout de m\u00eame pas rouler dans une voiture, pauvre, elle a maintenant elle derri\u00e8re l'\u00e9cole, un pied et puis moi j'aime pas \u00e7a, c'est pas quand il y a un pied un en Prada, enfin, il faut des chaussures pour enfants. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:20) [63%] :\r\nMais les est tout cela, Hatem \u00e0 Bonaparte votre environnement. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:36:24) [76%] :\r\nIl vient du temps, juste le temps compte retourne non non non, je l'ai les plus vivants de ces primaires ce silently c'est mortel, non, nous nous allons imm\u00e9diatement sur la C\u00f4te d'Azur, le temps de trouver un petit chez nous, mais moi je veux pas je, j'ai des manger tous mes copains ici une changera pas d'\u00e9cole, Kevin puisqu'ils ne veulent plus nos voitures parce qu'elles polluent et jet- priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:53) [75%] :\r\nSi, si, c'est vrai, je vous en prie \u00e0 usage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:56) [82%] :\r\nMais quelle heure est -il s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:00) [69%] :\r\nLes premi\u00e8res vous offrir. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:37:02) [80%] :\r\nSur Radio Suisse Romande, la 1\u00e8re il est tr\u00e8s exact en en chier, qui c'est qui a piqu\u00e9 l'horloge l\u00e0 et Jean-Marc c'est toi non. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:37:14) [69%] :\r\nAu c'est toi Mercier qui a piqu\u00e9 l'horloge. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:37:17) [68%] :\r\nAh non, d\u00e9sol\u00e9 mais chef d'autres choses \u00e0 faire, je n'arrive d\u00e9j\u00e0 pas en mettre Cascais un micro pour les commentaires non match de curling unijambiste Amar. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:28) [66%] :\r\nPartir. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:37:29) [73%] :\r\nNon vent tr\u00e8s bien, j'ai compris, j'ai, il va faire autrement les gros moyens quoi vraiment compris du t\u00eate a fait oui jusque ne c'est toujours d'un bon alors regarde soleil par la fen\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:42) [92%] :\r\nOui, il y a plus de fen\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:37:44) [82%] :\r\nOui bon ben regarde le soleil par le trou il y avait la fen\u00eatre avant et dis -moi quelle heure il est stable, probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:50) [91%] :\r\nJ'\u00e9tais tout petit doute le soleil se l\u00e8ve au sud ou au nord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:54) [95%] :\r\nVoyez. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:37:54) [88%] :\r\nC'est pas grave, laisse tomber je vais faire \u00e0 l'arrache un bon alors sur Radio Suisse Romande, la 1\u00e8re il est tr\u00e8s exactement entre 11 heures et midi environ, enfin moi qui sont un peu plus tard, voire m\u00eame plut\u00f4t enfin voir au cas par cas, selon les r\u00e9gions, et pour les minutes, pri\u00e8re de consulter vos horloges personnel, d'avance merci. \r\nUn emmerdeur qui c'est qui m'a encore piqu\u00e9 ma chaise maintes. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:38:16) [87%] :\r\nC'\u00e9tait l'heure avec la SSR et ses 20 millions d'\u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:27) [93%] :\r\nPresse communiqu\u00e9s conciliabules et autres r\u00e9unions, les pr\u00e9sidents de partis politiques passent de plus en plus de temps \u00e0 soigner leur communication mais cela ne se fera -t-il pas au d\u00e9triment de la politique elle- m\u00eame Christophe. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:38:38) [89%] :\r\nAh ben si vous me demandez, je vais r\u00e9pondre oui parce qu'il n'en va pas pouvoir faire de sketches c'est c'est vrai que la politique suisse devient tellement m\u00e9diatiquement structur\u00e9 que je suis persuad\u00e9 que les partis s'arrangent pour coordonner leurs actions, nous avons du reste plus enregistrer une amie, une r\u00e9union au sommet, juste avant une \u00e9mission d'Infrarouge sur la TSR, nous avions cach\u00e9 subrepticement un micro dans un cadre de la TSR, c'\u00e9tait l'id\u00e9al \u00e7a bouge pas et exact, jamais la caf\u00e9t\u00e9ria, reportage. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:08) [82%] :\r\nBon \u00e9coutez, en tant que pr\u00e9sident du du parti socialiste, bon je constate une chose, c'est que je crois que on on est bien d'accord hein pour \u00eatre un peu on on est bien d'accord pour \u00eatre d'accord sur le sujet un full bio. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:39:21) [88%] :\r\nBen c'est hein, je pense qu'il faut rester prudent, on est toujours plus d'un an PLR mais je vais faire comme toi des Christian ben \u00e7a d\u00e9pend un peu de ce que va proposer avec le PDC Christophe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:34) [84%] :\r\nMais en tant que pr\u00e9sident \u00e0 vie du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, je pense qu'au d\u00e9but du d\u00e9bat, je serais pour et puis, apr\u00e8s un moment, je serais contre et puis apr\u00e8s, selon Les SMS des spectateurs, je vais peut-\u00eatre changer un ou 2 coups oui mais bon, \u00e7a, \u00e7a m'arrange pas pour \u00e9crire les textes se dire bon des donc Christophe qui pourrais pas une fois avoir un avis Near. \r\nBen non je rigole. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:00) [74%] :\r\nOui, c'\u00e9tait au. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:40:02) [88%] :\r\nEt moi, je crois, on est d'accord, alors l\u00e0, en fait, un peu comme si on \u00e9tait pas d'accord au d\u00e9but et puis au milieu, on est d'accord et puis \u00e0 la fin n'est pas d'accord et puis on est de nouveau d'accord et puis on finit assez vite comme \u00e7a, on va manger une fondue. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:14) [76%] :\r\nOn voit d'accord, voil\u00e0 une Fribourgeoise alors si on prend un verre, pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:40:19) [79%] :\r\nBon, messieurs, vous pouvez me donner l'\u00e9t\u00e9 les messieurs prompte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:23) [74%] :\r\nBon dos contestera penche minutes apr\u00e8s le truc, moi j'ai rachet\u00e9 dans l'iPad c'est pas facile \u00e0 taper dessus \u00e0 donc alors bon, alors, cette fois, vous faites attention \u00e0 parce que la semaine pass\u00e9e, vous avez renvers\u00e9 le truc donc prompteur jeudi toutes les phrases de bio. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:39) [84%] :\r\nPourquoi moi. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:40:41) [77%] :\r\nJ'ai d\u00fb quitter de Christian. \r\nBon, heureusement, personne ne l'a remarqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:49) [77%] :\r\nO\u00f9 vraiment dommage. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:51) [64%] :\r\nBon, j'en ai soup\u00e9 moi je morsure avec celle d'Oscar ouais tout en aper\u00e7u qu'on peut pas parler par une coach ou bien. \r\nEt ont f\u00eat\u00e9, il est l\u00e0, cette semaine, en ce cas. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:41:03) [82%] :\r\nNon non enregistr\u00e9s ces r\u00e9ponses et ces chiffres de la semaine derni\u00e8re, alors on les enverra l'antenne telles quelles, \u00e7a ira tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:08) [84%] :\r\nOuais, c'est mieux comme \u00e7a, mais moi je me demande si on va pas un nouveau encore une fois, comme toujours, un peu, comment dirais -je sans merd\u00e9 en faisant ce d\u00e9bat voil\u00e0 tout le de rendre gardons bon en refaisant \u00e7a int\u00e9resse personne de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:41:23) [81%] :\r\nBen moi je sais, on pourrait proposer une hein chacun il doit placer un mot dans les d\u00e9bats et personne et dans les marques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:31) [72%] :\r\nAh ouais, voil\u00e0, \u00e7a c'est une bonne id\u00e9e, 2 autres otages oui. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:41:35) [61%] :\r\nChristian quand tu dois dire hein Feldschl\u00f6sschen. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:40) [59%] :\r\nBonjour bonjour mots professeur. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:41:44) [55%] :\r\nVoil\u00e0 au terminal. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:45) [67%] :\r\nMoi, ce prof sur la ce ne fait pas de pognon \u00e0 l'orage pour faire pas. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:41:51) [75%] :\r\nTravailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:53) [71%] :\r\nAlors, en tant que pr\u00e9sident du parti, c'est \u00e0 lire ce soir, c'est trop difficile, moi qui \u00e9voque par ces travailleurs de m\u00eame discours Sarah semble louche. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:42:04) [84%] :\r\nMandanda mais attend Christophe \u00e0 toi, tu dois dire girouette. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:10) [92%] :\r\nNon mais Jean Besson et j'en ai soup\u00e9 qu'on dise que je suis une girouette, \u00e7a suffit, mais bon, pour vous faire plaisir, je veux bien dire girouettes, mais si jamais pendant le d\u00e9bat, je peux changer de mot. \r\nJe voudrais dire que j'actuel corps avec avec ce sketch, c'est pas vrai du tout en fait, ce Full qui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:37) [74%] :\r\nEt ce soir juste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:39) [87%] :\r\nAlors il est quelle heure 11 heures 46 d\u00e9j\u00e0 sur Radio Suisse Romande, la 1\u00e8re Christian Levrat, vous savez ce qui vous attend, il y a plus \u00e0 tortiller Alain Moreau, comme dirait Monsieur Couchepin puisque mesdames, mesdemoiselles, messieurs, voici venue l'heure du ring. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:52) [81%] :\r\nDonc, donc, donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:56) [76%] :\r\n\u00e7a aurait pu s'il \u00e9tait donc c'est beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:00) [87%] :\r\n\u00e0 ma droite, on a tout dit \u00e0 son propos de tr\u00e8s bons potes \u00e0 moi, j'ai moi, j'ai moi je de d\u00e9fenseurs du working enrag\u00e9 de la confrontation, il est conseiller national depuis 2003 et pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse depuis mars 2008, mesdames, mesdemoiselles, messieurs, je vous demande encourager sportivement, Christian Levrat dit Levrat Man. \r\nSi on les traite classiquement de gauche anticl\u00e9ricaux et autres qualificatifs \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8res d'une r\u00e9alit\u00e9 qui d\u00e9passe la fiction, par la 3\u00e8me dimension, j'ai nomm\u00e9 l'\u00e9quipe de la soupe qu'on encourage \u00e9galement attention il. \r\nAlors que sur Levrat qu'est -ce que j'ai vu 18\u00e8me rang dans Le Matin, ce matin, c'est-\u00e0-dire des gens qui sont influents sous le sous la Coupole. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:46) [87%] :\r\nUn an c'est beaucoup mieux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:47) [71%] :\r\nChristophe Christophe Darbellay 3\u00e8me quelle mouche. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:51) [86%] :\r\nPas vraiment, non, l'objectif c'est pas d'avoir sa bobine partout en ferait bien de s'en souvenir du c\u00f4t\u00e9 de Martini. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:56) [82%] :\r\nL'or si fort aujourd'hui l'anomalie ni la police. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:00) [85%] :\r\nCeux qui n'ont pas vraiment la politique c'est une affaire d'\u00e9quipe aujourd'hui je retiens le 1er rang de la chef de groupe, c'est l\u00e2che la responsable des socialistes au Parlement, c'est la femme la plus influente du Parlement, c'est un excellent r\u00e9sultat pour le Parti socialiste et ensuite forte heureux, c'est son r\u00f4le, elle le fait \u00e0 merveille, qui se contente de peu poss\u00e8de toutefois disait ma grand- m\u00e8re, oui et non, mais non, je crois qu'il faut savoir travailler en \u00e9quipe, encore une fois l'un. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:44:21) [72%] :\r\nLes cas vous \u00eates un boulet, un 18\u00e8me rang 6. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:24) [50%] :\r\nDes chiffres et c'est pour cet appel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:27) [71%] :\r\nMoi, j'ai pris Georges retiendrait simplement oui oui traditionnellement Sandrine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:33) [84%] :\r\nSi r\u00e9ellement les les chefs de partis se tiennent en portrait au Parlement parce que c'est bon, moi je suis 3\u00e8me juste justement et les m\u00e9dias al\u00e9maniques sont aujourd'hui tr\u00e8s brutaux avec Christophe Darbellay parce que lui a tendance un peu \u00e0 faire de l'ombre \u00e0 ses troupes et c'est pas l'id\u00e9e mon mon mon travail, ma mission se montrer le travail des socialistes, pas de montrer moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:52) [69%] :\r\nOui, mesure 2 m\u00e8tres donc de qu'il fait quoi, c'est quoi le travail des socialistes qu'on vient, montrez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:00) [86%] :\r\n\u00e0 l'embauche, on peut, on peut partir de des ex\u00e9cutifs communaux \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve avec Sandrine Salerno une excellente m\u00e8re dans les cantons quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:08) [67%] :\r\nOui, voil\u00e0, merci la justement qui contribue \u00e0 am\u00e9liorer la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:11) [87%] :\r\nSituation dans le domaine des des caisses maladie jusqu'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec Micheline Calmy-Rey aujourd'hui un tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:17) [84%] :\r\nOui, oui, oui, parlons identit\u00e9 socialiste justement alors outre- Sarine c'est la d\u00e9bandade, hein, du temps, le PS a gagn\u00e9 assez peu de votation ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es et perdu les cantons Gen\u00e8ve \u00e7a se morcelle de partout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:31) [68%] :\r\nC'est avec Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:33) [87%] :\r\nNon, c'est pas la crise, on la derni\u00e8re votation c'est la votation sur la LPP, on va gagner \u00e0 70 pourcent on on \u00e9tait tout seul face aux partis droite face aux assurances qui ont mis des millions dans la campagne, on est aujourd'hui en campagne sur la l'assurance ch\u00f4mage, face aux m\u00eames adversaires avec quelque chose d'imp\u00f4ts similaire d'un c\u00f4t\u00e9 le peuple qu'on essaye de tondre de l'autre, quelques managers quelqu'un super riches qu'on essaye d'\u00e9pargner, donc j'esp\u00e8re qu'on gagnera le le 26 septembre que le peuple dira non aussi \u00e0 cette r\u00e9vision de la loi sur le ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:01) [83%] :\r\nC'est vrai, parce que si on entend que des moutons blancs apr\u00e8s on n'aura pas de panache blanc non plus dans l'ann\u00e9e, dommage. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:08) [77%] :\r\nTout \u00e7a devrait vous dites -vous vous ennemis c'est le PLR qui s'qui oeuvre pour 10 pourcent de de la population mais vous vrais ennemis sont chez vous, non, il y a les vers les Genevois de gauche, il y a la montrer des de l'extr\u00eame gauche, c'est le morcellement bon PS. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:21) [91%] :\r\nLes les Verts sont avant tout des des partenaires dans le domaine environnemental, \u00e9nerg\u00e9tique, on travaille correctement avec eux, c'est plus difficile sur les questions sociales, \u00e9conomiques, parce que d'abord ils sont pas d'accord, entre autres, du coup il est assez. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:46:32) [80%] :\r\nSi je vous repose dans son cerveau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:35) [64%] :\r\nVous avez donc \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:37) [86%] :\r\nMoi je crois que Daniel Breda et \u00e9tait un bon exemple s'il g\u00e8re correctement, il g\u00e8re correctement sa ville sur les questions sociales, \u00e9conomiques \u00e0 \u00e0 Bernie, il est plut\u00f4t vers le centre- Centre-droit, ce qui rend la collaboration entre le PS et les Verts, parfois un peu plus difficile mais, dans l'Est, les sujets qui constituent le coeur du programme \u00e9lectoral des Verts, l'environnement, l'\u00e9nergie, l\u00e0 on peut travailler correctement avec eux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:59) [90%] :\r\nPuisque vous \u00eates dans la veine de l'\u00e9cologie, j'ai lu quelque part que vous aviez l'habitude des d'\u00e9teindre vos appareils \u00e9lectriques pour pas les laisser en veille \u00e0 1 pour \u00e9conomiser \u00e9conomiser un petit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:07) [86%] :\r\nVous avez trouv\u00e9 le bouton off pour Moretti Jan Berger alors pourquoi qui reste en veille. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:47:12) [83%] :\r\nIls ont \u00e0 la je bouge encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:16) [70%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:17) [78%] :\r\nJ'ai j'ai j'ai surtout trouver le bouton d'or pour la radio romande \u00e0 faire tr\u00e8s beau court. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:21) [75%] :\r\nNous avons la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:27) [69%] :\r\nC'est vrai les papeteries vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:28) [67%] :\r\nOn sait quelle \u00e9mission non monsieur, parce que c'est pas bien \u00e9cout\u00e9, il y a, il y a quoi, les petits \u00e0 midi, \u00e7a sert \u00e0 la o\u00f9 la lutte de le soir, c'est \u00e7a, ah mais Paris c'est qu'est socialiste T\u00e9l d'ailleurs je je sais pas au g\u00e9n\u00e9ral, c'est comme si on faisait donc les ont appel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:43) [80%] :\r\nC'est super. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:44) [84%] :\r\nNon, mais alors il semblerait qu'il ait subi des pressions, monsieur le Yann Berg. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:48) [62%] :\r\nLes pressions pays les d\u00e9pressions est ainsi rendu non, moi ce que. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:53) [82%] :\r\nCommence alors concr\u00e8tement, j'aimerais avoir l'image comment \u00e7a s'est pass\u00e9, vous avez une Madame Calmy-Rey vous et parler ensemble des \u00e9lites bon maintenant \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:01) [89%] :\r\nNon, on rencontre depuis depuis pr\u00e9sident fait Moritz Leuenberger toutes les quelques semaines on reparle de l'affaire de notamment de de la question de son d\u00e9part et on s'est mis d'accord, assez, assez facilement, ce qui est important pour nous, aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:16) [84%] :\r\n\u00e7a fait combien de temps que vous lui en parlez de ce de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:18) [69%] :\r\n\u00e7a va pas, \u00e7a, \u00e7a fait r\u00eaver, en maintenant ce qui est ce qui, pour nous, je vais faire comme bien, je vais continuer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:22) [64%] :\r\nOn profite plus donc remettre \u00e0 la question en gr\u00e8ve compl\u00e8tement, oui \u00e0 la question qui va le ciel sera habill\u00e9e comment, je trouve que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:30) [83%] :\r\nSon truc, le look nous ah, c'est son truc, c'est surtout les, les, les discours, c'est un extraordinaire aura tort, moi je sais pas combien de fois sur des sujets comme la Poste ou suisse, comme j'\u00e9tais oppos\u00e9 \u00e0 lui dans des assembl\u00e9es du parti absolument certain d'emporter la majorit\u00e9 et on a un discours en 4 formules : il fait rire tout le monde et et il obtient, il obtient un soutien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:50) [65%] :\r\nVoil\u00e0 et un mensonge CSA Schreiber appris r\u00e9cemment c'est moi que j'ai empressant Moretti, ce sera une. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:48:57) [86%] :\r\nApr\u00e8s doit beaucoup moins de succ\u00e8s \u00e0 propos de la gestion et dr\u00f4le, vous pensez quoi de cette cette possibilit\u00e9, cette volont\u00e9 de demander f\u00e9d\u00e9raux qui finissent leur leur mandat qu'on s'active, de faire des \u00e9lections chaque ann\u00e9e interm\u00e9diaire, un peu magouille. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:13) [79%] :\r\nExcusez -moi d'\u00eatre un peu Direct, mais c'est un c'est aujourd'hui, c'est un peu le bal des faux- culs, oui, bon, j'ai bah j'ai j'ai jamais vu \u00e7a arrive, alors j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:21) [79%] :\r\nDu laboratoire, les causes oui, alors bon jusqu'au bout, oui, si je pouvais continuer oui pendant 4 ans pour dans 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:28) [85%] :\r\nOn a les Vert et le PDC qui qui porte Aventis ce reproche, qui exigent la d\u00e9mission successivement de Schmidt Couchepin le Yom Berg Mertz aujourd'hui les 4 partis et ils font des larmes de crocodile en disant mais c'est quand m\u00eame dommage qu'il parte avant la fin de la l\u00e9gislature, faut savoir soit il \u00e9tait n\u00e9cessaire de les remplacer ce que ma position soit il faut qu'il reste jusqu'\u00e0 la fin de la l\u00e9gislature, malheureusement pas leur d\u00e9mission en cours en cours de mandat pour moi je suis tr\u00e8s content qu'kiffe qui soit parti qui laisse la place \u00e0 \u00e0 de nouveaux conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 \u00e0 des forces mauve, moi je suis un peu inquiet pour \u00eatre pour continuer \u00e0 balancer comme acquis Lorenzi, je suis un peu inquiet pour Didier Burkhalter alors gr\u00e2ce \u00e0 vous, j'ai appris qu'il \u00e9tait all\u00e9 au Br\u00e9sil, j'ai l'impression que \u00e7a fait une ann\u00e9e qui est enferm\u00e9 dans son bureau, George Kozak mon secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral je demandais si on avait pas lancer un avis de recherche. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:24) [84%] :\r\nSi on ne sait, Levrat, j'aimerais que vous y r\u00e9pondiez \u00e7a fait combien de temps que vous avez du mal \u00e0 monsieur Lindenberg un vous lui avait sugg\u00e9r\u00e9 de quitter son poste de laisser la place au. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:31) [67%] :\r\nLes jeunes on 94, allez, allez, mouillez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:35) [86%] :\r\nNon mais c'est \u00e7a, c'est pas mon r\u00f4le, demander \u00e0 un conseil f\u00e9d\u00e9ral de partir un moment donn\u00e9 leur, ce qui est tr\u00e8s important, ce qui est tr\u00e8s important, c'est que \u00e7a se fasse en \u00e9troite coordination avec le le parti pour qu'on puisse r\u00e9gler correctement la succession on a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 sa succession, 4 tr\u00e8s forte candidate. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:49) [77%] :\r\nIls r\u00e9pondent aujourd'hui il y que celui de savoir celle qu'on appelle les Spice Girls Ben mais peut-\u00eatre pas \u00e0 l'espace Guillaume parce que fait partie incomplet on on a 90 d'un sp\u00e9cialement un petit nettoyage nous assumons avec, je ne suis pas d'accord avec \u00e7a a \u00e9t\u00e9, je m'excuse, excusez -moi, mais d\u00e9j\u00e0 que je peux pas blairer les 2 autres si l'\u00e0 une 4\u00e8me, une 5\u00e8me et moi je me casse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:12) [60%] :\r\nOui, je vous enverrai qu'allez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:15) [86%] :\r\nC'est pas une tueuse d'hommes, Micheline Calmy-Rey, vous \u00eates d'accord avec elle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:18) [94%] :\r\nCe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:19) [78%] :\r\nBilan : la dessus, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais pas d'accord, je comprends pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:22) [86%] :\r\nJ'ai nous non plus on n'a pas bien compris, il faut l'\u00eatre vraiment tr\u00e8s fort en interpr\u00e9tation de nouveaux choisir ce qu'elle a voulu dire pas dire quand m\u00eame oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:30) [84%] :\r\nNon, il aurait fallu lire ce qu'elle a dit, en soit, c'\u00e9tait relativement clair : la loi lorsqu'elle apprendre l'escalader dans dans la SonntagsZeitung lat\u00e9ral h\u00e2tivement elle elle parlait d'\u00e9quilibre g\u00e9n\u00e9raux du pays, l'article a \u00e9t\u00e9 surtitr\u00e9e c'est ensuite \u00e9t\u00e9 repris gonfl\u00e9 presque sans limite notamment sur ses ondes et tout \u00e0 d\u00e9clencher derri\u00e8re une une pol\u00e9mique pour moi, toute cette histoire, c'est c'est un cas d'\u00e9cole en mati\u00e8re de journalisme, je pense qu'on n'a pas fini de de l'enseigner dans les \u00e9coles de journalisme pour pour former les titres des journaux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:59) [95%] :\r\nMais je ne suis pas une tueuse de femmes, elle l'a bien dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:03) [80%] :\r\nLa c'est pas une clause de femmes mais c'est ce que j'allais dire c'est \u00e9norme de dire un truc pareil, encore un cas c'est pas une tueuse de femmes comme de George s j'esp\u00e8re bien m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:13) [78%] :\r\nElle s'est fait ces, ces propos sont faits grossi\u00e8rement d\u00e9form\u00e9 later victime pendant 2 ou 3 jours \u00e7a Christian si, si, et je suis t\u00e9l\u00e9charge la police de Chirac d\u00e9sinformation pendant quelque temps, elle a d\u00fb se d\u00e9fendre, alors il a fait avec le le talent qu'on lui conna\u00eet, dans ces situations, moi je suis content qu'elle ait fait mais l'affaire \u00e9tait assez grossi\u00e8res, elle a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par la m\u00e9dia et des m\u00e9dias qui cherchait plus le titre que le fond d'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:38) [62%] :\r\nSi, h\u00e9 bien je crois qu'il y a pas trop avec sa. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:52:42) [79%] :\r\nNon, vous \u00eates pr\u00e9sident de les remplacements et l'\u00e9lection comme Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard a quitt\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois le parti seul service va lancer qui, aux c\u00f4t\u00e9s du petit p\u00e8re des peuples Jean-Claude pour aller au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:56) [92%] :\r\nBon, on a, on a d\u00e9j\u00e0, on a d\u00e9j\u00e0 l'aucun, on a d\u00e9j\u00e0 Gis\u00e8le Ory au Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, il faut que mes camarades \u00e0 Neuch\u00e2tel r\u00e9fl\u00e9chissent maintenant s'ils veulent tenter de prendre \u00e0 la majorit\u00e9, on est un peu victime \u00e0 Neuch\u00e2tel, j'ai l'impression de la faiblesse de de nos partenaires verraient et puis hop, et qui ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e9merger une personnalit\u00e9 susceptible d'accompagner les 2 socialistes garantira \u00e0 la gauche une majorit\u00e9 on a tent\u00e9 de sauver Fernand Cuche lors des derni\u00e8res \u00e9lections, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 possible, j'esp\u00e8re qu'on arrivera \u00e0 faire \u00e9merger quelqu'un qui nous garantissent une majorit\u00e9 de gauche dans dans ce canton, la droite est majoritaire depuis une ann\u00e9e, on a vu le spectacle \u00e7a suffit je crois. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:53:32) [65%] :\r\nVous fatiguez pas voulait juste plac\u00e9 Petit P\u00e8re des peuples. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:36) [75%] :\r\n\u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:53:37) [85%] :\r\nC'est \u00e7a va, moi j'ai une question sur la voie pour aller un peu plus dans l'international, vous parlez des riches et tout \u00e7a, qui sont des m\u00e9chants face aux pauvres, vous pensez quoi de l'affaire de faite et Warren Buffett et Bill Gates qui, de 99 pourcent de de leur fortune, vous pensez que c'est bien en tant que socialiste solidaires du du des travailleurs enfin comment vous voyez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:55) [91%] :\r\nQuestion suivante. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:57) [70%] :\r\nOui, c'est bien parce que c'est int\u00e9ressant, c'est \u00e7a qu'il faut que tu entends r\u00e9fl\u00e9chissent avant de r\u00e9pondre tout \u00e0 fait c'est rare chez les patients, souvent un forum, on en parle, non mais arr\u00eatez de d\u00e9stabiliser quand m\u00eame \u00e7a, on parle de la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:08) [81%] :\r\nQue les autres r\u00e9pondent tout de suite, non un l\u00e9gende r\u00e9fl\u00e9chir alors qu'est -ce que \u00e7a je trouve \u00e7a assez d\u00e9rangeant pour \u00eatre honn\u00eate, hausse fondre une statue si en exer\u00e7ant une heure de charit\u00e9 qui en soir\u00e9e et pas et pas r\u00e9pr\u00e9hensible mais je, je pr\u00e9f\u00e8re qu'on ait des r\u00e8gles qui soient un peu plus juste, je reviens \u00e0 ce vous commencez en disant : les riches sont des m\u00e9chants, c'est pas vrai, la question c'est quelle r\u00e8gle est ce qu'on s'impose collectivement pour par exemple financer nos assurances sociales comment pour financer l'assurance- ch\u00f4mage, comment est -ce qu'on veut, hein, quel syst\u00e8me social on veut \u00e9quipe supporte la charge ce syst\u00e8me social aujourd'hui, c'est les classes moyennes qu'le supporte avec la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage qui qui nous attend, ce sera encore pire, moi je, je sugg\u00e8re qui auront modifie un peu les r\u00e8gles avec qu'aujourd'hui, Daniel Vasella i0 <VIRG> 0 0 5 pourcent de son salaire \u00e0 l'assurance ch\u00f4mage, vous et moi payons dos <VIRG> 2 pourcent c'est \u00e7a qui est, qui \u00e9tait pour moi comme \u00e7a vous allez venir \u00e0 gauche un \u00e9l\u00e9phant, si j'ai, j'ai lu une fois une interview de de la ligne, il y a Lambiel qui \u00e9tait assez marrante, ils disaient : moi, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de casser un peu du socialiste parce que il y a dans la soupe pour les accuse toujours d'\u00eatre de droite, alors que les gens qui sont, qui sont doit on leur reproche de pas \u00eatre de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:19) [68%] :\r\nEt voisins etc, on accuse les 3 avait fait droit \u00e9tait, on accuse les gens de gauche de pas \u00eatre assez de gauche voil\u00e0 salvatrice va vous laisser au mois de la vous laissez \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria qui est offert monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:30) [78%] :\r\nVous croyez pas si bien dire Laurent Nicolet pas r\u00e9vis\u00e9 un petit un, sans se retrouve, on va en discuter entre Levrat oui compl\u00e8tement en se s\u00e9pare les infos un tout petit instant \u00e7a va le public qui a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:41) [65%] :\r\nVoil\u00e0 et \u00e7a Levrat Farago oui \u00e7a marche vers la \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\nLe retour pour une demi- heure suppl\u00e9mentaire en Direct et en compagnie de toute l'\u00e9quipe et d'un d'inviter en st\u00e9r\u00e9o, si je puis dire, puisqu'il s'agit du conseiller national et pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, Christian Levrat et d'un public, il ne faut pas pousser beaucoup pour se faire entendre, il y a -t-il de socialiste dans la salle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:37) [76%] :\r\nC'est pas s\u00e9rieux, on a dit aujourd'hui : on fait quelques heures j'ai bien fait de le dire, c'est un peu ce que vous voulez nous les convertir ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:45) [77%] :\r\nNon, je pense qu'ils avaient converti de longue date, monsieur fort heureux d'\u00eatre accompagn\u00e9s aujourd'hui, vous avez pas donc quand m\u00eame Kadhafi payer des gens pour d'c'est un peu l'inverse moment hors qui paye parce qu'on n'est pas financ\u00e9 par les grandes banques, vous voyez, puisqu'on \u00e9tait bien Besson. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:57:00) [80%] :\r\nOui, voil\u00e0, donc, quand on va parler de \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:57:04) [81%] :\r\nPuisqu'on est totale dans la crosse transparence combien sont venus parce que Christian Levrat \u00e9tait l\u00e0 ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:57:09) [78%] :\r\nAh non, \u00e7a c'est douloureux pour la 2\u00e8me belle-famille un 4 c'est pas vrai, vous \u00eates toujours l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:57:15) [66%] :\r\nWilliam c'est quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:57:18) [66%] :\r\nLes gens qui sont toujours l\u00e0, c'est parce qu'qui croit qu'il qui Christian Levrat qui a toutes les semaines. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:57:21) [67%] :\r\nJe veux bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:23) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, Christian Levrat, les gens votent. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:57:25) [90%] :\r\nTrop peu, vous le savez, les jeunes surtout, on note un r\u00e9el d\u00e9senchantement par rapport aux politiques en g\u00e9n\u00e9ral et politiciens en particulier, pourquoi les gens vous ferait plus confiance, avoue qu'\u00e0 un autre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:57:35) [89%] :\r\nPour moi, je suis pas l\u00e0 pour pour vende ma salade, mais c'est parce qu'on a, on a simplement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:57:39) [71%] :\r\nOh encore pas, c'\u00e9tait pas \u00e7a c'est fait peu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:57:44) [87%] :\r\nSi je pouvais faire sur la 2\u00e8me partie de ma phrase oui on on a simplement \u00e0 un autre mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 qu'on d\u00e9fend quelque chose o\u00f9 finalement chacun payant en fonction de de son revenu est un mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 dans lequel c'est les les classes populaires et les classes moyennes qui finance les les b\u00e9n\u00e9fices de quelques-uns tous finalement se bat, voil\u00e0 peut-\u00eatre pour pour r\u00e9sumer \u00e7a en un mot on on se bat pour la majorit\u00e9 Pas pour quelques int\u00e9r\u00eats particuliers, ceux -l\u00e0 sont d\u00e9fendus plut\u00f4t \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:58:11) [86%] :\r\nOn pourrait estimer que vous n'\u00eates pas susceptible puisque Simonetta Sommaruga donc la Bernoise, ce qui est sur le double ticket socialiste \u00e0 dire un jour de vous qui vous aviez une rh\u00e9torique de lutte des classes, en se moquant un peu de vous, on sait qui elle est plut\u00f4t \u00e0 droite sur l'\u00e9chiquier enfin sur le sur la caisse de gauche, vous \u00eates pas susceptible Nioro Jean-Charles visiblement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:58:30) [86%] :\r\nNon, j'accepte assez bien la la critique, je trouve qu'on donne des coups, il faut savoir lire, savoir aussi, par contre, je suis un peu plus de peine avec ce cette cette logique de compartiments \u00e0 laquelle on assiste aujourd'hui, je suis pas s\u00fbr qu'Simonetta Sommaruga soit plus \u00e0 droite que que Jacqueline Fehr son petit positionn\u00e9 plus ou moins au centre du du Parti socialiste et je lisais aujourd'hui que vu de New-York le Caire et Marrakech \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e8s, je crois que c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:58:57) [78%] :\r\nOui enfin faut regarder de loin alors pour que \u00e7a soit un peu plus bon, l\u00e0, l'actualit\u00e9 des chroniqueurs voyant Laurent Philips Le Fabuleux destin News, c'est jusqu'au 26 septembre au Mus\u00e9e Romain de Vidy \u00e0 Lausanne Laurent Nicolet des billets au 021 318 67 19 pour aller aller voir, coach et 8 autres octobre au Th\u00e9\u00e2tre cit\u00e9 bleue \u00e0 Gen\u00e8ve Sandrine vide Lino, l'air de rien, c'est le 10 septembre avait au Caveau des et chambres c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:59:23) [72%] :\r\nChristophe Bugnon justement, \u00e7a tombe bien, et puis on socialiste qui parle, il voulait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:59:29) [84%] :\r\nDes \u00e9vidences comme \u00e7a Christophe Bugnon, un produit la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:59:32) [76%] :\r\nTh\u00e9\u00e2tre, je porte le 8 septembre et le 11 septembre Gasquet c'est la Berne en bilingue ouais et puis face \u00e0 face \u00e0 face avec les Peutch le du 16 au 19 septembre Ozap th\u00e9\u00e2tre \u00e0 La Chaux-de-Fonds tout juste pour avoir viol\u00e9 personne oui oui mais oubliez moi Didier Didier d\u00e9di\u00e9 d\u00e9di\u00e9 qui a Denis Charlet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:59:50) [84%] :\r\nOui Didier Charles qui a 2 actualit\u00e9 tout d'abord, Alice c'est ma fille 5 jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:00:02) [77%] :\r\nj'ai h\u00e9sit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:00:03) [80%] :\r\n\u00e0 la laisser dans une \u00e9toile et public \u00e0 Morges, parce que l\u00e0, c'est connu, c'\u00e9tait difficile, mais j'ai pas fait et puis ensuite le 18 le 18 septembre je joue avec Abracadabra que mon groupe d'improvisation \u00e0 l'art Banel pr\u00e9vaut Romain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:00:16) [84%] :\r\nVoil\u00e0 Didier Charles merci on reprend le cours de cette soupe choix nous allons vous attend. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:00:22) [91%] :\r\nOui Monsieur Blocher bonjour d\u00e9cid\u00e9ment avec tous ces remous autour de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on le voit et on entend plus que vous, ces derniers jours, donc un peu comme si \u00e0 70 ans, vous pr\u00e9pariez de nouveau votre candidature. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:00:34) [75%] :\r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral comme ironise r\u00e9ellement \u00e0 c'est la politique, \u00e7a c'est pas une question de Roche, il faut \u00eatre dans la crise, c'est c'est enfin r\u00e9ussir \u00e0 vous savez qu'en France, une expression pour ce r\u00eave auquel on dit qu'on n'apprend pas un vieux singe \u00e0 faire des grimaces ouais, enfin, je vois pas la rampe Aurore. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:00:52) [92%] :\r\nOui, c'est pas grave. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:00:55) [96%] :\r\nMais avant de parler du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, 2 mots sur l'UDC genevoise qui a \u00e9lu une nouvelle pr\u00e9sidente, une jeune femme de 31 ans. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:01:01) [64%] :\r\nEt \u00e7a allait tr\u00e8s bien, vous la connaissez, et non une vu que 1500 photos \u00e0 et alors j'ai beaucoup aim\u00e9 le trouvez joli on est cens\u00e9 penser qu'elle important c'est un Fran\u00e7ais qui est la important, c'est qu'elle est blonde, les cieux plus. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:01:17) [91%] :\r\nBlonde, avec les yeux bleus, attendez, vous me faites peur l\u00e0, vous pensez \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:01:21) [84%] :\r\nMoi rien, oui, oui, c'est bien ce que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:01:23) [68%] :\r\nFanny. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:01:24) [94%] :\r\nAlors revenons \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'est -ce que vous proposez pour am\u00e9liorer le fonctionnement du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:01:30) [73%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a c'est clair, nous on a la r\u00e9alit\u00e9, c'est : on a toujours pay\u00e9 et il faut arr\u00eater avec les petits record aura entra\u00een\u00e9 Compain la classe politique traditionnelle, c'est mortel apr\u00e8s peupl\u00e9 l'Ena avec tout \u00e7a, les politiciens qui vont au fond de la combine, l'Allemand \u00e0 court, il y a 107 pourcent et et pour vanter la candidature oui mais bon Jean-Fran\u00e7ois Rime il a aucune chance d'\u00eatre \u00e9lu oui commence \u00e0 entamer la g\u00e9rer, moi je vous dis que Jean-Fran\u00e7ois Rime va oui chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:01:59) [70%] :\r\nIl juste. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:02:01) [75%] :\r\nYasser parce que moi j'ai propos\u00e9 par d'essais et en les vertes voter pour Jean-Fran\u00e7ois Rime que bah attendez, pourquoi le PDC les Verts voteraient pour un candidat UDC oui ma naturellement parce que Laurence en fait partir l'an Widmer-Schlumpf nos les d\u00e9c\u00e8s, en fait, elle est encore avec les Verts, PDC pour que eux et peuvent avoir une si\u00e8ge encore \u00e7a et f\u00e9d\u00e9ral, l'amendement, il est content ben si Ciss\u00e9 justement de la de la magouille, sinon il sera fait par la \u00e0 l'embargo, et \u00e7a, c'est la politique de la rue d'ben tiens. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:02:36) [81%] :\r\nMonsieur monsieur Breda monsieur voil\u00e0 on est justement en train de parler des Verts l\u00e0, quelle est votre strat\u00e9gie pour l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:02:41) [81%] :\r\nQue ces f\u00e9d\u00e9ral et bien moi je pense qu'il a tout d'abord \u00e0 gros probl\u00e8me : heureusement que j'ai tout de suite mis le doigt dessus, ah, et alors l\u00e0, \u00e7a va compl\u00e8tement aplatie bilan et c'est quoi ce mot m\u00eame mais c'est la composition de la formule magique tient plus compte de la r\u00e9alit\u00e9 de la Suisse, bah, dites nous, on a un tout petit peu plus c'est tout \u00e7a de toute tout le monde il y a de plus en plus de Suisses ob\u00e8se, oui, il va donc falloir tenir compte au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et qu'est -ce que qu'est -ce que vous proposez alors une nouvelle r\u00e9partition des si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:03:17) [89%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:03:19) [82%] :\r\nEt ce serait quoi, alors c'est une r\u00e9partition. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:03:21) [92%] :\r\n3 si\u00e8ges pour les Al\u00e9maniques que 3 si\u00e8ges pour les la taille 3 si\u00e8ges pour un ob\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:03:33) [84%] :\r\nPierre Mercier bonjour bonjour alors \u00e7a y est, c'est la retraite, hein, apr\u00e8s 35 ans de commentaire sportif vous quitter la radio. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:03:40) [86%] :\r\nJe me trouve maintenant dans la derni\u00e8re ligne droite d'un seul virage \u00e0 90 degr\u00e9s dans l'entr\u00e9e d'un homme, c'est donc le moment pour moi de passer le t\u00e9moin \u00e0 Melun mais c'est mal jou\u00e9 de la part de jeunes Robert Pitte mise sous assistance respiratoire apr\u00e8s avoir hurl\u00e9 pendant toute la 1\u00e8re mi- temps, oui d'accord mais. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:03:59) [94%] :\r\nJ'imagine Pierre Mercier, vous avez un nombre incalculable d'anecdotes \u00e0 raconter, mais est -ce qu'un souvenir qui vous marque plus partie. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:04:05) [86%] :\r\nEh bien absolument, m\u00eame si je dois dire qu'il s'agit d'un souvenir extr\u00eamement triste mais qu'est -ce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e0 la derni\u00e8re Coupe de l'Am\u00e9rique, qu'avez -vous pens\u00e9 \u00e9videmment \u00e0 la d\u00e9faite du Team Al-Hindi ah non, pas du tout, mais je parle du jour au lendemain apr\u00e8s qu'Ernesto Ben Bertarelli n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 vendre tout son stock de casquette Alinghi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un coup dur pour tous les amoureux des sports. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:04:27) [94%] :\r\nOui, d'ailleurs, hein, en parlant de coup dur cette semaine a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par le d\u00e9c\u00e8s de Laurent Fignon. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:04:32) [79%] :\r\nOui, absolument, mais l\u00e0 je vous vois venir et sachez que imp\u00f4t ne me ferait pas dire des horreurs de Style sans m'a fait mal quand on l'a mis dans le trou, Fignon. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:04:42) [83%] :\r\nNon mais bien s\u00fbr, je ne sais pas moi Jeandupeux, dites, dites -moi Pierre Mercier Laurent Fignon lui- m\u00eame avait reconnu qu'il s'\u00e9tait dop\u00e9, mais il affirme qu'il n'y avait aucun lien entre dopage et son cancer, vous vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:04:54) [92%] :\r\nBalan\u00e7ant je n'en sais rien, et ce n'est certainement pas le moment de parler de dopage mais je peux dire en tout cas que Fignon a gard\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin, cette caract\u00e9ristique qu'on retrouve chez tous les coureurs cyclistes professionnels \u00e0 laquelle \u00eatre tout le temps positif. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:05:17) [83%] :\r\n\u00e0 12 heures 13 sur Radio Suisse Romande, la 1\u00e8re et c'est l'heure du pastiche. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:05:25) [87%] :\r\nMadame, monsieur, bonsoir, bienvenue pour cette nouvelle \u00e9dition de forum au sommaire de cette \u00e9mission aujourd'hui nous irons du c\u00f4t\u00e9 du Chili afin de prendre des nouvelles des 33 mineurs toujours coinc\u00e9s \u00e0 moins 700 m\u00e8tres sous terre, pour ce faire, nous rejoindrons notre correspondant chilien Carlos Miguel Banjul Esteban, Pedro De La Fernandez, faut -il tester la vagabonde valait 50 s'op\u00e9rer dans Garcia Martinez aquant important \u00e0 bord, notre correspondant, qui a recueilli le t\u00e9moignage bouleversant des \u00e9pouses des mineurs de sanctionner, on l'\u00e9coute d'ailleurs tout de suite un petit extrait enregistr\u00e9 quelques instants \u00e0 peine apr\u00e8s que ces femmes et appris qu'elle ne reverrait pas leur mari avant 3 mois. \r\nBref, un t\u00e9moignage qui n'est d'ailleurs pas sans rappeler celui des \u00e9pouses de soldats suisses qui partent en cours de r\u00e9p\u00e9tition pendant 3 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:06:08) [71%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:06:09) [88%] :\r\nL'enthousiasme en plus forc\u00e9ment l\u00e0 c'est 3 mois au sommaire de ce forum, nous parlerons \u00e9galement d'actualit\u00e9 nationale puisque nous irons faire un tour du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, afin de voir comment la r\u00e9sistance s'organise au sein de la future excuse il fait fait 5 fl\u00e8ches, l'autre pas, enfin bref, l'usine \u00e0 bi\u00e8re, d'ailleurs nous essayons \u00e9galement de comprendre quel est le con qui a donn\u00e9 un nom aussi compliqu\u00e9 \u00e0 une guerre, faut pas s'\u00e9tonner apr\u00e8s si personne comment dans les bistrots, notre correspondant \u00e0 Fribourg, nous expliquera \u00e9galement o\u00f9 en sont les tractations entre syndicats et direction et compte ouvrir tout de suite un petit extrait ce de ce qui ressortit des propositions faites par la direction aux employ\u00e9es lors de la derni\u00e8re r\u00e9union, qui vient de se terminer. \r\nJe crois que le message est clair : pas besoin de commenter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:06:52) [61%] :\r\nAu point. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:06:53) [92%] :\r\nEt nous terminerons mais \u00e9videmment ce forum avec votre d\u00e9part pas du jour un d\u00e9bat ayant pour th\u00e8me aujourd'hui Pascal Couchepin en fait- il trop d\u00e9bat au coeur du au cours duquel nous reviendrons bien \u00e9videmment sur les critiques de plus en plus nombreuses concernant l'omnipr\u00e9sence m\u00e9diatique de l'ex- conseiller f\u00e9d\u00e9ral valaisan. \r\n\r\nLocuteur MT15 (01:07:09) [78%] :\r\nOui ne ce soir d\u00e9j\u00e0, l\u00e0, on a besoin de mon avis sur quelque chose ou bien. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:07:14) [86%] :\r\nNon merci, pas pour l'instant, merci monsieur Bush pour l'heure, nous allons tout de suite faire un tour du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, o\u00f9 je vous le disais, entit\u00e9 de la bi\u00e8re impronon\u00e7able, sont toujours en pleine n\u00e9gociations avec leur direction, nous avons d'ailleurs en ligne le responsable du syndicat Unia Pierre qui roule, monsieur qui roule, vous m'entendez. \r\n\r\nLocuteur MT15 (01:07:31) [84%] :\r\nNon, d\u00e9sol\u00e9, mais le responsable Donia il aura d\u00fb s'absenter pour un besoin urgent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:07:36) [56%] :\r\nSi vous ne se couche pas. \r\n\r\nLocuteur MT15 (01:07:38) [76%] :\r\nCe bien \u00e0 chaque posez -moi des questions sur 16 peu de bagages, la t\u00e2che sur cardinal m\u00e9conna\u00eetre tr\u00e8s bien ou bien parce que moi, ou 3 pr\u00e9voit que ce sera conseil f\u00e9d\u00e9ral pendant 11 ans et que donc, durant toutes ces ann\u00e9es, chantre du supporter la pression et surtout je me passablement. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:07:58) [91%] :\r\nOui c'est pas faux, mais souci, je n'ai pas le propos, dites, dites plut\u00f4t responsable d'Unia de nous rappeler quand il sera de retour en attendant, nous allons passer \u00e0 l'actualit\u00e9 internationale et plus pr\u00e9cis\u00e9ment du c\u00f4t\u00e9 du Chili, gr\u00e2ce \u00e0 notre correspondant, pr\u00e9sent sur place, alors dites -nous, Carlos, comment va le moral des 33 mineurs toujours bloqu\u00e9s \u00e0 San Jos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT15 (01:08:16) [86%] :\r\nNon, des gens l'aimaient leurs cas. \r\n\r\nLocuteur MT35 (01:08:19) [73%] :\r\nDans laquelle m\u00eame une pause pour boire une Corona. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:08:22) [91%] :\r\nC'est encore vous, je vous je peux. \r\n\r\nLocuteur MT35 (01:08:23) [72%] :\r\nOui, \u00e7a sera moi en Direct de chez les. \r\n\r\nLocuteur MT15 (01:08:28) [82%] :\r\nMais l\u00e9ger Shabana, posez -moi des questions sur la mise. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:08:36) [72%] :\r\n2 fois d\u00e9sol\u00e9 monsieur Bush Pamela en fait signe que nous avons cette discussion pour des probl\u00e8mes de satellites. \r\n\r\nLocuteur MT35 (01:08:41) [83%] :\r\nEn ce moment, mais qui de parade. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:08:45) [67%] :\r\nJe sais pas mais fait la vous quitte la route. \r\n\r\nLocuteur MT35 (01:08:47) [76%] :\r\nPour les jours mais elle reprend les termes de gagner donc je me sens m\u00eame pas quitt\u00e9 concernant les caisses maladie les votations f\u00e9d\u00e9rales de 2 le prix du lait, la r\u00e9introduction du ai pas exporter les, les, les, les grossesses de de de C\u00e9line Dion oui Barnaby bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:09:02) [80%] :\r\nOui, oui, oui, oui, oui, \u00e7a vous fera un peu de r\u00e9serve pour vos prochaines interviews alors. \r\n\r\nLocuteur MT35 (01:09:06) [82%] :\r\nMais le d\u00e9bat \u00e0 mon sujet et que je devais faire tout seul avec moi. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:09:10) [91%] :\r\nCelui o\u00f9 nous posions la question Pascal Couchepin en fait- il trop ouais voil\u00e0 voil\u00e0 finalement, je crois qu'il y a pas besoin, la r\u00e9ponse est dans la question Monsieur Couchepin. \r\n\r\nLocuteur MT15 (01:09:16) [69%] :\r\nMais bon, faire croire, mais proche, explique l'\u00e9diteur plus bas les lire \u00e0 la une la totale. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:09:21) [76%] :\r\nAlain bon voil\u00e0 c'est bon d\u00e9barras j'ai vu qu'il ne quitterait jamais alors \u00e0 tout de suite, passons tout de suite \u00e0 une info auteur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:09:30) [70%] :\r\nPoint Fou trafic RSR. \r\n\r\nLocuteur MT15 (01:09:34) [69%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 l'la dame Didier \u00e0 propos d'un gamin d'avoir un accident. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:09:39) [67%] :\r\nAlors \u00e0 nous s\u00e9parer, c'est encore vous qui \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MT15 (01:09:41) [67%] :\r\nMoi, ma question : ben, posez -moi des questions sur les routes un appartement parce que moi je conna\u00eetra routage vous rappelle pas sera au conseil pendant jamais pendant 11 ans au dossier p\u00e9nal, on en a eu d'autres des routes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:10:01) [93%] :\r\nAlors, nous accueillons maintenant un nouvel intervenant dans la soupe, il s'agit de Jean-Gabriel c'est. \r\nJean-Gabriel Queneau bonjour jour quand m\u00eame, \u00e7a va donc vous \u00eates d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du service des \u00e9missions religieuses, la radio et diacre de la petite commune de chasse Tavel alors je connais pas du tout, c'est o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:10:20) [74%] :\r\nAlors, se trouvent dans ces lots Claveau doivent aupr\u00e8s de gens aussi sur la ligne, j'ai cit\u00e9 l\u00e9ger, c'\u00e9tait \u00e9crit, alors c'est c'est c'est la ligne de train qui passe par ni perdant, j'ai aussi chapelle Thoune oui d'accord, moi je connais pas non plus c'est vrai Motocross et vous venir dans la r\u00e9gion, c'est joli chapardage comme oui et non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:10:41) [82%] :\r\nJe manquerais pas alors Jean Gabriel, vous venez d'ajouter une une petite touche de spiritualit\u00e9 dans cette \u00e9mis. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:10:46) [82%] :\r\nOui, on a exactement je viens pour injecter de la spiritualit\u00e9, parce qu'il para\u00eet que \u00e7a bloque par l\u00e0 autour, et puis c'est vrai que c'est dommage de ne pas profiter d'avoir une \u00e9mission le dimanche matin pour parler \u00e0 tout petit petit voil\u00e0 c'est donc votre r\u00f4le voil\u00e0 tout \u00e0 fait \u00e7a, \u00e7a je m'en entoure et je prends la parole si vous me permettez si merci Jocelyne et Anne oui donc cher. \r\nJ'ai pas du tout, et \u00e7a c'est de la joie que je viens \u00e0 votre secours afin d'ouvrir vos yeux sur les beaut\u00e9s de la cr\u00e9ation qui vous entourent en ce beau dimanche de septembre, je sais, vous avez beaucoup de soucis, on vous impose un communiste comme invit\u00e9 et dans leur ignorance, les producteurs de cette \u00e9mission lui laisse le droit de s'exprimer et de r\u00e9pandre sa propagande du th\u00e8me haro sur les 100 oui oui enfin Jean-Gabriel ouvrir je sais je sais \u00e7a c'est comme \u00e7a dans notre syst\u00e8me, tout le monde a le droit de dire ce qu'il veut, c'est, c'est une erreur, \u00e0 mon avis, mais c'est le cas, voyez -vous, au Japon, ce qu'est la libert\u00e9 d'expression est un danger pour les esprits les plus faibles particuli\u00e8rement qui peuvent se laisser corrompre comme les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:11:56) [86%] :\r\nOui, alors \u00e7a, c'est votre avis, mais Christian Levrat, c'est \u00e7a notre invit\u00e9 tout de m\u00eame mais attention attention attention. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:12:03) [84%] :\r\nLa belle, il faut se m\u00e9fier de vos invit\u00e9s comme de la peste, regardez par exemple cette semaine en Italie, le colonel Kadhafi, \u00e9tait l'invit\u00e9 de mon ami et Silvio Berlusconi \u00e0 Rome et s'il vous pla\u00eet, Silvio assorti la belle vaisselle et lui a offert le traitement royal, visite des ruines baise main des industriels m\u00eame attention, passage en revue des troupes, debout dans la voiture d\u00e9capotable conduite par des soldats en uniforme de gala, une belle image qui nous rappellent avec nostalgie la grande Italie d'avant- guerre ou un nouveau et qu'est -ce que alors que c'est moi, mais qu'est -ce que c'\u00e9tait le colonel de cette belle hospitalit\u00e9, je vous le domaine d'un h\u00e9 bien perfide, il r\u00e9unit un groupe de jolies jeunes femmes donc faible prend peu \u00e0 se laisser corrompre, on les a -t-il attention avec la chose qui leur pla\u00eet le plus au monde, je veux parler bien s\u00fbr largement puisqu'ils \u00e9taient pay\u00e9s pour l'\u00e9couter, et les eaux joint. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:13:03) [92%] :\r\nSe convertir \u00e0 l'Islam avant la confiance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:13:06) [84%] :\r\nOui, mais \u00e7a va, oui, c'est pas pareil \u00e0 un nous n'avons pas invit\u00e9 Christian Levrat pour ses richesses p\u00e9troli\u00e8res mais pour \u00e9couter ce qu'il a dit \u00e7a peut quand m\u00eame \u00eatre int\u00e9ressant, alors l\u00e0 \u00e7a c'est vous qui le disait. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:13:15) [83%] :\r\n\u00e7a et puis \u00e7a reste \u00e0 prouver, vous savez, Kadhafi, lui aussi, il a des choses int\u00e9ressantes \u00e0 dire, par exemple quand il parle de sauver l'Europe de l'invasion des Noirs, par exemple, bon c'est cher et demande 5 milliards mais c'est bien, c'est tr\u00e8s bien, c'est une bonne chose occulte ces enfants nous montre comment on doit s'occuper du petit personnel de maison, c'est int\u00e9ressant, \u00e7a aussi, ou alors, ou alors que chez lui, dans sa politique interne, il renvoie des barbus \u00e9trangers criminels dans leur payer mais \u00e7a c'est super, non, non au final Kadhafi, il n'a qu'un seul probl\u00e8me autrement il est parfait, est ce que ce probl\u00e8me, h\u00e9 bien c'est pourtant simple, il est musulman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:13:55) [73%] :\r\nHerv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:13:57) [77%] :\r\nVoil\u00e0 c'est tout, merci Didier car l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:14:08) [79%] :\r\nChristian Levrat des Jean-Gabriel piano, vous en avez crois\u00e9 certainement qu'est -ce qui vous inspire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:14:14) [84%] :\r\nOn on n'en croise pas toujours dans une version aussi dangereuse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:14:16) [74%] :\r\nMais tout se complique, qui nous nous atteint celui -ci nous arrive nous arrive donc croiser son intention \u00e0 temps ou pas un r\u00e8glement Shoval son coach radicaux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:14:28) [83%] :\r\nMoi, je taille c'est-\u00e0-dire j'\u00e9tais assez soulag\u00e9 de voir la r\u00e9action de la population sur cette histoire de peine de mort d'un de leur tirer Marie oui mais en m\u00eame temps on a eu le une r\u00e9action assez vive jusque jusque tout \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique contre cette initiative, parce que c'est, c'est le genre de chose dont il faut faire attention aux cr\u00e8mes commence par cr\u00e9er un climat qui rend possible ce type d'initiative et ensuite on on s'indigne lorsqu'elles arrivaient, moi je suis assez content qu'on ait rond qu'on ait interrompu cet exercice content aussi vous infl\u00e9chirait jusqu'\u00e0 tr\u00e8s tard, tr\u00e8s \u00e0 droite, on on est intervenu bonjour Tiret parce que tous les partis, y compris ceux qui sont susceptibles de de soutenir ce genre d'\u00e2neries sont sont all\u00e9s les voir pour leur dire que, cette fois -ci franchi une ligne rouge. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:15:08) [88%] :\r\nOn va, on va se pr\u00eater \u00e0 un petit exercice, ma foi, toujours un peu p\u00e9rilleux si vous le voulez bien Christian Levrat, je vais vous donner une du comme \u00e7a, puis vous me dites : les premiers qualificatifs qui vous viennent \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:15:17) [73%] :\r\nOui je sais, \u00e0 chaque fois et tirent la t\u00eate, les gens qui n'aurait os\u00e9 pour le Mondial r\u00e9pondre oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:15:22) [71%] :\r\nBonjour, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:15:24) [70%] :\r\nElle est accord\u00e9e, je vous rappelle, avec la voix de Bray l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:15:26) [80%] :\r\n\u00e7a fait ce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:15:29) [84%] :\r\nBravo alors Jean-Fran\u00e7ois Rime, dit le kamikaze. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:15:33) [75%] :\r\nProc\u00e8s un copain mes parents Mo\u00efse fait son avocat oui, oui, on vient de la m\u00eame r\u00e9gion et bien rien, oui, il fait, il fait son tour de pub, il a raison, il a bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:15:40) [74%] :\r\nIl \u00e9tait radical Monsieur, le radical, c'est l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates connu non, quand vous avez jou\u00e9 au foot ensemble toi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:15:45) [78%] :\r\nNon, vous savez, cette question de g\u00e9n\u00e9ration, \u00e7a serait dommage lui casser la Joconde au auteur de et puis je l'appelle groupies mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:15:53) [86%] :\r\nC'est vous qui aviez oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:15:54) [83%] :\r\nAlors \u00e9coutez, il fait son tour de pub oui il a raison de de faire son tout autour de pub de la peine \u00e0 se faire conna\u00eetre en Suisse allemande, maintenant c'est fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:16:02) [96%] :\r\nPeter Bodenmann. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:16:04) [81%] :\r\nMoi, un grand pr\u00e9sident du du Parti socialiste, qui a une une vision assez ac\u00e9r\u00e9 de de la politique, \u00e0 mon sens, non, non, non, quelqu'un, je connais, mais \u00e0 mon sens, \u00e0 mon sens, des fois un peu trop tacticien H\u00e9l\u00e8ne vision tr\u00e8s guerri\u00e8re et militaire de la politique, j'essaye de mettre, c'est vrai que, qui du tout tacticien en ce moment avec les \u00e9lections, c'est tout \u00e0 jouer ch\u00e8ques non plus un r\u00eave, vous l'avez dit, il y a, il y a une partie qui est ce qu'on doit faire finalement ces \u00e9lections Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est les accords qui sont pass\u00e9s ou pas entre entre partis, mais tout \u00e7a doit \u00eatre au service d'une conviction sur le fond dans mod\u00e8le soci\u00e9t\u00e9 pour lequel on se bat. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:16:40) [57%] :\r\nMonsieur d\u00e9but, manque de vent cardinal debout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:16:44) [79%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bon hier si on on a fait une manifestation les les syndicats organisent une manifestation, je pense qu'elle est entre 2 et 2 et 3000 personnes, je crois qu'il y a tout ce j'ai non je je je crois qui qui font aujourd'hui que que Fribourg se mobilisent, je l'ai dit peut-\u00eatre de mani\u00e8re un peu path\u00e9tique mais Cardinals, \u00e7a, \u00e7a appartient \u00e0 Fribourg fait partie de notre Patrimoine comme la mairie bien c'est l\u00e0 qu'on peut y avoir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:17:07) [82%] :\r\nDu respect pour les Genevois 2 ou 3000 personnes \u00e0 Fribourg, c'est toute la ville non, j'\u00e9coutais et je disais vous savez je suis donneur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:17:14) [87%] :\r\nOui, un coup \u00e0 boire, on arrive bient\u00f4t au terme de cette \u00e9dition, mais \u00e7a n'ira pas, comme vous le savez sans une seule chanson n'est -ce pas Jean changera jeune. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:17:22) [85%] :\r\nCherchant ou les mauvais, a d\u00e9clar\u00e9 qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 quitter le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, s'il n'obtenait pas un plus gros budget pour l'arm\u00e9e, on murmure m\u00eame qu'il pourrait carr\u00e9ment d\u00e9missionn\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral si on lui si on ne lui Alouettes, pas plus d'argent, alors l\u00e0 je dis \u00e9videmment chapeau et m\u00eame casque \u00e0 ce qui \u00e9tait parce que m\u00eame les militaristes les plus convaincus, vous refusez d'augmenter le budget de l'arm\u00e9e en esp\u00e9rant obtenir comme \u00e7a le d\u00e9part Dolly Maurer c'est ce qui s'appelle faire d'une Pierre 2 coups, ou alors en mati\u00e8re d'arm\u00e9e se tirer une balle dans le pied \u00e7a m\u00e9ritait bien un petit hommage en chanson quand changeons en chanson. \r\n\r\nLocuteur FS36 (01:17:55) [88%] :\r\n\u00e7a m\u00e9fiance publicit\u00e9 point mais il y a ceux qui ont fait \u00e7a, point de faire point. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:18:06) [71%] :\r\nDonc moi pompe ou donc chose c'est que j'ai pas plainte environ r\u00e9action c'est qu'est -ce que j'ai pas, j'ai besoin de votre 1er, on pensait qu'on ne sent de j'ai tout pourrait pour l'h\u00f4tel, \u00e7a va \u00eatre, pourquoi donc du plomb dans la cervelle, c'est que ce qui est pas moi le plomb dans l'aile et dire \u00e7a au de son futur Jean-Claude c'est vrai non point je veux lancer tr\u00e8s belle et on pense, c'est pour beaucoup parce qu'ils sont actifs en profondeur, mais je peux eau sans le pas. \r\nAllons enfants acheter plein les blind\u00e9s \u00e9taient des lieux ou d'autres services pour augmenter ou baisser des grosses saucisses, beaucoup de ces. \r\nJe veux pas faire une grosse col\u00e8re, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a pas qui les militaires chez les tribus, l\u00e0 encore, la place de la univers gu\u00e8re s'arr\u00eate, pourquoi donc \u00eatre le chef de l'\u00e9nergie \u00e0 faire jeu \u00eatre pour \u00e7a et puis, l'apr\u00e8s- carri\u00e8re je pense perd pour sa part de somnif\u00e8res sur plan des champs de nouveau la une telle gr\u00e8ve le point sur l'action au cours pour le jeu et c'est pour pour que je peux pour faire la mais la plus jolie, la pression est alors donc de puissance est pas aussi moi, je veux partir alors casse toi et \u00e9pouvant\u00e9s par trop \u00e0 distance, m\u00eame chose comprend pas dans certains processeurs de quand je vois pas, au d\u00e9part consid\u00e9r\u00e9 jusqu'ici qui va payer quoi danser pour affronter parfois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:20:07) [59%] :\r\nCette ne Ambiel merci. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:20:17) [70%] :\r\nC'est un succ\u00e8s, voil\u00e0 et puis c'est, c'est c'est \u00e7a fait mal. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:20:20) [84%] :\r\nIl nous reste 2 minutes pour nous faire peut-\u00eatre justement \u00e0 tout, tout ce qui est votre la ligne dure du parti politique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:20:26) [86%] :\r\nNon qu'est -ce qu'on peut vous souhaiter s'il fallait voter pour une des 2 par exemple la Simonetta Sommaruga Jacqueline Fehr bonsoir depuis presque vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:20:33) [87%] :\r\nCe qu'il faudrait nous souhaiter, c'est que les doses soient \u00e9lus, je veux que aujourd'hui les les journaux du dimanche s'accordaient pour dire qu'on avait Lido meilleure candidate qu'on puisse pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:20:42) [76%] :\r\nOui, mais vous avez donc pas \u00e9t\u00e9 car, penche non non j'ai pas dit que les socialistes ne r\u00eavait pas pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:20:47) [78%] :\r\nEn d\u00e9pression, quand je vois une mauresque vous c'est la revue donc je oui, j'ai fait, je, je, je crois que les les partis mais ont cette fois -ci un v\u00e9ritable choix aussi bien chez les radicaux qui qu'au PS on pr\u00e9sente des des candidats qui sont solides, j'esp\u00e8re que les petits jeux vont cesser chez l'impression s'il y a l'impression qu'on va dans cette, dans ce qui va tomber sur 3\u00e8me tiens, m\u00eame si on voil\u00e0 je vous plus s\u00e9v\u00e8re : si le temps des des grandes id\u00e9ologies est d\u00e9finitivement r\u00e9volu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:21:19) [81%] :\r\nEt puis voil\u00e0, c'\u00e9tait la phrase du jour Christian devant ce qui \u00e9tait, on vous remercie beaucoup d'\u00eatre venu ici dans ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:21:31) [55%] :\r\nEt donc, c'est la femme qui \u00e9tait bien s\u00fbr Christian Levrat merci la plus aucune activit\u00e9 sch\u00e9ma Thuram Maurice Allais a men\u00e9 curcuma persistant des productions film Gr\u00e9co qui s'est m\u00e9rit\u00e9 au d\u00e9fi classique Werter prot\u00e8ge pour aujourd'hui. \r\n"], "program": {"href": "/programs/52489511-4B77-4C56-9CE4-3DB4872D66A9", "id": "52489511-4B77-4C56-9CE4-3DB4872D66A9", "name": "Soupe (La)"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Baecher, Anne", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "pr\u00e9sident du PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "musicienne", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Bugnon, Christophe", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Henriquez, Carlos", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Nicolet, Laurent", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Kohler, Vincent", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Lambiel, Yann", "role": "humoriste, imitateur", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Godel, Jean", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Baecher, Anne", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DBEE149B-F633-47C5-AA87-3700E19A5C14", "internalArchiveId": "DBEE149B-F633-47C5-AA87-3700E19A5C14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Dents de la mer de Steven Spielberg : Retour sur l'histoire du film et sa r\u00e9alisation \u00e9prouvante pour l'\u00e9quipe de tournage", "publicationDate": "2010-09-05T00:00:00Z", "summary": "\"Les Dents de la mer\" adapt\u00e9 du roman de Peter Benchley est sorti en salle en juin 1975. L'\u00e9mission explique les raisons qui ont pouss\u00e9s les producteurs \u00e0 l'adaptation cin\u00e9matographique, r\u00e9v\u00e8le les conditions et l'ambiance du tournage, les probl\u00e8mes techniques li\u00e9s aux faux requins. Ce sont \u00e9galement des anecdotes sur les choix du casting, une \u00e9vocation de la personnalit\u00e9 des interpr\u00e8tes et des th\u00e8mes qui ont inspir\u00e9s la musique du film r\u00e9alis\u00e9e par John Williams.", "durationSec": 2070, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["histoire", "cin\u00e9ma"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-18T15:00:54Z", "speechToTexts": ["18.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [73%] :\r\nL'histoire d'un film romantique, les nuit\u00e9es et le du cin\u00e9ma en couleur, \u00e7a tourne ce film jamais, surtout pas pour la simple raison que le r\u00e9alisateur a vol\u00e9 le n\u00e9gatif et qu'aucune comme il a pu \u00eatre qui circulatoire pointe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [87%] :\r\nAujourd'hui dans le Djalil Theater, nous parlons de Steven Spielberg de 12 millions de dollars de budget de Carl Gotlib, le sc\u00e9nariste de Peter Bentley, l'auteur du livre de John Williams, le compositeur de Ren\u00e9 Scheider Robertsau et Richard Dreyfuss aujourd'hui dans le Tchan\u00e9, nous parlons de Jones les Dents de la mer le plus fabuleux film Dongois sur les requins jamais tourn\u00e9 un film de Style inspir\u00e9 Berg, sorti en juin 1975 c'est l'histoire de ce film et de son tournage que nous vous racontons entre anecdotes archives et extraits Catherine Fader terre si on montre les dents et on s'accroche \u00e0 la rambarde la projection va commencer moteur \u00e7a tourne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [81%] :\r\nSa taille et son poids ne peuvent plus \u00eatre retrouv\u00e9 par l'estimation a posteriori de la d\u00e9pouille. \r\nSur le torse a \u00e9t\u00e9 broy\u00e9 thorax, il ne reste plus donc un important puis -je avoir un verre d'eau, je vous prie, le bras droit a \u00e9t\u00e9 sectionn\u00e9 en amorce de l'hum\u00e9rus grosse perte tissulaire dans le syst\u00e8me musculaire ant\u00e9rieurs. \r\nMerci infiniment. \r\nUne partie de l'eau demeure importante, il ne s'agit pas d'un accident d\u00fb \u00e0 une h\u00e9lice, les garde- c\u00f4tes ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venues ou non, non, c'est sur le territoire de ma brigade. \r\nLe bon \u00e0 gauche \u00e0 la t\u00eate, les \u00e9paules le sternum des portions de cash thoraciques sont intacts, ne fumaient pas ici, merci infiniment. \r\nVoici ce qui s'est pass\u00e9. \r\nUn gros squales affam\u00e9s mais non hyst\u00e9rique l'attaquer peut-\u00eatre un logis Manu sous les russe blocus hors de l'\u00e9norme masse tissulaire qui emp\u00eache toute analyse d\u00e9taill\u00e9e, nous pouvons toutefois d\u00e9duire que le pr\u00e9dateur d\u00e9passe de loin la taille normale des squales qui vivent dans ces eaux, avez -vous fait inspecter la zone par une vedette non, en tout cas, je r\u00e9p\u00e8te, ce n'est pas un accident d\u00fb \u00e0 un bateau, il y a une h\u00e9lice il y a un r\u00e9cif de corail, il y a Jack l'\u00c9ventreur non plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [70%] :\r\nC'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:46) [96%] :\r\n\u00e9t\u00e9 1975 sur les plages d'amiti\u00e9 Island dans le New Jersey, pr\u00e8s de New York. \r\nOn retrouve le corps d'une jeune femme atrocement mutil\u00e9 sur la plage. \r\nElle a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par un requin le sh\u00e9rif Bredier appel\u00e9s sur les lieux, prend la d\u00e9cision de fermer toutes les plages de l'\u00eele, par s\u00e9curit\u00e9, nous sommes \u00e0 quelques jours du 4 juillet la f\u00eate nationale et le maire se pose fermement \u00e0 cette fermeture qui coulera et les commerces de dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [89%] :\r\nD\u00e9pit\u00e9, le sh\u00e9rif Martin Brody par faire de la surveillance des plages mais \u00e7a n'emp\u00eache pas un chien de dispara\u00eetre le requin de remonter l'estuaire et de croquer un touriste puis un enfant d'\u00eatre attaqu\u00e9s et d\u00e9vor\u00e9s par le requins au milieu des baigneurs. \r\nLa m\u00e8re du gar\u00e7on propose alors une prime \u00e0 qui lui ram\u00e8nera la b\u00eate, adieu le maire Quinton s'annonce mais il r\u00e9clame lui 10000 dollars. \r\nEt pendant ce temps, les p\u00eacheurs ont toujours attir\u00e9 par la prime se mettent en chasse et quelques jours plus tard, ram\u00e8ne un requin. \r\nMais maths ou le sp\u00e9cialiste des requins, venus \u00e0 la demande de sh\u00e9rif annonce que ce n'est pas le bon, \u00e7a n'emp\u00eache pas le maire de rouvrir les plages et de laisser une nouvelle victime, servir de casse- cro\u00fbte au m\u00e9chant poisson le sh\u00e9rif Prodi fait alors signer un contrat au maire qui engage Quinton op\u00e8re Brody et Quint embarquent sur leur cas, pour faire la chasse au rock. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:06) [74%] :\r\nIl est \u00e0 combien de rendez- vous embarquer sur ce bateau, voil\u00e0 ce qu'ils font \u00e7a, l\u00e0, non, non, non et attention, c'est-\u00e0-dire et la passivit\u00e9, vous allez vous avec \u00e7a va, \u00e7a va \u00e0 bord ah non non monsieur s'il vous pla\u00eet, dites -leur qu'il doit descendre quant \u00e0 vous verrez quoi victime messieurs, voil\u00e0 pour la police, en charge, dire que vous \u00eates en surcharge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [93%] :\r\nLe sc\u00e9nario de ce film est tir\u00e9 d'un livre \u00e0 succ\u00e8s du m\u00eame nom, Geodis les Dents de la mer. \r\nL'auteur se nomme Peter Bentley et c'est lui qui publie en 1974 ce qui sera. \r\nSon id\u00e9e, il l'a eu, en se basant sur plusieurs faits divers, d'abord une s\u00e9rie d'attaques men\u00e9es par plusieurs squales dans le New Jersey en 1916 ensuite, en 1964 il y a un article du New York des ligneuses relat\u00e9 dans la capture par un p\u00eacheur d'un requin de 2 tonnes au large de Long Island, tiens, tiens, se dit Peter Bentley il y aurait peut-\u00eatre l\u00e0 mati\u00e8re \u00e0 histoire un petit peu comme un mobile dite moderne ou un vieil homme \u00e0 la mer et le poisson serait le h\u00e9ros agressif du roman. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:20) [87%] :\r\nPeter Bentley enfoui ses id\u00e9es dans sa t\u00eate et les ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [99%] :\r\n9 ans de maturation. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:29) [92%] :\r\nEn 1973 un agent de la maison d'\u00e9dition de bol des invite \u00e0 manger Bentley dans un joli restaurant fran\u00e7ais lui demande s'il a des id\u00e9es pour un nouveau roman. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:38) [71%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:39) [89%] :\r\nM\u00eame chez lui parle alors de son histoire de requins l'\u00e9diteur est accroch\u00e9 par cet hame\u00e7on et lui offre 1000 dollars en \u00e9change des 100 premi\u00e8res pages, le livre para\u00eet en 1974. \r\n\u00e0 sa sortie, l'ensemble des critiques n'est pas bonne, on juge le livre ennuyeux sans int\u00e9r\u00eat et mou, la pauvret\u00e9 de l'intrigue est point\u00e9 dans le time- un \u00e9l\u00e9ment pourtant ne laisse personne indiff\u00e9rent, c'est le rock \u00e0 ce requins qui est ind\u00e9niablement le personnage le plus int\u00e9ressant du livre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:17) [95%] :\r\nMais les mauvaises critiques n'ont que peu d'impact, les ventes prennent l'ascenseur en un an 9 millions d'exemplaires du livre sont vendus dans le monde entier. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:25) [87%] :\r\nEt cin\u00e9ma, me direz -vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:36) [89%] :\r\nLe livre attire tr\u00e8s vite, les producteurs et surtout David Brown, de chez Universal, qui d\u00e9cide d'acheter imm\u00e9diatement les droits. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:42) [92%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 alert\u00e9 par un article du Cosmopolitan et par la conclusion du journaliste, ce n'est pas de la grande litt\u00e9rature, mais on pourrait en tirer un bon film, David Brown producteur ach\u00e8te donc les droits des Dents de la mer, \u00e0 peine, je l'ai pour 175000 dollars plus 25000 dollars pour l'adaptation cin\u00e9matographique, l'aventure du regard le plus c\u00e9l\u00e8bre du grand \u00e9cran peut commencer. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:40) [77%] :\r\nVous ne connaissez tous. \r\nEt vous savez de quoi je vais je l'capturant bestiaux moi mais ce sera pas du tout cuit, parce que j'ai un. \r\nSortira requins c'est pour taquiner la dans l'o\u00f9 la perche, le requin, il avale tout ce qui a un co\u00fbt, donc Sarko d'attendrissant et \u00e7a les gens, j'ai bien qu'il y a urgence pour faire appliquer le touriste avec le P\u00e9kin il met du beurre dans le plat du pinard. \r\n\u00e7a sera toujours de la rigolade. \r\nMa peau h\u00e2l\u00e9e vaut davantage que 3000 dollars par mois je r\u00eave pour 3000 dollars, je vous le trouverez et pour l'attraper zigouiller s'est dit mais qu'il faudra la balle est dans votre camp, \u00e0 vous de jouer, vous voulez crasher ou en fait surface ou bloquer les fonds et c'est la soupe populaire pour le petit commerce. \r\nJe n'ai pas de volontaires, je veux pas, nous aussi, a d\u00e9j\u00e0 bien trop de cas piston dans notre \u00eele. \r\nJe veux 10000 dollars pour ma pomme et personne d'autre, contre \u00e7a, vous aurez la t\u00eate la queue. \r\nEt tout le Saint bataclan. \r\nMerci infiniment Monsieur Cohen. \r\nNous, nous, nous allons en d\u00e9lib\u00e9r\u00e9. \r\nMonsieur le maire. \r\nChef, on voit Monsieur dames. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:20) [87%] :\r\nLe film adapt\u00e9 du roman de Peter, m\u00eame si elle est confi\u00e9e \u00e0 un jeune r\u00e9alisateur bien dans ses basket qui s'appelle Steven Spielberg. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:28) [99%] :\r\nIls. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:29) [95%] :\r\nIl a 28 ans une bonne production de films et d'\u00e9pisodes de s\u00e9ries pour la t\u00e9l\u00e9vision. \r\nEn 1974 Steven Spielberg vient de r\u00e9aliser son 1er long m\u00e9trage Schubert Express r\u00e9compens\u00e9 par le prix du meilleur sc\u00e9nario au Festival de Cannes, un \u00e9chec commercial. \r\nEt c'\u00e9tait aurait pu et aurait d\u00fb signifier l'arr\u00eat de sa carri\u00e8re, mais c'\u00e9tait sans compter sur le hasard. \r\nDans le bureau des producteurs des studios Universal, David Brown et Richard des la nuque Berg aper\u00e7oit sur le bureau, un manuscrit avec un titre intrigant joggeuse m\u00e2choire en anglais, il s'en empare, rentre chez lui le lit d'une traite, il sait que ce sc\u00e9nario est pour lui, il sait qu'il peut en tirer un film d'action palpitant, il sait qu'il peut en faire un film important, il parvient \u00e0 convaincre les producteurs que ce John c'est Dents de la mer sont faites pour lui, il le croit, ils lui accordent de <VIRG> 5 millions dollars et une \u00e9quipe technique le tournage peut commencer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:41) [93%] :\r\nD'abord il faut trouver l'endroit qui sera le d\u00e9cor \u00e0 d'amiti\u00e9 puisque tout est cens\u00e9 se passer l\u00e0- bas, dans le New Jersey. \r\nSpielberg tombe amoureux de Martens poignarde c'est dans le Massachusetts, seul, il est connu comme servant de r\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 la jet- set et au pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:59) [78%] :\r\nC'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:00) [86%] :\r\nL'endroit est id\u00e9al, les plages de sable fin, l'Atlantique des faibles mar\u00e9es, au fond, \u00e0 proximit\u00e9 des plages et des. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:11) [86%] :\r\nLe tournage des vues ext\u00e9rieures d\u00e9bute le 2\u00e8me et 1974 et doit finir au plus tard le 25 juin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:19) [70%] :\r\nSauf qu'un bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:21) [95%] :\r\nSauf que tout ne va pas \u00eatre aussi fabuleux que \u00e7a sur cette \u00eele et du 25 juin on passe \u00e0 fin septembre, la faute \u00e0 de tr\u00e8s nombreux probl\u00e8mes techniques et autres impond\u00e9rables. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:31) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:32) [91%] :\r\nLe 1er probl\u00e8me vient du co\u00fbt de production qui ne cesse de grimper les syndicats maintiennent les \u00e9quipes de trop nombreuses sur le plateau au moins 100 personnes sont pr\u00e9sentes simultan\u00e9ment, il suffirait de la moiti\u00e9 et licencie du personnel non syndiqu\u00e9, pour le remplacer par du personnel syndiqu\u00e9. \r\nLe syndicat des camionneurs s'en m\u00eale aussi eux menacent purement et simplement de faire arr\u00eater la production sur les employ\u00e9es ne prennent pas le bus pour se rendre sur le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:57) [89%] :\r\nTournage on ajoute encore les co\u00fbts de la pellicule en Californie, on l'envoie par avion et puis il y a les \u00e0 c\u00f4t\u00e9s, le prix des chambres d'h\u00f4tels de l'\u00eele, qui passe de 14 \u00e0 45 dollars la nuit occupait encore 100000 dollars aux autorit\u00e9s de Martha se poignarde pour la pr\u00e9servation du site fin juin l'entier du sc\u00e9nario n'est pas encore termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:19) [80%] :\r\nLa Screen Actors hausse Guild, le syndicat des acteurs menacent de faire gr\u00e8ve d\u00e8s le 28 juin 1974 pour avancer avancer sc\u00e9nario on fait intervenir Howard sa et John milieu et des c\u00e2bles Gotlib, le sc\u00e9nariste officiel les requins dit mettons bon panne les paparazzis, relate les du tournage, la presse emballe le budget des Dents de la mer explose, il passe de2,5 millions \u00e0 12 millions de la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:45) [94%] :\r\nAu bout de 159 jours de tournage Spielberg est persuad\u00e9e que sa carri\u00e8re est termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:51) [84%] :\r\nOn surnomme m\u00eame le film 9 flouze faille au lieu de joggeuse Richard Dreyfuss, le com\u00e9dien, qui joue le personnage de Quinton confie au Times, ce film, ce sera la de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:16) [70%] :\r\nC'est ce que je voulais prouver aujourd'hui, en effet, la b\u00eate, il faut pas verser ce -t-il tout cela donc, vous savez, \u00e0 part vous ne seront pas nombreux avec le site dans sera parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:26) [70%] :\r\nVoyez -vous, je vais sur l'or. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:30) [65%] :\r\nA. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:31) [67%] :\r\nQui ce que c'est que \u00e7a \u00e0 l'Asie flottant pour Syngu\u00e9 de requins recherche prions 18. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:36) [81%] :\r\nRobert Martin les Martin d\u00e9teste l'mart\u00e8le Martin dans sa voiture, chaque fois que nous prenons le ferry-boat. \r\n\u00e7a doit lui venir de l'enfance m\u00e9dicalement non, je crois, non, il y a peu, \u00e9coutez : est -il vrai que la plupart des gens attaqu\u00e9s par des requins le sang dans un m\u00e8tre d'eau \u00e0 environ 3 m\u00e8tres de la plage. \r\nExact, et avant que les Bains de mer n'\u00e9tait \u00e0 la mode, comme aujourd'hui, et de ce fait, avant que les requins messieurs o\u00f9 trouver p\u00e2ture est -il exact que ses attaques restait ignor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:12) [83%] :\r\nAlors requins qui qui se d\u00e9place souvent, c'est son nom d\u00e9j\u00e0 oui \u00e7a c'est, d'ailleurs, donc il va poursuivre sa chasse le long d'une plage o\u00f9 la table est excellente, jusqu'\u00e0 ce qu'il est \u00e9puis\u00e9 les stocks, \u00e7a c'est la territorialit\u00e9, c'est d'ailleurs une th\u00e9orie. \r\nSi apr\u00e8s avoir bu un bon montant que nous allions tous les 2, ouvrir ce requin ou la. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:34) [76%] :\r\nDu Bas-Rhin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:35) [77%] :\r\nJe pourrais faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:37) [77%] :\r\nJe crois brigadier. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:41) [92%] :\r\nLes Dents de la mer, avec Ren\u00e9 Scheider Roberts chaud Richard Dreyfuss et Lorraine Gary, un film de Steven Spielberg, sorti en 1975. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:13) [78%] :\r\nJ'ai laiss\u00e9 l'histoire d'un film. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:16) [89%] :\r\nLe tournage des Dents de la mer commence en juin 1974 et se termine en septembre apr\u00e8s 159 jours, un terminal. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:26) [92%] :\r\nLa mise en sc\u00e8ne est \u00e9prouvante pour le r\u00e9alisateur, les acteurs, les producteurs et l'\u00e9quipe technique, le budget sextuples la faute \u00e0 plein de facteurs et notamment. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:36) [73%] :\r\nAu requins. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:41) [89%] :\r\nCar qui dit Dents de la mer des requins, un \u00e9norme squale ou plut\u00f4t 3 sont construits pour les besoins du film de Steven Spielberg, ce sont des animateurs unique des animaux anim\u00e9s \u00e9lectroniquement, dont la conception est donn\u00e9 \u00e0 la France, l'homme qui a construit la cr\u00e9ature du lagon noir Robert \u00e0 ma t\u00eate. \r\nEt notre traces construit 3 requins g\u00e9ants pour les Dents de la mer des bestioles en polyur\u00e9thane mesurant plus de 8 m\u00e8tres et pesant plus d'une tonne et demie, il y en a un entier a ouvert sur le c\u00f4t\u00e9 droit, un autre ouvert sur le c\u00f4t\u00e9 gauche pour la modique somme de 250000 dollars pi\u00e8ce. \r\nEt Steven Spielberg et tr\u00e8s fier de ses faux requins. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:29) [88%] :\r\nUne nuit, il invite quelques-uns de ses amis dans le r\u00e9alisateur George Lucas, voir dans le hangar on on joue \u00e0 se faire peur et profitant d'une blague potache Georges loquace mais sa t\u00eate dans la gueule du requin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:44) [88%] :\r\nSpielberg actionne la b\u00eate, la m\u00e2choire se ferme sur George Lucas, ceux qui restent coinc\u00e9s dedans on sort comme on peut en rigolant b\u00eatement et on s'en va la queue basse, en se disant qu'on aurait peut-\u00eatre fait une connerie et tout au long du tournage, Spielberg se reprochera d'avoir cass\u00e9 Bruce ah bah oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:04) [87%] :\r\nJe ne voulais pas dit le requin s'appelle Bruce une plaisanterie encore Bruce, l'avocat de Steven Spielberg, un avocat aux dents longues apparemment et Bruce ne va jamais fonctionn\u00e9 correctement. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:17) [85%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:18) [86%] :\r\nAllo, cause du d\u00e9c\u00e8s, attaqu\u00e9 par un requin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:31) [84%] :\r\nPremi\u00e8res sorties en mer, le requin int\u00e9grale cool comme une Pierre, il faut des heures pour le remonter. \r\nL'eau froide de l'Atlantique et le sel, les diff\u00e9rents m\u00e9canismes des requins. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:44) [85%] :\r\nLe polyur\u00e9thane r\u00e9agit mal \u00e0 l'\u00e9l\u00e9ment liquide, ils se mettent \u00e0 puis horriblement. \r\nOn engage alors des techniciens dont la mission consiste tous les soirs \u00e0 nettoyer Bruce. \r\nMais l'odeur est tenace, qui indispose tout le monde pour ne rien arranger, un des requins, des probl\u00e8mes de m\u00e2choire la fermeture fonctionne mal, un autre se mettent \u00e0 loucher Spielberg doit renvoyer les 3 bestiole \u00e0 leur concepteur Robert \u00e0 ma t\u00eate sur le plateau, on peste, on r\u00e2le, on va filmer des vrais requins et on attend. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:17) [90%] :\r\nMais les syndicats menacent de faire gr\u00e8ve, il faut tourner OK on tournera sont les requins Spielberg commence le tournage sans le requin en filmant tout en cam\u00e9ra subjective et ironie de l'histoire, c'est cette absence de requins seulement sugg\u00e9r\u00e9e par la cam\u00e9ra et la musique qui donnera toute la puissance de la menace l'absence paradoxalement fera sentir encore plus la pr\u00e9sence du rock. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:48) [66%] :\r\nRapport seulement d'ailleurs, moi, je suis all\u00e9 les p\u00eacheurs du continent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:52) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:58) [80%] :\r\nMonsieur Cohen, Monsieur Cohen, il va vous falloir un \u00e9quipier c'est ma troupe ce qui j'ai fait 3 transpacifique transplantation non s\u00e9rieusement c'est un Business d\u00e9ment avoir dans l'Am\u00e9ricain que Monsieur moi je ne vous parle pas de faire de la plaisance \u00e0 la voile au soleil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:15) [65%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:16) [78%] :\r\nDe parlent de traquer le mais moi je ne vous parle pas de taquiner le petit chien de mer ou le requin vous parle de prendre le grand requin blanc requins blancs, vous parlez de prendre le grand requin blanc monsieur. \r\nMoi, une jambe de chien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:36) [83%] :\r\nC'\u00e9tait un bon boulot, donc j'ai pas peut-\u00eatre C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:40) [84%] :\r\nVous la voulez c'est vrai ou pas \u00e0 la jambe. \r\n\u00e7a vous convient. \r\nAlors tenez vos mains. \r\nChiens de mer quand on a un filet qui va chercher dans les 100000 dollars avec pour dans l'art du poisson dedans et que le grand aucun blanc, il y a une, j'ai donc c'est plus un filet quand il \u00e2ge c'est HAP. \r\n\u00e7a, c'est des droits de monsieur peur justement compter le pognon toute une vie, \u00e7a suffit, \u00e7a suffit, qu'est -ce qui croit celui -l\u00e0 pas forc\u00e9s de supporter ces fantasmes le prologue \u00e0 la dame. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:13) [84%] :\r\nDites, vous, vous vous conduire autrement, une fois en mer, j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:17) [70%] :\r\nPeut-\u00eatre que j'y serai seul c'est moi qui paie, je vide qui je veut. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:21) [80%] :\r\nExact, c'est vous qui habitez qui pay\u00e9 mais c'est mon bateau o\u00f9 serait \u00e0 bord de mon bateau, je suis Bousse matelot pilote et Capitaine, je le prends pour faire du lest. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:43) [92%] :\r\nLe tournage du Dents de la mer, c'est \u00e9videmment la technique, mais c'est aussi des acteurs et des bons pour tenir t\u00eate aux requins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:56) [85%] :\r\nEt avant m\u00eame que Karl Gotlib et finaliser le sc\u00e9nario, les choix du casting sont tranch\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:01) [89%] :\r\nFr. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:02) [87%] :\r\nRoger \u00e0 Scheider vient de se faire remarquer sur French Connection de William qui il sera Martin Brody le ch\u00e9ri. \r\nSa femme, ce sera le r\u00e8gne Gary, la femme de Sydney chaque Berg, pr\u00e9sident directeur g\u00e9n\u00e9ral de musique chez le of America, qui poss\u00e9dait \u00e0 l'\u00e9poque il Universal Pictures et puis il y a Robertsau qui joue Quint le p\u00eacheur et Richard Dreyfuss d'American Graffiti, qui interpr\u00e8te matou, sp\u00e9cialiste des requins, des acteurs, bon, mais dont les visages sont relativement peu connus du public : Sylvain Spielberg les impose \u00e0 ses producteurs en refusant, s'il y a une Star dans le film, dit -il. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:43) [84%] :\r\nOn sera imm\u00e9diatement qui survit aux requins et \u00e7a ce n'est pas possible. \r\nMais le tournage est long, trop long et on s'ennuie comme on peut : Robert, des probl\u00e8mes d'alcool source fr\u00e9quente de tension Ren\u00e9 Scheider le d\u00e9crit comme un parfait gentleman, tant qu'il est sobre, \u00e9lu suffisait d'un Vert, explique -t-il, et pour se transformer en connard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:06) [73%] :\r\nLa poitrine Hoover point est -ce que vous pouvez tenter au juste avec beaucoup de rien, donc \u00e7a fait Pouy. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:18) [81%] :\r\nOn toujours lui injecter 20 centim\u00e8tres de strychnine si je peux m'en approcher, condition sine qua none. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:22) [98%] :\r\nD'o\u00f9 l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:26) [76%] :\r\nEt lui trouver le cuir avec ces techniques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:28) [82%] :\r\nPour l'non, aucune chance point. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:33) [79%] :\r\nMessieurs se rapproche assez de la cage r\u00e9ussir \u00e0 lui faire avaler le requin \u00e0 mettre carambouille, vous avez une meilleure solution vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:40) [72%] :\r\nPouy OK c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:55) [92%] :\r\nRichard Dreyfuss lui. \r\nIl faut le doubler dans la sc\u00e8ne o\u00f9 il est cens\u00e9 \u00eatre dans la cage anti- requins. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:02) [62%] :\r\nL'or. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:04) [86%] :\r\nVoil\u00e0, on tourne avec des vrais animaux en libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:07) [67%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:08) [93%] :\r\nDes animaux qui sont moins grands que ceux imagin\u00e9s pour le film. \r\nIl faut tricher, il faut jouer sur l'illusion d'optique et Val\u00e9rie Taylor, directeur de la photographie travaille avec l'aide de l'expert en requins retenez Fox, ils construisent une cage toutes petites installe 2 dans un tout petit mannequin ou alors une petite personne si vous pr\u00e9f\u00e9rez, voil\u00e0 les doublures de Richard Dreyfuss, on plonge la cage dans les eaux turquoises australienne on attire un requin blanc. \r\n\u00e0 un moment, un des requins blancs se fait prendre dans les c\u00e2bles de la cage. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:45) [94%] :\r\nL'animal se d\u00e9bat comme un fou pour s'\u00e9vader dans la cage, il y a la doublure de Richard Dreyfuss notre homme de petite taille \u00e0 mettre 48 qui a tr\u00e8s tr\u00e8s peur, la sc\u00e8ne est tellement bonne qu'on d\u00e9cide de la garder, on remonte la cage, mais plus personne ne veut -il remonter. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:01) [98%] :\r\nOn change le sc\u00e9nario pour pouvoir int\u00e9grer cette sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:05) [98%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:06) [90%] :\r\nEt on arrive au bout, au bout de ce tournage \u00e9pique, tout le monde est fatigu\u00e9, agressifs, les producteurs demandent des comptes, comment justifier les d\u00e9passements de budget : laissez -moi finir mon film demande Steven Spitzberg, il reste le montage et la mise. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:42) [62%] :\r\nAllez parce qu'tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire a fait point. \r\n\u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:16) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:21) [59%] :\r\n\u00e7a, c'est peut-\u00eatre pour avoir aborde d'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:26) [76%] :\r\nOui, oui, vous avez appel\u00e9. \r\nAlors, alors, on a sur leur cas dans les c\u00f4tes. \r\nCar le vote ici on pour savez -vous car les conditions qu'est -ce que vous point. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:50) [73%] :\r\nExcusez -moi, chef pour l'info, \u00e7a c'est s\u00fbrement, on est bien, il est 20 heures vous \u00eates compl\u00e8tement fou dans les conditions o\u00f9 la voil\u00e0 oui dans la capitale, d'avance, mais vous voyez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:05) [72%] :\r\nPourquoi pr\u00e9cieux qui croient qui vient chercher son d\u00e9jeuner l'l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:15) [66%] :\r\nD'abord, que l'on vient avec barils quand m\u00eame 3 Paris d\u00e9calera est -ce qu'on f\u00e9licite ou peur sant\u00e9 la pompiers dans le placard, poings peur qui ont vir\u00e9 dans la vie, bon belge. \r\nNous, on est venu avec 3 Barive pas, c'est trop. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:11) [93%] :\r\nLe 2\u00e8me, long m\u00e9trage de Steven Spielberg, celui cens\u00e9 donner des sueurs froides \u00e0 des g\u00e9n\u00e9rations de spectateurs se contente pour l'instant de ne donner des sueurs froides qu'\u00e0 son r\u00e9alisateur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:21) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:23) [97%] :\r\nLes Dents de la mer sont en phase de post- production. \r\nSpielberg est en train de travailler sur la musique du film avec John Williams, retenez son nom John Williams. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:32) [81%] :\r\nC'\u00e9tait quoi, madame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:34) [94%] :\r\nIl a compos\u00e9 les partitions les plus connus du cin\u00e9ma am\u00e9ricain. \r\nEn 1975 quand John Williams et commence \u00e0 travailler avec Spielberg sur les Dents de la mer, il est tout sauf un inconnu, accessoirement, elle a d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9, explique Bert sur ce Garlande Express, il a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 2 Oscars en en 1972 pour l'Aventure du Pos\u00e9idon et la Tour infernale, en 1974 pour la la musique des Dents de la mer, John Williams se veut inventif et quand John Williams a fait \u00e9couter les premi\u00e8res notes \u00e0 Spielberg, celui -ci rigole c'est marrant, John mais franchement qu'est -ce que tu as vraiment en t\u00eate pour le terme. \r\nUne musique r\u00e9p\u00e9titive. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:32) [81%] :\r\nEt obsessionnel, faites de de notre pas et est -ce un motif binaire, semblables \u00e0 des battements de coeur de l'ouverture du Sacre du printemps, d'Igor Stravinsky une enclume comme instrument au sein de la structure rythmique. \r\nLes c\u00e9sures le motif principal \u00e0 l'infini et la fin du morceau brutal en prend aux m\u00e9thodes de la nouvelle vague, voil\u00e0 ce qu'a en t\u00eate John Williams, qui tient t\u00eate \u00e0 Spielberg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:12) [86%] :\r\nC'est animal dangereux de l'ordre du fantasme, mais le fantasme devient sanglant et la musique accompagne cette progression, donnant au film, \u00e7a touche de g\u00e9nie unit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:24) [93%] :\r\nD'ailleurs, personne ne s'y trompe pas les critiques du film sont positives. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:30) [90%] :\r\nDans le New York Air Pauline Kael, \u00e9crit qu'il s'agit du film d'horreur le plus joyeusement pervers jamais r\u00e9alis\u00e9 et le public suit quelques jours seulement apr\u00e8s sa sortie les 12 millions de dollars qu'il a co\u00fbt\u00e9 sont rembours\u00e9s. \r\nUn mois plus tard, il en rapporte d\u00e9j\u00e0 60 millions. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:48) [91%] :\r\nLes Dents de la mer devient num\u00e9ro 1 au Box-Office mondial en 1975 le film sera d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 qu'en 1977 par la guerre des \u00e9toiles de George loquace au cours de sa carri\u00e8re, les Dents de la mer, rapportera 470 millions de dollars. \r\nIl rapporte aussi des r\u00e9compenses, 3 r\u00e9compenses lors de la 48\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, qui a lieu en mars 1976 3 Oscars : meilleur montage meilleur sont \u00e9videmment meilleure musique de film pour John William. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:30) [96%] :\r\nUn succ\u00e8s avec une face noire dont nous n'avons pas encore parl\u00e9. \r\nLe film les Dents de la mer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:37) [86%] :\r\nOuvre la voie \u00e0 un certain genre de mettra \u00e0 centr\u00e9e sur les attaques de requins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:44) [86%] :\r\nEt voil\u00e0, ces animaux, ces seigneurs des mers stigmatis\u00e9 dans l'imaginaire populaire comme des mangeurs d'hommes assoiff\u00e9s dossier. \r\nPour Stewart, biologistes et r\u00e9alisateur canadien l'esp\u00e8ce, on paie encore les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:59) [95%] :\r\nQuand les \u00e9l\u00e9phants, les tigres sont chass\u00e9s, tout le monde crie au scandale alors que 100 millions de requins sont tu\u00e9s chaque ann\u00e9e dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale, les \u00e9l\u00e9phants sont responsables du d\u00e9c\u00e8s de plus de 100 personnes par an contre 5 pour les requins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:14) [92%] :\r\nEt \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, en 1974 quand le livre qui inspirera le film au sol, le commandant Jacques, Yves Cousteau mettait en garde contre l'amalgame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:26) [92%] :\r\nAussi bien \u00e9crit et document\u00e9 soit -il les Dents de la mer est un mauvais livre les requins n'agissent pas comme cela est d\u00e9crit dans le roman, voil\u00e0 ce que dit le commandant Cousteau. \r\nMais il n'emp\u00eache. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:36) [58%] :\r\nPuis -je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:37) [89%] :\r\nTous ceux qui ont vu et ils sont nombreux les Dents de la mer garde enfoui au fond d'eux m\u00eame une peur atavique de tous les requins qui commence \u00e0 n'avoir m\u00eame plus assez d'ailerons pour nous fuir les Dents de la mer, un film de Stevens Berg, sorti en 1975 qui reste n\u00e9anmoins un des plus grands succ\u00e8s cin\u00e9matographiques du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:04) [86%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:05) [61%] :\r\nDes fois je sors, elles doivent recruter il pr\u00e9voit -vous de nouveaux civils pour le meilleur comme c'est vrai dans les achats qui gagne le S\u00e9n\u00e9gal qui ne guenilles \u00e0 l'histoire : lev\u00e9e de fonds, innover, pour une meilleure vie voil\u00e0 revenu dans la ne visant une truite Venise m\u00eame, il y a aussi des militants, ou on a la voiture, qui fournit monnaie du avec une symbolique des acteurs non mais c'est mieux il empile encore faut avoir Max poids Laurent \u00e7a n'est pas d'apocalypse mesdames vous le meilleur film est sur le choc centaines Sophie puis probl\u00e8me c'est tassement chaque sc\u00e8ne suit ce qui ne savent que, et on peut dire \u00e7a, n\u00e9anmoins, n'aura laiss\u00e9 Olympus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:57) [81%] :\r\nAu g\u00e9n\u00e9rique d'une Shani, 7 heures du jour il y avait Catherine Fattebert elle les niches terre \u00e7a V\u00e9ronique Rabou pour prier et \u00e0 la Froelicher pour \u00e9couter l'histoire des Dents de la mer, vous pouvez la t\u00e9l\u00e9charger dans la rubrique Podcast du site de Couleur 3 et vous n'oubliez pas les prochains rendez- vous du Tchanil\u00e9 Theater tous les samedis \u00e0 midi et tous les dimanches \u00e0 16 heures, plus d'infos sur notre site, sur la page du Tchanil\u00e9 Theater. \r\n"], "program": {"href": "/programs/DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "id": "DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "name": "Chinese Theater"}, "contributors": [{"name": "Fattebert, Catherine", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1DACC2A8-0354-446E-AAE0-2EA305B65DD0", "internalArchiveId": "1DACC2A8-0354-446E-AAE0-2EA305B65DD0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De la Bretagne au Mali : N'Diale ou l'\u00e9cole du m\u00e9tissage", "publicationDate": "2010-09-05T00:00:00Z", "summary": "Entretien avec Jacky Molard, H\u00e9l\u00e8ne Labarri\u00e8r, Foune Diarra et Alhassane Sissoko, \u00e0 l'occasion de la sortie du CD N'Diale et de la tourn\u00e9e estivale qui l'a suivie. O\u00f9 il est question de m\u00e9tissage, de rencontre entre musiques traditionnelles du Mali et de Bretagne.", "durationSec": 3326, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Bretagne", "France", "Mali"], "thematicThemes": ["musique ethnique et folklorique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-29T18:21:33Z", "speechToTexts": ["29.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 vous, soyez les bienvenus \u00e0 l'\u00e9coute des mondes une production de Vincent d'Zanetti nous voyagerons aujourd'hui entre le Mali et la Bretagne, le Mali d'o\u00f9 \u00e9tait originaire, Soumeylou Coulibaly, un grand ma\u00eetre du tambour djemb\u00e9 et un pionnier en mati\u00e8re de m\u00e9tissage des musiques traditionnelles de son pays, peu de temps avant son d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s en 2004 sortait d'un DVD, un CD de son dernier concert, je vous en livrerait quelques extraits en seconde partie de cette \u00e9mission, m\u00e9tissage, c'est aussi le ma\u00eetre mot du projet qui nous int\u00e9resse tout de suite du Mali toujours mais dans un heureux mariage avec les musique de Centre-Bretagne on y retrouve en effet 2 ensembles, le quartet du violoniste Jacky Molard et le trio de la chanteuse Foune et Diarra, ensemble, ils ont r\u00e9alis\u00e9 un CD sous le Label breton in accord et viennent d'effectuer une 1\u00e8re tourn\u00e9e estivale en France leur projet commun s'appelle d'y aller, en voici un 1er extrait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [66%] :\r\nPoint d'abats qui tout baba d'une Unibail c'est d'plus d'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [68%] :\r\nBon, de concurrence, donc nous d\u00e9licatesse et fran\u00e7ais, l'\u00c9tat progressivement du v\u00e9hicule, Nicolas Escud\u00e9 d'or. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:47) [61%] :\r\nLes voil\u00e0 pour avec Vulcania bien juste pour oui, mais pas beaucoup d'ouvrir sa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 d'un visiteur d\u00e9licate donc, \u00e0 Washington, donc beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [60%] :\r\nBernard Bonnet aujourd'hui la grande barque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:35) [61%] :\r\nDepuis et vers un bip\u00e8de c'est compliqu\u00e9 peut-\u00eatre pourquoi qui avait bombard\u00e9 par les bobos, voil\u00e0 bien des dettes publiques avait une id\u00e9e que la limite, il est parti le conflit d'\u00eatre d'un peu plus minute bonne id\u00e9e de demander d'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:26) [65%] :\r\nC'est vrai, d'activit\u00e9, le d\u00e9bat Bob. \r\nC'est donc beaucoup beaucoup donc, donc voil\u00e0 l'\u00e9mission poubelle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:43) [68%] :\r\nOui, toujours mettre 12. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [56%] :\r\nMerci donc une demande \u00e0 partir donc elle nous vivons. \r\nUn peu plus du tout d'accord, donc \u00e0 une plus grande, c'est parce qu'il garde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:02) [59%] :\r\nDonc la surtout \u00e0 la de Bonaguil tout avec militaires ne peuvent aller contre le double tenant \u00e0 la vous impatientez voil\u00e0 donc ce il peut la ligne dure un univers n'est pas le contr\u00f4le. \r\nSi la vitre, merci et bonne \u00e0 dire, le groupe voil\u00e0, il n'y aura pas de la marque et voil\u00e0 le Patrimoine donc pas tout, la concurrence donc pas mal \u00e0 Vitrolles 13 militaires ne peuvent donc pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:31) [89%] :\r\nQuel est la guerre est mauvaise elle \u00e9loigne et d\u00e9truit les peuples, le genre de parole qu'on retrouve ma foi assez souvent dans les chansons malienne, qu'il s'agisse de vari\u00e9t\u00e9s ou de musique traditionnelle, c'est d'ailleurs un des r\u00f4les de la musique en Afrique de l'Ouest on ne chante ni ne joue que pour le plaisir, il s'agit aussi de donner des conseils \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 comme aux individus et de conjurer les mots qui peuvent s'abattre sur eux, en l'occurrence on est ici non pas tellement dans la s\u00e9paration des peuples, mais bien dans leur rapprochement le plus harmonieux en effet d'y aller le disque dont nous venons d'entendre ce 1er extrait \u00e9tait une des facettes du travail commun remarquable effectu\u00e9 par 2 groupes distincts, l'eau malien et l'autre breton du Mali donc il y a le Foune et Diarra, Triaud, du nom de la jeune chanteuse bambara, Foune et Diarra et puis en face le Jacky Molard Quartet, du nom d'un musicien incontournable dans le monde de la musique bretonne Jacky Molard, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 notamment le violoniste de Guez, un groupe particuli\u00e8rement du d\u00e9but des ann\u00e9es 1908 mais il joue \u00e9galement o\u00f9 a jou\u00e9 un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant dans d'autres ensembles je pense par exemple aux diff\u00e9rentes formules balkanique du chanteur Erik Marchand \u00e0 la Celtic Procession guitariste Jacques Pellen au groupe Pernod School et puis bien s\u00fbr un important travail de production artistique, notamment au sein du jeune Label breton in accord je ne vais pas vous faire ici l'historique d'une d'y aller pour cela j'ai le privil\u00e8ge de pouvoir laisser la parole aux artistes eux- m\u00eames Jacky Molard, bien s\u00fbr, mais aussi la contrebassiste H\u00e9l\u00e8ne Labarri\u00e8re et le percussionniste Alhassane Sissoko, que j'ai le plaisir de rencontrer \u00e0 Saint-Brieuc dans les C\u00f4tes d'Armor, \u00e0 l'occasion d'un concert qu'il donnait \u00e0 la fin juillet, mais avant de les retrouver, voici les titres qui a donn\u00e9 son nom \u00e0 cette aventure m\u00e9tis y aller, ce qui en bambara, la joie d'\u00eatre ensemble et de tout partager. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:31) [61%] :\r\nAlors, pourquoi donc grosse question, il \u00e9tait donc il bombe \u00e0 l'appel de baisse donc une donc donc dans des publications dans les h\u00f4pitaux, dans des pays du monde, cependant le d'une part, des pays de l'Est, donc du donc dans quelques jours, donc si. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:50) [68%] :\r\nIl surtout il fallait dans le top de l'\u00e7a va donc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:57) [73%] :\r\nDonc, dans cette 2\u00e8me partie d'de de de Benedetti. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:02) [70%] :\r\nEt y donc et, peut-\u00eatre, oui, et \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:09) [67%] :\r\nDonc, donc d'donc de v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:15) [60%] :\r\nIl sur il fallait c'est peut-\u00eatre pourquoi pas des r\u00e9sultats Saint-Malo. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:21) [68%] :\r\nSon \u00e0 voir, on n'est pas une \u00e9tape beaucoup de bonheur de voir ce qu'on attend donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:27) [66%] :\r\nOn re\u00e7u par une sc\u00e8ne avec celle d'\u00e9coute or a gagn\u00e9 ma Point marimba Salgado permet de conduire, je vois \u00e7a galope. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:41) [63%] :\r\nIl on n'a pas respect\u00e9 partout on d\u00e9borde d'autre part pour participer au. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:46) [67%] :\r\nAlors \u00e9t\u00e9 refuse, alors \u00e7a et l\u00e0, donc c'est vrai quand on va remonter, c'est donc il faut savoir sa c'est beaucoup, surtout au nord, voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:59) [66%] :\r\nParce que vous \u00eates all\u00e9 beaucoup avec le guide donc permettant d'\u00e9viter une partie donc on attendait depuis 2 heures. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:05) [63%] :\r\nY a pas d\u00e9bat politique, donc c'est vrai contact\u00e9 donc j'y avoir entre 5 syst\u00e8me adopt\u00e9 une bonne donc dit c'est vrai prix Nobel oui, avoir du bassin du donc l\u00e0 c'est beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:31) [61%] :\r\nJe ne fabrique du b\u00e2ton dans encore, avait connu beaucoup d'adopter au niveau personnel tous les Britanniques aujourd'hui m\u00eame donc la nuit dans le se demander si particulier pour beaucoup le positionnement politique du 26 partis parce qu'elle soit physique, faites donc je vois tr\u00e8s peu, c'est-\u00e0-dire peu de choses, je dirais plut\u00f4t bien pour les boues d'pour \u00e9viter de faire de de du avait tous les publics au et donc pas donc fermer donc un d\u00e9bat politique, c'est-\u00e0-dire qu'il n'a pas dit Madame, c'est-\u00e0-dire d'une bonne base d\u00e9sappoint\u00e9 passionn\u00e9 par des et du personnel d'ici, c'est une forme d'il y a un peu plus peut-\u00eatre, peut-\u00eatre de la pub, donc pour les contacts, c'est-\u00e0-dire de parfois ce qui donner il n'arrive avec un bon d\u00e9but et c'est donc le disent pour les asperges est suspendu, qui ne le poids. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:29) [66%] :\r\nIl disposition surprise pour l'a trouv\u00e9. \r\nEt donc de compliquer, pas d'une demande \u00e0 la France, il devait donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:03) [62%] :\r\nJe voudrais donc oui, c'est peut-\u00eatre le g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la mairie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:09) [70%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que tout notre public \u00e9tait beaucoup plus que d'du parti de plus grande. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:15) [70%] :\r\nDommage, j'aurais peut-\u00eatre pourquoi le collectif c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:21) [60%] :\r\nJe voudrais le nom du d'un donc une demande de appel du trait\u00e9 d'de sacrifices derri\u00e8re les je n'ai pas compris cette m\u00e9thode que j'ai, il a trouv\u00e9 donc une retomb\u00e9e \u00e0 un accueil d'enfants plus de donc, \u00e0 partir d'un concept pour conclure. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:47) [82%] :\r\nJacky Molard d'y aller, il faut d\u00e9j\u00e0 que vous m'expliquiez ce que \u00e7a veut dire : pourquoi n'y aller. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:51) [87%] :\r\nIl y a des c'est le titre d'une chanson dans un 1er temps on a, on se demandait comment appeler cette formule parce que c'est, c'est \u00e0 rallonge, Jacky Molard, ce n'est, Diarra : Triaud Quartet, donc il fallait un titre et une gal\u00e8re, \u00e7a sonne bien, en plus, \u00e7a veut dire \u00e0 la fois une merveille, \u00e7a veut dire la joie du partage donc c'est c'est exactement ce qui nous r\u00e9unit voil\u00e0 c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:15) [90%] :\r\nEt c'est ce qui nous r\u00e9unit aujourd'hui, j'aimerais qu'on qu'on parle de la gen\u00e8se de ce projet, on a parl\u00e9 d'une accord ici, \u00e0 l'\u00e9coute du monde, ce Label haut- parleur des musiques du monde et de Bretagne, et \u00e7a c'est un des derniers-n\u00e9s de la collection, c'est quand m\u00eame une rencontre pour le moins atypique on vous connaissez Jacky Molard dans les d\u00e9rives dans les r\u00eaves balkanique d'Erik Marchand on vous connaissait dans vos propres r\u00e9alisations entre jazz et musique bretonne, comment s'est fait ce mariage avec le Mali. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:45) [82%] :\r\nAlors c'est une conversation qu'on a eu H\u00e9l\u00e8ne et moi, un jour, elle, elle me dit : mais t'as jamais jou\u00e9 de musique africaine tout \u00e0 fait, jamais rencontr\u00e9 musiciens africains pourquoi si bon benjamine, j'adore, j'\u00e9coute, mais en fait jamais eu l'occasion de rencontrer des musiciens africains parce que, en Bretagne, en fait, y a pas bon, il y a pas de musiciens quand il a du moins tr\u00e8s peu et, ensuite, voil\u00e0 et Daniel, elle a, elle, a pris \u00e7a au moins, en fait, elle a dit : c'est elle qui est, qui a dit : je vais aller voir Philippe Conrath et lui causer de cette histoire- l\u00e0 de cette envie de de musique de rencontrer la musique africaine et c'est Philippe qui nous a ensuite aiguill\u00e9s sur le Mali donc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:28) [86%] :\r\nParenth\u00e8se Philippe Conrad, c'est Africolor, c'est le plus grand festival de musique africaine en r\u00e9gion, Seine-Saint-Denis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:34) [82%] :\r\nVoil\u00e0, donc c'est un un un grand connaisseur de musique africaine et c'est lui qui donc a d'abord nous a aiguill\u00e9s vers ses musiciens donc Alhassane Sissoko, Foune Diarra et Kassim Sidib\u00e9 au d\u00e9part, ces 2 hommes, 40 ans de la sph\u00e8re avec Ramata Diakit\u00e9, qui est tomb\u00e9 malade et qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 donc Alsace Alhassane c'est lui qui a dit : ben oui, il y a Foune et qui chante aussi parce que vous n'y allez, elle est qu'elle est connue comme danseuse mais elle chante aussi depuis qu'elle est toute petite et c'est lui qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 5 qui l'a form\u00e9, donc on a rencontr\u00e9 cette jeune femme qu'il y a une voix formidable et cela fait tout de suite, quoi, c'est-\u00e0-dire quand on \u00e9tait \u00e0 Bamako, on est rest\u00e9 10 jours mais d\u00e8s d\u00e8s d\u00e8s les premiers jours, elle est tr\u00e8s musicien, donc \u00e7a va tr\u00e8s vite, elle, elle apprend tr\u00e8s vite les je veux dire les m\u00eames nos th\u00e8mes breton all\u00e9chante, donc c'est c'est c'est c'est super et donc voil\u00e0 Alhassane pourrait parler plus de tout \u00e0 l'heure de de Foune et de son histoire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:35) [90%] :\r\nOn va y arriver, mais j'aimerais encore faire un petit tour, H\u00e9l\u00e8ne Labarri\u00e8re, pour vous, pourquoi l'Mali, pourquoi cette envie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:42) [90%] :\r\nJe crois que c'est comme Jacky vient de le dire, moi il m'avait sembl\u00e9 que quand j'ai rencontr\u00e9 Jacky, je me suis rendu compte que c'\u00e9tait donc un musicien qui avait beaucoup \u00e9tudi\u00e9 toutes sortes de musiques traditionnelles, et que il y a un \u00e9l\u00e9ment qui est toujours dans sa musique, c'est laisser le rythme et donc \u00e7a me surprenait, qui n'est pas c\u00f4toyer d'un peu plus pr\u00e8s l'Afrique, bon moi venant de des musiques plus jazzy, on va dire, l'Afrique c'est un lien qui est, qui est assez \u00e9vident, donc c'est comme \u00e7a qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 parler ensemble de cette id\u00e9e -l\u00e0, et puis quand j'en ai parl\u00e9 \u00e0 Philippe Conrad, ce qui me semblait important aussi, c'est que je pense qu'une des forces du quartet de Jacky c'est le c\u00f4t\u00e9 clanique, c'est-\u00e0-dire qu'on est vraiment 4 personnes on pourrait \u00eatre une fratrie aupr\u00e8s des fr\u00e8res et soeurs, on est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s unis et donc l'id\u00e9e c'\u00e9tait aussi au d\u00e9part de rencontrer une autre fratrie, c'est-\u00e0-dire de rencontrer des musiciens comme \u00e7a, qui eux aussi sont soud\u00e9s 2 de se confronter apr\u00e8s le Mali, moi je, je n'ai pas une grande connaissance de la musique de toute l'Afrique, c'est quand m\u00eame beaucoup de musiques diff\u00e9rentes et c'est comme \u00e7a que la le r\u00f4le de Philippe Conrad est tr\u00e8s important parce que c'est lui qui a eu c'est id\u00e9e et puis aussi l'instrumentation \u00e9t\u00e9 assez \u00e9vidente, ce que nous, notre Quartet, il y a pas Tchang, il y a pas de percussions et il y a pas de carte, donc en fait c'\u00e9tait \u00e9vident qu'on voulait faire quelque chose avec une chanteuse fin du Champ des percussions et puis un instrument traditionnel, donc \u00e7a s'est fait assez naturellement quoi je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:19) [88%] :\r\nOn se trouve aussi dans un type de musique modale, vous avez l'habitude, je veux dire, m\u00eame si \u00e7a n'est pas la m\u00eame que la musique bretonne mais on est quand m\u00eame or temp\u00e9rament dans des des choses profond\u00e9ment, vous l'avez d\u00e9velopp\u00e9 comme telle, c'est \u00e7a ma surpris d'entendre l'unisson du saxophone de l'accord\u00e9on du violon, comme l'aurait fait spontan\u00e9ment des Maliens d'ailleurs qui r\u00e9jouissait ces instruments, ils auraient d\u00e9velopp\u00e9 d'abord cette direction -l\u00e0, avant de chercher l'harmonisation pour vous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un Jacky, un exercice de Style auquel vous \u00eates commencent \u00e0 se se passe vous avez retrouv\u00e9 l\u00e0 des choses que vous aviez dans vos valises depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:57) [79%] :\r\nNon, \u00e7a m'a sembl\u00e9 \u00e9vident de d'abord dans un 1er temps d'ins\u00e9rer parce qu'on est parti de l\u00e0 de leur musique pour commencer parce que on n'avait pas avec notre musique, et puis voil\u00e0, leur donner et, l\u00e0, vous voulez bosser, \u00e7a, c'\u00e9tait d'abord rentrer dans leur musique et ins\u00e9rer de la musique, de danse bretonne pour commencer, qui de toute mani\u00e8re sont des des musiques et r\u00e9p\u00e9titives aussi et de d\u00e8s 2002, danses de transe aussi qu'on qu'on peut trouver en tant qu'en Bretagne, les des des rondes, ce fonds et on les les 2 les danses peuvent se peuvent durer tr\u00e8s longtemps, et donc, donc \u00e7a se c'\u00e9tait le premi\u00e8re chose \u00e9vidente et en plus, rythmiquement on trouve o\u00f9 se trouvait justement qu'il y avait une mani\u00e8re de de faire swinguer nos danses, gr\u00e2ce \u00e0 ce qu'a une rythmique africaine que j'avais jamais entendu auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:45) [83%] :\r\nQui est quand m\u00eame tr\u00e8s recherch\u00e9 depuis passablement d'ann\u00e9es maintenant, Bretagne c'est courant d'entendre budget des percussions, mais on est bien d'accord, \u00e7a n'est jamais cet aspect polyrythmie rythmiques c'est jamais cette puissance de groove hein. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:58) [86%] :\r\nDans la musique bretonne, le rythme est inclus dans le dans le th\u00e8me traditionnellement il y a pas de de percussions, \u00e7a n'existe pas, il y a pas de quasiment pas l'accompagnement, d'ailleurs c'est soit sur le point d'indice quand donc les 2 chanteurs, soit le minimum ses salari\u00e9s de les 2 aspects les plus caract\u00e9ristiques de la musique bretonne mais par contre, la variante, elle est \u00e0 l'int\u00e9rieur du phras\u00e9 et de et de des th\u00e8mes quoi, donc il y a pas la improvisation mais il y a de la variation rythmiques interne et c'est \u00e7a qui fait toute la richesse de cette musique, donc quand on on se met \u00e0 tourner avec des des rythmiques ou les rythmiques africaines avec cette richesse interne de la m\u00e9lodie, on arrive \u00e0 des choses d'une richesse insoup\u00e7onn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:42) [84%] :\r\nUne force interne ainsi tr\u00e8s motivante, quelque part, on reste dans le r\u00e9pertoire de musique \u00e0 danser non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:49) [82%] :\r\nMais compl\u00e8tement, alors si on se met \u00e0 mettre un nom de c'est donc un une dans son Enron normalement du pays vannetais, on l'a fait tourner sur la rythmique du ngoni et budget mais moi je j'aimerais bien que les gens se mettent \u00e0 danser Landreau \u00e0 ce moment -l\u00e0 et je pense que ce ils auraient un et un plaisir tr\u00e8s intense l\u00e0- dessus autant que danser, de la danse africaine de dessus en fait les 2 peuvent se c\u00f4toyer et peuvent danser ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:20:27) [56%] :\r\nCe qui a la et on sait qu'une seule une voiture quel g\u00e2chis tout et donc c'\u00e9tait une grande de prendre du temps, quoi que vous dire qu'au niveau de l'appeler comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:43) [66%] :\r\nIl y aura un h\u00e9licopt\u00e8re bonjour comment nous, il y aura c'est vrai qu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:20:50) [58%] :\r\nOn a plus tout \u00e0 fait \u00e0 l'\u00e9poque parce qu'il est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:55) [63%] :\r\nG\u00e9rard \u00e0 \u00e0 Lyon, beaucoup pour le pire, qui g\u00e8re si je n'est absurde, oui, oui, c'\u00e9tait, c'est vrai, c'est vrai ce que peuvent dire non, donc j'ai re\u00e7u au moi la t\u00e9l\u00e9 donc donc leur d\u00e9marche, j'ai, fils d'un la diff\u00e9rence et comme vous avez dit il y a les et vraiment ni effet c'est le point qui sont assez voil\u00e0 le concept comme comme on dit, il y a un vrai plus, parce que le point, j'ai chang\u00e9, je veux dire du scrutin le et la priorit\u00e9 de parce qu'on n'est pas je ne sont si meilleur je regrette beaucoup, j'ai pris il alors vous avez absolument revenir, je vais vous partiriez d'il a rabais \u00e0 donc sup\u00e9rieur Yigal mesures, vous allez devoir alors il y a encore des appareils pour beaucoup, le probl\u00e8me c'est qu'il y aurait \u00e0 dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:00) [66%] :\r\nLeur fait \u00e0 demain donc tout fait une privatisation. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:05) [62%] :\r\nBen oui, je pense qu'il y Wahl-O-Mat au d\u00e9bat avait \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:11) [58%] :\r\nQui ne peuvent plus, c'est-\u00e0-dire l'on sortir et donc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:16) [77%] :\r\nOui, il avait alors l\u00e0 alors. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:21) [76%] :\r\nAlors question parce qu'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:23) [54%] :\r\nIl rappelle pas par cette pour ce matin nous de marquer leur avait pas. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:24) [85%] :\r\nUne fondation Mozilla, donc du coup \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:28) [71%] :\r\nIl y aurait, appelle \u00e0 l'au d\u00e9but, j'ai vraiment acceptable, oui c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:35) [64%] :\r\nIl est pass\u00e9 de tout le club c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:41) [70%] :\r\nOui beaucoup escrim\u00e9 voil\u00e0 et beaucoup plus et pour. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:46) [75%] :\r\nLe p\u00e8re d'la et qu'il a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:51) [80%] :\r\nOui bonjour et puis dans la. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:57) [75%] :\r\nPour l'instant de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:01) [70%] :\r\nIl y aura, il est vrai que l'iPad d'de et puis a les bases. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:08) [81%] :\r\nJe me tourne vers Alhassane Sissoko entier \u00e0 religieux, merci d'\u00eatre l\u00e0, h\u00e9 bien c'est bienvenu et il y a l\u00e0 aussi fouiner Diarra qui je demanderai moins de parler en fran\u00e7ais parce que je ne veux pas la g\u00eaner Annecy c'est s\u00fbrement Roberto et il y a l\u00e0 si Paris une barre Alhassane vous- m\u00eame lorsque Philippe Conrad vient vers vous, vous parle de ce projet est -ce que vous aviez d\u00e9j\u00e0 une connaissance des musiques de Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:40) [75%] :\r\nNon, absolument pas bon \u00e9trange pour moi de Greef longuement les messages \u00e0 bord du su plus connu dans le milieu et artistique maliens traditionnels si tout, j'ai compris une vedette dont on a, on a beaucoup voyag\u00e9 ensemble dans tout le monde entier, on peut peut-\u00eatre dire son nom, Nahawa Doumbia, \u00e7a fait 18 ans, et j'ai, j'ai jou\u00e9 avec elle, donc on voyage beaucoup, on y ensemble, c'est un tr\u00eave \u00e9l\u00e8ves qui fibrociment, on a connu depuis un an en 98 14 heures j'ai effectu\u00e9 mon 1er voil\u00e0 y un. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:22) [83%] :\r\nAlors, Nahawa Doumbia c'est une influence qu'on sent tr\u00e8s fort dans tout le projet d'y aller, on sent cette cette pr\u00e9sence de la r\u00e9gion de Bruni du mois selon maliens dans les chansons de 2 Foune et Diarra, parlez -nous d'abord de votre rencontre avec Foune et et le le choix des des musiciens, le chef d'\u00e9quipe, c'est vous qui avait fait le casting. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:43) [76%] :\r\nOui, bon, c'est une chance qui est venu avec l'introduction des Foune, \u00e9galement dans le groupe et d'y aller avec les Bleus dans mais bien avant \u00e7a, au fond, \u00e9galera au lait de m\u00eame c\u00f4t\u00e9 \u00e0 aux banques, on y dont L \u00e0 o\u00f9 vous d\u00e9but son avance dont les toujours chez moi, comme vous le connaissez chez moi c'est r\u00e9gl\u00e9 artistique et tout le monde ne Vienne les voir, parce que c'est le tangage ici de la mati\u00e8re bon avec du c'est la elle elle est elle tout le temps, c'est moi, bon, si on peut le dire, c'est le quartier des jeunes \u00e0 Bamako voil\u00e0 nous l'envoyer des troupes communal comme idioties qu'elle a a commenc\u00e9 \u00e0 apprendre la danse et puis en m\u00eame temps elle chantait les petites chansons de temps en temps, elle venait chez moi, moi j'ai prend la guitare et je joue, elle appelle la petite app\u00e9tit, moi j'ai le montre la gomme, comment il faut chanter, comment il faut faire comme \u00e7a, bon en bas-\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:44) [85%] :\r\nEt Kassim Kassim Sidib\u00e9, l\u00e0 c'est le quand m\u00eame gagn\u00e9 le cas Manning \u00e0 Nice et va le dire le le petit fr\u00e8re du Denson gagner la harpe luth des chasseurs c'est c'est un peu au Mali ce que la guitare a \u00e9t\u00e9 pour l'Occident, c'est vraiment l'instrument identitaire de la jeunesse malienne depuis l'ind\u00e9pendance, le choix de Kassim Sidib\u00e9, \u00e7a fait longtemps que vous connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:06) [79%] :\r\nOuais, bon, comme vous le savez tous les musiciens maliens se connaissent tous les moyens qui fait de la musique traditionnelle et quelques autres, les toutes les diff\u00e9rents instruments, bon, on se connaissait dans \u00e9quipe diff\u00e9rents groupes oppos\u00e9s conna\u00eetre vos id\u00e9es de diff\u00e9rents malversations du d\u00e9luge du quartier quoi et puis des villages et aussi, donc on peut j'ai connu Kazim il y a un peu longtemps plusieurs dans le groupe D ou Sangar\u00e9, qu'il a longtemps accompagn\u00e9 4 ou 5 ans comme \u00e7a, le moment est venu avec eux je avais vers moi aussi il y a longtemps, il y avait \u00e0 personne, c'est comme \u00e7a qu'il est, on sait pas reprocher quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:49) [89%] :\r\nParlons de la rencontre proprement dite, Jacky Molard, H\u00e9l\u00e8ne Labarri\u00e8re les les autres membres du groupe, aussi il faut les les nommer Yannick Joris au saxophone Janick Martin \u00e0 l'accord\u00e9on, j'ai toujours cette petite confusion entre Yannick et Janick le quartet arrive \u00e0 Bamako votre version de la rencontre, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:09) [74%] :\r\nLe comit\u00e9 des \u00e0 Bamako, bon c'est la trouver de nouveaux venus, nous aussi on \u00e9tait \u00e0, \u00e0 la vente non on pensait autrement quoi on va aborder l'air, les musiciens de l'OPA ou c'est pas fran\u00e7ais Aube Breton bon nous on leur priorit\u00e9 quoi ce qui va, c'est arriv\u00e9 bon quand m\u00eame, nous on est l\u00e0 parce que nous \u00e9tions toujours ensemble et jouer ensemble avant donc maintenant d\u00e8s leur arriv\u00e9e, bon c'\u00e9tait bien \u00e9trange quoi, non, on n'avait pas le choix, on appelle \u00e7a on \u00e9tait tranquille et puis voir seulement, ils sont venus en l'air ce comme \u00e7a s'est pass\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:47) [92%] :\r\nAlors, l'organisation du travail concr\u00e8tement parce que c'est, c'est toujours une aventure, c'est une aventure humaine, c'est une aventure artistique, mais tout le monde, c'est la difficult\u00e9 de travailler dans un endroit comme Bamako o\u00f9 tout le monde \u00e9tait sans cesse interpell\u00e9s parmi elle est une priorit\u00e9, il se passe toujours quelque chose pour vous Jacqueline c'\u00e9tait un monde nouveau, comment avez -vous organis\u00e9 le travail. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:10) [87%] :\r\nEn fait, c'c'\u00e9tait Bamako \u00e0 l'ext\u00e9rieur, mais comme vous, une fois qu'on a encore entrer dans la, dans le centre culturel o\u00f9 l'on a travaill\u00e9, on \u00e9tait en travail comme n'importe quelle formation qui qui va travailler de musique donc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:25) [72%] :\r\nDonc culturel sans culturel fran\u00e7ais d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:28) [84%] :\r\nC'est Bamako, ils avaient pr\u00e9par\u00e9 un r\u00e9pertoire de 2 chansons et ils ont propos\u00e9 \u00e0 chaque fois, alors on a \u00e7a, on a \u00e7a, on a \u00e7a et nous directement, on se mettait dedans, de faire tourner les les choses et ils ont \u00e9t\u00e9 de toute mani\u00e8re ils \u00e9taient absolument studieux, parce que l'emploi du temps \u00e9t\u00e9 respect\u00e9, effectivement, il y a pas eu de probl\u00e8me de ils avaient r\u00e9serv\u00e9 leur temps pour \u00e7a, et donc de toute mani\u00e8re, il \u00e9tait tr\u00e8s professionnel, donc il n'y a pas eu de probl\u00e8me que ce soit \u00e0 Bamako ou ailleurs, c'est pour moi j'ai pas senti une diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:02) [93%] :\r\nMais cela dit en tr\u00e8s peu de temps, il y a une rencontre humaine, une rencontre musicale riche puisqu'elle aboutit \u00e0 ce disque d'y aller \u00e0 un spectacle qui est fort qui est puissant qui groove tout \u00e7a en combien de temps. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:15) [87%] :\r\nOn est all\u00e9 du jour, voyage compris et donc on a travaill\u00e9 pendant pendant 8 jours, voire 7 et en fait on a, on a fait un concert pour le sang culturel au milieu de notre travail, donc c'\u00e9tait bien parce que \u00e7a permettait \u00e0 apr\u00e8s ce concert de rel\u00e2cher la la la petite pression qu'il pouvait y avoir notamment pour nos amis maliens parce que, eux et leurs familles, et tout \u00e7a, n'\u00e9coutez la chose donc fallait quand m\u00eame pr\u00e9senter quelque chose d'int\u00e9ressant d\u00e9j\u00e0 on savait que on s'entendait, on \u00e9tait sur la m\u00eame tourn\u00e9e Henri on \u00e9tait sur les m\u00eame d'aller, musique. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:53) [69%] :\r\nAucun 92, donc un continent dont beaucoup de peine voil\u00e0 perd point de il a voulu d'une pointe. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:09) [87%] :\r\nAlors, j'imagine, je me retourne vers vous, H\u00e9l\u00e8ne Labarri\u00e8re, une femme contrebassiste la contrebasse, c'est un instrument r\u00eav\u00e9 pour un certain nombre de de musiciens maliens, ne serait -ce que par sa raret\u00e9, par la richesse de son temps dans la profondeur de son temps, c'est un instrument tr\u00e8s difficile \u00e0 apporter au Mali de voir tout d'un coup une femme contrebassiste est -ce que vous avez senti quelque chose de particulier o\u00f9 o\u00f9 ma question est juste compl\u00e8tement d\u00e9plac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:35) [88%] :\r\nJ'ai peur, on va, on va garder la question dans le cadre dans lequel elle a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e, c'est-\u00e0-dire la contrebasse au Mali, bon malheureusement, comme vous l'avez \u00e9voqu\u00e9, c'est tr\u00e8s difficile de transporter une contrebasse, donc je n'avais pas une vraie contrebasse j'avais emmen\u00e9 une contrebasse que j'emm\u00e8ne quand je je voyage et que je dois prendre l'avion, surtout dans un pays chaud, tr\u00e8s chaud, j'avais une contrebasse, un peu sp\u00e9cial qui est une contrebasse, enti\u00e8rement d\u00e9montable, bon qui se rapprochent \u00e9norm\u00e9ment du son, de la contrebasse mais qui n'est pas une une contrebasse qui acoustique, voil\u00e0, on est sur un instrument \u00e9lectroacoustique Alain, c'est un instrument \u00e9lectroacoustique pour ce qui est de la femme qui joue de la contrebasse, j'ai pas senti sp\u00e9cialement de surprise par rapport \u00e0 \u00e7a, peut-\u00eatre Alhassane pourra induire son point de vue, mais par contre, moi j'ai j'aimerais juste revenir un tout petit peu sur le le moment de la rencontre parce que c'est vrai que quand on s'est rencontr\u00e9s, je pense \u00e0 au 1er jour quoi on savait pas, on se regardait, on savait pas ni les uns ni les autres, ce qu'on allait bien faire ensemble finalement et comment on allait faire, et moi je me souviens que finalement Alhassane Foune et et qu'est -ce qui m'avaient vraiment pr\u00e9par\u00e9 un r\u00e9pertoire pour nous et qu'ils ont commenc\u00e9 par le jouer pour nous presque comme si nous faisait un petit concert quoi et petit \u00e0 petit, moi j'ai pris la contrebasse Janot apr\u00e8s le saccage l'accord\u00e9on et on s'est mis Jacky Le violon et on s'est mis alors qu'ils \u00e9taient en train de nous montrer les morceaux, on s'est mis \u00e0 Adjam\u00e9 en fait \u00e0 s'ins\u00e9rer comme \u00e7a dans leurs morceaux \u00e0 la mani\u00e8re qu'on comprenait \u00e0 ce moment -l\u00e0 au total et que petit \u00e0 petit une esp\u00e8ce de boeuf qui s'est fait comme \u00e7a et \u00e0 partir de l\u00e0, on a commenc\u00e9 \u00e0 dire : ah bah tiens effectivement Jacky a dit bah tiens sur telle morceau on pourrait souhaiter l'air etc et c'est un petit peu comme \u00e7a que Alhassane est quasiment entendue, cette musique qui venaient de Bretagne comme j'aime beaucoup entendre, \u00e0 la salle qui dit que c'\u00e9tait \u00e9trange et c'est vrai, je peut tr\u00e8s bien imaginer que pour Alhassane d\u00e9j\u00e0 pour un musicien fran\u00e7ais, la musique de la Bretagne, c'est tr\u00e8s particulier, tous les Fran\u00e7ais, les gens qui habitent en France ne connaissent pas la musique de la Bretagne, donc c'\u00e9tait vraiment ce c\u00f4t\u00e9 \u00e9trange \u00e9tait vraiment palpable et apr\u00e8s ce qui est amusant, c'est que, on commence \u00e0 trop en faire, en fait, le l'Hadjam comme \u00e7a en fait le boeuf sur leurs morceaux et puis au bout d'un moment, on se rend compte que la mani\u00e8re dont on a compris leurs morceaux, c'est pas du tout \u00e7a, et c'est l\u00e0 que le travail commence, c'est-\u00e0-dire que tout \u00e0 coup en Diarra oui la rythmique, c'est comme \u00e7a et on se rend compte qu'on a entendu, d'une mani\u00e8re mais que fait de cette mani\u00e8re -l\u00e0, c'est pas du tout \u00e7a, donc \u00e7a c'est l\u00e0 que \u00e7a a commenc\u00e9 le travail, c'est-\u00e0-dire que tout d'un coup on on fait le truc et puis on les vois taper du pied, nous c'est pas du tout \u00e7a, et donc c'est tout \u00e0 l'envers et c'est tout est l\u00e0, le travail commence, comment comprendre vraiment plus dans les d\u00e9tails les les rythmes qui sont propos\u00e9es et qu'est -ce qu'on peut faire par rapport \u00e0 \u00e7a et le le travail a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer, mais je trouve que ce 1er, moment o\u00f9 ils ont jou\u00e9 pour nous et o\u00f9 on a d\u00fb jouer aussi pour vous un morceau et qu'apr\u00e8s ils ont commenc\u00e9 \u00e0 faire tout leur r\u00e9pertoire, les uns apr\u00e8s les autres, on a juste pris nous instruments et on s'est mis \u00e0 jouer avec, comme on pouvait bah, en fait, c'est c'est de l\u00e0 qu'est de travailler, \u00e7a fait tr\u00e8s tr\u00e8s naturel. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:55) [62%] :\r\nMoi pas, soit seul, et \u00e7a va aller au et \u00e7a va aller, un seul aujourd'hui et le Dow-Jones et \u00e7a va laisser et pour le mieux et \u00e7a aller le point principal est donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:36:30) [67%] :\r\nComble tout pour l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:33) [71%] :\r\nEt pour l'Euro et \u00e7a varie beaucoup, cela dit, pour beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:36:38) [96%] :\r\nDonc beaucoup de points. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:42) [68%] :\r\nEt donc nous et sur la mise la semaine qui sont dans le rouge. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:36:48) [79%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que donc de ce point. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:36:51) [64%] :\r\nUn anagramme Os point il m\u00eame s'il a pass\u00e9 ce d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:36:59) [78%] :\r\nLa, la, la, ou telle qu'elle a beaucoup pouss\u00e9 \u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:05) [73%] :\r\nNatacha bonsoir \u00e0 \u00e0 la chronique s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:37:13) [60%] :\r\nEt voil\u00e0, dans le groupe pas, c'est-\u00e0-dire que l'on peut passer de. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:37:18) [62%] :\r\nLa maladie, on se battra radicale, c'est-\u00e0-dire l'unit\u00e9 aussi le r\u00eave parce qu'il y a un peu et c'est oui donc, donc. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:37:27) [68%] :\r\nDonc, c'est donc plus bonheur de que vous. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:37:32) [70%] :\r\nBon courage, de la Madrague a demand\u00e9 pour certaines. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:37:36) [76%] :\r\nEst- poitrine troubadour de 13 points. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:41) [73%] :\r\nDonc on a, et alors il y a un mois, certaines pour ce point et Goldman. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:37:47) [54%] :\r\nOn peut dire qu'il \u00e0 tomber. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:50) [51%] :\r\nPourquoi alors les routes comme tout seul. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:37:55) [60%] :\r\nEt d'les militaires et par Kadhafi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:59) [61%] :\r\nEt vous reprenez et \u00e7a va les leaders symboliquement la politique. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:38:05) [57%] :\r\nBeaucoup de ce qui est pas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:08) [70%] :\r\nLes pays \u00e7a va aller, il doit beaucoup \u00e0 son allure voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:38:13) [62%] :\r\n\u00e9coutez bien au foot, c'est donc pour la auditrice. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:25) [82%] :\r\nNous y aller Jacky Molard Quartet Foune Diarra : Triaud, alors il faut quand m\u00eame le d\u00e9cliner en d\u00e9tail Diale \u00e0 Auchan Jacky Molard au violon et alto Yannick Gery saxophone H\u00e9l\u00e8ne Labarri\u00e8re contrebasse Janick Martin accord\u00e9ons diatoniques Kassim Sidib\u00e9, OK, mais les ngoni la harpe luth des musiciens maliens et Alhassane Sissoko Odienn\u00e9 Carignan donc ma\u00eetre percussionniste accompagnateur d'un certain nombre de vedettes au Mali, je vais quand m\u00eame me tourner vers Foune et Diarra pour lui demander, au final, si pour elle aujourd'hui cette musique et malienne parce qu'en fait c'est un c'est un petit peu \u00e7a mais \u00e7a nous Diale et quand il y a pas la peine, quand ils voient. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:41:09) [63%] :\r\nAlors il y a fort \u00e0 signer, mais suis d'y aller \u00e0 Diarra impossible parce qu'il y a limonadier Al\u00e9na \u00e0 la famille et fait enti\u00e8rement gagnant en fait bon enfant dans la ville c'est dit allez lundi dans le cerveau des rats, tout aussi Radiolina pour le savoir, vous les entour\u00e9 d'un canal, donc Vidalet la se gagner locaux, il y avait au Diale et d'y aller en Europe donne \u00e0 quelqu'un objet Takacs les voil\u00e0 Jack ou aller d'y aller, d'o\u00f9 les. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:45) [84%] :\r\nDonc pour fouiner, cette musique est incontestablement malienne bravo messieurs dames, le test est pass\u00e9 et pour elle, vous faites un on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 de la signification d'une Diale et du du plaisir que \u00e7a repr\u00e9sent\u00e9 il y a l\u00e0- dedans, dit \u00e7a Babou \u00e7a va bouger, c'est un mot essentiel dans la culture malienne, c'est \u00e0 la fois de la reconnaissance de la gratitude, mais c'est aussi la causalit\u00e9 1\u00e8re des choses, \u00e7a va vous c'est vraiment l'origine de d'un lien indissociable toute la valeur du Mand\u00e9 les relations sacr\u00e9 entre les \u00eatre humains d\u00e9pendent de \u00e7a donc pour Foune et Diana, c'est, je crois que c'est le plus beau compliment qu'une musicienne puisse faire \u00e0 moi, j'aimerais revenir, pas tellement sur le plaisir de jouer ensemble, il est \u00e9vident, enfin la juste quelques minutes de balance m'ont permis de voir que le disque n'est pas truqu\u00e9 que \u00e7a sonne comme \u00e7a sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:42) [90%] :\r\nJ'aimerais revenir sur le le travail d'arrangements Jacky Molard, au-del\u00e0 de la Bretagne, et au-del\u00e0 du Mali, j'entends des rappels de musiques pour lesquels nous partageons le m\u00eame amour j'entends des choses qui me rappellent des disques de CM le Label nordique ou le le violon se m\u00e9lange avec le saxophone, violon de Shankar avec le saxophone Jan Garbarek, une esp\u00e8ce de p\u00e2te musicale et c'est vrai qu'une des choses qui m'a beaucoup frapp\u00e9 dans ce disque, c'est \u00e0 l'unisson de l'accord\u00e9on du saxophone et du violon qui \u00e0 moment donn\u00e9, cr\u00e9ant sont compl\u00e8tement atypique, j'aimerais que vous me parliez un petit peu de ce travail- l\u00e0, H\u00e9l\u00e8ne Labarri\u00e8re, vous le disiez tout \u00e0 l'heure, il y a, il y a quelque chose de clanique dans cette musique, je m'excuse de vous extraire de \u00e7a parce que l\u00e0 il y a vraiment quelque chose de la part des des m\u00e9lodistes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:31) [85%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est peut-\u00eatre l'essence m\u00eame de la musique qu'on fait en Bretagne, c'est le la la m\u00e9lodie d'abord le travail de la m\u00e9lodie et l'unisson ce qui en fait, \u00e7a fait partie int\u00e9grante de la musique, c'est l'unisson bon en Bretagne, c'est s\u00fbr, mais il y a aussi les mus\u00e9es, les musiques que les autres musiques celtiques, des gens et musique irlandaise ou le travail de de de est pr\u00e9pond\u00e9rant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:57) [83%] :\r\nViolons et d'ailleurs quand m\u00eame plus courant plus pratiqu\u00e9 en Irlande. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:01) [86%] :\r\nEn Bretagne, dire qu'il y avait plus de violon en Bretagne il y a eu, il y a eu lieu du violon, il y a tr\u00e8s longtemps, il y a, il y a plus de technique et correspondant \u00e0 cette musique, donc il a fallu en fait, moi et certains autres dans cette zone 70 on a recr\u00e9\u00e9 un peu un Style de violon qui correspondent \u00e0 la musique bretonne en d\u00e9marrant par une technique qui n'\u00e9tait pas la musique, Bretagne, donc moi j'ai d\u00e9marr\u00e9 par musique irlandaise. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:24) [78%] :\r\nOn peut peut-\u00eatre rappeler que votre fr\u00e8re Patrick Molard \u00e9teint un sonneur remarquable et remarqu\u00e9e des cornemuses de biniou, je pense que la c'est \u00e7a vous a aid\u00e9 \u00e0 reconstruire le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:35) [84%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est moi, j'ai \u00e9t\u00e9 form\u00e9 par mon fr\u00e8re au niveau de, de la musique bretonne, certes, mais toutes les toutes les autres musiques celtes, disons, enfin si on peut appeler \u00e7a ce sont des musiques diff\u00e9rentes bien diff\u00e9rentes : la musique \u00e9cossaise, musique irlandaise, la musique bretonne mais en tout cas le principe de l'unisson fait partie de int\u00e9grant de cette musique, ensuite les les influences deL. Shankar effectivement moi j'ai beaucoup \u00e9cout\u00e9 \u00e7a et donc \u00e7a c'est c'est ins\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du glissando entre les notes des, des, des, des techniques un peu indienne \u00e0 l'int\u00e9rieur de \u00e7a, \u00e7a fait partie de mon jeu maintenant aussi depuis des ann\u00e9es et et pouvoir faire \u00e7a avec le saxophone de Jeannot qui lui se compla\u00eet, il adore \u00e7a, une com\u00e9die et \u00eatre un genre de poisson pilote et et donc on, on, on arrive \u00e0 des \u00e0 des unissons pas \u00e7a, on ne fait qu'un, ce carr\u00e9 et ensuite c'est pareil parce que lui il y a oui, il y a des beaucoup plus jeunes que nous, mais il a, il a \u00e9cout\u00e9 ce qu'on a fait depuis tout petit, donc c'est \u00e7a qu'un type assez marrant, c'est de, c'est de se trouver avec eux un travail familial moi je, moi je revendique vraiment j'\u00e9tais beaucoup \u00e0 ceux qui, form\u00e9s par mon p\u00e8re, mon fr\u00e8re, mais sans, sans qu'il ne le fasse sentir c'est pas lui qui m'a appris le violon, mais en tout cas j'ai beaucoup appris avec lui et donc c'est pareil quoi, c'est une musique les musiques traditionnelles, c'est \u00e7a, c'est c'est que s'offrent aux formes dans les familles et on retrouve exactement \u00e7a justement avec avec nous amis maliens, ils ont la m\u00eame la m\u00eame puissance, \u00e7a se transmet \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:08) [86%] :\r\nAlors j'ai envie de vous poser la la question qu'on a \u00e9voqu\u00e9, premi\u00e8re partie de cet entretien, on parlait des possibles et de la musique \u00e0 danser des possibles extensions de votre musique des possibles d'expressions chor\u00e9graphiques de votre musique est qu'ici, en Bretagne, vous vous \u00eates en tourn\u00e9e en ce moment est -ce que les gens notamment retrouve \u00e7a \u00e0 travers cet arrangement est -ce qu'ils retrouvent leur carte ce qu'ils retrouvent leurs billes bretonne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:34) [82%] :\r\nJe pense pas, pour l'instant ils sont o\u00f9 on n'a fait que des points sont des, des, des festivals, donc c'est c'est un peu des des salles ou de avec beaucoup de monde et contexte un peu particulier, tr\u00e8s \u00e7a va tr\u00e8s vite voil\u00e0 donc j'ai pas encore vu les Bretons se mettent \u00e0 danser Landreau canton, le canton joue Landreau alors qu'habituellement les les Bretons aussi d\u00e8s qu'ils entendent un th\u00e8me et ils le font, il y a toujours, partout o\u00f9 on passe et c'est comme \u00e7a, j'aimerais bien commencer \u00e0 voir \u00e7a, parce que pour l'instant, et je vous dis -je dans sa musique malienne donc enfin il lorsque que comme si, comme il en serait sur la musique malienne, et c'est un aspect qui pas encore, il faut qu'on approfondisse aussi le c\u00f4t\u00e9 danse bretonne, moi j'ai envie de travailler un peu plus profond\u00e9ment de notre musique maintenant dans le sens, c'est-\u00e0-dire leur proposer \u00e0 eux 2, sur des, des, des, des choses tr\u00e8s traditionnel, voire mais dans dans dans le dans les formes traditionnelles Bretagne et leur proposer un autre travail dans dans l'autre sens mais on chante tout en respectant leur leur formule leur rythmique etc mais il faut qu'on approfondisse encore \u00e7a dans le sens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:44) [87%] :\r\nCe qui m'am\u00e8ne \u00e0 conclure en parlant d'avenir, H\u00e9l\u00e8ne Labarri\u00e8re Jacky Molard Alhassane Sissoko, vous nous dira comment voyez -vous l'avenir de nos Diale aller c'est, c'est une histoire qui ne fait que commencer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:57) [88%] :\r\nDonc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite d\u00e9j\u00e0, on est all\u00e9 \u00e0 en avril 2009 \u00e0 Bamako et on a d\u00e9j\u00e0 donc enregistrer l'album en d\u00e9cembre, on est de concert au B\u00e9nin, ce qu'on est all\u00e9 faire un concert au B\u00e9nin, vous avez fait le festival Africolor, on a fait le festival Africolor a donc et c'est au moment de du festival Africolor, on avait de date 2 une date \u00e0 Lannion et une date \u00e0 Africolor, donc on avait entre entre les 2 10 jours on a r\u00e9p\u00e9t\u00e9, on a enregistr\u00e9 la grande boutique comme l'habitude dans notre lieu de famille donc l\u00e0, on retrouve le Label n'accord et donc \u00e7a Bertrand a beaucoup travaill\u00e9 pour justement faire jouer tr\u00e8s vite cette formule donc cet \u00e9t\u00e9, donc on a un an d'existence et d\u00e9j\u00e0 on a envie que \u00e7a dure et que \u00e7a dure et on travaille d\u00e9j\u00e0 un nouveau r\u00e9pertoire, je veux dire c'est c'est c'est \u00e7a qui qui est super, c'est qu'on est ensemble ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:48:57) [78%] :\r\nSophie journaliste point. \r\nOn arrivera \u00e0 mi- voix al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:49:19) [64%] :\r\nOn n'a pas donn\u00e9 dames Annabelle sur la. \r\nLes rentr\u00e9es et Madrid voil\u00e0 et BMW, on a toujours oui, ben voil\u00e0, et a il est vrai qu'il a voil\u00e0 \u00e7a demain pour \u00e7a, donc on peut, moi j'ai pris un mois de l'ann\u00e9e et les. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:15) [63%] :\r\nOui et non, donc. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:52:18) [63%] :\r\nDonc c'est pas beaucoup, donc \u00e7a va quoi point \u00e7a peut, je m'y avoir 60 exposants, pourquoi l'y a pas d'donc est c'est \u00e7a qui a command\u00e9 point donc, donc j'aurais \u00e0 faire, pourquoi y a d'je pense que \u00e7a va durer, donc voil\u00e0 point voil\u00e0 oui oui peu alors pour. \r\nPrenez remarquable et on n'a pas approuv\u00e9, \u00e0 savoir tout \u00e7a va arriver sans privil\u00e9gier un p\u00f4le Nord mais pour finir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:48) [88%] :\r\nFollow ou le double- tranchant de l'argent qui peut amener le malheur aussi facilement que le bonheur autour de la chanteuse bambara, Foune et Diarra 2 ensembles son propre trio et le quartet du violoniste breton Jacky Molard fusionn\u00e9s en un seul groupe mondial et titre \u00e9ponyme du CD dont sont extraites les musiques que vous avez entendu jusqu'ici aujourd'hui au sein de l'ensemble, les cordes pinc\u00e9es sont celles du Cames H\u00e9l\u00e8ne Goni l'ARPU lutte embl\u00e9matique des jeunes musiciens maliens et notamment ceux de la r\u00e9gion du selon habit\u00e9e en majorit\u00e9 par des le s\u00e9dentaris\u00e9e, est impr\u00e9gn\u00e9 de culture et de langue bambara. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "id": "0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "name": "Ecoute des mondes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Diarra, Foune", "role": "musicienne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sissoko, Alhassane", "role": "musicien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Labarri\u00e8re, H\u00e9l\u00e8ne", "role": "musicienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Molard, Jacky", "role": "musicien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72175DB8-3F19-4EF0-80F6-95F86B058735", "internalArchiveId": "72175DB8-3F19-4EF0-80F6-95F86B058735", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les dents de la mer (Jaws) de Steven Spielberg, 1975 (1/5). Avec des extraits du film", "publicationDate": "2010-09-05T00:00:00Z", "durationSec": 299, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "production", "oeuvre cin\u00e9matographique"], "thematicPersons": ["Spielberg, Steven"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-12T01:06:42Z", "speechToTexts": ["12.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [96%] :\r\n\u00e9t\u00e9 1975 sur les plages d'amiti\u00e9 Island dans le New Jersey, pr\u00e8s de New-York. \r\nOn retrouve le corps d'une jeune femme atrocement mutil\u00e9 sur la plage. \r\nElle a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par un requin le sh\u00e9rif Brody appel\u00e9s sur les lieux, prend la d\u00e9cision de fermer toutes les plages de l'\u00eele, par s\u00e9curit\u00e9, nous sommes \u00e0 quelques jours du 4 juillet la f\u00eate nationale et le maire se pose fermement \u00e0 cette fermeture qui coulera et les commerces de dire. \r\nD\u00e9pit\u00e9, le sh\u00e9rif Martin Brody par faire de la surveillance des plages mais \u00e7a n'emp\u00eache pas un chien de dispara\u00eetre le requin de remonter l'estuaire et de croquer un touriste puis un enfant d'\u00eatre attaqu\u00e9s et d\u00e9vor\u00e9s par le requin au milieu des baigneurs. \r\nLa m\u00e8re du gar\u00e7on propose alors une prime \u00e0 qui lui ram\u00e8nera la b\u00eate, adieu le maire Quinton s'annonce mais il r\u00e9clame lui 10000 dollars. \r\nEt pendant ce temps, les p\u00eacheurs ont toujours attir\u00e9 par la prime se mettent en chasse et quelques jours plus tard, ram\u00e8ne un requin. \r\nLes maths ou le sp\u00e9cialiste des requins, venus \u00e0 la demande du sh\u00e9rif annonce que ce n'est pas le bon, \u00e7a n'emp\u00eache pas le maire de rouvrir les plages et de laisser une nouvelle victime, servir de Castro au m\u00e9chant poisson le sh\u00e9rif Prodi fait alors signer un contrat au maire qui engage Quinton op\u00e8re Brody et Quint embarquent sur leur cas, pour faire la chasse aux requins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [75%] :\r\nIl \u00e0 combien de rendez- vous embarquer sur ce bateau, voil\u00e0 ce qu'ils font \u00e7a, non, non, non et attention, c'est-\u00e0-dire \u00e9viter et la passivit\u00e9, vous allez vous avec ce match va faire ah non non monsieur s'il vous pla\u00eet, dites -leur qu'il doit descendre quant \u00e0 vous verrez quoi victime messieurs, voil\u00e0 pour la police charge souvenir que vous \u00eates en surcharge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [91%] :\r\nLe sc\u00e9nario de ce film est tir\u00e9 d'un livre \u00e0 succ\u00e8s du m\u00eame nom, Joe Di les dents de la mer. \r\nL'auteur se nomme Peter Bentley et c'est lui qui publie en 1974 ce qui sera. \r\nSon id\u00e9e, il l'a eu, en se basant sur plusieurs faits divers, d'abord une s\u00e9rie d'attaques men\u00e9es par plusieurs squales dans le New Jersey en 1916 ensuite, en 1964 il y a un article du New York des ligneuses relat\u00e9 dans la capture par un p\u00eacheur d'un requin de 2 tonnes au large de Long Island, tiens, tiens, se dit Peter Bentley il y aurait peut-\u00eatre l\u00e0 mati\u00e8re \u00e0 histoire un petit peu comme un mobile dite moderne ou un vieil homme \u00e0 la mer et le poisson serait le h\u00e9ros agressif du roman. \r\nPeter Bentley enfoui ses id\u00e9es dans sa t\u00eate et les ann\u00e9es. \r\n9 ans de maturation. \r\nEn 1973 un agent de la maison d'\u00e9dition de bol des invite \u00e0 manger Bentley dans un joli restaurant fran\u00e7ais, s'il a des id\u00e9es pour un nouveau roman m\u00eame lui parle alors de son histoire de requins l'\u00e9diteur est accroch\u00e9 par cet hame\u00e7on et lui offre 1000 dollars en \u00e9change des 100 premi\u00e8res pages, le livre para\u00eet en 1974. \r\n\u00e0 sa sortie, l'ensemble des critiques n'est pas bonne, on juge le livre ennuyeux sans int\u00e9r\u00eat et la pauvret\u00e9 de l'intrigue est point\u00e9 dans le time- un \u00e9l\u00e9ment pourtant ne laisse personne indiff\u00e9rent, c'est le rock \u00e0 ce requin qui est ind\u00e9niablement le personnage le plus int\u00e9ressant du livre. \r\nMais les mauvaises critiques n'ont que peu d'impact, les ventes prennent l'ascenseur en un an 9 millions d'exemplaires du livre sont vendus dans le monde entier et cin\u00e9ma, me direz -vous. \r\nLe livre attire tr\u00e8s vite, les producteurs et surtout David Brown, de chez Universal, qui d\u00e9cide d'acheter imm\u00e9diatement les droits, il a \u00e9t\u00e9 alert\u00e9 par un article du Cosmopolitan et par la conclusion du journaliste, ce n'est pas de la grande litt\u00e9rature, mais on pourrait en tirer un bon film, David Brown producteur ach\u00e8te donc les droits des Dents de la mer, \u00e0 peine, je l'ai pour 175000 dollars plus 25000 dollars pour l'adaptation cin\u00e9matographique, l'aventure du rocker le plus c\u00e9l\u00e8bre du grand \u00e9cran peut commencer. \r\n"], "program": {"href": "/programs/DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "id": "DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "name": "Chinese Theater"}, "contributors": [{"name": "Fattebert, Catherine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7207CE5-36D7-46C0-87C8-EA02763F233E", "internalArchiveId": "F7207CE5-36D7-46C0-87C8-EA02763F233E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les dents de la mer (Jaws) de Steven Spielberg, 1975 (5/5). Avec des extraits du film", "publicationDate": "2010-09-05T00:00:00Z", "durationSec": 0, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["oeuvre cin\u00e9matographique", "production", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Spielberg, Steven", "Williams, John"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-03T21:08:16Z", "speechToTexts": ["03.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [94%] :\r\nLe 2\u00e8me, long m\u00e9trage de Steven Spielberg, celui cens\u00e9 donner des sueurs froides \u00e0 des g\u00e9n\u00e9rations de spectateurs se contente pour l'instant de ne donner des sueurs froides qu'\u00e0 son r\u00e9alisateur. \r\nLes dents de la mer sont en phase de post- production Spielberg est en train de travailler sur la musique du film avec John Williams, retenez son nom John Williams c'est un grand bonhomme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:31) [93%] :\r\nIl a compos\u00e9 les partitions les plus connus du cin\u00e9ma am\u00e9ricain. \r\nEn 1975 quand John Williams et commence \u00e0 travailler avec Spielberg sur les dents de la mer, il est tout sauf un inconnu, accessoirement, elle a d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 avec Spider sur ce Garlande Express, il a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 2 Oscars en en 1972 pour l'Aventure du Pos\u00e9idon et la Tour infernale, en 1974 pour la la musique des Dents de la mer, John Williams se veut inventif et quand John Williams a fait \u00e9couter les premi\u00e8res pile Berg celui -ci rigole c'est marrant, John mais franchement qu'est -ce que tu as vraiment en t\u00eate pour le terme. \r\nUne musique r\u00e9p\u00e9titive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [74%] :\r\nEt obsessionnel. \r\nFaites de de notre un motif binaire, semblables \u00e0 des battements de coeur, inspir\u00e9 de l'ouverture du Sacre du printemps, d'Igor Stravinsky une enclume comme instrument au sein de la structure rythmique. \r\nLe motif principal \u00e0 l'infini et la fin du morceau brutal prend aux m\u00e9thodes de la nouvelle vague, voil\u00e0 ce qu'a en t\u00eate John Williams, qui tient t\u00eate \u00e0 Spielberg. \r\nC'est animal dangereux de l'ordre du fantasme, mais le fantasme devient sanglant et la musique accompagne cette progression, donnant au film, \u00e7a touche de g\u00e9nie ultime d'ailleurs, personne ne s'y trompe pas les critiques du film sont positives dans le New York Air Pauline qu'elle \u00e9crit qu'il s'agit du film d'horreur le plus joyeusement pervers jamais r\u00e9alis\u00e9 et le public suit quelques jours seulement apr\u00e8s sa sortie les 12 millions de dollars qu'il a co\u00fbt\u00e9 sont rembours\u00e9s, un mois plus tard, il en rapporte d\u00e9j\u00e0 60 millions et dents de la mer devient num\u00e9ro 1 au Box-Office mondial en 1975 le film sera d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 qu'en 1977 par la guerre des \u00e9toiles de George loquace au cours de sa carri\u00e8re, les dents de la mer, rapportera 470 millions de dollars. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [90%] :\r\nIl rapporte aussi des r\u00e9compenses, 3 r\u00e9compenses lors de la 48\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, qui a lieu en mars 1976 3 Oscars : meilleur montage, meilleure sont \u00e9videmment meilleure musique de film pour John William. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [97%] :\r\nUn succ\u00e8s avec une face noire dont nous n'avons pas encore parl\u00e9. \r\nLe film les dents de la mer, ouvre la voie \u00e0 un certain genre de mettra \u00e0 chaud, centr\u00e9e sur les attaques de requins. \r\nEt voil\u00e0, ces animaux, ces seigneurs des mers stigmatis\u00e9 dans l'imaginaire populaire comme des mangeurs d'hommes assoiff\u00e9s de sang pour Rob Stewart, biologiste et r\u00e9alisateur canadien l'esp\u00e8ce, on paie encore les cons\u00e9quences quand les \u00e9l\u00e9phants, les tigres sont chass\u00e9s, tout le monde crie au scandale alors que 100 millions de requins sont tu\u00e9s chaque ann\u00e9e dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale, les \u00e9l\u00e9phants sont responsables du d\u00e9c\u00e8s de plus de 100 personnes par an contre 5 pour les requins. \r\nEt \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, en 1974 quand le livre qui inspirera le film au le commandant Jacques, Yves Cousteau mettait en garde contre l'amalgame aussi bien \u00e9crit et document\u00e9 soit -il, les dents de la mer est un mauvais livre les requins n'agissent pas comme cela est d\u00e9crit dans le roman, voil\u00e0 ce que dit le commandant Cousteau. \r\nMais il n'emp\u00eache, tous ceux qui ont vu et ils sont nombreux les dents de la mer garde enfoui au fond d'eux m\u00eame une peur atavique de tous les requins qui commence \u00e0 n'avoir m\u00eame plus assez d'ailerons pour nous fuir les dents de la mer, un film de Steven Spitzberg, sorti en 1975 qui reste n\u00e9anmoins un des plus grands succ\u00e8s cin\u00e9matographiques du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:02) [62%] :\r\nDes fois, sors, elles doivent, il a pris, vous ramenez -vous de nouveaux civils pour le meilleur comme \u00e7a c'est vrai pour les achats qui vient du S\u00e9nat ne guenilles \u00e0 l'histoire : lev\u00e9e de fonds, nouvelle venue hier pour hier voil\u00e0 revenu dans la ne visant une truite Venise m\u00eame, il y a aussi des militants, ou on a la voiture, qui fournit monnaie du avec une symbolique des acteurs non des sc\u00e8nes o\u00f9 il empile encore faut avoir une action pour \u00e7a n'est -ce pas d'apocalypse mesdames un vous le meilleur film est all\u00e9 sur le de centaines Sophie puis probl\u00e8me on a ce tassement qui chaque sc\u00e8ne suisse, ce qui ne savent pas que Teradata et on peut dire \u00e7a o\u00f9 n'aura laiss\u00e9 Olympus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:54) [83%] :\r\nAu g\u00e9n\u00e9rique du Chan ici \u00e0 hauteur du jour il y avait Catherine Fattebert hell\u00e9niste \u00e7a V\u00e9ronique Franck pour prier et \u00e0 la Froelicher pour \u00e9couter l'histoire des Dents de la mer, vous pouvez la t\u00e9l\u00e9charger dans la rubrique Podcast du site de Couleur 3 et vous n'oubliez pas les prochains rendez- vous du Tchanil\u00e9 Theater tous les samedis \u00e0 midi et tous les dimanches \u00e0 16 heures, plus d'infos sur notre site, sur la page du Chan ici \u00e0 tort. \r\n"], "program": {"href": "/programs/DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "id": "DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "name": "Chinese Theater"}, "contributors": [{"name": "Fattebert, Catherine", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46776A70-72E2-4541-8711-F95C368FE442", "internalArchiveId": "46776A70-72E2-4541-8711-F95C368FE442", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Hugues Gall, directeur d'op\u00e9ra", "publicationDate": "2010-09-05T00:00:00Z", "durationSec": 7134, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["op\u00e9ra (oeuvre)", "op\u00e9ra (b\u00e2timent)"], "thematicPersons": ["Gall, Hugues"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-05T07:08:23Z", "speechToTexts": ["05.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [85%] :\r\nAvec, aujourd'hui, Hugues Gall. \r\nBonjour \u00e0 tous, profession au m\u00e9tier, directeur du Teatro directeur de maison d'op\u00e9rations pr\u00e9f\u00e8re 35 ann\u00e9es au service de l'op\u00e9ra, dont 20 \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris, et 15 les 15 ann\u00e9es dont les Suisses se souviennent bien s\u00fbr 15 \u00e0 la t\u00eate du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve, celui qui avait \u00e9t\u00e9 le bras droit ou la seule vie ouvri\u00e8re aux c\u00f4t\u00e9s de Liebermann au Palais Garnier fut celui qui fit de la sc\u00e8ne genevoise, une grande maison internationale se sur 15 ann\u00e9es magnifiques avant que Hugues Gall ne replonge dans ce chaudron infernal que semble \u00eatre depuis toujours la grande boutique parisienne, beaucoup semblent \u00eatre car souvenez -vous en ces temps- l\u00e0, pas si lointain, l'op\u00e9ra, faisait la une des journaux soulever des pol\u00e9miques sans fin, c'est-\u00e0-dire qu'on avait cru moribond, un temps retrouver une verdeur ou une vigueur dont on avait fait un peu son deuil il revivait Hambourg, Amsterdam et donc \u00e0 Paris ou dans d'autres lieux plus traditionalistes comme Londres ou Milan ou New-York, les maisons de disques publi\u00e9s des int\u00e9grale \u00e0 grands frais, autres temps, semble -t-il, j'ai rencontr\u00e9 gall dans un salon tr\u00e8s Douillet un peu vieille France, de l'Institut France les Conti \u00e0 Paris puisqu'il y a quelques ann\u00e9es, il fut admis \u00e0 l'Acad\u00e9mie des Beaux-Arts et la premi\u00e8res, chose que j'ai fait remarquer, c'est que tout au long de sa vie s'\u00e9tait battu pour faire les plus beaux spectacles possible avec ou contre des imp\u00e9ratifs budg\u00e9taires qui \u00e9taient forc\u00e9ment toujours trop \u00e9troit, s'\u00e9tait un temps de grandes difficult\u00e9s et j'ai demand\u00e9 si, apr\u00e8s coup, cela ne lui apparaissait pas pourtant comme une sorte d'\u00e2ge d'or, si l'on compare \u00e0 un aujourd'hui qui semble beaucoup moins vivace. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:51) [86%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s heureuse, oui \u00e9videmment en apprenant mon m\u00e9tier aupr\u00e8s d'un homme aussi extraordinaire que Lieberman dans ces ann\u00e9es 70 qui ont marqu\u00e9, comme vous l'avez dit le renouveau, la renaissance de l'op\u00e9ra, en tout cas en France et \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris jusqu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 pour rappeler rappeler quelques souvenirs tr\u00e8s lointain, non seulement le genre op\u00e9ra apparaissait comme p\u00e9rim\u00e9e mais l'institution op\u00e9ra de Paris \u00e9tait promise \u00e0 une fermeture qui n'aurait pas fait grand bruit si Georges Pompidou en 69 en ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour succ\u00e9der au g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle avait d\u00e9cid\u00e9 que c'\u00e9tait fini, on aurait fait du Palais Garnier, certaines voix s'\u00e9lever d'ailleurs dans ce sens, une sorte de mus\u00e9e de l'architecture du du second Empire, on aurait de temps en temps, redonner un gala puisse \u00e9t\u00e9 et on doit \u00e0 la sagesse de quelques politiques, il en existe d'intelligent et de conviction, notamment Jacques Duhamel, qui \u00e9tait ministre de la culture, l'id\u00e9e d'abord que j'ai pu lui sugg\u00e9rer de faire appel \u00e0 ce grand Helv\u00e8te qui \u00e9tait Rolf pour une derni\u00e8re fois essayer de remettre tout \u00e7a d'aplomb et donc leur naissance de l'op\u00e9ra, en tout cas en France date il parle de Paris naturellement datent de cette \u00e9poque, les 15 ann\u00e9es que par la suite, j'ai pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, ayant appris en tout cas, ayant appris une partie du du m\u00e9tier, on ne cesse jamais de de la prendre totalement \u00e9taient pour moi des ann\u00e9es heureuses oui les probl\u00e8mes budg\u00e9taires du probl\u00e8mes financiers vous assigne des limites mais je n'ai jamais eu \u00e0 souffrir de ce type de probl\u00e8me ni \u00e0 Gen\u00e8ve, ni par la suite, \u00e0 Paris, parce que d'abord je la r\u00e8gle du jeu et c'est ce qui fait probablement qu'on n'a pas trop, on a pas trop d\u00e9test\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, nous avions un budget je le d\u00e9fendais aupr\u00e8s des commissions ad-hoc, on a d'innombrables dans la d\u00e9mocratie, je ne vois ce qui se calque un peu sur la d\u00e9mocratie helv\u00e9tique, je, je, ayant \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans une autre vie aupr\u00e8s d'un homme politique, il \u00e9tait Edgar Faure, je savais qu'il fallait en passer par l\u00e0 et je respecte profond\u00e9ment les institutions, donc je suis all\u00e9 porter la bonne parole, la commission des des Beaux-Arts, la commission des finances, et \u00e9videmment concis Al-Misrati, ce qui est le gouvernement de la ville de Gen\u00e8ve, les faits, je les ai convaincus, la plupart du temps et donc j'ai obtenu un certain nombre de moyens qui est naturellement limit\u00e9e mais je respecte et j'ai respect\u00e9 ses ses limites, c'est dans le cadre de ses limites, qui \u00e9tait g\u00e9n\u00e9reuse dans les ann\u00e9es 80, puisque j'\u00e9tais directeur de 80 \u00e0 95, ce que j'ai agi sans avoir sauf une saison cru mettre en danger l'\u00e9quilibre budg\u00e9taire, je crois que c'\u00e9tait l'honn\u00eatet\u00e9 vis-\u00e0-vis de des citoyens et, et, dans une \u00e9poque o\u00f9 l'op\u00e9ra \u00e9tait moins contest\u00e9 qu'il ne l'est aujourd'hui, ou en tout cas, ou la musique classique et qui, de fa\u00e7on plus l\u00e9gitime, plus j'accepte plus une pub non financier n'a pas \u00e9t\u00e9 pour vous la suite quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris en 95 pour dire dire les choses tr\u00e8s franchement, maintenant il y a prescription, l'Op\u00e9ra de Paris, qui avait \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9e par la construction de l'Op\u00e9ra Bastille sur la d\u00e9cision du pr\u00e9sident Mitterrand et qui est balbutier dans des conditions peu heureuse, mais le probl\u00e8me n'\u00e9tait pas question de l'argent, nous baignons et l'op\u00e9ra baign\u00e9 dans l'argent, les Anglais s'amuser le monde international de la musique et m\u00eame de la politique parce que c'est un probl\u00e8me politique, parler de Mon\u00e9o H2 de d'argent op\u00e9ra de Paris \u00e9tait une sorte de donn\u00e9es qui \u00e9cartait gracieusement les jambes pour accueillir la pluie d'or donc lui envoyer le ciel fran\u00e7ais mon confuse, arriv\u00e9 il y avait un peu moins d'argent, du temps de mon pr\u00e9d\u00e9cesseur monsieur Berg\u00e9 n\u00e9anmoins le probl\u00e8me n'a jamais \u00e9t\u00e9 l\u00e0 le probl\u00e8me, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait celui de convaincre ce que j'ai pu faire gr\u00e2ce au nom de Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve en voudra pas, je suis pour le donneur de Gen\u00e8ve, j'en suis tr\u00e8s tr\u00e8s flatt\u00e9, mais enfin c'est tout de m\u00eame pas une ville d'un 1000000 d'habitants, mais le nom de Gen\u00e8ve est immense et j'ai utilis\u00e9 et us\u00e9 de cette gloire de Gen\u00e8ve \u00e0 la gloire de la SDN des Nations la gloire de Jean-Jacques Rousseau de calvaire et surtout la Croix-Rouge tout cela fait que jeunesse appara\u00eet tous les jours que Dieu fait, dans la presse et pour un artiste qui veut pourra aborder un r\u00f4le ou en tout cas \u00eatre expos\u00e9 dans un spectacle il faut lui donner un certain nombre de choses, les conditions de r\u00e9p\u00e9tition, des conditions de travail, un bonheur que c'\u00e9tait le cas, donc avant de coeur correct, une technique qui marche, ce qui n'est pas en Gr\u00e8ce de fa\u00e7on permanente sur l'habitude de dire qu'\u00e0 Gen\u00e8ve gr\u00e8ve voulait toujours dire petite s'place de gravier, tandis qu'ici \u00e0 Paris, que vous le savez, la plage de gr\u00e8ve, pas de gr\u00e8ve et la gr\u00e8ve tout court sont le le m'le lot courant et directeur de l'Op\u00e9ra de Paris, en tout cas, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas aussi pour moi pendant les 9 ans veut diriger l'Op\u00e9ra, bref, les conditions de travail et les conditions techniques \u00e9tant r\u00e9unis, il fallait encore un petit plus pour pour appeler soit des Stars confirm\u00e9es, c'\u00e9tait le cas de Pavarotti ou de sa m\u00e8re, \u00e0 Metz, appel\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve Des jeunes s'chanteurs en devenir et dans la carri\u00e8re d\u00e9sormais ou en tout cas pendant 15 ans c'est bien accommod\u00e9 de passer par Gen\u00e8ve et ce ce que confie que Gen\u00e8ve la r\u00e9putation heureuse que le th\u00e9\u00e2tre a eu le montant, mais il l'avait d\u00e9j\u00e0 auparavant je ne pas nier que je suis pas arriv\u00e9 dans un d\u00e9sert Jean-Claude Ribeyre, mon pr\u00e9d\u00e9cesseur a fait du bon travail, probablement pas tr\u00e8s imaginatif mais enfin le niveau musical \u00e9tait \u00e9tait toujours tr\u00e8s bon, h\u00e9 bien, tout cela \u00e9tait un faisait de Gen\u00e8ve o\u00f9 \u00e0 fait Gen\u00e8ve probablement est -ce encore le cas, c'est une halte importante peut-\u00eatre pas oblig\u00e9 mais enfin une de Seat que les chanteurs que les metteur en sc\u00e8ne et que les chefs d'orchestre pour parler du plus important \u00e0 la fin, consid\u00e8re comme n\u00e9cessaire voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:24) [87%] :\r\nPas une n'est pas tout de m\u00eame particuli\u00e8rement heureuse pour l'op\u00e9ra ou l'op\u00e9ra \u00e9tait particuli\u00e8rement en vue, on attendait quelque chose, peut-\u00eatre gr\u00e2ce \u00e0 Liebermann qui avait fait de la saison de l'Op\u00e9ra de Paris, une sorte de saison de festivals permanente. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:36) [84%] :\r\nOui, je pense que Paris a peut-\u00eatre d\u00e9teint sur Gen\u00e8ve, mais enfin il y avait dans la soci\u00e9t\u00e9 genevoise, pas seulement la soci\u00e9t\u00e9 de la de la rue des Granges \u00e0 Gen\u00e8ve un vrai go\u00fbt pour la musique rock, \u00e7a existe toujours \u00e9t\u00e9 vrai \u00e0 Lausanne quand j'y \u00e9tais et fr\u00e9quent\u00e9 les concerts d'abonnements de l'OSR, les ann\u00e9es 50, il y a, il y a, Jasper toujours en Suisse un un, une n\u00e9cessit\u00e9 de de de consommer avec beaucoup de guillemets, de la musique sous forme symphonique 1200 mais \u00e9videmment op\u00e9ra avec le c\u00f4t\u00e9 rencontre sociale que ce type de manifestation revenant dans toutes les villes du monde, oui, il y avait, il y avait cela, mais ce que je voudrais souligner ce qui n'existe plus et Proment et aussi c'est un signe des temps, lorsqu'un chanteur venait \u00e0 lorsqu'un spectacle sur la sc\u00e8ne 9, comment dirais Gen\u00e8ve il \u00e9tait assur\u00e9 de recueillir un \u00e9cho dans une trentaine de journaux, d'abord il y avait 5 quotidiens \u00e0 Gen\u00e8ve en 1980 il y en avait autant \u00e0 Lausanne et il y en avait tout naturellement toute la presse al\u00e9manique La NZZ \u00e0 partir \u00e0 Bernard de ce qui n'tout \u00e7a arriver et puis y avait parce que c'\u00e9tait le cas de mon temps, je pense que \u00e7a continue \u00e0 certains de grand quotidien allemand Frankfurter r\u00e9pulsif, Garou et le monde et puis les journaux italiens, nous \u00e9tions et Gen\u00e8ve se situe \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, europ\u00e9en et un un artiste repartait au bout de 7 ou 8 spectacles avec une revue de presse tr\u00e8s tr\u00e8s importante et qui lui permettait de passer \u00e0 \u00e0 son impr\u00e9sario des impressions \u00e9crites qui sont n\u00e9cessaires dans le d\u00e9veloppement de carri\u00e8re, donc tout cela, c'est un ensemble, donc j'ai profit\u00e9 et j'ai profit\u00e9 surtout de de circonstance particuli\u00e8rement tout seuls ceux qui m'ont amen\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9tait le fait de un homme politique qui \u00e9tait Claude 4 quaternaire et qui \u00e9tait un membre du conseil Misraki qui reste s'imagine pr\u00e9sent dans la m\u00e9moire des Genevois c'est un papier \u00e0 une musique passionnel Beaux-Arts qui a parsem\u00e9 Gen\u00e8ve de toutes sortes de sculpture quand \u00e0 Morlaix, tr\u00e8s contest\u00e9e, mais quand je passe matin dans les rues de Gen\u00e8ve bien content que c'est ce qu'il a fait, et puis il y avait, \u00e0 la t\u00eate de la fondation du grand th\u00e9\u00e2tre m\u00eame tr\u00e8s remarquable Intelligence et \u00e0 prestige personnel qui \u00e9tait un avocat, il vit toujours je rends cet hommage Jean Flavien Lalive qui, avec lequel d'abord qui sont venus nous chercher \u00e0 Paris et ensuite j'ai travaill\u00e9 avec ces 2 hommes, surtout avec la Leaf, par la suite, de fa\u00e7on tout \u00e0 fait confiante en \u00e9tablissant avec les autorit\u00e9s politiques la tutelle, comme on dit ici en France, les commissions ad-hoc etc et la population, hein, un lien de confiance que je n'ai plus du mal \u00e0 retrouver ici pour la bonne raison qu'\u00e0 Paris, les choses sont beaucoup plus lointaines et que la d\u00e9mocratie est moins tant bien entendu moins pardon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:37) [84%] :\r\nLa chose, les choses ont commenc\u00e9 en 1980 sauf erreur \u00e0 Gen\u00e8ve avec un dedans d'Giovanni, mise en sc\u00e8ne par B\u00e9jart c'\u00e9tait un un grand coup, vous vouliez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:46) [83%] :\r\nOui, il y a beaucoup beaucoup de raisons qui m'ont fait choisir pourquoi Debord polluant des op\u00e9ra auquel je dois d'avoir acquis la passion de l'op\u00e9ra, le 1er temps Rigoletto de ce bateau bonjour, deuxi\u00e8mement nous avions avec. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:01) [79%] :\r\nLiberman pu appeler ce Jean \u00e0 qui \u00e9tait mendier \u00e0 faire le film que l'on a su avec de quelque temps auparavant Raymond \u00e9tait devenu un ami, bon alors pervers et j'ai constitu\u00e9 une distribution \u00e0 la fois int\u00e9ressantes, enfin je pensais de qualit\u00e9 autour de lui, monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:24) [85%] :\r\nCeci, alors c'est un auquel on aura jamais assez hommage sans passage fructueux, \u00e0 la t\u00eate de l'orchestre de la Suisse romande et qui a \u00e9t\u00e9 pour moi un partenaire exceptionnel pendant les 5 ou 6 ans au cours desquels nous avons travaill\u00e9 ensemble, c'est un homme tout \u00e0 fait extraordinaire, un vrai, vrai, grand chef allemand, sans doute sous sous- estim\u00e9 qu'il n'a pas \u00e9t\u00e9 en tout cas du fa\u00e7on 21 international on appr\u00e9cie au niveau de, de, de, de son expression artistique, c'est un grand interpr\u00e8te notamment de la musique romantique allemande, peu importe enfin r\u00eaver cela devait leur questionnement d'etc il me fallait, il me fallait trouver une approche nouvelle, une conception qui puisse marquer mais pas seulement pour faire un coup mais je cherchais quelqu'un qui me donne des cl\u00e9s, nouvelle sur cette oeuvre que tout le monde conna\u00eet et que l'on a mis en sc\u00e8ne des milliers de fois et je trouve que l'amiti\u00e9 que j'avais depuis un certain nombre d'ann\u00e9es avec Maurice B\u00e9jart m'avait amen\u00e9 \u00e9videmment \u00e0 savoir et sa passion pour la musique et son go\u00fbt pour le th\u00e9\u00e2tre et j'avais j'admirer un certain, on ne sait, mise en sc\u00e8ne d'op\u00e9ra qui arrive \u00e0 s'il en a assez de nombreuses certaines extr\u00eamement issus d'autres un peu moins, moi je me suis dit voil\u00e0 on va, on va demander \u00e0 Maurice cela il m'a r\u00e9pondu : essayons, pourquoi pas, que vous allez le voir \u00e0 Bruxelles, \u00e7a s'\u00e9tait en 78 et et en 80, effectivement, le 11 septembre 80. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:54) [82%] :\r\nC'est une date du port pr\u00e9monitoire mais enfin face \u00e0 qui, qui compte pour moi, on a ouvert la 1\u00e8re saison qui a \u00e9t\u00e9 la 1\u00e8re d'une s\u00e9rie de 15 avec cet ouvrage, qui a \u00e9t\u00e9 je crois spectacle tr\u00e8s fort et d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:12) [83%] :\r\nTr\u00e8s remarquables m\u00e9dicalement et ensuite la vision de Mauricette non pas d\u00e9capante \u00e9tait pertinente th\u00e9\u00e2trale, c'est bien le moins qu'on pouvait attendre de lui, mais extr\u00eamement po\u00e9tique, souvenirs de la distribution autre rebondit, h\u00e9 bien, j'avais pris un risque avec une artiste que j'ai distribu\u00e9 \u00e0 contre \u00e0 contre- emploi, enfin l'avait peut chanter Mozart c'\u00e9tait Katia Ritz a r\u00e9duit qui est venue chanter le r\u00f4le de Donna Anna qu'elle a fait \u00e0 sa fa\u00e7on, mais de fa\u00e7on tout \u00e0 fait extraordinaire avec une voix d'une beaut\u00e9 est exceptionnelle et puis avec cette beaut\u00e9 physique dont on pouvait tr\u00e8s bien comprendre quelle dont j'aurais voulu l'ajouter \u00e0 sa liste de 2000 et 3 et d'autre part, j'avais une id\u00e9e qui \u00e9tait celle de distribuer le r\u00f4le de Zerline Maria Young qui une artiste qui a maintenant disparu de la sc\u00e8ne, mais qui a \u00e9t\u00e9 pendant 10 ans, une des artistes les plus et puis exceptionnelle de Londres et de et de New-York p\u00e9tulante merveilleux intelligente enfin et et avec qui, avec laquelle j'ai travaill\u00e9 par la suite, puisque le Suzanne des noces de Figaro, 2 ou 3 ans plus tard, et puis la P\u00e9richole etc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:20) [75%] :\r\nEt, et, bon, et puis d'autre part, oui Stafford, une dans le r\u00f4le de l'\u00e9poque, l'eau et qui \u00e9tait mon Elvire et une Roumaine qui s'appelait non non va me revenir mais on va voir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:32) [88%] :\r\nMais avec ce go\u00fbt des voix de la recherche de voies nouvelles ou peu connus, donc avec l'esprit toujours de marquer une \u00e9tape dans leur carri\u00e8re, de les, de les faire mieux conna\u00eetre de les faire monter un tout petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:45) [85%] :\r\nOui, il y avait cette id\u00e9e -l\u00e0 m'a fait, c'\u00e9tait l'appr\u00e9ciation de l'\u00e9tape que repr\u00e9senter dans leur carri\u00e8re, c'est \u00e0 eux o\u00f9 elle d'en juger, mais ce qui m'a toujours fascin\u00e9, c'est la d\u00e9couverte des voix lors d'auditions ou dans le spectacle auquel j'ai pu assister, j'allais voir beaucoup beaucoup de spectacles, le plus beau cadeau qu'on aurait pu le faire \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'\u00e9tais \u00e0 Gen\u00e8ve ce t\u00eate-\u00e0-t\u00eate priv\u00e9 parce que je vous aurait voulu d'abord et dans mon th\u00e9\u00e2tre 1er devoir d'un directeur d'op\u00e9ra au th\u00e9\u00e2tre d'\u00eatre dans son th\u00e9\u00e2tre, les soirs de spectacles pour les r\u00e9p\u00e9titions, l\u00e0, on a besoin de lui et, et, d'autre part, mais de d'\u00eatre au courant d'aller juger sur pi\u00e8ce de prendre l'avion pour aller \u00e0 Fribourg au pouvoir, je sais pas o\u00f9 Moscou mais bon n\u00e9anmoins beaucoup pas par vos j'ai d\u00e9couvert sur tombe de vous voir, et la question qui se pose quand on entend un artiste, c'est de dire : bon, maintenant, il est comme \u00e7a, que que sera -t-il le projeter le d\u00e9veloppement de son talent dans l'avenir et de ne pas trop se tromper mais tu arrives me tromper mais je crois que dans l'ensemble, ai port\u00e9 du bon jugement sur la plupart de ceux qui ont auditionn\u00e9 pour moi, j'ai pu entendre dans telle ou telle th\u00e9\u00e2tre et puis alors une distribution c'est une id\u00e9e que l'on porte soi -m\u00eame d'une oeuvre, c'est une id\u00e9e musicale bien s\u00fbr ce sont des r\u00e9f\u00e9rences qu'on a un parce que j'avais entendu beaucoup de musique partout auparavant, c'est une id\u00e9e, conc\u00e8de la partition et c'est une id\u00e9e dramaturgique de chaque personnage, \u00e2g\u00e9e de l'\u00e9quilibre des voix et de leur mariage, pendant ces 2 heures et demie que dura spectacle, on ne peut pas avoir d'un c\u00f4t\u00e9, une voix sublime qui est une voix de stentor et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui ou d'elle une voix merveilleusement ductile confidentiel il faut et puis les personnages dicte aussi le choix des passe, sans parler de leur physique et de leurs comp\u00e9tences, de d'acteur et alors ce qui m'a beaucoup amus\u00e9, c'\u00e9tait d'abord, je sais pas le mot passionn\u00e9 c'\u00e9tait de constituer une distribution selon mon coeur selon d'id\u00e9es que vous aviez des ouvrages et d'autre part dans ses distributions de permettre \u00e0 des artistes d'aborder, pour la 1\u00e8re fois Gen\u00e8ve comme le plus le faire de fa\u00e7on un peu moindre \u00e0 Paris par la suite des r\u00f4les qui n'\u00e9tait pas \u00e9vident pour je vous disais, Maria oui dans Zerline c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas un r\u00f4le qui n'avait jamais chant\u00e9 cette parole qu'elle abordait dont on a pens\u00e9 par la suite que elle \u00e9tait remarquable, etc, etc l'amusant, \u00e7a n'est pas de d'avoir en face de soi, l'impr\u00e9sario qui vient vous Vendre quelqu'un qui a chant\u00e9 partout sur les plus grandes sc\u00e8nes le r\u00f4le dont on parle, c'est de se dire : voil\u00e0, s'il a fait \u00e7a donc si elle a chant\u00e9 telle ou telle r\u00f4le, elle sera peut-\u00eatre int\u00e9ressant dans dans des r\u00f4les qui sont a priori \u00e0 contre- emploi, et la plupart du temps on gagne parce que l'artiste cantonn\u00e9 dans un certain r\u00e9pertoire et aussi curieux que vous ne se d\u00e9velopper dans une autre direction de prouver, c'est le cas dans le cin\u00e9ma dans le \u00e0 vous savez bien que de grands comiques qui font les meilleurs trag\u00e9dien du monde et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:55) [73%] :\r\nVoulez -vous dire qu'on entende un extrait de seconde Giovanni de 1980 certains les voix de rebondir et de Maria Young, \u00e7a serait pas mal sur les versions dehors cela une. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:04) [76%] :\r\nAlors \u00e9coutons le le le le duo l\u00e0- dessus dans la main, mal. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:19:11) [83%] :\r\nEt donc on a eu. \r\nM\u00eame Moscou pour aller l\u00e0, je ne me r\u00e9ellement leur laisse pas on assiste donc va revenir une grosse Mistral d'ailleurs qui vont au sport. \r\nLe 3\u00e8me. \r\nVirus rose. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:20:00) [73%] :\r\nC'est dur ou encore avant le milieu, on a eu. \r\nOn et donc plus. \r\nLe. \r\nLa la la la la. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:21:18) [97%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:21:58) [73%] :\r\n\u00e0 Dijon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:26) [89%] :\r\nGall incidemment, vous avez nomm\u00e9 Rigoletto, je crois que c'est l'un des tout premiers souvenirs d'op\u00e9ra que vous ayez et s'\u00e9tait \u00e0 Lausanne me semble. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:33) [77%] :\r\nIl pensait peut-\u00eatre \u00e0 Lausanne, mais parents habitaient j'habit\u00e9 la Suisse depuis la fin de la guerre, tes \u00e0 Lausanne collier coll\u00e8ge classique du de bitume a qui n'existe plus, en tout cas plus sous cette forme, ma m\u00e8re qui adorait la musique, c'\u00e9tait le cas de mon p\u00e8re aussi et nous emmener au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:52) [82%] :\r\nConcert et il y avait de pratiquement tous les 15 jours dans le th\u00e9\u00e2tre de Georgette qui s'appelle t\u00eate municipales, c'\u00e9tait moins pompeux que l'Op\u00e9ra de Lausanne, mais enfin y suis pass\u00e9 tous les 15 jours, quelque chose comme dans la plupart des th\u00e9\u00e2tres d'op\u00e9ra de la province fran\u00e7aise alors de Lausanne n'est pas une province puisque c'est la capitale c'est pas moi qu'il contestera du canton, nouveau, qui est une, il y en a pas comme nous, je connais la chanson enfin on m'a ramen\u00e9 un jour je te je sais pas 7 ou 8 ans \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 depuis, j'ai 50 que cesse entendent Rigoletto alors c'\u00e9tait le 1er op\u00e9ra que je voyais et que j'entendais alors \u00e7a m'a boulevers\u00e9 l'entendait, d'une part, la moiti\u00e9 de distribution. \r\nChanter en fran\u00e7ais, un tr\u00e8s bon fran\u00e7ais aura tr\u00e8s bon baryton qui s'appelle Michel qui avait d\u00e9j\u00e0 fait une carri\u00e8re tr\u00e8s importante en France, \u00e0 ce moment -l\u00e0 chanter le r\u00f4le-titre et puis il y avait une excellente chanteuse genevoise origines tessinoises italienne, dont je me souviens du nom qui s'appelait Adrienne milliers petits et qui s'en-t\u00eate, Gilda, en italien, alors tout \u00e7a, ne s'occupe pas parce que la musique m'a pris et alors je Rigoletto courtisans race d'ann\u00e9e en fran\u00e7ais puis par la suite, c'est la chance de cette oeuvre ma maman m'a toujours suivi, elle m'a suivi les mont\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve dans la 1\u00e8re saison j'ai redonn\u00e9 \u00e0 Paris dans une autre version bien s\u00fbr toujours avec des distributions magnifique et elle m'a poursuivi et pourchass\u00e9 puisque Pierre Boulez Marc clou\u00e9s au pilori dans un article important, tout ce que dit Pierre Boulez et paroles de gourou, et par cons\u00e9quent \u00e9couter avec respect et consid\u00e9ration par tous ceux qui aiment la musique et pour tous ceux qui n'y comprennent rien surtout et Boulez en 96 a dit dans ce journal qui porte la parole des gens intelligents dans le monde, ce parti qui s'appelle T\u00e9l\u00e9rama, une interview dans laquelle il me j'aime, que voulez -vous qu'on attend du gall il dit il Rigoletto s'voil\u00e0 et il ajoutait ceci apart\u00e9 oui il fait Gen\u00e8ve \u00e0 Paris, on aimerait bien souvent que Paris soit semblable \u00e0 l'heure \u00e0 Gen\u00e8ve sous beaucoup d'aspects. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:01) [74%] :\r\nJe pense que c'est d\u00e9licieux, ce genre de combat Date rideau de Souza d'eau 10 quand m\u00eame, \u00e7a fait partie du du g\u00e9nie local du monde de l'op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:11) [78%] :\r\nEn parlant d'Atrides ou flattez beaucoup le marigot musical non t'amusant ou \u00e7a n'a pas grande cons\u00e9quence, \u00e7a m'a pas amen\u00e9 \u00e0 changer de cap, lui non plus d'ailleurs et tout va bien comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:21) [87%] :\r\nMais Rigoletto c'\u00e9tait beaucoup, mais c'est aussi le go\u00fbt du public et je crois que vous avez toujours eu comme pr\u00e9occupation gall de servir r\u00e9pertoire n'est partie du r\u00e9pertoire qui vous plaisent, celles qui vous plaisent, moi aussi, parce que c'est en somme le devoir d'un directeur de maison d'op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:35) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on ne peut pas comme \u00e7a, c'est vrai qu'un directeur de th\u00e9\u00e2tre ou d'op\u00e9ra est un dictateur du point de vue de celui qui choisit le r\u00e9pertoire donc impose \u00e0 ses abonn\u00e9s ou \u00e0 son public, ces d\u00e9cisions qui ont g\u00e9n\u00e9ral ne contreviennent pas \u00e0 son go\u00fbt personnel, ce que j'ai cherch\u00e9 dans toutes les saisons, que j'ai distribu\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Paris, par la suite, s'\u00e9tait un \u00e9quilibre entre, d'une part le servir le r\u00e9pertoire qu'est, est-ce que c'est que le r\u00e9pertoire, ce sont des Oeuvres qui existent, qui sont donn\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement et donc \u00e7a G\u00e9n\u00e9ration a le droit d'avoir connaissance, dont le nom La Traviata Rigoletto que celle Pell\u00e9as et M\u00e9lisande et et et Loulou d'Alban Berg, bien s\u00fbr, bon \u00e7a c'est le c'est c'est le devoir d'un th\u00e9\u00e2tre de r\u00e9pertoire, de ce point de vue la Gen\u00e8ve, bien que plus modeste, n'\u00e9chappe pas \u00e0 la r\u00e8gle, et d'autre part, il \u00e9tait essentiel de prendre des risques, prendre des risques, ce que \u00e7a veut dire donner des ouvrages moins des ouvrages du XVIIIe si\u00e8cle maintenant, qui est \u00e0 la mode, Dieu soit lou\u00e9, c'est red\u00e9couvrir des pans entiers de la musique baroque, mais aussi s'attacher \u00e0 donner, c'\u00e9tait le cas, je mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, par le fait des heureux, jamais entendu du 20\u00e8me si\u00e8cle qui m\u00e9rite de ne pas s'\u00eatre ignor\u00e9 et puis par la suite, ce que je sache n'avait soulev\u00e9 continuent \u00e0 faire \u00e0 Paris ce le devoir de tout le monde ne se Promodes plus facile, commander des Oeuvres cr\u00e9\u00e9es en esp\u00e9rant qu'il en restera une pour le r\u00e9pertoire des g\u00e9n\u00e9rations futures. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:02) [87%] :\r\nTr\u00e8s souvent, vous avez fait allusion, Hugues Gall aux soldats de 10 Moerman r\u00eave de directeurs de th\u00e9\u00e2tre mais impossible monter pour des raisons simplement de d'\u00e9quilibre budg\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:12) [87%] :\r\nNon, le soldat sont une oeuvre importante marquante qui n'\u00e9tait pas hors de port\u00e9e, mais \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'\u00e9tais \u00e0 Gen\u00e8ve, quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 Paris on on venait d'en prendre 6 puis dire donc pas n\u00e9cessaire de de continuer, on l'a, on avait une production des soldats et \u00e0 Gen\u00e8ve, j'avais, me semble -t-il, d'autres urgences mais j'ai donn\u00e9 donn\u00e9es Loulou avec Daniel Schmid, qui \u00e9tait un merveilleux artiste un grand cin\u00e9aste suisse lequel j'ai travaill\u00e9 beaucoup, j'ai d'ailleurs, vous le savez, beaucoup fait travailler collabor\u00e9 avec des artistes, metteurs en sc\u00e8ne du cin\u00e9ma suisse qui \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait cin\u00e9ma peut-\u00eatre d'ailleurs toujours c'est un cin\u00e9ma tr\u00e8s important la neige s'mine Soutter Goretta. \r\nQue sais -je encore, enfin, les cin\u00e9astes suisses et le Loiret \u00e9taient \u00e9taient 16 heures au Grand Th\u00e9\u00e2tre, d'autre part, \u00e9videmment je ne faisait appel, c'est une parenth\u00e8se, mais enfin j'avais la chance d'\u00eatre \u00e0 Gen\u00e8ve, au moment o\u00f9 Beno Besson il y a, il dirigeait la Com\u00e9die s'ont \u00e9t\u00e9 des ann\u00e9es de de l'extraordinaire : les 4 ou 5 ou 6 ann\u00e9es au cours desquelles Besson \u00e0 diriger cette com\u00e9die, il y a une tr\u00e8s belle Fl\u00fbte enchant\u00e9e qui la dirigeait pour vous et alors il s'est laiss\u00e9 convaincre parce que faites savez les Vaudois sont d\u00e9j\u00e0 complexe et difficile, mais je les connais bien \u00e9t\u00e9 d'Yverdon et c'est pas facile \u00e0 \u00e0 \u00e0 circonvenir mais enfin nous avons cr\u00e9\u00e9 des Liens d'une profonde amiti\u00e9, j'ai demand\u00e9 de de mettre en sc\u00e8ne, d'abord, je voulais lui faire venir pour le les 3 oranges de Prokofiev qui correspondent \u00e0 Gaudi cet univers qui \u00e9tait le sien et puis il m'a pas dit non plus, finalement, il m'a dit non, donc voil\u00e0 et on a pass\u00e9 un autre exercice, essayer de le convaincre de puisque Suisse quand m\u00eame \u00e0 l'occasion du 7\u00e8me centenaire de la Conf\u00e9d\u00e9ration de mettre en sc\u00e8ne le Guillaume Tell qui curieusement dur du titre, passe pour \u00eatre un op\u00e9ra suisse pas grand rapport avec avec l'Helv\u00e9tie, si ce n'est que tout \u00e7a se situe dans une historicit\u00e9 mythologique, mais qui est une tr\u00e8s tr\u00e8s belle partition alors a dit oui pourquoi pas et puis finalement, il n'a pas fait et alors j'ai pu arriver finalement \u00e0 mes fins en lui confiant la la fl\u00fbte enchant\u00e9e, qui est un spectacle absolument miraculeux \u00e0 tous les \u00e9gards d'une justesse de ton, d'une dr\u00f4lerie oui un spectacle tels que d'abord on leur capt\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque, la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande capter r\u00e9guli\u00e8rement les spectacles du Grand th\u00e9\u00e2tre : on l'a repris cette lutte enchant\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve avec un immense succ\u00e8s et que je lui ai demand\u00e9 de venir en faire une adaptation ici \u00e0 Paris pour le Palais Garnier ce qui \u00e9tait le cas, et qui a \u00e9t\u00e9 un peu ob\u00e9rer m\u00eame beaucoup par une p\u00e9riode de gr\u00e8ve particuli\u00e8rement envahissante \u00e0 la fin de de novembre, d\u00e9cembre de l'an 2006 m\u00eame mar\u00e9e ben oui, c'\u00e9tait \u00e7a, \u00e7a se \u00e7a c'\u00e9tait la France voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:11) [75%] :\r\nVous avez parl\u00e9 de spectacle miraculeux, il y a des soirs o\u00f9 toutes les miracles au \u00e0 l'op\u00e9ra ou nouvelle distribution parfaite, a mis en sc\u00e8ne excellente les d\u00e9cors tout toutes, tout est \u00e0 l'avenant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:22) [95%] :\r\nC'est rare. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:24) [86%] :\r\nOui, c'est rare monsieur rare pour des tas de raisons, c'est vraiment parce que les artistes sont des hommes, des femmes comme pour les mois les jours plus heureux que d'autres et c'est vrai, un faux orchestre c'est vrai du public, parfois il y a de vous jouez devant, devant 1500 personnes qui ont plus ou moins de talent et puis il fait beau et m\u00eame tr\u00e8s mauvais, la bonne humeur et la et puis l'\u00e9tincelle, lui et d'un seul coup, peut-\u00eatre le spectacle auquel on s'attendait le moins l\u00e2ches la soir\u00e9e qui devait s'annoncer qu'on rencontre ou honorable sans plus devient un souvenir inoubliable parce que tout fonctionne, \u00e0 quoi \u00e7a tient bon, il y a un Dieu dans le th\u00e9\u00e2tre, il faut lui demander. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:04) [82%] :\r\nLe Dieu, en l'occurrence, \u00e7a peut \u00eatre le directeur d'ailleurs ben c'est c'est c'est \u00e0 lui de cr\u00e9er des Liens non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:09) [85%] :\r\nLe directeur est l\u00e0 pour cr\u00e9er les circonstances heureuses irresponsable aussi des circonstances malheureuses, donc voil\u00e0 le directeur, il vaut mieux qu'la quand on tire le bilan d'une saison ou d'un mandat, il y a eu plus d'\u00e9tincelles dangereuses que de de l'incendie \u00e0 \u00e9teindre ou de de souvenir ou 2 souvenirs n\u00e9gatifs, c'est une v\u00e9rit\u00e9 de La Palice, il y en a eu \u00e9videmment pendant ces 15 ann\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve, je m'en souviens tr\u00e8s bien, et j'en conna\u00eet les raisons, et puis il y a d\u00e8s spectacle qui vous \u00e9chappe compl\u00e8tement comme puis en la voir \u00e0 Paris dont on pense, c'est toujours le cas au d\u00e9but quand on est devant la feuille blanche et qu'on ne pense \u00e0 un petit truc qu'on constitue une distribution id\u00e9ale et que l'on a r\u00e9uni et puis comprend un metteur en sc\u00e8ne dont on attend beaucoup, je vous propose enfin un un d\u00e9corateur et costumier on accompagne tout \u00e7a, on voit la maquette, on s'est dit bon, \u00e7a se pr\u00e9sente bien le l'approche est diff\u00e9rente de celle que j'imaginais, mais enfin c'est leur id\u00e9e : il faut laisser la libert\u00e9 aux artistes de de s'exprimer, de prendre leur propre risque parce que finalement la responsabilit\u00e9 de tous les tacles et partag\u00e9 et puis finalement, tout \u00e7a se d\u00e9lite, pourquoi, comment on pourrait prendre des cas d'\u00e9cole, mais c'est pas le lieu est c'est int\u00e9ressant les \u00e9checs sont sont passionnants les, les, les r\u00e9ussites sont surprenantes aussi il y a des spectacles dont personne n'attendait, moi, le dernier qui qu'il gratte. \r\nEh bien, je vous parlais tout \u00e0 l'heure de Beno Besson, j'avais demand\u00e9 de mettre en sc\u00e8ne les 3 oranges de plus Prokofiev, il me dit non assez tardivement, passe par l\u00e0 dans mon bureau un agent qui me parle d'un metteur en sc\u00e8ne, bon je n'pas grand- chose et finalement non, d'un metteur en sc\u00e8ne dont j'attendais beaucoup mais qui impose un d\u00e9corateur pourtant en bref, le bleu, le temps pressait Jean-Guy, apr\u00e8s tout, faisons venir cette \u00e9quipe parlons avec du spectacle et \u00e7a donn\u00e9 des 3 ans qui \u00e9tait due aux talents conjugu\u00e9s de quelqu'un qui en avait ind\u00e9niablement qui est Andr\u00e9 Serban, avec lequel j'ai travaill\u00e9 par la suite beaucoup et b\u00e9ni mon tr\u00e9sor qui est mort maintenant et qui sa spectacle miraculeux a \u00e9t\u00e9 vraiment un moment formidable, on s'en souvient moins que des autres voil\u00e0 c'\u00e9tait et autres cas peut-\u00eatre encore plus \u00e9vident, n'a \u00e9t\u00e9 celui de la femme sans en que j'ai donn\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et que j'avais pr\u00e9vu de confier \u00e0 quelqu'un qui me l'avait demand\u00e9, qui ne \u00e7a nous avons mont\u00e9 \u00e0 9 un exceptionnel On\u00e9guine me souviens encore de Queneau dans le r\u00f4le de qui \u00e9tait un moment de grande \u00e9motion enfin extraordinaire et donc, et avec \u00e7a vous allez monter un Fidelio qui a fait le tour du monde et qui est un des bonnes version du Fidelio et je veux dire il s'maintenant continuant de quoi r\u00e9\u00e9criture qui en moi, j'ai envie de faire la Femme sans ombre, \u00e7a tombait bien quand appara\u00eet pas produit depuis longtemps, et selon la Femme sans ombre, alors qu'on sait qu'une une distribution lui on \u00e9change nos id\u00e9es, je lui envoie certains chanteurs qui ne connaissaient pas, c'\u00e9tait alors Stein qui devait diriger, bien \u00e9videmment, dans ce qui essaye de changer de Wagner, bref et puis quelques mois auparavant, attendant une maquette puisque j'avais engag\u00e9 le le d\u00e9corateur et me dire ils font des c\u00e2lins sous ceux qui ne trouve pas tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:39) [82%] :\r\nPas de date accroche sur ce th\u00e8me, c'est toi qui l'a souhait\u00e9 qu'il voulait mettre en sc\u00e8ne cette 7 heures et maintenant tu tu je pense que c'\u00e9tait la raison profonde, toujours \u00e9t\u00e9 je me trouve 7 ou 8 mois avant le spectacle, peut-\u00eatre un peu davantage, mais c'est tr\u00e8s peu, non en mati\u00e8re d'op\u00e9ra au sec, les d\u00e9lais sont de 2 ou 3 ans pour constituer une \u00e9quipe sans sans personne, et puis bon, le d\u00e9corateur Wolfgang Ousmane des grands d\u00e9corateurs de th\u00e9\u00e2tre et d'op\u00e9ra d'Allemagne a collabor\u00e9 finalement avec un tr\u00e8s jeune metteur en sc\u00e8ne tr\u00e8s jeune n'avait jamais mis en sc\u00e8ne, autre chose que des spectacles d'op\u00e9ra Studio \u00e0 Cologne et donc il m'a dit qui s'appelle Andr\u00e9a promo qui rendrait un roman qui mal on fait une femme sans homme tout \u00e0 fait extraordinaire \u00e0 laquelle a \u00e9t\u00e9 entreprise, je crois, \u00e0 Gen\u00e8ve, apr\u00e8s mon d\u00e9part donn\u00e9 \u00e0 Paris le 25 prix de la critique d'un spectacle en fait particuli\u00e8rement fier, oui, c'\u00e9tait parti pour il y a ne savent c'est arriv\u00e9 chez Renault qui homo qui, qui, comme vous le savez, va prendre la direction du th\u00e9\u00e2tre, l'op\u00e9ra de Jerry qu'apr\u00e8s avoir dirig\u00e9 la commission aux portes de Berlin longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:50) [84%] :\r\nIl y a d'autres noms qu'on pourrait citer, vous avez cit\u00e9 en Gr\u00e8ce Hermann Serban hier Robert Carsen, par exemple, dont vous avez fait la carri\u00e8re que vous avez pratiquement d\u00e9couvert non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:59) [82%] :\r\nC'est une autre histoire d'un jeune attristant, metteur en sc\u00e8ne tr\u00e8s bien \u00e9lev\u00e9 furieux qui ne les cravatesetc. qui vient me dire bonjour, lors d'un d'un entracte \u00e0 Glyndebourne disant voil\u00e0 je suis metteur en sc\u00e8ne, oui, je souhaiterais savoir h\u00e9 oui, \u00e9coutez, c'est tr\u00e8s gentil, mais enfin, o\u00f9 avez -vous mis en sc\u00e8ne, mais au Canada, c'est un peu loin fouiller \u00e9coutez, monsieur, je peux compliqu\u00e9 quand vous mettrez en sc\u00e8ne dans un pays d'Europe, je vous promets une chose je viendrais voir votre votre spectacle et apr\u00e8s nous verrons et, de fait, je suis all\u00e9 \u00e0 Londres, voir dans un petit festival qui a disparu, ce qu'il quand m\u00eame de ne festival une de Niamey danser avec des bouts de ficelle par ce jeune homme, avec une distribution de jeunes artistes tous extraordinaire et j'ai d\u00e9couvert, me semble -t-il, un des talents important de de notre de notre \u00e9poque en mati\u00e8re de mise en sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre et d'op\u00e9ra, je lui ai donn\u00e9 sa chance \u00e0 l'op\u00e9ra, mais imagine a rendu au centuple \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, je nous allons parler je tes entrain d'chercher un une id\u00e9e de metteurs en sc\u00e8ne pour un ouvrage qu'on donne peu qu'on donne davantage maintenant proprement gr\u00e2ce \u00e0 \u00e0 certains artistes mais probl\u00e8me aussi gr\u00e2ce \u00e0 cette red\u00e9couverte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:10) [81%] :\r\nVois est M\u00e9phistoph\u00e9l\u00e8s boycottons et je cherchais quelqu'un, c'\u00e9tait pour 3 ans plus tard, donc j'avais le temps et curieusement la conversation Robert Carson, me dit : vous savez, un ouvrage que je r\u00eave de mettre en sc\u00e8ne ce M\u00e9phistoph\u00e9l\u00e8s brutaux lui- m\u00eame s'est -il qu'un gar\u00e7on de 25 ans, et il le connaissait d\u00e9j\u00e0 par coeur, sait tr\u00e8s bien, pourquoi pas, mais en attendant, en attendant voyons et je lui ai demand\u00e9 un peu pour mettre \u00e0 l'\u00e9preuve de mettre en sc\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire de reprendre une mise en sc\u00e8ne qui me l'Op\u00e9ra, Paris qui \u00e9tait une boh\u00e8me que de chanter Pavarotti avec Thomas Samson que je me flatte d'avoir d\u00e9couvert, en tout cas, qui \u00e9tait, qui \u00e9tait parmi les premiers \u00e0 lancer confiance et donc il est venu \u00e0 Gen\u00e8ve et j'ai vu qui maniait les coeurs avec une grande autorit\u00e9 une grande Intelligence pour cette reprise de la Boh\u00e8me primitivement de mes notes, qui \u00e9tait un succ\u00e8s par la suite et demand\u00e9 de mettre en sc\u00e8ne un denigrer de devront par Dean qui \u00e9tait l\u00e0 aussi, dans un tout autre ordre Didier un succ\u00e8s du ballon M\u00e9phistoph\u00e9l\u00e8s nous il y allait ce M\u00e9phistoph\u00e9l\u00e8s, qui a \u00e9t\u00e9 intrigu\u00e9 triomphe pour ram\u00e8ne s'\u00e9tait autour de sa mais que les mont\u00e9e a \u00e9t\u00e9 dans ce en \u00e7a, je ne m'\u00e9tais donn\u00e9 ensuite \u00e0 San Francisco puis \u00e0 Chicago puis a ouvert la saison du Metropolitan Op\u00e9ra cette note effectivement cet ouvrage -l\u00e0 qui a fait d\u00e9couvrir \u00e0 la face du monde lyrique et du monde tout court, le talent de Robert Carsen qui est un ami et auquel je dois beaucoup de beaux spectacles et \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:44) [83%] :\r\nVoulez -vous qu'on \u00e9coute un extrait pr\u00e9cis\u00e9ment de semi- Christophe avec Samuel le gall avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:39:57) [77%] :\r\nPour passer dirig\u00e9 les cours. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:40:04) [80%] :\r\nC'est pas. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:40:10) [62%] :\r\nJe suis tout \u00e0 l'aube. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:40:18) [66%] :\r\nSurtout. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:40:22) [65%] :\r\nPour nourrir la. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:40:28) [56%] :\r\nPoint final d'ici \u00e0 la salle communale dans livre \u00e7a c'est monstre, la confiance est consid\u00e9rable, il y avait op\u00e9ra parce que Madame Chirac et pour ceux qui l'qui l'va voir j'. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:40:58) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:41:05) [83%] :\r\nLa la. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:41:13) [91%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:41:15) [70%] :\r\nMerci Philippe. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:41:44) [72%] :\r\nMerci Pouy et 18. \r\n\u00e0 point point. \r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:42:18) [68%] :\r\nC'est aussi le pire, une situation qui a une structure qui r\u00e9clame donc pourquoi nous organisons c'est-\u00e0-dire donc voil\u00e0 \u00e7a c'est pourquoi d'ailleurs, c'est vrai, \u00e7a oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:42:35) [99%] :\r\nPoint. \r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:43:08) [83%] :\r\nPhilippe Germond non non non non. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:43:14) [75%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:39) [86%] :\r\nVous vous appelez en fait Hugues Randolph gall tr\u00e8s souvent vous l'inscrivez Hugues et regarde Randolph. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:46) [90%] :\r\nC'est, je trouve assez \u00e9mouvant et \u00e7a permet de parler de votre p\u00e8re, vos origines, c'est le choix de votre p\u00e8re, parce que Randolph \u00e9tait le fils de Churchill, donc c'est un hommage \u00e0 Churchill, vous \u00eates n\u00e9 en 40 et rendre hommage \u00e0 Churchill, quand on est un homme qui s'appelle Max Gallo qui est bavarois, \u00e7a a beaucoup de sens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:03) [85%] :\r\nOui, c'est la raison pour laquelle je porte curieusement, bien qu'\u00e9tant pas anglo- saxons cette cette ce que cette initiale entre mon pr\u00e9nom et mon nom en souvenir pr\u00e9cis\u00e9ment de cette \u00e9poque, mon p\u00e8re \u00e9tait une famille bavaroise install\u00e9e en France, apr\u00e8s ses \u00e9tudes et Gen\u00e8ve, hein, il a \u00e9pous\u00e9 ma m\u00e8re, imaginons que j'imagine le sort de la 130 il se trouve que la guerre a \u00e9clat\u00e9 en 39, ce n'est pas une r\u00e9v\u00e9lation pour vous, ma m\u00e8re \u00e9tait enceinte, bref et je n'ai, en mars 40 \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 \u00e9tant allemand install\u00e9 en France, on pouvait s'interroger sur les sentiments de mon p\u00e8re qui \u00e9tait d'ailleurs qui a \u00e9t\u00e9 concentr\u00e9e candidat puisqu'il ne voulait pas rejoindre la conscription allemande de sa vie \u00e9tait en France, h\u00e9 bien le les autorit\u00e9s fran\u00e7aises l'ont, comme c'\u00e9tait le cas de tous les nationaux allemands, si vous voulez rester qui \u00e9taient r\u00e9fractaires au nazisme en 39 beaucoup \u00e9videmment de de religion juive qui \u00e9tait pas le cas, papa, mais tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une \u00e9poque extr\u00eamement difficile, je suis n\u00e9 au moment o\u00f9 mon p\u00e8re \u00e9tait dans un camp qui \u00e9tait un camp de concentration \u00e7a est pas du tout la signification bien s\u00fbr que \u00e7a eu tragiquement de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Rhin c'\u00e9tait tard m\u00eame \u00e7a parqu\u00e9s \u00e0 Lisieux, ma m\u00e8re \u00e9tant \u00e0 Honfleur, chez ses parents, puisque nous sommes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re ne les familles normandes et au monde ma naissance le pr\u00e9nom du Hugues \u00e9tait un pr\u00e9nom, traditionnel, si l'on veut dans la famille, cette toile surprenant fran\u00e7ais une hache entre jeu et en r\u00e9alit\u00e9 je n'\u00e9cris comme Hugues Capet toute toute modestie mise \u00e0 part, et puis mon p\u00e8re avait cette admiration devant mon p\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s passionn\u00e9 d'Angleterre et il \u00e9tait passionn\u00e9 de la comment dirais -je, d'une certaine fa\u00e7on d'aborder les probl\u00e8mes anglo- saxonnes anglaises particuli\u00e8rement et puis \u00e9tait tr\u00e8s admiratif, comme beaucoup de l'action de la personnalit\u00e9 du courage de Churchill, alors ce Randolph effectivement une sorte de volont\u00e9 de marquer \u00e0 quel camp il appartenait, voil\u00e0 l'histoire de ce second pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:23) [85%] :\r\nVous \u00eates d'origine allemande, vous \u00eates de culture allemande, diriez -vous, vous avez fait des \u00e9tudes de lettres allemandes justement germanique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:31) [83%] :\r\nOui, mais en r\u00e9alit\u00e9 c'est de cultures suisse, voil\u00e0, je m'explique, mon p\u00e8re \u00e9tait \u00e0 la bavarois allemand, il est rest\u00e9 jusqu'\u00e0 sa mort en 64 Mam\u00e8re \u00e9tait famille de 2 universitaires fran\u00e7ais mais enfin bien s\u00fbr \u00e0 la maison, th\u00e8se immerg\u00e9 dans dans les 2 cultures, mais nous n'avons jamais parl\u00e9 allemand en Chine, jamais mon p\u00e8re \u00e9videmment, ma m\u00e8re n'a jamais parl\u00e9, un mot d'allemand, le probl\u00e8me ne se jamais pos\u00e9, surtout pendant la guerre, et surtout apr\u00e8s la guerre, bref, c'est pas parce que j'avais un p\u00e8re allemand que j'ai fait les \u00e9tudes de lettres allemandes ici \u00e0 Paris, c'est parce que j'avais \u00e9t\u00e9 au coll\u00e8ge en Suisse que la le la langue allemande \u00e9tait la 1\u00e8re langue \u00e9trang\u00e8re que bonjour peut-\u00eatre un tropisme pour la culture allemande pour la musique allemande pour Schubert dit peut-\u00eatre pour Goethe et pour et pour toute cette litt\u00e9rature magnifique voil\u00e0 ma ma culture la culture qui a \u00e9t\u00e9 la mienne naturellement toujours le produit sa culture familiale et sont mes parents sur la mer, sur tout cela, je ne serais rien mais ces ann\u00e9es ces 5 ou 6 ann\u00e9es au coll\u00e8ge \u00e0 Lausanne puis une ann\u00e9e au gymnase o\u00f9 j'ai rencontr\u00e9 des des ma\u00eetres, aujourd'hui il est d'usage quand on a mon \u00e2ge, de rendre hommage \u00e0 ces bons ma\u00eetres mais je dois dire que j'ai pas attendu d'avoir 70 ans pour dire du bien, et dire que ce que je dois \u00e0 l'enseignement du du canton de Vaud dans ces ann\u00e9es 50 qui \u00e9taient parfaitement remarquable sur la base duquel j'existe encore aujourd'hui, souvent m\u00eame nombre de William qui \u00e9tait votre professeur de musique, il y avait aussi qui avait, qui m'a fait d\u00e9couvrir, je n'ai pas d\u00e9couvert la musique uniquement au th\u00e9\u00e2tre de Georgette c'est-\u00e0-dire local aujourd'hui, op\u00e9ra de Lausanne aux avions dans ce coll\u00e8ge, une chorale et 49 de travailler le coeur de la fl\u00fbte enchant\u00e9e et coeur de de la guerre, un cas de des le coeur du jury de dans ces blocs que nous avions 10, 11, 12 ou 13 ans et tout cela nous appartenait gr\u00e2ce \u00e0 lui, mais n'\u00e9tait pas le seul, il y avait l\u00e0 des, des, donc je rappelle avec du donc est bien oubli\u00e9 aujourd'hui, qui \u00e9tait le directeur du coll\u00e8ge, qui \u00e9tait all\u00e9 tr\u00e8s exceptionnel et il y avait l\u00e0 oh oui, beaucoup, beaucoup de de souvenirs me reviennent hein hein les Nisand, professeur de grec qui est mort, c'est assez r\u00e9cemment \u00e0 un \u00e2ge tr\u00e8s tr\u00e8s avanc\u00e9 auquel doit \u00e9norm\u00e9ment, qui s'appelait Karlstad Alba dans les Vaudois se souviennent, et puis il y avait t\u00eates au gymnase, un professeur de dessin de culture que celle de Beaux-Arts qui s'appelait Jean gagne ben, qui \u00e9tait un homme auquel je dois \u00e9norm\u00e9ment, qui nous a ouvert l'esprit fait d\u00e9couvrir des pans entiers de l'architecture de la peinture tout \u00e7a tout \u00e7a \u00e9tait tr\u00e8s bien tout \u00e7a \u00e9tait tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:24) [91%] :\r\nVous avez fait l\u00e9gion \u00e0 la mort de votre p\u00e8re une gall en 1964 et cet amant \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous \u00eates tomb\u00e9 si je puis dire, dans le giron d'un homme qui, qui vous a donn\u00e9 toutes les chances, il s'agit d'Edgar Faure. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:39) [85%] :\r\nOui, je trouve que c'est une seconde chance au mieux mon p\u00e8re meurt vers avais 23 24 ans pour terminer Sciences Po, mon p\u00e8re avait eu dans ses affaires avant la guerre, un jeune avocat brillant qui s'appelle Edgar Faure qui par la suite, d'ailleurs, \u00e7a n'a pas surpris papa qui lui avaient pr\u00e9dit cette carri\u00e8re politique est devenu l'homme politique que l'on sait, nous avions des Liens puis pour familiaux mais enfin tr\u00e8s tr\u00e8s proches, mon p\u00e8re mourant d'un infarctus Sissi a parl\u00e9 dans son h\u00f4tel, bon, \u00e0 part \u00e9videmment, pr\u00e9venir la m\u00e8re qui est arriv\u00e9e de Lausanne, rapidement, je suis plus adresser un peu d\u00e9sempar\u00e9 Edgard qui a eu la gentillesse de me prendre un peu se sont m\u00eame tout \u00e0 fait sous son aile et qui, lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministre agriculture parle G\u00e9rard Legrand 66 Sema a accept\u00e9 dans son cabinet jet\u00e9 une sorte de grouillots de la chauss\u00e9e a pris non comportant mais presque ce que c'\u00e9tait que le fonctionnement du pouvoir de l'\u00c9tat en France, cela m'a passionn\u00e9, \u00e9tait une grande indulgence \u00e0 mon \u00e9gard et puis, en 60 8 quand le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle faisant face voyante le d\u00e9sir de r\u00e9gler les probl\u00e8mes de de Mai 68, rappelez, il y a fort \u00e0 l'\u00e9ducation nationale les \u00e0 sa demande et il a eu l'imprudence ou la gentillesse de me confier un dossier qui \u00e9tait celui des enseignements artistiques au coeur desquelles se situer, celui de l'enseignement musical en 69 Edmond Michelet, successeur de Andr\u00e9 Malraux, ministre d'\u00c9tat charg\u00e9 de la culture des affaires culturelles, disait -on \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait quand m\u00eame plus plus pertinent, m'a demand\u00e9 de rejoindre son \u00e9quipe et je me suis occup\u00e9 de la r\u00e9forme, l'op\u00e9ra, voil\u00e0 un peu le r\u00e9sum\u00e9 rapide de mon de mon parcours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:24) [88%] :\r\nEnfin, vous \u00e9tiez parti pour \u00eatre un homme de de cabinet du grand commis de l'\u00c9tat, ce que vous avez \u00e9t\u00e9, d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:31) [84%] :\r\nMais c'\u00e9tait mal parti, je tenais pas fait l'ENA, vous savez que l'ENA, c'est la cl\u00e9 de toutes ces grandes carri\u00e8res en France et mon propos mon souhait n'\u00e9tait pas de devenir \u00e7a, je me sers en r\u00e9alit\u00e9 une chose, c'est que je je la passion pour la musique que si on avait \u00e9t\u00e9 capable, j'aurais voulu \u00eatre violoniste, on me disait que j'\u00e9tais dou\u00e9, j'en ai pas cru un mot et j'ai bien fait mais enfin bon, mon mon angoisse quand j'\u00e9tais potache quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant, c'\u00e9tait de savoir o\u00f9 j'allais atterrir alors \u00e9videmment, mon p\u00e8re voulait me voir financiers, banques etc, je pense que leur acc\u00e8s dans cet univers que je ne comprends toujours pas grand chose et il y a et je j'ose \u00e0 peine dire la providence ont ont voulu que la cons\u00e9quence heureuse de la mort de papa dangereux, l'enjeu est \u00e9videmment profond\u00e9ment atteinte mais enfin m'a oblig\u00e9 \u00e0 nager, a fait que j'ai, j'ai pris mon petit destin par le Call Back et je l'ai dirig\u00e9 vers ce que j'avais envie de faire et la providence \u00e9videmment beaucoup servi puisque Kofi arriver ces Edmond Michelet et que on m'a dit monsieur occupez -vous, j'avais 29 ans, de la r\u00e9forme, l'Op\u00e9ra de Paris qu'en avait bigrement besoin, j'avais un certain nombre d'id\u00e9es, de bon sens et pas besoin S\u00e9l\u00e9na pour pour comprendre quelque chose \u00e0 ses que jamais techniciens la chose, ce qu'il fallait et je savais ce que je voulais pas bonne raison que j'avais une certaine id\u00e9e de la qualit\u00e9 de ce vers quoi il fallait aller et \u00e7a c'est en grande partie gr\u00e2ce \u00e0 cette \u00e9ducation mais les re\u00e7u \u00e0 Lausanne, la qualit\u00e9 des concerts, des spectacles auxquels mais pas en montant mais non seulement en Suisse mais \u00e9trangers et je savais que c'\u00e9tait ce vers quoi il fallait tendre et de ce point de vue l\u00e0 assez \u00e9tranger au petit milieu musical auquel par la suite, j'ai particip\u00e9, ici \u00e0 Paris, les gens de J\u00e9r\u00f4me, vous \u00e9tiez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:23) [84%] :\r\nAu fond, j'\u00e9tais pas tr\u00e8s heureux \u00e0 ce pas clos avant avant avant d'arriver vraiment avoir trouv\u00e9 ma voie, j'ai su que c'\u00e9tait le cas en 69 communisme nomm\u00e9 secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de ce qu'on appelle l'\u00e9poque la r\u00e9union du th\u00e9\u00e2tre lyrique nationale c'est-\u00e0-dire l'op\u00e9ra l'Op\u00e9ra Comique \u00e0 Paris, j'\u00e9tais tr\u00e8s angoiss\u00e9e parce que homme de cabinet c'est pas, c'est pas une profession, un homme de cabinet un cabinet minist\u00e9riel en France se constituer de conseillers de l'emp\u00eache de moi j'ai convenable, plus ou moins comp\u00e9tents en renfort l'esp\u00e9rer mais qui sont l\u00e0 pour aider \u00e0 la d\u00e9cision politique pendant un, 2 ou 3 au 4 ans et puis apr\u00e8s ils atterrissent, ils mettent leur talent au service de l'\u00c9tat, d'autres fa\u00e7ons ou de grandes institutions ou d'affaires, m\u00eame moi, j'\u00e9tais dans un cabinet atypique, une fois de plus, je n'\u00e9tais pas \u00e9narque, contrairement \u00e0 ce qu'on a voulu dire par la suite, qui se voulait flatteur, moi qui m'a jamais frapp\u00e9 l'autre les dans beaucoup de mes amis sont va voir, je ne suis pas, donc c'\u00e9tait pas le probl\u00e8me : ah oui, \u00e0 un moment donn\u00e9 la la la croix \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 en 60 ans 69, Edgar Faure, quittant le gouvernement Pompidou ou l'ayant roul\u00e9 dans la farine, me dit \u00e9coutez, vous voulez aller chez Michelin mais moi j'ai autre chose \u00e0 demander \u00e0 Michelin, je vous Metsu Giscard d'Estaing et alors je lui dis : mais qu'est -ce que la RSR au cabinet de monsieur Giscard d'Estaing, des finances, pas la finance, et pas polytechnicien, enfin tous ces gens -l\u00e0, cet univers politique \u00e9tait pas exactement le mien, moi j'avais un certain nombre de convictions, mais enfin c'\u00e9tait par cette droite lib\u00e9rale qui \u00e9tait mon monde, je dis non et je dis non, je voudrais aller chez Edmond Michelet, lundi m\u00eame Edmond Michelet c'est pas l'avenir, sous- entendu dans ce pas le par, l'avenir politique actuellement Michelin \u00e9tait un homme d'un certain \u00e2ge est d'ailleurs mort peu de temps apr\u00e8s, mais j'ai dit mais le probl\u00e8me c'est pas l'avenir politique d'Edmond Michelet c'est la c'est mon avenir \u00e0 moi, et comme je n'ai pas l'intention d'avoir le moindre avenir politique ce qu'Edgar Faure ne voulait pas comprendre, je voulais faire quelque chose qui me fut heureuse et dans lequel j'ai plus l'avoir le sentiment, \u00e0 tort, \u00e0 raison de m'accomplir donc j'ai finalement forcer la main de garer et celle du mieux qu'il ne demandait que \u00e7a et donc j'ai, je ne suis pas all\u00e9 au au cabinet du du ministre Giscard d'Estaing qui d'\u00e9vidence et la avait parfaitement raison, a \u00e9t\u00e9 l'avenir en 69 l'avenir c'\u00e9tait Giscard d'Estaing bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:47) [82%] :\r\nOui, Edgar Faure, vous voyez en \u00e9lu local d'abord faire tous les cursus habituels, vous voulez vous vous \u00eates je crois dans les hauteurs du Jura quand il allait saluer ses \u00e9lecteurs vous le suiviez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:58) [83%] :\r\nAh non seulement je le suivais, mais j'avais un r\u00f4le dans le dans les Kivu occup\u00e9 notamment d'une partie de l'activit\u00e9 de la de la circonscription, \u00e0 l'\u00e9poque, vous savez qu'en France et d\u00e9put\u00e9s sont \u00e9lus par circonscription et celles qui avaient \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9es et dans laquelle Edgar avait atterri \u00e9t\u00e9 celle du haut, d'o\u00f9 il appelait saluera g\u00e9ographique parce qu'il a fait toute sa carri\u00e8re politique au d\u00e9but dans dans le Jura de Lons-le-Saunier de Dole, etc, et ce au doux \u00e0 l'aide de de Metz \u00e0 en passant par Morteau, le ska \u00e0 Mouthe, etc, c'est-\u00e0-dire toute la fronti\u00e8re suisse, \u00e7a c'est tir\u00e9 et dont la capitale \u00e9tait Pontarlier alors qu'est ce que faisait parler avec le ministre \u00e9tait mise agriculture mais j'allais bien, bonjour le sillonner les routes du Haut-Doubs, je veux plaider pour lui je tenais le contact, \u00e7a m'a appris \u00e9norm\u00e9ment, \u00e7a m'a appris \u00e9norm\u00e9ment, je crois que c'est une p\u00e9riode d'apprentissage consid\u00e9rable d'\u00eatre au contact avec les \u00e9lecteurs se demandent la sensibilit\u00e9 des uns, les artisans, les ouvriers Les la petite bourgeoisie tout \u00e7a \u00e9tait passionnant, \u00e7a m'a d\u00e9truit l'estomac, parce que \u00e0 chaque fois je m'arr\u00eater quelque part en me proposer de la gentiane, qui est \u00e0 l'alcool que je d\u00e9teste, mais en plus je me donner des ulc\u00e8res le souffre encore aujourd'hui m\u00eame, au fond, c'\u00e9tait le prix \u00e0 payer pour l'apprentissage que je dois ces quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:57:18) [88%] :\r\nDonc vous ne vouliez pas faire une carri\u00e8re politique, il n'emp\u00eache que vous avez \u00e9t\u00e9 un magnifique diplomate tout de m\u00eame, dans votre vie, des directeurs de th\u00e9\u00e2tre, un n\u00e9gociateur, il fallait mettre de l'huile dans les rouages du charm\u00e9 s\u00e9duire, convaincre, et en m\u00eame temps avoir la main ferme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:57:33) [88%] :\r\n\u00e9coutez, il faut, il faut tout \u00e7a mais ai ferm\u00e9 un certain nombre de gens, mais pas tous ceux d'ailleurs, il y a un certain nombre de gens que je ne souhaitais pas cher quand il ne faut pas se se mettre \u00e0 plat ventre devant tout le monde et en tout cas il faut raison garder et surtout garder un cap et alors autant si vous voulez parler de en tout cas de diplomatie, \u00e7a m'a \u00e9t\u00e9 utile et n\u00e9cessaire, et c'est dans ma nature d'ailleurs ind\u00e9pendamment de tout cet apprentissage auquel nous faisions allusion \u00e0 Gen\u00e8ve, autant ici \u00e0 Paris, la diplomatie, oui, non mais vous savez, demandez donc aux responsables de la CGT et de mes camarades syndiqu\u00e9s si j'CGT diplomate je pense pas qu'ils me donneront cette cette appellation, cette adjectif. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:58:16) [89%] :\r\nEn 1997 gall volontiers cet aphorisme, il faut savoir que le calme syndical \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris n'existe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:58:22) [100%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:58:23) [84%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une v\u00e9rit\u00e9 de La Palice, ou plus exactement, non le calme syndicale, le syndicat exist\u00e9 et de soit lou\u00e9, il en faut parfois, il est bien incarner d'autres mal \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris, c'est un syndicalisme de convenance de, de, de, de droits acquis, ce sont les forces les plus r\u00e9actionnaires de du pays, ici en France, des syndicats, pour la plupart d'entre eux, \u00e0 quelques rares exceptions pr\u00e8s, \u00e0 l'op\u00e9ra c\u00e9leste et pis tome de la chose et le le syndicat est toujours actif, on lui demande, on a besoin de partenaires quand on en a pas, c'est bien plus grave, j'ai v\u00e9cu cela aussi, mais les syndicats peuvent tr\u00e8s bien \u00eatre depuis plus calme possible, il suffit de faire que, sortons de directeurs ont fait et et probablement font encore c'est se dire : pas de vagues, la paix avant tout et par cons\u00e9quent on l\u00e2che tout d\u00e8s la 1\u00e8re s\u00e9ance alors \u00e9videmment je vous tr\u00e8s facile de ne pas avoir dit \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris, il suffit de donner et de donner et de devenir encore pire \u00e0 un moment donn\u00e9, apr\u00e8s nous le d\u00e9luge, c'est ce qui s'est pass\u00e9 pour qu'on soit arriv\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat auquel \u00e9tait arriv\u00e9 l'Op\u00e9ra de Paris en 69, je ne suis pas s\u00fbr que nous n'arrivions pas un jour dans les ann\u00e9es qui viennent, parce qu'un jour, ben les comptes, on doit le bottom Line, il faut savoir combien \u00e7a co\u00fbte et tous ces abandons, tout ceci : faire la paix sociale, elle a un co\u00fbt, alors ce co\u00fbt, il faut savoir sur les Pr\u00e9alpes et il y a des arbitrages \u00e0 faire, moi il y a un certain nombre de l'homme \u00e9tait fix\u00e9 une certaine ligne qui m'interdisait de d\u00e9passer certains dans le sens de ce que souhaitaient de fa\u00e7on me semble -t-il, dommageable \u00e0 l'institution certains interlocuteurs sociaux voil\u00e0, c'est pourquoi nous avons eu des gr\u00e8ves importantes sous mon r\u00e8gne et je me dis mon r\u00e8gne avec un R minuscule parce que j'aime pas cette expression maintenant l'inflation des Mondiaux l'air machin en parlant de mod\u00e8le, directeur d'op\u00e9ra moi par les Terres chr\u00e9tiennes tout \u00e7a devient compl\u00e8tement grotesque, alors sous mon mandat, il y a eu la gr\u00e8ve et le pire des compliments qu'on puisse le faire 6 ans apr\u00e8s mon d\u00e9part de l'Op\u00e9ra de Paris, c'est ce qui m'arrive souvent de la part de personnes non n\u00e9gligeable et \u00e0 mon cher monsieur gall a de votre temps, tout est merveilleux, au lieu de me dire mon spectacle de me dire on se souvient de etc tout \u00e7a, on me dit : il y avait pas de gr\u00e8ve, alors je dis : \u00e9coutez c'est pas parce que je n'ai pas communiqu\u00e9 moi spontan\u00e9ment sur les qui pas il y en a eu et qu'on me fasse le compliment de la veulerie accept\u00e9 parce que c'est \u00e7a ou du laisser- aller et et de la paix sociale, c'\u00e9tait vraiment le contraire de ce qui \u00e9tait ma politique pendant 9 ans, a \u00e9t\u00e9 de l'Op\u00e9ra de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:01:09) [90%] :\r\nIl y a un tr\u00e8s joli mot d'Edgar Faure, qui dit l'immobilisme, a pris son essor et on n'arr\u00eatera pas c'est assez significatif de, de, de l'\u00e9tat social de de ces, de ces milieux qu'on a du mal \u00e0 faire bouger. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:01:21) [82%] :\r\nOui, l'immobilisme est en marche, on arr\u00eate et c'\u00e9tait son expression, oui, mais enfin c'est comme \u00e7a, on est dans un pays o\u00f9 les choses progressent par r\u00e9volution par par \u00e0-coups et o\u00f9 la r\u00e9forme est difficile \u00e0 mettre en 3 ans, on se rend compte tous les jours, toute cette histoire de retraite t\u00e9moignage \u00e9clatant, on verra. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:01:43) [78%] :\r\nLe dernier spectacle vous \u00eates devait donner au Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve s'\u00e9tait \u00e9galement donne j'vu avec Thomas sans nous sommes non je me trompe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:01:49) [81%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:01:50) [82%] :\r\nJ'avais eu ce spectacle de Maurice B\u00e9jart et que nous n'avions pas le parce que \u00e7a n'\u00e9tait pas \u00e0 l'\u00e9poque, arriv\u00e9e de Bill avait 80 a l'habitude de garder production parce que les abonn\u00e9s qui \u00e9tait vraiment le fond de commerce du Cantal, de la voulaient pas voir 2 fois la m\u00eame chose, mais plus et personne ne s'attendait moi derni\u00e8re je resterai 15 ans \u00e0 Gen\u00e8ve, donc un moment donn\u00e9, il a fallu reprendre en janvier, eu la chance d'avoir pour partenaire dans cette aventure, 2 hommes exceptionnels Mattias Langhoff qui \u00e9taient \u00e0 \u00e0 la c'\u00e9tait pas que l\u00e0 \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, il avait \u00e9t\u00e9 question du confier la la r\u00e9novation de la r\u00e9forme de la com\u00e9die apr\u00e8s Bruno Besson, il \u00e9tait aussi \u00e0 Lausanne, enfin bref, Mattias Langhoff, un homme d'une grande complexit\u00e9, mais d'un immense talent et puis Thomas Samson qui, comme vous l'peut-\u00eatre dit tout \u00e0 l'heure avait \u00e9t\u00e9 auditionner pour moi en 80 82 ans que je vais trouver les qualit\u00e9s qu'il a d\u00e9velopp\u00e9e par la suite et donc j'ai donn\u00e9 ce dont les gens en 80 12 ou 13 comme chose comme \u00e7a, non, \u00e7a c'est pas mon dernier spectacle combien spectacle tenus pour des raisons symboliques juridiques que nous avions au coll\u00e8ge classique cantonales une chorale que William Tarin dirigeait que nous sentions pour les promotions, donc ce que ce rite existe toujours ah Cath\u00e9drale de Lausanne et que nous y avions on \u00e9tait tout les le choeur d'Orph\u00e9e les grands une partie des choeurs d'Orsay d\u00e9bloque et j'ai toujours eu pour cette partition une tendresse particuli\u00e8re, une admiration, \u00e9videmment, et j'ai d\u00e9cid\u00e9 de monter cet Orph\u00e9e dans la version fran\u00e7aise, am\u00e9nag\u00e9 par Berlioz pour une artiste qui m'a accompagn\u00e9 toute ma carri\u00e8re qui Anne-Sophie von \u00e0 terre en fran\u00e7ais, dans une mise en sc\u00e8ne du aux artisans de du succ\u00e8s de la Femme sans homme rendrait roman qui d'une part, et William et Wolfgang Ousmane, d'autre part, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon dernier spectacle en rejoint un 1995. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:03:38) [78%] :\r\nAlors, j'\u00e9tais parti pour lancer un extrait de de se donne Giovanni avec Thomas Samson, mais \u00e9coutons l'id\u00e9e est excellente : \u00e9coute, nous avons d\u00e9j\u00e0 entendu donne Giovanni tout \u00e0 l'heure, Orph\u00e9e et Anne-Sophie faux notaire, \u00e7a ne serait pas mal non plus. \r\n\r\nLocuteur MT14 (01:07:11) [91%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:10:37) [90%] :\r\nEt un mot de vous qu'on cite tr\u00e8s souvent le gall \u00e0 propos de l'Op\u00e9ra de Paris \u00e0 propos d'op\u00e9ra Bastille dont vous avez h\u00e9rit\u00e9 rappelons qu'entre la p\u00e9riode o\u00f9 vous avez travaill\u00e9 avec Liebermann la p\u00e9riode, vous \u00eates revenu \u00e0 Bastille et \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris particuli\u00e8re ni s'\u00e9tait pass\u00e9 15 ans et s'\u00e9tait pass\u00e9 la construction de cet op\u00e9ra Bastille dont vous avez dit un jour que c'est une mauvaise r\u00e9ponse \u00e0 une question qui se posait pas est -ce que vous apr\u00e8s les choses ont \u00e9volu\u00e9 et vous avez admis que c'\u00e9tait une grande salle d'une biographie, un peu impossible mais qui r\u00e9pondait \u00e0 un besoin tout de m\u00eame et qui de surcro\u00eet est constamment pleine. \r\n\r\nLocuteur FT8 (01:11:12) [95%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:11:13) [84%] :\r\nAlors, vous fait les questions et les r\u00e9ponses, j'ai dit, effectivement, l'op\u00e9ra Bastille, est une mauvaise r\u00e9ponse \u00e0 une question qui ne se posait pas, mais \u00e7a, c'\u00e9tait en 82 ou 3 ou 4, que c'est un jeu que j'ai dit cela parce que de mon souvenir de l'Op\u00e9ra de Paris et jeter \u00e0 Gen\u00e8ve, quand j'ai prononc\u00e9 \u00e0 \u00e0 la demande de Maryvonne Saint-Pulgent qui lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:11:33) [85%] :\r\nUn bouquin sur tout ce probl\u00e8me, je voyais bien les que et la demande du public lorsque certains spectacles comme c'est le cas partout Andr\u00e9 la salle Garnier trop petite, mais j'ai, j'avais v\u00e9cu un certain nombre de spectacles de qualit\u00e9 et de reprise ou je ne dis pas que nous cherchions clients mais enfin, on voyait mal o\u00f9 trouver les 2700 spectateurs tous les soirs en tout cas une bonne partie de l'ann\u00e9e que requ\u00e9rait j'ai ou \u00e0 qu'elle devait r\u00e9pondre la construction d'un nouvel op\u00e9ra ou \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait, pas question de pastis on a balay\u00e9 le projet un peu partout, finalement, il s'est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 b\u00e2timent c'est vrai alors je disais c'est la qui r\u00e9ponse car le projet me semble mauvais et d'ailleurs, la r\u00e9alisation, on n'est pas tr\u00e8s bonne, mais enfin je suis pas l\u00e0 pour cracher dans la soupe pour parler trivialement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon instrument et et des hommes et des femmes de talent et travail mais je ne voyais pas l'la question se poser et vous disiez pour r\u00e9pondre au public place \u00e9poque R\u00e9publique n'existait pas, en tout cas il \u00e9tait probablement potentiellement l\u00e0 mais nous l'avons cr\u00e9\u00e9 ce public et aujourd'hui \u00e9videmment, je me suis donn\u00e9 tort \u00e0 moi- m\u00eame et aujourd'hui, le probl\u00e8me se poserait, et de fait de la de la fermeture de la de la salle pastis dans des termes politiques c'est-\u00e0-dire s\u00e9rieux et et donc c'est une c'est nous-m\u00eames, les uns les autres la politique qui a \u00e9t\u00e9 soutenu par les gouvernements successifs selon l'\u00e9tait porteur pendant pendant 9 ans, le public des artistes, on n'imagine pas le paysage lyrique fran\u00e7ais et parisien, en tout cas, ni d'ailleurs europ\u00e9en sans l'op\u00e9ra de la Bastille, on n'imagine pas l'avenir, le pr\u00e9sent, l'avenir de l'Op\u00e9ra de Paris, qui est une institution tricentenaire sans ses 2 salles mon mon mon r\u00f4le pendant 9 ans, notamment de servir tout \u00e7a et de donner spectacles dans des conditions plus ou moins heureux plut\u00f4t heureuse dans l'immensit\u00e9 des cas mais surtout de veiller \u00e0 ce que l'on consid\u00e8re donc que l'institution d'imp\u00f4ts selon n'explose pas, il y avait une salle qui depuis plus de 100 ans \u00e9tait celle de l'Op\u00e9ra, quand on dit l'op\u00e9ra aujourd'hui, h\u00e9 bien je voulais ancr\u00e9e dans l'esprit de ceux qui travaillent et dans l'esprit du public et l'opinion publique, c'est vrai, ce que l'Op\u00e9ra de Paris cette l'institution extr\u00eamement respectable extr\u00eamement contestable extr\u00eamement tout ce qu'on veut et et vuln\u00e9rable, mais c'est une institution qui comporte 2 et non pas comme la plupart des th\u00e9\u00e2tres qui en en 2, une, M\u00fcnich et une petite salle \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'non, ces 2 des b\u00e2timents les plus importants d'Europe et du monde, c'est-\u00e0-dire que quand on est directeur, le p\u00e8re Jacques Fournier alors il \u00e9tait directeur de l'Op\u00e9ra l'l\u00e0- bas, sinon les 2 madame ah bon Garnier plus Bastille alors pour terminer sur ce chapitre, l'existence de la Bastille, Marc \u00e9videmment une \u00e9tape essentielle dans l'histoire de de l'Op\u00e9ra de Paris pas bonne raison qu'il \u00e9tablit l'\u00e9lectorat pour parler de fa\u00e7on politique beaucoup plus large pour les spectacles pour l'institution pour son fondement et \u00e7a 18 Timit\u00e9 recevoir des subventions, c'est maintenant suite 900000 spectateurs que nous engrangeons par an ces 900000 spectateurs font que la question de la l'existence de l'institution ne se pose plus parce qu'il y a pas un d\u00e9put\u00e9 qui oserait lever la main en disant : il faut d\u00e9truire \u00e7a il aurait quelque chose non pas 900000 passer une duplication ben il s'en centaines de milliers de personnes on consid\u00e8re \u00e0 juste titre un milieu que l'Op\u00e9ra de Paris rendent service que la R\u00e9publique est en droit d'attendre de lui pour l'argent qui lui donne, gr\u00e2ce \u00e0 ses 2 salles et le 2\u00e8me point si vous permettez, qui n'est pas n\u00e9gligeable, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s propre \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris, op\u00e9ra de Paris, porteur d'une invention dont il est responsable, qui le ballet classique qui est la compagne qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e pratiquement en m\u00eame temps qu'\u00e0 Cannes et royale de danse que l'Acad\u00e9mie royale de musique par Louis XIV est une tradition essentielles de la vie de notre de notre maison, je parle de la prison parce que je me sens encore partie prenante de cette aventure et l'existence du ballet sa respiration, le justification de ces 150 danseurs d'exception n'\u00e9tait plus assur\u00e9e par la seule sc\u00e8ne de Garnier, le dernier fallait entre les spectacles lyriques et le spectacle de ballet 150 danseurs ne trouve pas suffisamment de repr\u00e9sentation pour justifier leur entretien de leur de leur homme, formation de leur \u00e9panouissement \u00e0 Garnier, Bastille a sauv\u00e9, en tout cas, donne au Ballet de l'Op\u00e9ra de Paris, qui est un des fleurons de la culture mondiale, j'ai pas peur de prononcer des mots un peu emphatique quand m\u00eame pas en Suisse, qu'on n'aime pas non plus parce que de ce point de vue l\u00e0 je ne suis pas vraiment fran\u00e7ais mais l\u00e0 vraiment, il s'agit d'une chose majeure et c'est gr\u00e2ce \u00e0 la Bastille que ce corps de ballet vit aussi bien je vous avez dit Hugues Gall, mon travail est \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:16:32) [91%] :\r\nSolidement confr\u00e8re Pierre Rosenberg, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque directeur du Louvre, qui est d'ailleurs membre de l'institut comme vous l'\u00eates, c'est de maintenir Hugues Pierre Rosenberg doit montrer la V10 de Milo et la Joconde, moi je dois montrer Le Lac des cygnes dans la chor\u00e9graphie de Marius Petitpas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:16:46) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:16:48) [87%] :\r\nOui, il y a une des analogies le le travail du directeur de l'Op\u00e9ra de Paris, cependant, pas vrai du tout pour le, pour le directeur d'un festival \u00e0 aixois Strasbourg c'est moins vrai dans des th\u00e9\u00e2tres dont le r\u00e9pertoire est plus circonscrit par ne mettons mais mais grosso-modo, le directeur du Louvre, se doit d'avoir \u00e0 ses cimaises toutes les \u00e9coles de peinture du du 12\u00e8me si\u00e8cle jusque au d\u00e9but du XIXe et puis d'ailleurs, je me sens tr\u00e8s proche \u00e9videmment du du patron du mus\u00e9e d'Orsay, qui a pass\u00e9 6 mais en m\u00eame temps les impressionnistes mais aussi tous les jambons du de l'acad\u00e9misme, etc, qui \u00e9tait \u00e9videmment une \u00e9cole de peinture absolument essentiel, il faut tout montrer donc pas d'exclusive, je suis contre l'\u00c9tat, une th\u00e9orie de tousser les membres admirable s'id\u00e9ologue, je ne suis pas un id\u00e9ologue, je les lis comme tout le monde monsieur ne suit pas nourri au contraire de beaucoup de mes confr\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:17:48) [85%] :\r\nLes th\u00e9ories de Th\u00e9odore Adorno sur le la mission sociale, c'est-\u00e0-dire la r\u00e9volution moi tout \u00e7a m'int\u00e9resse mais mais n'est plus le r\u00f4le du directeur de l'Op\u00e9ra de Paris, directeur d'une grande institution nationale, c'est vrai, M\u00fcnich, Berlin, Londres aux Mets effectivement d'accrocher \u00e0 ses cimaises tous les chefs-d'oeuvres du pass\u00e9 et d'y ajouter ce qu'on veut esp\u00e9rer \u00eatre les chefs-d'oeuvres de demain, c'est, c'est le m\u00eame r\u00f4le que celui du directeur du pr\u00e9sident de la biotech passionnel qui a sur ses rayons des gels d'assez dont on ne peut pas imaginer une institution comme un un op\u00e9ra qui co\u00fbte si cher, ne donnant pas jadis ma Petter Les noces de Figaro dont la Traviata Wagner, etc, de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re, mais on n'imaginerait pas qu'il jouerait son r\u00f4le si il ne veillait pas \u00e0 faire vivre et c'est la diff\u00e9rence entre un mus\u00e9e voulu attaquer \u00e0 l'op\u00e9ra, laissez les tableaux ou les livres, ils sont l\u00e0, on les tire d'une biblioth\u00e8que, on les lit les Oeuvres lyriques, il faut les faire vivre, si elles ne vivent pas, c'est pas trop vers le disque que l'on peut estimer qu'on les a sauv\u00e9s, il faut qu'elles existent sur sc\u00e8ne, \u00e7a entra\u00eene \u00e9videmment des co\u00fbts consid\u00e9rables, des efforts consid\u00e9rables mais Janacek mais \u00c9douard Jacques mais que celle un nombre consid\u00e9rable d'Oeuvres mourront ou sont mortes, peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 si on ne avait pas \u00e0 les donner dans cette vision \u00e9clectiques, j'ai de la mission qui est la n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:19:18) [88%] :\r\nLa mission mission qui est de service public comme comme on dit, il s'agit de faire de l'\u00e9litaire pour tous, sous le plus grand nombre est -ce que c'est une r\u00e9ussite est -ce que justement la bassine, j'ai pas le moyen de remplir cette mission. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:19:29) [89%] :\r\nEn tout cas, disons que, sans \u00eatre l'optimiste, heureux ou le na\u00eff, d'une certaine fa\u00e7on, cette, cette cr\u00e9ation de 2700 places qui jouent ensemble pr\u00e8s de 100 fois par an, et puis un d\u00e9but de r\u00e9ponse \u00e0 la question, seul probl\u00e8me n'est pas tellement l\u00e0- bas, il faut que l'offre existe pour pour acheter un produit, il faut encore qu'il soit en magasin et c'est le r\u00f4le d'un th\u00e9\u00e2tre, comme celui de la Bastille, mais encore faut -il cr\u00e9er susciter l'envie de la part des les spectateurs de venir alors c'est pas seulement le r\u00f4le du d\u00e9partement de relations publiques ou de l'attach\u00e9 de presse de l'Op\u00e9ra, que de susciter l'envie chez le gar\u00e7on boucher de Bourg-la-Reine ou de je ne sais trop quel quartier de Paris d'aller \u00e0 l'op\u00e9ra, il faut, et c'est fondamental, puisque les relais familiaux sont en train de dispara\u00eetre dans ce domaine comme dans beaucoup, il faudrait se malheureusement plus ou pas, c'est le cas, que l'\u00e9ducation, l'\u00e9ducation nationale les dans, dans, dans le cursus des \u00e9tudes depuis l'enfance on on veille \u00e0 susciter ou en tout cas mettre en contact les enfants avec cette r\u00e9alit\u00e9 que la musique symphonique lyrique classique traditionnel apr\u00e8s s'il essayer c'est adopter, pas toujours, mais en principe, si on ne conna\u00eet pas, il y a pas de raison pour qu'on ait envie d'y aller, donc le travail fondamental des politiques et de ce point de vue l\u00e0 ils sont pas vraiment pas brillant depuis plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, c'est de veiller \u00e0 ce que dans les lyc\u00e9es, dans les coll\u00e8ges, appelons \u00e7a comme on est li\u00e9, se crispe \u00e0 cet \u00e2ge, \u00e0 Lausanne, quand j'y \u00e9tais assise \u00e0 Gen\u00e8ve, quand j'y \u00e9tais, je pense que c'est toujours le cas, une v\u00e9ritable initiation \u00e0 la musique, dans le cadre m\u00eame du cursus des \u00e9tudes une sinon tout le reste n'est que litt\u00e9rature, un jour, on se retrouvera, comme c'est le cas maintenant l'Allemagne dans des salles de concerts qui sont encore assez bien garni de messieurs dames qui sont Chenu, comme disait l'autre, et qui vont mourir et qui ne seront pas remplac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:21:24) [80%] :\r\nDe ce point de vue vous regardiez j'imagine les spectateurs qui \u00e9taient la pastille gall il y a beaucoup d'cheveux blancs ou l\u00e9g\u00e8rement bleut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:21:32) [87%] :\r\n\u00e9coutez non, je dois dire que ce qui me rassure confuse \u00e0 Paris, alors il y a beaucoup de d\u00e9fauts dans cette capitale que jamais, qui est ma ville dans cette institution, qui a dirig\u00e9 pendant 9 ans et apr\u00e8s avoir appris mon \u00e9t\u00e9 pendant 11 ans, non ce qui est le succ\u00e8s de l'Op\u00e9ra de Paris, d'ailleurs, l'op\u00e9ra d'en face, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale et et moins sans du point de vue de son public, c'est vrai, \u00e0 Berlin, o\u00f9 j'\u00e9tais l'autre jour \u00e0 Londres que les concerts symphoniques, le site le spectacle, th\u00e9\u00e2tre il y a un c\u00f4t\u00e9 divertissement et, Dieu soit lou\u00e9, et qui a attir\u00e9 et puis il y a non, le public que le le spectateur moyen de l'Op\u00e9ra de Paris, sondage d\u00e9cro\u00eet d'ann\u00e9e en ann\u00e9e je crois que la moyenne s'\u00e9tablit maintenant datant de 40 ans, ce qui veut dire qu'il y a naturellement des vieillards de mon genre, mais qui a beaucoup et nous y avons veill\u00e9 les uns et les autres, \u00e7a continue avec mes successeurs \u00e0 \u00e0 faire venir \u00e0 l'op\u00e9ra, des \u00e9l\u00e8ves des des jeunes gens des \u00e9tudiants etc et et la les origines sociales, de tout ce public sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s vari\u00e9s et sur le plan de l'agent non c'est pas une majorit\u00e9 de chevelure Kanu comme on dit dans la chanson de Roland, vous dites que, il y a l'un plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:22:50) [90%] :\r\nPlus de danger du c\u00f4t\u00e9 du symphonique, autrement dit, parce que c'est tr\u00e8s pr\u00e9occupant, cette rupture entre le monde de la culture et et son public, et le grand public et et l'impression d'acculturation \u00e0 laquelle on on assiste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:23:03) [86%] :\r\nOui, \u00e7a tient, \u00e7a c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne consid\u00e9rable qui tient la rupture que nous sommes en train de vivre qui ne se manifestent pas seulement par le fait que publie d\u00e9lais sous une pluie soit de moins en moins nombreux pour les concerts symphoniques, les concerts de musique dite classique, voil\u00e0 la musique classique, si l'on n'avait une vue comme \u00e0 ce mode et pour n'avoir sur l'ensemble des comportements des pneus, des musiques, dans les 7 qui sont pass\u00e9s, la musique dite classique, celle qui nous apparaissait comme incontournable ne repr\u00e9sentait pas plus navire qui repr\u00e9sente aujourd'hui seulement aujourd'hui ont \u00e9merg\u00e9 \u00e0 la connaissance de tout \u00e7a, c'est d'ailleurs tr\u00e8s positive, toutes les musiques extra- europ\u00e9ennes, toutes les musiques issues du jazz, une libert\u00e9 de d'organisation sonore qui viennent faire recadrer l'important d'quoi, il y a X % de spectateurs ou de ou d'auditeurs potentiels pour cette musique qui apparaissent comme un peu croupion, par rapport \u00e0 l'immensit\u00e9 de ceux qui vont au au concert de rock, il faut pas s'en lamenter c'est une situation qui a toujours exist\u00e9, mais il faut veiller \u00e0 ce que ces 3 ou 4 ou 5 pourcent qui qui font vivre et qui ont des raisons d'Auxerre vivre cette part essentielle de la culture occidentale qui est la musique symphonique, la musique classique \u00e0 travers les les spectacles d'op\u00e9ra que cette frange il n'a jamais \u00e9t\u00e9 bien sup\u00e9rieur se renouvelle alors de ce point de vue -l\u00e0, on peut se poser des questions pour la musique symphonique, vous avez raison, \u00e0 quoi \u00e7a tient, moi je ne crois pas, contrairement \u00e0 d'autres que il s'agit de de se modifier le le rituel du concert que le concerto etc Boulat je pense ne pense pas du tout, je crois que c'est beaucoup plus profond que \u00e7a, je crois que il y a une histoire, une vraie crise de civilisation, une crise on ne changeons sudation peut-\u00eatre pas s'en plaindre, mais enfin je pense que la musique que j'ai d\u00e9fendu et compte que beaucoup continuent \u00e0 d\u00e9fendre vas pas mourir, je crois \u00e0 la force de ces de le croit que les heurts ont une force en mer et que il y aura toujours des gens pour souhaiter obtenir que l'on joue dans le genre Les noces de Figaro Rigoletto etc je crois \u00e0 \u00e7a, mais je crois effectivement que c'est devenue totalement secondaire dans les pr\u00e9occupations des politiques, lesquels politiques sont \u00e9lus par le peuple, quel peuple h\u00e9 bien se pr\u00e9occupe de fa\u00e7on absolument grotesque et et exag\u00e9r\u00e9 des probl\u00e8mes du foot comme au moment o\u00f9 je vous parle, dans ce pauvre pays qui voit ce miroir de sa propre d\u00e9cadence en Afrique du Sud, tout \u00e7a est grotesque, mais est -ce une r\u00e9alit\u00e9 sociale incontournable, voil\u00e0 les les vraies valeurs sont ailleurs que dans l'entretien d'un certain nombre de d'axes fondamentaux de la culture, l'op\u00e9ra que mais c'est vrai aussi dans la litt\u00e9rature dans les Beaux-Arts,etc. qui continueront \u00e0 exister mais de fa\u00e7on un peu marginal parce que plus personne en tout cas ici dans le vrai souci des des probl\u00e8mes essentiels de la politique, qui sont ceux de l'\u00e9ducation et pour \u00e9duquer, il faut encore avoir des convictions d'avoir des ma\u00eetres, avoir des gens qui savent ce qu'ils veulent partager, c'est de moins en moins le cas, pardon d'\u00eatre aussi n\u00e9gatif mais enfin bon, voil\u00e0 ce que je dis, c'est vrai, ici \u00e0 Paris pour essayer sa famille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:26:29) [83%] :\r\nPas va d'ailleurs s'aggraver avec la cr\u00e9ation, lieu de la grande salle, dit de l'affaire Monique Paris vous savez qu'\u00e0 Paris on a d\u00e9cid\u00e9 de d'enfin doter cette ville de la salle de concert qu'elle m\u00e9rite, \u00e0 l'instar des grandes capitales de la musique sont Vienne, Berlin, Amsterdam que Serge Ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:26:49) [71%] :\r\nAlors, dites -vous, alors, mais ce qu'on combat derri\u00e8re garde b\u00e2timent de l'arri\u00e8re J\u00e9r\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:26:57) [88%] :\r\nPas b\u00e2timent d'ailleurs garde mais enfin les probl\u00e8mes \u00e9conomiques viennent \u00e9videmment contrecarrer ce projet, je sais pas s'il aura lieu, mais s'il y a lieu de cils situ\u00e9s l\u00e0 o\u00f9 il sera jet\u00e9 en faveur d'une nouvelle salle bien s\u00fbr comme tous les Allemands de la musique, mais aux confins de Paris le plus loin possible du public naturel, celui qui peut qui fouette il a assister \u00e0 un concert qu'on le veuille ou non, c'est quand m\u00eame les gros bataillons du public de musique symphonique, ce sont des gens issus de la moyenne, la petite ou la grande bourgeoisie, peu importe, mais enfin ce ne sont pas encore l'\u00e9loge des banlieues qui privil\u00e9gie, \u00e0 tort, \u00e0 raison, le rap, on met cette placette salle \u00e0 La Villette la Villette, comme vous le savez j'ai pr\u00e8s du p\u00e9riph\u00e9rique avec l'id\u00e9e totalement, en tout cas pour l'instant utopique que les gosses qui font du rap et que les ouvriers qui travaillent et quand ils ont la chance d'avoir du travail, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du p\u00e9riph\u00e9rique vont \u00e9videmment se pr\u00e9cipiter pour entendre malheureux par Boulez, bon, je demande \u00e0 voir, mais en tout cas, ces gens -l\u00e0 pour entrer dans ces salles, il faudra encore leur demander de l'argent qui n'ont pas pas tout \u00e7a est un peu farfelu, la, la question qui se pose \u00e0 Paris, se pose en des termes diff\u00e9rents mais enfin pas contraire en Allemagne il y a, comme vous le savez sans doute, une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 faite tr\u00e8s r\u00e9cente sur le public des salles de concert de concerts symphoniques notamment, et dont on voit qu'il d\u00e9cro\u00eet dans le pays m\u00eame de la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:28:21) [83%] :\r\nDe la musique, alors il y a, il y a ceux qui, \u00e0 l'Italie accueille, pour sch\u00e9matiser, il y a l'Allemagne tr\u00e8s bien en Allemagne, le public d\u00e9cro\u00eet et malheur, malheur physiquement, donc on voit que, d'ici 2004 30 pourcent des des auditeurs d\u00e8s qu'on s'de salles de concert, que ce soit \u00e0 Dortmund ou \u00e0 Berlin ou \u00e0 moi je ne roulais dispara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:28:43) [87%] :\r\nPendant que ce public allemand qui est celui qui a voulu cr\u00e9er et applaudi toutes ces musiques romantiques du XIXe si\u00e8cle dispara\u00eet le pays, la patrie de de l'Op\u00e9ra, que l'Italie ne l'oublions pas, est en train de laisser mourir sur pieds ces institutions lyriques, \u00e0 part la Scala qui, pour des tas de raisons historiques continuera \u00e0 vivre parce que les industriels milanais, parce que le rituel social parce que parce que parce que dans ce cas, existera pour l'instant, on peut se poser la question de savoir si le San Carlo de Naples, la pub au du monde et dans lequel il y a eu probablement une floraison de sc\u00e8nes oeuvre entre le XVIIIe si\u00e8cle XIXe si\u00e8cle et qu'\u00e0 la main \u00e0 une autre va -t-il continuer \u00e0 exister un prochaine c'est vrai pour tous les th\u00e9\u00e2tres Florence voil\u00e0 alors mettez en parall\u00e8le, \u00e7a le d\u00e9samour du public pour la musique symphonique en Allemagne le drame qui se joue pour toutes les sc\u00e8nes lyriques en Italie, sous un gouvernement qui a fait monsieur Berlusconi, mais je pense que les autres n'aurait pas fait beaucoup mieux tout qui est pr\u00e9occupant, ici en France, on peut pas trop se plaindre en tout cas sur le plan de l'op\u00e9ra, le public est l\u00e0, nous avions atteint \u00e0 la fin de mon de mon mandat 92 93 pourcent de de taux de fr\u00e9quentation, c'est-\u00e0-dire pas d'invitation, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la m\u00eame chose par la suite sous le mandat de mon successeur Monsieur Mortier et l\u00e0 je vais total op\u00e9ra \u00e7a ne d\u00e9semplit pas, \u00e0 juste titre, spectacle sont tr\u00e8s bons, donc voil\u00e0 peut-\u00eatre que l\u00e0- bas, s'il \u00e9tait la bonne r\u00e9ponse, c'est une question qui se poser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:30:18) [88%] :\r\nIl n'emp\u00eache que votre constat est d'une un pessimisme terribles gall la rupture entre une soci\u00e9t\u00e9 sa culture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:30:27) [83%] :\r\nEntre une soci\u00e9t\u00e9 et la culture de celle qui l'a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:30:31) [92%] :\r\nJe crois qu'il y a une rupture fondamentale, je crois que nous vivons une \u00e9poque comme on n'a pas v\u00e9cu, je crois que le. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:30:41) [78%] :\r\nOui, le plus au moyen- \u00e2ge, je crois que quelque part, nous lui Boeing r\u00e9volution consid\u00e9rable et lieux communs pour les rappeler les nouveaux m\u00e9dias, l'internet, tout \u00e7a, la langue bon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:30:57) [82%] :\r\nJ'ai not\u00e9 quelques cr\u00e9ations que vous avez command\u00e9 des cr\u00e9ateurs d'aujourd'hui une gall pour l'Op\u00e9ra de Paris Salammb\u00f4 de Philippe F\u00e9nelon cas de Philippe Manoury M\u00e9d\u00e9a Liberman, c'est aussi la fid\u00e9lit\u00e9, la op\u00e9r\u00e9 la de Pascal du sapin ou l'espace dernier d'apr\u00e8s Rimbaud \u00e0 Matias Pinochet, ce sont des cr\u00e9ateurs d'aujourd'hui bien vivant, assez jeunes pour pour l'essentiel, vous pensez qu'il corresponde \u00e0 une culture d'autrefois, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la culture qui pr\u00e9c\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:31:25) [86%] :\r\nNon, il essaie, il essaie de de s'inscrire dans leur temps, puisque ce sont des jeunes compositeurs de grand talent, langage sont \u00e9videmment tr\u00e8s personnel, mais on veut croire que ce genre op\u00e9ra va se survivre \u00e0 travers des cr\u00e9ations mais on va il faut pas se leurrer, moi j'avais adopt\u00e9 comme ligne de de programmation lieu suivante on d\u00e8s qu'on a pu imaginer avoir constitu\u00e9 un d\u00e9but de r\u00e9pertoire pour l'Op\u00e9ra de Paris, op\u00e9ra Bastille notamment mais pas seulement, il fallait s'attaquer \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:31:57) [82%] :\r\nCr\u00e9ation d'Oeuvres nouvelles il faut ancrer \u00e9norm\u00e9ment pour qu'il en subisse une ou 2 journ\u00e9es 4 ou 5, je ne sais pas lesquelles survivront, mais dans ma programmation, j'avais dit et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas pour 2 des Oeuvres que vous avez cit\u00e9s que je les cr\u00e9\u00e9 et que Jean Scream et tout de suite la reprise 2 saisons plus tard quel qu'est \u00e9t\u00e9 le succ\u00e8s ou l'insucc\u00e8s de de l'que je pr\u00e9sentais un an avant la 1\u00e8re j'ai dit \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vrai pour Salammb\u00f4, nous avons donn\u00e9 7 de FIFA alors qu'un grand succ\u00e8s de public dans la 1\u00e8re s\u00e9rie mais toujours tr\u00e8s facile, le public est curieux public spectacle \u00e9tait bien la partition int\u00e9ressante, voil\u00e0 le c'est toujours facile d'avoir du succ\u00e8s, avec une 1\u00e8re s\u00e9rie la 2\u00e8me nez quoi la deuxi\u00e8mement on a eu \u00e9norm\u00e9ment de succ\u00e8s aussi, mais pourquoi les je fais l\u00e0- bas pour amortir cela parce que je crois que jamais et, d'autre part pour veiller \u00e0 \u00e0 \u00e0 ce qu'un public plus nombreux encore que le plan Bush compositeurs puissent se reprendre, corriger les grands compositeurs ne sont pas et Verdi, Wagner reprenaient leur devrait d'autre part pour que cette une oeuvre entrent, c'est tr\u00e8s facile de se donner la gloire de cr\u00e9er une Inde qu'on a command\u00e9 toute la presse vient mais le probl\u00e8me c'est la reprise, aucun des directeurs d'op\u00e9ra qui ont des \u00e9go moi aussi surdimensionn\u00e9 que celui du directeur de l\u00e0- bas si je parle de moi, je ne veux pas \u00eatre le suiveur de, de, de Monsieur Galland prend reprenant la Salammb\u00f4 de Philippe fait blanc, j'ai fait \u00e7a pour le m\u00eame pour le cas de oui, j'aurais voulu faire pour Peyrelade c'\u00e9tait \u00e0 Pau et puis je veux simplement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:33:32) [79%] :\r\nCes quelques cr\u00e9ations aujourd'hui d'ailleurs command\u00e9 2 heures \u00e0 Gen\u00e8ve, qui \u00e9tait d'ailleurs tout \u00e0 fait r\u00e9ussi, dont l'une, injustement oubli\u00e9 qui est le retour de cadav\u00e9rique, tandis que la VOD Arrigo qui 9 tout \u00e0 fait extraordinairement Liebermann qui \u00e9tait mon ma\u00eetre et donc j'ai \u00e9t\u00e9 heureux de pouvoir sugg\u00e9r\u00e9 la la venue \u00e0 Paris du Hamas qui \u00e9tait mise \u00e0 culturel \u00e9poque Liberman \u00e9t\u00e9 pendant pas 14 ou 15 ans, l'admirable directeur de op\u00e9ra de Hambourg pendant 15 ans en 15 ans, je crois bien qu'il a command\u00e9e et cr\u00e9\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:34:05) [83%] :\r\n2 heures ouvrages par an au total pas loin de 30 ans, sur ces 30 ouvrages, 40 ans plus tard, surnage existe encore de temps \u00e0 autre, un ou 2 d'entre eux, il y a de Loudun de peines des qui et puis un autre dont j'oublie titrent tous les autres ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s, c'\u00e9tait des Oeuvres int\u00e9ressantes, certaines d'entre elles, tr\u00e8s int\u00e9ressante, mais voil\u00e0 c'est comme \u00e7a, et savez -vous \u00e7a au musicologue qui nous entendons vous \u00eates je crois bien que l'on s'accorde pour penser que, depuis la cr\u00e9ation du genre op\u00e9ra, c'est-\u00e0-dire au d\u00e9but du 17\u00e8me si\u00e8cle, on a cr\u00e9\u00e9 environ 50000 \u00e0 50000 alors depuis 1605 ou 10 que jusqu'\u00e0 maintenant, il y a peut-\u00eatre 500 22 1000 et on en donne, si on prend la moyenne du r\u00e9pertoire des maisons d'op\u00e9ra dans l'Am\u00e9rique en Russie, etc, or alors g\u00e9n\u00e9reux si on en donne 150 vous savez bien, tout dans le oui, mais enfin j'essaie d'un loyer ah oui, alors le d\u00e9chet qui est d'ailleurs normal toutes les Oeuvres cr\u00e9\u00e9es, donc pas d'effet d'orgue soit lou\u00e9, mais enfin tout de m\u00eame dans les 50 1 1000, c'est-\u00e0-dire qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s parfois adul\u00e9e, qui ont \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9s et qui dorment quelque part dans les cartons d'milieu qu'nationale au-del\u00e0 Tech de la Prusse qui rec\u00e8le beaucoup de 13 heures tout n'\u00e9tait pas nul, mais voil\u00e0 \u00e0 la biotech national comme au Louvre, on peut pr\u00e9tendre, on peut avoir dans les rayons, la plupart de la collection. \r\nDans un op\u00e9ra, le probl\u00e8me est qu'ils auront que lorsqu'elles sont donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FT20 (01:36:48) [73%] :\r\nVoil\u00e0. \r\nPour le mobile. \r\n\r\nLocuteur MT20 (01:37:49) [79%] :\r\nOui. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:39:03) [75%] :\r\nIl gall \u00e9tait \u00e0 Paris, a \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9 par G\u00e9rard Mortier et puis de nos jours, il est dirig\u00e9e par Nicolas Jo\u00ebl, on a l'impression d'aller retour aux esth\u00e9tiques l\u00e0. \r\nQu'en pensez -vous pour les distances avec cette maison, vous disiez tout de vous y retournez de temps \u00e0 autre, apr\u00e8s avoir peut-\u00eatre un peu boud\u00e9 non, si j'ai bien compris. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:39:23) [84%] :\r\nBon, je ne suis pas l\u00e0 op\u00e9ra pendant 5 ans du jeune sous le mandat de mon successeur Jean Mortier pour des gens tout \u00e0 fait personnelle le 1er c'\u00e9tait que et et ayant \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'op\u00e9ra pendant 9 ans d'abord et puis 11 ans auparavant, je trouvais un peu trouv\u00e9 ind\u00e9cent de de trop pr\u00e9sent pendant les premi\u00e8res saisons de mon successeur, disons les choses franchement il m'y a aid\u00e9, donc voil\u00e0 et puis je ne voulais pas avoir d'avoir de pignon sur ces spectacles dont je regrette de ne pas avoir assist\u00e9 \u00e0 certains nombres d'entre eux, mais d'autre part, c'est beaucoup de respect pour le pour le talent, l'imagination de l'extraordinaire g\u00e9nie de la communication de mortiers qui a servi en, je l'esp\u00e8re en tout cas l'Op\u00e9ra de Paris, comme il a servi sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:40:08) [84%] :\r\nCette d\u00e9licieusement mouchet\u00e9s 3 qui sont des des mouches, un peu, un peu grosse et puis je crois que je vais \u00e0 l'op\u00e9ra, quand je peux vous savez donc op\u00e9ra, c'\u00e9tait ma vie, l'Op\u00e9ra de Paris en particulier, j'ai, j'aurais pas imagin\u00e9 \u00e0 arriver. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:40:29) [83%] :\r\n\u00e0 penser que 40 ans ou presque quand m\u00eame de la vie pass\u00e9e dans un dans dans des th\u00e9\u00e2tres les miens ou les autres \u00e0 \u00eatre anxieux \u00e0 d\u00eener, parfois en ville en avec mauvaise conscience parce qu'il se passait toujours quelque chose, notamment l'Op\u00e9ra de Paris mal l'op\u00e9ra les senteurs tombe aussi malade \u00e0 Gen\u00e8ve qu'\u00e0 Paris, les probl\u00e8mes techniques ne sont pas le lot du seul op\u00e9ra de Paris peut-\u00eatre moins l\u00e0 qu'ailleurs, bon quand, entre le d\u00e9but d'un spectacle, la fin d'un spectacle valait un peu avant avec mauvaise conscience d\u00eener chez les copains, je veux profiter mal de la, de, de, de l'amiti\u00e9 de la conversation, maintenant je suis depuis quelques ann\u00e9es, lib\u00e9r\u00e9 de cette angoisse -l\u00e0, regardez les autres, c'est sur les miennes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:41:15) [88%] :\r\nEt donc je ne fais moi souvent l'op\u00e9rant pour bonne bonne raison qu'il n'y a pas que l'op\u00e9ra, Dieu soit lou\u00e9, dans la vie, j'ai jamais pens\u00e9 d'ailleurs que le tout se r\u00e9sumer dans le succ\u00e8s de mes spectacles, je serais mort depuis longtemps, donc je vais \u00e0 l'op\u00e9ra, je vois mon avis Nicolas Jo\u00ebl succ\u00e9dant \u00e9videmment une politique un peu diff\u00e9rente mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:41:38) [85%] :\r\nPas dans l'ensemble les esth\u00e9tiques, c'est le lot de toute institution, vous savez que, \u00e0 M\u00fcnich et les directeurs se succ\u00e8dent tout aussi avec des options artistiques diff\u00e9rentes et si \u00e7a n'\u00e9tait pas le cas, on se demanderait pourquoi on les paie et il est normal, mortiers, une forte personnalit\u00e9, a amen\u00e9 son go\u00fbt de la provocation, un certain nombre d'artistes \u00e9minente, d'autres moins, d'autres qu'il croyait et qui l'ont d\u00e9\u00e7u, il l'a dit Nicolas Jo\u00ebl, c'est la m\u00eame chose \u00e0 sa fa\u00e7on dans une id\u00e9e probablement un peu plus cher et dire conservatrice de l'esth\u00e9tique des spectacles, certains s'en plaignent d'autrui retrouve le bonheur d'\u00eatre \u00e0 l'op\u00e9ra, tout \u00e7a est parfait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:42:19) [81%] :\r\nEt puis vous vous occuper d'autre chose, de me demande chose de moultes commissions et organisations diverses une gall vous \u00eates notamment directeur de la Fondation Claude Monet \u00e0 Giverny. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:42:30) [69%] :\r\nOn ne plus paisible parmi les fleurs l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:42:34) [83%] :\r\nJe vis parmi les fleurs je surtout dans un chef-d'oeuvre, savez que devant le je suis je suis directeur de la Fondation Claude Monet es-qualit\u00e9 demande l'Acad\u00e9mie des Beaux-Arts puisque Michel Monnet, le seul fils survivant de mener \u00e0 la l\u00e9guer la totalit\u00e9 des tableaux et la propri\u00e9t\u00e9 de son p\u00e8re, acqu\u00e9rir Beaux-Arts donc c'est traditionnellement l'acad\u00e9micien qui s'occupe de de ce chef-d'oeuvre alors monnaie, tout le monde le sait, d'abord j'ai de la peinture mais ce g\u00e9nie de la peinture est indissociable du g\u00e9nie qu'il avait de la passion qui avait pour l'horticulture et pour la cr\u00e9ation de jardin et le jardin ni il a qu'il a cr\u00e9\u00e9 de toutes pi\u00e8ces \u00e0 partir de 83 jusqu'\u00e0 sa mort en 1926 ce jardin est en soi un Cl\u00e9menceau qui \u00e9tait un grand ami de de Claude Monet le disait non seulement le jardin de Claude Monet qui se renouvelle sac semaine parce que la la vie des plantes et des fleurs et celle que vous savez ce jardin est un soldat, ont \u00e9t\u00e9 l'objet de la peinture de monnaie pendant les 30 derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie, pratiquement le seul objet de sa peinture \u00e0 part les c\u00e9l\u00e8bres Cath\u00e9drales de Rouen, les vues de Venise et les quelques les Cars qui l'a fait en quittant Giverny, il a pas sans cesse son jardin et puis de fa\u00e7on tout \u00e0 fait privil\u00e9gi\u00e9, presque unique dans les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, le les Nanc\u00e9ens du Del\u00e9tang qui l'a cr\u00e9\u00e9 de toutes pi\u00e8ces, il n'y avait pas des temps et de l'autre c\u00f4t\u00e9 du chemin, il n'y avait rien, il y avait une sorte de prairies d'eau, il a d\u00e9tourn\u00e9 le cours du rue, il a cr\u00e9\u00e9 de toutes pi\u00e8ces et les contours de ce grand \u00e9tang il a plant\u00e9 ses sols, il a voulu ces bambous, il a surtout cherch\u00e9 avec passion les couleurs des Nymph\u00e9as \u00c9lisa \u00e0 cela et les il y a 236 240 Nymph\u00e9as qui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:44:28) [86%] :\r\nSont accroch\u00e9es aux cimaises des plus grands mus\u00e9es, les plus grandes collections du monde, l'un des plus beaux sont d'ailleurs pas tr\u00e8s loin de Gen\u00e8ve se trouve \u00e0 B\u00e2le \u00e0 l'admirable collection Bel-Air \u00e0 la fondation Bel-Air, il y a un un un ACA admirable, il y a tous ceux naturellement qu'on conna\u00eet, et puis le la s\u00e9rie absolument extraordinaire des grandes d\u00e9corations de l'affaire du de l'Orangerie ici \u00e0 \u00e0 2 pas d'ici, donc je suis responsable de la poursuite de la vie de ce chefs-d'oeuvres avec une cinquantaine de collaborateurs, dont un chef jardinier que lui et \u00e0 lui seul un vrai cr\u00e9ateur po\u00e8te qui s'appelle Gilbert d'aller voir, oui ce ce ce plut\u00f4t, c'est plut\u00f4t la r\u00e9compense parce que voyez -vous \u00e0 bord, les fleurs, je n'y connais pas grand chose, mais elles sont l\u00e0, elles donnent du bonheur \u00e0 tous ceux qui viennent, ils sont tr\u00e8s nombreux et beaucoup de Suisses viennent avons eu l'an dernier en 7 mois d'ouverture du 1er avril au 1er novembre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:45:25) [88%] :\r\n480000 visiteurs, ce qui fait de Giverny, enfin du jardin de Claude Monet, le lieu le plus visit\u00e9 de Normandie apr\u00e8s le Mont-Saint-Michel c'est donc non seulement une responsabilit\u00e9 artistique de gestion de tout ce que vous voulez, mais c'est une responsabilit\u00e9 \u00e9conomique dont nous sommes aussi parce que le tourisme toute cette r\u00e9gion de Normandie \u00e9tant partie conditionn\u00e9e par notre succ\u00e8s et ce succ\u00e8s ne se d\u00e9ment pas, voil\u00e0, je suis tr\u00e8s heureuse et puis vous voyez des jardiniers vernis pour l'instant, la gr\u00e8ve, ils savent pas ce que c'est les fleurs, elles fleurissent le seul souci qu'on a c'est la m\u00e9t\u00e9orologie et c'est tr\u00e8s rassurant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:45:59) [91%] :\r\n480000 visiteurs, c'est-\u00e0-dire la moiti\u00e9 de l'Op\u00e9ra de Paris, c'est quand m\u00eame pas si mal que \u00e7a pour une petite maison quand m\u00eame de \u00e0 propos de de peinture, quel est votre peintres favoris une gall quel tableau qui a \u00e9t\u00e9 peint pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:46:14) [86%] :\r\nOh, vous savez, c'est une question pi\u00e8ge, alors que faisait plus consid\u00e8re que Monet est un immense peintre mais comme \u00e7a, le tableau qui m'a le plus touch\u00e9 aux qui me me suis ils sont 2, il y a d'une part l'extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:46:35) [88%] :\r\nLes gens de la Sainte Croix de Pierre de la Francesca \u00e0 Arezzo et puis il y a un autoportrait de Filippino Lippi que j'aime particuli\u00e8rement et dont on me dit que depuis peu qu'il n'est plus de lui, mais peu importe, il m'a suivi toute la vie et les taux d'office quelle est la ville o\u00f9 vous aimez vous perdre. \r\nOr, c'est une bonne question, h\u00e9 bien \u00e9coutez j'adorais me perdre dans SaintP\u00e9tersbourg qui s'appelait \u00e0 l'\u00e9poque, Leningrad \u00e0 l'\u00e9poque, on pouvait, esp\u00e8rent les march\u00e9s des heures dans cette ville qui est tout pour moins de ce que jamais \u00e9videmment de qui, qui n', c'est que ce qui est \u00e9crit tout ce que vous imaginez aujourd'hui, c'est plus difficile parce que elle est devenue dangereuse comme et grandes villes, toutes les grandes villes du monde, mais \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'ai emmen\u00e9 le ballet de l'Op\u00e9ra, et o\u00f9 j'avais des raisons d'aller en Union sovi\u00e9tique pour n\u00e9gocier un certain nombre d'accords entre l'auteur de l'Op\u00e9ra de Paris et et et le minist\u00e8re de la culture, car c'est \u00e0 ce niveau -l\u00e0 que se situer les les \u00e9changes entre nos 2 pays, je me promener des nuits enti\u00e8res dans Leningrad y prenait un plaisir extraordinaire, donc c'\u00e9tait la ville que ne l'aurait aim\u00e9 pouvoir me perds dans la r\u00e9alit\u00e9 comme elle est bien dessin\u00e9 en perd rarement que vous avez relu le plus souvent. \r\nOn \u00e9coutez le livre que j'ai relu le plus souvent, je peux vous dire que c'est la recherche parce que je crois bien avoir lu une fois et et encore le PAM vanter les livres que j'ai relu le plus souvent, bonne question, je voudrais, je veux dire un d\u00e9lire que j'ai quand m\u00eame souvent avec moi sont les sables de La Fontaine, je consid\u00e8re que Jean de La Fontaine comme un des plus grands po\u00e8tes de langue fran\u00e7aise comme un vrai musicien, il m'est arriv\u00e9, lorsque l'on me demandait de participer \u00e0 des \u00e9missions de l'homme. \r\nCe qu'on souhaitait me me plaisir dire quels sont les musiques voulait entend souvent, j'ai demand\u00e9 que quelqu'un Vienne me dire une sorte de la centaine pour moi c'est de l'homme, de la musique, au m\u00eame titre que Schubert. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:48:34) [85%] :\r\nQuestion traditionnelle du questionnaire de Marcel Proust, quel est votre h\u00e9ros dans la vie r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:48:41) [73%] :\r\nOui, Rosario r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:48:45) [91%] :\r\n\u00e9coutez un citoyen ordinaire qui qui pense un peu, je parle de mes concitoyens, ici \u00e0 la collectivit\u00e9 et qui essaient de vivre pour la faire progresser et non pas \u00e9go\u00efstement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:49:02) [86%] :\r\nQuel est votre plus belle soir\u00e9e d'op\u00e9ra, directeur d'op\u00e9ra, celle dont vous vous souvenez le jour qui a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:49:10) [82%] :\r\nOui, oui, mais enfin \u00e9coutez en tout cas, on a eu quelques unes dans le th\u00e9\u00e2tre que je dirigeais, mais enfin, en r\u00e9alit\u00e9, c'est un peu le cuisinier qui, d'ailleurs les fourneaux et go\u00fbte la sauce lui appara\u00eet meilleure telle sort que telle autre, enfin il est tr\u00e8s anxieux du jugement et donc on n'est jamais totalement heureux, c'est soit l'\u00c9tat en revanche tr\u00e8s heures les autres je dois beaucoup de souvenirs merveilleux \u00e0 heure d'ailleurs \u00e0 y songer, c'\u00e9tait pas une soir\u00e9e su\u00e9dois dans mes souvenirs, vous savez qu'\u00e0 Londres, c'est un th\u00e9\u00e2tre beaucoup et dans lequel j'ai v\u00e9cu des moments musicaux extraordinaire les r\u00e9p\u00e9titions g\u00e9n\u00e9rales au contraire de Paris qui est interdit d'un luxe inou\u00ef et probablement de ce point de vue -l\u00e0 scandaleux les r\u00e9p\u00e9titions g\u00e9n\u00e9rales ont lieu le matin, ce qui est mauvais pour le les chanteurs parce que le matin, les chanteurs ne chantent pas la voie n'est pas encore \u00e9chauff\u00e9s voil\u00e0 et puis le le le les invit\u00e9s parce qu'des du syndicat des du comit\u00e9 d'entre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:50:10) [88%] :\r\nPrises ne sont pas convi\u00e9s, en tout cas c'est plus difficile, donc la raison pour laquelle les r\u00e9p\u00e9titions g\u00e9n\u00e9rales de l'Op\u00e9ra de Paris ont lieu le soir, c'est essentiellement pour satisfaire aux invit\u00e9s du du comit\u00e9 d'entreprise, pourquoi pas bon mais et puis surtout, leur donner des chanteurs qui chantent mais \u00e0 Londres, je me souviens d'une d'une r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale qui a eu un samedi matin, vous imaginez ce que c'est qu'une r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale de Tristan de Wagner donc pour t\u00e2che d'heures absolument faux, il y en a d'autres o\u00f9 j'\u00e9tais l\u00e0, dans la p\u00e9nombre avec Liebermann et nous on \u00e9coute sur cette r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale, dirig\u00e9 par Solti qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque directeur musical des communes garden avec de l'estomac ce je ne sais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:50:50) [76%] :\r\nQ : quelle la distribution mais les chanteurs ont par moment marquer souvent chant\u00e9 mais le climat \u00e0 l'atmosph\u00e8re, la beaut\u00e9 de cette conception musicale aussi l'\u00e9tat d'esprit dans lequel nous \u00e9tions tous les 2 Liberman et moi, d\u00e9tendu, c'\u00e9tait pas nous non compris, c'\u00e9tait un moment o\u00f9 la musique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:51:13) [80%] :\r\nQue voil\u00e0 et puis il y a d'autres bonheur que conna\u00eet dans un th\u00e9\u00e2tre, d'op\u00e9ra et j'ai eu la chance de d'entendre comme vous tous, \u00e9videmment, sortant de r\u00e9citals qui me ravit l'ami de grands artistes comme un rat ou comme il s'est un peu de chose \u00e9gal pour moi le bonheur d'un d'un concert avec le quatuor Alban Berg quand j'ai pu les pr\u00e9senter au foyer, les ventes de jeunesse qui \u00e9tait d'luxe absolument inou\u00efe que nous devons \u00e0 des m\u00e9c\u00e8nes, voil\u00e0 la musique, ce n'est pas que l'op\u00e9ra sur le qu'est -ce qui vous aimez aux larmes quand vous \u00eates seul. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:51:47) [79%] :\r\nAu fut seul m\u00eame larmes il m'est arriv\u00e9 d'avoir les cong\u00e9s, il y a un certain nombre d'ann\u00e9es, vous imaginez l'entente d\u00e9couvert la voix de Maria Callas dans Casta Diva dans cet enregistrement c\u00e9l\u00e9brissime de je crois que c'\u00e9tait plus tout ne se etc oui, c'est-\u00e0-dire que j'ai entendu 100 100000 fois depuis m'avait \u00e9muM. avec. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:52:17) [85%] :\r\nSamedi, effectivement quelques larmes abord\u00e9 et paupi\u00e8res voil\u00e0 \u00e7a arrive dans d'autres circonstances tout seul, donc je ne pleure pas en public, enfin \u00e7a m'arrive, je crois pas se aura probablement g\u00e2tisme et donc mais non tout seul, je ne pleure pas sur la musique elle- m\u00eame profond\u00e9ment ne me touche parce que c'est un langage absolument unique qui aime en tout cas mon langage, je suis pein\u00e9 de voir combien de mes amis qui sont, non des moindres, sur les grands \u00e9crivains et philosophes politiques ici, dans ce pays qui est le mien, \u00eatre totalement absolument imperm\u00e9able \u00e0 l'\u00e9motion musicale, pire, ils sont en vente. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:53:02) [95%] :\r\nSi vous refusez, votre vie, vous feriez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:53:07) [77%] :\r\n\u00e9coutez ce pas non plus et beaucoup de qualit\u00e9s, vous vous en doutez, mais c'est un d\u00e9faut aucune imagination et par cons\u00e9quent les censeurs de l'autosatisfaction, je trouve tout \u00e0 fait \u00e9tonnant le parcours qui a \u00e9t\u00e9 le mien, je trouve \u00e7a miraculeux j'mes d\u00e9fauts chez mes qualit\u00e9s je sais m'apparaissent profonde ce que mon que le port singuli\u00e8rement au-dessus de la moyenne, je trouve assez assez injuste parcours que j'essaie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:53:33) [88%] :\r\nQuelle est votre vin pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:53:36) [83%] :\r\n\u00e9coutez, il y a le vrai vin il y a les autres, pour moi, le vrai va seule Bourgogne et par ailleurs \u00e7a mes amis du Bordelais bien s\u00fbr et puis l\u00e0- dedans, grand ce ce zoo \u00e9videmment tous ces tous ces grands vins sont ce que j'ai appris \u00e0 aimer et puis c'est pas parce que vous \u00eates la Radio suisse mais enfin un bonne Yvorne un soir d'\u00e9t\u00e9, c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:54:02) [98%] :\r\nMerci beaucoup, merci Pierre. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E1398E9A-403C-4DA9-AFCC-D7E606FAE13F", "id": "E1398E9A-403C-4DA9-AFCC-D7E606FAE13F", "name": "Comme il vous plaira"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hausamann, Gilles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gall, Hugues", "role": "directeur d'op\u00e9ra", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98C45E6C-7614-4015-8967-58693246AE25", "internalArchiveId": "98C45E6C-7614-4015-8967-58693246AE25", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Fr\u00e9dy Knie Jr, au cirque Knie, lors d'une r\u00e9p\u00e9tition avec ses chevaux ", "publicationDate": "2010-09-05T00:00:00Z", "summary": "\"Fredy Knie Jr, au cirque, pendant la r\u00e9p\u00e9tion avec ses chevaux. A\u00een\u00e9 de la 6e g\u00e9n\u00e9ration et directeur artistique du Knie, il raconte son petit-fils Fr\u00e9d\u00e9ric mais aussi son enfance sur la piste et en dehors, son p\u00e8re, la grand-m\u00e8re qui tenait toute la famille et 200 ans de saltimbanques qui ont pass\u00e9 de l'Autriche \u00e0 la Suisse, sans changer de passion.\"", "durationSec": 3313, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["cirque", "cheval"], "thematicPersons": ["Knie, Fr\u00e9dy (Jr)", "Knie (cirque)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-05-03T08:32:19Z", "program": {"href": "/programs/5734C694-F5DA-4E22-9308-5ABC1ABC5792", "id": "5734C694-F5DA-4E22-9308-5ABC1ABC5792", "name": "Dans les bras du figuier"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zoran, Sonia", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zoran, Sonia", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Knie, Fr\u00e9dy (Jr)", "role": "directeur du cirque Knie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D084E5C9-C9DA-4148-9238-A8CEBFEA64F9", "internalArchiveId": "D084E5C9-C9DA-4148-9238-A8CEBFEA64F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les dents de la mer (Jaws) de Steven Spielberg, 1975 (intro)", "publicationDate": "2010-09-05T00:00:00Z", "durationSec": 152, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "oeuvre cin\u00e9matographique", "production"], "thematicPersons": ["Spielberg, Steven"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-06T01:01:33Z", "speechToTexts": ["06.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [75%] :\r\nQui ici l'histoire d'infirmi\u00e8res, les nuit\u00e9es plus grande \u00eele du cin\u00e9ma en couleur, \u00e7a tourne ce film homonyme jamais, surtout pas pour la simple raison que le r\u00e9alisateur a vol\u00e9 le n\u00e9gatif et qu'aucune copie la fi\u00e8vre qui pour circulatoire pointe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [86%] :\r\nAujourd'hui dans le Tchat ni Theater, nous parlons de Steven Spielberg de 12 millions de dollars de budget de Carl Gotlib, le sc\u00e9nariste de Peter Bentley, l'auteur du livre de John Williams, le compositeur de Ren\u00e9 Scheider Robertsau et Richard Dreyfuss, aujourd'hui, dans le Tennessee, acteur, nous parlons de Jones les dents de la mer le plus fabuleux film Dongois sur les requins jamais tourn\u00e9 un film de Style inspir\u00e9 Berg, sorti en juin 1975 c'est l'histoire de ce film et de son tournage que nous vous racontons entre anecdotes archives et extraits Catherine, on montre les dents et on s'accroche \u00e0 la rambarde la projection va commencer moteur \u00e7a tourne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [77%] :\r\nSa taille et son poids ne peuvent plus \u00eatre retrouv\u00e9 que par l'estimation a posteriori de la d\u00e9pouille. \r\nSur le torse a \u00e9t\u00e9 broy\u00e9 thorax, il ne reste plus donc un important puis -je avoir un verre d'eau, je vous prie, le bras droit a \u00e9t\u00e9 sectionn\u00e9 en amorce de l'hum\u00e9rus grosse perte tissulaire dans le syst\u00e8me musculaire ant\u00e9rieurs. \r\nMerci infiniment. \r\nUne partie de l'eau demeure apparente, il ne s'agit pas d'un accident d\u00fb \u00e0 une h\u00e9lice, les garde- c\u00f4tes ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venues ou non, non, c'est sur le territoire de ma brigade. \r\nLe bras gauche \u00e0 la t\u00eate et c'est pour le sternum des portions de cash thoraciques sont intacts, ne fumaient pas ici, merci infiniment. \r\nVoici ce qui s'est pass\u00e9. \r\nUn re\u00e7oit l'affam\u00e9 mais non hyst\u00e9rique l'attaquer peut-\u00eatre un logis Manu sous les russe blocus hors de l'\u00e9norme masse tissulaire qui emp\u00eache toute analyse d\u00e9taill\u00e9e, nous pouvons toutefois d\u00e9duire que le pr\u00e9dateur d\u00e9passe de loin la taille normale des squales qui vivent dans ces eaux allez -vous faire inspecter la zone par une vedette non, en tout cas, je r\u00e9p\u00e8te, ce n'est pas un accident d\u00fb abattre, il y a une h\u00e9lice il y a un r\u00e9cif de corail, il y a Jack l'\u00c9ventreur non plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [72%] :\r\nC'est bien le cas. \r\n"], "program": {"href": "/programs/DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "id": "DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "name": "Chinese Theater"}, "contributors": [{"name": "Fattebert, Catherine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83C72936-05C7-43A0-8567-C13BD8CBF279", "internalArchiveId": "83C72936-05C7-43A0-8567-C13BD8CBF279", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les peurs que d\u00e9clenchent les Roms en Europe et le climat de politique s\u00e9curitaire en France : Interview de Luc Ferry, philosophe", "publicationDate": "2010-09-05T00:00:00Z", "summary": "Les Fran\u00e7ais se mobilisent contre la politique s\u00e9curitaire du gouvernement. Dans toute la France, plusieurs dizaines de milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 contre cette politique de Nicolas Sarkozy et contre l'expulsion des Roms. Luc Ferry souligne le manque de sens historique des gouvernements europ\u00e9ens.", "durationSec": 900, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["manifestation politique", "Tsiganes", "expulsion"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-01T22:16:36Z", "speechToTexts": ["02.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [63%] :\r\nOuais c'est d\u00e9finition Manuela Salvi, h\u00e9 oui, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [88%] :\r\nFace \u00e0 la crise des valeurs, quelle politique de civilisation, quel regard sur les autres sur l'\u00e9tranger, en France mais aussi en Italie, les Roms r\u00e9veille les peurs des peurs raison ancestrale Luc Ferry bonjour, bonjour, dois -je encore vous pr\u00e9sentez vous \u00eates philosophe, bien s\u00fbr, auteur de nombreux apprendre \u00e0 vivre \u00e0 l'usage des jeunes g\u00e9n\u00e9rations, la sagesse des mythes Famille je vous aime un livre \u00e0 para\u00eetre dans quelques semaines, chez Plon, vous \u00eates de passage en Suisse pour le livre sur les quais, premi\u00e8res \u00e9ditions amorce d'un salon des auteurs venus tr\u00e8s tr\u00e8s volontiers en Suisse, pour vous, vous avez m\u00eame tr\u00e8s loin quand vous qualifiez la Suisse de paradis. \r\n\r\nferry Luc (00:00:43)  [91%] :\r\nMais il se trouve que c'est le pays que j'aime le plus au monde, \u00e0 chaque fois que je viens, je le dis, mais c'est vrai, c'est \u00e7a, \u00e7a para\u00eet toujours un peu bizarre \u00e0 mes amis fran\u00e7ais, mais c'est vrai que je trouve qu'il y a rien de plus, j'ai fait 3000 kilom\u00e8tres en Suisse au mois de juillet et \u00e0 peu pr\u00e8s partout, c'est d'une beaut\u00e9, c'est un pays de r\u00eave oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [89%] :\r\nPays de r\u00eave d'images d'Epinal, les Alpes, le chocolat, les montres. \r\n\r\nferry Luc (00:01:06)  [87%] :\r\nPas du tout, je me suis arr\u00eat\u00e9 dans des tout petits h\u00f4tels de rien du tout qui \u00e9tait tout mignon ou Andorre merveilleusement il y a pas un bruit, non, c'est vraiment, je trouve qu'il y a une un accueil justement pour le coup des \u00e9trangers aussi en Suisse, en tout cas de certains \u00e9trangers comme moi, que je n'ai jamais trouv\u00e9 nulle part puis vous savez, moi j'ai fait mes \u00e9tudes en Allemagne, alors je sais que \u00e7a peut-\u00eatre pas toujours aux Suisses quand je leur dis \u00e7a et pour moi les les Suisses et des Allemands qui parle fran\u00e7ais, pourquoi je dis \u00e7a, \u00e7a para\u00eet b\u00eate mais le fond de culture protestante et le m\u00eame et moi j'ai pass\u00e9 20 ans de ma vie \u00e0 traduire les philosophes allemands et c'est vrai que ce fonds protestant donne un rapport aux autres qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rent de celui des pays catholiques dans les pays catholiques, il y a toujours des m\u00e9diations sociales tr\u00e8s compliqu\u00e9, il y a pas de rapport tr\u00e8s Direct et et je trouve \u00e7a en ce c\u00f4t\u00e9 Direct que j'aimais, en Allemagne, je retrouve en Suisse, mais avec une douceur et que je ne trouvais pas en Allemagne, donc oui, c'est le pays, je pr\u00e9f\u00e8re au monde si je pouvais vivre ici, je ferai tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [89%] :\r\nAlors le paradis qu'est la Suisse tranche un peu avec le le chaos que France en ce moment, la rentr\u00e9e est assez difficile. \r\n\r\nferry Luc (00:02:09)  [92%] :\r\nOui, je crois que la l'atmosph\u00e8re politique n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi mauvaises qu'aujourd'hui en France, c'est vrai que c'est assez, assez \u00e9tonnant, je pense que bien s\u00fbr la crise y est pour beaucoup mais je pense qu'il y a, si on veut regarder les raisons de fond et pas simplement les les choses anecdotiques, vous savez, la France est le plus vieil \u00c9tat nation du monde faire c'est le plus vieil \u00c9tat centralis\u00e9, disons, pour parler simplement et c'est celui dans lequel, depuis Louis XIV, Louis XI, m\u00eame c'est celui dans lequel la politique, a \u00e9t\u00e9 anobli, si je puis dire aux presque du fait que on consid\u00e9rait que c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00c9tat de contr\u00f4ler l'\u00e9conomie d'assurer la s\u00e9curit\u00e9, bref on avait une conception de l'\u00c9tat comme une v\u00e9ritable divinit\u00e9 et la mondialisation prend tout \u00e7a compl\u00e8tement de plein fouet le fait qu'on ait 2 milliards et demi d'indiens et chinois qui rentrent dans le jeu du commerce international \u00e7a supprime si vous voulez, pour le dire tr\u00e8s simplement les leviers de la politique nationale ne laisse plus rien du tout, aujourd'hui, que ce soit d'ailleurs en Suisse ou en France, o\u00f9 il n'en n'importe quel \u00c9tat europ\u00e9en et c'est vrai que \u00e7a prend la tradition r\u00e9publicaine fran\u00e7aise de plein fouet et du coup il y a une esp\u00e8ce de d\u00e9sespoir qui s'installe en France qui est assez, assez frappant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [94%] :\r\nMais d'o\u00f9 la tentation aussi d'une politique s\u00e9curitaire, on l'a vu cet \u00e9t\u00e9 avec l'expulsion de Roms : le gouvernement joue sur la s\u00e9curit\u00e9, joue sur la peur. \r\n\r\nferry Luc (00:03:26)  [89%] :\r\nVous savez, je crois qu'on se trompe beaucoup sur les questions de s\u00e9curit\u00e9 quand on parle de peur, moi j'entends \u00e7a depuis mai 68 toujours la gauche dit la peur, la peur, la peur, c'est pas vrai que c'est la peur, c'est pas vrai, passeront plus de passion, c'est la col\u00e8re, c'est beaucoup plus grave, on croit toujours que par exemple peinent Hubler en Suisse ou oh la la Ligue italienne, enfin disons les mouvements d'extr\u00eame droite joue sur la peur, c'est pas vrai, si vous regardez vraiment les r\u00e9flexes d'extr\u00eame droite dans les pays europ\u00e9ens, ils sont li\u00e9s \u00e0 une autre passion qui a la col\u00e8re, les gens sont exasp\u00e9r\u00e9s, ils ont envie de tuer par rapport aux ph\u00e9nom\u00e8nes de violence d'ins\u00e9curit\u00e9 parce que il faut quand m\u00eame dire les choses comme elles sont, vous avez maintenant dans les banlieues fran\u00e7aises, une vraie culture de la violence qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e et donc c'est pas simplement des r\u00e9flexes s\u00e9curitaires de la droite camembert a opposition \u00e0 la gauche caviar non il y a un vrai probl\u00e8me de culture de la violence dans ce cas rien avant avec les Romains l'joue probl\u00e8me mais dans les banlieues fran\u00e7aises, qui \u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9occupant parce que certains jeunes des banlieues ont d\u00e9velopp\u00e9 une v\u00e9ritable contre- culture par rapport \u00e0 la tradition r\u00e9publicaine, d\u00e9mocratique, droit de l'hommiste qui qui caract\u00e9rise tous les pays europ\u00e9ens et qui est une vraie contre- culture de la violence et on les comprend, parce que d'une certaine mani\u00e8re, la peur a chang\u00e9 de sens autrefois c'est les les jeunes beurs ou les jeunes blacks qui avait peur de des ratonnades aujourd'hui c'est les petits blancs qui ont peur, qui n'osent plus traverser une banlieue la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:48) [93%] :\r\nMais violence qui puise aussi son \u00e9nergie dans la col\u00e8re alors admettons les gouvernements ne joue pas sur la peur, mais sur la col\u00e8re n'emp\u00eache que les 200 des \u00e9motions, une d\u00e9mocratie de l'\u00e9motion, c'est dangereux, dangereux pour la d\u00e9mocratie elle- m\u00eame. \r\n\r\nferry Luc (00:05:01)  [89%] :\r\nNon, et je crois que enfin, pardon, j'ai j'ai tr\u00e8s clair hein je je suis je suis en d\u00e9saccord avec la avec la latitude actuelle du gouvernement fran\u00e7ais, notamment sur un point, je suis totalement hostile \u00e0 la loi sur la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9, qui est aujourd'hui en discussion d'une double peine : oui, je pense que c'est une double peine et que de toutes fa\u00e7ons, doivent \u00eatre \u00e9gaux devant la loi et puis qui a pas de nationalit\u00e9 diff\u00e9rente, m\u00eame si on est au National si qu'on vient d'acqu\u00e9rir la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, on peut pas avoir une double peine, cela \u00e9tant dit, il faut aussi arr\u00eater de faire ce que la gauche a fait d'ailleurs arr\u00eate de faire aujourd'hui \u00e0 juste titre, mais ce qu'elle a fait pendant les 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est de parler de fantasme s\u00e9curitaire quand vous voyez par exemple que pardon donner cette statistique, je la d\u00e9teste, mais bon, elle est dans le d\u00e9bat public et les vrais plus de 40 pourcent des des crimes et d\u00e9lits commis \u00e0 Paris sont commis par des Roumains, si je dis \u00e7a, c'est pas pour stigmatiser une population plus les malheureux qui incarne toute la mis\u00e8re du monde qui ont \u00e9t\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9s par les nazis fin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [89%] :\r\nIl incarne aussi la peur ancestrale des peurs ancestrales. \r\n\r\nferry Luc (00:06:03)  [87%] :\r\nNon, c'est pas arr\u00eat\u00e9, pardon, parce que \u00e7a vous dis arr\u00eatez la mer Noire, oui, parce que autant je suis en d\u00e9saccord avec des lois, double peine, ou avec m\u00eame l'expulsion de ces malheureux parce qu'on les remet chez eux alors qu'on sait tr\u00e8s bien qu'ils ont \u00e9t\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9s depuis des d\u00e9cennies peut-\u00eatre depuis des si\u00e8cles dans leur propre pays et donc les renvoyer chez eux, bon d'accord, c'est l\u00e9gal, mais sur le plan moral, franchement c'est pas tr\u00e8s sympathique, mais en m\u00eame temps on pouvait pas non plus insulter les petits blancs o\u00f9 les gens ordinaires, qui vivent dans des banlieues terriblement dur et qui ont peur, qui sont terroris\u00e9s ou qui sont en col\u00e8re parce qu'ils ont peur, mais qui sont terroris\u00e9s \u00e0 juste titre n'est pas des fantasmes parce que vraiment ils font casser la gueule parce que vraiment il y a des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, de violence absolument \u00e9norme et donc vous pouvez pas les insulter alors disant que c'est des fantasmes et que c'est pas la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [92%] :\r\nRestant un instant sur la question des Roms, la gauche a hurl\u00e9 en disant que c'\u00e9tait l'\u00e9t\u00e9 de la honte, certains sont m\u00eame all\u00e9s plus loin, comparant l'expulsion des Roms \u00e0 des pogroms \u00e0 la d\u00e9portation des juifs vont r\u00e9pondez quelle \u00e2nerie. \r\n\r\nferry Luc (00:07:04)  [92%] :\r\nC'est une honte, c'est une honte, commettait une v\u00e9ritable honte le slogan de 68 CRS-SS mon Dieu si Hitler avait pu \u00eatre un CRS, quelle bonne nouvelle je vous rappelle que c'est vrai, \u00e7a veut dire compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9, donc c'est une insulte aux juifs, c'est une insulte \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 l'histoire que de comparer l'attitude d'une d'une R\u00e9publique totalement l\u00e9galiste et d\u00e9mocratique comme et la France, comme la Suisse, comme l'Italie ou l'Espagne, peu importe les pays qu'on ne consid\u00e8re avec avec ce qui a \u00e9t\u00e9 le l'horreur nazie, donc c'est \u00e0 la fois une \u00e2nerie, une b\u00eatise sur le plan historique et philosophique, mais c'est une v\u00e9ritable honte et je suis absolument constern\u00e9 que le pape et ses \u00e9v\u00eaques se m\u00eale \u00e0 cette \u00e2nerie, sans nom d'autant que le pape aurait pu quand m\u00eame lui qui a r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 toute l'extr\u00eame droite de l'\u00c9glise notamment Williamson cet \u00e9v\u00eaque r\u00e9visionniste et antis\u00e9mite aurait aurait quand m\u00eame int\u00e9r\u00eat \u00e0 balayer devant sa porte avant d'attaquer le le gouvernement fran\u00e7ais, ce qui est sur ce plan compl\u00e8tement ridicule, maintenant je le redis, je pense que nos gouvernants manque de sens historique et qu'il devrait quand m\u00eame comprendre que quand on touche \u00e0 une communaut\u00e9 comme celle des Tziganes, des Roms des manouches, je parle ici non pas des gens du voyage qui sont fran\u00e7ais, en France, mais de ces 10 ou 15000 Roms qui viennent de Bulgarie et surtout de Roumanie, on touche \u00e0 une population qui a un poids historique si je puis dire, qui est le poids du du g\u00e9nocide. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:27) [63%] :\r\nDonc touche une m\u00e9moire douloureuse. \r\n\r\nferry Luc (00:08:28)  [88%] :\r\n\u00e9videmment, et donc tr\u00e8s souvent nos hommes politiques p\u00eache non pas parce qu'ils sont m\u00e9chants ou qui sont b\u00eates, c'est pas \u00e7a, mais par manque de sens historique, ce qui ne voient pas quelquefois qu'ils prennent \u00e0 revers un symbole historique qui a un poids qui n'a rien \u00e0 voir, symboliquement avec la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:45) [88%] :\r\nDonc on peut contredire, on peut s'opposer \u00e0 une politique sans tomber dans la caricature, voire dans l'injure au loup fanatisme chacun son son bouc \u00e9missaire alors vous n'\u00eates pas d'accord quand je vous dis que le le boh\u00e9mien \u00e0 Carrier d\u00e9parts ancestrale, mais dans votre dernier livre \u00e0 para\u00eetre dans quelques semaines, vous vous r\u00e9jouissez d'une des r\u00e9volutions du si\u00e8cle, la sacralisation de l'humain de tous les humains ou alors on on trie et puis les Roms ne font pas partie de cette sacralisation. \r\n\r\nferry Luc (00:09:09)  [90%] :\r\nOn va \u00e9viter Hitler aussi si vous voulez dans la sacralisation de l'Huma, non c'est pas du tout \u00e7a l'\u00e9l\u00e8ve d'abord les les Roms font \u00e9videmment partie de l'humain comme \u00e7a va de soi, comme tous les humains et d'ailleurs, en l'occurrence l\u00e0, bon, je vous ai dit que j'\u00e9tais pas d'accord, d'accord avec la politique fran\u00e7aise, mais enfin elle elle est int\u00e9gralement l\u00e9gal et c'est vrai que c'est quand m\u00eame maintenant que la Roumanie et la Bulgarie sont rentr\u00e9s dans l'Europe, c'est \u00e0 elle quand m\u00eame de s'occuper de leurs propres ressortissants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:36) [87%] :\r\nOn se sacrifie pour les gens qu'on aime et on rejette ceux qu'on aime pas en rejette l'\u00c9tranger, parce que les les politiques europ\u00e9ennes, vous parliez de la col\u00e8re joue beaucoup sur le rejet de l'\u00e9tranger. \r\n\r\nferry Luc (00:09:47)  [89%] :\r\nMais, mais je sais pas ce que vous avez \u00e0 votre votre histoire de \u00e9trangers mais jamais, jamais dans l'histoire de l'humanit\u00e9, on a autant accueilli les \u00e9trangers que dans l'Europe d'aujourd'hui, quand vous regardez l'histoire des erreurs d'interpr\u00e9tation des historiquement totale, regardez, m\u00eame la derni\u00e8re guerre mondiale la la question juive n'occupait aucune place dans la pr\u00e9occupation de Churchill au de Gaulle et m\u00eame apr\u00e8s la guerre on ne on sait pas int\u00e9ress\u00e9 aux Juifs, on s'est int\u00e9ress\u00e9 aux r\u00e9sistants, les victimes ne comptait pas, c'\u00e9tait beaucoup plus les r\u00e9sistants qui qui \u00e9taient honor\u00e9s, alors que les victimes raser les murs et l'\u00e9tranger \u00e9taient chass\u00e9s enfin aujourd'hui dans tous les pays d'Europe, l'accueil des \u00e9trangers est un ph\u00e9nom\u00e8ne majeur, simplement il y a un moment o\u00f9 trop c'est trop, c'est tout, si vous laissez venir chez vous des gens qui n'ont pas de travail, qui n'ont pas de logement qu'en plus le regroupement familial, leur permet de venir tr\u00e8s nombreux et que vous savez que le seul horizon possible pour eux, c'est la d\u00e9linquance ou la mis\u00e8re, vous faites quelque chose qui en apparence sur le papier et morale et peut vous satisfaire si vous \u00eates de gauche un peu d\u00e9bile hausse mais si vous r\u00e9fl\u00e9chissez, vous vous apercevez que vous faites quelque chose qui a fondamentalement immorale, parce que vous invitez des gens chez vous, dans des conditions : vous ne pouvez pas les recevoir bon et donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:02) [89%] :\r\nIl faut, comment sortir de ce que vous qualifiez de rustines humanitaire. \r\n\r\nferry Luc (00:11:06)  [92%] :\r\nOn a int\u00e9gr\u00e9 dans l'Europe un certain nombre de pays de l'Est dont la Roumanie et la Bulgarie qui b\u00e9n\u00e9ficient aujourd'hui 2 milliards d'euros milliards d'euros de subventions de la Commission europ\u00e9enne, bon, donc il faut quand m\u00eame que ces gouvernements arr\u00eatent de pers\u00e9cuter les Roms et s'occupent de leurs ressortissants, c'est quand m\u00eame dans le rentrer chez vous, en tout cas l'hypoth\u00e8se est pas absurde, mais ne comparons pas \u00e7a \u00e0 la haine de l'\u00e9tranger qui a caract\u00e9ris\u00e9 les nationalismes du XIXe si\u00e8cle, enfin, \u00e7a n'a absolument aucun rapport, je veux dire il faut quand m\u00eame arr\u00eater de nous stigmatiser nous-m\u00eames alors qu'aucune civilisation aucune jamais dans l'histoire de l'humanit\u00e9 n'a accueilli les \u00e9trangers autant que l'Europe d'aujourd'hui et la France comme les autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:47) [94%] :\r\nAlors \u00e7a veut dire quoi, que c'est le politique qui est en crise, qui n'arrive pas \u00e0 proposer des mod\u00e8les coh\u00e9rents pour calmer la col\u00e8re de la population. \r\n\r\nferry Luc (00:11:55)  [88%] :\r\nNon, \u00e7a veut dire que l'int\u00e9gration des populations ultra- pauvres des pays d'Europe de l'Est \u00e9tait \u00e9videmment un immense probl\u00e8me c'est un probl\u00e8me de vache communicant, mais on va le payer tr\u00e8s cher, de toute fa\u00e7on cette mondialisation parce que m\u00eame si c'\u00e9tait probablement \u00e0 terme une tr\u00e8s bonne chose, vous savez quand quand la moiti\u00e9 de la baignoire glac\u00e9e, l'autre moiti\u00e9 br\u00fblante, \u00e7a finit par du ti\u00e8de, h\u00e9 bien, quand vous avez 3 milliards ou 4 milliards de pauvres qui sont au seuil \u00e0 la porte des pays riches, ben, \u00e7a ne peut pas se passer facilement, c'est \u00e7a qu'on vit simplement, c'est pas la haine de l'\u00e9tranger, c'est juste un vrai probl\u00e8me de rythme historique d'\u00e9volution des soci\u00e9t\u00e9s, donc ne dites pas que aujourd'hui, l'Europe est dans une situation de rejet de l'\u00e9tranger, et d'ailleurs le rejet m\u00eame de la politique de Sarkozy en France, en t\u00e9moigne le fait que Sarkozy ne vous a pas d\u00e9\u00e7u, \u00e7a c'est un autre probl\u00e8me m'a d\u00e9\u00e7u, c'est pas sur ce plan- l\u00e0, s'il m'a d\u00e9\u00e7u, c'est s\u00fbr, de d'autres questions qui touchent \u00e0 la question des d\u00e9ficits publics, je vais pas vous garder le coeur \u00e0 droite, je garde le contraire : le coeur \u00e0 gauche Serge pensent que la quand l'\u00e9conomie va mal c'est c'est pas les riches qui trinque, c'est les pauvres les, les, les riches, les banques am\u00e9ricaines n'ont jamais gagn\u00e9 autant d'argent que dans les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, et si vous regardez les profits des tr\u00e8s grandes entreprises, jamais elle n'en gagne autant d'argent que dans les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc l'id\u00e9e de la gauche que en en ayant des politiques budg\u00e9taires laxistes en aide le petit peuple est une id\u00e9e totalement faux son aide \u00e9videmment les riches laissez -les et c'est les ch\u00f4meurs qui trinque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:21) [87%] :\r\nMais en conclusion Luc Ferry, vous \u00e9voquez la col\u00e8re oui, la d\u00e9mocratie, qui jouent sur l'\u00e9motion, c'est un danger pour la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nferry Luc (00:13:29)  [90%] :\r\nMais vous \u00eates dr\u00f4le la d\u00e9mocratie s\u00e9rieuse sa compagne Barb\u00e8s vous aime beaucoup, il en parle comme \u00e7a, comme si c'\u00e9tait marrant parce qu'on parle du autour d'une table, on parle comme si on \u00e9tait \u00e0 la maison et quand on on causait sans micro et sans Radek, la vision de la cl\u00e9mence oui sublime en plus bon, comment dire, il y a tout un discours aujourd'hui, qui dit : voil\u00e0, c'est un peu le discours de la R\u00e9publique contre la d\u00e9mocratie, on dit : voil\u00e0 les \u00e9motions, l'opinion, les sondages tout \u00e7a, c'est tr\u00e8s mal, il faut bon \u00eatre doit toujours dans le cercle de la raison et bon, mais vous pouvez pas avoir une d\u00e9mocratie sans tenir compte de l'opinion publique, enfin il y a quand m\u00eame un moment o\u00f9 ce rejet de l'opinion publique par les \u00e9lites de finit par tourner au rejet du peuple tout simplement il y a un moment o\u00f9 il faut quand m\u00eame que la gauche comprennent que, il y a pas que les \u00e9lites qui contient aussi le peuple et c'est quand m\u00eame un immense paradoxe que ce soit la droite qui aujourd'hui soit soucieuse de l'opinion publique du peuple, y compris quand il est basique, pardon, et que ce soit la gauche qui soit compl\u00e8tement \u00e9litiste, il y a quand m\u00eame un r\u00e9flexe assez \u00e9tonnant, \u00e0 gauche c'est que elle est plus soucieuse des opinions des \u00e9lites que des opinions du peuple, alors je dis pas que le peuple a toujours raison, il avait en effet soutenu Hitler et on sait tr\u00e8s bien que il y a aussi de grands moments historiques du peuple contre la d\u00e9mocratie, mais enfin le principe malgr\u00e9 tout de l'univers d\u00e9mocratique, c'est de ne pas rejeter \u00e0 priori et syst\u00e9matiquement l'opinion publique, Ferry, merci, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:52) [89%] :\r\nOuais, c'est bien d'ici l\u00e0. \r\n"], "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ferry, Luc", "role": "philosophe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Ferry, Luc", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5B01A30-C7DC-423B-8949-BE38EE2DCF72", "internalArchiveId": "D5B01A30-C7DC-423B-8949-BE38EE2DCF72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Focus sur la compagnie veveysanne CH.AU : Interview de Virginie Falquet, pianiste. - 2. Work in progress et bricolage chansonnier : Interview de G\u00e9rald Kurdian, chansonnier, bricoleur,artiste radiophonique, performer (2/2)", "publicationDate": "2010-09-05T00:00:00Z", "summary": "1. Quand paillettes, boule \u00e0 facette et musique contemporaine font bon m\u00e9nage. Focus sur la compagnie veveysanne CH.AU. Un ensemble d\u00e9volu \u00e0 la musique contemporaine. Invit\u00e9e: Virginie Falquet, pianiste de l'ensemble. Parcours avec l'invit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute du concert du 20 juin 2010, enregistr\u00e9 au Th\u00e9\u00e2tre de l'Oriental de Vevey. R\u00e9pertoire au tendance pop et rock: oeuvres de Nick Didkowsky, Christian Asplund, Alexandra Gardner. - 2.  Rencontre avec l'artiste fran\u00e7ais G\u00e9rald Kurdian, invit\u00e9 au festival des arts vivants de Nyon en ao\u00fbt 2010.", "durationSec": 2242, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["musique contemporaine"], "thematicPersons": ["Kurdian, G\u00e9rald", "Compagnie CH.AU"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-08-21T06:33:35Z", "program": {"href": "/programs/C8E7B980-6998-4445-A735-890368474BBB", "id": "C8E7B980-6998-4445-A735-890368474BBB", "name": "Musique d'avenir"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Falquet, Virginie", "role": "pianiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kurdian, G\u00e9rald", "role": "chansonnier, bricoleur, artiste radiophonique, performer", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-569E4DEB-F87E-42C7-B4F6-783E499837F4", "internalArchiveId": "569E4DEB-F87E-42C7-B4F6-783E499837F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ha\u00efti, un dieu pour trois", "publicationDate": "2010-09-05T00:00:00Z", "summary": "\"Le 12 janvier 2010, quelques minutes apr\u00e8s le s\u00e9isme qui a d\u00e9vast\u00e9 Port-au-Prince et le sud d?Ha\u00efti, des milliers de rescap\u00e9s ont lev\u00e9 les bras au ciel pour invoquer J\u00e9sus.\r\nHuit mois apr\u00e8s la catastrophe, comment les relations entre les trois grandes pratiques religieuses d?Ha\u00efti se sont-elles redessin\u00e9es ? \r\nA l?ext\u00e9rieur d?Ha\u00efti comme en son sein, le sentiment d?une faute commise, que le tremblement de terre sanctionne, s?est largement diffus\u00e9. L?accusation du pasteur am\u00e9ricain Pat Robertson, qui mettait en parall\u00e8le la pratique du culte vodou et la catastrophe naturelle, a connu quelque retentissement dans un pays encore divis\u00e9 entre des racines africaines et europ\u00e9ennes. \r\nCyril D\u00e9praz et Arnaud Robert ont rencontr\u00e9 en Ha\u00efti des acteurs du protestantisme, du catholicisme et du vodou. Ils sont all\u00e9s voir dans les lieux de culte, parfois informels, qui jalonnent une capitale encore en \u00e9tat d?urgence. Face au pasteur \u00e9vang\u00e9lique Chavannes Jeune, par ailleurs candidat aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, ils ont voulu comprendre comment les cultes protestants ne cessent de conqu\u00e9rir du terrain depuis les ann\u00e9es 50, en Ha\u00efti. Et de quel ressort rel\u00e8ve la rivalit\u00e9 historique vis-\u00e0-vis de la religion vodou ? \r\nAvec le houngan Max Beauvoir, il s?agit de saisir de quelle mani\u00e8re un pr\u00eatre vodou prend distance avec l?interpr\u00e9tation m\u00e9taphysique du s\u00e9isme. Et en compagnie du sociologue La\u00ebnnec Hurbon, c?est la permanence des antagonismes mais aussi la compl\u00e9mentarit\u00e9 fondamentale des trois pratiques qui surgissent. Entre ce nouveau march\u00e9 des humanitaires pieux, cette guerre larv\u00e9e qui oppose les diff\u00e9rents visages de l?identit\u00e9 ha\u00eftienne et une esp\u00e8ce de nomadisme de la foi qui caract\u00e9rise depuis deux si\u00e8cles le peuple cara\u00efbe, Hautes Fr\u00e9quences part \u00e0 la rencontre d?un peuple qui oscille entre le sentiment d?\u00eatre \u00e9lu ou maudit.\"", "durationSec": 1885, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Ha\u00efti"], "thematicThemes": ["catastrophe naturelle", "croyance religieuse", "vaudou", "christianisme", "s\u00e9isme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-03T13:45:21Z", "speechToTexts": ["03.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\n20 heures 28 sur hautes fr\u00e9quences, la 1\u00e8re, on parle de Ha\u00efti, 8 mois apr\u00e8s le terrible s\u00e9isme et on avait, on \u00e9voque la tectonique des plaques, religieuse, comment les diff\u00e9rentes religions essaye de trouver chacune sa place, Cyril, vous nous Cyril Despr\u00e8s, vous nous brosser un petit tableau comme \u00e7a de de ces religions sur l'\u00eele d'ail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [88%] :\r\nAlors il y a 3 grands groupes, il y a tout d'abord, les fid\u00e8les de vodou on en tout \u00e0 l'heure dans dans le reportage, \u00e7a vient d'Afrique, c'est venu avec avec les esclaves, c'est la base religieuse au fond qui qui qui qui est partout, c'est la c'est le seul au fond d'Ha\u00efti de socle une sorte de socle qui a toujours \u00e9t\u00e9 en conflit as toujours \u00e9t\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9s, il y a toujours une volont\u00e9 de la part des chr\u00e9tiens d'\u00e9radiquer cette religion, elle n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 le faire aussi parce que le le Vaudois a eu comme strat\u00e9gie d'int\u00e9grer les \u00e9l\u00e9ments religieux, notamment du catholicisme qui arrive avec les colons, comme par exemple cr\u00e9er le calendrier, le cul d\u00e9cernant il y a 2 il y a toujours une strat\u00e9gie de de subversion de la religion dominante par la la religion domin\u00e9e, ou en tout cas, qui \u00e9tait cach\u00e9 cette religion la ronde la d\u00e9pendance, bien \u00e9videmment, elle a pu prendre de l'ampleur, cela dit, l'\u00c9glise catholique, c'est le 2\u00e8me ou le catholicisme c'est le c'est le 2\u00e8me bloc th\u00e9oriquement aujourd'hui majoritaire en Ha\u00efti qui arrivent et donc elle avec les les colons religion officielle en Ha\u00efti la\u00efc et ind\u00e9pendant ensuite un concordat entre le pays et le Vatican en 1860 l'\u00e9glise catholique qui a un r\u00f4le particulier une histoire particuli\u00e8re dans le pays, puisque comme en tout cas aujourd'hui 90 pourcent des des \u00e9coles sont priv\u00e9es, c'est elle qui a eu en charge l'\u00e9ducation donc la plupart des \u00e9coles sont des \u00e9coles catholiques, \u00e7a c'est le 2\u00e8me bloc c'est l'\u00e9glise catholique et puis le le 3\u00e8me ce sont les protestants et, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, aujourd'hui, en tout cas en nombre les \u00e9glises pentec\u00f4tistes arriv\u00e9 principalement des \u00c9tats-Unis depuis une vingtaine d'ann\u00e9es des \u00e9glises extr\u00eamement dynamique, on se Marie millionnaire exactement des dizaines de milliers de missionnaires arriv\u00e9s depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, qui, qui sont venus juste apr\u00e8s le s\u00e9isme aussi de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s massive religion extr\u00eamement agressive aussi puisque pour les protestants pentec\u00f4tistes Ha\u00efti est une terre de mission qui faut \u00e9vang\u00e9liser, donc on fait table rase de tout ce qui existait avant, y compris du catholicisme pour r\u00e9- \u00e9vang\u00e9liser le le pays une religion qui a comme ennemis, et \u00e7a c'est assez paradoxal, le vodou paradoxal parce que les protestants, les protestants qu'autiste au fond au niveau de la pratique \u00e0 travers les tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a se \u00e7a se \u00e7a se rejoint beaucoup avec le de Nokia, une sorte de de miroirs merci Vincent tu as se les maisons de mobilisation en m\u00eame temps extr\u00eamement, extr\u00eamement, extr\u00eamement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [90%] :\r\nAlors on va l'entendre et puis on reviendra l\u00e0- dessus dans un instant, moi j'aimerais que Arnaud Robert, vous nous pr\u00e9sentiez notre notre prochaine intervenant les NEC eurent bon qui est sociologue, qui va nous parler de 2 de ses diff\u00e9rentes religions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [88%] :\r\nOui, les v\u00e9curent bon c'est un des grands intellectuels ha\u00eftiens, c'est un th\u00e9ologien d'abord, ensuite, m\u00eame s'ils n'aiment pas beaucoup qu'on dit \u00e7a parce qu'aujourd'hui les d'abord, sociologue, chercheur au CNRS, il vit \u00e0 Port-au-Prince et \u00e0 cette particularit\u00e9 \u00e0 la fois de tr\u00e8s bien conna\u00eetre le terreau chr\u00e9tien \u00e9videmment le catholicisme les \u00e9vang\u00e9lisme et puis, \u00eatre un grand, grand sp\u00e9cialiste et m\u00eame on pourrait dire un amateur du vodou certains des premiers textes que j'ai lu sur le vodou \u00e9tait \u00e9tait de sa plume, c'est une plume brillante d'ailleurs qui arrivent \u00e0 tisser des ponts plut\u00f4t que \u00e0 d\u00e9sunir des des digues cette esp\u00e8ce des chevaux de fois en Ha\u00efti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [87%] :\r\nAlors, il a commenc\u00e9 par nous pr\u00e9senter sa propre perception donc son v\u00e9cu du s\u00e9isme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:35) [90%] :\r\nBonjour Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:37) [81%] :\r\nBon, je dois d'abord parler de ce que j'ai pu voir de ce que j'ai pu vivre personnellement le 2 janvier puisque j'\u00e9tais au milieu de Port-au-Prince sur le Mars face au Palais national et pas loin, il y a de cath\u00e9drales qui se sont effondr\u00e9s, la cath\u00e9drale Sainte-Trinit\u00e9 l'\u00c9glise \u00e9piscopalienne et puis la cath\u00e9drale catholique, j'ai vu les premi\u00e8res manifestations des gens, ce qui, au moins, sortait de d\u00e9combres h\u00e9 bien partout, les cris qui \u00e9tait pouss\u00e9 Tenet J\u00e9sus, J\u00e9sus et puis, convertissez -vous, ou bien il disait que c'\u00e9tait la fin du monde, c'est la fin du monde est -ce que vous avez O'Grady autour de vous, le palais tomber j'ai, c'est fini le leur \u00e9tat s'affairent, voil\u00e0 les premi\u00e8res r\u00e9actions des gens donc, autrement dit le d\u00e9sarroi \u00e9tait totale, parce que les gens ne s'attendaient pas, n'avait pas du tout id\u00e9e de ce que c'\u00e9tait, ils ne savait m\u00eame pas ce que que que c'\u00e9tait un tremblement de terre et ce qui le savaient disaient h\u00e9 bien \u00e7a c'est aussi avant- coureur de la fin de l'\u00e9tat de toute fa\u00e7on c'\u00e9tait la fuite g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, on ne savait pas au cou oui moi m\u00eame, j'\u00e9tais au milieu de la foule, je me suis dit que toutes les croyances qui \u00e9tait inculquer jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent aux Ha\u00eftiens de Port-au-Prince h\u00e9 bien remonter \u00e0 la surface. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [92%] :\r\nEst -ce que \u00e7a vous a \u00e9tonn\u00e9 de voir cette manifestation tout de suite religieuses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:12) [88%] :\r\nNon, \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas parce que je savais personnellement qu'il y a une religiosit\u00e9 \u00e0 fleur de peau tr\u00e8s, tr\u00e8s forte en Ha\u00efti, dans la mesure o\u00f9 l'\u00c9tat n'est pas pr\u00e9sent dans la vie des gens, ils sont livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, en quelque sorte depuis tr\u00e8s longtemps, que ce soit au pot la justice sociale, la justice tout court pour les probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, les probl\u00e8mes de la vie quotidienne ordinaire, il les gens manquent de tout, et ce sont les religions qui les accueillent, qui leur offre une nouvelle famille de nouvelles possibilit\u00e9s et m\u00eame de nouvelles explications du monde, de nouvelles explications de leur malheur, de ce qui leur arrive, mais ces religions qui sont dominantes, ce pape n\u00e9cessairement la culte catholique, c'est plut\u00f4t le mouvement pas dont \u00e9gotiste, l'h\u00e9patite C, la part des cotisent qui sont les plus nombreuses, parce que ils sont plus adapt\u00e9s \u00e0 \u00e0 l'urbanit\u00e9 en quelque sorte, oubliez pas que nous sommes dans une situation d'abord urbaine c'est c'est la coop\u00e9ration de Port-au-Prince qui a frapp\u00e9 en Direct o\u00f9 les gens habitat pour tous, il y a le commerce sur tous les trottoirs Stora populaire m\u00e9tier qui s'exerce sur les trottoirs, disons que c'est, c'est un monde tout \u00e0 fait nouveau qui est apparu depuis une vingtaine ou une totale d'ann\u00e9e \u00e0 Port-au-Prince et on peut dire que ce n'est pas la paroisse comme telle qui au pr\u00e9sente un mod\u00e8le et ici, ce sont des quartiers entiers o\u00f9 les gens sont livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, sans autres organisations et ce sont les pentec\u00f4tistes en particulier qui sont les plus adapt\u00e9es \u00e0 cette situation et qui n'a pas besoin de grands moyens pour fonctionner, parce qu'on a pas besoin de Grasse symbole, il suffit que les gens se rassemblent et qui liait et qu'on puisse chanter et qu'on puisse pr\u00eacher la Bible \u00e9tat l'unique instrument avec la possibilit\u00e9 d'organiser et la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:17) [87%] :\r\nEt justement, c'est ce qui ce qui frappait apr\u00e8s le s\u00e9isme, m\u00eame dans la g\u00e9ographie des religions en Ha\u00efti, \u00e0 quel point la religion catholique \u00e9tait statique, donc tr\u00e8s facilement mis \u00e0 terme par le s\u00e9isme dans ses monuments silencieuse aussi depuis le s\u00e9isme et puis ces 2 religions hyper mobiles, le vodou et puis les protestantisme qui surgissent vraiment dans le Champ public avec \u00e9videmment une priorit\u00e9 donn\u00e9e au au protestants qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de plus de moyens, qui avait une plus grande visibilit\u00e9 que les vodou, ils ont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:49) [87%] :\r\nJe suis tout \u00e0 fait d'accord avec ce point de vue, l'\u00c9glise catholique effectivement a \u00e9norm\u00e9ment perdu, c'est-\u00e0-dire que, il y a eu la cath\u00e9drale et plusieurs \u00e9glises de Port-au-Prince et sans compter plusieurs convois plusieurs \u00e9coles 95 pourcent des des \u00e9coles sont tomb\u00e9s des \u00e9coles \u00e0 Port-au-Prince, donc c'est \u00e9norme et plusieurs \u00e9coles importante, ce sont des \u00e9coles d\u00e8s qu'on \u00e9tait \u00e0 Nice c'est \u00e9tonnant de voir que tout \u00e7a s'est effondr\u00e9 n'existe plus en quelque sorte, c'est-\u00e0-dire plus que les tentes et on voit \u00e9galement le grand s\u00e9minaire a perdu 7 effondr\u00e9, on a l'impression effectivement que l'\u00c9glise s'est affaiss\u00e9e, qu'elle a du mal \u00e0 se reprendre et il elle a perdu nombre de pr\u00eatre et de de futurs pr\u00eatre consid\u00e9rable aussi et et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, je ne dispose pas de bilan r\u00e9el fait par l'\u00c9glise, je n'ai pas le bilan des victimes par l'\u00c9tat, mais au moins l'\u00c9glise aurait pu s'adresser \u00e0 la nation, de mani\u00e8re solennelle vis-\u00e0-vis de cette non de l'on a l'impression que l'\u00c9glise a perdu de sa capacit\u00e9 de r\u00e9action de sa force et qu'elle est, comme ce n'est pas ce qui est arriv\u00e9, super permet de parler ainsi, mais d\u00e9j\u00e0 elle \u00e9tait affaiblie, en quelque sorte, apr\u00e8s L'histoire d'Aristides que nous avons connu, qui a \u00e9t\u00e9 par un \u00e9chec, on peut dire que l'\u00c9glise a a du mal \u00e0 se relever de cette situation et on attend encore de l'\u00c9glise une r\u00e9action forte par rapport au s\u00e9isme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:27) [88%] :\r\nEt le vodou l\u00e0 dans dans ce paysage parce que le Vaudois surv\u00e9cu \u00e0 tout dans l'histoire mouvement\u00e9e de de ce pays et en m\u00eame temps on ne voit pas bien comment il a r\u00e9agi globalement pas c'est vrai que c'est difficile de parler en g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s du vodou qui est si fragment\u00e9 mais comment grosso-modo le vodou \u00e0 int\u00e9grer le 12 janvier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:48) [85%] :\r\nOui, je crois que vous avez dit le mot, le vodou est fragment\u00e9, c'est-\u00e0-dire c'est une s\u00e9rie de confr\u00e9ries il y a pas de pape, et il n'y a pas de syst\u00e8me hi\u00e9rarchique, il y a maintenant d'un groupe de pr\u00e8s vodou qui essaie de d\u00e9fendre le vodou qui se mettent en association Macha confr\u00e9rie vodou \u00e9volue, de son c\u00f4t\u00e9 propre mais dans leur campement sur la place publique, vous n'allez pas trouver le vodou de mani\u00e8re ostensible vous donnera pas l'habitude d'occuper le devant de la sc\u00e8ne, il a l'habitude de travailler avec beaucoup de symboles et c'est pas possible \u00e0 l'int\u00e9rieur de camp sur la place publique, il lui faut un environnement particulier lui Faudel, signe et Boyer, beaucoup de choses beaucoup de beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments beaucoup d'ingr\u00e9dients pour et pour le pratiquer des danses, il faut un poteau mitan il faut un espace de danse, on n'a pas cette espace dans le camp, \u00e7a suffit, c'est une premi\u00e8re chose qu'on peut dire du vaudou, mais deuxi\u00e8mement, on peut dire que il y a peut-\u00eatre eu des vodou qui ont \u00e9t\u00e9 domin\u00e9s par la propagande protestante par la pr\u00e9dication protestante qui se sont convertis, on m'a rapport\u00e9 des cas mais il faudrait que je vois de plus pr\u00e8s, parce que les gens font souvent le va-et-vient de culte \u00e0 l'autre, parfois du catholicisme vodou du vodou au protestantisme sera il se cherche et cherche sur le le le meilleur syst\u00e8me qui peut permet de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes et qu'ils rencontrent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:24) [79%] :\r\nPoint 6. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:27) [88%] :\r\nC'est les qu'eurent bon sociologue, chercheur au CNRS, qui \u00e9tait \u00e0 votre micro, Cyril Despr\u00e8s Arnaud Robert, alors on va se centrer, peut-\u00eatre un peu plus sur cette tension entre les protestants et l'vodou, et pour \u00e7a, Arnaud Robert, on a besoin de vos lumi\u00e8res \u00e0 propos d'une chose qui va faire surface dans ses interviews, bient\u00f4t c'est la c\u00e9r\u00e9monie du bois Ca\u00efman, qu'est-ce que c'est que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:49) [81%] :\r\nBen la c\u00e9r\u00e9monie du Bouak\u00e9, Man, c'est pratiquement le ha\u00eftiens, les 3 Suisses qui qui se mettre autour du du feu pour cr\u00e9er la fait la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est exactement \u00e7a, sur le bois Ca\u00efman 1791 des esclaves dont un esclaves jama\u00efcains Buchmann m\u00eame se r\u00e9unissent autour d'un arbre et nous offrons une c\u00e9r\u00e9monie vaudou qui va lancer l'insurrection des esclaves sur les plantations des colons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:12) [83%] :\r\nFran\u00e7ais, mais alors c'est c'est pas juste un pacte entre entre il y a, il y a une dimension spirituelle \u00e0 cette \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0, c'est une c\u00e9r\u00e9monie religieuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:19) [93%] :\r\nEt c'est \u00e7a qui est le qui est tr\u00e8s important, c'est \u00e7a qui est sujet aussi \u00e0 caution \u00e0 pol\u00e9mique dans l'histoire ha\u00eftienne, c'est-\u00e0-dire qu'il y a un distinction entre la motivation, l'\u00e9l\u00e9ment l'\u00e9nergie politique renverser le pouvoir colonial et la foi en les esprits et notamment les esprits Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:38) [98%] :\r\nParce qu'on peut pas imaginer juste un acte politique, \u00e7a peut \u00eatre un acteur \u00e0 connotation religieuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:43) [89%] :\r\nBeaucoup de gens vous contredire et en Ha\u00efti, aujourd'hui elle ne voit pas du tout la dimension religieuse dans le l'\u00e9mancipation dans la lib\u00e9ration du peuple Ha\u00eftien, c'\u00e9tait vraiment une lib\u00e9ration pour eux d'esclaves qui ont d\u00e9cid\u00e9 politiquement de renverser une force de pression en r\u00e9alit\u00e9 pour les vodou, lisant et puis bon, pour une grande partie malgr\u00e9 tout 2 des historiens ha\u00eftiens il y a effectivement un lien ind\u00e9fectible indissociable entre le vodou et l'\u00e9mancipation entre la lib\u00e9ration des cha\u00eenes, des esclaves et cette religion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:15) [89%] :\r\nAlors on parlera du vodou tout \u00e0 l'heure pour l'instant, on va commencer par l'pentec\u00f4tistes mais c'est vous Cyril qui nous pr\u00e9senter votre interlocuteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:21) [86%] :\r\nOui, parce que Chavannes Jeune donc Pasteur, son p\u00e8re \u00e9tait pionnier de la mission \u00e9vang\u00e9lique Baptiste du Sud Ha\u00efti, c'est tout dire \u00e0 aspiration am\u00e9ricaine p\u00e2tissent du sud pour les salari\u00e9s sont partis alors dur des durs, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence et Chavannes Jeune comme d'autres, comme patron personne aux \u00c9tats-Unis au moment du tremblement Jestin voil\u00e0 exactement au moment du tremblement de terre, on dit h\u00e9 bien voil\u00e0 ce qui se passe en Ha\u00efti, c'est une mal\u00e9diction, alors \u00e7a c'est une punition de Dieu \u00e0 cause justement de cet acte Ier, fondateur de cette c\u00e9r\u00e9monie et donc voil\u00e0, si c'est ce qui s'est pass\u00e9, c'est une mission de donc, on a pu rencontrer Chavannes Jeune et leur demander au fond \u00e0 lui si pour lui, oui ou non ce tremblement de terre \u00e9tait une punition. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:04) [84%] :\r\nJ'\u00e9tais pas aller aussi loin pour qualifi\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement de mal\u00e9diction, mais quand m\u00eame, si un jugement et de Dieu sur Ha\u00efti et pour ce que j'ai l'\u00e9glise a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 un petit peu orgueilleuse les leaders n'ont pas pu se mettre ensemble en vue de c\u00e9der le pouvoir, l'Evangile, vous parlez d'orgueil des \u00e9glises qu'est -ce que \u00e7a veut dire : bon, il y a, vous savez qu'en Ha\u00efti, il y a le lait, il y a une croissance tr\u00e8s nette du secteur protestants en quelque 20 ans seulement, a pass\u00e9 de 10 15 pourcent \u00e0 \u00e0 42 pourcent et et \u00e7a a flatt\u00e9 l'orgueil de beaucoup de professeurs surtout les Pasteur de qui ont des m\u00e9ga- en Ha\u00efti, on a l\u00e0 des \u00e9glises qui ont d\u00e9pass\u00e9 la barre des 15000 morts donc les Pasteur de ces \u00e9glises ont tendance \u00e0 croire qu'ils peuvent pas se mettre en avec ce qu'ils appellent les petits Pasteur et que ils peuvent faire cavalier seul et j'ai \u00e0 utiliser cet \u00e9v\u00e9nement pour leur rendre \u00e0 l'\u00e9vidence, que vous soyez Pasteur d'une grande assembl\u00e9e d'une m\u00e9ga- church op\u00e9ration d'une petite assembl\u00e9e Aude d'une petite \u00e9glise, h\u00e9 bien apr\u00e8s tout Dieu est le souverain, nous ne sommes que des sous- Berger et nous devons avoir le m\u00eame traitement en phase ailleurs en face de lieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:26) [94%] :\r\nEst -ce que c'est pas un signe un peu violent quand m\u00eame quand on imagine peut-\u00eatre 200 250 300000 morts un 1000000 et demi de d\u00e9plac\u00e9s est-ce que Dieu ne fait pas un peu trop par rapport \u00e0 une question qui au fond n'int\u00e9resse que les protestants l'oecum\u00e9nisme, c'est pas si important que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:43) [81%] :\r\nDans l'histoire de la Bible, c'est pas la 1\u00e8re catastrophe qui est arriv\u00e9, on sait, on a parl\u00e9 du d\u00e9luge qui \u00e9tait la destruction de l'humanit\u00e9, le compte duM. ses enfants et c'est comme un p\u00e8re qui tape sur l'enfant, tout simplement parce qu'il aime et ils voudraient que cet enfant soit bien \u00e9lev\u00e9 et non pas faire n'importe quoi mais l\u00e0 non faut -il pas taper la mort bon non mais \u00e7a b\u00e9gaie incapable et puisque la mort, c'est pas la fin du toute chose pour nous et il y a la vie au-del\u00e0 de la mort, donc si c'est la diff\u00e9rence entre Dieu et l'homme est bien capable de ressusciter et c'est ce que nous nous attendons nos autres coma esp\u00e9rance de chr\u00e9tiens c'est que il y aura un jour de r\u00e9surrection ou les morts ressusciterons et c'est la plus grande esp\u00e9rance du chr\u00e9tien et c'est ce qui non, non, mais le vent \u00e0 la peau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:43) [90%] :\r\nChavannes Jeune d\u00e8s les premi\u00e8res minutes apr\u00e8s la catastrophe, on a vu partout sur les \u00e9crans du monde, les Ha\u00eftiens lev\u00e9 les mains au ciel des conversions massives au protestantisme s'op\u00e9rer dans les rues de Port-au-Prince avec toujours en filigrane ce sentiment qu'il y avait effectivement un rien \u00e0 voir avec ce que vous dites, des petites p\u00e9ch\u00e9 d'orgueil dans les, dans les \u00e9glises protestantes, mais avec un p\u00e9ch\u00e9 originel proprement ha\u00eftiens, vous l'avez dit vous- m\u00eame la c\u00e9r\u00e9monie du bois Ca\u00efman avec Satan, on a toujours parl\u00e9 de p\u00e2tes Robertson, aux \u00c9tats-Unis comme un \u00e9vang\u00e9liste qui a montr\u00e9 du doigt le vodou comme ce le berceau de ce de ce p\u00eacheur et Ginette est -ce qu'il y a oui ou non pacte avec le diable dans l'histoire et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:28) [78%] :\r\nJe ne pense pas, certains secteurs de la nation donc a eu ceci : cette c\u00e9r\u00e9monie du Bois Ca\u00efman de c'\u00e9tait pas tout le peuple en g\u00e9n\u00e9ral et pour ceux qui, Ha\u00efti a \u00e9t\u00e9 toujours pays de contradiction ou de contrastes, de m\u00eame que maintenant, et il y a 42 pourcent des des protestants l'Ha\u00efti qui n'ont rien \u00e0 voir avec cette c'est aum\u00f4nier l\u00e0 qui se d\u00e9marque du 7 c'est en tant que interpr\u00e9tation de notre libert\u00e9, donc, et tout le monde, disant admet que, h\u00e9 bien seul pas qui est puissant et qui va au-del\u00e0 et de l'histoire, c'est le pacte qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 \u00e0 la proie, voyez je crie : c'est ce que nous connaissons nos autres et ce est tellement fort que se sait capable et devait \u00e0 contrecarrer vote quel autre donc l'image qu'on peut en pr\u00e9tendre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:21) [86%] :\r\nPour \u00eatre tr\u00e8s simple Pasteur Chavannes Jeune le le vodou est -il une religion satanique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:28) [88%] :\r\nBon j'ai g\u00ean\u00e9 toutes les les gens qui ne reconna\u00eet pas Dieu comme le Dieu unique et Trinitaires, donc il y a un probl\u00e8me avec les gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:41) [78%] :\r\nC'est dire quoi avoir un probl\u00e8me, \u00e7a veut dire que sataniques, c'est pas s'attaque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:44) [85%] :\r\nBon, h\u00e9 bien il y a ce que nous appelons nous autres le Saint-Esprit, mais il y a au niveau du vodou h\u00e9 bien, h\u00e9 bien, et le le l'esprit l'esprit malin donc qui est disons une et \u00e0 invention ou bien une imitation de l'esprit de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:03) [86%] :\r\nDonc \u00e7a veut bien dire que \u00e7a se ressemble un peu, m\u00eame si n\u00e9cessaire, mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:07) [93%] :\r\nDans la m\u00eame origine, c'est pas la m\u00eame origine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:10) [93%] :\r\nVous ne croyez pas Pasteur je ne peux quand on dit qu'il y a d'un c\u00f4t\u00e9 les bienfaiteurs de l'autre, les malfaiteurs on encourage ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s le 12 janvier, c'est-\u00e0-dire par exemple des attaques de c\u00e9r\u00e9monie vaudou par des protestants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:23) [83%] :\r\nBon, et \u00e7a il y a toujours des d\u00e9rapages, donc nous autres distant, des fois on est victime aussi puisque il y avait \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 syst\u00e9matiquement c'\u00e9tait le gouvernement qui donc les chr\u00e9tiens protestants et \u00e0 les \u00e9liminant physiquement tout \u00e7a et des fois c'est la vodou qui pers\u00e9cutent \u00e9lectriciens et il y avait un d\u00e9but et ce l\u00e0 nous autres \u00e0 leader protestant le sommes \u00e9ligible compte nous sommes pas mis en porte-\u00e0-faux essayant des choses et on a plaid\u00e9, au niveau de la radio et on a \u00e9t\u00e9 m\u00eame sur place pour rencontrer ses leaders et on a \u00e9t\u00e9 maire aupr\u00e8s des po\u00e8tes vodou pour l'heure, excusez de ce comportement et depuis longtemps, donc \u00e0 l'affaire s'est arr\u00eat\u00e9, il n'y a plus de violence, plus d'agressions et tout le monde peut servir le Dieu qu'il choisit, ou bien la religion qu'il faut raser donc adopt\u00e9 tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:24) [91%] :\r\nLes paroles de Chavannes Jeune Pasteur d'une \u00e9glise pentec\u00f4tiste, \u00e9galement candidat aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles qui d\u00e9buteront le 27 septembre Arnaud Robert, on sent dans ce discours \u00e0 la fois quand m\u00eame des propos tr\u00e8s forts, tr\u00e8s virulent, il essaye de, de, de mettre un petit peu d'eau dans son vin il nous il y a quand m\u00eame cette interpr\u00e9tation du du s\u00e9isme comme une mal\u00e9diction et \u00e7a c'est, c'est lui qui le partage c'est c'est lui les le reportage le non mais il le partage avec son groupe de de de pentec\u00f4tistes \u00e7a \u00e7a c'est c'est largement comme comme id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:57) [90%] :\r\n\u00e9videmment, apr\u00e8s l'intervention de p\u00e2tes Robertson maintenant Chavannes Jeune Chavannes Jeune qui est, qui n'est pas un Pasteur anecdotique dans le paysage ha\u00eftiens, c'est quelqu'un qui r\u00e9unit quand il fait des pr\u00eaches, plusieurs milliers de personnes, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, effectivement, qui comptera dans les \u00e9lections du 28 novembre difficile de dire, \u00e9videmment, ce n'est pas une interpr\u00e9tation exclusive, on a rencontr\u00e9 beaucoup de gens qui milliers cette interpr\u00e9tation m\u00e9taphysique du du s\u00e9isme, mais ce n'est pas je crois non plus une interpr\u00e9tation minoritaire, on s'aper\u00e7oit que r\u00e9guli\u00e8rement dans l'histoire ha\u00eftienne, \u00e0 chaque fois qu'il y a des renversements \u00e0 chaque fois qu'il y a des chamboulements et notamment des chamboulements politiques c'est le vodou qui est pris \u00e0 partie par par le protestantisme par par certains protestants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:39) [89%] :\r\nEt d'accuser syst\u00e9matiquement d'\u00eatre \u00e0 l'origine de de des mots. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:44) [89%] :\r\nAh voil\u00e0, exactement \u00e0 l'origine des mots, accus\u00e9 d'\u00eatre finalement cette t\u00e2che noire cette page sombre dans le dans le l'histoire ha\u00eftienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:51) [89%] :\r\nAlors le vodou comment est -ce qu'il r\u00e9agit \u00e0 ce type d'attaque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:55) [87%] :\r\nEh bien le vodou paradoxalement le voyait peut-\u00eatre avec l'a\u00een\u00e9 cure, bon c'est c'est c'est un \u00e9videmment une religion extr\u00eamement fragment\u00e9 et on a l'impression que, politiquement, simplement sur la sc\u00e8ne publique, le vodou est tr\u00e8s faible, aujourd'hui peu \u00e0 peu, il essaye de se constituer, il essaie d'avoir une voix face \u00e9videmment \u00e0 la voix tr\u00e8s fort du catholicisme et \u00e0 mais tr\u00e8s puissante des \u00e9vang\u00e9lique, le vodou essaye de s'inscrire dans le paysage public et notamment dans le paysage politique, ce n'est pas encore fait, on a l'impression que le vodou et presque silencieux depuis le 12 janvier face aux attaques des protestants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:26) [89%] :\r\nPourtant, il y a une voix qui semble sortir du lot, c'est celle de 2 Max Beauvoir, vous nous le pr\u00e9senter en quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:31) [90%] :\r\nMax Beauvoir a d\u00e9j\u00e0 un parcours tout \u00e0 fait singulier, il est bio- chimiste de formation, il a \u00e9tudi\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, en France, il a d\u00e9cid\u00e9 de revenir en Ha\u00efti sur la demande de son propre grand- p\u00e8re qui, lui- m\u00eame \u00e9tait au grand pr\u00eatre vodou accepter cette charge de devenir pr\u00eatre vodou il y a une trentaine d'ann\u00e9es aujourd'hui il est actif, c'est-\u00e0-dire chef supr\u00eame d ougandais pr\u00eatre vaudou en Ha\u00efti et il essaye justement de faire du vodou \u00e0 la fois une religion tr\u00e8s proche de ses racines africaines mais aussi une religion audible politiquement en Ha\u00efti. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:04) [78%] :\r\nNon, c'est pas vraiment cela, en somme, je r\u00e9agissais \u00e0 ce Pastora am\u00e9ricain qui, de l\u00e0- bas, avait d\u00e9clar\u00e9 nouvelle s'appelait monsieur Robinson, patron Benson, qui avait d\u00e9clar\u00e9 que Ha\u00efti apr\u00e8s le contrat avec Satan avec des moyens avec le diable et que c'est, qu'\u00e0 cause de cela que le train peut-\u00eatre le terre est venu frapper Ha\u00efti, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, je pense que Monsieur Robinson n'avait pas compris que j'\u00e9tais ce n'\u00e9tait que le d\u00e9but pour le tremblement de terre, depuis lors, on a not\u00e9 combien de tremblement de terre, non pas seulement Ha\u00efti, mais \u00e0 travers le monde entier, on a beaucoup vu au Chili et je me demande si monsieur Hobbes ne soient mieux \u00e0 ce m\u00eame genre ces m\u00eames histoires disons des sornettes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:44) [85%] :\r\nComment vous comprenez cette ce m\u00e9pris profond pour les Ha\u00eftiens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:48) [88%] :\r\nOui, c'est un m\u00e9pris pour essayer de gagner des amateurs pour eux, il y a que \u00e7a qui compte, ils ont pas compris que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:54) [81%] :\r\nChez eux, m\u00eames, il y avait des discours qui sont sensationnels disco des religions chr\u00e9tiennes avec J\u00e9sus-Christ vraiment pas pr\u00eat J\u00e9sus-Christ fait 30 chose insiste de beaux discours, des discours qui soul\u00e8ve la m\u00e9t\u00e9o, h\u00e9 bien, l'individu a mont\u00e9, je dirais, au-dessus de sa condition humaine, il pourrait s'arr\u00eater \u00e0 ce discours l\u00e0 et c'\u00e9tait pas la peine de s'abaisser pour aller vraiment frapp\u00e9 celui qui a d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 par le s\u00e9isme extraordinaire qui a fait plus de 300000 morts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:24) [88%] :\r\nQuelles sont vos relations ici avec les protestants ha\u00eftiens et avec les catholiques ha\u00eftiens, comment \u00e7a se passe ici sur place. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:31) [87%] :\r\nNon, je pense que, avant de voir en mer, r\u00e9action, c'est important de comprendre, c'est que il y a eu des r\u00e9actions qui ont \u00e9t\u00e9 dans le sens de monsieur Robinson. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:40) [82%] :\r\nEt c'est comme \u00e7a que nous avons, quand nous avions voulu faire les c\u00e9r\u00e9monies n\u00e9cessaire pour l'apaisement des \u00e2mes, on la disparu bien certaines de sa plus jeune Pasteur un petit peu exalt\u00e9e lanc\u00e9 des cailloux contre une c\u00e9r\u00e9monie que nous avions ah c'\u00e9tait soleil et naturellement et je me suis dit \u00e0 ce moment -l\u00e0, est ce qu'ils veulent la guerre, et naturellement si c'est \u00e7a qu'ils veulent, je pense que nous sommes bien plus nombreux que et au pouvoir les avaler comme ou de p\u00e2t\u00e9s chauds mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 Islam du par longtemps mais je suis s\u00fbr que c'est pas \u00e7a qu'il fallait ce qu'il fallait vraiment, c'est la mise en commun de toutes les forces et les \u00e9nergies ha\u00eftienne, quelle soit protestante de catholiques et vodou exemple afin de reconstruire nos troupeaux notre pays \u00e7a c'\u00e9tait l\u00e0 notre probl\u00e8me 1er, donc j'ai pris des contacts avec les dignitaires des religions catholique, m\u00eame pour commencer et aussi protestante et qui sont devenus d'ailleurs de tr\u00e8s bons amis, parce que ce sont des gens tous gens de bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:42) [87%] :\r\nCe qu'il n'y a pas, malgr\u00e9 tout, Max Beauvoir un \u00e9chec du vodou en ce sens que le catholicisme est un interlocuteur politique les protestants arrivent avec une esp\u00e8ce de solidarit\u00e9 bien s\u00fbr souvent financ\u00e9es par par l'\u00e9tranger, mais qui ne se la solidarit\u00e9 tr\u00e8s forte, une pr\u00e9sence publique tr\u00e8s forte \u00e0 passer leur discours dans la soci\u00e9t\u00e9, alors que, on a le sentiment que le vodou reste cette chose impalpable dont on parle peu, presque secr\u00e8te est -ce que \u00e7a ne rend pas le vodou, plus fragile. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:15) [82%] :\r\n\u00e9videmment, en somme, quand on comprend bien succ\u00e9der \u00e0 la guerre d'ind\u00e9pendance, et il faut se dire que c'\u00e9tait une guerre un plut\u00f4t d'esprit beaucoup plus qu'une guerre de corps et c'est ce qui nous a donn\u00e9, et le succ\u00e8s que nous avons connues n'aiment pas, c'est-\u00e0-dire de d\u00e9ploiement qui a \u00e9tonn\u00e9 la France n'est pas seulement la France parce que, pour faire cette guerre, les Anglais aussi circuler dessus les rues de Port-au-Prince pas grand Port-au-Prince d'Ha\u00efti de \u00e0 gauche et \u00e0 droite et se battent encore contre les esclaves et c'\u00e9tait gr\u00e2ce \u00e0 nos esprits et gr\u00e2ce au bout ferraille et tant d'autres, j'ai souhait\u00e9 que nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 les voir partir finalement avertir le en novembre 18 novembre 1803 et le 1er janvier 1804 nous nous sommes r\u00e9veill\u00e9s en Ha\u00efti heureux et fier d'avoir compt\u00e9 les d\u00e9pendances. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:08) [81%] :\r\nMais cette conqu\u00eate avec son prix et le prix, c'est que on avait d\u00fb faire des promesses \u00e0 lois aux esprits et de ses promesses \u00e0 cette course n'avait promis au loin que jamais plus haut sur l'inscrire dans des guerres fratricides contre ceux qui sont vendus des Ha\u00eftiens comme nous et donc ne vodou visant pendant longtemps se garder des puis des agressions qui ont \u00e9t\u00e9 faites contre, ils se sont gard\u00e9s, et de se lancer en guerre contre les autres, mais les autres partis, m\u00eame comme ce m\u00eame bus eux- m\u00eames contrat les autres ils \u00e9taient du c\u00f4t\u00e9 du colon, naturellement, ils ont fait la guerre contre l'ind\u00e9pendance, il souhaitait par les d\u00e9pendance et c'est eux qui pendant 2 ans plus tard, vont tuer l'empereur Jacques Dessalines et \u00e0 partir de la prendre en main les r\u00eanes du pouvoir et le garder jalousement jusqu'aujourd'hui encore c'est toujours leur gouvernement, donc c'est pour \u00e7a que lorsqu'il y a 2 du chocolat, je ne jamais de r\u00e9action, c'est normal, il y a pas des quoi, qui sont faites pour les \u00e7a n'existe pas, les \u00c9cossais seulement pour les chr\u00e9tiens, et \u00e0 98 pourcent,, c'est comme \u00e7a et je pense que c'est tout \u00e7a qui doit \u00eatre chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:14) [87%] :\r\nMais quand, comme vous, on pense fondamentalement, quel est le christianisme ici. \r\nEt profond\u00e9ment marqu\u00e9 par la logique coloniale que c'est de la religion du colon que comment imaginer une r\u00e9conciliation, comment imaginer un un dialogue d'\u00e9gal height \u00e0 \u00e9gal, et bon ce que vous pensez des des chr\u00e9tiens \u00e9videmment les chr\u00e9tiens le pensent de vous, en d'autres termes, c'est la religion satanique ou la religion sauvage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:40) [82%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'\u00e9tait l'un des termes du terme de qui lanc\u00e9e contre les vaudoise mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a quelque chose Arnaud que personne ne peut \u00e9chapper mais je perds la raison, c'est ce qui fait que l'homme est l'homme, nous sommes tous des \u00eatre raisonnable et j'ai pu leur parler, j'ai senti que je veux, ils ont \u00e9t\u00e9 troubl\u00e9es et sensibles \u00e0 ce point de vue et ils ont compris que, vraiment, cette affaire de colonisation et c'est fini \u00e7a, c'\u00e9tait 1880 aujourd'hui, nous sommes en 2010 D\u00e9couvrez moi ce temps- l\u00e0 sont r\u00e9volus, et le moment est arriv\u00e9, nous devons tous Alicia, regardez dans la m\u00eame direction travaille dans la m\u00eame direction, vue de la construction efficace de la nation, physiquement, mais en m\u00eame temps aussi la reconstruction de l'homme ha\u00eftiens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:32) [92%] :\r\nLes propos de Max Beauvoir qu'on pourrait qualifier de pape du vodou ha\u00eftiens Cyril D\u00e9prats on \u00e9videmment de la peine \u00e0 faire la projection mais dans 10 ans, \u00e7a peut donner quoi ce melting-pot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:45) [86%] :\r\nAlors, du c\u00f4t\u00e9 des pentec\u00f4tistes, je vois pas ce qui pourrait freiner leur progression du c\u00f4t\u00e9 de du catholicisme arrivera -t-il \u00e0 rena\u00eetre de ses cendres au niveau de la pratique populaire, c'est \u00e9vident, et ce qui la une des inconnues, c'est l'attitude du Vatican aussi bas pour Ha\u00efti, les fonds, c'est quand m\u00eame que le Vatican a \u00e9t\u00e9 au moment du du renversement d'Aristide, c'\u00e9tait le 1er reconna\u00eetre le coup d'\u00c9tat, donc si l'\u00c9glise catholique ha\u00eftienne est plut\u00f4t conservatrice, elle aura des sous, c'est pas le cas et ce notamment se rapproche du protestantisme, ce sera plus compliqu\u00e9, et puis du c\u00f4t\u00e9 des du vodou, h\u00e9 bien on a tenu Max Beauvoir il y a une volont\u00e9 de structure et de lui donner une certaine visibilit\u00e9, \u00e7a devrait aller dans ce sens -l\u00e0, ce qui est int\u00e9ressant aussi de voir et on l'a vu chez chez Max Beauvoir, c'est qu'il y a beaucoup d'Europ\u00e9ens et d'Am\u00e9ricains qui vont enfin voir Max Beauvoir qui sont peut-\u00eatre aussi d\u00e9\u00e7u des r\u00e9ponses traditionnelles des religions traditionnelles et qui sont d'par le vodou, donc l\u00e0 il y a peut-\u00eatre aussi une nouvelle mani\u00e8re, il peut revivre rena\u00eetre encore le vote aussi bien dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:39) [76%] :\r\nOu il a, il a ses chances, Arnaud Robert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:41) [88%] :\r\nOn a senti en Ha\u00efti que les 3 pratiques n'\u00e9taient pas arm\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re, pour affronter le futur, il y a effectivement une religion catholique qui est compl\u00e8tement d\u00e9capit\u00e9 ensemble, bien que cette hyper centralit\u00e9 du catholicisme n'est pas un Avantage dans un pays si fragile et, face \u00e0 la hausse \u00e0 ce catholicisme les \u00e9vang\u00e9liques et et le vodou qui eux sont des religions extr\u00eamement mobile, ce qu'on ce dont on s'aper\u00e7oit, pour finir, c'est que chacune de ces pratiques incarne une esp\u00e8ce de partir du puzzle ha\u00eftiens une facette de l'identit\u00e9 ha\u00eftienne, on esp\u00e8re que, pour cette reconstruction ces 3 facettes se r\u00e9uniront. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:14) [88%] :\r\nMerci \u00e0 vous, Cyril Despr\u00e8s Arnaud Robert en peut dire aussi que sur Ha\u00efti Point rsr Point CH on peut retrouver vos images. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Beauvoir, Max", "role": "pr\u00eatre vaudou", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jeune, Chavannes", "role": "pasteur \u00e9vang\u00e9lique", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Arnaud", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hubon, La\u00ebnnec", "role": "sociologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4737F7D0-AC78-4E9E-8F79-C8CD236F9884", "internalArchiveId": "4737F7D0-AC78-4E9E-8F79-C8CD236F9884", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les dents de la mer (Jaws) de Steven Spielberg, 1975 (3/5). Avec des extraits du film", "publicationDate": "2010-09-05T00:00:00Z", "durationSec": 285, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["production", "oeuvre cin\u00e9matographique", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Spielberg, Steven", "Lucas, George"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-21T02:33:08Z", "speechToTexts": ["21.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [88%] :\r\nJenny Seattle, l'histoire d'un film, le tournage des Dents de la mer commence en juin 1974 et se termine en septembre apr\u00e8s 159 jours, un terminal, la mise en sc\u00e8ne est \u00e9prouvante pour le r\u00e9alisateur, les acteurs, les producteurs et l'\u00e9quipe technique, le budget sextuples la faute \u00e0 plein de facteurs et notamment aux requins. \r\nCar qui dit dents de la mer des requins, un \u00e9norme squale ou plut\u00f4t 3 sont construits pour les besoins du film de Steven Spielberg, ce sont des animateurs unique des animaux anim\u00e9s \u00e9lectroniquement, dont la conception est donn\u00e9 \u00e0 la France, l'homme qui a construit la cr\u00e9ature du lagon noir Robert \u00e0 ma t\u00eate et nos traces construit 3 requins g\u00e9ants pour les dents de la mer des bestioles en polyur\u00e9thane mesurant plus de 8 m\u00e8tres et pesant plus d'une tonne et demie, il y en a un entier a ouvert sur le c\u00f4t\u00e9 droit, un autre ouvert sur le c\u00f4t\u00e9 gauche pour la modique somme de 250000 dollars pi\u00e8ce. \r\nEt Steven Spielberg et tr\u00e8s fier de faux. \r\nUne nuit, il invite quelques-uns de ses amis dans le r\u00e9alisateur George Lucas s'voir dans le hangar on Brown coup on joue \u00e0 se faire peur et profitant d'une blague potache Georges loquace mais sa t\u00eate dans la gueule du rock. \r\nSpielberg actionne la b\u00eate, la m\u00e2choire se ferme sur George Lucas, ceux qui restent coinc\u00e9s dedans on sort comme on peut en rigolant b\u00eatement et on s'en va la queue basse, en se disant qu'on aurait peut-\u00eatre fait une connerie et tout au long du tournage, Spielberg se reprochera d'avoir cass\u00e9 Bruce ah bah oui. \r\nJe ne voulais pas dit le requin s'appelle Bruce une plaisanterie encore l'avocat de Steven Spielberg, un avocat aux dents longues apparemment et Bruce ne va jamais fonctionn\u00e9 correctement allo, cause du d\u00e9c\u00e8s, attaqu\u00e9 par un requin. \r\nPremi\u00e8res sorties en mer, le requin int\u00e9grale cool comme une Pierre, il faut des heures pour le remonter. \r\nL'eau froide de l'Atlantique et le sel, les diff\u00e9rents m\u00e9canismes des requins le polyur\u00e9thane r\u00e9agit mal \u00e0 l'\u00e9l\u00e9ment liquide, ils se mettent \u00e0 puis horriblement. \r\nOn engage alors des techniciens dont la mission consiste tous les soirs \u00e0 nettoyer Bruce. \r\nMais l'odeur est tenace et indispose tout le monde pour ne rien arranger, un des requins, des probl\u00e8mes de m\u00e2choire la fermeture fonctionne mal, un autre se mettent \u00e0 loucher. \r\nSpielberg doit renvoyer les 3 bestiole \u00e0 leur concepteur Robert \u00e0 t\u00eate sur le plateau, on peste, on r\u00e2le, on va filmer des vrais requins et on attend, mais les syndicats menacent de faire gr\u00e8ve, il faut tourner OK on tournera sans les requins Spielberg commence le tournage poissons le requin filmant tout en cam\u00e9ra subjective. \r\nEt, ironie de l'histoire, c'est cette absence de requins seulement sugg\u00e9r\u00e9e par la cam\u00e9ra et la musique qui donnera toute la puissance de la menace l'absence paradoxalement fera sentir encore plus la pr\u00e9sence du rock. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [59%] :\r\nMonsieur Robin \u00e7a va venir, oui, \u00e7a n'\u00e9tait pas cher du continent. \r\n"], "program": {"href": "/programs/DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "id": "DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "name": "Chinese Theater"}, "contributors": [{"name": "Fattebert, Catherine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4296499-3024-47DF-A9BA-6E991F983AB8", "internalArchiveId": "E4296499-3024-47DF-A9BA-6E991F983AB8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les dents de la mer (Jaws) de Steven Spielberg, 1975 (2/5). Avec des extraits du film", "publicationDate": "2010-09-05T00:00:00Z", "durationSec": 356, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["oeuvre cin\u00e9matographique", "cin\u00e9ma", "production"], "thematicPersons": ["Spielberg, Steven"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-05T07:11:02Z", "speechToTexts": ["05.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [91%] :\r\nLe film adapt\u00e9 du roman de Peter B\u00e4nziger et confi\u00e9e \u00e0 un jeune r\u00e9alisateur bien dans ses basket qui s'appelle Steven Spielberg, il a 28 ans une bonne production de films et d'\u00e9pisodes de s\u00e9ries pour la t\u00e9l\u00e9vision. \r\nEn 1974 Steven Spielberg vient de r\u00e9aliser son 1er long m\u00e9trage sous Express r\u00e9compens\u00e9 par le prix du meilleur sc\u00e9nario au Festival de Cannes, un \u00e9chec commercial. \r\nEt c'\u00e9tait aurait pu et aurait d\u00fb signifier l'arr\u00eat de sa carri\u00e8re, mais c'\u00e9tait sans compter sur le hasard. \r\nDans le bureau des producteurs des studios Universal, David Brown et Richard d\u00e8s la nuque Spielberg aper\u00e7oit sur le bureau, un manuscrit avec un titre intrigant joggeuse m\u00e2choire en anglais, il s'en empare, rentre chez lui le lit d'une traite, il sait que ce sc\u00e9nario est pour lui, il sait qu'il peut en tirer un film d'action palpitant, il sait qu'il peut en faire un film important s'il parvient \u00e0 convaincre les producteurs que ce Joe, c'est dans la mer sont faites pour lui, il le croit, il lui accorde 2\u00e8me ville 5 millions $ et une \u00e9quipe technique le tournage peut commencer. \r\nD'abord il faut trouver l'endroit qui sera le d\u00e9cor \u00e0 Sept-\u00celes d'amiti\u00e9 puisque tout est cens\u00e9 se passer l\u00e0- bas, dans le New Jersey. \r\nSpielberg tombe amoureux, de Barth\u00e8s poignarde c'est dans le Massachusetts, l'\u00eele est connu comme servant de r\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 la jet- set et au pr\u00e9sident am\u00e9ricain, l'endroit est id\u00e9al des plages de sable fin, l'Atlantique des faibles mar\u00e9es, au fond, \u00e0 proximit\u00e9 des plages et des. \r\nLe tournage des vues ext\u00e9rieures d\u00e9bute le 2\u00e8me et 1974 et doit finir au plus tard le 25 juin. \r\nSauf que, sauf que tout ne va pas \u00eatre aussi fabuleux que \u00e7a sur cette \u00eele et du 25 juin on passe \u00e0 fin septembre, la faute \u00e0 de tr\u00e8s nombreux probl\u00e8mes techniques et autres impond\u00e9rables le 1er probl\u00e8me vient du co\u00fbt de production qui ne cesse de grimper les syndicats maintiennent des \u00e9quipes de trop nombreuses sur le plateau au moins 100 personnes sont pr\u00e9sentes simultan\u00e9ment, il suffirait de la moiti\u00e9. \r\nEt licencie du personnel non syndiqu\u00e9, pour le remplacer par du personnel syndiqu\u00e9, le syndicat des camionneurs s'en m\u00eale aussi eux menacent purement et simplement de faire arr\u00eater la production sur les employ\u00e9es ne prennent pas le bus pour se rendre sur le tournage, on ajoute encore les co\u00fbts de la pellicule en Californie, on l'envoie par avion et puis il y a les \u00e0 c\u00f4t\u00e9s, le prix des chambres d'h\u00f4tels de l'\u00eele, qui passe de 14 \u00e0 45 dollars la nuit occupait encore 100000 dollars aux autorit\u00e9s de Martha se poignarde pour la pr\u00e9servation du site fin juin l'entier du sc\u00e9nario n'est pas encore termin\u00e9e la Screen Actor hausse Guild, le syndicat des acteurs menacent de faire gr\u00e8ve d\u00e8s le 28 juin 1974 pour avancer avancer sc\u00e9nario on fait intervenir Howard sa et John milieu et des c\u00e2bles Gotlib, le sc\u00e9nariste officiel les requins dit mettons bon panne les paparazzis, relate les bogues du tournage, la presse emballe le budget des Dents de la mer explose, il passe de2,5 millions \u00e0 12 millions de la bombe ou de 159 jours de tournage Spitzberg est persuad\u00e9e que sa carri\u00e8re est termin\u00e9e on surnomme m\u00eame le film 9 flouze faille au lieu de joggeuse Richard Dreyfuss, le com\u00e9dien, qui joue le personnage de Quinton confie au Times, ce film, ce sera la de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [71%] :\r\nC'est ce que je voulais prouver aujourd'hui en \u00e9ventre la b\u00eate, il faut pas vers\u00e9 sa candidature et tout cela, donc c'est \u00e0 part vous ne seront pas nombreux avec le en ligne sur sa partie et vous allez vous je vais sur leur aura aura puisque c'est \u00e7a \u00e0 l'Asie flottant pour Syngu\u00e9 de requins recherche pure 18 mois en mer Martin d\u00e9testait les bateaux Martin d\u00e9testait L\u00e9o Martel Martin, rest\u00e9 dans sa voiture, chaque fois que nous prenons le ferry-boat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [83%] :\r\n\u00e7a doit devenir de l'enfance m\u00e9dicalement non, je crois, non, il y a peu, \u00e9coutez : est -il vrai que la plupart des gens attaqu\u00e9s par des requins le sang dans un m\u00e8tre d'eau \u00e0 environ 3 m\u00e8tres de la plage. \r\nExact, et avant que les Bains de mer n'\u00e9tait \u00e0 la mode, comme aujourd'hui, et de ce fait, avant que les requins messieurs o\u00f9 trouver p\u00e2ture est -il exact que ses attaques restait ignor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [83%] :\r\nQuant \u00e0 ce qui qui se d\u00e9place souvent, c'est son nom d\u00e9j\u00e0 Robert oui \u00e7a c'est, d'ailleurs, donc il va poursuivre sa chasse le long d'une plage o\u00f9 la table est excellente, jusqu'\u00e0 ce qu'il est \u00e9puis\u00e9 les stocks, \u00e7a c'est la territorialit\u00e9, c'est d'ailleurs une th\u00e9orie. \r\nEt si, apr\u00e8s avoir bu un bon montant que nous allions tous les 2, ouvrir ce requin ou la banque du coin, je pourrais faire \u00e7a qu'est -ce que tu crois, brigadier de tous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:30) [90%] :\r\nLes dents de la mer, avec Ren\u00e9 Scheider Roberts chaud Richard Dreyfuss et Lorraine Gary, un film de Steven Spielberg, sorti en 1975. \r\n"], "program": {"href": "/programs/DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "id": "DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "name": "Chinese Theater"}, "contributors": [{"name": "Fattebert, Catherine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF8AF6D2-DDB9-4BE5-89BE-6A27E97AAA0E", "internalArchiveId": "FF8AF6D2-DDB9-4BE5-89BE-6A27E97AAA0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Valentin Villard, jeune compositeur vaudois", "publicationDate": "2010-09-05T00:00:00Z", "summary": "Chanter sa propre musique dans un choeur - L'\u00e9criture chorale - Le d\u00e9fi d'Ascendit pour 16 voix - Le besoin de composer - Adapter les langages en fonction des interpr\u00e8tes.", "durationSec": 3503, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["composition musicale", "choeur", "musique vocale", "direction chorale", "compositeur"], "thematicPersons": ["Villard, Valentin"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 54'31''", "lastModifiedDate": "2010-10-18T10:16:48Z", "program": {"href": "/programs/170B8DC8-756A-402D-B351-F910E2445A90", "id": "170B8DC8-756A-402D-B351-F910E2445A90", "name": "Chant libre"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rochat, Fran\u00e7oise", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amann, Jean-Pierre", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Villard, Valentin", "role": "compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amann, Jean-Pierre", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-259133", "internalArchiveId": "GE1009259134", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "EUROPEAN MASTERS - CRANS-MONTANA 2010", "publicationDate": "2010-09-05T00:00:00Z", "durationSec": 14406, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-08-29T09:28:03Z", "program": {"href": "/programs/625", "id": "625", "name": "Golf"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "537149", "comment": "GOLF 0509 EUMA CRANS M\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR000666", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-258919", "internalArchiveId": "GE1008258920", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "MESSE A L'EGLISE CATHOLIQUE DE MALLERAY - 10.09.05", "publicationDate": "2010-09-05T00:00:00Z", "durationSec": 3600, "genres": ["Cultes, messes et pr\u00e9dications"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-05-29T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/84", "id": "84", "name": "Messe"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "KOLLY, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "KOLLY, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "STERN, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "536452", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 2, "medium": {"id": "ZB185776", "position": "01"}}, {"id": "536451", "comment": "\n\nSANS VERIFICATION TECHNIQUE", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 1, "medium": {"id": "LM116380", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259103", "internalArchiveId": "GE1008259104", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LE JOURNAL DU DIMANCHE - 10.09.05", "publicationDate": "2010-09-05T00:00:00Z", "durationSec": 1499, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-01T21:40:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092256\r\nDate de transcription : 24-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:42) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir et bienvenue dans le Journal du dimanche, dont voici les titres principaux pour \u00eatre un bon parlementaire visiblement il vaut mieux ma\u00eetriser la langue de Goethe, c'est ce qui ressort d'un classement publi\u00e9 par la SonntagsZeitung hormis Christophe Darbellay qui figure sur la 3\u00e8me marche du podium les Romands sont plut\u00f4t mal not\u00e9s, nous tenterons d'y voir plus clair : \u00e0 quand un gouvernement stable pour la Belgique, la derni\u00e8re tentative de coalition est un fiasco dans un pays o\u00f9 Wallons et flamands se d\u00e9chire et souvent se d\u00e9testent, une question ce soir, l'avenir passe-t-il par une scission officiel analyse dans ce journal, le Grand Prix Moto de Saint-Marin est en deuil apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s du pilote japonais Shoya Tomizawa, victime d'une chute impressionnante \u00e0 pleine vitesse dans un virage, il a succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures peu apr\u00e8s son admission \u00e0 l'h\u00f4pital peindre des cellules de prison en rose, s'inspirant de ce qui se fait aux \u00c9tats-Unis de cendres de d\u00e9tention suisses ont d\u00e9cid\u00e9 de tenter l'exp\u00e9rience avec vous le verrez des r\u00e9actions contrast\u00e9es enfin Johnny Hallyday veut remonter sur sc\u00e8ne, l'artiste fran\u00e7ais qui a fr\u00f4l\u00e9 la mort en d\u00e9cembre se confie, il raconte son amour du public et affirme son envie d'\u00eatre \u00e0 nouveau le roi du rock, le classement de la SonntagsZeitung est plus indicatif que d\u00e9finitif, mais n'emp\u00eache, il confirme une tendance bien connu dans les arcanes de la Berne f\u00e9d\u00e9rale pour peser de tout son poids sur les d\u00e9cisions politiques un parlementaire doit absolument ma\u00eetriser l'allemand Christophe Darbellay parfait bilingue et 3\u00e8me, loin devant la majorit\u00e9 des Romains Fran\u00e7ois Suard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:44 > 0:01:47) [92%] : \r\nIl faut un gagnant et le Valaisan, Christian Darbellay le sait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT1 (0:01:48 > 0:01:49) [88%] : \r\nIl en faut une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:49 > 0:02:18) [92%] : \r\nPr\u00e9sent partout figure m\u00e9diatique parlementaire assidu, le pr\u00e9sident du PDC et m\u00e9daille de bronze au hit parade des parlementaires les plus influents, mais il se fait quand m\u00eame coiff\u00e9 au poteau par 2 femmes, la Bernoise, Ursula Wyss et l'Uranaise Gabi ouvert pour faire partie du top des parlementaires, des Stars choisies par la SonntagsZeitung, il faut \u00eatre un b\u00fbcheur faire passer au vote, ses propositions et tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 par ses coll\u00e8gues, avoir des relations \u00eatre chouchout\u00e9 par les m\u00e9dias et surtout parler l'allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:18 > 0:02:28) [94%] : \r\nPour avoir de l'influence dans la commission parlementaire, il faut comprendre au moins l'allemand et si on le parle, c'est encore mieux, puisque c'est l\u00e0 que se prennent aussi les d\u00e9cisions importantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:28 > 0:02:54) [90%] : \r\nEt c'est sans doute pour \u00e7a que 3 Fribourgeois font partie des \u00e9toiles romande Th\u00e9r\u00e8se Meyer- Kaelin Christian Levrat et Alain Berset avec eux le neuch\u00e2telois Yvan Perrin le Valaisan St\u00e9phane Rossini et le Genevois Carlo Sommaruga tous sont dans le top des 30 premiers et bien s\u00fbr les mauvais \u00e9l\u00e8ves en queue de classement 3 parlementaires romands inexistant de Genevois, l'UDC Andr\u00e9 Reymond et le socialiste, Jean-Charles Rielle, ainsi que le Lausannois Daniel Br\u00e9laz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:54 > 0:03:03) [87%] : \r\nJe suis pas en allumer l'intervention parlementaire il y en a qui ont fauche 10 par session, moi j'en ai fait 12 en 30 ans de carri\u00e8re politique et malgr\u00e9 cela, j'ai fait tout le reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:03 > 0:03:09) [93%] : \r\nPersonnalit\u00e9 de poids \u00e0 Lausanne, le syndic Daniel Br\u00e9laz ne s'\u00e9meut pas de sa mauvaise place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:09 > 0:03:20) [82%] : \r\nEt en 1908 comme j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 parlementaire une fois la Schweizer illustr\u00e9s demain et \u00e9mis dans les 10 pires et d'illustrer dans les 10 meilleurs vous voyez que c'est des choses encore difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:20 > 0:03:42) [93%] : \r\nRelativiser son score une tactique politicienne, il n'emp\u00eache, pour la SonntagsZeitung que les meilleurs sous la Coupole, ce sont 2 femmes, la pr\u00e9sence dans les commissions, elle travaille dans les commissions et valoriser dans ce sondage, c'est vrai que souvent les femmes ont \u00e0 coeur de bien pr\u00e9parer leur dossier \u00e0 une ann\u00e9e des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, un sondage qui tombe bien pour certains, un peu moins pour d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:43 > 0:04:08) [94%] : \r\nUn classement int\u00e9ressant, notamment pour ce qui est des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral contrairement \u00e0 l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime le radical Bernois Johann Schneider- Ammann est plut\u00f4t bien not\u00e9 39\u00e8me position depuis vendredi, il est fortement pressenti pour jouer le r\u00f4le de trouble-f\u00eate et emp\u00eacher que 5 femmes ne si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais avant cela, l'entrepreneur dont la fortune est estim\u00e9e \u00e0 600 millions de francs doit pr\u00e9parer sa succession professionnelle et ce n'est pas si simple, les explications de Madame route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:09 > 0:04:26) [88%] : \r\nSes convictions Johann Schneider- Ammann les refl\u00e8te jusque dans sa montre rien de clinquant, juste une Swatch mais patriotique, pourtant, le Bernois dirige un groupe qui p\u00e8se plus d'un milliard de francs de chiffre d'affaires annuel en cas d'\u00e9lection, ces enfants et ne veut assureront la succession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:26 > 0:04:37) [84%] : \r\nJe d\u00e9poserai tous mais pouvoir soit les actions s'atteler vote ce matin, les mandats, \u00e7a c'est absolument clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:37 > 0:04:57) [89%] : \r\nOutre son groupe Jochen SchneiderAmmann Ammann devrait aussi abandonner une multitude de mandat, il si\u00e8ge en effet dans de nombreux conseils d'administration, un grand patron tr\u00e8s influent donc d'autant plus qu'ils cumulent encore la vice- pr\u00e9sidence d'\u00e9conomie suisse et la pr\u00e9sidence de Swissmem il peut donc compter sur le soutien sans faille des milieux \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:57 > 0:05:13) [86%] : \r\nIl a ramen\u00e9 le corps c'est f\u00e9d\u00e9ral a besoin aussi d'un apr\u00e8s, r\u00e9p\u00e9tant des entreprises parce que c'est par des exp\u00e9riences qui sont utiles pour des d\u00e9cisions \u00e9conomiques dans ce conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:13 > 0:05:44) [91%] : \r\n\u00e0 gauche, pourtant l'\u00e9ventualit\u00e9 de voir un homme aussi li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9conomie suisse acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, inqui\u00e8te, \u00e7a nous d\u00e9range depuis des ann\u00e9es monsieur Mertz bien du monde des banques monsieur Blocher est venu du monde des banques et de l'\u00e9conomie, on essaye \u00e0 chaque fois, de dire : mais attention, attention, regardez qu'il repr\u00e9sente, repr\u00e9sentant de l'\u00e9conomie r\u00e9elle, Johann Schneider- Ammann a souvent critiqu\u00e9 les bonus des banquiers \u00e0 voir si cela suffira \u00e0 lui valoir des sympathies \u00e0 gauche face \u00e0 sa rivale, Karin Keller-Sutter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:44 > 0:06:07) [90%] : \r\nL\u00e0- dessus, l'actualit\u00e9 ce soir, c'est aussi l'avenir de la Belgique, Wallons et flamands peuvent-ils continuer \u00e0 vivre ensembles apr\u00e8s 3 ans de crise et apr\u00e8s le dernier \u00e9chec en date et la d\u00e9mission du chef de file des socialistes francophones, pressenti pour \u00eatre 1er ministre on peut en douter, hier, le roi a nomm\u00e9 2 m\u00e9diateurs, longtemps taboue, la scission officiel est \u00e9voqu\u00e9e Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:09 > 0:06:23) [95%] : \r\nIls sont venus pour encercler Bruxelles symboliquement les participants nationalistes flamands de la 30\u00e8me \u00e9dition du Gordel ceinture en fran\u00e7ais, une course de v\u00e9lo pour marquer le territoire n\u00e9erlandophone de la Flandre autour d'une ville francophone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:24 > 0:06:31) [87%] : \r\nPour voter, que c'est voir sur : pour moi, il faut r\u00e9soudre la situation politique chaque lapin doit rester dans son clapier, \u00e7a c'est ma devise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:31 > 0:06:44) [96%] : \r\nCes flamands sont pour la scission de l'arrondissement bilingue Bruxelles- Hal-Vilvorde, ce qui priverait les francophones vivant de certains droits politiques, une course qui se tient cette ann\u00e9e dans un contexte particuli\u00e8rement tendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:45 > 0:06:58) [97%] : \r\nLe roi a accept\u00e9 la d\u00e9mission du chef de file des socialistes francophones, Elio Di Rupo, responsable des n\u00e9gociations pour former un nouveau gouvernement en face, le bouillonnant pr\u00e9sident du parti nationaliste se d\u00e9fend de torpillage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:59 > 0:07:22) [83%] : \r\nAlors, certains disent que vous \u00e9tiez pr\u00eat \u00e0 un accord avec ses votre entourage qui \u00e9tait une aile plut\u00f4t dur qui s'opposait \u00e0 toute \u00e0 tout accord oui j'entends \u00e7a, et j'lis \u00e7a, surtout dans la presse francophone, il y a des mois qui coule, mais bon, je m'en fous comme de l'ann\u00e9e quand m\u00eame Vert reste unis \u00e0 certains moments, monsieur, et je m'en fous, comme dans l'ann\u00e9e, 42 tous ces rumeurs et tout ce qu'on dit apr\u00e8s derri\u00e8re mon dos, c'est ce qui se passe derri\u00e8re mon dos, c'est de mon cul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:22 > 0:07:28) [92%] : \r\nPour \u00e9lever le d\u00e9bat et tenter de garder l'unit\u00e9 nationale, le roi des belges a nomm\u00e9 de nouveaux m\u00e9diateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:30 > 0:07:38) [89%] : \r\nIsabelle Ory, bonsoir, pour la premi\u00e8re fois des responsables francophones \u00e9voquent une scission comme issue \u00e0 la crise, alors quoi, on franchi le point de non- retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:40 > 0:08:12) [93%] : \r\nEn tout cas c'est clair qu'il y a un tabou qui est en train de tomber, c'est comme si un palier avait \u00e9t\u00e9 franchie dans la lente agonie de la Belgique, ce qu'on dit ici, c'est que c'est comme un coup quand il y en a un des 2 qui va, sans qui veut s'en aller, c'est impossible de le retenir et du coup, h\u00e9 bien, comme les flamands refusent tout compromis, h\u00e9 bien il faut se pr\u00e9parer \u00e0 ce plan B la scission de la Belgique s'est pr\u00e9par\u00e9 comme une hypoth\u00e8se de travail parce que face \u00e0 une une Flandre qui est majoritaire et qui est plus forte \u00e9conomiquement les francophones doivent faire attention parce que, comme disent leurs repr\u00e9sentants, ils ont tout simplement peur d'\u00eatre les dindons de la farce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:12 > 0:08:17) [93%] : \r\nEt ce qui inqui\u00e8te, c'est le profil hein de Bart De Wever, pr\u00e9sident de la N-VA un 1er parti de Flandre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:18 > 0:08:51) [93%] : \r\nOui, c'est le nouvelle homme fort flamand, un \u00e9lecteur sur 3 a vot\u00e9 pour lui au mois de juin en Flandre et jusqu'ici il est inflexible, il a m\u00eame pas 40 ans, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 ministre du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral belge, ce qui veut dire qu'en fait il n'a pas l'habitude de faire des compromis avec les francophones comme \u00e7a peut \u00eatre le cas pour des politiciens plus \u00e2g\u00e9, alors il dit qu'il ne veut pas, en soi, l'ind\u00e9pendance de la Flandre que l'autonomie plus d'autonomie lui suffirait, mais c'est vrai que vu qu'il refuse toutes les propositions qui lui sont faites depuis 3 mois, h\u00e9 bien ces adversaires commencent \u00e0 penser qu'il a un agenda cach\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:51 > 0:09:16) [95%] : \r\nIsabelle, merci en Allemagne Angela Merkel appelle \u00e0 un d\u00e9bat sans tabou sur l'immigration, une r\u00e9action \u00e0 la suite de la publication du livre pamphlet de Thilo Sarrazin, fonctionnaire \u00e0 la Banque centrale, il a mis le feu aux poudres en pointant du doigt les immigr\u00e9s musulmans, responsable selon lui du d\u00e9clin de la puissante Allemagne : la classe politique, l'accuse de racisme demande sa r\u00e9vocation mais son livre est en rupture de stock, Antoine Heulard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:18 > 0:09:36) [91%] : \r\nC'est le livre \u00e9v\u00e9nement de la rentr\u00e9e en Allemagne derri\u00e8re les photographes, son auteur, Thilo Sarrazin, l'homme par qui le scandale arrive, haut fonctionnaire \u00e0 l'allure respectable son pamphlet attaque les \u00e9trangers l'Allemagne court \u00e0 sa perte, un titre provocateur, tout comme le compte du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:37 > 0:09:40) [93%] : \r\nLa forte natalit\u00e9 des immigr\u00e9s menacent notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:40 > 0:09:42) [64%] : \r\nCe manuscrit Start-Up Right m\u00eame en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:42 > 0:09:52) [85%] : \r\nIl co\u00fbte plus cher en allocations familiales qui ne rapporte \u00e0 l'\u00e9conomie, je ne veux pas d'une Allemagne rythm\u00e9e par le chant du mois Dean et o\u00f9 les femmes sont voil\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:53 > 0:09:59) [86%] : \r\nEt c'est ce folique, ce sont des f\u00eates et il est idiot de me traiter de raciste et d'antis\u00e9mite en TV M-O.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:59 > 0:10:11) [93%] : \r\nJeff Moscou mais ces propos indignes, toute la classe politique jusqu'\u00e0 la chanceli\u00e8re Merkel qui demande sa r\u00e9vocation m\u00eame consternation dans ce quartier populaire de Berlin o\u00f9 vivent de nombreux Turcs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:12 > 0:10:28) [83%] : \r\nAh si je Strauss n'arrivent toujours pas \u00e0 croire ce que j'ai entendu, il faut lui dire Stop, puis nous allons au je dire \u00e7a va \u00eatre enfin de ce Sochaux, j'habite ici depuis 22 ans, je ne me consid\u00e8re pas comme un \u00e9tranger, je lis, j'aime ce pays et je veux y habiter en paix avec tout le monde, mentionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:29 > 0:10:34) [95%] : \r\nMais d'apr\u00e8s plusieurs sondages, une majorit\u00e9 d'Allemands donne raison \u00e0 Thilo Sarrazin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:34 > 0:10:38) [87%] : \r\nC'est un peu ces mots sont trop durs, mais il dit la v\u00e9rit\u00e9, il y a un probl\u00e8me d'int\u00e9gration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:38 > 0:10:47) [85%] : \r\nSarah sp\u00e9cial du texte ici \u00e0 Berlin, on le voit bien, ils vivent entre eux dans leur propre vous le quartier une dingue mais o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:47 > 0:10:56) [95%] : \r\n7 millions d'\u00e9trangers vivent en Allemagne, longtemps consid\u00e9r\u00e9s comme des travailleurs de passage, la question de l'int\u00e9gration ne s'est jamais vraiment pos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:56 > 0:11:08) [77%] : \r\nEt c'est ce qui en scorbut \u00e0 Bure, les chez une prime, les grands partis politiques doivent avons regarder les probl\u00e8mes en face et sans tabou, sinon c'est l'extr\u00eame droite qui aura le monopole du discours sur l'immigration ici et Madame Edmunds et anime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:09 > 0:11:18) [95%] : \r\nPour ces th\u00e9ories racistes Thilo Sarrazin sera r\u00e9voqu\u00e9 de la banque centrale, mais cela ne suffira pas \u00e0 faire taire le d\u00e9bat sur l'int\u00e9gration des \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:18 > 0:11:25) [90%] : \r\nBonsoir Antoine, vous \u00eates \u00e0 Berlin, on a l'impression qu'Thilo Sarrazin tu dit tout haut, en fait, ce que beaucoup d'Allemands pensent tout bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:26 > 0:12:00) [91%] : \r\nOui, et \u00e7a peut para\u00eetre surprenant parce qu'on s'en souvient, il y a 2 mois, pendant la Coupe du monde, tout le monde ici \u00e9tait son charme d'une Mannschaft Black-Blanc-Beur beur, une \u00e9quipe multiculturelle, \u00e0 l'image de la soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui, changement de d\u00e9cor et changement de ton, tous les sondages indiquent 90 pourcent des Allemands estiment que si l'eau Sarrazin ne va pas trop loin dans ses \u00e9crits, en fait, les Allemands aujourd'hui sont confront\u00e9s au probl\u00e8me de l'identit\u00e9 de leur pays et ils doivent r\u00e9pondre \u00e0 cette question : sommes-nous l'Allemagne m\u00e9tiss\u00e9e comme cette \u00e9quipe de foot o\u00f9 sommes-nous : l'Allemagne de Sarrazin, une Allemagne un peu repli\u00e9e sur elle- m\u00eame, qui a peur des \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:00 > 0:12:09) [89%] : \r\nLa chanceli\u00e8re Angela Merkel veut d'un d\u00e9bat sans tabou sur l'int\u00e9gration qu'est, est-ce que \u00e7a veut dire ce que les partis politiques sont d\u00e9connect\u00e9s de leur base du peuple, ce qu'il pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:11 > 0:12:42) [93%] : \r\nEt puis, en tout cas les grands partis politiques ont entendu le message dans un 1er temps toute la classe politique, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, est mont\u00e9 au cr\u00e9neau pour d\u00e9noncer des th\u00e9ories racistes de Thilo Sarrazin aujourd'hui, h\u00e9 bien il faut un peu marche arri\u00e8re en se rendront compte qu'effectivement ils sont d\u00e9connect\u00e9s de leur base, tous affirment qu'ils veulent faire de l'int\u00e9gration, un th\u00e8me principal de toute fa\u00e7on ils n'ont pas le choix, sous peine de se faire sanctionner lors des prochaines \u00e9lections, un sondage publi\u00e9 aujourd'hui indique que 18 pourcent des Allemands seraient pr\u00eats \u00e0 voter pour Thilo Sarrazin s'il se pr\u00e9sentait sous ses propres couleurs, les couleurs d'un parti populiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:42 > 0:13:22) [93%] : \r\nMerci Antoine, vous \u00e9tiez en Direct de Berlin en Espagne, l'\u00e9t\u00e9, annonce un cessez-le-feu par l'interm\u00e9diaire d'une vid\u00e9o, s'exprimant en basque, une des 3 personnes cagoul\u00e9es annonce que l'organisation s\u00e9paratiste est pr\u00eate \u00e0 accepter des conditions d\u00e9mocratiques minimales fortement affaibli ces derniers mois, on ignore si la d\u00e9cision du groupe et d\u00e9finitive ou seulement temporaire, le gouvernement r\u00e9gional basque a d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9 son scepticisme au Chili, par contre, l'optimisme est de rigueur pour les 33 mineurs chiliens, m\u00eame si cela fait un mois jour pour jour, qu'ils sont bloqu\u00e9s \u00e0 700 m\u00e8tres sous la roche et que leur lib\u00e9ration ne devrait pas intervenir avant 2 \u00e0 3 mois, les explications de Viviane \u00e9pineux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:25 > 0:13:27) [98%] : \r\nAvec beaucoup d'impatience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:28 > 0:13:29) [92%] : \r\nMoi aussi je te fait plein de bisous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:32 > 0:13:44) [86%] : \r\nMagnifique, c'est magnifique, tous nos fr\u00e8res pris \u00e0 l'\u00e9glise, c'est trop beau, comment Carmen, elle va bien, papa, on va tous bien, ne t'inqui\u00e8te de rien alors tranquillise toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:45 > 0:14:08) [91%] : \r\nL'\u00e9motion peut enfin se lire sur les visages des mineurs dans ces premi\u00e8res conversations en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate par visioconf\u00e9rence, c'est un instant de bonheur ou presque jusqu'\u00e0 la Lib\u00e9ration, qui n'interviendra pas avant 3 mois, Laval alors aujourd'hui, les 33 ont re\u00e7u le soutien des femmes rescap\u00e9es uruguayen du crash de 1972 dans les Andes, ils avaient eux aussi d\u00fb apprendre \u00e0 survivre dans des conditions extr\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:08 > 0:14:16) [88%] : \r\nLa plainte, vous devez leur transmettre l'espoir et le r\u00eave, ces hommes sont incapables de s'en sortir car il luttent se soutiennent avec beaucoup d'humilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:17 > 0:14:23) [92%] : \r\nLa force des mots, les proches, la transmettent \u00e9galement au fond de la mine le moral d\u00e9pend beaucoup des encouragements \u00e0 tenir bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:24 > 0:14:24) [94%] : \r\nEt Antoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:24 > 0:14:40) [90%] : \r\nTous ici et dans le monde entier nous sommes r\u00e9unis dans l'espoir de votre retour de leur synth\u00e8se, on vous embrasse fort bonne sant\u00e9 \u00e0 tous, tout le monde te salue et vive le Chili il vous voyez, je te remercie, vous nous manquez, nous aussi on est content d'avoir de vos nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:40 > 0:14:41) [87%] : \r\n\u00e0 Madame Hayat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:41 > 0:14:46) [84%] : \r\nLe plaisir de revoir le visage des \u00eatre chers by des mineurs \u00e0 tuer le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:50 > 0:15:14) [92%] : \r\nEt en sports Tom L\u00fcthi est mont\u00e9 sur le podium \u00e0 Saint-Marin une victoire sans saveur au Grand Prix moto de endeuill\u00e9e par l'accident tragique du japonais Shohei a Tomizawa \u00e2g\u00e9 d'\u00e0 peine 19 ans, le pilote nippon a chut\u00e9 \u00e0 pleine vitesse dans un virage avant d'\u00eatre violemment heurt\u00e9 par 2 motos, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 peu apr\u00e8s son admission \u00e0 l'h\u00f4pital, le pilote avait fait ses d\u00e9buts en championnat du monde en 2006 d\u00e9j\u00e0 et en avril de cette ann\u00e9e, il remporte le Grand Prix du Qatar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:16 > 0:15:45) [93%] : \r\nRetour en Suisse o\u00f9 le Gothard c\u00e9l\u00e8bre ses 30 ans d'existence en pr\u00e9sence des ouvriers de l'\u00e9poque des couronnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es au pied du monument des travailleurs d\u00e9c\u00e9d\u00e9s durant le percement du tunnel le plus long du monde \u00e0 l'\u00e9poque un tunnel qui \u00e9tait synonyme d'espoir pour le Tessin et notamment la ville d'\u00e0 Airolo, situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 de l'entr\u00e9e sud, en r\u00e9alit\u00e9, 30 ans apr\u00e8s, ce qui marque, ce sont les in\u00e9vitables kilom\u00e8tres de bouchons et pour les habitants, beaucoup de nuisances et paradoxalement un manque \u00e0 gagner, Anne-Lise Von Bergen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:45 > 0:15:47) [60%] : \r\nElle d'aller voir garder PSA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:48 > 0:16:00) [94%] : \r\nDepuis tr\u00e8s longtemps, ils attendaient cet \u00e9v\u00e9nement, ce 5 septembre 1980 les Tessinois jubilent, ils sont enfin reli\u00e9e au nord des Alpes, un moment de grande \u00e9motion avec aussi beaucoup d'attente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:00 > 0:16:16) [93%] : \r\nC'\u00e9tait l'esp\u00e9rance depuis des ann\u00e9es, depuis 1964 lorsqu'on a pris la d\u00e9cision, un niveau f\u00e9d\u00e9ral on esp\u00e9rait qu'on pourrait recevoir quelque chose l\u00e0 de positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:16 > 0:16:32) [93%] : \r\nCette galerie, une v\u00e9ritable bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne pour l'axe \u00e9conomique sud le Tessin sort de la pauvret\u00e9, mais 30 ans plus tard en ao\u00fbt L\u00e9ventin le constat est plut\u00f4t amer, ici \u00e0 Airolo certains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 d\u00e9noncer les m\u00e9faits de cette nouvelle route comme le coiffeur du village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:32 > 0:16:34) [70%] : \r\nC'est faux, qu'on maintient intervient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:34 > 0:16:49) [83%] : \r\nEn tant que commer\u00e7ant on a bien observ\u00e9 la diminution des habitants et des gens qui venaient \u00e0 Airolo une Cointat iront aujourd'hui, ce sont des personnes de passage, elle ne s'arr\u00eate plus automatique am\u00e9nit\u00e9 non su faire dans nom Piot, ce n'est plus qu'un grand chaos sur les routes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:51 > 0:17:01) [96%] : \r\nUn trafic qui a en effet explos\u00e9 sur cet axe de transit depuis les ann\u00e9es 80 le passage annuel \u00e0 plus que quadrupl\u00e9 et les automobilistes ont aussi chang\u00e9 leurs habitudes dans les h\u00f4tels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:01 > 0:17:13) [85%] : \r\nCinq client\u00e8le qui restent une nuit \u00e7a dans beaucoup de de travail, parfois c'est des gens aussi press\u00e9s qui n'ont pas beaucoup de temps et doivent continuer le voyage et aussi un peu nerveux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:13 > 0:17:23) [90%] : \r\nEt aujourd'hui la pr\u00e9occupation, c'est aussi l'in\u00e9vitable r\u00e9novation du tunnel, une fermeture qui pourrait \u00eatre longue et qui entra\u00eenera de nouveaux bouleversements dans cette r\u00e9gion et au-del\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:25 > 0:17:43) [94%] : \r\nUn d\u00e9tenu s'est enfui de la prison d'organes dans le canton de Z\u00fcrich sa cellule \u00e9tait une cellule classique, rien \u00e0 voir avec l'exp\u00e9rience pilote lanc\u00e9 par les centres de d\u00e9tention de Bienne et Pf\u00e4ffikon pour tenter d'abaisser l'agressivit\u00e9 des d\u00e9tenus de cellules ont \u00e9t\u00e9 peintes en rose, reportage de la r\u00e9daction de nouveau avec Emmanuel Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:47 > 0:17:56) [90%] : \r\nJean Ben, chef de police \u00e0 Bienne, il y a quelques mois, il a d\u00e9cid\u00e9 de faire repeindre les cellules d'arr\u00eat du poste pourtant \u00e7a n'a pas plu \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:56 > 0:18:04) [92%] : \r\nVoil\u00e0 une de ses cellules vraiment totalement rose, j'ai l'impression qu'elle fait son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:07 > 0:18:15) [93%] : \r\nEffet de surprise garanti en tout cas le rose en prison pour certains, c'est un peu le monde \u00e0 l'envers les hommes seraient les plus m\u00e9fiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:15 > 0:18:26) [92%] : \r\nIl y en a quelques-uns qui veulent pas rentrer, on a des clients de de longue haleine qui ont d\u00e9j\u00e0 fait plusieurs passages ici et puis ils ont \u00e9t\u00e9 un peu choqu\u00e9 la premi\u00e8re fois qu'il devait rentrer dans ces cellules roses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:27 > 0:18:33) [90%] : \r\nUne fois ces premi\u00e8res r\u00e9ticences surmonter l'Euro, ce serait m\u00eame b\u00e9n\u00e9fique et c'est le but recherch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:33 > 0:18:51) [81%] : \r\nLes faits devraient \u00eatre jeune dis bien de pr\u00eatre, pourquoi vous Citizen conditionnel parce que nous avons pour pas assez d'exp\u00e9rience, c'est depuis le mois de d'avril que nous travaillons avec ces 2 cellules et l\u00e0 les exp\u00e9riences sont positives et n\u00e9gatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:51 > 0:19:05) [91%] : \r\nLa tendance vient des \u00c9tats-Unis, une prison a impos\u00e9 le rose \u00e0 ses r\u00e9sidents pour humilier les gros bras plut\u00f4t que pour les calmer, comme c'est le cas \u00e0 Bienne, voici la femme qui a lanc\u00e9 la mode en Suisse Daniel H. p\u00e8te et sp\u00e9cialiste des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:05 > 0:19:06) [73%] : \r\nCouleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:06 > 0:19:22) [87%] : \r\nSpace tenir une couronne de tasses je trouve fascinant qui couleur n'est pas seulement un aspect esth\u00e9tique mais qu'on r\u00e9agisse aux couleurs qu'elles engendrent une r\u00e9action chez nous qu'on puisse influencer le comportement par et avec les couleurs philosophe fort peu mythes font peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:22 > 0:19:35) [85%] : \r\nDaniel H. P a soumis d\u00e8s son th\u00e8me de volontaires \u00e0 un test cens\u00e9 prouver cet effet calmant r\u00e9sultat dont 98 pourcent des cas les sujets verraient baisser leur pression art\u00e9rielle apr\u00e8s le passage en cabine rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:37 > 0:19:53) [88%] : \r\nEt c'est \u00e7a un homme \u00e0 phare, il s'agit d'un test statistique tr\u00e8s simple, mais il a clairement d\u00e9montr\u00e9 que les r\u00e9sultats sont significatifs comme signe pas sauf nous pouvons partir du principe qu'il y a une diff\u00e9rence de tension art\u00e9rielle lorsqu'on p\u00e9n\u00e8tre dans ces petites cabines rose et lorsqu'on en ressent laqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:53 > 0:19:56) [68%] : \r\nMais Pink pour une peine ma m\u00e8re \u00e0 risquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:57 > 0:20:17) [90%] : \r\n\u00e0 Z\u00fcrich, la prison de Pf\u00e4ffikon et la premi\u00e8re \u00e0 s'\u00eatre laiss\u00e9 convaincre par les th\u00e9ories de Madame b\u00eate elle a repeint l'une de ses cellules en rose pour calmer ces d\u00e9tenus les plus agressifs et bien a suivi Isabelle M\u00fcller et psychologue avec ses patients, elle utilise les couleurs, mais pour elle, il ne suffit pas de repeindre des murs je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:17 > 0:20:28) [89%] : \r\nPas que leur rose pourrait pas faire du bien, un d\u00e9tenu qui souffrent d'agressivit\u00e9 mais je verrai, disons-le, la prise en charge plus subtils peut-\u00eatre en travaillant effectivement avec des couleurs avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:29 > 0:20:39) [90%] : \r\n\u00e0 Bienne que le rose soit efficace ou non, on assume, on pers\u00e9v\u00e8re, m\u00eame dans les nouveaux b\u00e2timents de la police cantonale de Berne \u00e0 Bure, or qu'il y aura 4 nouvelles cellules d'arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:39 > 0:20:40) [55%] : \r\n20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:44 > 0:21:00) [92%] : \r\nC'\u00e9tait un pari audacieux, c'est un pari gagn\u00e9 \u00e0 Morges, plus de 25000 visiteurs se sont press\u00e9s \u00e0 la rencontre de 180 \u00e9crivains de Suisse et de France, la premi\u00e8re \u00e9dition du Livre sur les qui vient de se conclure tout \u00e0 l'heure, le reportage est sign\u00e9 Nicolas Defferrard et Pascal r\u00e9p\u00e9t\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:01 > 0:21:14) [95%] : \r\nAvec un temps \u00e0 ne pas laisser un voilier au port ni un \u00e9crivain dans sa tour d'ivoire, on peut dire que la mayonnaise a pris pendant 3 jours \u00e0 Morges la liseuse avec des conditions id\u00e9ales qui ravissent les auteurs invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:14 > 0:21:44) [90%] : \r\nJe pense qu'il y a des personnes qui sont intimid\u00e9s par le fait d'entrer dans une librairie, alors qu'ici cette ambiance entre la la foire sympathique et puis le contact Direct avec le Docteur permet un public compl\u00e8tement diff\u00e9rent de venir au contact, il y a pas mal de gens qui se disent au premier abord, un peu g\u00ean\u00e9 de feuilleter des bouquins, en pr\u00e9sence de l'auteur, enfin, on est oblig\u00e9 de faire semblant de ne s'int\u00e9resser, etc, mais d\u00e8s que le contact s'engager sa Su\u00e8de de plus en plus facilement, me semble-t-il, au fil de la journ\u00e9e, je trouve \u00e7a tr\u00e8s enrichissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:44 > 0:22:02) [86%] : \r\nErich aussi le menu des conf\u00e9rences et autres tables rondes, hein, vous pouvez pas faire, on y a parl\u00e9 cuisine naturelle et mets savoureux, m\u00eame si, mais le grand moment populaire et de qualit\u00e9 de ces rencontres, c'est une joute philosophique, bon sang, bonsoir, et si la sagesse venait pas triomphe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:03 > 0:22:12) [66%] : \r\nComme \u00e0 gueuler saveurs la vie comme fermier ou l'id\u00e9e de La\u00ebtitia, Alexandra a raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:12 > 0:22:20) [90%] : \r\nLe public est aux anges et le toute et gratuit, un enthousiasme qui tranche avec les critiques entendues au Salon du livre de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:20 > 0:22:28) [91%] : \r\nOn n'a pas la t\u00eate bourdonnante de bruits ind\u00e9sirables et pas de musique de marchand de kebab.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:28 > 0:22:31) [95%] : \r\nLe cadre est idyllique, les gens sont adorables, que demander de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:31 > 0:22:32) [74%] : \r\nEst-ce que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:32 > 0:22:36) [95%] : \r\nDans le bonheur et sur les quais, l'ann\u00e9e prochaine au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:37 > 0:22:54) [95%] : \r\nRendez-vous est pris la l\u00e9gende vivante du rock fran\u00e7ais Johnny Hallyday veut repartir en tourn\u00e9e dans une interview exclusive accord\u00e9e au Journal du dimanche, le chanteur \u00e9voque le calvaire de son hospitalisation, l'angoisse d'une voix qu'il pensait avoir perdu et son besoin de remonter sur sc\u00e8ne, C\u00e9dric Drieberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:02 > 0:23:10) [93%] : \r\nC'est l'histoire d'un homme comme revenu \u00e0 la ville, l'histoire d'une vraie Rockstar et d'une carri\u00e8re qui dure depuis plus d'un demi- si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:10 > 0:23:10) [92%] : \r\nLa prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:11 > 0:23:48) [92%] : \r\nPourtant, tout a failli s'arr\u00eater aujourd'hui le chanteur raconte, c'est un homme comme en sursis qui tr\u00e8s simplement dit : je peux mourir, ou je peux vivre, \u00e7a d\u00e9pend comment m\u00eame car en d\u00e9cembre dernier, Johnny Hallyday est hospitalis\u00e9 pour lui et sa famille, les pilleurs sont \u00e0 venir l\u00e0, dit-il, il va appeler son p\u00e8re parce que, explique-t-il, j'ai pens\u00e9 \u00e0 la personne qui m'a le plus manqu\u00e9 et puis au fil des lignes, le chanteur se livre il dit comment sa peur de dormir le honteux, il parle m\u00eame de ses larmes se dit humili\u00e9, je me suis vu dans une position de faiblesse inou\u00efe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:50 > 0:24:01) [93%] : \r\n\u00e0 telle point que le chanteur va en perdre la voix, je n'ai jamais v\u00e9cu que pour la sc\u00e8ne, dit-il, et je n'arrivais m\u00eame plus \u00e0 r\u00eaver qu'un jour, je serai debout avec un micro \u00e0 la main, devant mon public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:03 > 0:24:13) [92%] : \r\nAlors quand, en juin dernier la voie revient revient, l'envie de la sc\u00e8ne, celui qui se dit vagabond du rock ne veut maintenant qu'une chose : montrer que c'est lui le boss.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:24 > 0:24:36) [89%] : \r\nEt voil\u00e0, c'est la fin de cette \u00e9dition, au nom de toutes les \u00e9quipes qui ont travaill\u00e9 ce week- end, merci pour votre fid\u00e9lit\u00e9 tout de suite mis au p\u00f4le magazine des r\u00e9dactions de L'actualit\u00e9, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 ce soir par Corinne Portier demain Darius Rochebin prend le relais \u00e0 bient\u00f4t, bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:51 > 0:24:56) [74%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 faut pointer \u00e0 Auch.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1009336623", "durationSec": 120, "title": "10.09.05", "excerpt": "* SUISSE : 20100905 et archives, parler l'allemand est un atout important pour les conseillers nationaux. En effet, la ma\u00eetrise de l'allemand permet d'intervenir plus facilement lors des commissions parlementaires et d'en influencer les d\u00e9cisions. Cette tendance est confirm\u00e9e par un classement du journal Sonntagzeitung.", "remarks": "SUJET DISPONIBLE UNIQUEMENT SUR LE TEMOIN", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHUARD, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "LANGUE ALLEMANDE"], "thematicPersons": ["BRELAZ, DANIEL", "MEYER, TH\u00c9R\u00c8SE", "MORET, ISABELLE"], "sequenceIds": ["1299216"]}, {"internalArchiveId": "GE1009336624", "durationSec": 98, "title": "10.09.05", "excerpt": "* SUISSE : 20100905 et archives, le candidat PLR Bernois au conseil f\u00e9d\u00e9ral, SCHNEIDER-ANNANN Johann, est fortement pr\u00e9ssenti pour \u00eatre \u00e9lu. Si cela s'av\u00e9rait , il devra, comme il le pr\u00e9voit, d\u00e9poser tous ses pouvoirs. Il pr\u00e9pare donc, d\u00e8s maintenant, sa succession professionnelle.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9CONOMIE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"], "sequenceIds": ["1299218"]}, {"internalArchiveId": "GE1009336625", "durationSec": 123, "title": "10.09.05", "excerpt": "* Berlin : 20100905, l'\u00e9crivain et membre du directoire de la banque centrale, SARRAZIN Thilo a publi\u00e9 son livre \"Deutschland schafft sich ab : wie wir unser  Land aufs Speil setzen\" dans lequel il accuse les immigr\u00e9s musulmans de mettre  en danger l'Allemagne. En plein d\u00e9bat sur l'immigration, qui repr\u00e9sente un v\u00e9ritable probl\u00e8me dans le pays, SARRAZIN Thilo a \u00e9t\u00e9 exclu de la banque centrale mais son livre est d\u00e9j\u00e0 en rupture de stock.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEULARD, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)"], "sequenceIds": ["1299219"]}, {"internalArchiveId": "GE1009336626", "durationSec": 130, "title": "10.09.05", "excerpt": "* Airolo : 20100905 et archives, le tunnel du Gothard f\u00eate ses 30 ans d'existence en pr\u00e9sence des ouvriers de l'\u00e9poque. Depuis son ouverture, la ville et les habitudes des voyageurs ont beaucoup chang\u00e9, en effet, les habitants sont moins nombreux et les voyageurs ne restent jamais tr\u00e8s longtemps, ce qui ne favorise pas les commerces et les h\u00f4tels locaux.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AIROLO"], "thematicThemes": ["TUNNEL"], "sequenceIds": ["1299223", "1299224"]}, {"internalArchiveId": "GE1009336627", "durationSec": 176, "title": "10.09.05", "excerpt": "* Bienne : 20100905, une cellule de la prison de la ville a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement peinte en rose afin de calmer l'agressivit\u00e9 des d\u00e9tenus. Cette id\u00e9e vient des USA et a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e en Suisse par la designer sp\u00e9cialiste des couleurs, SPAETH Daniela. Les avis sont partag\u00e9s sur l'efficacit\u00e9 d'une telle mesure.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["COULEUR", "PRISON"], "sequenceIds": ["1299227"]}, {"internalArchiveId": "GE1009336628", "durationSec": 1499, "title": "10.09.05", "excerpt": "* Morges : 20100905, la 1e \u00e9dition du livre sur les quais a r\u00e9uni et enchant\u00e9 180 auteurs suisses et plus de 25000 amateurs de litt\u00e9rature . Dans une atmosph\u00e8re agr\u00e9able, la foire proposait \u00e9galement des conf\u00e9rences et des joutes philosophiques.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MORGES"], "thematicThemes": ["LIVRE (IMPRIM\u00c9)", "FOIRE COMMERCIALE"], "thematicPersons": ["FLUTSCH, LAURENT", "JOLLIEN, ALEXANDRE", "PICHON, BERNARD"], "sequenceIds": ["1299228"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1009299217", "summary": "19:32.13\r\nSUISSE : itw MEYER, Th\u00e9r\u00e8se, conseill\u00e8re nationale PDC Fribourgeois   (importance de l'allemand pour avoir de l'influence dans la commission   parlementaire) / itw BRELAZ, Daniel, conseiller national les Verts Vaudois (\"je ne suis pas un allum\u00e9 des commissions parlementaires\", les classements de politiciens sont difficiles) / itw MORET, Isabelle, conseill\u00e8re nationale PLR Vaudoise (les femmes ont souvent plus \u00e0 coeur de bien pr\u00e9parer les dossiers). conseiller national, langue allemande.", "id": "1299216", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "LANGUE ALLEMANDE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["BRELAZ, DANIEL", "MEYER, TH\u00c9R\u00c8SE", "MORET, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299219", "summary": "19:34.18\r\nSUISSE : itw SCHNEIDER-AMMANN, Johann, candidat PLR au conseil f\u00e9d\u00e9ral (en fran\u00e7ais, je d\u00e9poserais tous mes pouvoirs) / itw BUEHRER, Gerold, pr\u00e9sident d'\u00e9conomiesuisse (en fran\u00e7ais \"le Conseil F\u00e9d\u00e9ral a besoin d'un repr\u00e9sentant des entreprises\") / itw MARRA, Ada, conseill\u00e8re nationale PS Vaudoise (met en garde contre les conseillers f\u00e9d\u00e9raux trop li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9conomie). conseiller  f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9conomie.", "id": "1299218", "visualThemes": ["\u00c9CONOMIE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "BUEHRER, GEROLD", "MARRA, ADA"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299220", "summary": "19:37.38\r\nBerlin : divers plans SARRAZIN, Thilo, membre du directoire de la banque  centrale et auteur du livre \"Deutschland schafft sich ab : wie wir unser Land aufs Speil setzen\" lors sortie de son livre (16\") / itw SARRAZIN, Thilo (ce  sont des faits) / itw Turcs (il faut lui dire stop, je ne me consid\u00e8re pas  comme un \u00e9tranger) / itw de rue (il dit la v\u00e9rit\u00e9) / divers plans femmes  voil\u00e9es (6\") / itw KELEK, Necla, sociologue sp\u00e9cialiste des questions   d'int\u00e9gration (il faut regarder les probl\u00e8mes en face et sans tabous).   immigration, livre (imprim\u00e9).", "id": "1299219", "visualThemes": ["IMMIGRATION", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)"], "visualGeographicals": ["BERLIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299224", "summary": "19:42.38\r\nAirolo, diverses s\u00e9quences : divers plans c\u00e9r\u00e9monie d'anniversaire 30 ans du tunnel du Gothard (14\") / itw MAFFIOLETTI, Aldo, ex-vice-syndic (en fran\u00e7ais, on attendait ce tunnel depuis 1964) / itw GIULINI, Edy coiffeur (diminution des habitants et des visiteurs, grand chaos sur les routes) / itw FORNI, Marzio, h\u00f4telier (client\u00e8le qui donne beaucoup de travail) / vue a\u00e9rienne ville (7\"). tunnel, anniversaire public ", "id": "1299223", "visualThemes": ["ANNIVERSAIRE PUBLIC", "TUNNEL"], "visualGeographicals": ["AIROLO"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299225", "summary": " Airolo, 19800905 : divers plans inauguration tunnel du Gothard    (12\"). tunnel, inauguration.", "id": "1299224", "visualThemes": ["INAUGURATION", "TUNNEL"], "visualGeographicals": ["AIROLO"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299228", "summary": "19:44.51\r\nBienne : itw SCHEIBEN, Jean, chef de la police territoriale de Bienne-Seeland (cellules peintes en rose, \"l'effet devrait \u00eatre calmant\") / itw BLANC, Jean, sous-chef de groupe de la police cantonale (certains clients ne voulaient pas rentrer) / itw SPAETH, Daniela, designer sp\u00e9cialiste des couleurs (trouvent  l'effet des couleurs passionnant) / divers plans SPAETH, Daniela faisant passer test de couleur (13\") / itw Simoes-WUEST, Ana Paula, chercheuse (r\u00e9sultats  significatifs par rapport \u00e0 l'effet des couleurs sur la tension art\u00e9rielle) / itw MUELLER, Isabelle, psychologue (il faudrait un travail avec les couleurs plus subtil). prison, couleur.", "id": "1299227", "visualThemes": ["COULEUR", "PRISON"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299229", "summary": " Morges, le livre sur les quais : divers plans visiteurs feuilletant livres (12\") / itw PICHON, Bernard, \u00e9crivain suisse (rencontrer un public diff\u00e9rent que celui des librairies) / itw FLUTSCH, Laurent, arch\u00e9ologue, humoriste et \u00e9crivain suisse (contacts enrichissant avec les lecteurs) / divers plans joute philosophique avec JOLLIEN, Alexandre, philosphe et \u00e9crivain suisse / itw  OLIVIER, Jean-Michel, \u00e9crivain suisse (ambiance plus agr\u00e9able qu'au salon du livre) / itw MI HYUN CROSET, Laure, \u00e9crivain suisse (cadre idyllique). foire commerciale, livre (imprim\u00e9).", "id": "1299228", "visualThemes": ["LIVRE (IMPRIM\u00c9)", "FOIRE COMMERCIALE"], "visualGeographicals": ["MORGES"], "visualPersons": ["FLUTSCH, LAURENT", "JOLLIEN, ALEXANDRE", "PICHON, BERNARD"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "HEULARD, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "537068", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092256", "position": "01"}}, {"id": "537067", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM116609", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259138", "internalArchiveId": "GE1009259139", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "JEAN-PIERRE COFFE ET ANNICK JEANMAIRET - 10.09.05", "publicationDate": "2010-09-05T00:00:00Z", "summary": "* Plateau : 20100905, le journaliste ROCHEBIN Darius s'entretient avec les journalistes culinaires COFFE Jean-Pierre et JEANMAIRET Annick. Les 2 journalistes, qui viennent de publier \"recevoir vos amis \u00e0 petits prix\" et \"carnets de patates\", parlent de la cuisine, du go\u00fbt, du vin et \u00e9voquent leurs souvenirs gastronomiques.", "durationSec": 1522, "genres": ["Rencontres, entretiens, portraits"], "publicationChannelNames": ["TSR"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["ART CULINAIRE", "ENTRETIEN"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-08T16:50:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091918\r\nDate de transcription : 08-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:19 > 0:00:21) [76%] : \r\nAnnick Jean-Mairet et Jean-Pierre Coffe, bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:21 > 0:00:22) [90%] : \r\nBonjour bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:23 > 0:00:27) [87%] : \r\nVous \u00eates de monuments du journaliste culinaire \u00e7a : voix off.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:27 > 0:00:30) [86%] : \r\nBonsoir lui quels mots, quel beau vouloir Mayotte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:30 > 0:00:41) [79%] : \r\nLe journaliste culinaire voir ses monuments occupe le bobo culinaire \u00e0 quand vous d\u00e9finissez, on dit : la bouffe, culinaires, gastronomiques, comment vous vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:41 > 0:01:01) [90%] : \r\nMoi, je dis pas la bouffe le moins rarement je me je fais tr\u00e8s attention \u00e0 ne pas dire la bouffe, parce que \u00e7a quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9 bien peu p\u00e9jorative, je trouve la bonne bouffe le c'est le c\u00f4t\u00e9 si c'est pour moi la bouffe, c'est un truc, son go\u00fbt, moi j'aime mieux qu'il ait du go\u00fbt dans ce que je mange et Woinic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:01 > 0:01:08) [90%] : \r\nAlors moi je j'aime pas journaliste gastronomique, moi je trouve \u00e7a un peu pompeux donc g\u00e9n\u00e9ralement je dis journalistes gourmande, parce que finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:09 > 0:01:14) [88%] : \r\nParce que si on r\u00e9ellement gourmande, voil\u00e0 une fois voil\u00e0 vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:14 > 0:01:32) [89%] : \r\nLa \u00e0 l'occasion du salon, qui se tiendra \u00e0 manche qui se tient ce week- end \u00e0 Morges Le Livre sur les quais, vous y serez tous les 2 ensemble, d'ailleurs vous avez vous avez d\u00e9battre il y a jamais eu de lassitude quand on est \u00e0 ce point l\u00e0, dans un m\u00e9tier si particulier, jamais de lassitude, on parle toujours de gourmandise de 2 journalistes culinaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:32 > 0:01:54) [92%] : \r\nNon parce que on enfin je sais pas comment, comment vous faites-vous mais moi c'est le produit qui m'int\u00e9resse avant tout, c'est pas la cuisine, c'est, c'est vraiment le produit qui me passionne la saison le le combat pour le bon produit pour le le le le respect des saisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:54 > 0:02:09) [85%] : \r\nMais on va parler de vos carri\u00e8res respectives tout \u00e0 l'heure, vous avez fait plein d'chose et des vocations diverses l'fait du journalisme dans tous les domaines, Jean-Pierre Coffe vous avez men\u00e9 des revues, il y a tellement d'tellement tellement riche, l\u00e0 on vous parle toujours du des mirabelles et puis du r\u00f4ti de porc, il y a jamais de lassitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:10 > 0:02:23) [76%] : \r\nAlors moi j'ai une carri\u00e8re, un petit peu moins longue et moins moins diversifi\u00e9e mais \u00e7a fait recours \u00e9tant fan mieux qu'on m\u00e9fiez vous vous rappelle hein je me permettrais pas alors puisqu'Annick introduit le sujet vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:23 > 0:02:32) [86%] : \r\n30 ans diff\u00e9rents on dira juste 30 ans, c'est pas mal, qu'est ce que vous dites \u00e7a Jean-Pierre non plus s\u00fbrement non je crois pas, n'auront pas non 30 ans, c'est d\u00e9j\u00e0 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:32 > 0:02:37) [84%] : \r\nOn a trinqu\u00e9 diff\u00e9rence c'est pareil mais non et le kilo, un peu plus parce que la loi 113 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:37 > 0:02:45) [79%] : \r\nAnnick Jean-Mairet p\u00e8se 45 kilos l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 tout \u00e0 l'heure et moi 90, c'est extraordinaire, c'\u00e9tait extraordinaire, faute de Annick Jean-Mairet pour faire un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:45 > 0:02:50) [74%] : \r\nNon, mais on vous a coup\u00e9 un vous dynamique pour la lassitude alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:50 > 0:03:07) [90%] : \r\nAucune bon d'abord, c'est un choix, donc c'est d\u00e9j\u00e0 une \u00e9norme un \u00e9norme privil\u00e8ge de d'avoir pu choisir et puis s'agissant de cuisine et en l'occurrence, moi je m'int\u00e9resse aussi, je crois Jean-Pierre aussi ovins c'est pr\u00e9cis\u00e9ment des domaines o\u00f9 c'est infini, donc on n'a jamais fini tous les gens, on se rend compte qu'on qu'on qu'on en fait, on ne sait rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:07 > 0:03:12) [89%] : \r\nEst ce il a la tentation parfois le soir de se coucher avec un yaourt, une pomme et au lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:12 > 0:03:13) [92%] : \r\nEn ce qui me concerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:13 > 0:03:30) [85%] : \r\nC'est moi, tr\u00e8s souvent, tr\u00e8s tr\u00e8s souvent et \u00e7a, c'est un plaisir aussi \u00e0 un oeuf \u00e0 la coque, c'est formidables un oeuf \u00e0 la coque de 3 mouillettes du beurre sal\u00e9, c'est fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:30 > 0:03:34) [81%] : \r\nOui, c'est un peu plus gourmand que le que le yogourt et la pomme quand m\u00eame oui, oui, mais alors quand une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:34 > 0:03:40) [83%] : \r\nPomm\u00e9e m\u00eame attention, hein, une pomme de la Belle de Boskoop, un truc comme \u00e7a, c'est pas mal, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:40 > 0:04:18) [86%] : \r\nJe vais vous poser la question parce qu'il faut un certaine hygi\u00e8ne de vie assez des m\u00e9tiers les les critiques gastronomiques, les gens de cuisine, les grands chefs vous disent que, paradoxalement, il faut parfois plus d'hygi\u00e8ne de vie que certains autres pour tenir la distance, Jean-Pierre Coffe vous disiez une fois il faut manger quand on a faim, c'est \u00e7a le secret, moi c'est ce que je fais, il y a des fois o\u00f9 le, par exemple, bien pas d\u00e9jeuner du tout ni petit-d\u00e9jeuner j'ai peu j'ai parfois, je ne veux pas vous \u00eates un homme qui a eu des d\u00e9sordres alimentaires avait pesait 120 kilos et 30 m\u00eame 130 kilos mais vous avez fait un r\u00e9gime tr\u00e8s violent, c'est l\u00e0, vous avez perdu vos cheveux vous savez tout un terrain, \u00e7a veut pas son Annick vous jamais vous n'avez pas eu de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:19 > 0:04:35) [87%] : \r\nNon, moi j'ai eu au moins pris 2 kilos, ce qui, moi, c'est peu mais boulevers\u00e9, mais parce que la, attention quand m\u00eame, moi je mange \u00e0 ma faim, il faut bien s'en va parce qu'on me demande toujours fait \u00e0 manger, vous \u00eates Mance mais parce que je mange ce que j'ai envie de manger, pas plus, pas plus et je mange quand j'ai faim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:35 > 0:04:41) [85%] : \r\n\u00e7a, c'est le secret, vraiment, vous \u00eates d'accord l\u00e0- dessus, moi j', c'est simplement de d\u00e9coupe de s'\u00e9couter exactement de manger juste ce qu'on doit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:41 > 0:04:44) [92%] : \r\nMoi, j'\u00e9coute mon corps et puis il sait reconna\u00eetre les bonnes choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:44 > 0:04:58) [88%] : \r\nQuand on n'a pas envie, vraiment je pense et je ne vois pas pourquoi on est forc\u00e9 alors le critique gastronomique, c'est-\u00e0-dire celui qui va dans les restaurants qui paye pas son addition et qui, en g\u00e9n\u00e9ral, mangent beaucoup et m\u00eame de 3 fois cela vous les d\u00e9testez hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:58 > 0:05:07) [88%] : \r\nJe les d\u00e9teste pas vivre c'est quoi, je regrette que il ne soit pas plus exigeant sur l'exigence de la note.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:08 > 0:05:21) [91%] : \r\nOn va parler de vous, de votre m\u00e9tier qui passionne tellement, tellement les gens de vos diff\u00e9rences aussi les accents c'est extraordinaire parce qu'alors, Annick un accent g\u00e9nevois pur sucre, c'est \u00e7a un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:21 > 0:05:30) [77%] : \r\nOui enfin travaillez un peu non le forcer, franchement c'est votre marque de fabrique, oui, j'aime bien le j'aime bien pousser toujours pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:31 > 0:05:34) [89%] : \r\nEt Jean-Pierre comment d\u00e9finir votre accent c'est moins simple hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:34 > 0:05:55) [83%] : \r\nBon parce que moi je suis un Lorrain oui on avait un accent lorrain et puis il y a avec le temps s'est gomm\u00e9 puisque je vais je retourne plus souvent dans mon pays, c'est comment l'accent lorrain ment Dieu on mais c'\u00e9tait la communion You gamin pour hier dans heureusement que vous l'avez gomm\u00e9 quoi je veux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:56 > 0:06:00) [92%] : \r\nUn peu oui France aussi, hein, vous avez un accent tr\u00e8s parler un fran\u00e7ais ch\u00e2ti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:01 > 0:06:11) [89%] : \r\nBen j'essaie de parler correctement quand on parle \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, vous aussi, m\u00eame si je me laisse aller quelquefois utiliser des mots crus mais c'est quelquefois n\u00e9cessaire finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:12 > 0:06:23) [88%] : \r\nEt ce qu'il y a un petit c\u00f4t\u00e9 logo parce que vous \u00eates tous les 2 des cr\u00e9atures de t\u00e9l\u00e9vision hein, chacun dans votre genre tellement diff\u00e9rents, il y a des fois risque de cabotine h\u00e9 oui tout le monde l'a pouss\u00e9 un peu trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:25 > 0:06:54) [91%] : \r\nN. alors vous \u00eates tr\u00e8s prudent l\u00e0 tous les 2, non, mais non parce qu'il y a peu, il y a pas lieu le le le probl\u00e8me, c'est que d\u00e8s l'instant o\u00f9 on est en train de d'\u00e9voquer de la nourriture pour des gens, il faut que \u00e7a soit ludique si vous vous prenez au s\u00e9rieux et que vous parlez comme un dictionnaire c'est c'est emmerdant comme c'est pas possible, il faut que \u00e7a soit amusant parce que finalement tous les produits, m\u00eame m\u00eame la pomme de terre, c'est s'il y a une histoire autour de tous les produits, quels qu'ils soient, et \u00e7a c'est passionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:54 > 0:06:58) [89%] : \r\nVous parlez de la pomme de terre Annick vous sortez ce livre votre carnet de Patrick.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:58 > 0:07:25) [88%] : \r\nC'est un hymne \u00e0 la patate, c'est un tubercule modeste mais mais sublime, je pense pas que Jean-Pierre va me contredire, non mais je suis d'accord avec lui par rapport \u00e0 l'aspect ludique, moi c'est ce que j'essaye de faire dans dans Pigasse yet et c'est ce que je crois ce qui pla\u00eet aux gens, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment et notamment fran\u00e7ais, qui, qui regardent l'\u00e9mission parce que oui, il y a un c\u00f4t\u00e9 en France quand m\u00eame avec une sorte de de respect un peu acad\u00e9mique de la cuisine de la grande cuisine et on a un petit peu peur de, de, de, de plaisanter l\u00e0 autour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:25 > 0:07:43) [85%] : \r\nCes soucis, la grande cuisine ben alors \u00e7a je vous le demande, moi, pour moi la italienne, la grande cuisine, mais moi, je crois, moi je crois que la la la grande cuisine, c'est le produit, c'est ce qu'a, a de plus difficile \u00e0 r\u00e9ussir, l\u00e0 ils sont o\u00f9 les Italiens sont tr\u00e8s forts, je mais oui parce que la cuisine c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:43 > 0:07:49) [82%] : \r\nPas, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec l'art militaire, ce n'est pas du camouflage, c'est mettent le produit en valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:49 > 0:07:56) [85%] : \r\nLe produit tr\u00e8s simple, tr\u00e8s \u00e9pur\u00e9, quand les Italiens vous sert une assiette de Jean Monnet parfaite sur une assiette bien blanche, \u00e7a c'est, je ne peux rien dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:56 > 0:08:03) [82%] : \r\nCl\u00e9ment et vous serve du du, du, du veau, le tartare cette Boum Fleur de sel huile d'olive salut il y a pas besoin de ces sans perruque ni boucles d'oreilles, comme disait l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:03 > 0:08:12) [90%] : \r\nVoil\u00e0, c'est l'ancrage local, il est important pour vous, je veux dire, l\u00e0 vous avez une g\u00e9ographie culinaire, alors vous vous \u00eates genevoise tr\u00e8s tourn\u00e9e vers le sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:12 > 0:08:39) [89%] : \r\nBen, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est d\u00e9j\u00e0 une ville tr\u00e8s cosmopolite sur la chance d'avoir acc\u00e8s \u00e0 des produits vraiment de de de toute la plan\u00e8te, on a une communaut\u00e9 ben moi c'est vrai que mon mon dada, Semp\u00e9r\u00e9 cuisine du Sud et en particulier d'Italie, donc j'ai j'ai acc\u00e8s \u00e0 tous ces produits, donc on en voit g\u00e9ographe a un petit peu la g\u00e9ographie de de Gen\u00e8ve qui est par d\u00e9finition cosmopolite, donc on n'a jamais eu \u00e0 l'\u00e9poque, je pense qu'on n'a jamais eu autant acc\u00e8s \u00e0 autant de produits, bon et pas bon mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:39 > 0:08:46) [83%] : \r\nEst-ce que c'est bien, \u00e7a vous pla\u00eet \u00e7a Jean-Pierre Scott et maintenant on mange de tout, des enfants 10 ans ont d\u00e9j\u00e0 t\u00e2t\u00e9 du japonais, du chinois du c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:47 > 0:09:27) [87%] : \r\nSi c'est bon, oui, c'est amusant que les enfants d\u00e9couvrent d'autres cuisines que la leur, mais comme malheureusement en France et je pense plus Suisse c'est pareil, les enfants sont tr\u00e8s belles, McDo, vous savez, il fait une enqu\u00eate pour Val\u00e9rie P\u00e9cresse, qui la ministre des universit\u00e9s, j'ai visit\u00e9 avec Jean-Robert Pitte 30 universit\u00e9s, tout le monde mange un plat de de frites et un plat de p\u00e2tes avec un hamburger c'est le repas alors qu'il y a du poisson, il y a, c'est plut\u00f4t quand m\u00eame la nourriture dans les, dans les \u00e9coles, enfin dans les universit\u00e9s, l\u00e0 c'est tous les m\u00f4mes de 25 ans commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:27 > 0:09:30) [91%] : \r\nEst ce que c'est si dangereux quand on voit les les mots, maintenant ils ont l'air en forme \u00e0 part \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:30 > 0:09:34) [86%] : \r\nOui, enfin vous voyez qu'va pourcent de la population qui est ob\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:34 > 0:09:37) [78%] : \r\n\u00e7a quand m\u00eame, alors \u00e7a va, premi\u00e8re \u00e9pid\u00e9mie mondiale : l'ob\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:38 > 0:09:51) [80%] : \r\n30 pour 100 de Suisse en surpoids, on dit un surpoids, donc effectivement c'est c'est con\u00e7u mais c'est surtout les enfants, c'est les adolescentes sont ob\u00e8ses, on lutte comment route \u00e7a vous avez fait des stages je croire avec des enfants, vous leur apprenez \u00e0 que ce qui est une tomate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:51 > 0:10:25) [89%] : \r\nMoi je suis la marraine avec Philippe Chevrier, c'est pour \u00e9quilibrer le poids en fait de d'un truc qui s'appelle cuisinez malin et justement c'est pour donner un petit peu le le le go\u00fbt des choses aux enfants en dehors aussi de c'est formidable la semaine du go\u00fbt, mais c'est une semaine donc c'est : faut pas que \u00e7a devienne un truc pr\u00e9texte il faudra pour moi personnellement, je serais pour que le go\u00fbt soit vraiment enseigner \u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole en mati\u00e8re principale et non pas au maintien Europe ce n'est absolument pas, c'est aussi l'\u00e9cole du discernement, en g\u00e9n\u00e9ral, donc on ne sait jamais ce qui est vrai, ce qui est faux, le virtuel au r\u00e9el, je pense que le go\u00fbt c'est un apprentissage qui non seulement pour les papilles mais pour pour l'esprit, on l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:25 > 0:11:01) [92%] : \r\nOn avait \u00e7a dans le temps, moi quand j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole, on apprenait des choses, c'est, c'est l'histoire de son pays, l'histoire de l'alimentation, si vous l'histoire de la pomme de terre de son histoire formidables, l'histoire de la Laffrey, c'est une histoire formidable, c'est un accident, donc c'est quand on on apprend \u00e7a \u00e0 des enfants en m\u00eame temps vous leur apprenez l'histoire de France, la g\u00e9ographie, combien de temps il fallait en bateau pour aller au Chili sous Louis XIV 9 mois 17 jours on voit quand m\u00eame la diff\u00e9rence avec un avion maintenant, je veux dire \u00e7a ram\u00e8ne les choses dans un autre contexte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:01 > 0:11:13) [85%] : \r\nAnnick et vous, vous avez eu un coup de g\u00e9nie, c'est de faire une \u00e9mission de cuisine dans votre cuisine, Nick a une petite cuisine de d'appartements, je ne vois et puis vous avez lanc\u00e9 ce Style un peu cuisine bobo, \u00e7a vous va comme plongeon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:13 > 0:11:22) [81%] : \r\nParce que moi je, je suis pas, je fais de la cuisine bio \u00e0 cheval, cuisine, assez, assez sain Digest assez on rigole bien, mais je vois pas la r\u00e9f\u00e9rence bobo, je la vois pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:22 > 0:11:30) [89%] : \r\nBobo un peu red\u00e9couverte de choses que je ne sais pas quoi le le potimarron faire du PS le rouge des choses un peu mode quoi plus mode que ce que vous avez, il y a, il y a 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:30 > 0:11:42) [83%] : \r\nMais le potimarron c'est pas bobo, c'est justement un truc, je sais pas, Jean-Pierre qu'est-ce que vous en pensez sur le principe, \u00e7a vous bobo, le petit monde c'est un truc qu'on red\u00e9couvre mais c'est pas pour moi, bon, moi, \u00e7a veut dire c'est un petit peu Bahia bourgeois de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:42 > 0:11:48) [80%] : \r\nOui, beaucoup, ils ont ramen\u00e9 ce qu'ils ont dans Bourget bourgeois choisi et Mozart, l\u00e0 un peu plus cher, etc, c'est bien \u00e7a, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:48 > 0:11:53) [90%] : \r\nMais aussi un c\u00f4t\u00e9 un peu un peu snob, tandis que bon moi je veux plus n'est pas comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:53 > 0:12:02) [86%] : \r\n\u00e9coutez-moi, mais je suis pas d'accord avec vous allez ils ach\u00e8tent de la mozzarella plus cher mais ils ach\u00e8tent de la mozzarella de vache, ce qui savent pas acc\u00e9der des bufflonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:02 > 0:12:12) [75%] : \r\nM. avec \u00e7a, entendre mozzarella de vache, vous souffrez go\u00fbter une diversit\u00e9 on est ce qu'\u00e0 \u00e9couter, pas de certains, mais s'il faut l'\u00eatre parce que, \u00e0 l'origine, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:12 > 0:12:22) [88%] : \r\nDemain, on va vous en, on va vous faire de la de la de la mozzarella de Norv\u00e8ge, de brebis, puis apr\u00e8s, on ouvre la mozzarella de S\u00e8vres et puis apr\u00e8s, on fera avec du lait de jument tu parles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:22 > 0:12:33) [79%] : \r\nQuoi, voil\u00e0 donc il \u00e9t\u00e9 c'est une tradition tr\u00e8s en Italie, je joue fera changer d'avis si vous voulez, je vous assure, si vous voulez vous en emm\u00e8ne demain le voil\u00e0 c'est beau oui buffle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:33 > 0:12:39) [88%] : \r\nDe carri\u00e8re ou \u00e0 30 ans diff\u00e9rence mais de carri\u00e8re, le coup de chance du d\u00e9part pour l'un et l'autre qu'est-ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 Annick.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:40 > 0:12:51) [89%] : \r\nLe coup de chance, en fait, moi j'ai commenc\u00e9 jeune autodidacte total, alors j'ai fait sens politique jamais pris un cours de cuisine, donc c'est un peu culott\u00e9 de ma part de faire une \u00e9mission \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:51 > 0:12:53) [86%] : \r\nCe que vous \u00e9tiez \u00e0 l'\u00e9poque vous \u00e9tiez de mauvaise mangeuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:53 > 0:13:17) [91%] : \r\nUn peu, non pas du tout, non, je jette une mangeuse correct, mais c'est vrai que j'ai d\u00e9couvert la cuisine par moi- m\u00eame, petit \u00e0 petit en parall\u00e8le le vin, donc je suis compl\u00e8tement autodidacte et donc je sais pas si c'est de la chance, mais apr\u00e8s, bon, en tant que journaliste, j'ai essay\u00e9 de faire co\u00efncider les 2 choses, mon m\u00e9tier et ma passion, c'est plus un parcours que qu'un coup de bol quoi vraiment la chance que j'ai eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:17 > 0:13:19) [92%] : \r\nOui, la m\u00eame chose, moi j'ai jamais appris la cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:21 > 0:13:27) [88%] : \r\nMais c'est souvent, c'est souvent l'les gens qui ils ont pas on a, on a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de rien donc fatalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:27 > 0:13:31) [81%] : \r\nLe hasard, \u00e7a a compt\u00e9 pour vous aussi, Jean-Pierre quand vous avez votre restaurant a m\u00eame coup de hasard \u00e0 compter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:31 > 0:13:57) [82%] : \r\nJe j'avais, j'ai eu des restaurants mais parce que j'ai \u00e9t\u00e9 une premi\u00e8re fois ruin\u00e9, donc j'ai ouvert des restaurants et ensuite dans un de mes restaurants, les gens qui montaient Canal Plus sont venus chercher avant l'id\u00e9e m\u00eame pas traverser le l'esprit la moindre heureusement que je pourrais faire de la laquelle elle avait m\u00eame peur de \u00e7a et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le beaucoup de sens qu'on va vous \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9 comme on dit, oui, oui, oui, oui, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:58 > 0:14:09) [83%] : \r\nIl passe est pass\u00e9 tr\u00e8s vite, moi je me souviens de avec Delarue, la grande famille oui et puis l\u00e0, le concept de jambons poly- phosphat\u00e9s, \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend, souvenez-vous, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:09 > 0:14:22) [84%] : \r\nCe n'est pas un concept, c'est le fait maintenant, il y en a presque plus, maintenant, il y a 95 pourcent du jambon qui a, plus il y a plus Poli votre dedans, donc si vous voulez, il y a quand m\u00eame mais m'a r\u00e9ussi, il y a de quoi, il faut pas vers lesquels on avance quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:22 > 0:14:31) [89%] : \r\nLa prise de risque non et l'autre vous avez pris des risques, indique Jean-Mairet vous avez quitt\u00e9 le journalisme, vous \u00eates devenu libre toujours tr\u00e8s risqu\u00e9 : le risque, pour vous, \u00e7a compte beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:33 > 0:15:00) [89%] : \r\nBen non, moi je me suis cass\u00e9 la gueule 2 fois dans ma vie, je me dis je leur fait le risque qu'il faut en prendre dans la vie des risques, sinon le risque que je prends, c'est de faire une fois un disque de chansons grivoises, une autre fois, d'enregistrer, Pierre et le loup, une autre fois c'est c'est le risque que que je m'\u00e9parpille de trop parce que je suis curieux, voil\u00e0 le risque que je cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:00 > 0:15:09) [86%] : \r\nNon, moi ce qui m'a, ce qui me moi ma grande fr\u00e8re \u00e7a l'ennuie, donc voil\u00e0 pour fuir l'ennui, moi je suis pr\u00eat \u00e0 \u00e0 prendre des risques, parce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:09 > 0:15:12) [95%] : \r\nVous ennuierait jamais parce qu'avec la avec les produits, on ne s'ennuie jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:12 > 0:15:17) [87%] : \r\nNon mais, voil\u00e0, je m'en passe pr\u00e9sentement, je m'ennuie, je non, mais je compte bien ne ne pas mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:17 > 0:15:25) [83%] : \r\n\u00e9coutez, moi qui 73 ans, je vous assure que je m'ennuie pas, j'aime encore la des projets pour les sacs possible dans l'avenir dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:26 > 0:15:37) [85%] : \r\nAllez Jean-Pierre, on parlait de nourriture, on parlait de votre patates, le vent a \u00e9norm\u00e9ment compt\u00e9 pour vous aussi c'est au moins la moiti\u00e9 de la du plaisir, vous parlez n'illumination Woinic c'\u00e9tait un ch\u00e2teau Figeac, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:37 > 0:16:09) [88%] : \r\nVoil\u00e0 pour le coup c'\u00e9tait voil\u00e0, ouais, j'ai voulu en fait amener une tr\u00e8s bonne bouteille \u00e0 une amie qui m'avait invit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 le Ch\u00e2teau Figeac co\u00fbtait 30 francs environ 20 euros, donc autant dire que c'\u00e9tait une antenne qu'et ce soir-l\u00e0, bah moi je suis je j'avais bu de 3 heures devant dans ma vie, j'ai vu \u00e7a et j'ai j'ai j'ai vraiment eu et du coup je me suis mis \u00e0 \u00e0 \u00e0 creuser le sujet et depuis devenu avec la avec la nourriture, \u00e7a tombe bien : une passion, voire, voire une obsession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:09 > 0:16:10) [92%] : \r\nC'est une entr\u00e9e en religion, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:10 > 0:16:38) [86%] : \r\nOui, je ne crois pas, mais vous Cholet est-ce que vous buvez, pour des raisons professionnelles ou mais pour le plaisir, plaisir, moi je, je, j'accompagne j'accompagne mes repas de de vie vous buvez du vin est ce qui vous arrive par exemple de prendre un ap\u00e9ritif oui mais je vois pas d'autre chose que du vin en fait moche mais mal d'ap\u00e9ritif voil\u00e0 oui ben moi aussi, moi je supporte pas de nouveau j'\u00e9coute manque ou encore et je peux pas avoir autre chose que vous avez peut-\u00eatre voir le forum voil\u00e0 mais le moi je deviens toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:38 > 0:16:45) [86%] : \r\nL\u00e9onard de boire un vous avez racont\u00e9 je Jean-Pierre Coffe avec Jean Carmet, votre grand ami un week- end entier d'ivresse ou Dauzier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:45 > 0:17:01) [83%] : \r\nAh oui, c'\u00e9tait lui Drive est admirablement la cuite c'\u00e9tait formidable expliquer \u00e7a mais h\u00e9 bien compl\u00e8tement, on partait, par exemple, on allait, on allait acheter du vin, par exemple en dans la r\u00e9gion de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:01 > 0:19:25) [84%] : \r\nAlors, dans les pays de Loire et il \u00e9tait un mal incroyable, il a laiss\u00e9 vid\u00e9o qui visait du rouge et toi Didon et que tu vois comme blanc alors l'\u00e9quipe ben moi je l'ai fait, a-t-elle endroit sa coll\u00e8gue je trouve tr\u00e8s bien fait des \u00e9changes et l\u00e0 c'\u00e9tait parti, on faisait le tour des vignerons et puis apr\u00e8s, \u00c9lys\u00e9e, on va prendre un peu de repos j'peut-\u00eatre pendant une bi\u00e8re et et calmer les choses, pas d'eau \u00e0 jamais, j'\u00e9tais dans la r\u00e8gle d'or et puis et papa d'alcool fort et puis on repartait et puis apr\u00e8s, c'\u00e9tait comme \u00e7a tout le temps et l'art, c'est d'\u00eatre Yves tout le week- end, mais sans jamais tomber dans la maladie d'appeler papa \u00e0 tomber par terre, m\u00eame, sauf une fois, une fois o\u00f9 il on avait trouv\u00e9 va ensemble quel domaine des Doris, qui est un Muscadet qui \u00e9tait pas chaptalisation 76, donc c'\u00e9tait une merveille et il tournait \u00e0 Orl\u00e9ans et il me dit est-ce que tu peux m'apporter un peu de propret\u00e9 et je dis bien s\u00fbr, je mets 3 buts 3 caisses dans ma voiture et on arrive et il est encore en train de tourner, je dis au type qui \u00e9tait l\u00e0, jeudi, vous pouvez mettez \u00e7a dans un r\u00e9frig\u00e9rateur, s'il vous pla\u00eet, les 3 buts 2, d\u00e9j\u00e0 pour commencer, et alors il y avait Miou-Miou qui tourne Neill qui encore et l\u00e0 on est, on commence \u00e0 boire, et l\u00e0 il va plus vite que d'habitude et, au bout d'un moment \u00e0 minuit et demi, une heure, il me dit : oh, faut que je vais me coucher, je tourne demain et l\u00e0 tout \u00e0 coup je vois qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de mal, on dormait toujours la m\u00eame chose, la m\u00eame vie, mais en tout bien tout honneur, et non, mais je vois votre key3 dans l'pass\u00e9 non, non, pas \u00e7a et l\u00e0, vous \u00e9tiez plus en \u00e9tat j'imagine tombe devant la porte et tombe devant la porte de l'h\u00f4tel de la fin \u00e0 leurs jours, et je dirais de faire le convient, je le rencontre et impossible de le d\u00e9shabiller impossible dans Les Anges lui aurait laiss\u00e9 dormir l\u00e0 il dort l\u00e0 et le lendemain matin il se r\u00e9veille, il avait le ES du Sofitel de la moquette qui \u00e9tait un plan mise sur la joue et alors l\u00e0, il a fait un num\u00e9ro extraordinaire, il y a convoqu\u00e9 la maquilleuse, en lui disant am\u00e8ne \u00e0 faire passer voir passer et Alfred avait un papier de soie et avec un p\u00e8re a pass\u00e9 comme \u00e7a, il \u00e9tait, il \u00e9tait tomb\u00e9 le l'ES qui \u00e9tait imprim\u00e9s puisqu'il dormait commune maso comme un plan d\u00e8s qu'on a vu, on est un peu plus lourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:26 > 0:19:28) [81%] : \r\nMais \u00e7a bien voulu participer moi ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:28 > 0:19:30) [87%] : \r\nQue \u00e7a, \u00e7a fait partie des plaisirs aussi de temps en temps, le vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:30 > 0:19:42) [82%] : \r\nOui, bon, comme disait Jean-Pierre il y a, il y a des 2 types d'ivresse quoi et \u00e0 l'ivresse, disons quoi h\u00e9doniste joyeuse puis l'ivresse un peu un peu glauque quoi bon tomber dans, dans, dans son vomi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:42 > 0:19:58) [91%] : \r\n60 un autre une autre of le plus grand souvenir c'est quoi, vous avez tous les 2 une chance extraordinaire quand m\u00eame beaucoup de gens vous envient parce que vous go\u00fbter des produits qui sont souvent meilleurs que la moyenne, le l'illumination, la plus forte Ch\u00e2teau Figeac, c'\u00e9tait quoi Annick ou c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:58 > 0:20:11) [85%] : \r\nC'est, c'est une question tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, je peux peut-\u00eatre, je peux vous parler, chronologiquement, l\u00e0 je reviens de de de vacances mais o\u00f9 je suis all\u00e9 en Lorraine sur Jean-Pierre dans la Meuse, pour la premi\u00e8re fois et 10 vit dans la Meuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:11 > 0:20:28) [84%] : \r\nOui 12, mais vous avez quand m\u00eame pas eu d'\u00e9motion non vinicole, certainement pas, c'est pour \u00e7a, j'avais pas o\u00f9 \u00e9tait la Lorraine, parce que moi je connais la g\u00e9ographie par rapport au mais il y a, ils ont fait des gros progr\u00e8s sur le gril tous les soirs des C\u00f4tes de Toul c'est \u00e7a alors, pour revenir donc \u00e0 des vrais \u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:30 > 0:20:52) [82%] : \r\nC'est pas la mirabelle, j'\u00e9tais dans le Pi\u00e9mont et le Pi\u00e9mont et la la je j'ai d\u00e9couvert des vins absolument \u00e0 base de Nebbiolo absolument fabuleux, donc je parle de mes derni\u00e8res me sont pas j'en ai, j'en ai tout le temps, mais une grande \u00e9motion, non, il a, il y a a \u00e7a effectivement se souvenir un plus marquant du du Figeac, mais j'en ai tout le temps, je, je, il faut retrouve je sais pas si Jean-Pierre, vous avez trouv\u00e9 comme \u00e7a c'est difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:52 > 0:21:57) [85%] : \r\nTr\u00e8s pr\u00e9cis qu'est-ce que c'est Jean-Pierre, c'\u00e9tait pour le d\u00e9part de Louise, Bu\u00f1uel, vous avez vu nulle \u00e9tait devenu tr\u00e8s vieux, il avait d\u00e9cid\u00e9 qu'il ne tournerait plus et il repartait au Mexique dans son pays natal pour, pour aller mourir finalement enfin pour retrouver sa patrie et on a organis\u00e9 un d\u00eener \u00e0 d\u00e9jeuner, plus exactement, il y avait Jean-Claude Carri\u00e8re texte Carmet et puis je sais plus qui encore, enfin bref, et moi j'\u00e9tais charg\u00e9 d'apporter le vin alors j'avais apport\u00e9 d\u00e8s la se casse 21 des morose 28 et j'avais apport\u00e9 une bouteille de Mad\u00e8re 1804 1804 et l\u00e0, c'\u00e9tait un moment incroyable parce que tr\u00e8s vraisemblablement le bouchon avait quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 chang\u00e9s mutique dans toute cave qui se respecte, au bout d'un certain temps, le ma\u00eetre de chai vient et recherche remet des nouveaux bouchons et l\u00e0 c'\u00e9tait extraordinaire parce que la bouteille qui, dans une autre pi\u00e8ce, et \u00e0 un moment donn\u00e9, je suis all\u00e9 la d\u00e9boucher et Luis Bu\u00f1uel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:59 > 0:22:14) [86%] : \r\nLe parfum du vin passer au-dessus de sa t\u00eate et il faisait des signes et il voyez le parfum qui tournait comme \u00e7a, c'\u00e9tait absolument formidables et ce vin \u00e9tait une jeunesse d'une fra\u00eecheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:14 > 0:22:57) [88%] : \r\nUne force aromatiques, d'une puissance incroyable, vous pensez qu'il avait d\u00fb faire 3, 4 fois le tour du monde et il avait d\u00fb appartenir, on peut imaginer \u00e0 la cave de l'empereur, en fait, c'est tout \u00e0 fait \u00e0 la fois l'\u00e9motion qu'une qu'un qu'un vieux vin comme \u00e7a r\u00e9siste tellement et attire tellement de respect parce qu'il est vieux, mais aussi parce qu'il a gard\u00e9 parce que souvent les vieux vin c'est tr\u00e8s \u00e9mouvant parce qu'il leur reste de beaux restes hein il il y a des, des trucs comme \u00e7a, qui laisse \u00e0 penser qu'il a \u00e9t\u00e9 brillant, plein de vitalit\u00e9 et caetera, mais l\u00e0, c'\u00e9tait un jeune homme, un vieillard, mais qui se comporter comme un jeune homme dans le Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:58 > 0:23:13) [89%] : \r\nIl y a des exp\u00e9riences d'exception comme \u00e7a et puis il y a le bouleversant, il y a le quotidien et l\u00e0 vous vous retrouvez beaucoup avec votre carnet de patates dont on parlait tout \u00e0 l'heure vous Jean-Pierre Coffe c'est recevoir vos amis \u00e0 petit prix, oui, \u00e7a c'est une de vos grandes th\u00e9ories, on peut, \u00e0 tout petit prix se faire chaque jour des grandes \u00e9motions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:13 > 0:23:15) [94%] : \r\nBon alors compl\u00e8tement moi je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:15 > 0:24:05) [81%] : \r\nD'accord, c'est quoi, par exemple, l\u00e0, ce soir vous inviter Annick Jean-Mairet mais ma voix, veuve et vous dire : je vais sur le march\u00e9, j'ach\u00e8te un kilo de tomates fait un coulis et puis je mets un dans drame cage mets un fond de coulis froid, je mets un oeuf poch\u00e9 dessus un autre coup de lits froids avant un autre coulis de tomates par- dessus, il fait un 9 \u00e0 la tomate avec une branche d'estragon n'importe quoi dessus et puis apr\u00e8s si je trouve un beau maquereau fait Muray parce que je sais qu'elle aime le vin fait une Murray a avec un vin un peu costaud tannique je me des champignons, des petits lardons et je fais chez les gros morceaux de maquereaux comme \u00e7a d'un grand maquereau bien ingrat comme \u00e7a qui va se m\u00e9langer et puis voil\u00e0, puis apr\u00e8s c'est une tarte aux mirabelles parce qu'elle a un mauvais souvenir viticole de Lorraine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:06 > 0:24:08) [79%] : \r\nNon, mais j'ai pas go\u00fbt\u00e9s non non bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:08 > 0:24:24) [94%] : \r\nJe voudrais lui rappeler quand m\u00eame que dans mon pays, c'est le pays d'o\u00f9 est venue la gastronomie n'oublions pas que le le cuisinier de de Stanislas et ce qui a \u00e9t\u00e9 piqu\u00e9 par Louis XV quand m\u00eame par la Pompadour et le match retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:24 > 0:24:28) [76%] : \r\nElle \u00e9tait conquise accueille r\u00e9ussi \u00e0 ben moi je le fais, moi j'pas bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:28 > 0:24:44) [86%] : \r\nOui, ou de la patate, ou alors oui, je lui fais, je lui fais, je peux lui faire d'une crique ard\u00e9choise, \u00e7a vous dit quelque chose, ah oui oui oui bien s\u00fbr, voil\u00e0, moi je lui fais une crique ard\u00e9choise, c'est donc une sorte de de Rush si mais une Made in Ard\u00e8che et les macarons de Nancy sont excellents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:44 > 0:24:50) [84%] : \r\nOui, un peu dur, je trouve, voil\u00e0 c'est autre chose, je pr\u00e9f\u00e8re me 40 Biarritz ah bah, je ne connais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:50 > 0:24:56) [93%] : \r\nOn vous lira l'un et l'autre, merci beaucoup et puis le salon sur les quais \u00e0 Morges dans ce week- end, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:56 > 0:25:01) [79%] : \r\nOn a vu fait les 2, voil\u00e0, on va continuer, merci, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1009892080", "summary": "16:57.11\r\nPlateau : itw COFFE, Jean-Pierre, journaliste culinaire fran\u00e7ais, portant  lunettes bleues et JEANMAIRET, Annick, journaliste culinaire suisse    (gastronomie et bouffe, r\u00e9gimes, crit\u00e8res gastronomiques, poids, accents  lorrain et genevois, \"carnet de patates\", \"cuisinez malin\", apprendre la  cuisine aux enfants, pas de cuisine \"bobo\", mozzarella, prise de risques, le vin, ivresse avec Jean Carmet, Mad\u00e8re 1804 avec Luis Bunuel, \"recevoir vos amis \u00e0 petits prix\"). art culinaire, entretien.", "id": "892079", "visualThemes": ["ART CULINAIRE", "ENTRETIEN"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "537162", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091918", "position": "01"}}, {"id": "537161", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM116613", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259147", "internalArchiveId": "GE1009259148", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "125 CC - GRAND PRIX DE SAN MARIN 2010", "publicationDate": "2010-09-05T00:00:00Z", "durationSec": 4359, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-07-20T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/400", "id": "400", "name": "Motocyclisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "JONZIER, Bernard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "537189", "comment": "MOTO 0509 GPIT 125\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR000668", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-256833", "internalArchiveId": "GE1007256834", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "HELVETAS - 10.09.05", "publicationDate": "2010-09-05T00:00:00Z", "durationSec": 216, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "remarks": "TOURNAGE SF.", "lastModifiedDate": "2019-02-12T21:30:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB185811\r\nDate de transcription : 12-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:14 > 0:01:29) [88%] : \r\nEn l'an 2000, le gouvernement n\u00e9palais abolissent le servage avec la libert\u00e9 Ashna rame Choudary re\u00e7u 1000 m2 de terrain tr\u00e8s sec et st\u00e9rile insuffisant pour nourrir une famille mais tout a chang\u00e9, il y a 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:37 > 0:01:47) [95%] : \r\nC'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que l'on m'a appris \u00e0 cultiver les l\u00e9gumes dans le lit des rivi\u00e8res ass\u00e9ch\u00e9es, chose qui nous semblait impossible et pourtant maintenant je gagne bien ma vie sans devoir travailler trop durement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:51 > 0:02:29) [89%] : \r\n\u00e0 Schnarf, \u00e0 main n'est plus uniquement paysans form\u00e9 comme instructeur par Helvetas, il s'occupe de la promotion de cette nouvelle m\u00e9thode, m\u00e9thode qui a fait ses preuves durant la p\u00e9riode de s\u00e9cheresse qui va d'octobre \u00e0 mai, il est possible de cultiver des l\u00e9gumes dans le lit des rivi\u00e8res ass\u00e9ch\u00e9es mais pour d\u00e9velopper cette activit\u00e9, les connaissances de l'agriculture conventionnelle ne sont pas suffisantes syncopes programme on ach\u00e8te, il faut en effet ma\u00eetris\u00e9e, la profondeur des sillons pour les semences, s'assurer que l'eau souterraine irrigue correctement les racines et aussi conna\u00eetre le moment id\u00e9al pour planter les diff\u00e9rents l\u00e9gumes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:31 > 0:02:52) [91%] : \r\nEn appliquant correctement ses consignes l'agriculture dans le lit des rivi\u00e8res se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre un syst\u00e8me tr\u00e8s productif, le mois d'avril Ashna entame la r\u00e9colte pendant cette courte p\u00e9riode, la famille gagne 500 francs, soit plus que le salaire minimum annuel d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par l'\u00c9tat n\u00e9palais pour l'ancien, une somme \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:53 > 0:03:10) [89%] : \r\nAshna rame livrent les l\u00e9gumes aux d\u00e9taillants de la r\u00e9gion avec le v\u00e9lo achet\u00e9 gr\u00e2ce aux revenus de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, soutenu par Helvetas le projet de cultures saisonni\u00e8res a permis \u00e0 3000 familles sans terre de g\u00e9n\u00e9rer de nouveaux revenus, revenus qui sont ensuite r\u00e9investie dans le commerce local.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:15 > 0:03:22) [77%] : \r\nBien lire bluette farine et puis les gens ach\u00e8tent ces l\u00e9gumes parce qu'ils sont cultiv\u00e9s, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et il s'en fait aussi vari\u00e9s entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:22 > 0:03:47) [93%] : \r\nCe projet agricole novateur a d\u00e9marr\u00e9 avec un cr\u00e9dit de 50 francs investis dans les semences et le fermage mais depuis, les paysans travaillant dans le lit des rivi\u00e8res sont devenus de petits entrepreneurs ind\u00e9pendants, ils exploitent maintenant leur propre caisse d'\u00e9pargne et de cr\u00e9dit, l'argent gagn\u00e9 permet ainsi d'offrir une scolarisation \u00e0 leurs enfants pour ces paysans sans terre, un r\u00eave irr\u00e9alisable il y a quelques ann\u00e9es, c'est nouveau \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:47 > 0:03:55) [84%] : \r\nNous \u00e9tions des cas Maya dessert en dehors des dettes qui nous encha\u00een\u00e9s aux gros propri\u00e9taires de Terres, nous n'avions rien heureusement, tout a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:57 > 0:04:05) [95%] : \r\nFort de son succ\u00e8s et des 130 nouvelles coop\u00e9ratives paysannes Helvetas souhaite maintenant d\u00e9velopper ce type d'exploitation au niveau national.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/51", "id": "51", "name": "Ensemble"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CUGNO, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "WAGNER, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"name": "SF", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "530232", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB185811", "position": "01"}}, {"id": "530231", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM115890", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259146", "internalArchiveId": "GE1009259147", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "MOTO GP - GRAND PRIX DE SAN MARIN 2010", "publicationDate": "2010-09-05T00:00:00Z", "durationSec": 5801, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-07-20T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/400", "id": "400", "name": "Motocyclisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "JONZIER, Bernard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "537188", "comment": "MOTO 0509 GPIT MOGP\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR000667", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259156", "internalArchiveId": "GE1009259157", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "BLAKE - DJOKOVIC - US OPEN 2010", "publicationDate": "2010-09-05T00:00:00Z", "durationSec": 6900, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-09-07T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "537232", "comment": "TENN 0409 USOP BLA DJO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR000681", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-259102", "internalArchiveId": "GE1008259103", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.09.05", "publicationDate": "2010-09-05T00:00:00Z", "durationSec": 901, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-01T20:50:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092334\r\nDate de transcription : 23-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:13 > 0:01:02) [93%] : \r\nMadame monsieur bonjour, bon dimanche dans l'actualit\u00e9, cela fait 30 jours maintenant que les mineurs chiliens sont bloqu\u00e9s \u00e0 quelque 700 m\u00e8tres sous terre, la Nasa prodigue ses conseils pour l'organisation des mineurs en vue d'\u00e9largir le conduit actuel une 2\u00e8me excavatrice a commenc\u00e9 \u00e0 creuser dans la roche, Christophe Darbellay, le politicien suisse, le plus influent au Parlement, \u00e0 Berne, r\u00e9sultat d'un sondage men\u00e9 par la presse dominicale et surprise, le candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Jean-Fran\u00e7ois Rime ne pointe qu'en son 69\u00e8me position sur 202 personnes class\u00e9es la musique militaire est \u00e0 l'honneur Avenches tr\u00e8s populaire dans les pays anglo- saxons, le Military Tattoo, c'est le nom du festival se d\u00e9roulent \u00e0 guichets ferm\u00e9s 15000 spectateurs ont fait le d\u00e9placement, adepte du m\u00e9lange des genres \u00e0 d\u00e9couvrir en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:03 > 0:01:19) [95%] : \r\nVoil\u00e0 pour les titres mais avant de les d\u00e9velopper faisant un petit d\u00e9tour par les \u00c9tats-Unis, dans des conditions climatiques difficiles avec beaucoup de vent, Roger Federer, r\u00e9pond \u00e0 ses d\u00e9tracteurs, avec la mani\u00e8re au 3\u00e8me tour le Fran\u00e7ais Paul-Henri Mathieu l'a appris \u00e0 ses d\u00e9pens, Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:20 > 0:01:35) [92%] : \r\n3 petits sets et puis s'en va, Roger Federer n'a eu aucun probl\u00e8me hier soir pour passer l'obstacle Paul-Henri Mathieu en 16\u00e8me de finale 3 sets vite gagn\u00e9 en une heure 39 malgr\u00e9 un invit\u00e9 surprise, le vent plut\u00f4t serein, le B\u00e2lois est tr\u00e8s satisfait de sa premi\u00e8re semaine am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:35 > 0:01:58) [81%] : \r\nVous que je, je veux juste contr\u00f4ler quand les adversaires que j'avais, j'ai pas user d'\u00e9nergie, comme par exemple un Wimbledon encore, m\u00eame si elle n'a pas su facilement tenu la RS5 sets au 1er tour peut-\u00eatre \u00e7a du un derri\u00e8re que le mal de dos est devenue plus grave et tout \u00e7a, mais bon \u00e7a jusqu'\u00e0 maintenant cette une premi\u00e8re semaine tr\u00e8s facilement physiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:58 > 0:02:11) [89%] : \r\nFacile physiquement il tennistiquement Roger a non seulement bien servi malgr\u00e9 le vent, mais jouer \u00e0 merveille de son revers coup\u00e9 et de ses acc\u00e9l\u00e9rations et encore un petit retour de service coup\u00e9 pour le plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:15 > 0:02:26) [93%] : \r\nMission r\u00e9ussie donc \u00e0 Flushing Meadows, o\u00f9 le quintuple vainqueur de l'US Open, reste tr\u00e8s populaire en 8\u00e8me de finale, il affrontera l'Autrichien J\u00fcrgen Melzer qui vient quand m\u00eame t'\u00e9craser Juan Carlos Ferrero.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:28 > 0:02:36) [87%] : \r\nAlors l\u00e0, le sport est largement relay\u00e9e, hein, dans la presse du jour mais avec vous, Chantal, nous allons parler de Johnny Hallyday des politiciens suisses et on commence par l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:36 > 0:02:59) [89%] : \r\nPar l'\u00e9cole, l'\u00e9cole qui se trouve entrav\u00e9e par des parents chr\u00e9tiens, selon une enqu\u00eate du Matin dimanche, certains ne veulent pas qu'on parle de sorci\u00e8re dans les livres \u00e7a perturberait l'identification du bien et du mal, pas de pantalon pour les filles, donc pas de journ\u00e9e de ski, pas de th\u00e9orie de l'\u00e9volution sans parler aussi d'Adam Iliev et pas de sapin de No\u00ebl, \u00e7a fait pa\u00efens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:59 > 0:03:01) [88%] : \r\nQue l'\u00e9cole publique respecte ses demandes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:01 > 0:03:13) [89%] : \r\nDans la micro- du possible \u00e0 Fribourg, en tout cas, on essaye de respecter ses demandes pour autant que l'enseignement ne soient pas perturb\u00e9e mais rappelle un sociologue, que reste-t-il alors de la libert\u00e9 des enfants de vivre leur vie comme il l'entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:13 > 0:03:16) [95%] : \r\nAlors on parle de l'\u00e9cole, mais l'universit\u00e9 a \u00e9galement ses probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:16 > 0:03:37) [90%] : \r\nLes universit\u00e9s de Z\u00fcrich et de Saint-Gall particuli\u00e8rement elle sont submerg\u00e9s par les \u00e9tudiants \u00e9trangers qui viennent et suivre leur ann\u00e9e de master, un \u00e9tudiant sur 4 est \u00e9tranger et bient\u00f4t un sur 3 selon les projections, cela pose de probl\u00e8me, les infrastructures ne suivent pas et les lors qu'ils ont obtenus ne sont pas toujours de niveau les recteurs demande une s\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:37 > 0:03:45) [81%] : \r\nAlors \u00e9videmment, la presse dominicale parle de politique incertain et de candidats du ticket f\u00e9minin socialiste d\u00e9voilent leur salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:45 > 0:04:01) [90%] : \r\nElle d\u00e9clare aux imp\u00f4ts 120000 francs de revenus pour Simonetta Sommaruga 200000 francs pour Jacqueline Fehr toutes 2 d\u00e9clare une fortune d'\u00e0 peu pr\u00e8s 600000 francs, elles en parlent sans fausse pudeur, au grand dam de la droite qui tient au secret sur la peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:01 > 0:04:14) [90%] : \r\nAlors, petite pr\u00e9cision par rapport aux titres que j'ai donn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, Christophe Darbellay est le 1er roman en terme d'influence \u00e0 Berne c'est le 3\u00e8me dans le classement suisse, par contre, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, nos \u00e9lus romands font p\u00e2le figure visiblement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:14 > 0:04:41) [90%] : \r\nDisons qu'ils n'ont pas beaucoup d'influence au Parlement, selon le classement de la SonntagsZeitung Christophe Darbellay c'est vrai, et dans le trio de t\u00eate, omnipr\u00e9sent dans les m\u00e9dias, mais aussi avec un bon r\u00e9seau dans son parti et actif au Parlement o\u00f9 ces motions sont suivies d'effets, les romans suivants en photo dans Le Matin arrivent au 17\u00e8me et 18\u00e8me rangs avec Th\u00e9r\u00e8se Meyer et Christian Levrat les autres sombrent dans les tr\u00e9fonds du classement, souvent parce qu'ils ne parlent pas suisse allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:41 > 0:04:47) [87%] : \r\nAlors Johnny Hallyday l'une parle pas suisse allemand, m\u00eame s'il a un Chalet \u00e0 Gstaad, par contre, on parle de lui dans le Journal du dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:47 > 0:05:03) [88%] : \r\nOui, dans le Journal du dimanche, il raconte en d\u00e9tail sa chute dans le coma, son p\u00e8re pourtant honni qu'il appelait dans son d\u00e9lire alors que r\u00e9veiller il ne pensait qu'\u00e0 Laeticia et \u00e0 ses filles et puis Johnny veut effacer sa fausse sortie en vagabond du rock, il veut reprendre sa tourn\u00e9e en 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:03 > 0:05:21) [93%] : \r\nMerci Chantal pour cette revue de presse \u00e0 l'\u00e9tranger, les mineurs chiliens coinc\u00e9s sous 700 m\u00e8tres de roches entament aujourd'hui leur 30\u00e8me jour de captivit\u00e9 sur terre, les secours s'organisent des survivants de la trag\u00e9die a\u00e9rienne des Andes en 1972 sont venus soutenir les mineurs Viviane \u00e9pineux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:22 > 0:06:00) [91%] : \r\nCopie Ako, la mine de tous les dangers 33 hommes sont emprisonn\u00e9s \u00e0 cet endroit, \u00e0 700 m\u00e8tres sous terre depuis un mois pour eux et pour leurs familles, l'angoisse, a dur\u00e9 17 jours sans aucune nouvelle, il y a 2 semaines, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 faire savoir qu'ils sont tous sains et saufs, depuis, ils ont repris espoir et les 33 re\u00e7oivent chaque jour de la nourriture et des nouvelles de leurs proches, bienvenue, venez boire le mat\u00e9 chez moi aujourd'hui, les familles re\u00e7oivent une visite insolite ces uruguayens sont des survivants du crash de 1972 dans la cordill\u00e8re des Andes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:01 > 0:06:23) [91%] : \r\n\u00e7a m'a rappel\u00e9 les avions qui passaient au-dessus de nos t\u00eates sans nous voir, de l'espoir, on passait \u00e0 la frustration, j'imagine que les mineurs ont d\u00fb \u00e9prouver la m\u00eame chose, c'est pr\u00eat, c'est possible, vous devez leur transmettre l'espoir et le r\u00eave, ces hommes sont capables de s'en sortir car il luttent se soutiennent avec beaucoup d'humilit\u00e9 mondiaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:23 > 0:06:41) [93%] : \r\nLe soutien des uruguayen est essentiel dans ces conditions extr\u00eames de survie, autre \u00e9l\u00e9ment d'espoir chaque mineur peut d\u00e9sormais parler quelques minutes en Direct avec sa femme et ses enfants mais le percement du puits qui leur permettra de sortir de l\u00e0, doit durer jusqu'\u00e0 fin novembre, au moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:42 > 0:07:15) [92%] : \r\nEt en bref, selon la BBC, l'organisation s\u00e9paratiste basque \u00e9tait a annonc\u00e9 un cessez-le-feu l'\u00e9t\u00e9 aurait pris la d\u00e9cision de ne pas mener d'op\u00e9rations arm\u00e9es la BBC ajoute qu'on ignore si la tr\u00eave permanente ou si des discussions de paix auront d\u00e9sormais lieu en Serbie, une violente manifestation a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e dans la r\u00e9gion musulmane de Novi pas art municipalit\u00e9s et communaut\u00e9s musulmanes se disputent la propri\u00e9t\u00e9 d'une parcelle, une question de terrain qui masque en r\u00e9alit\u00e9 et des revendications ethniques profonde Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:17 > 0:08:12) [93%] : \r\nUn millier de manifestants se sont affront\u00e9s hier aux forces de l'ordre \u00e0 Novi pasaran Serbie dans cette ville peupl\u00e9e \u00e0 plus de 70 pourcent de musulmans, le conflit a \u00e9clat\u00e9 apr\u00e8s que la municipalit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de construire une cr\u00e8che sur un terrain, consid\u00e9r\u00e9 par la communaut\u00e9 islamique comme sa propri\u00e9t\u00e9, la r\u00e9gion du Sandjak de Novi pasaran avaient pu rester en dehors des derniers conflits des Balkans et se trouve au sud de la Serbie \u00e0 la fronti\u00e8re du Kosovo et du Mont\u00e9n\u00e9gro, quelques policiers ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, puis les responsables musulmans sont parvenus \u00e0 calmer les manifestants, mais depuis environ 6 mois, des tensions se font sentir un drapeau serbe br\u00fbl\u00e9s ou des pierres sur un car de touristes on arri\u00e8re- plan l'\u00e9chec d'\u00e9lections locales qui devait d\u00e9signer un Conseil des musulmans, le chef de cette communaut\u00e9 eux- m\u00eames tr\u00e8s divis\u00e9s, reproche au gouvernement de Belgrade de ne pas tenir compte de leur particularit\u00e9 r\u00e9gionale du co\u00fbt des appels \u00e0 une d\u00e9claration d'autonomie ou m\u00eame un rapprochement avec la BosnieHerz\u00e9govine, se sont faites en temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:14 > 0:09:16) [92%] : \r\nDe fortes r\u00e9pliques sismiques et des rafales de vent ont continu\u00e9 de secouer aujourd'hui Christ Church, la 2\u00e8me, ville de Nouvelle-Z\u00e9lande, l'\u00e9tat d'urgence est maintenu dans la r\u00e9gion, mais le couvre- feu a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9, les d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels sont tr\u00e8s importants et devraient atteindre les 2 milliards de francs 300 personnes sont sans abri, mais il n'y a heureusement pas d\u00e9c\u00e8s, c'est presque un miracle, seulement des bless\u00e9s depuis le d\u00e9but, dit secousses, il y a 2 jours, et cette fois, une bonne nouvelle en provenance de Haute-Savoie, une femme de 78 ans, qui avait disparu la semaine derni\u00e8re dans la r\u00e9gion d'art moi, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e saine et sauve, en pleine for\u00eat, la septuag\u00e9naire est tomb\u00e9e au cours d'une promenade apr\u00e8s 7 jours sans boire ni manger, elle a finalement \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 par les habitants partis \u00e0 sa recherche, elles ne souffrent que de l\u00e9g\u00e8res contusions retour en Suisse dans le canton de voix communient, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est la tradition, elle dure depuis 30 ans, 4 roues, un volant et beaucoup d'imagination pour la course de caisses \u00e0 savon qui compte parmi les \u00e9tapes du championnat suisse Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:18 > 0:09:31) [89%] : \r\nAmbiance d\u00e9part de Grand Prix \u00e0 communiquer les ch\u00e8res t\u00eates blondes Saelens pour la 30\u00e8me, course de caisses \u00e0 savon du village, un parcours de 500 m\u00e8tres o\u00f9 il faut de la concentration et des bon train pour \u00e9viter les bottes de paille, certains vont vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:36 > 0:09:49) [87%] : \r\nUne soixantaine de concurrents participent dans stents au pied de l'\u00e9glise, les pilotes apportent les derniers r\u00e9glages impatient de courir leur bolide repr\u00e9sente tout un investissement c'est fait avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:49 > 0:10:08) [91%] : \r\nLe tournant, et puis \u00e7a m'a pris 3 mois \u00e0 peu pr\u00e8s pour l'affaire non loin, les sponsors, papa et maman, il a compl\u00e8tement construit cette caisse \u00e0 savon avec l'aide d'un adulte, il se levait tous les mercredis, tous les samedis pour aller \u00e0 la carrosserie toute la journ\u00e9e, il y a vraiment mis tout son que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:09 > 0:10:14) [93%] : \r\nFace \u00e0 ces novices S\u00e9bastien Buemi et Natacha Gachnang font figure de v\u00e9t\u00e9rans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:14 > 0:10:24) [90%] : \r\nJ'ai fait une course \u00e0 \u00e0 Versoix en mai, et c'est tout, alors c'est pas un sport pour gar\u00e7ons, \u00e7a non, pas du tout, enfin oui un peu, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:24 > 0:10:40) [90%] : \r\nUne balade au bout du r\u00eave pour ses enfants et m\u00eame pour certains adultes comme l'ex- syndic de la commune de Bauchi Bosset qui aurait tant voulu la fusion des communes de Terre Sainte et qui d\u00e9sormais pilote la voiture, terre cuite de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:40 > 0:10:59) [92%] : \r\nVous vous \u00eates absent\u00e9s quelques semaines pour des vacances ou alors pour un week- end prolong\u00e9, alors vous avez certainement exp\u00e9rimenter la bo\u00eete aux lettres pleines \u00e0 craquer, celle du courrier classique et encore g\u00e9rable, mais que faire lorsque vous avez des centaines de messages \u00e9lectroniques \u00e0 lire en plus de votre travail quotidien Sedrine Verga et Romain oui, Dati.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:59 > 0:11:08) [93%] : \r\nL'Espagne, la fin des vacances, une bo\u00eete aux lettres, tr\u00e8s sollicit\u00e9 et pour certains un l\u00e9ger mal de t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:08 > 0:11:33) [87%] : \r\nVoil\u00e0, premi\u00e8res r\u00e9actions, c'est que nous, c'est dans votre PC, vous avez d\u00e9j\u00e0 un peu pr\u00e8s pendant 10 minutes de connexion pour pouvoir faire rentrer tous vos mails puisque vous venez de rallumer votre PC et puis apr\u00e8s, ben vous allez avaler la salive, hein, pour pouvoir vous dire comment vais-je trait\u00e9 tout \u00e7a j'ai r\u00e9cemment encore hier, quelqu'un qui me disait : j'ai perdu quasiment de jours \u00e0 trier tous c'est aimer le rien que de les trier, \u00e7a m'a pris 3 ou 4 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:34 > 0:11:43) [90%] : \r\nIl a fallu quelques minutes pour synchroniser les 300000 grosso modo qui avait-on en attente alors 300000 c'est beaucoup, mais vous, \u00e7a vous a pas fait peur, absolument pas, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:43 > 0:11:52) [95%] : \r\nCar, pour ne pas paniquer face aux quelque 247 milliards de messages qui sont envoy\u00e9s chaque jour sur internet, le mieux est encore d'avoir une certaine m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:53 > 0:12:09) [89%] : \r\nPremi\u00e8re chose, c'est d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre de structurer l'ensemble des mecs, vous avez la part d'commencer par les les plus r\u00e9cents ensuite 2\u00e8me point c'est les relations avec qui vous travaillez donc c'est de privil\u00e9gier d'abord les contacts qui sont les plus importants de votre fonction et ensuite les sujets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:10 > 0:12:13) [88%] : \r\nVous allez en priorit\u00e9 un caf\u00e9 parce que j'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:14 > 0:12:21) [94%] : \r\nCar, pour s'organiser, il faut du temps, \u00e0 son retour au Conseil de pr\u00e9voir au moins 2 heures si possible une demi- journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:25 > 0:12:39) [90%] : \r\nOrganisation \u00e9galement pr\u00e9cision et rigueur, trompettes et cornemuses, m\u00eame le kilt \u00e9taient de la partie Avenches la 7\u00e8me \u00e9dition du festival des musiques militaires s'est termin\u00e9 hier soir 15000 spectateurs en 3 jours, parmi lesquels Antoine si la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:40 > 0:12:52) [84%] : \r\nLes ar\u00e8nes d'Avenches marchent au pas depuis 3 jours, en uniforme de parade parade depuis 3 jours, les passionn\u00e9s de musique militaire en prennent plein les yeux, bienvenue au seul Military Tattoo de Suisse romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:57 > 0:13:04) [95%] : \r\nAu menu de cette 7\u00e8me \u00e9dition cette formation dont des Britanniques, des Danois, des Polonais et bien \u00e9videmment des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:10 > 0:13:19) [97%] : \r\nAu total, pas moins de 450 musiciens ont d\u00e9fil\u00e9 devant des spectateurs conquis par de la musique militaire, \u00e7a semble logique magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:19 > 0:13:44) [84%] : \r\nBen il est vraiment magnifique, une tr\u00e8s tr\u00e8s belle soir\u00e9e c'est pas autrement la musique militaire, il y a certains rites qu'on retrouve que la et puis c'\u00e9tait vraiment une super soir\u00e9e quoi c'est vraiment bien, ce sont, petit regret : trop peu de cornemuses \u00e0 mon go\u00fbt, la mise \u00e0 part \u00e7a, juste magnifique en parlant de cornemuse, quand m\u00eame, de nombreux kilt il y a quoi dessus la tradition d\u00e8s qu'il y a rien, maintenant \u00e0 nous de voir enfin \u00e0 vous de voir, d'aller contr\u00f4ler si c'est effectivement le la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:44 > 0:13:47) [96%] : \r\nAlors, en exclusivit\u00e9, voici la r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:50 > 0:13:59) [86%] : \r\nVoir \u00e0 Ankara, il y a, voil\u00e0, je peux pas vous dire \u00e7a va pas pu retrouver un vrai \u00e9cossais et je garde mes secrets pour moi vous savez en finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:08 > 0:14:33) [91%] : \r\nEt pour terminer ce journal ces images touchantes en provenance de la province chinoise du Sichuan, l'occasion pour les fans de pandas d'avoir un contact Direct avec eux le panda projecteurs recherche 6 ambassadeurs qui devront se tenir \u00e0 disposition durant une ann\u00e9e des observateurs privil\u00e9gi\u00e9s qui sont recrut\u00e9s via internet sur le site 3 W point panda Point com, avis aux amateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:35 > 0:14:48) [92%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, si vous aimez cuisiner, ne manquez pas Darius Rochebin il ne livrera pas les secrets de sa recette maison m\u00e8re re\u00e7oit l'\u00e9minent Jean-Pierre Coffe et Annick Jean-Mairet bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 vous et \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:03 > 0:15:07) [81%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1009336619", "durationSec": 70, "title": "10.09.05", "excerpt": "* New York : 20100905, victoire du joueur de tennis suisse FEDERER Roger qui s'est impos\u00e9 en 3 sets 6-4, 6-3 et 6-3 face au joueur de tennis fran\u00e7ais MATHIEU Paul-Henri lors d'un match comptant pour le 3e tour du tournoi de tennis ATP de l'US Open de tennis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["US OPEN DE TENNIS", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1299195"]}, {"internalArchiveId": "GE1009336620", "durationSec": 82, "title": "10.09.05", "excerpt": "* Commugny : 20100905, la 30e course de caisses \u00e0 savon a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e dans le village. Une soixantaine d'enfants ont particip\u00e9s \u00e0 cette course qui compte parmi les \u00e9tapes du championnat suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DELGADO, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["COMMUGNY"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "AUTOMOBILISME"], "sequenceIds": ["1299202"]}, {"internalArchiveId": "GE1009336621", "durationSec": 88, "title": "10.09.05", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20100905, la gestion des messages \u00e9lectroniques est souvent difficile et demande beaucoup de temps lors d'un retour de vacances, comme le t\u00e9moigne plusieurs professionnels. Cependant il existent des astuces permettant de g\u00e9rer plus facilement le probl\u00e8me des messageries \u00e9lectroniques surcharg\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["MESSAGERIE \u00c9LECTRONIQUE"], "sequenceIds": ["1299209"]}, {"internalArchiveId": "GE1009336622", "durationSec": 89, "title": "10.09.05", "excerpt": "* Avenches : 20100905, la 7e \u00e9dition du festival des musiques militaires, le military Tatto, a rassembl\u00e9 15000 spectateurs en 3 jours. Ceux-ci ont pu admirer des fanfares militaires venues de diff\u00e9rents pays.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AVENCHES"], "thematicThemes": ["MUSIQUE MILITAIRE"], "sequenceIds": ["1299213"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1009299196", "summary": "15:12.21\r\nNew York, Flushing Meadows : balle de match / itw FEDERER, Roger, joueur de tennis suisse (satisfait par ses 3 premiers matchs) / coup droit gagnant de FEDERER, Roger face \u00e0 MATHIEU, Paul-Henri, joueur de tennis fran\u00e7ais / amorti gagnant de FEDERER, Roger / plan fixe sur FEDERER, Roger signant   autographes (6\"). US Open de tennis, ATP.", "id": "1299195", "visualThemes": ["US OPEN DE TENNIS", "ATP"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299203", "summary": "15:19.05\r\nCommugny, 20100904 : divers plans enfants roulant lors course de caisses \u00e0 savon (16\") / divers plans caisses \u00e0 savon gar\u00e9es (11\") / itw BOURQUIN, Charly, conducteur caisse \u00e0 savon (3 mois de construction) / itw parents de BOURQUIN, Charly (a mis tout son coeur pour construire sa caisse \u00e0 savon) / itw fille  participant \u00e0 course de caisses \u00e0 savon (j'ai fait une course avant). enfant (\u00e2ge), automobilisme.", "id": "1299202", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "AUTOMOBILISME"], "visualGeographicals": ["COMMUGNY"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299210", "summary": "15:20.30\r\nGen\u00e8ve : itw QUARTIER, Alain, entrepeneur (difficult\u00e9 de traiter les mails lors d'un retour de vacances) / itw PINAR, Eric, sp\u00e9cialiste dans le d\u00e9pannage d'ordinateurs (perte de temps lors du traitement des mails) / itw DI STEFANO, Giovanni, chef du service financier de la ville de Carouge (n'a pas eu peur des 300 mails en attente) / itw CONSTANTIN, Yvan, sp\u00e9cialiste en organisation et performance personnelle (conseils pour la gestion des mails). messagerie  \u00e9lectronique.", "id": "1299209", "visualThemes": ["MESSAGERIE \u00c9LECTRONIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1009299214", "summary": "15:22.31\r\nAvenches : divers plans fanfares militaires paradant (35\") / itw spectateurs (soir\u00e9es magnifiques, il y a des rythmes qu'on retrouve que dans la musique  militaire, trop peu de cornemuses) / itw joueur de cornemuse \u00e9cossais (je ne peux pas vous dire ce qu'il y a sous mon kilt). musique militaire.", "id": "1299213", "visualThemes": ["MUSIQUE MILITAIRE"], "visualGeographicals": ["AVENCHES"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "537066", "comment": "TEMOIN EMISSION +METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092334", "position": "01"}}, {"id": "537065", "comment": "TEMOIN EMISSION +METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM116607", "position": "01"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2010", "maxPublicationDate": "2010", "start": 3000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer GvqrfPtJlV5th4tHrTFSVEJjkJ8G"}]