[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=5600&rows=25", "count": 9467, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=5625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=9442&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=5575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-5F35910C-55D1-4A19-B59D-63C1D1B9FBFC", "internalArchiveId": "5F35910C-55D1-4A19-B59D-63C1D1B9FBFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Agence Globax 044 : Les voitures leurre", "publicationDate": "2010-05-14T00:00:00Z", "durationSec": 178, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-14T03:43:11Z", "speechToTexts": ["14.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nGardienne d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 la d\u00e9rive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [92%] :\r\nDans les coulisses du monde prot\u00e8ge de l'axe du mal. \r\nMon fils est enray\u00e9e pas laisser tra\u00eener dans le sable y que dans les films que \u00e7a marche, enfin si redit moi ce qu'on doit faire alors logiquement, le leader des furets doit emprunter ces taxes routiers pour se rendre \u00e0 sa base, ah oui, et on va devoir aussi lutter gommer la figure justement et c'est c'est pas aussi simple que \u00e7a, le type ne s'appelle pas le furet pour rien en Allemagne il y a eu aussi un leader qui se faisait appeler le furet oui et celui -l\u00e0, il se prom\u00e8ne jamais \u00e0 moins de 5 voitures, ce sont des voitures radioguider non, ce sont des voitures leurre bon Spike il utilise 5 voitures identiques pour chaque d\u00e9placement comme \u00e7a en cas d'attaque, il y a 4 chances sur 5 de s'en tirer, ah oui, non, je comprends pas bon tu connais le co\u00fbt du mec avec les 3 Baudets, la petite balle rouge il y a un vol quand j'\u00e9tais petit, je voyais beaucoup \u00e7a dans la rue, h\u00e9 bien l\u00e0 c'est pareil, sauf que les gobelets c'est des voitures \u00e0 d'accord, donc c'est bien, tant mieux, mais comment il fait le tube pour passer d'une voiture \u00e0 l'autre, non y change pas de voitures triceps il en choisit une, au d\u00e9part, il reste donc jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e, oui, mais alors c'est facile de le tuer si on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 la voiture dans laquelle il est dedans, c'est pas possible, j'ai pas dit que c'\u00e9tait infaillible, j'ai dit que c'\u00e9tait mieux mais alors comment on va faire. \r\nBon, toi tu me ramasse de lance- roquettes et des instructions. \r\nAlors, je me connecte sur la voiture de t\u00eate avec Wi-fi GPS int\u00e9gr\u00e9 je d\u00e9sactive le moteur \u00e0 distance et, logiquement, on devrait avoir une belle brochette de voitures a tromp\u00e9 atteint je regarde jumelles oui, elles sont toutes arr\u00eat\u00e9es, oui, ils vont bient\u00f4t s\u00e9par\u00e9s \u00e9vasion tout maintenant mais j'vois sur laquelle et au milieu, jeune de Lisa en groupe. \r\nEn plein dans le milieu du mil bien jou\u00e9 triceps dire : on va voir d'autres Chef-d'oeuvre de plus pr\u00e8s, car je vais appeler Luc pour lui donner la peau nouvelle oui mais si on fait face ensemble sera content top allo Luc oui c'est moi, que se passe -t-il religieux Luc, nous avons r\u00e9ussi la mission, les 5 complets sont \u00e9cras\u00e9s parfait est -ce que vous pouvez me confirmer la mort du leader des furets avait ouais je regarde encore bient\u00f4t secondes je vais trouver. \r\nAlors c'\u00e9tait quoi ce bruit, c'\u00e9tait rien Luc, on vous rappelle. \r\nDormez tranquilles citoyens du monde, l'agence Globex au formations vous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/636DACDD-AECD-4805-9A7C-04AF92535483", "id": "636DACDD-AECD-4805-9A7C-04AF92535483", "name": "L'Agence Globax"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88155C46-E6B2-4302-A20B-4262726EF2D4", "internalArchiveId": "88155C46-E6B2-4302-A20B-4262726EF2D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hommage \u00e0 Giulietta Simionato, mezzo-soprano, qui aurait eu 100 ans le 12 mai (1/2)", "publicationDate": "2010-05-14T00:00:00Z", "durationSec": 6806, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["mezzo-soprano"], "thematicPersons": ["Simionato, Giulietta"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-25T17:51:43Z", "speechToTexts": ["25.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [89%] :\r\nAujourd'hui vocalises aurait voulu rendre hommage enfin aurait voulu f\u00eater les 100 ans de Giulietta et la mort leur emport\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 99 ans, et quelques jours terribles, mais enfin, on va lui rendre hommage, cet apr\u00e8s- midi, c'est une des plus grandes artistes que l'on ait connu au 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [55%] :\r\nAlen\u00e7on Point bonjour. \r\nMarie- H\u00e9l\u00e8ne et moi m\u00eame, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [90%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:44) [73%] :\r\nRichard la bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [66%] :\r\nOui, oui il une troublante non il faut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:02) [87%] :\r\nDans son Dictionnaire critique aux biographies des chanteurs intitul\u00e9 Les Grandes d\u00e9baucher les grandes voix Rodolfo d'Charl\u00e9ty, \u00e9crivait en 1963 comme presque tous les m\u00e9dias Soprani des 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, la voix de Julia tassim Ionatos ne pr\u00e9sente ni une ampleur vocal transcendantal ni enregistre grave imposant mais dans la partie sup\u00e9rieure facile et l\u00e0 parfois les inflexions et la couleur de soprano, c'est pourquoi, et l\u00e0, renonc\u00e9 \u00e0 quelques grands r\u00f4les du r\u00e9pertoire romantique comme Azouz Sheila du trouv\u00e8re ou Eboli dont Carlos qui un certain un embarras dans les approches qu'il fit de ce second personnage, par contre elle se sp\u00e9cialise dans le r\u00e9pertoire Julita et dans les ouvrages du 18\u00e8me si\u00e8cle, ce qu'il faut consid\u00e9rer aujourd'hui comme un fait unique cette orientation particuli\u00e8re, misant sur une technique impeccable et sur une d\u00e9mission du sont extr\u00eamement contr\u00f4l\u00e9s, lui a permis non seulement de pr\u00e9server la limpidit\u00e9 de l'\u00e9mail et la pl\u00e9nitude du timbre mais aussi lui a servi \u00e0 accro\u00eetre le volume l'extension et la flexibilit\u00e9 de ses moyens vocaux en outre cette \u00e9volution s'est accompagn\u00e9e d'un approfondissement de son sens dramatique, surtout durant ces derni\u00e8res ann\u00e9es par le personnage d'amener h\u00e9risse au moyen d'un phras\u00e9 pur incisif et vibrant du reste dans son temp\u00e9rament, l'aspect le plus typique est constitu\u00e9e par une sensibilit\u00e9 au lyrisme et une pr\u00e9disposition \u00e0 l'abandon, \u00e9l\u00e9giaque et cette inclination semble parfois amoindrir le brio et le mordant de l'interpr\u00e8te en jouer, mais sa pr\u00e9cieuse, il a de la force du destin enregistr\u00e9 en juillet 1955 sous la direction de Francesco Molinari par Daily tendraient \u00e0 prouver le contraire par sa verve indomptable. \r\nGiulietta signaux Atos a ou aurait aujourd'hui sentant puisqu'elle avait vu le jour \u00e0 Forli, grande ville industrielle d'\u00c9milie-Romagne, le 12 mai 1910 son p\u00e8re est fonctionnaire dans l'administration p\u00e9nitentiaire, sa m\u00e8re native de Sardaigne souffrent d'un \u00e9tat de sant\u00e9 pr\u00e9caire, ce qui explique ses sautes d'humeur et ses migraines constante Giulietta a donc une enfance bien triste que temp\u00e8re aura un d\u00e9m\u00e9nagement \u00e0 Rovigo, avec l'entr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole des Soeurs de l'ici tout au Silvestri sa jolie voix et s'aussit\u00f4t par le maestro Guys Do quand m\u00eame L\u00e9signy, directeur du lyc\u00e9e au musical et Francesco Venet c'est qu'il incorpore \u00e0 la chorale de l'\u00e9cole, je la somme de mes propres mains plut\u00f4t que d'en faire une femme de th\u00e9\u00e2tre sur le la m\u00e8re qui finira par succomber \u00e0 son terrible mal en mais 1925 mais le d\u00e9sir de sa fille de devenir chanteuse aura raison de la volont\u00e9 paternelle, entre mai et octobre 1927 Giulietta, qui n'a eu pour le\u00e7on de chant que les conseils du banquier Tello et du chef de choeur Guido pas Loumbo para\u00eet au th\u00e9\u00e2tre de Rovigo dans 2 spectacles d'amateurs Nina 9 \u00e0 la soupe, Ida et aust\u00e8re et Gasquet s'Brigaud en 1932 elle peut toutefois \u00e9bauch\u00e9 l'Olympia Val\u00e9rie a aussi montagne Anna et Madalena de Rigoletto \u00e0 Padoue en juin 1933 devant 385 concurrents, elle remporte le 1er prix au concours de chant, organis\u00e9 par le th\u00e9\u00e2tre Comunale de Florence, le jury en est pr\u00e9sid\u00e9 par le compositeur Umberto jordano- et comprend notamment le soprano Rosina et le maestro tout Lio S\u00e9raphine mais une premi\u00e8res auditions \u00e0 la Scala de Milan se solde par un \u00e9chec, par contre, \u00e0 partir d'octobre 1934 elle se voit octroyer ajoute Sheila du trouv\u00e8re au politique et \u00e0 ma Rossetti de Trieste et divers r\u00f4les dont Ulrick du Bal masqu\u00e9 \u00e0 Malte, alors qu'elle n'a que 24 ans apr\u00e8s une s\u00e9rie de repr\u00e9sentations \u00e0 Tunis et \u00e0 Tripoli l'ont fini par la au Comunale de Florence, le 4 mai 1935 lors de la cr\u00e9ation de l'Orf\u00e9o l'Brando Pete les portes de la Scala de Milan s'ouvre le 29 janvier 1936 pour une une sup\u00e9rieure des novices dans la soir\u00e9e, Anjelica de Pucci mais ne lui sont octroy\u00e9es que de petits r\u00f4les, tout comme \u00e0 Florence, Palerme, Bologne ou Turin n\u00e9anmoins en avril 1940 Pietro Mascagni vient enregistrer \u00e0 la Scala, il a aussi avec Benjamin Audeville, il entoure, il doit \u00eatre Giulietta est sollicit\u00e9 pour \u00e9baucher Mama Lucci a avec un timbre difficilement reconnaissables face au grain cors\u00e9e de la somme toute \u00e7a de l'INA Broons \u00e0 Gaza. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:08:42) [93%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:04) [77%] :\r\nOui, mais un plus Philippe, j'ai bien dit \u00e7a va tr\u00e8s probablement avoir gravement. \r\nOui oui voil\u00e0, pas approcher quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:25) [79%] :\r\nC'\u00e9tait tir\u00e9 de Cavalleria Rusticana de Pietro Mascagni, la cha\u00eene a ditM. Amal ouch il y a l'INA Broons \u00e0 Gaza \u00e9tait sans tout \u00e7a Giulietta mieux Lato m\u00eame jeune \u00e9tait ma il y a l'orchestre de la Scala de Milan \u00e9tait dirig\u00e9 par le compositeur Pietro Mascagni en avril 1940. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:44) [85%] :\r\nPendant les ann\u00e9es de guerre d'Giulietta Atos garde pour port d'attache la Scala, m\u00eame si elle le quitte sporadiquement pour quelques repr\u00e9sentations \u00e0 l'Op\u00e9ra de Rome ou au verdict Trieste en 13 ans de carri\u00e8re, elle s'est constitu\u00e9 un r\u00e9pertoire de plus de 60 ouvrages mais une lueur du espoir pointe en septembre 1945 au moment o\u00f9 Marisa Morel l'une de ses coll\u00e8gues du concours de Florence, l'incite \u00e0 venir \u00e0 Gen\u00e8ve car avec sa compagnie, elle va pr\u00e9senter, Cosi fan tout est au grand th\u00e9\u00e2tre et lui offre le r\u00f4le de rabais la FIAS face \u00e0 la fureur divine Gilles de Suzanne dans Koh et la Ligue \u00e2g\u00e9 de timbres remporte untel succ\u00e8s que pendant 3 ans, le spectacle est export\u00e9 \u00e0 Turin, Aix-les-Bains, Lyon, Toulouse, Paris, Barcelone, la Scala de Milan Aarau avant de revenir \u00e0 la case d\u00e9part, en janvier 1949 lorsque Karl become reprendra les r\u00eanes de la production. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:13:00) [63%] :\r\nVenu nous on ne le Br\u00e9sil et je veux. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:13:18) [89%] :\r\nL'\u00e9leveur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:59) [72%] :\r\nIl y orange. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:14:10) [67%] :\r\nAlors, il est, on voulait savourer la LRA et alors. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:14:56) [80%] :\r\nIl y a r\u00e9ellement qu'il y aura la cour oui oui bien s\u00fbr, \u00e7a fait plus rare. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:11) [58%] :\r\n\u00e7a va recommencer oui bien parce dans l'ancien, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:46) [76%] :\r\nC'\u00e9tait tir\u00e9 du 2\u00e8me acte de Cosi fan toute et de Mozart le Douai t\u00f4t pour L\u00e4nder au elle Brunetti non Giulietta Simulator IT Dora Bella Suzanne donc au fjord Idji l'orchestre de la Suisse romande \u00e9tait dirig\u00e9e par car le bonhomme, le 14 janvier 1949. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:04) [81%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 la compagnie de Marisa Morel, la chanteuse \u00e9bauche de nouveaux personnages tels que Fidal ma du mariage secret h\u00e9micycle scrute Falstaff pour 2 repr\u00e9sentations du Bal masqu\u00e9 au Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve en mai 1946 elle reprendra la sorci\u00e8re Ulrick a avec le coloris cuivr\u00e9s qu'on lui conna\u00eet, tandis que des d\u00e9bute in loco dans le r\u00f4le de Ricardo, un certain Mario d'Allemands nacos. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:18:38) [63%] :\r\nAh oui j'ai j'oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:10) [81%] :\r\nEh oui, le choeur chantez en fran\u00e7ais, c'\u00e9tait une \u00e9poque comme \u00e7a, nous \u00e9tions le 8 mai 1946 au Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve pour la cha\u00eene a retir\u00e9 de la vie soit Tati au 2\u00e8me tableau du 1er acte du Bal masqu\u00e9 de l'\u00c9tat tous \u00e9t\u00e9 Ulrick Amar yodel Monaco, Ricardo, les choeurs du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve, l'orchestre de la Suisse romande \u00e9tait dirig\u00e9e par Nino sans oignons, je rappelle que c'est une publication qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par Radio Suisse Romande Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:39) [88%] :\r\nPour l'artiste, la roue de la fortune se mettent \u00e0 tourner \u00e0 partir de la fin d\u00e9cembre 1946 avec un 1er Octavian du Chevalier \u00e0 la rose \u00e0 Trieste, une 1\u00e8re mignon \u00e0 G\u00eanes et Henkel oublie des noces de Figaro, f\u00eat\u00e9 par le public du festival d'Edimbourg, \u00e0 la fin ao\u00fbt 1947 un mois plus tard dans cette Scala o\u00f9 elle a tant souffert Giulietta pleure de bonheur car le 2 octobre 1947 au coeur d'une distribution r\u00e9unissant 12 AP dit Stefano et chez Alessi sous la baguette d'un Tonio Guarneri sa composition de mignon dans l'ouvrage Ambroise Thomas remporte un indescriptible triomphe pour l'effronterie de la jeunesse, alli\u00e9 \u00e0 l'\u00e9motion \u00e0 fleur de peau. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:13) [66%] :\r\nOui et non plus et pourtant une maman. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:31) [82%] :\r\nAvec l'orchestre symphonique de Milan dirig\u00e9 par Jay Okocha David Jouillat assimile Ionatos chanter la Syrienne de mignon, je connais un pauvre enfant au 2\u00e8me acte de Mignon d'Ambroise Thomas. \r\nLe 8 f\u00e9vrier 1947 Giulietta signe Nato avait d\u00e9but\u00e9 au lyc\u00e9e ou de Barcelone Andorre Abel apr\u00e8s le triomphe de millions \u00e0 la Scala Elie repara\u00eet \u00e0 partir du 11 novembre pour y pr\u00e9senter sa aussi son \u00e2ge ou cha\u00eenes \u00e0 et y esquisser une 1\u00e8re Nancy dans la Martha de Friedrich von flotte et une 1\u00e8re Joe assez Moore d'Anna Boll\u00e8ne, le 15 janvier 1948 sous les traits de mignon, elle d\u00e9buta la Phoenix et de Venise avant \u00e9baucher pour le lyrique ou de Turin, une 1\u00e8re sonne toutes pour le Donizetti de Bergame, une 1\u00e8re Leonor de la favorite pour la RAI de Rome une premi\u00e8re Carmen en concert, elle chante le le Messie \u00e0 Bologne, la messe de Requiem de Donizetti \u00e0 Bergame, le roi David d'Arthur Honegger \u00e0 la Scala th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 elle esquisse une 1\u00e8re Rosina du Barbier de S\u00e9ville, le 3 mars 1948. \r\nSur cette sc\u00e8ne, elle prend part aussi \u00e0 2 concerts m\u00e9morables, le 19 mars elle y a interpr\u00e9t\u00e9 les solides du Requiem de Verdi pour Victor Bata, alors que le 10 juin pour un hommage \u00e0 Arrigo boy t\u00f4t dessine dans le 3\u00e8me acte donn\u00e9es erron\u00e9es, le personnage d'euros avec un lyrisme g\u00e9n\u00e9reuse qui \u00e9blouit l'instigateur de la manifestation, le Maestro Artour au Toscanini. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:28:01) [77%] :\r\nFran\u00e7ois Poirier. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:32:53) [71%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:29) [79%] :\r\nC'\u00e9tait tir\u00e9 du 3\u00e8me acte de neurones et d'Arrigo boy t\u00f4t, la cha\u00eene a tout, il y a Fleet iPod et Virgin il y a un mot l'entr\u00e9e d'euros nous entendions Franck et Rafa No\u00ebl Giulietta Simulator ou les choeurs et orchestre de la Scala de Milan \u00e9tait dirig\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:47) [86%] :\r\nLe 10 juin 1948 par Arthurr Toscanini rares \u00e0 Settat qui ont aujourd'hui la qualit\u00e9 un peu pr\u00e9caire que nous entendons la mais le document historique et sans valeur, le 8 ao\u00fbt 1948 la chanteuse d\u00e9bute aux ar\u00e8nes de V\u00e9rone en Rosina dans un barbier de S\u00e9ville avec Gino Luidgi Infantino Fernando cor\u00e9enne et Nicolas Rossi l'aimer ni dirig\u00e9 par Lionel Perl et a puis\u00e9 l'\u00e9bauche Charlotte de Werther \u00e0 la Scala et au Comunale de Bologne pour la Phoenix, elle incarna la sc\u00e8ne le 30 d\u00e9cembre 1948 une Carmen qui lui donne pour Don Jos\u00e9 Mario del Monaco sous la baguette de tout lire S\u00e9raphine tandis qu'\u00e0 l'Op\u00e9ra de Rome, elle aborde le Didon \u00c9n\u00e9e de Purcell au th\u00e9\u00e2tre nouveau de Turin, une 1\u00e8re Isabella de l'Italienne \u00e0 Alger \u00e0 Milan \u00e0 G\u00eanes, elle campe la Princesse de Bouillon d'Adriana, le couvreur est pr\u00e9cieuse, il a de la force du destin tout en chantant \u00e0 la Scala, les solistes de la 9\u00e8me de Beethoven, Pau, ville Hamford en juin 1949 elle se rend pour la 1\u00e8re fois au Mexique o\u00f9 elle fait d\u00e9lirer le public du Palais des Beaux-Arts de Mexico avec 6 millions Rosinha Charlotte \u00c9l\u00e9onore de la favorite, un personnage dont l'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de timbres, souligne la dignit\u00e9 alors que lui fait face le Fernand de tous dit Stefano. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:35:05) [72%] :\r\nVoil\u00e0, oh il y r\u00e9ussit pas voil\u00e0 alors Hariri a salu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:35:26) [64%] :\r\nBonjour, voil\u00e0 encore il vous oui, c'est \u00e9crit tout \u00e0 aura appris \u00e0 ses. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:34) [61%] :\r\nIl y a des cours ou pas \u00e0 lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:36:40) [83%] :\r\nIl a remport\u00e9 importante. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:37:21) [76%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0, comme vous pouvez t\u00e9l\u00e9phoner au point. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:37:29) [81%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a les, les, les, les, les, les, les, les, les rives voil\u00e0 ou Fran\u00e7oise et bien s\u00fbr le vocabulaire et la, ce qui pour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:16) [74%] :\r\nJamal pour et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:39:21) [84%] :\r\nL'et puis Philippe, m\u00eame si l'\u00e9quipe Francis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:55) [84%] :\r\nNous \u00e9tions \u00e0 Mexico le 12 juillet 1949 ce qui explique peut-\u00eatre cette sonorit\u00e9 pr\u00e9caire, la cha\u00eene a clos dont il Fattori nous ne sentait de la favorite de Gaetano Donizetti, je vous ai dit Stefano \u00e9t\u00e9 Fernando de Giulietta Simona t\u00f4t L\u00e9onora l'orchestre du Palais des Beaux-Arts de Mexico \u00e9tait dirig\u00e9 par Renato Che. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:16) [84%] :\r\n\u00e0 son retour du Mexique, l'artiste s'approprie dans les studios de la RAI de Turin le 18 septembre 1949 l'un des grands ouvrages, de Rossini, la Chair Events en n\u00e9gociant une tour aura tous une colle aura tout \u00e0 torrentiel avec un brio qui masquent certaines approximations. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:03) [95%] :\r\nOui non. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:39) [60%] :\r\nDjibril ont des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s vraiment \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. \r\nL'actrice. \r\nAlors, John. \r\nEt avoir le coup. \r\nEt on a a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:40) [82%] :\r\nN'accusez \u00e0 la fin Noyal piano, c'\u00e9tait le rondo final de la Tschannen de Joaqu\u00edn Rossini Giulietta \u00e9tait Ang\u00e9lina avec l'orchestre de la RAI de Turin dirig\u00e9 le 18 septembre 1949 par Mario Rossi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:56) [86%] :\r\nEn avril 1950 la Scala voix Julia tassim Ionatos de prise de r\u00f4le fort diff\u00e9rente, puisqu'elle est d'abord Fadela China puis Sina\u00ef id\u00e9e dans la r\u00e9vision italienne du second Moise Rossini pour ses d\u00e9buts \u00e0 la Monnaie de Bruxelles, le 28 avril elle retrouve cette fille Dalma du matrimoniaux secr\u00e9taire du mariage secret dont l'impayable Rory lui avait valu tant de succ\u00e8s \u00e0 Turin \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Venise. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:46:34) [61%] :\r\nOui, oui, Beausoleil parle d'ailleurs ce moment peut \u00eatre remis et pour moi si vous voulez -vous une fili\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:47:00) [85%] :\r\nUn record qui \u00e9volue. \r\nVoil\u00e0 bien pr\u00e9cis, c'est l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:18) [69%] :\r\nSuperbe s'\u00e9tait au 1er acte matrimoniaux secr\u00e8te au Le Mariage Secret de Domenico Lonza \u00e0 la cha\u00eene \u00e0 Quetta Attali est -ce que vous a -t-elle \u00e0 Evere aucun 15 Giulietta Simulator \u00e9tait une magistrale finalement Ornella Rover au \u00c9lisabeth \u00e0 l'orchestre du m\u00eame musical florentin \u00e9tait dirig\u00e9e par vol Ferrari. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:40) [87%] :\r\nEntre la fin mai et la fin juillet 1950 Giulietta signe Nato entreprendront Mexico City, une 2\u00e8me saison qui sollicite sa participation \u00e0 cet ouvrage diff\u00e9rent pour la 1\u00e8re fois il y campe l'amener d'A\u00efda et le r\u00f4le-titre de Fedora tant c'est A\u00efda, que les repr\u00e9sentations du trouv\u00e8re de normal lui font prendre contact avec une d\u00e9butante dont on parle beaucoup, Maria Callas ainsi face \u00e0 sa grande tra\u00eetresse des Gold Giulietta dessine une Adam Giza, dont le grain de voix laissent filtrer des inflexions de compassion \u00e0 ce que laisse entrevoir la qualit\u00e9 pitoyable de l'enregistrement. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:52:57) [66%] :\r\nDonc, pour rire, parce qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:53:34) [85%] :\r\nAlors je ne signe pas \u00e7a. \r\nAlors j'ai fini. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:53) [80%] :\r\nNous \u00e9tions au 2\u00e8me tableau du 1er acte de Norma de Vincenzo Bellini, la cha\u00eene assaut la Steve Alten Pio Julia tassim Ionatos \u00e9t\u00e9 Alger Isa, Maria Callas, Norma, l'orchestre du Palais des Beaux-Arts de Mexico \u00e9tait dirig\u00e9e par Goudeau Picot en mai 1950 dommage la qualit\u00e9 pitoyable de cet enregistrement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:15) [90%] :\r\n\u00e0 son retour en Italie au d\u00e9but ao\u00fbt 1950 la chanteuse dialogue avec le baryton Jos\u00e9 PETA dans une Italienne \u00e0 Alger, puis dans un barbier de S\u00e9ville, enregistr\u00e9 par la RAI 2000 ans avant que tous 2 ne figure \u00e0 l'affiche du Carlo Felice de G\u00eanes, elle s'attache davantage \u00e0 d\u00e9gager la malice de sa Rosinha qu'\u00e0 la pr\u00e9cision des traits de virtuosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:56:36) [82%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:56:39) [67%] :\r\nMerci beaucoup, oui. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:56:54) [99%] :\r\nEt heureuse. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:57:04) [62%] :\r\nVictoire mais orange. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:57:09) [79%] :\r\nEt et point et. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:57:20) [69%] :\r\nIl pas quelqu'un, l'ancien pr\u00e9sident parce qu'il va certainement vous dirait travailler une valise pour son l'Euro fort son point par point, c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:57:45) [81%] :\r\nVoil\u00e0 qu'on va y a 15 ans voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:57:51) [68%] :\r\nC'est, c'est une pointe, j'ai pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:57:56) [81%] :\r\nEt donc un peu plus donc, donc ce n'est pas pris d\u00e9partemental pas partir comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:58:04) [58%] :\r\nEh bien \u00e0 lui et la France, mais il point en Bormes-les-Mimosas participer \u00e0 hein. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:58:15) [64%] :\r\nPuis il y a pas eu de complexe du film tout court, oui en 3 maintenant et. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:58:22) [61%] :\r\nNous, allez -y faire du Jubil\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:58:28) [57%] :\r\nOui pour vous r\u00e9galer les chiens voyez mamie vont. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:58:33) [71%] :\r\nJ'avais envie, h\u00e9 oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:58:44) [53%] :\r\nIls nous ont demand\u00e9 \u00e0 poil dur mais pas vous arrivez. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:58:53) [63%] :\r\nMoi oui, et il a face \u00e0 lui dire. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:59:01) [71%] :\r\nOlivier, il y avait une fille oui bonjour je vois oui. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:59:11) [56%] :\r\nLa faiblesse si nous voici et mon. \r\n\r\nLocuteur MS43 (00:59:19) [68%] :\r\nPour la rue. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:59:25) [65%] :\r\nJe pas. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:59:29) [67%] :\r\nPas commenc\u00e9 le dimanche et revoil\u00e0 donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:59:39) [63%] :\r\nPour mal nous qu'on avait aussi Ginette \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:59:54) [56%] :\r\nTout \u00e0 18 heures 10 bonjour hyst\u00e9rique. \r\nOui, voil\u00e0, et je suis content parce qu'on ne peut pas du du point, il y avait la marque s\u00e9rieusement parce qu'. \r\n\r\nLocuteur MT24 (01:00:11) [58%] :\r\nDonc, il est encore plus pourquoi tout d'Madame Joly \u00e0 poil et sauf pour d\u00e9tecter l'esprit des Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:00:25) [80%] :\r\nAlors que l'action vous voulez alors. \r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FT21 (01:00:44) [58%] :\r\nBonsoir, on peut donc ne peut mieux faire plus s\u00e9rieux \u00e0 l'astronomie pour voir revenir pour le dire, mais puisqu'y avait pas l\u00e0 alors qu'il y avait. \r\n\r\nLocuteur FT24 (01:00:59) [65%] :\r\nPoint et la vie imagine il ne \u00e7a pas avec lui- m\u00eame, Virginie bien voil\u00e0 tu, point c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:01:25) [75%] :\r\nDonc Oyo sonne, c'\u00e9tait le t\u00f4t tir\u00e9 du 1er acte du barbier, S\u00e9ville, de Rossini Julia tassim Ionatos \u00e9t\u00e9 Rosinha de Josep D I Figaro l'orchestre de la RAI de Milan \u00e9tait dirig\u00e9 par Fernando pr\u00e8s Vitali. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:01:40) [83%] :\r\nD\u00e8s le d\u00e9but janvier 1951 le Mezzo fait montre de l'\u00e9clectisme de ses choix en chantant \u00e0 la sc\u00e8ne, Carmen \u00e7a, la cha\u00eene avait Ndola \u00e0 Trieste, Marguerite de La damnation de Faust ta Venise Rosamund Ma\u00efdan l'Arl\u00e9sienne Schiller \u00e0 Rome est pr\u00e9cieuse, il a de la force du destin \u00e0 Palerme \u00e0 la Scala face aux Werther de faire autre chose, Virginie, elle reprend Charlotte avec une sobri\u00e9t\u00e9 d'accent qui ne peut voiler la virulence de son d\u00e9sespoir. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:02:08) [78%] :\r\nPoint il pour propulser voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:02:21) [78%] :\r\n\u00e0 France pour qu'on est. \r\n\r\nLocuteur FS36 (01:02:28) [57%] :\r\nVous nous parlez de Microsoft la. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:02:32) [71%] :\r\nMaman, l'affaire est pour, voil\u00e0, depuis 6 points l'autre point du jour Philippe vous pas. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:03:02) [74%] :\r\nPas bon point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:03:11) [76%] :\r\nOui vous pour point la la la la Julie. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:03:22) [98%] :\r\nBonjour. \r\nOui, Imamura oui voil\u00e0 Philippe pour savoir o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:03:42) [79%] :\r\nl'homme. \r\n\r\nLocuteur FS32 (01:03:45) [81%] :\r\nPoint et Free. \r\n\r\nLocuteur FS33 (01:03:54) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:03:57) [89%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:04:04) [81%] :\r\nElle a d'ailleurs pour moi et ouais. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:04:17) [75%] :\r\nJe suis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:04:24) [84%] :\r\nCar il est autonome. \r\nIl des points m\u00eame fait savoir, il pointe. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:04:51) [68%] :\r\n\u00e7a le reste, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:05:09) [83%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:05:09) [52%] :\r\nIl un fond, une patiente voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS33 (01:05:14) [82%] :\r\nOui, oui. \r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:05:21) [57%] :\r\nL'les 13 et le RSA, donc nous voulons -nous. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:05:41) [97%] :\r\nl'Point com Point. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:06:08) [66%] :\r\nIl y a vu. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:06:12) [77%] :\r\nD'anticiper pas. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:06:17) [85%] :\r\nC'est la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:06:21) [64%] :\r\nL'a beaucoup \u00e9volu\u00e9, point. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:06:28) [98%] :\r\nVoil\u00e0 et puis alors qu'il y. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:06:48) [85%] :\r\nC'\u00e9tait au 4\u00e8me acte de Werther de Jules Massenet la sc\u00e8ne non, tu n'as rien fait que de juste et de bon chanter bien s\u00fbr en italien parfait autre Tagliavini qui \u00e9tait Werther Julia tassim Ionatos Charlotte, l'orchestre de la Scala de Milan \u00e9tait dirig\u00e9 par Franco Anna le 21 avril 1951. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:07:08) [79%] :\r\nEn juin 1951 Julia tassim Ionatos collaborent pour la 1\u00e8re fois avec la troupe du sang de Carlo de Naples qu'il affiche \u00e0 Strasbourg en Testot en texte dans il combattit taudis cr\u00e9dit \u00e9clore Linda de Claudio Monthey Verdi et en finale Maddux matrimoniaux t\u00f4t sous la direction d'Igor Marc-Eric en novembre ou Bellini Catania Ad\u00e8le Giza face \u00e0 la normale, Maria Callas, avant d'y \u00e9baucher une 1\u00e8re Dalila dans l'ouvrage de Camille 500 s', le 26 d\u00e9cembre 1951 elle para\u00eet sur la sc\u00e8ne du sang de Carlo en Octavian du Chevalier \u00e0 la rose pour imposer ensuite \u00e0 l'Op\u00e9ra de Rome, son \u00e2me Neri son \u00e9mission du fera et chute sont Obino face \u00e0 la comtesse de Renata Tebaldi \u00e0 la Scala et l\u00e0, sur le 17 mars 1952 la cr\u00e9ation de proseller Pina et l'Stranieri au projet rapines et l'\u00c9tranger de Juan Jos\u00e9 Castro puis les reprises du barbier dirig\u00e9e par Victor des sa bataille la RAI de Milan lui conseille alors le personnage de courrier axiaux lors de l'exhumation des Horaces et des curieux \u00e0 ceux de Qi dirig\u00e9 par Carlo Maria Dullin dans un r\u00f4le, con\u00e7u pour le castrat d'Girolamo Crescent il elle fait confiance aux inflexions \u00e9tudes du timbre pour conf\u00e9rer cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 son travestissement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:08:44) [93%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:10:04) [82%] :\r\nPoint j'ai. \r\n\r\nLocuteur FT38 (01:11:37) [98%] :\r\nL'avenir. \r\nPoint \u00e0 l'. \r\nPourquoi alors surtout point. \r\n\r\nLocuteur MT38 (01:12:11) [86%] :\r\nL'institut 1000 points. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:12:22) [60%] :\r\nC'\u00e9tait tir\u00e9 d'Elior \u00e0 des si les Horaces et les curieuses de Domenico climat Rosa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:12:28) [69%] :\r\n\u00e0 l'acte de la cha\u00eene a \u00e0 Versailles, la 5 Guay Giulietta signe Atos \u00e9tait Kouria attention les choeurs et orchestre phonique de la RAI de Milan \u00e9tait dirig\u00e9e par Carlo Maria ou ligne lors du m\u00eame musical florentin 1952 tous Lio S\u00e9raphine exhume l'Armida de Rossini pour Maria Callas et d'Giulietta signe Nato embo\u00eete le pas en esquissant la marquer la richesse de la Pietra del par la Gonnet pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 du pp et du comte Ory dont elle d\u00e9gage surtout l'impudence. \r\n\r\nLocuteur MT11 (01:13:13) [70%] :\r\nL'\u00e9v\u00e9nement maintenant pour voter. \r\nL'environnement, on voit mieux. \r\nEt on a beaucoup h\u00e9 oui pour, il a fait au niveau. \r\nPourquoi une va oui, bon, on a su. \r\n\r\nLocuteur FT11 (01:14:41) [57%] :\r\nOui bonjour a produit, moi je ne s'en sortent, qui, du mal \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT11 (01:15:13) [59%] :\r\nOui il et pourquoi aujourd'hui pour faire, on va dire l'air plus l'maintenant il y a si alors. \r\nM\u00eame si on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MT39 (01:15:42) [68%] :\r\nAlors il y a encore des maladies longue oui bonjour on l\u00e0 vous au et on est. \r\nLa la base qui n'ont pas vraiment la paix, on n'pas \u00e0 reculons, monsieur oui oui non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:17:32) [81%] :\r\nLa sc\u00e8ne, une dame de auparavant je dirais du 2\u00e8me acte du Comte Ory doit toujours s'il n'y Giulietta Atos \u00e9tait isol\u00e9 et Nicolas Montcy Le Comte Ory, l'orchestre du m\u00eame musical florentin \u00e9tait dirig\u00e9e par Vittorio, le 10 mai 1952 c'est le 1er acte pas le 2\u00e8me excusez -moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:17:52) [85%] :\r\nAu cours de ces m\u00eames manifestations florentine plac\u00e9e sous le signe de Rossini d'Giulietta signe, assure le 17 mai 1952 la 1\u00e8re reprise moderne du temps de cr\u00e9dit de Rossini, sous la direction de tout Yasser, m\u00eame si dans le r\u00f4le-titre, elle n'a pas la bravade arrogante d'une Marylin Horne et l\u00e0, au moins par la tenue de sa ligne de chant, le m\u00e9rite de redonner vie \u00e0 un ouvrage qui avait fait d\u00e9lirer le si\u00e8cle pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MT40 (01:18:26) [80%] :\r\nC'est lui. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:18:30) [74%] :\r\nBref, entre Paris, 24. \r\n\r\nLocuteur MT18 (01:18:54) [70%] :\r\nOui, oui c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS40 (01:19:11) [56%] :\r\nEt mieux. \r\n\r\nLocuteur FT18 (01:20:34) [56%] :\r\nOui pas. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:20:55) [72%] :\r\nAllons. \r\n\r\nLocuteur MT40 (01:21:33) [85%] :\r\nIl y a eu un v\u00e9n\u00e9rable justement oui. \r\n\r\nLocuteur MT14 (01:21:52) [84%] :\r\nBonjour j'. \r\n\r\nLocuteur MS40 (01:22:15) [79%] :\r\nRene petit Livi, vous vous dites au. \r\n\r\nLocuteur MT40 (01:22:40) [91%] :\r\nIl y a eu \u00e9norm\u00e9ment alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:23:44) [66%] :\r\nAu Patriat Dolphin grata Patriat dite anti- palpite, c'\u00e9tait la sc\u00e8ne d'entr\u00e9e et de tant de cr\u00e9dit dans l'ouvrage, Joaqu\u00edn aussi Giulietta Atos dialoguer avec l'orchestre de la RAI de Milan dirig\u00e9 par Nino Sam zone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:23:57) [86%] :\r\n\u00e0 la fin ao\u00fbt 1952 la chanteuse se rend pour la 1\u00e8re fois en Am\u00e9rique du Sud, afin de d\u00e9buter aux municipales de Rio-de-Janeiro avec une 1\u00e8re Elvira de longeant une l\u00e0 aura de la Djoko Honda et cette Madalena de Rigoletto, 20 ans auparavant, \u00e0 laquelle elle pr\u00eate une certaine compassion m\u00eal\u00e9e de provocation. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:24:17) [64%] :\r\nOui, il y avait encore l'ont un jour ordinaire et voil\u00e0 on. \r\n\r\nLocuteur MT3 (01:24:28) [69%] :\r\nQue \u00e7a pour dire qu'il ne savait pas, pour l'op\u00e9rateur de la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:24:40) [77%] :\r\nEt pour lui, le Danois allons salvatrice comme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (01:24:47) [74%] :\r\nEt puis j'ai le droit. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:24:55) [54%] :\r\nSi vous dites, disent les vraiment rapport n'avait investi Belle-\u00cele collision tr\u00e8s violent et la vie. \r\n\r\nLocuteur FS42 (01:25:08) [67%] :\r\nVous \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (01:25:13) [67%] :\r\nAu-dessus de pour me dire : bon, et puis j'ai aussi demand\u00e9 \u00e7a m'ont valises vrai c'est pas de trop, voil\u00e0 donc les gradins fauteurs de niveau mais pas \u00e0 quoi s'au. \r\n\r\nLocuteur FS42 (01:25:31) [63%] :\r\nEt puis les sismologues ont compt\u00e9 pour orienter les son tour suppl\u00e9mentaire restera mais la savoir pourquoi voulez vous avoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (01:25:42) [83%] :\r\nL'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS42 (01:25:44) [67%] :\r\nNouveaut\u00e9 c'est dire puisque je puis alors. \r\n\r\nLocuteur MT3 (01:26:21) [52%] :\r\nCorretja sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS42 (01:26:26) [70%] :\r\nEt que donc il aurait \u00e9t\u00e9 aurait. \r\nSi l'ex\u00e9cutif pour le sport. \r\nReste maintenant pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (01:27:03) [75%] :\r\nD\u00e9bours\u00e9 depuis qu'on exprime du m\u00e9pris Pascal. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:27:48) [78%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:29:02) [72%] :\r\nNous \u00e9tions au 3\u00e8me acte de Rigoletto de Joseph-Perrier dit la cha\u00eene milliards on \u00e0 Polokwane Jordin Giulietta Simulator \u00e9tait Madalena chez un r\u00e9cit \u00e9pices par la Food filet ils d\u00e9gu donne Gilda les choeurs et orchestres de l'acad\u00e9mie Sainte-C\u00e9cile de Rome \u00e9tait dirig\u00e9e par Alberto est raide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:29:19) [90%] :\r\nLe 13 d\u00e9cembre 1952 le Mezzo \u00e9bauche dulcin\u00e9e dans un don qui shot de Massenet au Comunale de Bologne, puis dans les studios milanais de la RAI, elle affronte de Judith dans le ch\u00e2teau de Barbe-Bleue, de B\u00e9la Bart\u00f3k le 4 mars 1953 \u00e0 la Scala, il prend part \u00e0 une nouvelle production de L'Italiana in Alg\u00e9rie sign\u00e9 \u00e0 un d\u00e9butant Franco d\u00e9fiera lit sous la baguette de Carlo Maria Touligny son Isabelle a fait preuve d'un brio confondants o\u00f9 se glisse un sourire ironique. \r\n\r\nLocuteur MS43 (01:30:08) [81%] :\r\nLa prison, ils ont trop. \r\nDira : on va s'en prendre physiquement et des. \r\nBernard il y a eu Enron Bernard Val\u00e9ro nous travaillons. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:33:22) [71%] :\r\nEt pour verdir voil\u00e0 \u00e7a comptabilit\u00e9 au secours, vous savez, alors si \u00e7a s'il vous pla\u00eet, et voil\u00e0, je suis all\u00e9 si le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:34:09) [81%] :\r\nBensalah Patria le rondo final du 2\u00e8me acte de l'Italienne \u00e0 Alger de droits qui nous Rossini Giulietta Atos \u00e9tait Isabelle a les choeurs et orchestre de la Scala de Milan \u00e9tait dirig\u00e9e par Carlo Mariage ou ligne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:34:22) [79%] :\r\nEn avril 1953 Julia tassim Ionatos d\u00e9bute au Sao Carlos de Lisbonne en dulcin\u00e9e don qui shot et en Dalila avant d'esquisser, pour le m\u00eame musical florentin la m\u00e8re dans Amal et les visiteurs du soir de Giancarlo mais dirig\u00e9e par L\u00e9opold Sokolsky le 4 juin effectue ses d\u00e9buts londoniens Akonga donne en donnant la r\u00e9plique \u00e0 Maria Callas dans 3 ouvrages A\u00efda Norma et le \u00e0 son amener h\u00e9risse affichant une indomptable fiert\u00e9, elle doit l'effet qu'elle exerce sur le public britannique alors que soeur John Barbie relie dirige A\u00efda. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:37:40) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS43 (01:38:41) [83%] :\r\nMoi, moi et bon rendement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:40:28) [67%] :\r\nAu 2\u00e8me Agde A\u00efda, la 1\u00e8re partie Dudouet tofu la sortait des larmes, il y a eu, il faut n'est -ce pas d'Giulietta Atos Alice Maria Callas Sa\u00efd \u00e0 l'orchestre de Cowen \u00e9tait dirig\u00e9e par John Barbie relie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:40:42) [82%] :\r\nApr\u00e8s avoir abord\u00e9 pour la RAI 2000 ans Rom\u00e9o dans IKEA Pouletty quitte Bellini, la chanteuse triomphal Ar\u00e9nas flair\u00e9 \u00e0 de Naples \u00e0 la fin ao\u00fbt 1953 dans une Carmen avec Franco Corelli et Aldo Protti, dirig\u00e9 par Fritz Rider puis elle effectue ses d\u00e9buts en Am\u00e9rique du Nord, \u00e0 San Francisco, Sacramento Los-Angeles et San Di\u00e9go en campant Charlotte Marina m'ni ch\u00e8que de Boris Godounov et Rosina \u00e0 son retour, Florence applaudissent \u00e0 Marguerite de La damnation Naples et Rome sa Challenger l\u00e0 et sa Carmen, tandis que le Massimo de Palerme se laisse \u00e9mouvoir par la botte la bouleversante humanit\u00e9 de son Rom\u00e9o dans IKEA Pouletty, a dit Montecki en date du 10 f\u00e9vrier 1954. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:42:02) [91%] :\r\nPoint de Louvigny. \r\n\r\nLocuteur MT15 (01:44:27) [75%] :\r\nUne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:44:35) [83%] :\r\nD'point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:44:41) [63%] :\r\nVous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:44:58) [76%] :\r\nPoubelles Anima s'\u00e9tait une sc\u00e8ne, la sc\u00e8ne finale du 2\u00e8me acte d'IKEA Pouletty qui les Capulet et les Montaigu de Bellini Giulietta sign\u00e9, on a tous \u00e9t\u00e9 Rom\u00e9o avec leur que symphonique de la RAI de Milan, dirig\u00e9e par Pietro Arjen t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:45:11) [86%] :\r\nLe 24 f\u00e9vrier 1954, l'artiste est affich\u00e9 au sein de Carlo de Naples pour 3 repr\u00e9sentations des noces de Figaro Elie dessinant Robinho, d'une certaine assurance face \u00e0 la comtesse de Renata Tebaldi et \u00e0 la sous- d'anonymes. \r\n\r\nLocuteur MT15 (01:47:38) [92%] :\r\nPoint \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:48:53) [75%] :\r\nC'\u00e9tait la cha\u00eene aquant dr\u00f4le Sussanna Kassap \u00e9tait tir\u00e9 du 2\u00e8me acte des noces de Figaro Renata Tebaldi \u00e9tait la comtesse Halde Annoni Souza Ana Julia tassim Ionatos Rubinho l'orchestre du San Carlo de Naples \u00e9tait dirig\u00e9 par Lionel Perl et un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:49:08) [83%] :\r\nEn mars 1954 Giulietta Simulator triomphe \u00e0 la Scala encha\u00eenait Ndola sous la direction de Carlo Maria boulimique qui assurera, dans le m\u00eame ouvrage 3 mois plus tard, son succ\u00e8s au Festival de Hollande \u00e0 Lisbonne, elle aborde alors d'une 1\u00e8re et dont Carlos Cloutier en en reprenant s\u00e9quelles Obino dulcin\u00e9e et mignon \u00e0 la Scala et l'\u00e9bauche, le 29 avril 1954 a dans l'all\u00e9e qui note Bouzon il dirig\u00e9 par Dimitri m\u00e9tropole hausse puis au terme de Caracalla \u00e0 Rome et les Carmen puis amen\u00e9 un personnage qu'il pr\u00e9sentera ensuite aux ar\u00e8nes de V\u00e9rone et \u00e0 Bilbao en septembre, elle s'impose \u00e0 Rio de Janeiro dans Cavalerie aussi calme et dans la force du destin ainsi que Tch\u00e9tch\u00e9nie ador\u00e9 fich\u00e9 au c\u00f4t\u00e9 de Renata Tebaldi le 8 octobre 1954 elle r\u00e9pond \u00e0 une invitation d'Herbert von Karajan, qui veut pr\u00e9senter en concert \u00e0 Vienne une Carmen en fran\u00e7ais, elle rel\u00e8ve le d\u00e9fi en pr\u00eatant \u00e0 la gitane une noblesse quelque peu sauvage. \r\n\r\nLocuteur MS46 (01:50:12) [61%] :\r\nC'est un la version faits pour les et \u00e7a, c'\u00e9tait un coup dur et les Polonais diffus\u00e9 normalement c'est un. \r\nDonc bon de questions notamment n'\u00e9tait pas le m\u00eame aussi, parce que souvent des b\u00e9b\u00e9s sont difficiles, les riches commence pour les principales puissances comme Robin venir parler. \r\nAlors va pas voir, on parle maintenant, donc \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MT46 (01:51:12) [76%] :\r\nOui \u00e7a honorabilit\u00e9 \u00e0 savoir riposter et ce pour 3 semaines pour nous aider, vous savez des pour, alors l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS46 (01:51:25) [64%] :\r\nLa police ce compromis voil\u00e0 sans chanson et pas on puisse d\u00e9cider et il est, et on n'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur FS46 (01:51:48) [64%] :\r\nPour finir, bien s\u00fbr, parce que c'est tr\u00e8s stable. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:52:22) [61%] :\r\nSi bien plus \u00e7a, or si on est suivi d'un jeu et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:53:00) [85%] :\r\nNous quittons Carmen et d'Giulietta tous que nous retrouverons la semaine prochaine. \r\nLa place \u00e0 Edgar Var\u00e8se Daniel Robella. \r\n"], "program": {"href": "/programs/092F6ABF-AD96-4A06-AF0C-0DDCCAD75004", "id": "092F6ABF-AD96-4A06-AF0C-0DDCCAD75004", "name": "Vocalises"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Demierre, Paul-Andr\u00e9", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Demierre, Paul-Andr\u00e9", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B1FF767-B659-4FD9-BC6E-3182AD9FD567", "internalArchiveId": "7B1FF767-B659-4FD9-BC6E-3182AD9FD567", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les petits travers des grands de ce monde 051 : Sophie Marceau", "publicationDate": "2010-05-14T00:00:00Z", "durationSec": 182, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-06T13:41:32Z", "speechToTexts": ["06.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [65%] :\r\nLes petits trains allemands des grands de ce monde, on vous si vous que \u00e7a oui, il y avait une voix \u00e7a de leur petit travail mal oui mais alors voulez raval\u00e9s point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [91%] :\r\nAujourd'hui Sophie Marceau vous Sophie Marceau, n\u00e9 le 17 novembre 1966 dans la charmante petite bourgade de Paris en France, Sophie Marceau, de son vrai nom Sophie Daniel Sylvie, mon but est une actrice et r\u00e9alisatrice de talent dans les formes g\u00e9n\u00e9reusement p\u00eache de me concentrer correctement pour \u00e9crire cette chronique. \r\nIssu d'une famille modeste de l'Est parisien, Sophie est une jeune fille insouciante aux formes d\u00e9j\u00e0 fort g\u00e9n\u00e9reuse, surtout au niveau du torse, oui \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans elle rencontre le r\u00e9alisateur Claude Pinoteau, qui plus tard lui offrira son 1er r\u00f4le. \r\nAvec lui, elle d\u00e9couvre si la d\u00e9bauche et les affres de l'alcool avec Claude, elle avait pris l'habitude de boire du Pinoteau. \r\nEt ce qui devait arriver. \r\nSophie de 20 alcoolique avant sa 10\u00e8me ann\u00e9e. \r\nApr\u00e8s une cure de d\u00e9sintoxication laborieuse. \r\nSophie revoit son ami Claude Pinoteau, qui lui propose le r\u00f4le principal dans son nouveau film La Boum est un chef-d'oeuvre explosif. \r\nPar le d\u00e9samour vous interdit de de terroristes int\u00e9gristes. \r\nSoutenu par la musique grandiose de Louis Johnson de jeunes et quelques seconds r\u00f4les \u00e9blouissante P\u00e9n\u00e9lope et Mathieu La devient un ph\u00e9nom\u00e8ne mondial et Sophie, une Star internationale. \r\nElle encha\u00eene d'ailleurs avec La Boum 2. \r\nUn film plus l\u00e9ger, on peut la voir faire la bombe et embrass\u00e9 des gar\u00e7ons sur la bouche avec la langue et \u00e0 moins que ce soit le contraire. \r\nAujourd'hui Sophie Marceau est une actrice accomplie qui a tourn\u00e9 avec les plus grands acteurs de tous les temps, apr\u00e8s 2 divorces sordide, elle a enfin trouv\u00e9 l'amour en la personne de Christophe Lambert un mec sympa mais un peu louche, si vous voulez mon avis. \r\nEt pourtant, malgr\u00e9 cette vie exemplaire, Sophie Marceau a un petit travers que nous allons vous r\u00e9v\u00e9ler toutes contrairement \u00e0 la croyance populaire, Sophie Marceau n'a pas d\u00e9but\u00e9 au cin\u00e9ma, en effet, elle a commenc\u00e9 par du th\u00e9\u00e2tre de rue, sous le nom du mime, Sophie Marceau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [69%] :\r\nDonc, pas de pub. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [98%] :\r\n\u00e0 demain. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1B61BAD5-3CFB-4614-92FB-DF01377E81E8", "id": "1B61BAD5-3CFB-4614-92FB-DF01377E81E8", "name": "Les petits travers des grands de ce monde"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC552607-C100-4DCC-B6EF-15FC5AEEE90D", "internalArchiveId": "EC552607-C100-4DCC-B6EF-15FC5AEEE90D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grande \u00e9cole de la vie 348 : Cynthia et Gwendo ont les m\u00eames affaires", "publicationDate": "2010-05-14T00:00:00Z", "durationSec": 199, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["coll\u00e8ge"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-24T18:03:55Z", "speechToTexts": ["24.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nLa grande \u00e9cole ou l'\u00e9cole de la vie, ouais, on apprend dans les couloirs de l'\u00eatre, oui c'est bien petit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [99%] :\r\nDans la cour de r\u00e9cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [77%] :\r\nL'Oscar qui \u00e0 bouger mais c'est nul, moi, je perds tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [99%] :\r\nC'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [70%] :\r\nErwan Attention \u00e0 cause du parc du beau jeu, c'est pas les journaux, il n'y a qu'\u00e0 bouger. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:37) [82%] :\r\nC'est pas vrai c'est marrant pipeau j'avec l'confirme : \u00e7a me fait \u00e7a moi aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [77%] :\r\nBen de toute fa\u00e7on tu perds gros Penguin Wilfried toujours quelque je dis \u00e7a parce qu'il \u00e9tait jaloux, je devrais dire que je suis pas vous retrouver Friedel bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [70%] :\r\nEt quand vous voulez, mais le mal parce que moi, je m'ennuie Madame fils Arte des jeunes Stuttgart bon alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [80%] :\r\nJ'ai gagn\u00e9, \u00e7a vaut d'autres qu'on va continuer, \u00e7a nous fait qu'\u00e0 Mayotte, \u00e0 la cantine, je pense, second tour il y a plus personne pour jouer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [78%] :\r\nBen toutefois si vous allez \u00e0 bient\u00f4t isol\u00e9 du froid cet apr\u00e8s- midi puis ces 12. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:11) [66%] :\r\nNon, ce cartable. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:12) [85%] :\r\nDe quoi j'ai rien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:14) [72%] :\r\nC'est les f\u00eates que j'ai maintenant et surtout m\u00e9lang\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:17) [99%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:20) [97%] :\r\nAvec Windows. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [94%] :\r\nAlors c'est pas grave, vous avez car garder. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:23) [81%] :\r\nMais tu comprends ce il a un soutien et moi, on a les m\u00eames affaires danger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [74%] :\r\nAh oui c'est vrai, monsieur Qinghua, vous appelle ici un mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [78%] :\r\nOui, alors il faudrait dire plut\u00f4t les jumelles pas la m\u00eame serviette pour la derni\u00e8re fois mois la Twilight comme toi sur les affaires en moyenne. \r\nM\u00eame si je suis le seul \u00e0 avoir du 2000 figurants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:41) [75%] :\r\nEt que c'est sport cimeti\u00e8re le quitter les plus pareil, je trouve que \u00e7a va mieux, la Charte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [89%] :\r\nAlors si vous avez tous pareil, c'est pas grave, \u00e7a change rien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:51) [71%] :\r\nVent citoyens cherche du basket avec Oscar qui me compare avec respect. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [82%] :\r\nBen \u00c9lisa du du calme, alors je suis s\u00fbr qu'il y a un truc qui pas pareil vous faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [86%] :\r\nBen moi je sais il y a 15 sortir la trousse de toilette, mais on a, on compare r\u00f4le \u00e0 l'arriv\u00e9e, c'est pas des trousses de toilette, mais plut\u00f4t des trousses de Twilight. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [60%] :\r\nBolivie mal \u00e0 ouvrir sur la par puis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:16) [72%] :\r\nSalut op\u00e8rent de quart \u00e9taient tous ouais, c'est mieux, je sais pas comment on va faire un enfant de chez lui, pas il y a peut-\u00eatre la saloperie oui c'est le rappelle toi qui m'avait pr\u00eat\u00e9, je sais plus quoi tout un rapport non mais l'arr\u00eat cardiaque Scripps dans son sac \u00e0 passer un toit alors apr\u00e8s \u00e7a m'\u00e9tonnerait, \u00e0 mon avis, c'est plut\u00f4t le tiens, non, je suis certain c'est \u00e0 toi prend la poule le toit c'est pas loin, c'est impossible qu'il soit, mais 20\u00e8me apparaissent pas maintenant je Dixel tiens si jamais vu, c'est un peu, j'ai jamais vu de ma vie, c'est aussi mais Cynthia pas qu'elle prend, c'est le tien, je vais passer soutient un peu, j'en veux pas \u00e7a de l'accessoire prend le c'est exclu. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:57) [58%] :\r\nC'est rel\u00e8vera je leur pr\u00eate au que tu retrouves aujourd'hui t\u00f4t tent\u00e9 vraiment bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [83%] :\r\nLes ann\u00e9es coll\u00e8ge de sens pas nos plus belles ann\u00e9es pour \u00e9voquer l'\u00e9poque jure aujourd'hui aurait eu des b\u00eates pourquoi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/A9A68A99-5043-48BF-A137-83020EC41EEA", "id": "A9A68A99-5043-48BF-A137-83020EC41EEA", "name": "Grande \u00e9cole"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C865E58-A1F4-493F-852E-A032EC264FFB", "internalArchiveId": "5C865E58-A1F4-493F-852E-A032EC264FFB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Oh ma douleur! : Interview de David Le Breton, anthropologue", "publicationDate": "2010-05-14T00:00:00Z", "summary": "L'anthropologue David Le Breton examine notre \u00ab condition corporelle \u00bb. Le rapport \u00e0 la douleur est ambivalent et touche l'\u00e2me autant que le corps.", "durationSec": 3164, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["anthropologie", "corps humain", "douleur (physiologie)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-24T13:35:27Z", "speechToTexts": ["24.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:05) [73%] :\r\nMonique jacobinisme, donc il y a un co\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:21) [92%] :\r\nOr, notamment depuis longtemps et, du m\u00eame coup \u00e0 ce qui peut lui arriver \u00e0 ce que nous en faisons et ce que nous lui faisons subir David Le Breton merci de nous avoir rejoint en duplex de Strasbourg, o\u00f9 vous vivez et enseign\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 rejoint pour parler avec nous de votre dernier livre, exp\u00e9rience de la douleur entre destruction et renaissance, paru aux \u00e9ditions M\u00e9taili\u00e9 la douleur vu par un anthropologue, cela veut dire que c'est de notre rapport au monde dont il s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:53) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait il la douleur pour moi n'est pas uniquement un ph\u00e9nom\u00e8ne biologique ou neuro physiologique, je pense que nous, ce qui importe, c'est plut\u00f4t ce que nous faisons -nous de la biologie ce que nous faisons -nous de la de la neuro- de la neuro- physiologie et donc c'est en ce sens que l'anthropologie peut s'approprier un objet qui para\u00eet de prime abord purement m\u00e9dical, mais qui en fait est profond\u00e9ment fa\u00e7onn\u00e9 par la culture par la soci\u00e9t\u00e9 par les histoires de vie et puis par toutes ces techniques juste dont nous parlerons sans doute comme l'hypnose tout hypnose la sophrologie etc qui montrent qu'\u00e0 travers donc des des esp\u00e8ces de m\u00e9thode, bon nombre de nos contemporains, r\u00e9ussissent \u00e0 r\u00e9duire leur douleur \u00e0 travers gr\u00e2ce \u00e0 ces techniques voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [89%] :\r\nLa condition humaine est une condition corporelle, c'est ce que vous dites dans votre livre \u00e0 leur alt\u00e9ration physique douleur, celle qui nous \u00e9crase et qui devient souffrance mais aussi quand elle est contr\u00f4l\u00e9e, voire choisi celle qui fait mal sans faire souffrir et m\u00eame qui parfois fait du bien, c'est le th\u00e8me de notre \u00e9mission, David Le Breton et Anik juin nous sommes ensemble pendant une petite heure et tout de suite notre carte sonore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:00) [81%] :\r\n\u00e7a fait chaque fois un coup de com sur donne un coup chaque fois avec la t\u00eate contre les murs, sa descente juste dans les temps, donc il y a effectivement une in\u00e9vitabilit\u00e9 de la souffrance il y a des gens qui ont, seuil de d\u00e9clenchement tr\u00e8s bas de beaucoup plus le corps par partir du moment o\u00f9 la vie est consid\u00e9r\u00e9e comme une \u00e9preuve la notion de souffrance imm\u00e9diatement apr\u00e8s une relation intime avec la notion de patience, forc\u00e9ment, c'est insupportable, donc on dirait que j'aurais mal jusqu'\u00e0 la fin de mes jours, sinc\u00e8rement j'\u00e0 l'homme, c'est-\u00e0-dire l\u00e0 je pourrais pas vivre comme \u00e7a, c'est une sonnette d'alarme exactement et c'est fait un appel du corps pour dire Stop, doucement, sans faire de bruit est pareil, la pluie, je vais prendre dollar prend d'un dosage du printemps de calories Herzog de ses ascensions sur l'Everest dr\u00f4le toute la dur\u00e9e de l'Ascension, l'effort qui lui fournir ses souffrances et apr\u00e8s esp\u00e8ce de de de victoire qui s'afficher sur son visage la \u00e9tait la mesure en fait \u00e0 mon avis, les souffrances qu'il avait pu endurer pendant ces longues heures, on est toujours responsable psychologique de son mari. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [66%] :\r\nVous, c'est une philosophie enfin vous mais samedi SM. \r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:23) [90%] :\r\nDavid Le Breton votre cheminement d'anthropologue au sein de la douleur et d\u00e9j\u00e0 long, il y a 15 ans c'\u00e9tait exactement en 1995 vous publiez, \u00e7a vous fait rire le temps passe vite, oui tout \u00e0 fait, vous publiez anthropologie et de la douleur en soulignant dans ce livre sa dimension sociale et culturelle aujourd'hui est para\u00eet exp\u00e9rience de la douleur entre destruction et renaissance aux \u00e9ditions M\u00e9taili\u00e9 entre 2 vous avez explor\u00e9 le th\u00e8me dans diff\u00e9rents contextes alors la douleur, c'est un sujet in\u00e9puisable voire irr\u00e9ductible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:56) [89%] :\r\nOui vous avez raison, c'est un sujet in\u00e9puisable, j'ai l'impression que finalement j'arrive \u00e0 un moment de ma vie o\u00f9 je fais un peu d\u00e9bile non, donc c'\u00e9tait un peu le cas il y a 2 ans que j'ai publi\u00e9 en souffrance adolescence est entrer dans la vie o\u00f9 je faisais le point sur toutes mes recherches autour du mal de vivre adolescent et puis l\u00e0 dans dans l'exp\u00e9rience de la douleur, je fait le point sur toutes les recherches que j'ai pu mener autour de la douleur, puisque j'ai travaill\u00e9 \u00e9videmment sur les tatouages sur le piercing, j'ai \u00e9crit un livre sur les scarifications, j'ai beaucoup de continuer \u00e0 travailler sur le bois Duarte, j'ai \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur les pratiques de suspension qui touche un certain nombre de de nos jeunes gens enfin de nos jeunes et parfois d'ailleurs de moins jeunes, enfin, surtout des jeunes, voil\u00e0 et puis je j'avais envie de refaire le point, parce qu'\u00e9videmment quand vous rappeler la date 1995 j'ai l'impression que c'\u00e9tait absolument hier c'est c'est fascinant, mais effectivement 15 ans se sont pass\u00e9s depuis donc j'ai l'impression d'avoir m\u00fbri, ceci dit, je pense que anthropologie de la douleur n'a pas pris une Ride, \u00e9videmment c'\u00e9tait simplement une autre approche qui \u00e9tait plut\u00f4t centr\u00e9 sur la construction sociale, culturelle, de la douleur, et l\u00e0 j'ai eu plut\u00f4t envie de me plonger dans l'exp\u00e9rience intime de la douleur, d'o\u00f9 le sous- titre qu'il montre qu'\u00e0 la fois la douleur peut \u00eatre totalement destructrice \u00e9crasante et dans ce cas -l\u00e0, il est plut\u00f4t souffrance mais la douleur peut \u00eatre aussi une une source de d'exp\u00e9rience de Souad d'exp\u00e9rimentation de soi, comme par exemple dans le sport dans le Body Hart voil\u00e0 et puis il y a aussi des exp\u00e9riences assez fascinante sur lesquels j'avais envie de d\u00e9crire comme l'accouchement puisqu'\u00e9videmment l'accouchement est un haut lieu de d\u00e9bat puisque vous allez trouver des femmes qui vont souffrir terriblement au moment de leur accouchement, mais vous savez qu'il en existe d'autres qui vous disent au contraire pour moi l'accouchement de mon enfant, a \u00e9t\u00e9 l'un des moments les plus beaux de magie, bien s\u00fbr, \u00e7a me faisait mal mais c'\u00e9tait quelque chose de tellement fort que le mot douleur ne ne convient absolument pas, pour le nommer, donc j'ai eu envie de plonger dans cette ambivalence, en quelque sorte un qui fait de la douleur, un objet \u00e0 double tranchant : si l'on peut dire, un objet qui peut nous d\u00e9truire, mais en m\u00eame temps qui nous aide \u00e0 nous construire et puis en revenant sur sur toute mon expertise tous les terrains, comment dire, l'anthropologie, toutes les enqu\u00eates que j'ai pu mener auparavant en sachant que je suis aussi retourner un peu \u00e0 l'h\u00f4pital, j'ai interrog\u00e9 des malades, notamment des douleurs chroniques pour mieux comprendre quelles \u00e9taient leurs combats et puis aussi de toute fa\u00e7on depuis 15 ans j'ai \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 d'innombrables fois, par des m\u00e9decins par des infirmi\u00e8res par des associations de malades, j'ai fait beaucoup de formation continue autour de ces th\u00e8mes \u00e9thiques de la douleur, voil\u00e0 donc j'avais envie de revenir l\u00e0- dessus et on peut en profondeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:39) [91%] :\r\nAlors avant de parler de la douleur, avez -vous rencontr\u00e9 David Le Breton, des gens qui n'ont pas connu ou ou peut-\u00eatre \u00e0 cause d'une maladie, justement, qui ne peuvent pas conna\u00eetre la douleur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:48) [89%] :\r\nNon, heureusement j'heureusement pas rencontrer le feu oui parce que vous savez que c'est un un syndrome extr\u00eamement rare d'ailleurs qui touche touche extr\u00eamement peu de gens sur la plan\u00e8te, hein, je crois que ce serait de l'ordre de quelques dizaines simplement c'est un un syndrome de compte qui est qui est cong\u00e9nitale de personnes donc qui sont insensibles \u00e0 tous les stimuli douloureux, donc \u00e7a veut dire que ce sont des enfants qui vont grandir sans jamais avoir mal mais \u00e7a implique une vuln\u00e9rabilit\u00e9 absolument incroyable, ils vont avaler par exemple des objets sans s'en rendre compte, enfant, ils vont d\u00e9vorer leur soupe br\u00fblante sans savoir, elle leur br\u00fble l'estomac, ils vont se coinc\u00e9, un doigt dans la porte, ils vont tirer parce que pour eux, c'est simplement une g\u00eane, c'est quelqu'un petit moment d'un commod\u00e9ment absolument pas une une douleur, ils vont se fractur\u00e9 la jambe et vont voir se relever, etc, bon, \u00e9videmment, on pourrait, comme \u00e7a il une sorte de de des, des, des champs Tillon de toutes les horreurs possibles donc lorsqu'ils arrivent \u00e0 vivre 15, 20 ans, ce sont des hommes et des femmes qui sont absolument coutur\u00e9 de partout et puis dans dans l'exp\u00e9rience nous montre qu'il meurent souvent tr\u00e8s vite alors l'enseignement de cela, il est aussi paradoxal, c'est que nous avons besoin de la douleur, la douleur, bon l\u00e0, elle est aussi une arme \u00e0 double tranchant, dans la mesure, \u00e0 la fois elle nous signale un certain nombre de processus pathologique qui se joue en nous, donc c'est lorsque nous avons mal la plupart du temps d'ailleurs que nous allons consulter le m\u00e9decin qui fait des examens et puis qui d\u00e9couvre en effet \u00e9tait le processus qui doit \u00eatre pris en charge donc la douleur est un signal d'alarme comme disent souvent les m\u00e9decins mais, paradoxe tragique aussi c'est que parfois la douleur se d\u00e9r\u00e8gle compl\u00e8tement et elle fait atrocement mal alors qu'il elle ne elle indique que plus rien, par exemple, je sais pas la n\u00e9vralgique du tri jumeaux les les douleurs chroniques dont souffrent des millions de nos contemporains les douleur d'un cancer en stade terminal, l\u00e0 on ne voit plus du tout \u00e0 quoi sert la douleur sinon \u00e0 d\u00e9truire la la vie c'est la douleur d'ailleurs elle- m\u00eame \u00e0 ce moment -l\u00e0, qui devient sa propre maladie et puis je crois que mon tableau ne serait pas tout \u00e0 fait complet si je n'\u00e9voquait pas aussi un certain nombre de pathologies extr\u00eamement grave qui se d\u00e9roule de fa\u00e7on compl\u00e8tement indolore, on sait que le coeur par exemple un concert du coeur, c'est rare mais \u00e7a existe, se se d\u00e9veloppe sans douleur, un cancer du cerveau se d\u00e9veloppe \u00e9galement sans douleur, donc il y a parfois des maladies tr\u00e8s graves qui, qui ne sont d'aucun signe douloureuse et puis \u00e0 d'autres moments donc la douleur qui va son chemin toute seule et et qui \u00e9crase compl\u00e8tement l'individu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:25) [86%] :\r\nAlors justement, vous faites cette articulation douleur, souffrance, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 il y a un instant, dites -nous en davantage, quelle est -elle, quels sont les Liens, quelle est la diff\u00e9rence \u00e9ventuelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:37) [91%] :\r\nAlors pour moi la souffrance et la mesure subjective de la douleur, c'est finalement ce que chacun de nous, fait de sa douleur, sachant qu'il y a des douleurs qui sont absolument terrifiante de souffrance comme par exemple la torture comme par exemple la souvent la maladie grave ou les s\u00e9quelles d'un accident, mais il y a aussi des douleur dont on peut dire que la souffrance est insignifiante, comme par exemple dans le dans le Body art dans le sport, le sport extr\u00eame dans d'autres dans d'autres pratiques encore o\u00f9 donc la la la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:09) [88%] :\r\nLa douleur va va \u00eatre plut\u00f4t associ\u00e9e \u00e0 une g\u00eane \u00e0 \u00e0 une peine pour ce sont des gens qui vous diront : ouais, \u00e7a fait mal mais tu tiens le coup, on a, j'en ai vu d'autres, etc, et puis d'ailleurs, si par exemple si le marathon ne faisait pas mal, je n'aurais plus du tout envie d'encourir parce que ce qui est ce qui m'int\u00e9resse, c'est aussi de savoir quelles sont mes limites jusqu'o\u00f9 je peux aller trop loin, etc, donc il y a dans l'exp\u00e9rience de la douleur c'est esp\u00e8ce de de de d\u00e9fi de de ce chemin immense o\u00f9 elle peut aller ces 2 p\u00f4les en quelque sorte, ou la douleur peut aller de l'extr\u00eame souffrance comme dans les les s\u00e9quelles de la torture par exemple au fait d'\u00eatre simplement une g\u00eane, comme quand on court par exemple quand on nage depuis longtemps vous quant \u00e0 \u00e0 un artiste s'\u00e9corche lors d'une paire face \u00e9corch\u00e9 vif de dans dans le devant un auditoire dans une performance l\u00e0 dans ces derniers contextes, ce sont des hommes ou des femmes qui vous diront : \u00e7a fait mal, mais en m\u00eame temps je contr\u00f4le parce que je sais ce que je fais, je sait jusqu'o\u00f9 je peux aller et puis je me suis pr\u00e9par\u00e9 mentalement, j'ai fait des exercices de relaxation de yoga, etc voil\u00e0 donc pour moi la la diff\u00e9rence, la souffrance et qui, en quelque sorte la mesure de la douleur, c'est cela la le degr\u00e9 de virulence en quelque sorte, quelle qu'elle exerce alors en plus j'ai \u00e9voqu\u00e9 de Paul j'ai \u00e9voqu\u00e9 le p\u00f4le o\u00f9 elle nous \u00e9crase vous allez vraiment souffrance terrible et puis l'autre p\u00f4le, elle est simplement une jeune je je crois que je n'aurais pas je ne serait pas complet si je n'\u00e9voquait pas 2 autres exp\u00e9riences qui sont quand m\u00eame assez saisissante et qui nous montre l'infinie complexit\u00e9 en m\u00eame temps de l'exp\u00e9rience douloureuse, il y a le le masochisme, c'est l\u00e0 le paradoxe que des hommes et des femmes ne vont \u00e9prouver d'orgasme que dans un sc\u00e9nario particulier au cours duquel on va les frapper, on va les scarifier ou les les fouetter ou je ne sais pas quoi ceci dit, il faut rappeler \u00e9galement que la personne masochiste, si il est agress\u00e9 en sortant de chez elle ou si elle est atteinte d'une maladie grave, elle souffrira exactement de la m\u00eame mani\u00e8re que chacun de nous, mais en revanche il y a un domaine de sa vie personnelle, qui est celui donc de son exp\u00e9rience sexuelle \u00e9rotique ou la le le plaisir sera toujours associ\u00e9 un rapport \u00e0 la douleur et puis l'autre exp\u00e9rience qui est extr\u00eamement \u00e9mouvante, \u00e9videmment, c'est celle des scarifications qui touche bon nombre de nos adolescentes aujourd'hui et puis \u00e9galement quand m\u00eame pas mal des 2 laissant et l\u00e0 c'est le paradoxe, c'est que ce sont des, des, des adolescents qui vont recourir \u00e0 la douleur, pour lutter contre les sous- contre une souffrance qui est dans leur existence, c'est-\u00e0-dire, ils vont se faire mal pour avoir moins mal ou pour le dire autrement, ils vont se faire mal \u00e0 leur corps pour avoir moins mal dans leur vie, hein, comme le disait de fa\u00e7on tr\u00e8s \u00e9mouvant d'ailleurs une ado, je me fais mal \u00e0 mon \u00e0 mon coeur, pardon, je me fais mal \u00e0 mon corps pour avoir moins mal \u00e0 mon coeur, c'est-\u00e0-dire en d'autres termes, que la douleur que vous vous infliger la douleur physique vous infliger d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment elle est elle vient d\u00e9samorcer en quelque sorte une souffrance qui est dans votre vie qui vous \u00e9chappe compl\u00e8tement, par exemple, les s\u00e9quelles d'un inceste d'un abus sexuel, le sentiment d'\u00eatre moche d'\u00eatre nul etc, bon l\u00e0 \u00e9videmment c'est difficile d'avoir une prise l\u00e0- dessus, h\u00e9 bien, par une sorte d'hom\u00e9opathie symbolique, on pourrait dire nos adolescents vont recourir vont recourir aux scarifications, c'est-\u00e0-dire aussi \u00e0 la douleur pour juguler en quelque sorte une souffrance de vie, voyez comment la la douleur est un ph\u00e9nom\u00e8ne assez fascinant sur le plan anthropologique sur le plan humain disons de mani\u00e8re plus large, elle est le Pir\u00e9e et parfois paradoxalement le le meilleur, la meilleure des choses, ce titre, le sous- titre du livre entre destruction et renaissance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:52) [87%] :\r\nVoil\u00e0, et vous avez trac\u00e9 le le chemin de de l'\u00e9mission alors je retiens 2 choses en particulier, de tout ce que vous avez dit Dany, David Le Breton, c'est que la douleur est ressenti enfin son ressenti d\u00e9pend dans une grande mesure de la ma\u00eetrise qu'on en a et du sens qu'on lui qu'on lui donne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:11) [90%] :\r\nAh oui \u00e7a c'est fondamental, je n'y ai pas suffisamment tout de suite, je crois que la souffrance et toujours de l'ordre du subit, elle nous a elle nous r\u00e9duit \u00e0 l'impuissance, en quelque sorte, alors que l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a reste une douleur, entre guillemets, c'est-\u00e0-dire quelque chose de supportable la plupart du temps l'individu exerce un contr\u00f4le par exemple le sportif, c'est qu'il peut s'arr\u00eater \u00e0 tout moment, ils peuvent abandonner la comp\u00e9tition, il peut arr\u00eater \u00e7a, que \u00e7a il peut sortir du bassin, s'il est en train de faire des longueurs, si c'est un alpiniste, il peut d\u00e9cider de redescendre parce qu'ils se sont absolument \u00e0 bout de souffle au bout du rouleau donc le \u00e7a veut dire que l\u00e0, dans les cette exp\u00e9rience l\u00e0 o\u00f9 la douleur reste tol\u00e9rable, entre guillemets, il y a toujours une part d'une part de contr\u00f4le et c'est ce qu'on retrouve d'ailleurs aussi lorsque la souffrance frappe c'est-\u00e0-dire dans lorsqu'on est plut\u00f4t dans le contexte de la maladie grave ou des s\u00e9quelles d'un accident puisqu'on sait que bon nombre de nos 2 de peu de personnes qui sont malades, qui ont \u00e9t\u00e9 victimes d'un accident vont r\u00e9ussir \u00e0 diminuer leur douleur en utilisant de ce que j'appelle des techniques de sens, ce qu'on pourrait appeler aussi des techniques du corps, c'est-\u00e0-dire ind\u00e9pendamment des antalgiques qui heureusement sont \u00e9normes sont utilis\u00e9s aujourd'hui de fa\u00e7on importante et et de fa\u00e7on extr\u00eamement fine aussi mais il y a aussi toutes les techniques, on peut mettre en oeuvre nous-m\u00eames avec nos 5 nos simple ressources morales quand m\u00eame je l'autohypnose l'hypnose, la relaxation et la sophrologie l'imagerie mentale quoi d'autre, je lis les messages etc, on conna\u00eet le l'efficacit\u00e9 formidable de ces techniques qui sont d'une grande simplicit\u00e9 en m\u00eame temps mais qui impose \u00e9videmment que l'individu se prennent en charge s'\u00e9ventuellement s'appelle l'autohypnose, \u00e7a peut se faire \u00e0 l'aide d'pneus au th\u00e9rapeute la sophrologie, \u00e7a peut se faire \u00e0 l'aide d'un d'un sophrologue l'imagerie mentale, \u00e7a peut se faire \u00e0 l'aide d'un d'un psychoth\u00e9rapeute, mais vous avez aussi des gens qui peuvent de m\u00eame trouv\u00e9 en ne cess\u00e8rent ses capacit\u00e9s de r\u00e9sistance alors j'aime, j'aime bien rappeler cette cette cette histoire que finalement chacun de nous, nous avons v\u00e9cu d'une par exemple une m\u00e8re qui a son enfant qui pleure, il a mal \u00e0 la t\u00eate, intuitivement cette femme va lui raconter une histoire, par exemple, et le fait que la le fait que le l'enfant \u00e9coute cette histoire de les faire oublier pendant un moment, le fait qu'il a mal pendant toute la dur\u00e9e de l'histoire, il sera dans un autre monde, il saura, il suivra les personnages invent\u00e9s par sa m\u00e8re et puis peut-\u00eatre si les choses se sont bien pass\u00e9s, peut-\u00eatre qu'\u00e0 la fin de l'histoire, il n'aura plus mal parce qu'il aura oubli\u00e9 qu'il a eu la la maman, mais en tous les cas, on conna\u00eet la la puissance du r\u00e9cit, par exemple, c'est \u00e7a que j'appelle un peu l'imagerie mentale en l'occurrence l\u00e0 tout de suite parce que chacun de nous peut s'inventer sa propre histoire et puis et il est Close ou la sophrologie, c'est justement l'utilisation extr\u00eamement technique de ses capacit\u00e9s d'imagerie mentale qui consiste \u00e0 se d\u00e9tourner de de sa de du foyer de cette douleur en quelque sorte, parce que plus on est centr\u00e9 sur sa douleur et puis on a mal, c'est une exp\u00e9rience d'ailleurs bien commune, donc il faut se d\u00e9tourner, il faut inventer des techniques de diversion en quelque sorte, alors qui sont, que m\u00eame dans le pire de la souffrance il y a encore une possibilit\u00e9 de contr\u00f4le de de l'individu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:26) [96%] :\r\nDavid Le Breton depuis quand le alors on va revenir au corps m\u00e9dical plus strictement depuis quand le corps m\u00e9dical s'int\u00e9resse -t-il vraiment \u00e0 la douleur est -ce que c'est relativement r\u00e9cent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:37) [91%] :\r\nOn peut dire effectivement que c'est relativement r\u00e9cent pour une bonne partie en tous les cas du du monde europ\u00e9en puisque, en France, il a fallu attendre le milieu des ann\u00e9es 90 pour que que le ministre de la Sant\u00e9, Bernard Kouchner, \u00e0 l'\u00e9poque, frappe du poing sur la table et d\u00e9nonc\u00e9 comme scandaleux le fait que des millions de de patients fran\u00e7ais voyez leur douleur n\u00e9glig\u00e9e par les m\u00e9decins, mais c'\u00e9tait aussi d'ailleurs le cas en Italie, c'\u00e9tait le cas en Espagne, au Portugal, enfin dans dans bon nombre de, de, de, de pays, je pense que les Suisses \u00e9taient plus partag\u00e9s, \u00e0 cet \u00e9gard, dans tous les cas, Evan \u00e9norme retard en France alors que, contrairement d'ailleurs au pays du Nord, je pense \u00e0 l'Allemagne, je pense \u00e0 la \u00e0 la Grande-Bretagne, je pense aux pays nordiques les les protocoles de prise en charge \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 bien \u00e9prouv\u00e9e depuis longtemps pour s'alors l\u00e0, c'est que c'est compliqu\u00e9 d'analyser \u00e7a parce que on peut \u00e9videmment mettre cela sur le dos d'une tradition chr\u00e9tienne catholique plus exactement c'est quoi la v\u00e9rit\u00e9 la m\u00eame \u00e9tude, la douleur oui voil\u00e0 une certaine vertu r\u00e9demptrice, entre guillemets, de la douleur et puis l'id\u00e9e que la la douleur, de toute fa\u00e7on, \u00e7a ne pouvait que faire du bien, \u00e7a permettait de faire le point sur sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:44) [87%] :\r\netc, alors que dans la dans les traditions dans la tradition protestante par exemple \u00e7a dans le pour les \u00c9glises protestantes la douleur n'a aucune vertu r\u00e9demptrice \u00e0 Malcom combat parce que Dieu finalement voil\u00e0 c'est c'est c'est vrai, si je puis dire, soucieuse d'un autre jour que sous la forme de la r\u00e9sistance \u00e0 la douleur et voil\u00e0 bon Est- ce l\u00e0 je ne sais pas, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de dans dans la situation fran\u00e7aise, je vois davantage une une formation des m\u00e9decins \u00e0 l'\u00e9poque qui \u00e9tait plut\u00f4t ultra- techniciste qui voyait plut\u00f4t o\u00f9 on enseigne aux \u00e9tudiants en m\u00e9decine, avoir le patient non pas comme un homme ou une femme en souffrance, mais comme un corps malade avec donc d'innombrables proc\u00e9dures techno technique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:23) [85%] :\r\nEt je me permets nous atterrissons je me permets, je vous interromps, non seulement, mais un morceau de corps g\u00e9n\u00e9ralement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:29) [90%] :\r\nParce qu'en c'est un peu la tout \u00e0 fait un morceau de cordon qu'il a fallu modifier d'une certaine mani\u00e8re, lisez les \u00e9tudes de m\u00e9decine, c'est ce qu'a fait Kouchner dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, je parle toujours la situation fran\u00e7aise pour introduire, notamment les sciences du Maine et puis pour introduire \u00e9galement un enseignement sp\u00e9cifique sur la prise en charge de la douleur, avec notamment des indications de tous les maires de tous les m\u00e9dicaments tous les antalgiques \u00e9tait voil\u00e0 donc en France \u00e0 partir des ann\u00e9es 95 on a une formidable reprise en main de la douleur par bon nombre de m\u00e9decins qui ceux qui sont \u00e0 mes yeux d'ailleurs des hommes d'exception, un des des m\u00e9decins humanistes, avec une tr\u00e8s forte sensibilit\u00e9 non seulement m\u00e9dical, mais une capacit\u00e9 d'\u00e9coute, une capacit\u00e9 d'invention, etc, et puis on va voir, on va voir \u00e9galement fuite une sorte de d'effet boule de neige qui va, qui va rayonner dans en Europe dans dans toute l'Europe du Sud, en tous les cas, qui fait que la presse aujourd'hui, la douleur est nettement mieux prises en charge \u00e0 peu pr\u00e8s partout \u00e9galement, il faut dire que les antalgiques se sont nettement am\u00e9lior\u00e9es et que la la la la prise en compte de la psychologie et notamment l'embauche de psychologues dans bon nombre de services, c'est \u00e9norm\u00e9ment acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es des techniques comme l'hypnose comme la sophrologie, les messages etc qui \u00e9tait avec un infini m\u00e9pris encore au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, maintenant on commence \u00e0 rentrer de plus en plus dans les centres hospitaliers avec des professionnels qui, parfois, dans les centres antidouleur vont travailler de mani\u00e8re directe avec les m\u00e9decins dans des dans une \u00e9quipe dans des \u00e9quipes pluri- disciplinaire je crois donc que le paysage a beaucoup chang\u00e9 depuis les ann\u00e9es 90 ce qui ne veut pas dire \u00e9videmment que les choses soient simples je pense personnellement que la m\u00e9decine, de la douleur est certainement l'une des plus difficiles et qu'il ne suffit pas d'arriver devant le m\u00e9decin en disant j'ai mal pour sortir quelques heures apr\u00e8s, en \u00e9tant soulag\u00e9s, parfois il faut parfois, il faut des jours, il faut des semaines, il faut beaucoup d'examens pour que les m\u00e9decins, identifier les sources de du mal, il faut, et faire des essais d\u00e9sert et donc des essais, \u00e7a veut dire aussi parfois des erreurs, voil\u00e0 donc il faut se garder de la d\u00e9magogie aussi qui serait celui de celles de l'h\u00f4pital sans douleur etc, c'est quand m\u00eame beaucoup plus compliqu\u00e9 parce que j'dans mon travail de terrain, entre guillemets, j'ai vu quand m\u00eame des m\u00e9decins vraiment passionn\u00e9 par le tr\u00e8s engag\u00e9e, tr\u00e8s \u00e9mu par la souffrance de leur passion et qui cherchait des solutions avec eux mais qui peinait \u00e0 en trouver parce que ce n'est pas simple parce que, aussi, d'ailleurs, on y reviendra sans doute dans l'\u00e9mission mais la douleur n'est pas uniquement un ph\u00e9nom\u00e8ne physiologique, comme je disais tout \u00e0 l'heure, c'est vraiment li\u00e9 profond\u00e9ment \u00e0 notre histoire personnelle, parfois les douleur d'aujourd'hui viennent en r\u00e9sonance \u00e0 des souffrances d'enfance, parfois d'ailleurs on vous on rencontre des des abus sexuels qui sont d\u00e9roul\u00e9s dans la prime enfance ou des maltraitances des maltraitances qu'ont v\u00e9cu les les personnes quand elles \u00e9taient petites et puis un jour ou l'autre dans l'histoire, il y a des choses qui r\u00e9apparaissent des maux de ventre, qui n'en finissent plus des maux de dos qui n'en finissent plus des des douleur \u00e9nigmatique et en m\u00eame temps des douleur mutilante, alors si on les prend uniquement en charge de : d'un point de vue m\u00e9dical, on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du fait que la la douleur est et souvent li\u00e9e aussi \u00e0 une histoire de vie et c'est \u00e7a qu'il faut prendre, nous avons 6 6, elles sont les s\u00e9quelles d'un accident, que c'est un bras cass\u00e9 et autres biens il y a pas, bien s\u00fbr, il y a des protocoles \u00e0 mettre en oeuvre, qui sont d'une efficacit\u00e9 imm\u00e9diate mais quand quand la quand il y a une sorte de r\u00e9sistance de la douleur \u00e0 \u00eatre soulag\u00e9, c'est l\u00e0, je crois, o\u00f9 ils font plus o\u00f9 il faut plonger davantage dans les histoires de vie avec \u00e9ventuellement l'aide d'un psychologue ou d'un hypnotiseur \u00e0 peu d'un sophrologue, je ne sais pas dire que que le le patient s'interroge sur le sens de son de sa douleur \u00e0 quel moment il est apparu, \u00e7a, c'est toujours tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur, le moment o\u00f9 la douleur est apparue, mais il faut encore que les m\u00e9decins aient dit l'id\u00e9e m\u00eame d'id\u00e9es banales de poser cette question- l\u00e0, parce que dans dans mon exp\u00e9rience en interrogeant parfois des douloureuses chroniques, je me suis rendu compte avec stupeur que \u00e7a n'avait jamais int\u00e9ress\u00e9 les m\u00e9decins qui simplement demander \u00e0 leurs patients, vous avez mal o\u00f9 \u00e7a commence \u00e0 quel moment de la journ\u00e9e, \u00e7a se traduit comment etc alors pour moi, la 1\u00e8re question : c'est \u00e0 quel moment \u00e7a vous est arriv\u00e9, vous avez -vous connu des souffrances des douleur du m\u00eame ordre, quand vous \u00e9tiez enfant, etc, dire c'est vraiment une une anamn\u00e8se comme on dit en m\u00e9decine qui soit la plus large possible pour balayer tout le Champ des des possibles th\u00e9rapeutiques aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:54) [92%] :\r\nDavid Le Breton, un des chapitres de votre livre exp\u00e9riences au pluriel de la douleur, porte sur l'accouchement, vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 douleur ambigu, dites -vous, ce sont vos mots il y a actuellement un mouvement, me semble -t-il vers un accouchement moins m\u00e9dicalis\u00e9, un nombre impressionnant de femmes d'ailleurs refusent la p\u00e9ridurale et il est de bon ton de d'avoir envie d'accoucher \u00e0 la maison est -ce le retour de de l'enfantement dans la douleur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:22) [88%] :\r\nNon, parce que de refuser la p\u00e9ridurale, ce n'est pas forc\u00e9ment vivre l'exp\u00e9rience de la douleur hein, \u00e7a d\u00e9pend des femmes c'est c'est elle la douleur li\u00e9e \u00e0 l'accouchement et d'une telle vari\u00e9t\u00e9 d'une telle complexit\u00e9 que aucune femme ne peut personne au monde, je veux dire, ne peut dire la la la douleur et la pardon la l'accouchement est un ph\u00e9nom\u00e8ne douloureux non parce que moi je me souviens que j'ai, j'ai souvent racont\u00e9 cette anecdote parce qu'elle m'avait profond\u00e9ment marqu\u00e9 justement aussi en tant qu'anthropologue j'\u00e9tais encore tout \u00e9tudiant mais il a \u00e9t\u00e9 vraiment fascin\u00e9 par cette remarque d'une de mes amis qui me vie dit que l'exp\u00e9rience la plus forte de sa vie, ce ne ce ne ce n'\u00e9tait pas la sexualit\u00e9 mais c'\u00e9tait la mise au monde de de son enfant et elle m'avait dit \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un plaisir infiniment plus grand que tout ce que j'ai pu conna\u00eetre dans dans ma vie dans ma vie \u00e9rotique de ma vie sexuelle, elle ajoutait \u00e9videmment que c'\u00e9tait beaucoup plus compliqu\u00e9 que un peu un plaisir sensuel en m\u00eame temps c'\u00e9tait elle avait eu mal bien s\u00fbr, mais le mal qu'elle \u00e9prouvait \u00e9tait d'une quelconque telle complexit\u00e9 qu'elle est elle ressentait \u00e9galement une immense jouissance alors 6 semaines, ce moment tr\u00e8s m\u00e9lang\u00e9, finalement, ce qui fait que les mots nous \u00e9chappe, on n'est plus tout \u00e0 fait, on n'est pas dans le plaisir parce que \u00e7a, je crois qu'aucune femme ne vous dira que que c'\u00e9tait une pure exp\u00e9rience de plaisir, mais on n'est pas non plus forc\u00e9ment dans la douleur, c'est quelque chose, un autre sentiment, il faudra inventer un 3\u00e8me, mot qui soit \u00e0 l'articulation, qui sont peut-\u00eatre ce m\u00e9lange entre la douleur et le plaisir qui n'a rien \u00e0 voir avec le masochisme par ailleurs ainsi une exp\u00e9rience radicalement diff\u00e9rente mais qui font donc beaucoup de femmes ont v\u00e9cu leur accouchement \u00e0 l'accouchement, de leurs enfants plut\u00f4t avec comme \u00e0 l'un des grands moments de leur de leur vie et vous rappeler d'ailleurs dans le livre j'en cite plein d'exemples mais je cite aussi dans le livre, en toute honn\u00eatet\u00e9, d'autres exemples, les femmes ont \u00e9norm\u00e9ment souffert et et ont exig\u00e9 la la p\u00e9ridurale ou parfois d'ailleurs ont, elles, sont, elles, elles \u00e9taient heureuses qu'on le qu'on le leur la leur prescrivent d'embl\u00e9e, je veux dire, en arrivant \u00e0 l'\u00e0 la clinique ou \u00e0 l'h\u00f4pital, voil\u00e0 donc ce que je veux, je pense que la la douleur la la douleur li\u00e9e \u00e0 l'accouchement nous montre qu'on est l\u00e0 encore absolument pas uniquement dans le biologique, mais dans un autre univers, dans une autre dimension, o\u00f9 l\u00e0 l'exp\u00e9rience singuli\u00e8re de chaque femme va jouer et puis parfois des choses plus \u00e9nigmatique est -ce que c'est un enfant attendu ce que peut penser que c'est une exp\u00e9rience qui a souvent \u00e9t\u00e9 re observe observer que le l'enfant qui, n\u00e9 d'un viol par exemple suscitera certainement beaucoup plus de douleur chez la femme, qu'un enfant qui a attendu depuis longtemps avec amour, avec passion, ou le le mari est pr\u00e9sent etc faudrait aussi \u00e9voquer la la dimension antenne j'ai une d'ailleurs de la pr\u00e9sence des proches et notamment de la personne aim\u00e9e du du mari et du compagnon qui peut apaiser qui peut calmer le jeu, qui peut masser qui peut mettre sa main sur le fond de sa compagne alors qu'une femme qui accouche toute seule, par exemple, dans un contexte strictement m\u00e9dical est compl\u00e8tement livr\u00e9e \u00e0 elle- m\u00eame, il est logique et puisse avoir peur \u00e0 certains moments parce que on lui a aussi appris d'une certaine mani\u00e8re, qu'elle \u00e9tait impuissante que les les m\u00e9decins \u00e9taient \u00e9taient les ma\u00eetres d'action ou ce qui est compl\u00e8tement idiot parce que l'on peut dire que l'accouchement fait partie de l'histoire de l'humanit\u00e9 depuis les origines, que les animaux d'ailleurs accouch\u00e9 sans : sans l'aide de personne non plus et que le la prise en compte m\u00e9dicalis\u00e9e de l'accouchement est aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s r\u00e9cent de nos soci\u00e9t\u00e9s et qu'aujourd'hui sur certainement qu'il y a des milliards de femmes sur la plan\u00e8te qui continue \u00e0 coucher avec leurs compagnes avec d'autres femmes, je veux dire qui les entourent, avec des techniques du corps qui sont propres \u00e0 ces diff\u00e9rentes soci\u00e9t\u00e9s humaines, vous savez qu'il y a des soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 les femmes accouchent debout ou ah oui j'en connais en Europe, si m\u00eame on a oui vous avez raison, parce qu'on reprend, on reprend ses techniques, par exemple de l'accouchement \u00e0 domicile ou parfois d'ailleurs certains m\u00e9decins les utilisent mais vous comprenez que c'est beaucoup plus logique qu'un enfant tombe, en quelque sorte par la loi, mais par l'effet de la pesanteur et puis que la part la sage-femme vous vous, une autre femme puisse retiennent l'enfant doucement, etc, \u00e0 partir du moment o\u00f9 une femme est allong\u00e9e, il est clair qu'elle devra fournir infiniment plus d'efforts pour mettre son enfant au monde, que si elle utilise aussi les lois de la pesanteur etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:37) [69%] :\r\nBon, la m\u00e9decine quand m\u00eame David Le Breton a sauv\u00e9 bien des femmes, et bien des enfants, on n'est pas contre les Jets de \u00e7a peut c'est pas noyau y a entendu ce peut. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:46) [90%] :\r\nIl a en t\u00eate, a dit : non, pas du tout, je sais bien qu'il se fait des choses absolument merveilleuse partout en Europe, dans beaucoup d'endroits, \u00e0 Strasbourg, on conna\u00eet le service d'Isra\u00ebl Nisand qui justement est un service en m\u00eame temps tr\u00e8s m\u00e9dicalis\u00e9e, mais o\u00f9 il se passe aussi des choses formidables non puisqu'il faudra t\u00f4t ou c'est vous dire, c'est c'est non, non, absolument pas assez, et et voil\u00e0, \u00e7a c'est important pour moi d'ailleurs, plut\u00f4t le b\u00e9gaiement que le le le choix dit ou bien ou bien non, \u00e7a n'aurait pas de sens, parce que je crois fondamentalement que chaque femme doit choisir si elle a envie d'une p\u00e9ridurale ou si elle veut mettre son enfant au monde sans autre recours, mais comment dire pharmacologique, ou alors elle peut dire aussi, je vais commencer sans p\u00e9ridurale et si \u00e7a me fait trop mal je demanderai la p\u00e9ridurale, voil\u00e0 pour moi, c'est la souverainet\u00e9 de chaque femme et nous n'avons en aucun cas le droit de culpabiliser les unes et les autres parce que je vois \u00e7a, beaucoup dans les d\u00e9bats en France, j'ai \u00e9t\u00e9 pris les dons \u00e0 mon corps d\u00e9fendant, parce que chaque fois que je rappelle que certaines femmes accouchent dans un certain bien-\u00eatre on me dit mais pour, comment pouvez -vous dire \u00e7a, vous \u00eates en train de culpabiliser les femmes qui ont mal alors si on dit que les femmes si vous dites, au contraire, beaucoup de femmes ont \u00e9norm\u00e9ment de mal en accouchant alors vous faites reprendront vous dit : mais vous \u00eates en train de culpabiliser les femmes qui ont plaisir \u00e0 ceux qui ne ressentent pas vraiment la douleur en mettant leur enfant d'je crois qu'il faut vraiment calm\u00e9 le jeu et rappel\u00e9 l'infinie vari\u00e9t\u00e9 des exp\u00e9riences, des femmes en la mati\u00e8re et ne jamais juger et chaque femme doit d\u00e9cider de de la mani\u00e8re dont elle voudra accoucher d'ailleurs si elle va accoucher \u00e0 domicile, j'ai vu souvent entendu des m\u00e9decins aussi d\u00e9culpabiliser et lever les bras au ciel pour dire, mais s'il y a un probl\u00e8me, vous serez responsable, \u00e7a n'a aucun sens alors qu'il y a pratiquement jamais de probl\u00e8me non plus dans les accouchements \u00e0 domicile et puis tout a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu de toute fa\u00e7on des interventions \u00e9ventuelles d'urgence mais je je dois confesser que j'en ai rarement entendu parler alors je je suis ces choses -l\u00e0, depuis quand m\u00eame un moment non c'est c'est curieusement un un d\u00e9bat qui est tr\u00e8s moraliser je, je, je ne sais pas pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:51) [88%] :\r\nAlors d\u00e8s le Breton nous allons faire une pause pour revenir sur les paradoxes qui habite la douleur sur les transformations de soi qu'elle provoque, et sur les douleur du Body art la suspension, en passant par le sport extr\u00eame, on se retrouve dans un instant. \r\nVous \u00eates dans Babylone et nous sommes en compagnie de David Lebreton, anthropologue, dont le dernier livre, exp\u00e9rience de la douleur entre destruction et renaissance est paru aux \u00e9ditions M\u00e9taili\u00e9, je crois que c'est le 12\u00e8me ouvrage David Le Breton, votre 2\u00e8me ouvrage 13 si on inclut le roman que vous avez commis en 2007 morts sur la route, bref un dernier livre sur la sur la douleur, alors vous vous disiez que tout \u00e0 l'heure en parlant de l'accouchement, que la douleur peu, comment dire, s'att\u00e9nuer ou se partager un peu avec la main sur le front, les, les, les compagnies de autour des compagnons autour mais le l'observation montre que souvent elle isole est -ce que quand m\u00eame dans une grande mesure la douleur n'est justement pas un transmissible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:05) [91%] :\r\nOui, l\u00e0 vous avez raison, la douleur \u00e9tait transmissible, elle nous rappelle combien finalement nous sommes enferm\u00e9s en nous, m\u00eame si on peut dire les choses ainsi : nous sommes dans une sorte de solitude ontologique, c'est que lorsque nous avons mal la la douleur reste profond\u00e9ment inscrite en nous-m\u00eames, elle ne se partage pas, on peut partager la peur, on peut partager l'angoisse, on peut partager le rire, mais en revanche, m\u00eame si vous \u00eates devant la personne que vous aimez le plus au monde, vous ne pouvez pas prendre sur vous la douleur de cette autre la douleur ne se partage pas, mais en revanche, \u00e9videmment on peut aider l'autre, on peut, on peut prendre une part d'une part de son fardeau par une sorte de de d\u00e9tours qui est celui de la de la compassion, de l'amour de la qualit\u00e9 de pr\u00e9sence \u00e0 travers la la parole \u00e0 travers des messages \u00e0 travers la main qui se porte sur le front qui prend qui serre la main de l'autre, la compagnie \u00e9treinte, moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment sur un plaidoyer absolu sur l'accompagnement et pas seulement des mourants, \u00e9videmment, je consid\u00e8re que chaque malade doit doit aussi b\u00e9n\u00e9ficier d'un accompagnement dans le sens d'une qualit\u00e9 de pr\u00e9sence d'une qualit\u00e9 de d\u00e9mythifier d'une d'une reconnaissance \u00e9galement de la peine de 7 autres voil\u00e0 donc on ne peut pas prendre les douleur de l'autre sur soi mais on peut l'aider, on peut, on peut lui rendre son fardeau plus supportable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:27) [93%] :\r\nMais est -ce qu'on a envie de l'\u00e9couter cette douleur, ce que l'on remarque au quotidien, c'est que les gens qui se plaignent de leur douleur ne sont pas vraiment \u00e9cout\u00e9 par les autres et nous agace finalement pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:39) [87%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a ne se fait pas quand m\u00eame vraiment des des circonstances, parce que le \u00e0 l'h\u00f4pital, lorsqu'il s'agit de, de, de, de douleurs li\u00e9es au cancer des pathologies lourdes comme \u00e7a, il y a quand m\u00eame une g\u00e9n\u00e9ralement une grande qualit\u00e9 de pr\u00e9sence une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:54) [77%] :\r\nOui, je pense plut\u00f4t mal assis on assez douleur rebelles, vous les appelez rebelles ont ces valeurs tr\u00e8s bien d'o\u00f9 elles viennent, qui elles sont et puis elles sont l\u00e0 en permanence, voil\u00e0 du la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:04) [87%] :\r\nParce que voil\u00e0 oui parce qu'ont d\u00e9fini les douleurs chroniques comme douleur qui a plus de 6 mois et que la m\u00e9decine est impuissante \u00e0 r\u00e9soudre, l\u00e0, c'est vrai, vous avez raison, on est davantage dans un, dans un contexte ambivalent et moi ce qui me ce qui me bouleverse, d'une certaine mani\u00e8re, en tant, comme c'est que paradoxalement \u00e9norm\u00e9ment de femmes vont \u00eatre pr\u00e9sente au chevet de leurs compagnons de leur mari jusqu'au bout, quelle que soit la peine de s'\u00e9tonne alors que l'exp\u00e9rience montre que c'est beaucoup plus, beaucoup moins le cas, \u00e0 l'inverse, les mains, les maris sont beaucoup moins patients devant les douleur de leur femme de leur compagne il y a davantage de divorce qui viennent qui viennent des hommes que des femmes, on retrouve d'ailleurs ici ce que les Am\u00e9ricains appellent l'\u00e9thique du Care, car le Care, le mot anglais le soin l'\u00e9thique du soin que des f\u00e9ministes aujourd'hui met en \u00e9vidence pour montrer et pour poser la question \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 : pourquoi les femmes \u00e9prouve -t-elle toujours davantage de responsabilit\u00e9s envers la la douleur, la maladie, la peine des autres alors que c'est beaucoup moins le cas des hommes : pourquoi les femmes sont -elles davantage pr\u00e9sentes au chevet des malades et mourants, etc, que les hommes, bon l\u00e0 on \u00e9videmment devant une grande question anthropologique aussi un sur lesquels on pourrait r\u00e9fl\u00e9chir parce que c'est, c'est li\u00e9 au c'est pas une, et \u00e7a on va pas \u00e9videmment une nature de l'homme dans une nature de la femme, vous imaginez bien que en tant qu'anthropologue pour moi, il y a rien de tout \u00e7a, nous sommes le le produit de l'\u00e9ducation que nous avons re\u00e7us, donc il est clair qu'en tant que chef une jeune, une petite fille toujours aujourd'hui \u00e9lever davantage dans le souci de la responsabilit\u00e9 du souci des autres alors qu'un gar\u00e7on et il y aura davantage tendance \u00e0 \u00eatre \u00e9lev\u00e9 par ses parents, comme un petit roi comme comme quelqu'un qui doit faire son exp\u00e9rience qui doit avoir de l'autorit\u00e9, etc, et \u00e7a se traduit parfois de fa\u00e7on assez sinistre par le fait que vous avez des maris qui abandonne carr\u00e9ment leur femme \u00e0 sa d\u00e9tresse alors que c'est extr\u00eamement rare, le le contraire, bon ceci dit dans dans beaucoup de familles, quand m\u00eame, je pense \u00e0 l'immense majorit\u00e9 des familles, vous avez une formidable solidarit\u00e9 qui joue et puis, en d\u00e9pit de quelques petits agacements il y a quand m\u00eame une formidable qualit\u00e9 de pr\u00e9sence aupr\u00e8s de de l'homme ou de la femme qui souffre avec des enfants qui ont appris \u00e9galement \u00e0 moduler leur comportement, mais c'est vrai que \u00e7a implique un compromis et que parfois ce compromis n'est pas facile \u00e0 tenir, il y a des moments o\u00f9 \u00e7a craque parce qu'une personne douloureuses chroniques n'aura pas tellement envie de sortir alors que par exemple la la balade \u00e9tait pr\u00e9vu depuis longtemps, elle sera moins pr\u00e9sente elle- m\u00eame quoi, l\u00e0, la personne en souffrance parce que la la douleur m\u00e9tamorphose la douleur ne transforme pour le, pour le pire, comme elle peut parfois dans d'autres circonstances qui sont d\u00e9cid\u00e9s par l'individu le transformer, pour le meilleur mais l\u00e0 dans les douleur chronique dans la douleur rebelle, \u00e9videmment, c'est une douleur qui s'impose, une douleur qui fait violence et et qui fait que la la personne donc et transform\u00e9 dans le sens d'une d\u00e9personnalisation, elle a du mal \u00e0 se reconna\u00eetre les autres peinent \u00e0 la reconna\u00eetre \u00e9galement la personne douloureuse chronique vous dira avant je faisais tellement d'chose j'\u00e9tais tellement impliqu\u00e9 dans dans Mise activit\u00e9 aujourd'hui, je n'ai plus envie de rien, ma douleur m'\u00e9crase n'a douleur mais voil\u00e0 c'est c'est effectivement \u00e0 c'est un probl\u00e8me familial en m\u00eame temps qu'un probl\u00e8me personnel, la douleur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:25) [93%] :\r\nCe qui est passionnant c'est cette ambivalence de la douleur o\u00f9 notre ambivalence aussi face \u00e0 la douleur qui isole notamment, mais vous dites, et \u00e7a c'est plus surprenant, quoique quand on y pense, on peut pas par exemple du chantage \u00e0 la douleur et donc garder l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:43) [86%] :\r\nOui, \u00e7a c'est l\u00e0, on entre vraiment dans la perversion parce que, effectivement, mais la douleur, c'est un peu ah oui, non, je pense que la douleur est r\u00e9elle, mais c'est la plupart du temps, \u00e7a reste une menace, le probl\u00e8me c'est que parfois c'est plus seulement une menace, j'avais beaucoup rencontr\u00e9 \u00e7a quand j'avais travaill\u00e9 sur les scarifications mais aussi d'ailleurs assez choqu\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re, ce qui permet des jugements de valeur que je n'ai pas dans Midi chiffres mais en tous les cas cette sont des, des, des t\u00e9moignages qui m'avait quand m\u00eame beaucoup troubl\u00e9, j'avais pas appris par exemple que des d\u00e9tenus dans dans les femmes dans les \u00e9pouses voulait se lib\u00e9rer, elle voulait demander le divorce parce que c'\u00e9tait des hommes qui les avait d\u00e9\u00e7us, choqu\u00e9s, parfois, et parfois et des hommes qui \u00e9taient parfois condamn\u00e9s \u00e0 des d\u00e9cennies de prison et la femme faisait dire ou disait son mari je veux je veux divorcer, ce n'est plus possible etc et un certain nombre d'hommes r\u00e9torquait : \u00e9coute, si jamais tu tu tu divorces je me tue et il commen\u00e7ait par exemple la sant\u00e9 de fa\u00e7on assez sauvage pour envoyer un message sans appel d'une certaine mani\u00e8re, alors \u00e9pouse qui du coup se trouvaient les pieds et poings li\u00e9s parce qu'elles avaient parfois des enfants avec ses hommes, alors comment, comment pouvoir r\u00e9agir, c'est l\u00e0 o\u00f9 on on est dans la perversit\u00e9 totale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:00) [91%] :\r\nMais \u00e7a, c'est une menace d\u00e9sir qu'une, mais on a aussi entendu des hommes ou des femmes dire de l'autre, je ne peux pas le quitter parce qu'il est malade, mais malade de quoi personne ne le savait vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:10) [90%] :\r\nOui, ah oui mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a renvoie aussi \u00e0 l'ambigu\u00eft\u00e9 de la douleur, c'est-\u00e0-dire il y a des hommes ou des femmes qui font ce qu'ils vont faire profession de douleur que dit \u00e0 un psychanalyste am\u00e9ricain, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont besoin de la douleur, pour avoir un statut social pour \u00eatre reconnu par les autres \u00eatre douloureuse, \u00e7a veut dire avoir des rendez- vous presque tous les jours, voire des professionnels \u00eatre \u00eatre reconnu \u00e9galement dans le service hospitalier, c'est une identit\u00e9 alors cette et \u00e7a fait \u00e7a procure \u00e0 ce moment -l\u00e0, une identit\u00e9, \u00e7a c'est l'un des effets pervers de la prise en charge de la douleur, aujourd'hui, c'est que vous avez des hommes ou des femmes en effet qui vont qui vont s'immerger Enel et trouver une reconnaissance que nulle part il n'ont eu aucun ailleurs auparavant \u00e9videmment la la la m\u00e9decine ne va pas r\u00e9ussir \u00e0 les traiter et ils vont parfois ennuy\u00e9, pas mal de monde comme son pendant pas mal de temps aussi mais c'est difficile d'identifier la, comment dire, la douleur ne se prouve pas comme je dis souvent, elle s'\u00e9prouve la douleur est invisible et \u00e7a veut dire que c'est toujours une r\u00e9alit\u00e9, la douleur est toujours j'ai j'ai j'ai tendance \u00e0 penser qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 quelqu'un vous dit qu'elle a mal, il a mal, de toute fa\u00e7on, comment, comment pourrait -on ne pas ne pas le croire, c'est c'est Ren\u00e9 Leriche, qui disait autrefois la seule douleur supportable, c'est la douleur des autres, je crois que nous ne devons jamais oublier \u00e7a, je crois qu'effectivement, toute personne qui arrive \u00e0 l'h\u00f4pital ou devant un m\u00e9decin et qui dit j'ai mal doit \u00eatre cru, parce que c'est quand m\u00eame rarissime que des que des gens manipulent et cherche \u00e0 obtenir des avantages gr\u00e2ce au statut que le que leur octroie la douleur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:48) [87%] :\r\nPar contre, David Le Breton, on peut aimer avoir mal alors \u00e7a c'\u00e9tait le phrase un petit peu r\u00e9ductrice mais tout de m\u00eame, il y a des douleurs choisis dans quel contexte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:01) [90%] :\r\nOr le je crois la la plus le le le contexte le plus commun, c'est celui du sport \u00e9videmment parce que \u00eatre un sportif de bon niveau, \u00e7a veut dire se rentrer dedans, entre guillemets, comme diront les entra\u00eeneurs et finalement l'entra\u00eenement consiste \u00e0 apprivoiser la marge de la marge de tol\u00e9rance qui reste encore avant que la souffrance apparaissant c'est continuer \u00e0 rester dans une douleur tol\u00e9rable et vous avez physiquement mal, vous avez du mal \u00e0 respirer, mais c'est pas encore de la souffrance, alors je crois que dans l'entra\u00eenement, on apprend \u00e0 repousser justement ses limites pour en pour faire en sorte le le jour de la de la de la, de l'\u00e9preuve, d'aller plus loin que les autres dans dans le continent de la douleur en quelque sorte, l\u00e0 o\u00f9 les autres vont commencer \u00e0 ressentir de la souffrance et vont commencer \u00e0 rel\u00e2cher leurs efforts, h\u00e9 bien la t\u00eate qui s'est bien entra\u00een\u00e9 et puis qui a un mental comme on dit, tr\u00e8s fort, lui, va continuer \u00e0 avancer, il sera sans doute le meilleur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:53) [80%] :\r\nMais o\u00f9 est la motivation ah bah voil\u00e0 le meilleur alors c'est quoi se faire mal vaincra ou vaincre les zones o\u00f9 il y a 2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:00) [87%] :\r\n\u00e0 donner vie c'est toujours les 2 parce que oui, c'est toujours les 2 mais dans d'autres contextes, il s'agit pas forc\u00e9ment de de vaincre quelqu'un par exemple un body- artistes ne ne cherche pas \u00e0 d\u00e9montrer qu'il est meilleur que les autres, il veut, il vous tient un message en quelques il veut d\u00e9livrer un message par exemple, je pense \u00e0 Gina Pane parce que j', j'ai toujours \u00e9norm\u00e9ment aim\u00e9 cet artiste on une performance tr\u00e8s peut-\u00eatre pour vos \u00e9diteurs mais en m\u00eame temps qui est extraordinaire, Gina Pane les ann\u00e9es 70 se maquille avec des lames de rasoir par exemple 2 pour d\u00e9noncer d\u00e9noncer la violence qui est faite aux femmes de cet imp\u00e9ratif de s\u00e9duction, c'est-\u00e0-dire le le fait que toutes les femmes, la plupart des femmes sont contraintes de se maquiller, tous les jours pour avoir une apparence de s\u00e9duction etc alors que jamais les hommes par exemple et donc alors \u00e9videmment les f\u00e9ministes ont dit \u00e7a \u00e0 un 1000000000 de fois les sociologues aussi etc, bon, mais \u00e9videmment, \u00e7a n'a pas grande port\u00e9e, une femme, une une grande, une grande artiste, c'est une performance comme \u00e7a et l\u00e0, \u00e7a vous saute au visage de fa\u00e7on foudroyante qu'effectivement il y a une souffrance il y a une violence aussi dans le feu de Sedan cette tyrannie en quelque sorte de la de la beaut\u00e9, mais l\u00e0 c'est un message, elle s'est un peu laisser aller, \u00e7a je ne veux absolument pas montrer que dans, est la meilleure, elle s'en moque compl\u00e8tement et d'ailleurs dans ce qu'elle a pu \u00e9crire sur ses performances, elle dit qu'elle ne ressentait aucune douleur elle contr\u00f4lait parce que des jours et des jours avant la performance, elle se mettait en condition en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:23) [91%] :\r\nOui, on revient \u00e0 l'exp\u00e9rience physique de quasiment sportive l\u00e0, alors il y a une autre exp\u00e9rience dont dont vous parlez et vous l'avez \u00e9galement mentionn\u00e9 au tout d\u00e9but de de l'\u00e9mission qui fait quand m\u00eame fr\u00e9mir et l\u00e0 le le sens nous est peut-\u00eatre moins nous saute au moins, au moins aux yeux, comme vous le disiez, c'est celle de la de la suspension alors l\u00e0 de quoi s'agit -il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:45) [87%] :\r\nEh bien, il s'agit d'hommes ou de femmes de nos soci\u00e9t\u00e9s contemporaines qui vont se mettre d\u00e9crocher sans anesth\u00e9sie \u00e0 l'int\u00e9rieur du corps et qui vont \u00eatre suspendues dans l'espace \u00e0 l'horizontale, ou bien \u00e0 la verticale \u00e0 et et qui vont vivre donc l'exc\u00e8s ce qui s'appelle l'extase, entre guillemets, de la douleur, mais dans une perspective spirituel, c'est-\u00e0-dire que ce sont des hommes ou des femmes qui veulent savoir qui il o\u00f9 elles sont et qui vont donc essayer de toucher leurs limites en quelque sorte, alors maintenant, je dois vous rassurer : il ne s'agit en aucun cas d'une exp\u00e9rience de torture, ce sont des hommes ou des femmes qui ont longuement et qui a longuement pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9preuve, un jeu j'en parle dans dans le livre parce que j'avais beaucoup suivi gr\u00e2ce \u00e0 un tatouage, un peu \u00e0 la Pierre de Strasbourg tr\u00e8s renomm\u00e9 dans la r\u00e9gion, qui veut, qui r\u00eavait justement d'une suspension depuis des ann\u00e9es parce qu'il il pensait qu'il \u00e9tait \u00e0 la crois\u00e9e des chemins et il a, il avait v\u00e9cu comme dans les rues, je crois qu'il avait il avait commenc\u00e9 \u00e0 vivre dans les rues, il avait 12 13 ans, bon maintenant il approchait de la trentaine, c'\u00e9tait le moment des 3 des 30 ans, il \u00e9tait devenu patron d'une grosse boutique de piercings \u00e0 Strasbourg, il est amoureux fou d'une d'une femme avec il voulait avoir des enfants et il se demandait s'il o\u00f9 il en \u00e9tait finalement de son histoire \u00e9tait -il demeurer -t-il un errant comme il avait longtemps \u00e9t\u00e9 autrefois ou bien le temps \u00e9tait -il venu de de faire un choix et puis de s'installer et finalement dans dans sa vie et pour lui, la suspension allait \u00eatre le le moment de l'\u00e9preuve de v\u00e9rit\u00e9 et d'une certaine mani\u00e8re, la r\u00e9v\u00e9lation et puis on attendait aussi passionn\u00e9ment une exp\u00e9rience spirituelle, on avait \u00e9norm\u00e9ment parl\u00e9 ensemble, parce qu'il \u00e9tait passionn\u00e9 par le chamanisme par les rites d'initiation \u00e9galement des soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles, et puis un jour, donc, avec 4 ou 5 de ses amis sont all\u00e9s dans les Vosges, dans un endroit perdu est magnifique et puis 4 ou 5 d'entre eux se sont se sont fait suspendre et ont tous v\u00e9cu une exp\u00e9rience grandiose, une exp\u00e9rience de spiritualit\u00e9, alors quand vous interrogez ces gar\u00e7ons et ces filles sur ce qu'ils ont v\u00e9cu, ils vous diront exactement ce que je vous ai dit tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire on ressent la douleur mais pas la souffrance parce qu'ils ont des techniques mentales en quelque sorte qui leur p\u00e8re les Mejri mentale l'autohypnose autosuggestion les techniques de relaxation etc qui font que, bien s\u00fbr, ils ont mal, mais en m\u00eame temps ils sont plong\u00e9s dans une autre dimension, dans un \u00e9tat de conscience modifi\u00e9e, comme on dit parfois, et ils r\u00e9ussissent \u00e0 repousser les vagues possible de de la souffrance quand on les d\u00e9g\u00e2ts et puis \u00e9videmment il faut les d\u00e9crocher aussi \u00e0 un moment o\u00f9 ils sont encore bien entre guillemets dans l'exp\u00e9rience si vous si vous les laissez accroch\u00e9 trop longtemps, mais il est clair que les souffrances va jaillir soudain il va les \u00e9craser compl\u00e8tement, mais g\u00e9n\u00e9ralement les exp\u00e9riences enfin g\u00e9n\u00e9ralement toujours les exp\u00e9riences de suspension sont parfaitement cadr\u00e9 avec du mat\u00e9riel qui a \u00e9t\u00e9 longuement \u00e9prouv\u00e9e avec des aides qui les qui observe le le visage, le corps qui veille \u00e0 ce qu'il n'y a pas un probl\u00e8me \u00e9videmment et puis ce sont des gar\u00e7ons et des filles qui savent absolument ce qu'ils font : voil\u00e0 et qui s'y sont longuement pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 jouer, se rappelle que crasseux faisait r\u00e9guli\u00e8rement des footings faisait des activit\u00e9s physiques et faisait des r\u00e9gimes s'\u00e9tait lanc\u00e9 dans dans l'yoga dans la relaxation dans tout un tas de trucs bon donc voil\u00e0 il s'\u00e9tait forg\u00e9 un \u00e9tat d'esprit pour \u00eatre \u00e0 la hauteur et il est, il n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u de son exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:10) [85%] :\r\nVous dites grandiose, alors bien s\u00fbr, vous \u00eates anthropologue, je le rappelle, est donc vous ne jugez pas mais n\u00e9anmoins dans c'est votre mot, c'est le le mot de ce que vous avez rencontr\u00e9 pour plus Direct, David Le Breton il y a, il y a une r\u00e9union ce qui de votre part quand m\u00eame que je Sampers je me trompe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:28) [85%] :\r\nBen grandiose est un mot qui leur vient et puis en ce qui me concerne, je, je consid\u00e8re que rien de ce qui est humain ne m'est \u00e9tranger, un S\u00e9nat presque m\u00eame ma devise en tant qu'anthropologue donc quand je suis devant un gar\u00e7on comme crasse ou une fille comme par exemple pour prendre des Strasbourgeois qui ont v\u00e9cu cette exp\u00e9rience, je m'identifie profond\u00e9ment, on a eu et je me dis que moi- m\u00eame, j'aurais pu vivre une telle exp\u00e9rience je nage, je le ferai sans doute jamais je, je le regrette d'ailleurs d'une certaine mani\u00e8re parce que mais qu'est -ce qui vous manque le courage, le non non pas du tout, c'est pas \u00e7a du tout, c'est parce que je n'aime pas le fait que d'autres regardent etc sous mais \u00e7a c'est une particularit\u00e9, moi j'adore plonger, par exemple, mais oui oui il vous regarde, oui, oui, voil\u00e0, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est s\u00fbr, je n'aime je ne, je ne supporte pas d'\u00eatre en repr\u00e9sentation, voil\u00e0 donc j'aime bien faire des choses que je suis tout seul dans mon coin, par contre, d\u00e8s lors que quelqu'un m'observer va voir si je suis capable de le faire ou pas laiss\u00e9 j'ai plus donc souvent j'aime, je me suis priv\u00e9e de belles baignade par exemple dans des moments o\u00f9 il faisait tr\u00e8s froid parce que je me disais si jamais je me baigne, des gens vont d\u00e9barquer avec leur foi, leur chandail etc, et on en frissonnant vont demander comment Chivu, comment je peux faire un truc 10 oui l\u00e0, vous \u00eates entr\u00e9 sur un domaine plus personnelle, mais je trouve que c'est une tr\u00e8s belle exp\u00e9rience et je je peux t\u00e9moigner qu'effectivement, \u00e7a les a chang\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s belle, ils ont jou\u00e9 davantage de la vie apr\u00e8s \u00eatre all\u00e9 apr\u00e8s avoir fait ce passage aux limites en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:51) [89%] :\r\nMais ce que vous dites, David Le Breton et nombre de nos auditeurs le partage sans doute avec vous, c'est qu'en fait c'est difficile de vivre, alors l\u00e0 on cherche une raison de, de, d'exp\u00e9rimenter cette de cette vie de, de, de, au fond de l'aimer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:07) [90%] :\r\nOui, non, de la vie je suis 1000 fois d'accord avec vous, je crois que l'exp\u00e9rience de l'ab\u00eeme entre guillemets pour moi, ce serait l'\u00e9criture et en m\u00eame temps c'est une exp\u00e9rience \u00e9videmment tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, un de la m\u00eame fa\u00e7on qu'une pratique de suspension, dire : je vis mon exp\u00e9rience des limites en ce qui me concerne, par l'\u00e9criture, en \u00e9crivant sur diff\u00e9rentes th\u00e9matiques qui sont parfois tr\u00e8s dur, comme vous l'aviez point\u00e9 notamment par exemple dans mon roman policier qui \u00e9tait vraiment une plong\u00e9e dans les abysses, d'une certaine mani\u00e8re, et oui je ne je n'\u00e9tais pas indemne moi- m\u00eame de tout ce que j'\u00e9tais en train d'\u00e9crire, et en m\u00eame temps, paradoxalement, cette exp\u00e9rience des limites de l'\u00e9criture, l'\u00e9criture pour moi me donne une raison d'\u00eatre, alors, d'autres vont trouver cette raison d'\u00eatre dans dans le fait de voir leur enfant grandir vont s'\u00e9panouir dans un m\u00e9tier vont avoir une passion dans leur vie quotidienne porte je crois de toute fa\u00e7on que \u00e7a, c'est aussi mon cas, j'aime \u00e9norm\u00e9ment l'enseignement, je, je, j'aime \u00e9norm\u00e9ment, mais les recherches que je m\u00e8ne, je suis un marcheur passionn\u00e9 que comme vous, comme vous le savez -vous, donc je crois qu'en fait il s'agit pas seulement de trouver une raison d'\u00eatre, il s'agit de trouver d'innombrables raison d'\u00eatre et puis chacun son chemin, donc certaines, certains de nos contemporains vont trouver des chemins qui paraissent ahurissant pour d'autres, comme par exemple les suspensions, parce que je sais bien que \u00e7a choque, \u00e7a trouble \u00e9norm\u00e9ment les gens \u00e0 qui j'en parle, mais nous ne sommes pas l\u00e0 pour juger d'une certaine mani\u00e8re, chacun de nous doit pouvoir mener la vie qu'il a envie de mener dans la mesure \u00e9videmment o\u00f9 l\u00e0, c'est une vie qui ne retentit pas de fa\u00e7on n\u00e9gative sur les autres parce que je suis, je pense que la notion de responsabilit\u00e9 est aussi absolument fondamental \u00e0 prendre en compte dans toutes les situations, mais le gar\u00e7on ou la fille qui se suspend n'a de compte \u00e0 rendre qu'\u00e0 lui- m\u00eame ou elle- m\u00eame, ce sont des gens qui ne sont absolument du mal \u00e0 personne et qui est qui et qui ensuite d'ailleurs \u00e0 travers le rayonnement qu'ils ont eue \u00e9prouv\u00e9 dans l'exp\u00e9rience vont transmettre aux autres, une qualit\u00e9 de pr\u00e9sence, une qualit\u00e9 d'humanit\u00e9 qui peut \u00e9ventuellement parfois pouvait leur faire d\u00e9faut auparavant parce que tout simplement ils auront v\u00e9cu une sorte de de passage initiatique, comme d'autres peuvent d'ailleurs aussi la vie \u00e0 travers la maladie \u00e0 travers la douleur surmont\u00e9e \u00e0 travers une d\u00e9pression surmonter bon, parfois, il faut faire l'exp\u00e9rience du malheur entre guillemets pour rebondir et puis pour que la vie ne paraissent une chance absolument incroyable, voil\u00e0 qui vous laissera parce que nous sommes parce que nous sommes mortels que nous devons mettre autant de serveurs dans l'existence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:36) [90%] :\r\nLe rire \u00e0 lire dans votre livre aussi pourcent rappeler que la suspension n'est pas forc\u00e9ment une perversion du monde contemporain, puisqu'elle s'en fait l'exp\u00e9rience ne date pas d'hier, au parler du chamanisme notamment sign\u00e9 vous donner cette exemple juste pour app\u00e2ter l'auditeur du rituel de Bagdad je le laisserai d\u00e9couvrir David Le Breton je vous remercie \u00e0 chacun donc son rapport \u00e0 la douleur, le sens qu'il veut bien y mettre c'est \u00e0 d\u00e9couvrir donc dans ce livre, exp\u00e9rience de la douleur entre destruction et renaissance chez M\u00e9taili\u00e9 et je vous promets que je je vous ai beaucoup lu David Le Breton, mais je n'ai pas lu votre roman et je crois que je vais faire bient\u00f4t donc mort sur la route, un roman paru en 2007, merci d'\u00eatre venu \u00e0 notre rencontre en duplex du Studio de Strasbourg merci David Le Breton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:24) [94%] :\r\nDonc point. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Le Breton, David", "role": "anthropologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0479B58-4B81-48D6-9A93-F2016CEFE83A", "internalArchiveId": "A0479B58-4B81-48D6-9A93-F2016CEFE83A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De Bologne \u00e0 Bologne [2/4] : La pratique (5/5) : Entretien autour de la pratique", "publicationDate": "2010-05-14T00:00:00Z", "summary": "Pour qui enseigne-t-on? \u00c0 qui fait on face? Et que faut-il inventer pour que cette confrontation devienne lieu de transmission? Quelles difficult\u00e9s? Quel plaisir? Quel part pour la surprise? \u00c0 l'occasion du 450\u00e8me de son anniversaire en 2009, l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve a publi\u00e9 un ouvrage collectif intitul\u00e9 Regards. Cet ouvrage se construit autour de trois chapitres : les professeurs, la gouvernance, la mise perspective des facult\u00e9s. Nous en rencontrons deux des professeurs qui ont contribu\u00e9 \u00e0 ce livre : Christine Chappuis et Micheline Louis-Courvoisier. Rencontre interdisciplinaire ou quand une discipline parvient \u00e0 en nourrir une autre.", "durationSec": 3889, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (ville)", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["discipline d'enseignement", "professeur universitaire", "organisation de l'enseignement", "m\u00e9thode d'enseignement", "universit\u00e9"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2015-12-27T09:37:46Z", "speechToTexts": ["27.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [85%] :\r\n\u00e0 quoi \u00e7a sert, il est essentiel de capter la bienveillance de son auditoire pour commencer l'histoire vivante on va commencer \u00e0 se dire peut-\u00eatre que, qu'on peut calculer les droits propos\u00e9e par Jean Leclerc comme on peut calculer la g\u00e9om\u00e9trie de Bologne \u00e0 Bologne, la recherche de donner une mani\u00e8re de penser universit\u00e9 et c'est la rencontre de ses mani\u00e8res ne qui est int\u00e9ressante d'un monde clos \u00e0 une mondialisation gestionnaire, c'est pas que tout le monde puisse penser \u00e0 propos de tout temps 2\u00e8me semaine on cr\u00e9e de nouveaux conseils nouveau Technologies qui deviendra plus tard la pratique banale sans mati\u00e8re grise son capital humain, il n'y a pas de soci\u00e9t\u00e9 viable dans l'esprit de quelques bureaucrates europ\u00e9ens, parfois m\u00eame en Suisse, on a l'impression qu'il suffit de s'enfermer 3 ans dans un laboratoire dans un fonds d'archives et puis de l\u00e0 comme par magie, on va sortir une th\u00e8se de son chapeau, sa connaissance, pas forc\u00e9ment d'\u00eatre une sorte d'encyclop\u00e9die vivante des philanthropes, oui, qui \u00e9taient des gens \u00e9duqu\u00e9s finalement orienter l'argent vers leurs propres qualit\u00e9s de ce que devait en fait mon sup\u00e9rieur, il y a pas de bonne m\u00e9thode, tout d\u00e9pend du sujet et la mani\u00e8re dont on n'est pas d\u00e9terminant, si on n'arrive pas \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:09) [93%] :\r\nCommuniquer ses id\u00e9es si on n'arrive pas \u00e0 communiquer son enseignement, autant rester \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:14) [80%] :\r\nVoil\u00e0, maintenant vous avez trouv\u00e9 quoi, c'est quoi, ce qui est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:20) [90%] :\r\nJacques Morel quand et moi- m\u00eame nous vous proposons depuis une semaine d\u00e9j\u00e0, une th\u00e9matique consacr\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 et la transmission de la connaissance au total 17 heures de programmes mise en ondes par J\u00e9r\u00f4me Nussbaum pour \u00e9voquer l'institution dans son histoire, ses fonctions dans la cit\u00e9, son \u00e9volution ces ruptures : ces utopies les m\u00e9tiers qui s'y exerce les disciplines enseign\u00e9es et les difficult\u00e9s d'aujourd'hui apr\u00e8s une 1\u00e8re semaine qui aura donn\u00e9 le temps pour rappeler l'histoire m\u00eame de l'apparition des universit\u00e9s en Europe cette 2\u00e8me semaine et donc autour de la question des pratiques du m\u00e9tier c\u00f4t\u00e9 \u00e9tudiants s'\u00e9taient hier c\u00f4t\u00e9 professeurs, c'est pour au jour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:05) [84%] :\r\n\u00e0 l'occasion de son 400 50\u00e8me anniversaire en 2009, l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve publie un ouvrage collectif intitul\u00e9 Regards au pluriel, autour de 3 chapitres gouvernance facult\u00e9s d'en perspective et pour le 1er chapitres professeur 8 contributions pour ses premi\u00e8res parties, parmi lesquels, nous en avons choisi de afin qu'elles nous parlent de leur pratique professorale pour qui enseigne. \r\n\u00e0 qui fait- on face et que faut -il inventer pour que cette confrontation devienne lieu de transmission quelles difficult\u00e9s quel plaisir et quelle part pour les surprise je ne suis l\u00e0 quelques unes des questions que nous poserons \u00e0 votre 1er invit\u00e9 que nous recevons dans un instant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:05) [87%] :\r\nOn peut vous demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio Suisse romande s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:08) [95%] :\r\nMon nom est Christine Chappuis je suis professeur \u00e0 la facult\u00e9 de droit, depuis un peu plus de 10 ans et j'exerce ce m\u00e9tier avec un bonheur sans pareil. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:17) [98%] :\r\nC'est un choix l'enseignement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:19) [88%] :\r\nOui, c'est un choix vocation, je ne sais pas, je n'ose pas parler de vocation, c'est en tout cas un choix, j'ai \u00e9t\u00e9 avocate et j'ai d\u00fb \u00e0 un moment donn\u00e9, choisir la suite de ma carri\u00e8re, et ce que je voulais continuer dans le bar o\u00f9 est -ce que je pr\u00e9f\u00e9rais uniquement reste m'investir dans le \u00e0 l'universit\u00e9 comme j'aurais souhait\u00e9 faire les 2, mais comme j'ai une famille, il me fallait choisir, j'ai donc choisi l'universit\u00e9 et pourquoi j'ai choisi, en me demandant ce qui ne manquerait le plus dans les peut-\u00eatre, je ne pourrai plus le pratiquer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:49) [83%] :\r\nAh, c'\u00e9tait une bon moyen de faire un choix en. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:51) [90%] :\r\nOui, parce que les 2 me passionnait et ce qui m'aurait manqu\u00e9 le plus, si je n'avais plus eu le c\u00f4t\u00e9 acad\u00e9mique, c'est la possibilit\u00e9 de plonger dans un sujet de n'avoir pas de comptes \u00e0 rendre \u00e0 un client avec un tas une chiite un client \u00e0 qui je demande des honoraires de pouvoir en tout cas dans une certaine mesure choisir mes sujets de recherche, c'est ce qui m'aurait manqu\u00e9 le plus, si j'avais \u00e9t\u00e9, avocate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [91%] :\r\nEt le contact coffre l'universit\u00e9 avec ce public dont nous allons parler. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:23) [90%] :\r\nCe public qui ne vieillit jamais \u00e7a, c'est un contact qui \u00e9tait extr\u00eamement enrichissant ce qu'on perd quand on quitte la pratique ses comp\u00e8res le combat quotidien avec un dossier avec des enqu\u00eates \u00e0 mener, mais ce qu'on gagne quand on rejoint l'universit\u00e9 c'est un contact privil\u00e9gi\u00e9 avec un certain nombre de personnes diff\u00e9rentes, les \u00e9tudiants d'abord ceux qui ne vieillissent jamais est qui vous force \u00e0 vous poser toujours des questions et puis ensuite d'un autre c\u00f4t\u00e9, les coll\u00e8gues avec lesquels on peut aller loin dans des discussions approfondies. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:01) [87%] :\r\nAlors il doit certainement encore rester une part de myst\u00e8re en 2009, l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve pour le 400 50\u00e8me universitaire a fait para\u00eetre des regards crois\u00e9s une multitude de contribution dont la v\u00f4tre, intitul\u00e9 tout simplement pour qui nous alors, vous avez pos\u00e9 ce pr\u00e9alable, \u00e9videmment, on a parl\u00e9 public, un public qui ne vieillit jamais vous poser imm\u00e9diatement la r\u00e9flexion autour de ce public, qui est une en type grandes masses num\u00e9riquement, j'entends \u00e7a peut peut-\u00eatre semble -t-il poser un certain nombre de probl\u00e8mes de difficult\u00e9s, j'aimerais que vous nous pr\u00e9sentiez un petit peu votre regard qui a conduit \u00e0 cet article pour qui, si nous nous Christine Chappuis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:43) [91%] :\r\nCe public, vous dites qu'il peut poser des difficult\u00e9s, en r\u00e9alit\u00e9, je ne pense pas qu'il pose des difficult\u00e9s, il impose des contraintes, selon le public \u00e0 qui l'on s'adresse, on ne va pas proc\u00e9der de la m\u00eame mani\u00e8re, si c'est un petit groupe d'\u00e9tudiants avanc\u00e9s comme j'ai le bonheur d'en avoir, j'ai la chance d'avoir des \u00e9tudiants de tous, c'est-\u00e0-dire depuis les d\u00e9butants jusqu'aux \u00e9tudiants de ma\u00eetriser ou doctorant selon le public auquel on s'adresse, on ne proc\u00e8de pas de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [75%] :\r\nEt la fourchette num\u00e9rique va de quels chiffres quel Gilles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:17) [84%] :\r\nFourchette num\u00e9rique va de, j'ai beaucoup de peine \u00e0 \u00e9valuer le non, mais de 350 \u00e0 400 en 1\u00e8re ann\u00e9e au d\u00e9but \u00e0 12 \u00e9tudiants de s\u00e9minaires, voir un doctorant avec lequel on entretient des rapports privil\u00e9gi\u00e9s ou une doctorante bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:35) [84%] :\r\nAlors donc vous parlez \u00e9videmment de contrats tous 2 des approches diff\u00e9rentes alors concr\u00e8tement comment on fait, comment \u00e7a se pratique le 350 12 et un. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:45) [89%] :\r\nAlors 350 j'ai longtemps cru que \u00e7a se pratiquer sous forme de cours ex- cath\u00e9drale alors j'ai assez rapidement d\u00e9couvert que le cours ex- cath\u00e9drale m'ennuie moi- m\u00eame je ne peux pas m'entendre parler pendant 3 quarts d'heure sans m'arr\u00eater, \u00e7a m'ennuie, j'ai donc cherch\u00e9 \u00e0 agr\u00e9menter mes cours ex- cath\u00e9drale d'interaction avec les \u00e9tudiants, m\u00eame les \u00e9tudiants de 1\u00e8re ann\u00e9e qui commence \u00e0 450 je leur pose des questions, je leur pose des questions, en leur disant que je sais qu'ils n'aiment pas se voir interpeller de cette mani\u00e8re -l\u00e0, mais que c'est une comp\u00e9tence qu'ils doivent acqu\u00e9rir parce que, en particulier pour des juristes, le juriste est n\u00e9cessairement appel\u00e9s \u00e0 s'exprimer en public. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:30) [83%] :\r\nAlors, avec 12 c'est \u00e9videmment peut-\u00eatre plus dans cet autre chose, c'est-\u00e0-dire que change. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:35) [90%] :\r\nAvec 350 il faut cibler le moment auquel on pose une question : quelle est la question qu'on pose parce qu'\u00e0 un auditoire de 350 personnes selon ce qu'on fait, on le perd alors parfois je le perds volontairement en faisant un un gag et je sais que l'effet d'une plaisanterie va \u00eatre un ou \u00e0 quel r\u00f4le Christine Chappuis mais non, mais ce sont les ficelles du m\u00e9tier, oui c'est \u00e7a, mais c'est comme avec les enfants, j'ai beaucoup appris avec mes propres enfants, les enfants ne peut pas les laisser s'occuper de m\u00eame sans interrompre l'occupation de toutes les 10 minutes toutes les 12 minutes des \u00e9tudiants, c'est la m\u00eame chose en 2, on doit stimuler l'auditoire et plus l'auditoire nombreux plus il est n\u00e9cessaire de le stimuler pour \u00e9viter qu'ils s'endorment, donc je pr\u00e9vois \u00e0 certains moments de mes interventions des questions adress\u00e9es \u00e0 l'auditoire, alors je sais que j'ai moi- m\u00eame \u00e9t\u00e9 assise dans un auditoire je ne r\u00e9pondez jamais donc ou le spontan\u00e9ment je ne r\u00e9pondais pas parce que j'\u00e9tais terroris\u00e9e par la prise de parole en public et c'est cette propre exp\u00e9rience handicapante jusqu'\u00e0 un certain point de traque de trac qui me fait penser qu'il faut forcer les \u00e9tudiants \u00e0 intervenir le plus t\u00f4t possible et, en fait, ils sont tr\u00e8s bons joueurs en 1\u00e8re ann\u00e9e je leur indique que je vais les interroger et je vais, j'utilise un micro- cravate, ce qui me permet de circuler dans les rangs, donc je vais me post\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une \u00e9tudiante ou d'un \u00e9tudiant \u00e0 qui je pose une question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:10) [91%] :\r\nOui, mais vous les avez pr\u00e9venu c'est-\u00e0-dire vous les prenez pas au pi\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:13) [82%] :\r\nJe les ai pr\u00e9venus mais quand m\u00eame avec un sur 350 et on ne sait pas sur qui \u00e7a va tomber, parce que j'ai pu aussi d\u00e9sign\u00e9, je m'excuse par avance de d\u00e9signer du doigt ma maman m'a pris de ne pas le faire, mais je le fais quand m\u00eame, on est \u00e0 la radio, vous pouvez les vous d\u00e9signe par votre chemise et j'ai un peu de peine, vous avez tous les 2 des chemises bleues. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:32) [84%] :\r\nOui, c'est notre c\u00f4t\u00e9 du pont d'une bombe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:33) [90%] :\r\nVous avez tous les 2 des lunettes, j'aurais de la peine \u00e0 savoir par quel signe distinctif, je pourrais vous interpeller, mais je le fais de cette mani\u00e8re -l\u00e0, et les \u00e9tudiants savent que je ne vais jamais leur dire vous avez r\u00e9pondu comme un vous avez r\u00e9pondu comme une idiote parce que si je pose des questions, c'est que les r\u00e9ponses sont bonnes \u00e0 prendre pour aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:55) [88%] :\r\nAvant de laisser la la parole \u00e0 \u00e0 Jacques Maury quand donnez -nous une ou 2 indications quand vous trouvez avec un groupe restreint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:03) [92%] :\r\nAlors, avec un groupe plus restreint, nous avons diff\u00e9rentes formes d'enseignement en 2\u00e8me ann\u00e9e j'enseigne \u00e0 peu pr\u00e8s 180 \u00e9tudiants pour une partie de l'enseignement et puis ensuite, les \u00e9tudiants se divise en 2 groupes, qui sont cens\u00e9s \u00eatre d\u00e9nombr\u00e9s \u00e9gal mais qui ne le sont pas, ce qui fait que j'ai le jeudi apr\u00e8s- midi, un 1er groupe d'environ 120 personnes et un 2\u00e8me, groupe d'environ 40 voire moins sensiblement diff\u00e9rente c'est sensiblement diff\u00e9rent, \u00e7a permet une interaction beaucoup plus imm\u00e9diate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:36) [79%] :\r\nParce que l'interaction est conserv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:37) [89%] :\r\nOui, mais m\u00eame avec le groupe de 120 parce que je prends une rang\u00e9e et puis les interroge les uns apr\u00e8s les autres au d\u00e9but, les \u00e9tudiants n'aiment pas mais ils m'ont dit qu'apr\u00e8s quelque temps, on s'habitue et puis on voit la question s'approcher, oui, et en se pr\u00e9parant dit \u00e7a va \u00eatre bient\u00f4t \u00e0 moi, ce qui fait que quand tout \u00e7a arrive \u00e0 l'\u00e9tudiant interpell\u00e9, il a g\u00e9n\u00e9ralement o\u00f9 elle une r\u00e9ponse pr\u00eate plus souvent L parce que nous avons plus de femmes que d'hommes dans nos auditoires. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:05) [88%] :\r\nJacques-Henri quand je vais revenir \u00e0 l'amphith\u00e9\u00e2tre \u00e0 350 personnes et en particulier au fait que je vous cite : droit, la moiti\u00e9 des \u00e9tudiants abandonnent apr\u00e8s la 1\u00e8re ann\u00e9e, \u00e7a signifie que dans ces 350 personnes il y a des gens qui, comment dire, sont quasiment l\u00e0 pour faire de la figuration, quand \u00e7a se vit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:24) [89%] :\r\nCe n'est pas parmi ses 350 qu'on trouve la plus grande majorit\u00e9 de figurants, les figurants probablement ne viennent m\u00eame pas au cours ou bien viennent dans les premi\u00e8res semaines, puis abandonne, on observe chaque ann\u00e9e une diminution drastique apr\u00e8s les vacances de No\u00ebl, c'est un peu terrible non la dissuasion, que ce soit, non, ce n'est pas la digestion de la donne, c'est la prise de conscience probablement que l'\u00e9tudiante ou l'\u00e9tudiant n'est pas fait pour \u00e7a, simplement moi je ne trouve pas \u00e7a terrible, c'est un essai qui est fait, et puis l'essai n'est pas concluante, donc on s'oriente vers autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:02) [87%] :\r\nMais est -ce que il n'y a pas dans un un certain nombre de disciplines et pas seulement la v\u00f4tre, du reste, toute sorte de fonction de la 1\u00e8re ann\u00e9e un petit peu pour d\u00e9courager ceux qui para\u00eetraient les plus vell\u00e9itaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:15) [91%] :\r\nAlors j'ai une habitude mauvaise, d'\u00eatre toujours positive dans ma vision des choses, je ne pense pas que la 1\u00e8re ann\u00e9e soit peut-\u00eatre qu'a une partie de d\u00e9courager les vell\u00e9itaires de d\u00e9courager moi les vell\u00e9itaires que ceux qui ne sont pas pr\u00eats \u00e0 travailler suffisamment \u00e7a certainement, mais la 1\u00e8re ann\u00e9e a n\u00e9cessairement cette fonction dans la mesure o\u00f9 nous nous admettons tous les titulaires d'une maturit\u00e9, nous n'avons pas le choix, nous devons accepter les \u00e9tudiants qui se pr\u00e9sentent, nous n'avons pas la possibilit\u00e9 de faire une pr\u00e9- s\u00e9lection, il faut donc que la s\u00e9lection s'op\u00e8re en cours d'ann\u00e9e, et comme je l'ai \u00e9crit dans mon article, je pr\u00e9f\u00e8re cette mani\u00e8re d'op\u00e9rer la s\u00e9lection parce que je crois qu'avec une pr\u00e9paration qui est quand m\u00eame une pr\u00e9paration tr\u00e8s encadrantes des \u00e9tudiants pendant la 1\u00e8re ann\u00e9e et qui d\u00e9bouche sur les examens de 1\u00e8re ann\u00e9e il y a, me semble -t-il, un choix qui s'op\u00e8re sur la base des bons crit\u00e8res non sur la base d'une s\u00e9lection pourrait -elle \u00eatre les notes de maturit\u00e9 ou bien des examens d'entr\u00e9e mais des examens d'entr\u00e9e pourtant sur quoi, que peut -on tester \u00e0 l'entr\u00e9e, le raisonnement juridique, certainement pas, puisque nous sommes l\u00e0 pour enseigner le raisonnement juridique, la m\u00e9moire, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas, bien s\u00fbr, que ceux qui ont une bonne m\u00e9moire sentir g\u00e9n\u00e9ralement mieux mais ce n'est pas non plus l\u00e0 dessus que j'aimerais \u00e9liminer certains \u00e9tudiants g\u00e9nevois, pas pour les \u00e9tudes de droit, quelles seraient les bons crit\u00e8res pour op\u00e9rer la s\u00e9lection \u00e0 l'entr\u00e9e, je pr\u00e9f\u00e8re donc commencer \u00e0 enseigner exposer les \u00e9tudiants \u00e0 par mois ou je l'esp\u00e8re, \u00e0 \u00eatre passionn\u00e9 par mois pour se construire leur propre raisonnement est arriv\u00e9 aux examens de 1\u00e8re ann\u00e9e avec un bagage d\u00e9j\u00e0 qui leur permettent de passer plus loin ou qui leur montre qu'ils doivent encore remplir leur rock sac avec un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments avant de passer en 2\u00e8me ann\u00e9e cette m\u00e9thode que je pr\u00e9f\u00e8re et je ne pense pas que ce soit fait pour d\u00e9courager, je crois que c'est simplement la 1\u00e8re \u00e9tape d'un chemin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:28) [69%] :\r\nPoint, a \u00e9t\u00e9 entendu, pouh pouh c'est Poujet ah ben oui, \u00e7a l'donc nous \u00e9couter beaucoup, beaucoup de points 16 et donc il suffit d'Alger d'et donc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:05) [74%] :\r\nAlors, c'est dans la peinture, donc voil\u00e0 15 alors \u00e7a et point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:20) [93%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:21) [94%] :\r\nJe voudrais revenir un instant sur la dimension th\u00e9\u00e2trale Christine Chappuis la ce qu'on entend de vous, c'est toute la grande part d'oralit\u00e9 qui existent \u00e0 l'int\u00e9rieur de la salle entre le professeur et les \u00e9l\u00e8ves, quelle est l'importance de la transmission par l'oralit\u00e9, quelle est la part de l'\u00e9crit ou du livre de l'ouvrage voil\u00e0 est -ce que on peut sans donner une id\u00e9e, surtout qu'il y a un grand nombre de gens qui nous \u00e9coutent et qui n'ont jamis mis les pieds dans l'universit\u00e9 donc dans une salle de cours. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:52) [93%] :\r\n\u00e0 l'universit\u00e9, c'est comme dans la vie, vous trouvez tous les mod\u00e8les possibles et j'ai par exemple en assistant actuellement qui a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de B\u00e2le et qui avait pour habitude de ne pas aller aux cours, il \u00e9tudia sur la base des livres sur la base de la documentation qui \u00e9taient fournies par les enseignants, je pense que les bons \u00e9tudiants peuvent probablement faire cela, moi je le regretterai parce que, pr\u00e9cis\u00e9ment, j'aime le contact avec les \u00e9tudiants et je trouve important d'avoir ce contact pour faire avancer l'acquisition du savoir et du raisonnement, la part de l'oralit\u00e9 est importante parce que je crois, comme d'ailleurs pour les avocats, la capacit\u00e9 de pr\u00eat le raisonnement qui va se tenir est importante, de donner un 1er \u00e9clairage je pense que cela permet \u00e0 l'\u00e9tudiant d'avancer beaucoup plus vite, ensuite, lorsque n\u00e9cessairement il se retrouvera tout seul et devra \u00e9tudier dans un livre dans une multitude de livres sans se perdre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:52) [87%] :\r\nMais vous n'accorder ce n'est pas seulement sur les donn\u00e9es objectives quand vous nous avez indiqu\u00e9 tous les trucs, toutes les ficelles du m\u00e9tier, c'est qu'il y a la dimension une fois encore, th\u00e9\u00e2trale et puis cette curiosit\u00e9 de ce qu'on appelle la 4x6 depuis le monde grec, voil\u00e0, ce sont des yeux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:09) [86%] :\r\nQui sont r\u00e9unis dans une salle avec une sorte de face-\u00e0-face et que quelque chose a p\u00e8re qui rel\u00e8ves assez souvent la magie de la repr\u00e9sentation sociale c'est assez myst\u00e9rieux encore et, en m\u00eame temps assez fascinant, c'est une proposition qui vous agr\u00e9e pr\u00e9sent\u00e9 de cette fa\u00e7on -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:26) [90%] :\r\nTotalement la po\u00e9sie est faite pour \u00eatre dite sur le site d'ailleurs dans mon article, j'aime beaucoup lire la po\u00e9sie mais j'aime encore mieux qu'on ne la 19, on comprend mieux ce qui est interpr\u00e9t\u00e9 par un tiers, et je crois que le professeur est un interpr\u00e8te devant ses \u00e9tudiants, selon un de mes coll\u00e8gues tr\u00e8s honorable, professeurs et m\u00eame un clown il faut cette interaction qui passe par des trucs qui passe par des recettes \u00e9prouv\u00e9es pour que non seulement la connaissance mais la compr\u00e9hension passive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:01) [85%] :\r\nC'est de la sc\u00e8ne, c'est physique, cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:04) [81%] :\r\nTotalement physique, d'ailleurs on est \u00e9puis\u00e9, quant je sors de 4 heures de cours le le jeudi, toujours \u00e0 18 heures je suis \u00e9puis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:10) [92%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 convaincant et il faut peut-\u00eatre dire \u00e0 ceux qui nous \u00e9coutent que non seulement il y a vos trucs mais apparemment il y a aussi les trucs que vous essayez de sugg\u00e9rer vos \u00e9tudiants puisque je crois comprendre que vous avez des m\u00e9thodes quasiment th\u00e9\u00e2trale, une fois encore de proc\u00e8s fictif de colloques d'\u00e9tudiants je vous cite en disant : tout \u00e7a c'est bien du th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:30) [90%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait du th\u00e9\u00e2tre et les \u00e9tudiants sont tr\u00e8s preneurs, nous avons fait une exp\u00e9rience l'ann\u00e9e derni\u00e8re, qui nous a tous enchant\u00e9s \u00e9tudiants comme enseignant, nous avons organis\u00e9 toute l'universit\u00e9 organis\u00e9 d c'est plus que des journ\u00e9es de coll\u00e9giens, c'\u00e9tait 2 semaines de portes ouvertes pour les coll\u00e9giens pouvaient venir regarder ce qui se passe \u00e0 l'universit\u00e9, la facult\u00e9 de droit, d\u00e9cid\u00e9 d'organiser des proc\u00e8s fictif dans toutes les mati\u00e8res qui sont enseign\u00e9es et nous avons organis\u00e9 avec 3 coll\u00e8gues, un proc\u00e8s fictif en droit des obligations sur un probl\u00e8me totalement fondamental qui est celui de savoir \u00e0 partir de quand est -ce qu'un contrat est conclu \u00e0 partir de quand est -ce que les partis sont li\u00e9s et doivent ensuite tenir leurs promesses et c'est un probl\u00e8me qui peut para\u00eetre tr\u00e8s th\u00e9orique et nous avons \u00e9labor\u00e9 un une sorte de cas et demander \u00e0 des \u00e9tudiants de 3\u00e8me ann\u00e9e, devenir le plaider, nous avons eu 2 fois 2 \u00e9tudiants qui ont plaid\u00e9 en c\u00f4t\u00e9 puis plaider l'autre c\u00f4t\u00e9, l'acheteur, le vendeur, chacune des \u00e9quipes d'\u00e9tudiants d\u00e9fendait les points de vue diff\u00e9rents et les \u00e9tudiants pendant la pr\u00e9paration que nous avons fait avec eux, ont demand\u00e9 ce que nous pourrions avoir des robes magnifiques vu leur avons dit vous, c'est un peu d\u00e9licat quand m\u00eame mais bon, nous avons d'excellents contacts avec leurs des avocats, j'ai demand\u00e9 \u00e0 la secr\u00e9taire de leur des avocats, si par hasard, il \u00e9tait possible de nous pr\u00eater des robes, elle a dit oui je sais les chercher ses robes, les \u00e9tudiants les ont rev\u00eatu et c'\u00e9tait pour eux et je crois quelque chose, un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important qui augmente la th\u00e9\u00e2tralit\u00e9 de la chose et qui la rendait plus attractives, me semble -t-il pour les coll\u00e9giens qui \u00e9tait l\u00e0 et c'\u00e9tait de nouveau un \u00e9l\u00e9ment th\u00e9\u00e2tral qui je crois est absolument n\u00e9cessaire dans la transmission du savoir, un \u00e9l\u00e9ment th\u00e9\u00e2tral qui va avec l'enseignement qui a \u00e9t\u00e9 mis sur pied par l'\u00e9diteur de cet ouvrage Gabriel Aubert, qui a lanc\u00e9 \u00e0 la facult\u00e9 de droit, depuis quelques ann\u00e9es, un cours de rh\u00e9torique que j'ai suivi avec grand bonheur et ce sont aussi des trucs si vous voulez, vous parliez de catharsis s'il y a un certain nombre de recettes qui remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9, que l'on appelle la rh\u00e9torique, qu'il faut utiliser pour pouvoir faire passer son message correctement. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:13) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:57) [88%] :\r\nAlors je me faire l'avocat du diable, tenez Christine Chappuis on peut reprocher cette approche -l\u00e0 la dimension populiste est -ce que c'est une critique que vous et vos coll\u00e8gues avait d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de la part d'autres disciplines qui dirait oui enfin c'est pas tr\u00e8s s\u00e9rieux, cette fa\u00e7on de proc\u00e9der, c'est une mani\u00e8re de se des \u00e9tudiants dans la poche, alors que nous on offre quelque chose d'extr\u00eamement s\u00e9rieux, et puis qui n'a m\u00eame pas le sourire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:20) [91%] :\r\nHoebeke tous des aiguilles comme on dit chez nous, ce n'est pas populiste, c'est une critique qui a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 la rh\u00e9torique comme telle par les romantiques de fausser les vrais sentiments de fausser la v\u00e9rit\u00e9 en l'emballant dans des jolis papiers de couleur, mais cela va vraiment au-del\u00e0 quand on pr\u00e9sente un probl\u00e8me compliqu\u00e9, il est essentiel, de le structurer correctement, il est essentiel de capter la bienveillance de son auditoire pour commencer pour pr\u00e9parer l'auditoire \u00e0 recevoir ce que l'on va dire c'est la captation aux b\u00e9n\u00e9voles viennent sieste c'est le 1er, stade de la rh\u00e9torique, nous devons le pratiquer et ce n'est pas \u00eatre populiste, je vous regarde, j'aimerais bien que nous entrions en contact et c'est une 1\u00e8re \u00e9tape de la rh\u00e9torique qui permet le contact non entre 4 aux yeux mais entre une personne et son auditoire, c'est absolument essentiel si on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 ouvrir l'Intelligence de son auditoire, on ne peut pas communiquer et ce n'est pas \u00eatre populiste que de vouloir communiquer si on n'arrive pas \u00e0 communiquer ses id\u00e9es si on n'arrive pas \u00e0 communiquer son enseignement, autant rester \u00e0 la maison et autant laisser les \u00e9tudiants se contenter de lire, je ne pense donc pas que ce soit \u00eatre populiste d'utiliser c'est m\u00e9thode l\u00e0 elles nous permettent \u00e9galement \u00e0 nous d'\u00eatre plus clair avec la mati\u00e8re que nous enseignons, en organisant des transitions du 1er point au 2\u00e8me point en concluant ce que l\u00e0 o\u00f9 le raisonnement nous am\u00e8ne, je pense que ce sont des \u00e9l\u00e9ments tout \u00e0 fait indispensable de l'enseignement et que probablement sans le savoir, les bons enseignants utilisent de toute mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:10) [85%] :\r\nNote : je vous \u00e9coute, je vous confesse que j'ai moi- m\u00eame fait des \u00e9tudes de droit, mais pas avec des professeurs, comme vous, apparemment et justement j'\u00e9tais en train de, on sent le regard aiguis\u00e9 11 ans le regret qui s'exprime et je me dis : mais attendez, alors pour fabriquer les nouveaux professeurs est ce qu'il leur faut \u00e0 eux aussi un autre course aussi une autre pratique, une autre mani\u00e8re de faire passer mes souvenirs sont pas tout \u00e0 fait conforme \u00e0 ce que vous voulez me dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:35) [88%] :\r\nNon, je le con\u00e7ois bien, c'est une nouvelle mani\u00e8re de faire une des recommandations de Bologne, c'est de rendre l'enseignement plus interactif, la facult\u00e9 de droit de Gen\u00e8ve, travaille \u00e0 l'interactivit\u00e9 depuis les ann\u00e9es 75 travaillons de mani\u00e8re interactive depuis ces ann\u00e9es- l\u00e0 nous proc\u00e9dons non seulement parcours ex- cath\u00e9drale mais \u00e9galement beaucoup parkas pratiques, il y a toujours les les 2 piliers et l'interaction se pratique bien s\u00fbr le cours ex- cath\u00e9drale comme je voulais indiquer tout \u00e0 l'heure, mais d'autant mieux avec un cas pratique o\u00f9 l'on pose alors les questions concr\u00e8tes aux \u00e9tudiants et les enseignants doivent aussi \u00eatre enseign\u00e9 l'universit\u00e9 met sur pied des ateliers et met sur pied tout un encadrement des enseignants eux- m\u00eames, auxquels les enseignants ne recourt pas toujours parfaitement, mais nous avons \u00e0 disposition des moyens pour nous former nous-m\u00eames alors la 1\u00e8re mani\u00e8res de se former, c'est d'aller \u00e0 des colloques d'aller \u00e0 des conf\u00e9rences d'\u00e9couter des coll\u00e8gues et de se dire que c'est ennuyeux ou de se dire ah ben voil\u00e0 une bonne mani\u00e8re d'attirer l'int\u00e9r\u00eat d'un auditoire, nous avons \u00e9galement la possibilit\u00e9 de faire enregistrer ce dont j'ai profit\u00e9 avec. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:49) [95%] :\r\nSon et vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:50) [89%] :\r\nSon et vid\u00e9o et \u00e0 vrai dire, je n'ai pas voulu me regarder N\u00eemes \u00e9coutez, j'avais demand\u00e9 \u00e0 la personne qui dirigeait \u00e0 l'\u00e9poque, le service de formation \u00e9valuation de regarder les cassettes \u00e0 ma place, elle m'avait dit volontiers mais alors faites -moi une liste de questions que vous vous posez \u00e0 propos de votre enseignement, et je vais v\u00e9rifier sur la base de vos questions, ce que je vois dans ces cassettes et j'avais eu un long entretien avec elle 2 heures environ, c'\u00e9tait vraiment fascinant, c'est une personne, Docteur en psychologie, extr\u00eamement psychologue, elle \u00e9tait vraiment une socratique de 1er choix elle \u00e9tait capable de nous dirige de mani\u00e8re extr\u00eamement positifs toujours plus au nord et au fond exactement de nous apporter un regard tiers sur ce que nous faisions et avec les questions que je lui avais pos\u00e9 et l'avait pu me donner des indications sur ce qu'elle comme public ressentait de ce qu'elle avait vu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:44) [83%] :\r\nChristine Chappuis, je vous propose \u00e9ventuellement un un changement de nom quant \u00e0 votre m\u00e9tier plut\u00f4t professeurs un monde vient c'est \u00e9veilleur oui Griese en l'occurrence, parce que \u00e7a vous irait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:56) [90%] :\r\nVous ne sauriez me faire un plus beau compliment, c'est ce que j'aimerais \u00eatre, j'aimerais \u00eatre une et veilleuses de talent et c'est une chose que j'ai dis souvent \u00e0 mes \u00e9tudiants, ils sont capables d'infiniment plus que ce qu'il croit, et sp\u00e9cialement les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:11) [77%] :\r\nOn va terminer sur ce mot cl\u00e9 d\u00e9finitif, merci \u00e0 vous \u00eates ainsi cours d'histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:17) [96%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:01) [91%] :\r\nRencontre interdisciplinaire, c'est sur cette piste que nous a mis Christine Chappuis quand une discipline parvient en ouvrir une autre, c'est le choix qu'a fait notre 2\u00e8me invit\u00e9 dans un instant, il sera question d'histoire au coeur de la piste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:54) [88%] :\r\nJe peux vous demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio suisse romande, s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:57) [82%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, je m'appelle Michel No\u00e9 Courvoisier je suis historienne en octobre en facult\u00e9 de Lettres lettres, une sorte de transfuges depuis 2 1000 ans, puisque je suis en facult\u00e9s de m\u00e9decine charg\u00e9 de r\u00e9introduire les sciences humaines, pour les \u00e9tudiants en m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:13) [91%] :\r\nPuis, je me permets de vous lire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:15) [94%] :\r\nSi vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:16) [85%] :\r\nAlors vous avez \u00e9crit un article, une contribution dans Regards sur l'unicit\u00e9 cit\u00e9 de Gen\u00e8ve, paru en 2009, titrait Le choc interfacultaires 2 points une historienne en facult\u00e9 de m\u00e9decine, l'universit\u00e9 a pour mission de verser \u00e0 certains des salaires pour qu'il pense, entre guillemets, sans garantie pour qu'il cherche sans toujours trouv\u00e9e pour qu'ils r\u00e9fl\u00e9chissent sans toujours parvenir \u00e0 la production des r\u00e9sultats directement applicable pour qu'ils explorent des impasses et d\u00e9couvrent de nouvelles ouvertures intellectuelle l'Alma mater entend privil\u00e9gier une r\u00e9flexion intellectuelle et positive issu des Lumi\u00e8res, elle mise sur la rigueur de la pens\u00e9e sur la construction de savoirs pertinent, coh\u00e9rent, parfois reproductible et toujours v\u00e9rifi\u00e9e par des m\u00e9thodologies sp\u00e9cifique explicite av\u00e9r\u00e9 en un mot l'institution se pr\u00e9sente comme le lieu privil\u00e9gi\u00e9 de la rationalit\u00e9, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de commencer par ces lignes l\u00e0 qui sont \u00e0 la fois ironique m\u00e9thodique, presque inquisitoriale, voila, on sent que la pluie ne sera vive, quel \u00e9tait votre humeur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:24) [83%] :\r\nAu excellente et sorti sans trop que je r\u00e9fl\u00e9chisse tout ce que vous me pr\u00eatez comment attention le sont s\u00fbrement, mais pas vraiment consciente, c'est tout le dilemme avec l'universit\u00e9, je trouve que c'est un lieu tellement privil\u00e9gi\u00e9 pour le temps qu'on a \u00e0 disposition pour vraiment r\u00e9fl\u00e9chir justement sans avoir de pression, on a des pressions, mais pas des pressions horrible de garantie de r\u00e9sultats, \u00e7a c'est un privil\u00e8ge extraordinaire dites pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:53) [88%] :\r\nC'est \u00e0 vous savez dans l'histoire, vous le savez tr\u00e8s bien le 18\u00e8me les privil\u00e8ges ont connu et de mauvais sort. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:58) [89%] :\r\nAlors je veux dire que j'ai dit : je suis quelqu'un qui a de la chance, c'est dans ce sens l\u00e0 que je voudrais dire, \u00e7a c'est le 1er c\u00f4t\u00e9 mais le 2\u00e8me, on a quand m\u00eame l'impression que la r\u00e9flexion intellectuelle et toujours pur, d\u00e9nu\u00e9 de toute parasitage et lors de mon exp\u00e9rience justement le passage de la facult\u00e9 de lettres \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine, l'entr\u00e9e en n\u00e9gociation avec les m\u00e9decins pour introduire, si possible pas trop, mais en tout cas, introduire avec une certaine empruntent les sciences humaines, je me suis aper\u00e7u qu'il y avait beaucoup d'\u00e9cueil beaucoup de bonheur, mais beaucoup d'\u00e9cueil aussi dans la rencontre de de penser, de 2 formations qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes des 2 objectifs qui sont diff\u00e9rents, lorsqu'on fait des \u00e9tudes d'histoire on nous forme \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir et peut-\u00eatre enseigner lorsqu'on fait des \u00e9tudes de m\u00e9decine, on nous apprend \u00e0 faire \u00e0 infl\u00e9chir, mais aussi \u00e0 pratiquer, donc on est un peu dans la formation professionnelle et dans la formation acad\u00e9mique et donc \u00e7a fait des rencontres qui sont particuli\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:01) [90%] :\r\nVotre exp\u00e9rience a dur\u00e9 combien de temps elle elle continue. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:05) [88%] :\r\nOui, alors elle continue, j'ai commenc\u00e9 en 2001, j'ai maintenant nous sommes 3 avec un philosophe en litt\u00e9raire et moi, et on a des cours obligatoires et des cours \u00e0 option dans la facult\u00e9 de m\u00e9decine, tous les 3, je dirais que les 3 4 premi\u00e8res ann\u00e9es \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'identification des \u00e9cueils et de trouver les bonnes strat\u00e9gies pour en faire quelque chose de positif et une r\u00e9elle rencontre et non pas une querelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:30) [87%] :\r\nEt ces 3 situations de rencontres tiennent \u00e0 des choix individuels ou c'est l'institution qui a favoris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:35:37) [85%] :\r\nAlors c'est moi qui suis all\u00e9 voir certains professeurs et le doyen de la facult\u00e9 de m\u00e9decine de l'\u00e9poque, c'est un courant qui existe depuis une bonne trentaine d'ann\u00e9es aux \u00c9tats-Unis, qui est venu en Angleterre et maintenant qui se r\u00e9pand beaucoup en Europe et je suis arriv\u00e9 au d\u00e9but de la vague europ\u00e9enne mais j'ai pu faire valoir que ce cours anglophone pr\u00e9sente pourtant finalement ce que je suis arriv\u00e9 au bon moment et le doyen alors a fait tout ce qu'il fallait pour \u00e9crire un poste pour moi bon budget et puis alors ensuite, bien je me suis arrang\u00e9 pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:08) [90%] :\r\nDonc si on vous comprend bien, vous avez senti la chose est et eu envie de laisser. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:13) [79%] :\r\nVoil\u00e0 aussi parce que j'ai fait la recherche pendant 18 ans j'\u00e9tais pour la recherche du Front national \u00e7a me passionne la recherche mais on se restreint, toujours plus, donc on peut parler plus qu'\u00e0 4 personnes au bout d'un moment, parce que ce sont les seuls si je vous dis au sur ben oui, ou bien que qui sont int\u00e9ress\u00e9s, plut\u00f4t, m\u00eame si je saute de joie parce que d\u00e9couvrent quel h\u00f4pital en faire au lieu de en 1772 \u00e7a vous fait pas sauter de joie moi suis oui voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 quelqu'g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a fait parce que plus jamais Internet l'\u00e9tat policier aper\u00e7u que je m'enferme de plus en plus dans une sp\u00e9cialisation et au fond j'avais travaill\u00e9 aussi sur un magnifique mat\u00e9riels de lettres de malades au 18\u00e8me si\u00e8cle, si les m\u00e9decins doivent lire ces lettres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:55) [82%] :\r\nJacques comment et quand, comment \u00e7a se passe parce que c'est un univers tout diff\u00e9rent, je connais bien les facult\u00e9s de m\u00e9decine pour une raison qui ne regarde que moi, et d'abord, \u00e7a sent pas que mes facult\u00e9s de droit \u00e0 la facult\u00e9 de droit, \u00e7a sent le papier sa facult\u00e9 de m\u00e9decine d\u00e9sinfectants. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:14) [86%] :\r\nLe ben oui mais c'est \u00e7a que j'aime, c'est justement d'\u00eatre d\u00e9rout\u00e9 d\u00e9pays\u00e9 comment faire lorsque je pr\u00e9pare les enseignement obligatoire, je les pr\u00e9pare toujours avec des cliniciens de juin pour avoir gain rendez- vous au d\u00e9but c'est difficile ensuite pour leur expliquer ce qu'on veut faire, on a l'air d'une martienne, donc il faut avoir l'esprit de persuasion de conviction, \u00e7a veut dire qu'on doit \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s clair parce que tout de suite si vous demande quels sont vos objectifs, mais en lettres, on n'a jamais parl\u00e9 d'un objectif quand j'y \u00e9tais, mais c'est important parce que \u00e7a me faisait changer aussi d'\u00e9tat d'esprit de clarifier ce que cherche \u00e0 faire, c'\u00e9tait tr\u00e8s dur \u00e0 faire, ils m'ont aid\u00e9 \u00e0 le faire, il a pr\u00e9voir dans rendez- vous, puis on arrive le bip sonne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:54) [61%] :\r\nD'une monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:56) [83%] :\r\nLe but de de ceux qui sont \u00e0 l'h\u00f4pital j'travaille de m\u00e9decins hospitaliers, donc ils sont 2 portes, moi j'ai toujours besoin de temps, donc tout c'est un apprivoisement r\u00e9ciproque vraiment important et on est oblig\u00e9 de passer par cet apprivoisement pour casser les repr\u00e9sentations qu'on a les 2, les uns les autres parce qu'on voit arriver les seniors, c'est une intellectuelle, on comprend rien qui est elle r\u00e9fl\u00e9chit mais elle agit pas et puis moi, je me dis, consciemment, consciemment, ils agissent m\u00ealant ils agissent mais r\u00e9fl\u00e9chissent pas comment ce qu'on va faire pour s'entendre et puis on va casser ces repr\u00e9sentations et \u00e7a, qui ne sont gu\u00e8re pr\u00e9sentation ce que vous \u00eates entre oui parce que j'ai trouv\u00e9 beaucoup de m\u00e9decins qui ont \u00e9t\u00e9 d'accord le menu, beaucoup de temps pour pr\u00e9parer ses enseignements et vraiment je une curiosit\u00e9 \u00e0 laquelle je m'attendais, pas de surprise, oui, tr\u00e8s bonne surprise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:42) [91%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'ici, \u00e0 un changement de mentalit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur des facult\u00e9s de m\u00e9decine qui fait qu'il se passe quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:49) [85%] :\r\nJe crois pas Serge regards le 18\u00e8me si\u00e8cle, on voit que ce sont des facult\u00e9s qui ont toujours importer des nouvelles disciplines, la chimie, math\u00e9matiques, physique vient du 18\u00e8me, si vous voulez, et maintenant si vous regardez, il y a biochimistes il y a des juristes, il a vraiment beaucoup de corps de m\u00e9tiers en facult\u00e9s de m\u00e9decine, donc moi j'en suis une de plus, donc je suis pas s\u00fbr qu'il y a un courant qui changent \u00e9norm\u00e9ment, peut-\u00eatre un peu mais je pense que c'est quand m\u00eame une mise en perspective comme peu repouss\u00e9 \u00e0 beaucoup plus lourd. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:18) [92%] :\r\nEt en m\u00eame temps, j'imagine qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, vous \u00eates arriv\u00e9 dans un amphith\u00e9\u00e2tre face \u00e0 des jeunes gens. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:23) [71%] :\r\nDonc, il a racont\u00e9M. parce que, justement, doit oui des jeunes gens. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:39:29) [85%] :\r\n400 maintenant 500 clients alors on doit leur expliquer ce que je peux depuis de 8 ans que l'histoire est tr\u00e8s importante, aussi importante que la chimie toutes les sciences humaines, alors \u00e9videmment un bon, certains sont incr\u00e9dules, nous on est l\u00e0 pour faire sciences pas tout \u00e7a, mais certains, alors si on veut arriver \u00e0 entrer en contact avec eux, on est oblig\u00e9 de s'approprier les outils p\u00e9dagogiques de la facult\u00e9, laquelle on \u00e9tait une \u00e7a veut dire en clair que j'ai d\u00fb m'adapter \u00e0 ce fameux Power Point qui est un syst\u00e8me sur l'\u00e9cran o\u00f9 on pr\u00e9pare des diapositives et c'est toute une mani\u00e8re de penser tout qui qu'on pouvait donner en lettres, en tout cas quand j'\u00e9tais en lisant textes de pr\u00e9parer un texte de pr\u00e9parer une conf\u00e9rence, une profonde, c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, et alors c'est quoi la diff\u00e9rence, la diff\u00e9rence c'est que le texte va le structurer, on se demande, pas tellement, si les gens vont nous suivre, on se dit que s'il est bien \u00e9crit vont me suivre, sinon tant pis, c'\u00e9tait comme \u00e7a quand j'\u00e9tais peut-\u00eatre que \u00e7a a beaucoup chang\u00e9 mon pas tr\u00e8s bien compte le qui a un rythme il faut trouver un tr\u00e8s bon rythme, on sait qu'on prend \u00e0 peu pr\u00e8s en diapos par minute et on compte le nombre de mots, on doit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 chaque mot qui est dessus, le mot qui \u00e9tait \u00e9crit doit \u00eatre compl\u00e9mentaire \u00e0 celui qu'on va dire, ensuite on a structur\u00e9 la pens\u00e9e tr\u00e8s, tr\u00e8s clairement, tout petit, petit B, petit, c'est parce que sinon les gens ne s'en sortent pas si possible d'introduire quelques images et puis apr\u00e8s, quand on parle aux \u00e9tudiants de m\u00e9decine qui sont de 1er \u00e7a en r\u00e9sonance avec ceux qui connaissent le Docteur House, par exemple, o\u00f9 il faut les a pas. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:41:05) [65%] :\r\nIl \u00e9tait d'une totalement interrompu \u00e0 monter, descendre, de s\u00e9curit\u00e9 et donc de voir l'beaucoup d'hommes pointent une possibilit\u00e9 d'importer public, c'est-\u00e0-dire peu de plus bas, peut-\u00eatre, il y a d\u00fb avoir alors parmi ceux qui Pointe-\u00e0-Pitre, c'est-\u00e0-dire qu'il a difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:44) [85%] :\r\nMichel oui Courvoisier dans votre article qui est paru dans Regards sur l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve le choc interfacultaires vous citer d'exemple d'une lettre \u00e9crite par un malade au 18\u00e8me si\u00e8cle, vous pouvez nous dire le contenu de cette lettre et pourquoi vous avez cit\u00e9 c'est exemple l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:00) [88%] :\r\nOui alors volontiers, j'ai eu l'occasion de travailler sur 1500 m\u00e8tres de malades qui sont magnifique et il y a l\u00e0 une qui est assez courte d'une femme qui commence en disant je commence par ne plus confier ni je vais mal 4 mois par ann\u00e9e apr\u00e8s l'continue en disant je m'ennuie tout le monde l'extraordinaire, moi je suis tr\u00e8s malheureuse, j'ai plus envie de lire, j'ai plus envie d'\u00e9crire, j'ai plus envie, ce qu'on qualifierait maintenant l'\u00e9tat d\u00e9pressif, puis elle termine en disant mon urine comme comme de l'eau, je ne vois que la. \r\nLorsque je monte cette lettre et c'est pour \u00e7a que je l'utiliser, je montre aux \u00e9tudiants ou \u00e0 des cliniciens, ils me disent : mais bien s\u00fbr c'est une femme d\u00e9pressive, le Docteur Tissot qui a re\u00e7u cette lettre, mais le diagnostic dessous il note transpiration, donc vous voyez qu'on a de diagnostic totalement diff\u00e9rent pour la m\u00eame expression de sympt\u00f4mes. \r\nAlors le m\u00e9decin dit mais non, mais bien s\u00fbr, maintenant on sait que c'est une pression qui oui mais moi je sais que le Docteur qui souhaitait le Docteur le alors renomm\u00e9e en Europe et que son diagnostic est juste, alors maintenant qu'est -ce qu'on fait passer mon syst\u00e8me de r\u00e9f\u00e9rences en histoire, je trouve important elle m\u00e9decins pensent que c'est son syst\u00e8me de d\u00e9fense qui pas et c'est l\u00e0 que les questions deviennent tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ressante, on a parler de la philosophie du corps des rapports entre la m\u00eame corps de la th\u00e9rapeutique par rapport \u00e0 ces rapports entre le corps qui sont compl\u00e8tement diff\u00e9rents, et c'est l\u00e0 que pour moi l'interdisciplinarit\u00e9 joue tout son r\u00f4le, parce qu'elles suscitent de nouvelles questions de nouvelles mani\u00e8res d'aborder la chose et c'est ce que je peux avec les \u00e9tudiants pendant 2 ou 4 heures, je le raconte comment on a pens\u00e9 2000 encore la m\u00e9decine des humeurs ces 2 1000 ans. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:43:45) [77%] :\r\nAlors tout le monde dit mais c'\u00e9tait Barbara non c'\u00e9tait pas Barbara l\u00e9poque pendant le Milan \u00e7a a fonctionn\u00e9, on peut plus tr\u00e8s bien comprendre comment \u00e7a fonctionne, mais \u00e7a a fonctionn\u00e9, ils \u00e9taient pas plus b\u00eates que nous, maintenant, donc ce que cherche \u00e0 faire de l'\u00e9tudiant, c'est simplement les d\u00e9centrer les d\u00e9pays\u00e9 un tout petit peu, et c'est une application pour moi, c'est Direct, c'est vrai que j'attends dans m\u00e9decin si je vais posant probl\u00e8me personnels qui sont, j'aimerais qu'il puisse se poser de nouvelles questions pour arriver \u00e0 comprendre ce qui contraindrait donc d\u00e9centrer sa r\u00e9flexion juste desserr\u00e9 les boulons de la biom\u00e9decine qui est tr\u00e8s tr\u00e8s importante et on n'est pas antagonistes la biom\u00e9decine au contraire en les compl\u00e9mentaires, on leur en donne un moyen de r\u00e9fl\u00e9chir un tout petit peu autrement. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:28) [83%] :\r\nJe n'ai pas la date de naissance en t\u00eate d'Hippocrate qui vont voter la cession semble avoir un peu de sens, ne serait -ce que au regard du serment qui est toujours pr\u00eater oui, l'heure d'aujourd'hui exactement oui Johnny quand m\u00eame si. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:41) [56%] :\r\nAh, donc on d'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:44:49) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:49) [86%] :\r\nNous avons non et en m\u00eame temps c'est un vraiment demand\u00e9 mais tout \u00e7a, pourquoi est -ce que \u00e7a veut dire que c'est une nouvelle vision du m\u00e9decin que ceux qui organisent les \u00e9tudes veulent promouvoir, mani\u00e8re de dire qu'ils ont r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 ce qui \u00e9tait sorti pr\u00e9c\u00e9demment que peut-\u00eatre ils ont un regard un peu critique sur ce qu'ont \u00e9t\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations ant\u00e9rieures. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:46:12) [83%] :\r\nOui, je pense que c'est une r\u00e9ponse quand m\u00eame au glorieuses ann\u00e9es de la m\u00e9decine des ann\u00e9es 50 aux amis 80 apr\u00e8s des critiques virulentes de Foucault l'\u00eele compte la m\u00e9decine mais qui a \u00e9t\u00e9 des critiques tr\u00e8s int\u00e9ressante mais tellement agressive que Michel Foucault Ivan Ilitch pardon enfin oui non, oui ce qui ce qui moi non plus, donc ils ont eu des critiques des sciences humaines, acerbe, probablement, mais pas tr\u00e8s constructive et nous on a la chance d'arriver apr\u00e8s \u00e7a parce qu'on peut utiliser ces critiques, on voit bien que les m\u00e9decins sont quand m\u00eame un peu remis en question et qui sont d'accord tous les 30 questions c'est en terrain tr\u00e8s tr\u00e8s favorable justement la confrontation intellectuelle au dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:52) [93%] :\r\nLa nature de la critique, pardonnez -moi, juste d'un mot dites un petit peu aux Audi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:46:56) [82%] :\r\nLa nature de la critique, c'est que la biom\u00e9decine enfin les m\u00e9decins a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement arrogant n'entrait pas en dialogue, n'\u00e9coutez pas les patients de si qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:07) [85%] :\r\nEst -ce qu'on peut imaginer que des interventions comme la v\u00f4tre aboutissent en quelque sorte \u00e0 cr\u00e9er une discipline \u00e0 l'int\u00e9rieur des iTunes m\u00e9dical de l'orange bleue monde exactement comment elle se situerait apr\u00e8s en terme professionnel mais c'est une perspective dans laquelle on peut s'inscrire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:23) [87%] :\r\nCertains s'inscrivent dans cette perspective, moi j'ai encore beaucoup de peine \u00e0 projeter une nouvelle discipline, j'aime mieux parler d'approche, parce que les 3 qui travaillons dans cette unit\u00e9 d'chose humaine, je trouve que pour se confronter aux m\u00e9decins, on doit \u00eatre solide intellectuellement dans notre branche parce que la biom\u00e9decine tr\u00e8s forte ce 8 AP si on se retrouve face \u00e0 en professeur de m\u00e9decine qui vit maintenant cette femme dont je vous ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, elle est d\u00e9pressive, mais que nous, on n'a pas les arguments intellectuelle pour dire : vous pensez que les les classiques m\u00e9tisse pensait qu'elle avait une transpiration qu'est -ce qu'on fait avec \u00e7a on peut pas argumenter, donc je trouve qu'on doit \u00eatre solide en face et pour \u00eatre solide, il faut avoir fait beaucoup de recherches, donc on a les 3, avoir un doctorat, pour moi, c'\u00e9tait une condition maintenant, peut-\u00eatre par manque de confiance, mais je pense que c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:09) [87%] :\r\nPardonnez Micheline Courvoisier que je vous pose une question qui f\u00e2che un peu : mais voyons, si j'\u00e9tais \u00e9tudiant en m\u00e9decine, que j'ai envie de r\u00e9ussir, pas les m\u00eames examens je me dire, alors, de toute mani\u00e8re, \u00e7a c'est une mati\u00e8re compl\u00e9mentaire, excusez -moi, c'est comme le les les sports dans certains les les lyc\u00e9es ou dans les jours, vous pouvez faire est -ce que vous avez l'impression que vous \u00eates prise au s\u00e9rieux au m\u00eame titre que je ne sais pas quoi celui qui enseigne la gyn\u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:48:38) [86%] :\r\nJ'ai pas eu envie de me poser la question dans ces termes -l\u00e0, peut-\u00eatre parce que j'ai pas la r\u00e9ponse, en revanche, ce que j'attendais, c'\u00e9tait une r\u00e9ponse des \u00e9tudiants eux- m\u00eames et je vois que dans les cours \u00e0 option qu'on donne on touche environ 35 pourcent des des \u00e9tudiants que ces cours -l\u00e0 sont \u00e9valu\u00e9s, donc c'est \u00e0 nous de proposer des examens qui soient conformes \u00e0 la nature, le court mais aussi \u00e0 nous exigeons si vous voulez, et pour \u00e7a, simplement, \u00e7a me suffit, et puis j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s soutenue par les des Kanaks qui sont succ\u00e9d\u00e9es tout le temps, donc \u00e7a me suffit aussi, puis apr\u00e8s, si on pense que l'anatomie est plus importante, chacun pense comme il peut. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:12) [91%] :\r\nEst -ce que c'est une fa\u00e7on Micheline, 8 Courvoisier d'amorcer aussi dans cette recherche d'interdisciplinarit\u00e9 sur lequel il faudra revenir parce que vous dites bien dans votre article, il y a de la tarte \u00e0 la cr\u00e8me dans tout \u00e7a, mais de poser aussi le probl\u00e8me des disparit\u00e9s financi\u00e8res qui incombe \u00e0 chacun des disciplines, certaines sont favoris\u00e9s parfois parce que il y a de la mode qui est dans l'air et d'autres qui le sont moins, alors est -ce que c'est une mani\u00e8re de ne pas \u00eatre l\u00e2ch\u00e9s en route que d'\u00e9tablir ce type de passerelle. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:49:43) [88%] :\r\nJe vais pas se penser \u00e7a dans ces termes, je pense que \u00e7a doit pas \u00eatre la seule motivation parce que, comme je dis \u00e0 la fin de mon article, il faut quand m\u00eame \u00eatre assez pugnace, tr\u00e8s motiv\u00e9s et \u00e7a, je pense qu'il faut avoir un r\u00e9el moteur plus qu'\u00e9conomique, on doit appeler le concept mais il fait partie, moi j'ai pas pens\u00e9 dans ces termes, mais c'est vrai que j'ai eu la chance d'\u00eatre totalement mises au budget de la m\u00e9decine et pas les lettres, par contre, on a pu cr\u00e9er les 2 autres postes qui sont \u00e0 moiti\u00e9 en lettres \u00e0 moiti\u00e9 en m\u00e9decine, donc \u00e7a peut \u00eatre une fa\u00e7on de r\u00e9partir les Budgets qui puisse certains Budgets qui soit consacr\u00e9e \u00e0 l'interdisciplinarit\u00e9, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre une mani\u00e8re de faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:23) [85%] :\r\nAlors, une entreprise qui est men\u00e9e depuis en gros 2001, vous avez maintenant 8 9 ann\u00e9es voil\u00e0 d'exp\u00e9rience qu'est -ce que vous pouvez nous dire de l'\u00e9volution, vous avez d\u00e9j\u00e0 avanc\u00e9 qu'ont pris les choses l\u00e2ch\u00e9s en route. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:37) [88%] :\r\nAlors ce que j'ai compris ce que l'interdisciplinarit\u00e9 prend beaucoup de temps, c'est une affaire de personne, peut-\u00eatre que c'est pas tr\u00e8s politiquement correct de le dire comme \u00e7a mais je d'un monsieur individualiste Brioulet rencontrent il faut avoir envie de le faire, c'est tomb\u00e9 sur des gens qui ont envie de le faire, et puis je pense qu'il faut \u00eatre assez solide, j'avais encore une derni\u00e8re chose \u00e0 laquelle je pense que j'ai tr\u00e8s peur tr\u00e8s tr\u00e8s peur que tout le monde se mette \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir de toutes les mani\u00e8res, j'ai tr\u00e8s peur pour arr\u00eate parce que j'ai un peu peur que tout le monde s'improvise ou historiens ou litt\u00e9raire sans avoir une solide assise de formation de m\u00e9thodologie de rigueur scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:18) [90%] :\r\nAh les journalistes citoyens qui se d\u00e9ploierait alors l\u00e0 pour le coup, dans toutes les disciplines. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:51:23) [88%] :\r\nOui, ou bien lors des gens qui sont enfin ce que je souhaite, c'est quand on se lance dans l'interdisciplinarit\u00e9, on est quelques ann\u00e9es de recherche derri\u00e8re soi parce que c'est la recherche, qui ne conditionne au bon sens et dans le mauvais sens la recherche nous donne une mani\u00e8re de penser \u00e0 la rigueur aussi mais aussi peut-\u00eatre formatage c'\u00e9tait pas tr\u00e8s bon, mais \u00e7a va avec si vous voulez, elle donne la rigueur et m\u00e9thodologique et sur laquelle on peut s'appuyer et c'est la rencontre de ces m\u00e9thodologies et de ses mani\u00e8res de penser qui est int\u00e9ressante, c'est pas que tout le monde puisse penser \u00e0 propos tout tout le temps, c'est \u00e7a que je crois en tout petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:57) [88%] :\r\nMichel oui Courvoisier je voudrais qu'on revienne sur cette notion d'interdisciplinarit\u00e9 parce qu'on l'excuse d'un petit peu droit rapidement j'ai eu l'impression que vous n'\u00e9tiez en fait ce paradoxe, c'est qu'il s'agissait de faire \u00e0 la fois cohabiter une sorte de n\u00e9cessit\u00e9 une interdisciplinarit\u00e9, c'est peut-\u00eatre une hypoth\u00e8se : c'est peut-\u00eatre un Champ des possibles qui \u00e9tait une utopie, aussi, comme vous l'indiquez, mais peut -on vivre sans utopie et puis en m\u00eame temps, toute cette dimension tarte \u00e0 la cr\u00e8me d'un usage alit\u00e9 non paradoxe jamais tr\u00e8s sympa. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:52:24) [86%] :\r\nNon, c'est pas tr\u00e8s sympa, c'est pour \u00e7a que moi je souhaiterais que l'institution favorise par certaines structures les carri\u00e8res interdisciplinaire, je pense par exemple aux gens qui justement maintenant, je pense aux 2 personnes qui travaillent pour moi qui sont \u00e0 moiti\u00e9 dans la trame, moiti\u00e9 en m\u00e9decine, c'est difficile pour eux n'avancez pas, \u00e7a veut dire faut avancer dans les 2 facult\u00e9s en m\u00eame temps, donc des dossiers dans les 2 facult\u00e9s ils 2 dans les 2 facult\u00e9s, donc c'est tr\u00e8s exigeant, il faut \u00eatre accept\u00e9 dans les 2 facult\u00e9s et \u00e7a c'est important, mais apr\u00e8s je pense qu'il faut favoriser un peu les structures pour ces gens qui prennent beaucoup de risques alors qu'ils ne sont pas stabilis\u00e9es, je pense que l\u00e0, c'est important, mais il faut pas obliger l'interdisciplinarit\u00e9, il faut cr\u00e9er des niches pour que ceux qui sont int\u00e9ress\u00e9s puissent y trouver de l'aide, mais c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:11) [88%] :\r\nAu fond, l'universit\u00e9 de la Renaissance vous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:53:14) [70%] :\r\nLe bien oui j'aime beaucoup le 16\u00e8me si\u00e8cle, j'aime beaucoup l'humanisme voil\u00e0 c'est la o\u00f9 ils sont aussit\u00f4t agrocarburants tr\u00e8s rapidement, alors vous cherche pas parce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:26) [86%] :\r\nMichel oui Courvoisier merci d'\u00eatre venus au micro d'histoire vivante pour ce t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:53:30) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:53:36) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:53:41) [88%] :\r\nVoil\u00e0, fin de notre seconde semaine sur l'universit\u00e9 et quelques unes de ses pratiques la semaine prochaine notre th\u00e9matique se poursuivra avec pour sujet principal, le processus de Bologne, il sera donc question de politique, rappelons que ces entretiens sont mises en route par J\u00e9r\u00f4me Nussbaum \u00e0 dimanche, vous avez bien s\u00fbr, rendez- vous est pas nouveau documentaire d'histoire vivante, un documentaire dans le sujet, promet d'\u00eatre ubuesque, il est question d'un dictateur \u00e0 la t\u00eate d'un pays, le Turkm\u00e9nistan dictateur, auteur d'un ouvrage que chaque citoyen turkm\u00e8ne a pour obligation de lire le documentaire finlandais et Artaud \u00e0 l'honneur, Kevin phrase. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:23) [70%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:24) [85%] :\r\nPlus encore que le petit livre rouge de Mao en Chine l'Euro Nama est le fondement de la dictature de niaiseux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:30) [65%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:31) [90%] :\r\nCet ouvrage est un m\u00e9lange baroque d'histoire du Turkm\u00e9nistan, de r\u00e8gles de biens\u00e9ance de po\u00e8mes de sentence et surtout une ode \u00e0 sa propre gloire. \r\nNiazov remonter son arbre g\u00e9n\u00e9alogique jusqu'aux origines du monde, par cons\u00e9quent, sa famille et son peuple sont les anc\u00eatre de l\u00e9galit\u00e9 toute enti\u00e8re. \r\nLe Turkm\u00e9nistan, un pays o\u00f9 les atteintes \u00e0 la libert\u00e9 aux droits de l'homme sont monnaie courante. \r\nIl est vrai que c'est l'un des plus gros producteurs de p\u00e9trole et de gaz au monde. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:55:08) [79%] :\r\nLa soir\u00e9e d\u00e9bute la nuit derni\u00e8re chez les symboles sacr\u00e9s du Turkm\u00e9nistan, le drapeau national Ni\u00e8vre philosophique de Saparmourat de Niazov le Euro amas ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s sur orbite depuis le centre spatial de Ba\u00efkonour et oui le Rh\u00f4ne est un messager de paix leur ornement est un vaisseau si. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:55:32) [90%] :\r\nSaparmourat Niazov un dictateur quelque peu excentrique a fait du Turkm\u00e9nistan, son parc d'attractions la terrible r\u00e9pression qu'il a exerc\u00e9e sur son peuple n'a pas emp\u00each\u00e9 les grandes puissances \u00e9conomiques de lui apporter leur soutien, les droits de l'homme sont foul\u00e9s au pied et l'usage d'Internet. \r\nPendant ce temps, l'Occident d\u00e9tourne complaisamment le regard, la majeure partie des 5 millions de terre. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:55:57) [96%] :\r\nSont musulmans, malgr\u00e9 les richesses en gaz et en p\u00e9trole, la population vit dans la pauvret\u00e9, le taux de ch\u00f4mage avoisine les 60 pourcent.. \r\nAvec mon ami l'avocat Kevin fra\u00eecheur, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9noncer les injustices commises au Turkm\u00e9nistan. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:56:15) [92%] :\r\nNous avons une foule de questions \u00e0 poser, qui coop\u00e8re avec le r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:18) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:56:19) [92%] :\r\nLe respect des droits de l'homme n'a donc pas l'important. \r\nUn extrait de voyage en absurde distant, le nouveau documentaire d'histoire vivante sign\u00e9s Artaud colonel et Kevin Frazier avoir dimanche soir s\u00fbret\u00e9 certes. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:57:17) [58%] :\r\nDonc l'. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:57:47) [66%] :\r\nTout point tout point tous les petits commerces tout point. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:58:46) [93%] :\r\nPour point. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:58:54) [66%] :\r\nPoint pour beaucoup d'appels, groupe pourtant le point donc c'est tout est bon pour tous cette ann\u00e9e pour tous. \r\nPeut-\u00eatre que la politique de pourtant depuis, point de tr\u00e8s p\u00e9nible et point com pour beaucoup pour tout point un pourtant Krups. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:59:46) [80%] :\r\nPoint politique point. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:59:51) [76%] :\r\nTr\u00e8s donc tous les petits candidats et puis toute sa pellicule plut\u00f4t les tr\u00e8s par tous les printemps donc point pour s'appelle Point. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:01:04) [81%] :\r\nDonc, nous traitons tous \u00e0 poil. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:01:13) [76%] :\r\nDonc contrer donc point pour tous les groupes qui s'appelle un point tr\u00e8s peu de temps. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:01:42) [70%] :\r\nL'point c'est il le point. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:02:40) [66%] :\r\nPoint parce que les capitaux d'point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:03:09) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:04:09) [88%] :\r\nHistory vente propos\u00e9e par Jean Leclerc, avec la collaboration de Jacques Maury, quand J\u00e9r\u00f4me Nussbaum et Val\u00e9rie d'antan, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet histoire vivante Point rsr Point CH ou commander des CD de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24 E mais c'\u00e9tait pas \u00e0 consulter notre site Internet histoire vivante Point rsr Point CH, vous y trouverez plus d'informations sur nos invit\u00e9s Christine Chappuis et Micheline lui Courvoisier, ainsi que des r\u00e9f\u00e9rences bibliographiques vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 16 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chappuis, Christine", "role": "professeure de droit", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Louis-Courvoisier, Micheline", "role": "historienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-786D4D08-7260-490E-9D14-ED36F3E13148", "internalArchiveId": "786D4D08-7260-490E-9D14-ED36F3E13148", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Marc Faber, expert dans le domaine de la finance, annonce la probabilit\u00e9 d'une guerre initi\u00e9e par les Etats-Unis", "publicationDate": "2010-05-14T00:00:00Z", "summary": "Il est un expert mondialement reconnu dans le domaine de la finance.  Il a vu venir le krach boursier de 1987, anticip\u00e9 la hausse de l'or de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et pr\u00e9dit la crise financi\u00e8re en 2007. Le Suisse Marc Faber, bas\u00e9 \u00e0 Hong-Kong, annonce aujourd'hui rien de moins que la probabilit\u00e9 d'une guerre, d'ici cinq \u00e0 dix ans, initi\u00e9e par les Etats-Unis, en passe de perdre leur statut de super-puissance. Il s'explique notamment sur la tenue des march\u00e9s boursiers face \u00e0 la crise de l'euro.", "durationSec": 390, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gr\u00e8ce"], "thematicThemes": ["crise financi\u00e8re", "or (m\u00e9tal)", "syst\u00e8me mon\u00e9taire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-06-14T15:17:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Faber, Marc", "role": "expert dans le domaine financier bas\u00e9 \u00e0 Hong-Kong", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Blassel, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7C20241-2EBD-46C5-9446-8C5E6EA7CA58", "internalArchiveId": "B7C20241-2EBD-46C5-9446-8C5E6EA7CA58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Actualit\u00e9 litt\u00e9raire : Eugenia Almeida \"La Pi\u00e8ce du fond\" (Ed. M\u00e9taili\u00e9, 2010), Roberto Bolano \"Le Troisi\u00e8me Reich\" (Ed. Christian Bourgois, 2010), Alberto Barrera Tyszka \"La Maladie\" (Ed. Gallimard, 2010) et Juan Gabriel Vasquez \"Histoire secr\u00e8te du Costaguana\" (Ed. du Seuil, 2010)", "publicationDate": "2010-05-14T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat critique autour de quatre romans sign\u00e9s d'auteurs hispanophones.", "durationSec": 3225, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Am\u00e9rique latine"], "thematicThemes": ["critique litt\u00e9raire", "litt\u00e9rature"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-06-16T23:12:44Z", "speechToTexts": ["17.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [90%] :\r\nPierre, bonjour, vous \u00eates dans un critique La Tribune des critiques sur Espace 2 durant une heure, il sera question de litt\u00e9rature de litt\u00e9rature en langue espagnole, plus particuli\u00e8rement, apr\u00e8s le cin\u00e9ma, la semaine derni\u00e8re et avant le th\u00e9\u00e2tre, vendredi prochain, je vous propose de faire un arr\u00eat du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9livrent une actualit\u00e9 qui est celle d'auteurs hispanophones dont les traductions vient de sortir chez des \u00e9diteurs fran\u00e7ais, comme le veut la r\u00e8gle l'\u00e9mission prendra la forme d'une discussion d'un d\u00e9bat entre 3 confr\u00e8res critiques l'\u00e9dition du jour voit en l'occurrence la pr\u00e9sence d'Isabelle Rueff du temps bonjour Isabelle, bonjour de Michel Aud\u00e9tat de l'hebdo bonjour \u00e0 vous, Michel bonjour et en face, il vit Annette pour Espace de bonjour, bonjour la discussion tournera autour de 4 titres, le dernier roman de l'auteur chilien Roberto Bolanos, celui du romancier colombien Juan Gabriel Vasquez, le r\u00e9cit d'Alberto Barrere h\u00e2tifs, car l'auteur v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien et enfin le roman de l'\u00e9crivaine Argentine Eugenia Almeida, une brochette tr\u00e8s riche des univers romanesque qui se situe \u00e0 la fois en Am\u00e9rique du Sud et en Europe, bref, il y a l\u00e0 mati\u00e8re \u00e0 d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [90%] :\r\nAvant de nous lancer dans l'\u00e9change critique \u00e0 proprement parler, j'aimerais revenir sur une actualit\u00e9 toute r\u00e9cente en lien avec le chant des laiteries espagnol, cela concerne la foire du livre de Buenos-Aires et c'est trouvent que la 36\u00e8me \u00e9dition de la manifestation, a ferm\u00e9 ses portes il y a quelques jours au terme de 3 semaines de rencontres de signature de lecture, bref un \u00e9v\u00e9nement r\u00e9solument ancr\u00e9 dans une certaine dur\u00e9e, les chiffres sont impressionnants impressionnant 1 1000000 200 1000 visiteurs une surface totale d'Exposition de 37000 m2 1300 exposants dont dont 37 pays, alors je suis bien conscient qu'on a l\u00e0 un rassemblement qui n'a rien \u00e0 voir avec nos salons du livre europ\u00e9en en terme de dimension, c'est dit, je me demande si cela ne refl\u00e8te pas peut-\u00eatre de rapport \u00e0 la litt\u00e9rature fonci\u00e8rement diff\u00e9rent entre les les 2 continents Sylvie Net comment est -ce que vous vous appr\u00e9ciez cette r\u00e9alise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:37) [90%] :\r\nEt l\u00e0, c'est parce qu'on lit plus \u00e0 Buenos-Aires vous devant le nombre d'habitants \u00e0 Buenos-Aires aussi car je ne voudrais en enfin on est d'accord, chose par rapport \u00e0 ce monde- l\u00e0 moi ne sont surtout que les hispanophones ont r\u00e9ussi quelque chose que les francophones n'ont jamais r\u00e9ussi, c'est-\u00e0-dire que nous on est plomb\u00e9 depuis toujours et par Paris et par l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise qui fait qu'on n'a pas vraiment un espace francophone, on puisse se r\u00e9unir tous c'est vraiment travailler tous ensemble, ils ne sont que les les hispanophones y arriver, notamment l'Am\u00e9rique du Sud, Madrid n'impose pas comme \u00e7a en Direct, voil\u00e0 son diktats donc on arrive en Am\u00e9rique du Sud, \u00e0 se rassembler autour de d'une d'une foire du livre, et \u00e7a c'est int\u00e9ressant ce que je regrette, c'est qu'on n'ait pas fait une zone critique en Direct du. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:14) [82%] :\r\nDit \u00e7a viendra un jour, rassurez -vous, Sylvie Danette Isabelle Rueff ce cette foire du lit, vous la connaissiez d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:22) [88%] :\r\nNon, pas du tout mais je sais que l'Argentine est un pays de de grands Lecteurs de beaucoup d'\u00e9crivains et qu'il y a, on en vient \u00e0 part \u00e7a, tr\u00e8s \u00e9troits avec l'Europe depuis depuis tr\u00e8s longtemps d'ailleurs, c'est un pays de l'immigration et la litt\u00e9rature Argentine aujourd'hui, elle est extr\u00eamement vivant des retouches tout le continent sud- am\u00e9ricain produit \u00e9norm\u00e9ment d'auteurs int\u00e9ressant ce qui m'a frapp\u00e9, c'est de voir \u00e0 quel point je connaissais pas les auteurs, qui signe au salon parle d'omnipr\u00e9sent Vila-Matas mais des auteurs comme Rodrigo Fr\u00e9sard Canal Paul ce bel B latine ces gens que qui que maintenant on traduit beaucoup en France sont des \u00e9crivains extr\u00eamement int\u00e9ressant et c'est une des terre-\u00e0-terre tr\u00e8s vivante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:07) [91%] :\r\nLitt\u00e9rature tr\u00e8s tr\u00e8s vivante, Michel Aud\u00e9tat quand on pense peut-\u00eatre aussi au au r\u00f4le politique qu'elle peut jouer sur un territoire comme celui de de l'Am\u00e9rique du Sud, \u00e7a n'est pas \u00e9tonnant peut-\u00eatre de voir les gens se mobilisent et se d\u00e9placer qui voit le olive pas uniquement comme un objet esth\u00e9tique mais peut-\u00eatre aussi vecteur d'un d'un sens peut-\u00eatre plus politique, l'Argentine, c'est pas un hasard si, en Argentine, il y a autant de monde qui lisent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:34) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais je, je suis tr\u00e8s ignorants quand m\u00eame dit des salons du livre de d'Am\u00e9rique latine, je je je pense cela dit que certainement cette dynamique de de exister \u00e0 partir du moment o\u00f9 des questions politiques se pose peut-\u00eatre qu'on n'a plus envie d'aller voir les auteurs qui ont parl\u00e9, G\u00e9rald, je pense que les tensions mais cela dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:55) [84%] :\r\nVous- m\u00eame, vous \u00eates un adepte de de ces rassemblements de c'est c'est faite de ces foires du livre Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:02) [87%] :\r\nVous aviez pos\u00e9 la question de savoir ce qui diff\u00e9renciait le Salon du livre de heures de celui de Gen\u00e8ve, par exemple, moi quand j'ai regard\u00e9 la photo de celui de Buenos-Aires, sur internet, je trouve que \u00e7a ressemble \u00e9tonnamment c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 en mettant des grandes valeurs, enfin tout \u00e7a c'est en moi je con\u00e7ois tr\u00e8s bien que complice et mis \u00e0 la fois le livre les salons du livre, mais mon temp\u00e9rament, fait que je pr\u00e9f\u00e8re quand m\u00eame livre au au salon pourquoi a un robot je j'ai l'impression que tous ces vieux sont sont sont identiques, rel\u00e8ve un petit peu de de ce qu'on appelle des non- lieu comme les a\u00e9roports alors \u00e0 Gen\u00e8ve sa c\u00f4t\u00e9 d'un a\u00e9roport, \u00e7a tombe bien, on peut passer encha\u00eener ran\u00e7on sans rupture de l'un \u00e0 l'autre, mais voil\u00e0, moi je suis pas fan de ce genre de salon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:44) [90%] :\r\nEt d\u00e8s l'aspect signature parce que c'est quelque chose qui, qui est souvent mis en avant par les \u00e9diteurs, on peut rencontrer enfin l'\u00e9crivain en Chair et en os, alors je sais pas, quels sont les chiffres du salon de de Gen\u00e8ve pour prendre le le plus r\u00e9cent qui nous concerne directement, mais semble cette ann\u00e9e s'il vit \u00e0 n'\u00eatre que que bien des rendez- vous \u00e9taient manqu\u00e9s entre \u00e9crivains, \u00e9diteurs et \u00e9lecteurs pendant ciel le venus les trouver. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:10) [86%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, il a plus grand monde qui vient, je nageais impression regarder les les signatures en fait des s\u00e9ances de signature, c'est dommage, moi je sais que j'adore les les mes 2 confr\u00e8res, vient de dire non, je pr\u00e9f\u00e8re, moi, j'adore lire chez moi, alors j'adore aller au salon du livre tous les voir pour aller voir les \u00e9crivains, je suis une vraie midinette cette saveur les rencontrer non mais c'est vrai, au Salon de Paris, cette ann\u00e9e, on a pu voir quand m\u00eame des d\u00e9bats avec des gens comme Salman je dis ou des gens, m\u00eame moins connus, je me souviens, j'ai vu une table ronde o\u00f9 il y avait \u00e0 la Mabanckou qui vit aux \u00c9tats-Unis, qui est d'origine camerounaise et camerounaise et \u00e0 la El Aswany qui \u00e9gyptien, c'est un truc, vous n'oubliez pas, vous le voyez, une fois dans votre vie extraordinaire augmente, j'aime les salons, c'est vrai qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, ils ont du mal \u00e0 tirer des gens, peut-\u00eatre que \u00e7a reviendra, j'esp\u00e8re pour eux et Buenos-Aires, tous ces gens, ben oui, moi je comprends que les gens se d\u00e9placent pour aller \u00e9couter des \u00e9crivains et je crois qu'en plus, en Am\u00e9rique du Sud, il y a un peu cette tradition d'aller \u00e9couter des po\u00e8tes ou des \u00e9crivains comme \u00e7a, c'est une je trouve \u00e7a int\u00e9ressant Isabelle Rueff. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:05) [89%] :\r\nMais \u00e0 ce moment -l\u00e0, je comprends ce que Sylvie veut dire mais \u00e0 ce moment -l\u00e0 il vaut mieux aller dans des manifestations comme les Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure, par exemple, qui ont un programme francophone et qui se tiennent bien en ce moment, oui, parce qu'aujourd'hui, demain dimanche, ou aux Assises internationales du roman \u00e0 Lyon o\u00f9 effectivement il y a des vrais il y a des vrais d\u00e9bats il y a des des rencontrent des vraies rencontres avec les \u00e9crivains ou ils vont aussi dans les classes o\u00f9 il y a la possibilit\u00e9 de les rencontrer au bistro \u00e0 c\u00f4t\u00e9, etc, bien, je vous propose de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:33) [88%] :\r\nPasser au 1er roman qui nous int\u00e9ressera aujourd'hui celui de l'\u00e9crivain chilien Roberto Bolle agneau qui para\u00eet chez Christian Bourgois, sous le titre le 3\u00e8me Reich, la traduction et de Robert \u00e0 Moutier oh, vous le savez sans doute Roberto Bologne au est mort il y a quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait en 2003, il \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de 50 ans depuis les \u00e9ditions Bourgois vrai la diffusion de de ces textes romanesques, une d\u00e9marche entreprise d\u00e9j\u00e0 du vivant de de l'\u00e9crivain Roberto Bologne, chose int\u00e9ressante est frappante, qui \u00e9tait, je dis pas inconnu en tout cas peu connue, il y a 5 6 ans et appr\u00e9ci\u00e9 d'un cercle restreint de Lecteurs, il rencontre aujourd'hui il estime grandissante du public alors avant de nous pencher sur le livre sp\u00e9cifiquement Isabelle Rueff que vous arrivez expliquer cette popularit\u00e9 est -ce qu'on peut parler d\u00e9j\u00e0 d'une grande popularit\u00e9 pour Bologne et \u00e0 quoi se r\u00e9duit cette mont\u00e9e en puissance de de son \u00e9criture de de son oeuvre uniquement li\u00e9es au travail de de l'\u00e9diteur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:29) [88%] :\r\nNon, bien s\u00fbr, d'abord parce que c'est pas dans le camp fran\u00e7ais que \u00e7a se passe, oui, alors je dirais pas que Bologne en est un auteur populaire bon agneau est un auteur pour un petit public panneaux extr\u00eamement actif, il suffit d'aller sur internet pour voir \u00e0 quel point il discuter il y a des colloques, des des ex\u00e9g\u00e8ses des \u00e9changes et c'est une il y a une sorte de culte j'ai je pense qui qui se cristallise aussi autour du fait qu'il est, il est mort pr\u00e9matur\u00e9ment d'une d'une mort annonc\u00e9e, puisqu'il avait un cancer du foie qui a quelque chose, il a quelque chose de c\u00f4t\u00e9 Loz\u00e8re romantique d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e ironique qui qui va assez bien avec l'\u00e9poque oui et moi- m\u00eame, je m'explique, pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien comment une histoire comme \u00e7a prend, mais en tout cas j'en fait partie des vous le jeu depuis bah depuis oui depuis les ann\u00e9es 2000, j'ai lu tout ce qui s'est traduit de Pologne au et je continue et, si je sais pas pour quelqu'un qui commencerait moi je conseillerais pas d'entr\u00e9e par le 3\u00e8me Reich, il y a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1989, faut -il le dire, il a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, il \u00e9tait dans l'ordinateur ou dans les archives de Bologne des pas du tout s\u00fbr qu'il l'aurait voulu, lui le publier, il \u00e9tait extr\u00eamement attentif \u00e0 ces manuscrits, donc c'est quand m\u00eame un texte qu'il a pas voulu publier bon \u00e7a et sa veuve, ses h\u00e9ritiers ont choisi de le faire, son agent et qui voyez aussi je pense tout le b\u00e9n\u00e9fice qu'avait fait sortir encore un bon agneau parce qu'elle n'a bient\u00f4t plus, donc \u00e7a c'est un livre il encaiss\u00e9 pu mais je pense que c'est un livre int\u00e9ressant, mais c'est un livre int\u00e9ressant pour qui conna\u00eet bien cette oeuvre parce que l\u00e0, on y trouve en filigrane beaucoup des th\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:13) [88%] :\r\nQui occupe qui reviennent, qui qui s'installe dans le plus largement, alors ce qu'il faut souligner d'embl\u00e9e, c'est que ce livre nous montre une pr\u00e9sence europ\u00e9enne, l'Europe et et bien souvent la dans ses textes, ici, c'est le cas une fois encore on suit un couple d'Allemands au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 sur la Costa Brava, o\u00f9 ils ont d\u00e9cid\u00e9 de passer 2 semaines de de vacances leur projets vont \u00eatre bouscul\u00e9 par un certain nombres de rencontrent qu'elle et lui vont faire, lui il s'appelle Oudot, il tente de retrouver la patronne de l'h\u00f4tel o\u00f9 il venait : enfant, une femme qu'il a toujours fascin\u00e9 qu'il esp\u00e8re revoir elle de son c\u00f4t\u00e9, tombera sur un couple plut\u00f4t d\u00e9cadent adepte de vir\u00e9e nocturne dans dans toutes les bo\u00eetes de nuit imaginables l'\u00e9garement des personnages, c'est un motif fr\u00e9quent chez chez Bologne au une errance trait\u00e9 ici avec savoir- faire, Michel Aud\u00e9tat, vous avez \u00e9t\u00e9 sensible \u00e0 cette dimension de du personnage qui se perd. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:11) [85%] :\r\nOui et insensible, enfin je je comprends avec ce que j'ai enti\u00e8re Isabelle Rueff, que j'ai pris par le mauvais bout, c'est-\u00e0-dire, j'en ai pas lu d'autres j'ai commenc\u00e9 par le fonds de tiroir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:22) [90%] :\r\nFinalement donc figure int\u00e9ressant quand m\u00eame, vous n'\u00eates pas le seul justement donc \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:27) [89%] :\r\nDonc je, je, je, je suis, j'arrive \u00e0 imaginer en effet que les cris des, des, des romans qui sont beaucoup mieux que celui -ci, celui -ci je trouve d'ailleurs plein de qualit\u00e9s, moi je trouve qu'il y a une il y a, il y a une qualit\u00e9 d'\u00e9criture comme \u00e7a, quelque chose de d'analytique dont on dans la mani\u00e8re de raconter son histoire qui qui me pla\u00eet beaucoup, quelque chose d'ailleurs qui \u00e9tait pour moi pas du tout li\u00e9 \u00e0 la litt\u00e9rature latino- am\u00e9ricaine et une sorte de de froideur, une distance presque Brecht tiennent qu'il entretient avec ses personnages auxquels on a beaucoup de peine \u00e0 s'identifier \u00e0 s'identifier, mais je vous avoue que l'histoire qu'il raconte, en particulier l'histoire de de ce WangM.. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:04) [88%] :\r\nCe WargM. pratiqu\u00e9e par par le personnage masculin parce Oudot, champion en la mati\u00e8re, il va entrer en concurrence enfin en collaboration avec un autre adepte de ce jeu dans l'h\u00f4tel en question et tous les 2 vont vont s'entra\u00eener centre stimuler, si on peut dire au cours du du roman se voir Game \u00e7a ne vous a pas paru une une parabole int\u00e9ressante ce jeu strat\u00e9gique de la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:28) [82%] :\r\nD'abord, de de la guerre livr\u00e9 de de 89, enfin, une \u00e9poque o\u00f9 se joueront de jeu pratiqu\u00e9, je me suis renseign\u00e9 passait pas tellement ma tasse de th\u00e9 ou orgueil mais enfin il semblerait vraiment que ces Jeux de table en plus tels que s'est jou\u00e9 d'dans sa date \u00e7a beaucoup, il s'\u00e9tait par l'ordinateur, etc, et raconte des partis que des gens jouent par correspondance qui prennent des ann\u00e9es parce que tellement c'est long, \u00e7a il y a peut-\u00eatre encore d'autres zombies dans des caves qui jouent \u00e0 des voire Game sur l'\u00e9tat de comme \u00e7a, mais enfin il y a, il y a, il y a tout un univers comme \u00e7a qui sont g\u00e9r\u00e9es et on a avoir disparu et puis je me suis interrog\u00e9 sur le le sens qu'pouvait avoir ce qui passe un peu comme une m\u00e9taphore quand m\u00eame de sport Game de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:08) [90%] :\r\nLa guerre rejouer sous forme de jeu, la strat\u00e9gie de telle qu'elle s'est mise en place durant la 2\u00e8me guerre mondiale peut-\u00eatre si vite Annette, maire, m\u00eame perplexit\u00e9 par rapport \u00e0 l'irruption de de la guerre jouer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:22) [85%] :\r\nPar ces personnes, la seule chose qui m'a int\u00e9ress\u00e9, je crois vivre, oui c'est vrai parce que toute la premi\u00e8re partie o\u00f9 il est avec sa jeune femme, etc, il rencontre ce couple d\u00e9cadent, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a quand m\u00eame assez ennuyeux et laborieux long effectivement s'identifie pas aux personnages qui ont soi-disant 25 ans mais qui parle comme il s'ils en avaient 40 ans on a, on a vraiment du enfin moi j'ai vraiment du mal, ils seront et puis la femme sans fin, et la voil\u00e0 pour moi le rendement commence \u00e0 l'heure, c'est : mais c'est curieux parce que la femme est l'autre couple \u00e0 l'autre couple monsieur Murray d'autres femmes s'en va aussi et lui reste l\u00e0 dans cet h\u00f4tel, peu \u00e0 peu d\u00e9sert\u00e9 parce qu'on arrive en septembre et on a cet homme qui est tout seul dans une sorte d'ar\u00e8ne o\u00f9 il est entour\u00e9 de gens assez bizarres espagnol et un autre homme, qu'on appelle le br\u00fbler, qui un peu difforme on apprendra qu'en fait il pas espagnol mais peut-\u00eatre vivez ici depuis l'Am\u00e9rique latine et c'est quand m\u00eame un Allemand qui est l\u00e0 et qui rejoue la seconde guerre mondiale, et \u00e0 partir de l\u00e0 effectivement on entre dans quelque chose de tout \u00e0 fait hallucin\u00e9 et hallucinant et que j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais c'est vraiment cette partie d\u00e8s le fait que cet homme, nuit apr\u00e8s nuit, rejoue la seconde guerre mondiale avec un inconnu, Michel Aud\u00e9tat vous non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:30) [90%] :\r\nOui enfin je, je, je me suis interrog\u00e9 sur le sens que \u00e7a pouvait avoir sur cette sorte de d\u00e9r\u00e9alisation c'est-\u00e0-dire que d'une certaine mani\u00e8re la la la guerre mondiale n'a pas eu lieu depuis la 2\u00e8me guerre mondiale n'a plus lieu puisqu'on peut la faire et ont chang\u00e9 le cours etc ils sont dans cet univers, comme \u00e7a, C\u00e9line disait l'effet existe encore, mais plus pour tr\u00e8s longtemps, peut-\u00eatre que c'est des personnages qui ont bascul\u00e9 comme \u00e7a dans du c\u00f4t\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 les faits perdent de, de, de leur substance et sans quoi \u00e7a veut dire peut-\u00eatre quelque chose, le roman de 89 quelque chose en effet de d\u00e9nonciateur de la sensibilit\u00e9 qui est aujourd'hui \u00e0 l'autre dans le monde du virtuel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:07) [97%] :\r\nMais \u00e7a reste trop trop all\u00e9gorique pour vous trop. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:10) [79%] :\r\nUn peu, un peu lourd, avec la mort de l'Allemand qui rejoue avec la Wehrmacht et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:17) [89%] :\r\nIsabelle Ory interdire raison et je pense qu'il faut vraiment le voir \u00e7a dans ce que dans la l'optique de ce que Bologne a fait apr\u00e8s il est, il est n\u00e9 au Chili, il avait qu'il a grandi au Mexique, il est retourn\u00e9 au Chili en 73 il avait 20 ans et il pensait qu'il allait collaborer \u00e0 l'\u00e9dification du socialisme soit Alien d\u00e8s en 73 ce n'est pas une tr\u00e8s bonne id\u00e9e parce qu'en septembre et le coup d'\u00c9tat, il a \u00e9t\u00e9 donc bri\u00e8vement arr\u00eat\u00e9 puis apr\u00e8s il a gal\u00e9r\u00e9 dans toute l'Am\u00e9rique latine, avant de se fixer en Espagne, il a toujours \u00e9t\u00e9 obs\u00e9d\u00e9 par la r\u00e9surgence des mouvements fascistes nazis en Am\u00e9rique latine, il a annonc\u00e9 livres les plus int\u00e9ressants s'appelle la litt\u00e9rature nazie en Am\u00e9rique o\u00f9 il invente une s\u00e9rie d'auteurs et le, disons la continuit\u00e9 du mal \u00e0 travers les lieux \u00e0 travers le temps, c'est certainement un des th\u00e8mes qui revient beaucoup dans son oeuvre, il y a des images qu'on retrouvera la pour \u00e7a c'est pour ceux qui aiment bien, qui aime bien, et alors est -ce qu'une cette association n\u00e9cessaire justement pour pour \u00eatre \u00e7a apr\u00e8s probablement oui, mais comme \u00e7a vient en fait dans la publication g\u00e9n\u00e9rale des Oeuvres de de Gaulle n\u00e9o- chez Bourgois, et c'est du je parle de 10 12 ou je sais pas combien Thiam titre je pense que \u00e7a s'adresse \u00e0 des gens qui ont d\u00e9j\u00e0 d\u00fb les autres savent que \u00e7a mais c'est vrai que ce serait ce serait utile Michel Audette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:35) [89%] :\r\nOui enfin je je ne suis pas s\u00fbr que j'ai les les romans suivants parce que cette projection a pour moi quelque chose quand m\u00eame de d'un peu discutables, la projection du nazisme sur la r\u00e9alit\u00e9 des r\u00e9gimes autoritaires de d'Am\u00e9rique du Sud, je pense qu'il faudrait quand m\u00eame le conserver en tout cas la en train, oui, il y a une effectivement des gens sont partis, a un h\u00e9ritage, cela dit le le r\u00e9gime exterminateur, c'est pas une tyrannie au r\u00e9gime autoritaire une dictature etc c'est c'est vraiment autre chose, je, je, je, j'ai un scepticisme de fond sur cette sur ce sera non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:08) [82%] :\r\nCe que l'Am\u00e9rique latine, sans trouver quand m\u00eame pas mal dans ses nazis qui avait fait voyeurisme voil\u00e0 qui qui \u00e9tait, qui \u00e9tait dans la soci\u00e9t\u00e9, donc je pense oui, c'est assez pr\u00e9sent dans la de r\u00e9gulation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:19) [93%] :\r\nDes, des, des, des r\u00e9gimes de droite comme le le fascisme italien et et le nazisme, \u00e7a me para\u00eet tout aussi discutable, hein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:26) [84%] :\r\nC'est \u00e7a, Isabelle Ory, je vais bien regarder la la sp\u00e9cificit\u00e9 de de de l'Holocauste savent bien s\u00fbr mais qui est un h\u00e9ritage en Argentine et au Chili, c'est \u00e9vident, moi je, je propose simplement qui est int\u00e9ress\u00e9, d'aller voir \u00e9toile distante ou la litt\u00e9rature Nazione Am\u00e9rique enfin ses livres, l\u00e0, de, de, \u00e9ventuellement les d\u00e9tectives sauvages, moi je pense que c'est une offre tout \u00e0 fait int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:52) [87%] :\r\nTr\u00e8s coh\u00e9rente dans livre \u00e0 l'autre, enfin, qui s'\u00e9tend et qui explore des th\u00e8mes transversaux univers romanesque en essence, en train de se constituer que ce roman paru en en 89 de Roberto Bolle agneau dans dans sa langue originale, il sort enfin en traduction fran\u00e7aise sous le titre le 3\u00e8me Reich, la traduction est sign\u00e9e Roberto nous turc, c'est aux \u00e9ditions Bourgois. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2 avec mes 3 confr\u00e8res critiques du jour nous d\u00e9battons de nouveaut\u00e9s parues dans le Champ de l'\u00e9criture romanesque, un vaste territoire de la litt\u00e9rature Crispin dans lequel la Colombie joue les t\u00e9nors aussi avec des \u00e9crivains, on le sait, comme Gabriel Garcia Marquez, Alvaro motif sont encore Fernando Val\u00e9ro la jeune g\u00e9n\u00e9ration, elle est bien l\u00e0, j'en veux, entre autres, pour preuve, l'oeuvre de Juan Gabriel Vasquez, \u00e0 l'\u00e2ge de 37 ans et nous gratifie d'un roman foisonnant publi\u00e9 au Seuil en traduction fran\u00e7aise sous le titre Histoires secr\u00e8tes du Costa Guana une traduction assur\u00e9e par Isabelle Guillon roman foisonnant, je le disais dans la mesure o\u00f9 l'auteur se pr\u00eatent \u00e0 un jeu litt\u00e9raire avec l'histoire de la litt\u00e9rature et l'histoire d'un pays en m\u00eame temps le jeu litt\u00e9raire, il tourne autour de la figure de Conrad Conrad revu et corrig\u00e9, si on peut dire, \u00e0 part sympa un personnage imaginaire qui est \u00e9crivain, l'homme en 1903 rencontrent Conrad \u00e0 \u00e0 Londres au moment o\u00f9 celui -ci est en train d'\u00e9crire un roman sur la Colombie, qui deviendra le fameux texte Nostrum au une pi\u00e8ce ma\u00eetresse dans l'oeuvre de dans l'univers de de Conrad au cours de cette rencontre, notre personnage imaginaire aurait donn\u00e9 des informations importantes au grand romancier sur la Colombie, qui lui aurait permis de de r\u00e9diger son r\u00e9cit qu'elle n'ait pas cette d\u00e9ception quand, 20 ans plus tard, notre homme d\u00e9couvre la version finale du roman par Conrad, aucune mention de finalement d\u00e9faite de sa personne, de son aide, il est compl\u00e8tement \u00e9lud\u00e9e de de l'oeuvre, il va donc d\u00e9cid\u00e9 de prendre la plume pour \u00e9crire le roman de Conrad, en tout cas la vision de Conrad dans dans le livre et, par l\u00e0, on entre dans le second pan du jeu \u00e9voqu\u00e9e tout \u00e0 l'heure, un jeu qui n'est plus litt\u00e9raire uniquement mais g\u00e9ographique et historique, o\u00f9 l'on assiste au d\u00e9ploiement de l'histoire de la Colombie, du Panama, aussi et surtout les \u00e9tapes de la construction du canal de de Panama, alors avant de voir avec vous cette dimension historique documentaire j'aimerais vous tant tous les 3 sur peut-\u00eatre sur la construction g\u00e9n\u00e9rale du livre est -ce que Juan Gabriel Vasquez parvient \u00e0 faire tenir le le toute Sylvie Tana. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:59) [88%] :\r\nOui, c'est prodigieux, \u00e7a c'est un prodigieux, prodigieux a aussi dr\u00f4le comme tout d\u00e9j\u00e0 mais qu'est -ce qu'on rit dans ce lieu, c'est excellent non il y a, il y a, il y a, effectivement, l'histoire de son pays \u00e0 l'histoire du du narrateur, la fa\u00e7on dont il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u, la fa\u00e7on dont il concevra sa propre fille sans son enfant qui nous rappelle quand m\u00eame Garcia Marquez et c'est c'est il y a tous ces personnages f\u00e9minins, il y a toutes ces histoires qu'il arriva reli\u00e9es les unes aux autres, c'est absolument excellent, et moi je suis souffl\u00e9 parce que je me dis ici en francophonie, on n'a pas l'\u00e9quivalent, on sait pas faire, on sait pas faire ce genre de c'est-\u00e0-dire, c'est qu'on va me les le l'imaginaire, l'histoire exactement et puis d'arriver \u00e0 relier parce qu'on a tout le temps des histoires comme \u00e7a, en cascade, puisqu'une histoire en appelle une autre, on retombe toujours sur nos pieds, moi je suis vraiment \u00e9pat\u00e9s par cet auteur qui est tout jeune, je crois qu'il n'a pas 40 ans prend 37 ans et et c'est absolument excellent et puis en m\u00eame temps, toujours \u00e0 la fois Henri et il y a toujours quand m\u00eame cette esp\u00e8ce de de m\u00e9lancolie, c'\u00e9tait face \u00e0 une sorte de d\u00e9sastre quand il parle de la Colombie, comme un pays qui en perp\u00e9tuelle guerre civile o\u00f9 on ne sort pas de de certaines choses, d'une certaine fatalit\u00e9 quand il parle de l'Am\u00e9rique de de l'Am\u00e9rique du Nord, du r\u00f4le de l'Am\u00e9rique du Nord, sur ses pas dans ce jeu- l\u00e0, c'est, c'est c'est tr\u00e8s dur, c'est tr\u00e8s juste, tr\u00e8s pour aussi finalement exactement parce que bon, il y a une \u00e9criture qui est tr\u00e8s moderne, on n'est pas dans on n'est pas dans le pass\u00e9 vraiment pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:18) [87%] :\r\nQue des louanges qui s'appelle, vous \u00eates aussi dans, dans cette m\u00eame hauteur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:23) [86%] :\r\nDonc il y a oui moi je partage et d'un tr\u00e8s bon roman qui est \u00e0 la fois \u00e9pique dr\u00f4le r\u00e9f\u00e9rentiel le la la mise en jeu de du narrateur avec Conrad et dr\u00f4le, et puis on apprend, on apprend quand m\u00eame des choses moi j'avais pas bien r\u00e9alis\u00e9 en fait, ce projet de la Grande Colombie ni r\u00e9gisseur du canal de Panama, bien qu'il faille pas prendre ce livre comme un document, je pense que c'est quand m\u00eame assez sympa monte, oui, oui, mais je crois qu'il y a une part d'imagination qui joue aussi, parcours de l'atmosph\u00e8re du du chantier du canal et 30 ans, diffusion et scandaleux cette collusion entre les les actionnaires \u00e9taient tout \u00e0 fait bien rendu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:02) [88%] :\r\nL'intervention de Lesseps ce lui, sur sa lanc\u00e9e, il a construit le canal de Suez, il d\u00e9barque l\u00e0 en grand manitou hein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:11) [87%] :\r\nGilles la lente mainmise des \u00c9tats-Unis sur ce coin de pays qu'il qu'ils ne l\u00e2cheront plus d'ailleurs, jusque -l\u00e0, je pense que c'est vraiment un livre tr\u00e8s int\u00e9ressant et puis il y a des parti pris narratif sont tr\u00e8s int\u00e9ressants, par exemple l'\u00e7a s'appelle Vasquez parce qu'se met \u00e0 suivre un fusil le fusil qui tuera une jeune femme qui se met \u00e0 le faire parler, finalement litt\u00e9ralement fait parler les objets de libert\u00e9, une grande libert\u00e9 narrative, beaucoup de vari\u00e9t\u00e9s de l'ampleur de l'humour aussi de oui Sylvie dit de de la m\u00e9lancolie de chic, non, c'est assez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:50) [86%] :\r\nL'excellent dans l'\u00e9criture, voil\u00e0, on sent qu'il y a mais maigrir, on le voit, entend bien plaisir \u00e0 \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:56) [81%] :\r\nEt enfin, une conscience de de ce qui fait fait c'est pas du tout un narrateur na\u00eff dans cette, que ce soit pr\u00e9sent, un tr\u00e8s bon rendement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:04) [94%] :\r\nRoman qui est aussi, pour revenir \u00e0 Conrad, une fa\u00e7on peut-\u00eatre de de mieux comprendre, de saisir l'univers romanesque de Conrad comme \u00e7a en en toile de fond Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:15) [88%] :\r\nAlors moi, j'ai, je partage tout \u00e0 fait l'enthousiasme qui est exprim\u00e9, malheureusement, je ne sais pas si on peut vraiment approch\u00e9 soit Conrad sur l'histoire de la Colombie de fa\u00e7on Nicolas il y a tout un jeu sa v\u00e9rit\u00e9 et le mensonge, un au fond le le personnage et veut rectifier Conrad mais en rectifiant Conrad, il se pr\u00e9sente lui- m\u00eame d'ailleurs comme un personnage, le narrateur invent\u00e9 les menteurs et on a d'ailleurs dans dans le roman lui- m\u00eame la preuve qu'il ment, il dit : ce n'est pas ce que j'ai \u00e9cris l\u00e0 c'est pas autrement, par exemple, on fait parler les morts, quelques pages plus loin, les morts par en l'occurrence un coup du chinois et et donc on a, comme \u00e7a les les preuves, m\u00eame dans le livre de ses mensonges donc qu'est -ce que qu'est -ce qu'on peut retenir comme vrai, je ne sais pas, mais en tout cas, il y a une verve via une dr\u00f4lerie extraordinaire, l'histoire d'ailleurs est tragique et tellement dr\u00f4le qu'on oublie, par moments, que \u00e7a pour la face sombre dans l'histoire du du narrateur que que l'histoire de la Colombie sans tragique, l'une \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:15) [90%] :\r\nDouloureuse Isabelle Rueff est -ce qu'on peut en tirer une une lecture plus contemporaine en 10 avec Sylvie qu'en fin de compte, cette mainmise des \u00c9tats-Unis, telle qu'elle est d\u00e9crite dans l'ouvrage \u00e0 l'\u00e9poque elle r\u00e9sonne encore \u00e0 elle r\u00e9sonne via le livre \u00e0 des situations plus contemporaine selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:37) [85%] :\r\n\u00e9videmment, dans ce la m\u00eame m\u00e9tis \u00c9tats-Unis mais la confusion politique qui r\u00e8gne en Am\u00e9rique Latine, c'est clair qu'elle est en arri\u00e8re plan de de vider de Vasquez je ne prendrai pas ce livres du tout que dans les livres sur Conrad, je prendrai pas non plus comme la v\u00e9rit\u00e9 par contre si \u00e7a, \u00e7a montre bien quand m\u00eame ce projet de la Grande Colombie la grande Am\u00e9rique latine qui a, qui a eu toujours de de r\u00eave qui comment il s'\u00e9tait mis \u00e0 c\u00f4t\u00e9, mais qui a des r\u00e9sonances avec la l'actualit\u00e9 oui certainement, certainement \u00e7a cette derri\u00e8re la t\u00eate de basket sans aucun doute. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:13) [90%] :\r\nAvec des \u00e9v\u00e9nements plus r\u00e9cents dans l'histoire du Panama fin d'apr\u00e8s mes souvenirs en tout cas dans l'intervention am\u00e9ricaine qui avait eu au Panama pour d\u00e9poser, c'\u00e9tait le g\u00e9n\u00e9ral Noriega si voyez moi, r\u00e9p\u00e8te il y a, il y avait co\u00fbt\u00e9 aussi de tragi-com\u00e9die comme \u00e7a qui pouvait parfaitement s'inscrire dans le droit fil de ce qu'il raconte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:31) [89%] :\r\nEt ce qu'il se s'extrait d'une tradition alors vous parliez de Gabriel Garcia Marquez par Partouche comme \u00e7a assez vite Annette au d\u00e9but de votre intervention, il arrive \u00e0 s'affranchir de ce qui pr\u00eatre des mod\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:45) [87%] :\r\nNon, c'est derri\u00e8re, il y a \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 il y a des il y a des r\u00e9f\u00e9rences qui qui me semble \u00e9vidente, bien que la litt\u00e9rature colombienne finalement par Garcia Marquez suit pas quand m\u00eame une sp\u00e9cialiste, mais enfin il y a des r\u00e9f\u00e9rences qui nous semble \u00e9vidente, mais c'est vraiment un auteur moderne qui est pass\u00e9 par l'Europe et, effectivement, Paris en plus est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans ce lieu qui surprend, ou s'y attendait pas mais non, et puis il y a des pr\u00e9occupations effectivement moderne moi je, je pense notamment \u00e0 tout le r\u00f4le de la presse dans son dans son dans son livre, c'est-\u00e0-dire les journaux qu'est -ce qu'\u00e9crivent les journaux qui manquent qui ne mentent pas et nous, pauvres europ\u00e9ens quand on veut s'int\u00e9resser un petit pays, finalement, on a juste ce que les journalistes nous en disent et si les journalistes disent m\u00eame porte quoi, on peut pas \u00eatre comprendre voir jouer dans la fa\u00e7on dont il explique que tout \u00e7a, et command\u00e9 des des pans entiers de l'histoire peuvent nous \u00e9chapper pendant des ann\u00e9es parce que, parce qu'on se contente de lire certaines choses sur un pays, alors que ce n'est pas la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:37) [86%] :\r\nBelle d\u00e9couverte que ce roman, c'est je crois le le 2\u00e8me de de Juan Gabriel Vasquez c'est intitul\u00e9 Histoires secr\u00e8tes du Costa Guana au Seuil, traduit de l'espagnol par Isabelle Guignon. \r\nOr, poursuit notre exploration des nouveaut\u00e9s romanesques sign\u00e9s d'auteurs hispanophones dans une critique votre rendez- vous de la critique sur Espace 2 apr\u00e8s la Colombie, voici le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la avec Alberto Barella \u00e0 son roman para\u00eet en traduction fran\u00e7aise chez Gallimard sous le titre la maladie une traduction de Vincent Raynaud, changement d'atmosph\u00e8re, ici on se trouve dans quelque chose de beaucoup plus intimiste, plus int\u00e9rieur, l'auteur raconte le dilemme qui na\u00eet dans la t\u00eate d'un m\u00e9decin de Caracas en l'occurrence l'homme notre homme apprend que son p\u00e8re est atteint d'un profond cancer le p\u00e8re No\u00ebl c'est pas que faut -il faire annoncer la nouvelle ou pas, jusqu'alors, le m\u00e9decin a toujours \u00e9t\u00e9 adepte de la transparence maximale avec ses patients, les choses vont changer ici puisqu'il va garder le secret, un mutisme qui va perturber s\u00e9rieusement les relations entre le p\u00e8re et le fils jusqu'\u00e0 ce que \u00e7a ne devienne plus plus tenable, mais le livre conna\u00eet aussi un second niveau d'intrigues, il concerne toujours le personnage du m\u00e9decin, mais dans sa relation avec un autre patient impatient qui le qui le harc\u00e8lent, qui lui demande r\u00e9guli\u00e8rement d'\u00eatre examin\u00e9 d'urgence pour le mal dont il souffrirait c\u00f4t\u00e9 h\u00f4pital rien \u00e0 faire, on le consid\u00e8re comme un malade imaginaire pas totalement en fait puisque c'est la secr\u00e9taire du m\u00e9decin qui va prendre en charge cet hypocondriaque en se faisant passer d'une certaine mani\u00e8re, pour une interlocutrice th\u00e9rapeute, autrement dit, la situation se complique encore pour notre m\u00e9decin, personnage principal puisqu'il se voit doubl\u00e9 par son assistante, on l'a compris, il y a dans dans ce livre toute une m\u00e9ditation sur ce qui peut se passer au second plan en sourdine, qu'il s'agisse de la maladie dont on ne parle pas ou des relations th\u00e9rapeutiques secr\u00e8te parall\u00e8le un th\u00e8me bien d\u00e9velopp\u00e9 selon vous Michel Aud\u00e9tat dans dans ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:48) [88%] :\r\nAssez bien, oui, oui, je, je, j'ai trouv\u00e9 que c'est un roman assez forte qui n'est pas sans d\u00e9fauts si on voit d'ou 3 mais en tout cas pour les qualit\u00e9s, \u00e0 mon avis, je sais, il faut, il faut s'en tenir au titre, la maladie, ce n'est pas un livre sur une maladie, la maladie du p\u00e8re, je pense que c'est vraiment un livre sur la maladie en g\u00e9n\u00e9ral et sur le lien, m\u00eame je dirais entre la maladie et le mensonge, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre en tout cas ce qu'a de commun aux 2 histoires que vous avez \u00e9voqu\u00e9e, celle du m\u00e9decin et de son p\u00e8re \u00e0 qui ne dit pas la gravit\u00e9 de sa maladie et, d'autre part, l'histoire de de cette assistante qui qui nous une relation \u00e0 travers M\u00e9lin dans dans les 2 cas, on m'ont de la mani\u00e8re est diff\u00e9rente dans un chaos France a produit une sorte de rar\u00e9faction des mots, \u00e7a creuse un silence entre le p\u00e8re et le fils dans l'autre cas se produit une prolif\u00e9ration de mots \u00e0 travers ces \u00e9changes est n\u00e9e dans le cas il y a la maladie g\u00e9n\u00e8re une forme de mensonge et voil\u00e0 il essaye de, de, de comprendre ce qu'est la maladie s'appuient notamment sur une citation de Suzanne Sonntag qui dit au fond, il y a 2 mondes : il y a la sant\u00e9 et la maladie, ce sont des, des, des mondes s\u00e9par\u00e9s et donc il y a une exploration de ce monde l\u00e0, de la maladie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:01) [85%] :\r\nEt cette fa\u00e7on de conduire 2 intrigues pour un, un seul th\u00e8me Sylvie Annette est -ce qu'on est dans quelque chose d'\u00e9quilibr\u00e9 qui contribue justement \u00e0 \u00e0 \u00e9clairer ce th\u00e8me commun, comme l'a dit, midi, dit Michel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:15) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, il y a m\u00eame plus que 2 intrigues o\u00f9 \u00e9tait pas fond\u00e9es, justement par tout ce qui se passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a aussi la femme de m\u00e9nage qui doit ramener qui doit ramener son jeune fils au village des origines parce que dans cette ville, oui, le jeune gar\u00e7on, faire l'habite dans un quartier pauvre ou dans la banlieue et le le jeune gar\u00e7on est en danger, comme beaucoup de jeunes gar\u00e7ons de banlieue et donc elle le ram\u00e8ne au environ, il y a des petites histoires comme \u00e7a qui surgissent, qui moi m'ont beaucoup int\u00e9ress\u00e9, j'aime bien s\u00fbr, ce qui m'int\u00e9resse surtout, alors on peut le regretter ou pas, c'est cette litt\u00e9rature alors vraiment fonci\u00e8rement moderne et mondialis\u00e9e qui d\u00e9crit la classe moyenne sup\u00e9rieure de depuis l'Inde jusqu'au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, c'est-\u00e0-dire qu'on a des romans comme \u00e7a o\u00f9, finalement, cette classe moyenne sup\u00e9rieure vis exactement de la fa\u00e7on sur tous les continents, les m\u00eames probl\u00e8mes quoi, cette histoire pourrait se pourrait avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par un Europ\u00e9en, on est loin du r\u00e9alisme magique et de tout ce qu'on a vu dans la litt\u00e9rature sud- am\u00e9ricaine qui nous plaisaient beaucoup, que j'aime beaucoup, mais l\u00e0 on a une oeuvre moderne et un peu d\u00e9tach\u00e9, on va dire des traditions, sauf pour certaines choses, justement, par exemple, l'histoire de la femme de m\u00e9nage qui retournent au village de montagne, je trouvais que c'\u00e9tait il y a quelque chose qui me plaisait bien mais mais voil\u00e0 au d\u00e9part moi j'\u00e9tais tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par sa, c'est-\u00e0-dire une forme litt\u00e9raire et intime qu'on pourrait tr\u00e8s bien trouver dans un roman Nord-Am\u00e9ricains occidentale ou indiens c'est europ\u00e9en ou indiens, on pourrait trouver \u00e7a, puis ensuite il y a le roman lui- m\u00eame, et cette histoire surtout d'un homme et et de son p\u00e8re, il est malade et en se voil\u00e0, on se dit tout, \u00e7a peut nous arriver \u00e0 tous prochaine j'allais dire nous rester quelques jours nous reste quelques mois le sujet d\u00e9j\u00e0 voir bonsoir Universal et voil\u00e0 c'est universel, et puis en fait, on ne parle pas et \u00e7a ce ce sujet sur l'incommunicabilit\u00e9, ce qu'on n'arrive pas \u00e0 dire, alors en plus diffus\u00e9e sur monde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:53) [78%] :\r\nEt et tr\u00e8s int\u00e9ressant, les r\u00e9serves Michel tr\u00e8s bri\u00e8vement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:57) [87%] :\r\nPar moments, je trouve qu'il n'\u00e9chappe \u00e0 la tentation de, de, de, de quitter un peu le roman pour LES je trouve qu'il rentre pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:03) [86%] :M. Hollande de professer un peu moralis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:07) [87%] :\r\nUne s\u00e9rie de r\u00e9flexions, il quitte un petit peu le terrain romanesque, j'\u00e9tais pas convaincu non plus par le fait de rentrer par le monologue int\u00e9rieur dans la t\u00eate du du p\u00e8re malade, je trouve que, que c'est un peu maladroit, vue de la \u00e0 100, \u00e7a me para\u00eet compl\u00e8tement inutile, l'enjeu du roman et il \u00e9tait en dehors de cette exp\u00e9rience de la maladie par le malade. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:27) [82%] :\r\nEt elle est plus du c\u00f4t\u00e9 justement de peut-\u00eatre du th\u00e9rapeute et Isabelle Rueff. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:30) [87%] :\r\nAlors je dirais que je suis d'accord avec tout ce que tout ce qui se dit vraiment il y a pas peut-\u00eatre, non, mais je pense \u00e0 dire sur sur la limite la limite aussi ce qu'on peut supporter par rapport \u00e0 la maladie, parce que effectivement ces demandes, la sant\u00e9, la maladie et ceux qui sont confront\u00e9s \u00e0 la maladie de l'ext\u00e9rieur, soit la bonne du malade soit l'assistante du m\u00e9decin soit le fils sont tous arrive tous \u00e0 un moment o\u00f9 la famille d'ailleurs la la femme la belle-fille \u00e9tait l\u00e0 arrive tous \u00e0 un moment o\u00f9 ils en peuvent plus et, justement, donc je pense que c'est un livre effectivement qui touche \u00e0 des choses que tout le monde aura ou ou a eu plus ou moins l'occasion de vivre mais r\u00e9serv\u00e9s sont plut\u00f4t du point de vue de de la narration, je la trouve \u00e0 la fois un peu plate effectivement un peu trop explicatifs tout est un peu dit tout \u00e9tait explicit\u00e9 jeudi expliciter, il y a pas beaucoup ni arriver ni \u00e0 deviner, on comprend bien, les choses sont \u00e9videmment trop simple, un peu charg\u00e9 le bateau est un peu charg\u00e9e, puisqu'en plus entre le p\u00e8re et le fils \u00e0 cette relation tr\u00e8s tr\u00e8s lourde puisque la m\u00e8re a disparu dans un accident que le percer consacr\u00e9 au Fisc, qui a donc en plus c'est un poids de culpabilit\u00e9 je dirais quand m\u00eame une chose int\u00e9ressante aussi le la contagion de la maladie, entre guillemets, le l'hypocondriaque l\u00e0 il il contamine l'commence \u00e0 avoir des vertiges, il y a eu, et c'est vrai que, il y a quelque chose d'int\u00e9ressant sur l'univers de la maladie, mais je ne traite pas en cause France \u00e9tait un livre litt\u00e9rairement extr\u00eamement int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:13) [89%] :\r\nBien, ben \u00e9coutez, on a vite n\u00e9anmoins les les auditeurs \u00e0 se faire une id\u00e9e par le texte concr\u00e8tement cette auteur v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Alberto Barreira qu'\u00e0 la maladie chez Gallimard, la traduction de l'espagnol et du Vincent Raynaud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:30) [85%] :\r\nVous \u00eates sur Espace 2 l'\u00e9mission Zine, moi je ne critique pas in creux toc j'aurais pu inventer la chose, nouveau concept d'\u00e9mission non, c'est en tout cas une zone on Croque d\u00e9livrons oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:42) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre disons \u00e7a comme \u00e7a, nous passons revenu des nouveaut\u00e9s romanesques d'auteurs hispanophones, un tour de table qui voit la pr\u00e9sence aujourd'hui d'Isabelle Rueff, du temps de Michel Aud\u00e9tat de l'hebdo et Sylvie pour Espace 2 4\u00e8me et dernier opus : c'est celui de la romanci\u00e8re Argentine Eugenia Almeida, il est intitul\u00e9 la pi\u00e8ce du fond et sort en traduction fran\u00e7aise chez M\u00e9taili\u00e9 gr\u00e2ce aux bons soins de Fran\u00e7ois Gaudry Allmend \u00e0 n\u00e9ant, n\u00e9 en 70 ou 72 oui, elle enseigne la litt\u00e9rature et la communication, \u00e0 Cordoba, elle l'a \u00e9crit continue d'\u00e9crire de la po\u00e9sie, on se souvient de son 1er roman l'autobus qui raconter comme \u00e7a touches comment le r\u00e9gime militaire argentin s'implante dans un village o\u00f9 des habitants attendent un bus prennent d'habitude mais ce bus n'arrivera pas, ce jour- l\u00e0, ici encore, l'auteur nous transporte dans un village hausse en fait c'est une plut\u00f4t une petite ville et ville avec ses habitants, ses habitudes, ses m\u00e9canismes sociaux et 2 personnages vont venir bousculer tout cela, ils vont d\u00e9bloquer des relations bien fig\u00e9e des gens entrent, \u00e0 savoir un vieux clochard clochard bu\u00e9e qui s'installe sur la place principale du jour au lendemain, il va susciter l'attroupement toutes sortes de confidences, de gens qui viendront vers lui et l'autre personnage qui d\u00e9bloque la situation, si on peut dire, c'est une nouvelle chef de clinique dans l'h\u00f4pital psychiatrique de la ville, elle a une autre fa\u00e7on de parler aux patients, aux gens autour d'elle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:08) [90%] :\r\nL'un et l'autre vont vont d\u00e9lier les langues, par leur attitude d'\u00e9coute si vite et je me souviens que vous aviez beaucoup aim\u00e9 le 1er roman de y Almeida l'autobus dont je parlais \u00e0 l'instant m\u00eame enthousiasme avec ce 2\u00e8me opus avoue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:21) [89%] :\r\nC'est une manie, vous continuer sur la lanc\u00e9e de la 1\u00e8re \u00e0 la derni\u00e8re page, alors dites -nous pourquoi mais parce que il y a vraiment une charge \u00e9motionnelle pour moi dans ces livres l\u00e0 dans l'autobus mais dans celui -l\u00e0, qui tient sc\u00e8nes qui tient au CNDD je sais pas qui tient aux phrases voil\u00e0 l\u00e0 une fa\u00e7on de raconter les choses et de partir Dossiers de de de cette petite de ce petit fait divers voil\u00e0 un clochard qui arrive, s'assoit sur une place, il n'en bouge plus et le quotidien des gens, va \u00eatre compl\u00e8tement boulevers\u00e9e \u00e0 partir de l\u00e0, si une jeune serveuse qui qui risque de perte travail parce qu'elle tient absolument \u00e0 lui amener \u00e0 manger un policier qui du coup va s'interroger sur sa vie, puisque lui aussi cet homme qui d\u00e9barque de nulle part, c'est \u00e7a, aller l'interroger sur le travail et puis cet homme dispara\u00eet, donc on va partir \u00e0 sa recherche, il est enferm\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital, donc on va des c'est l'engrenage et toutes ces histoires vont se mettre en place comme un puzzle et tout \u00e7a, et puis d'autres histoires que les gens racontent leur vie \u00e0 tout le temps des choses qui disparaissent, des gens qui meurent, etc et tout \u00e7a, moi, c'est ma lecture, je sais pas, j'ai pas rencontr\u00e9 l'auteur, tout \u00e7a est li\u00e9 \u00e9videmment pour moi l'histoire Argentine oui, tous ces gens qui ont disparu et on peut imaginer ce que c'est, au sein des familles, des corps qu'on n'a pas retrouv\u00e9 et et personnellement moi je suis en larmes quand je lis \u00e7a dans le domicile voil\u00e0 connaissance du contexte pour appr\u00e9cier, on le conna\u00eet parce on est, on n'est pas moi je connais pas l'histoire Argentine dire suis vraiment pas une sp\u00e9cialiste, mais ces gens, il y a un dialogue entre une femme qui a perdu sa jambe et alors son assurance l'appel en disant on va vous donner une proth\u00e8se, c'est gratuit, dit : je n'en veux pas, et alors il y a un dialogue comme \u00e7a vous a dit : mais non, ce n'est pas ma jambe, si vous perdez quelqu'un et quand vous donnez une poup\u00e9e \u00e0 la place est -ce que vous allez accepter voil\u00e0 moi ce sont des choses qui me qui qui me touche \u00e9norm\u00e9ment, tous ces gens qui disparaissent, qui ne revient pas tout ce qui dispara\u00eet, voil\u00e0 c'est c'est un auteur sur la disparition, c'est tr\u00e8s touchant, Isabelle Rueff. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:10) [84%] :\r\nMoi j'avais Ballu l'autobus, donc j'entre dans dans l'air de g\u00e9nial par ses livres, je comprends parfaitement tout ce que dit Sylvie mais mais c'est justement ce qui m'\u00e9nerve dans ce. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:24) [74%] :\r\nQuand m\u00eame, Isabelle a Nadia et c'est magnifique, s'il y a une hauteur qui est toujours n'avait dans les 7. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:32) [86%] :\r\nEt les 72, elle est donc \u00e0 peu pr\u00e8s avec l'instauration de la dictature et la t\u00eate une belle froid dans l'la mi- m\u00e8ne et m\u00e9thode m\u00e9tro belle je pense, elle pose au d\u00e9but, son personnage de clochards l\u00e0 au milieu, un personnage muet, \u00e9videmment il cristallise de toutes, toutes les, les, les tensions, les interrogations, il provoque ici, si on a d\u00e9j\u00e0 vu dans l'de avec le br\u00fbler, qui dit pas un mot et qui est, qui est aussi une figure \u00e9nigmatique comme \u00e7a qui finit par faire bouger les choses, c'est une figure habile et tout \u00e7a et et bien construit, l'id\u00e9e \u00e9tant que quelqu'un de sinc\u00e8re soit dans son silence soit dans son action, c'est-\u00e0-dire que la la psychiatre, par exemple, qui arrive, il faut pas oublier qu'elle arrive de la folie \u00e0 elle- m\u00eame, m\u00eame langue d'importants, elle est dure, elle est dans dans la r\u00e9demption de foyers l'arr\u00eat, elle fait de de son de son d\u00e9s\u00e9quilibre de son malheur une arme, elle arrive vers tout le monde avec un sourire, il y a un c\u00f4t\u00e9 je trouve quand m\u00eame un peu New et soyez bons et tout va changer, aborder l'univers avec avec gentillesse, ouverture et g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et tout le monde va devenir plus ou moins bon alors les m\u00e9chants reste quand m\u00eame m\u00e9chant, c'est un monde extr\u00eamement manich\u00e9ens, il y a la m\u00e9chant de r\u00e9ceptionniste et l'autre qui a quand m\u00eame une \u00e2me, il y a la gentille serveuse et le m\u00e9chant patron tout \u00e7a reste un peu je trouve extr\u00eamement id\u00e9aliste oui j'avais exactement que chez le passage que que Sylvie Cytale pas dialoguer sur la le dialogue sur la proth\u00e8se, c'est int\u00e9ressant, c'est une, c'est une bonne id\u00e9e, on on peut, on peut pas tout retour r\u00e9parer, il vaut mieux vivre avec la v\u00e9rit\u00e9, qu'avec le mensonge, on est d'accord avec toutes ces grandes v\u00e9rit\u00e9s tout tout tout ce sentiment mais pour moi c'est un peu trop bien pensants alors par contre la faim est int\u00e9ressante parce qu'on comprend pas tr\u00e8s bien si le le policier et la jeune serveuse vont finalement se retrouver sans quelques noms qui se s\u00e9parent quand m\u00eame \u00eatre le c'est le malheur qui gagne ce que je trouve int\u00e9ressant m\u00eame mordu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:39) [76%] :\r\nAlors, faut le domaine Michel Aud\u00e9tat m\u00eame symbolisation sentiment mitig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:46) [87%] :\r\nDe chagriner Sylvie Tanner, il y a des taux de franchise donner si peu enlev\u00e9 les mots de la bouche, on a fait sur ce c\u00f4t\u00e9 Miguel sur le le le partage des personnages, c'est vrai, les bons sont bons, les m\u00e9chants sont m\u00e9chants, mais vraiment alors un flic qui est terrible, il est homophobe brutal, enfin moi moi d\u00e8s le d\u00e9but avec ce ce personnage cette sorte d'attention qu'il qu'il j'ai beaucoup de peine \u00e0 rentrer, j'aurais peut-\u00eatre d\u00fb lire l'autre, l'automobile et l'autobus mais je, je, je, je partage tout \u00e0 fait les sentiments qu'exprimait Isra\u00ebl les r\u00e9ticences, cela dit, \u00e7a reste quand m\u00eame un livre, \u00e0 mon sens tout \u00e0 fait honorable, hein, ce n'est pas \u00c9ric-Emmanuel Schmitt, que vous aviez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:30) [88%] :\r\nLe passant je vois moi \u00e7a fait un peu si vous voulez, aussi bien l'autobus que celui -l\u00e0, on \u00e0 chaque fois des sc\u00e8nes qui sont des sc\u00e8nes d'ETA, c'est-\u00e0-dire une esp\u00e8ce d'affrontement de entre des personnes, mais d'un point de vue litt\u00e9raire, moi je trouve \u00e7a extr\u00eamement \u00e9mouvant quelqu'un et qui pourrait \u00eatre, par ailleurs, \u00e7a ne m'\u00e9tonne pas qu'il arrive \u00e0 parler de choses sans les nommer, c'est-\u00e0-dire qu'elle nous parle de la situation politique qui a eu lieu, toutes ces ann\u00e9es un Argentine Miss sans en parler, nous parle de petites sc\u00e8nes comme \u00e7a dans le village et autour de \u00e7a, se cristallisent toute cette angoisse autour de la disparition, moi je trouve \u00e7a je trouve \u00e7a magnifique Michel moi je manie peuvent us sur Saint-Paul. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:06) [90%] :\r\nEffectivement, il la disparition est -ce qu'on peut sauter de la disparition de la jambe d'un personnage argent ils sont des \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:13) [86%] :\r\nOui, je pense que l'eau courante, il y a une obsession totale sur la disparition, chez cet auteur, c'est-\u00e0-dire que tout dispara\u00eet, il y a le fleuve qui emporte les gens qui de revanche beaucoup de poissons, alors \u00e7a je ne sais pas tr\u00e8s bien pourquoi il y avait pas eu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:29) [91%] :\r\nBien et on laissera la question ouverte de Genia Almeida, la pi\u00e8ce du fond aux \u00e9ditions M\u00e9taili\u00e9, traduit de l'espagnol par Fran\u00e7ois Gaudy et sur l'avanc\u00e9e je vous donne les autres types dont il \u00e9tait question dans l'\u00e9mission d'Alberto Parreira Tijuca la maladie chez Gallimard de Juan Gabriel Vasquez Histoire secr\u00e8te du Costa Guana au Seuil, enfin en d\u00e9but d'\u00e9mission de Roberto Bolanos le 3\u00e8me Reich chez Christian Bourgois, des r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 retrouver sur notre site, entre les lignes Point rsr Point CH, vous aurez tous les compl\u00e9ments biographique utile, c'est un site qui vous permet aussi de t\u00e9l\u00e9charger nos rendez- vous durant un mois, apr\u00e8s diffusion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:36) [88%] :\r\nIl reste quelques instants pour vous entendre tous les 3 sur une suggestion de lecture, coup de coeur que vous voudriez recommandait nos auditeurs Isabelle Richer 2 2 2 pour le le primaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:46) [87%] :\r\nCe sont 2 livres d\u00e9licat qui sont parus r\u00e9cemment chez Gallimard, l\u00e0 c'est un roman, il s'appelle savoir- vivre et relate un fait divers qui s'est pass\u00e9 dans les ann\u00e9es 30 en Angleterre, un roman extr\u00eamement brillant, mais c'est surtout sur l'essai qui l'accompagne, que je voudrais attirer votre attention, s'appelle une Pierre qui monte, c'est un journal des ann\u00e9es 2008, un journal qui est \u00e0 la fois des choses vues ou entendues dans la rue, sur les conversations de portables etc des des petits portraits des paysages etc qui Kubica rel\u00e8ve avec beaucoup de finesse et nous livre, pour notre plus grand plaisir, mais surtout, c'est un livre magnifique sur la litt\u00e9rature, il lui- m\u00eame l'enseigne la litt\u00e9rature enseigner aussi l'\u00e9criture \u00e0 des journalistes et il reprend des textes de Colette de Flaubert, de beaucoup d'\u00e9crivains ou de ses propres phrases et il s'exerce \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, \u00e9laguer les diminuer, c'est un art du peu, un art de la de la synth\u00e8se de tr\u00e8s belle le\u00e7on de litt\u00e9rature, c'\u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le et je voulais vous dire justement du c\u00f4t\u00e9 brillant de Lucas cadeau peut-\u00eatre que il est aussi tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 l'Oral et \u00e7a on peut le v\u00e9rifier quand pas plus tard que demain \u00e0 seule heures \u00e0 20 heures 30 et des cadeaux et invit\u00e9e des Journ\u00e9es litt\u00e9raires splendide, samedi \u00e0 20 heures. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:05) [90%] :\r\n\u00e0 d\u00e9couvrir, alors je signale, je rappelle le titre du savoir- vivre et puis ce journal chez chez Gallimard, merci beaucoup, Isabelle Ory. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:18) [84%] :\r\nL'orchestre ralenti pour entendre votre suggestion si vite Annette rivalit\u00e9 invoque la la, tout l'art est un \u00e9crivain germanophone suivi ce que je trouve excellent ici chez Bernard Campiche qualit\u00e9 \u00e7a traduit un recueil de nouvelles, il y a longtemps et maintenant voil\u00e0 un nouveau recueil de nouvelles, il \u00e9tait m\u00e9decin, je crois qu'il \u00e9tait psychiatrie radiologue \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son m\u00e9tier d'\u00e9crivain d\u00e9crit des petites sc\u00e8nes m\u00e9decin c'est d'un d'un humour noir c'est \u00e9pouvantable, il y a des r\u00e9gions cr\u00e2ne et c'est excellente, vraiment excellente et \u00e7a m\u00e9rite d'\u00eatre soulign\u00e9 tant les traductions en Suisse romande sont sont denr\u00e9e rare donc de merde, vraiment l\u00e0, pas plus traduit cet auteur qui est vraiment tr\u00e8s dr\u00f4le d'\u00e9tonnant Valter, voire tr\u00e8s mal la tout c'est chez Bernard Campiche. \r\nEnfin, je me retourne vers Michel Aud\u00e9tat les \u00e9crivains suisses et la Nouvelle Revue Fran\u00e7aise c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:17) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait un livre pour qui s'int\u00e9resse \u00e0 l'histoire litt\u00e9raire que je suis en train de de lire en ce moment et je suis pr\u00eat \u00e0 int\u00e9r\u00eat donc c'est \u00e7a traite des \u00e9crivains suisses qui ont collabor\u00e9 \u00e0 la nouveau Nouvelle Revue fran\u00e7aise et qui collaboreront \u00e0 cette revue ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 un peu de l'effet de cons\u00e9cration pour \u00eatre par cette grande revue donc on \u00e7a \u00e9voque aussi bien chanceux Robin ce que de lui, de gauche, mon bref il y a beaucoup de gens si je pouvais peut-\u00eatre juste lire la une petite citation sur laquelle des j'oui, vraiment oui qui \u00e9voque ce ce tir\u00e9 du petit P\u00e9tain, des lettres et des arts, de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et qui \u00e9voque une invasion de d'\u00e9crivains suisses \u00e0 Paris et le l'auteur dit un matin Paris stup\u00e9fait s'\u00e9veilla sous leur joug et l'on entendit rang des vaches au boulevard Poissonni\u00e8re et dit d'ailleurs un peu plus loin ils voulurent imposer le gris et le calvinisme \u00e0 Paris, h\u00e9 bien, je trouve qu'on est quand m\u00eame assez loin de l'invasion des \u00e9crivains suisses \u00e0 Paris aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:15) [80%] :\r\nOui, chapitre histoire \u00e0 suivre peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:23) [88%] :\r\nTout cela est not\u00e9 grand merci \u00e0 tous les 3 d'avoir r\u00e9pondu pr\u00e9sent aujourd'hui le prochain volet litt\u00e9raire de zones critique aura lieu dans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:31) [91%] :\r\n2 semaines ce sera le le vendredi 28 mai o\u00f9 nous nous pencherons sur des romans noirs am\u00e9ricains, toujours sous la forme de d\u00e9bats vendredi prochain 11 heures vous retrouverez Jean-Marie F\u00e9lix pour un tour d'horizon critique de l'actualit\u00e9 th\u00e9\u00e2trale toute ma reconnaissance va jamais une corbeau pour l'assistance \u00e0 la production et \u00e0 Jo\u00eblle serve ni qui \u00e9tait en r\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:37) [94%] :\r\nTout \u00e0 l'heure apr\u00e8s les informations vous avez rendez- vous avec dare-dare votre magazine d'actualit\u00e9 culturelle pour l'instant vous \u00e9coutez Espace 2. \r\n"], "program": {"href": "/programs/C5B26BEB-3954-490C-88C6-4557218D03B1", "id": "C5B26BEB-3954-490C-88C6-4557218D03B1", "name": "Zone critique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ruffy, Louis-Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Aud\u00e9tat, Michel", "role": "journaliste \u00e0 l'Hebdo", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "R\u00fcf, Isabelle", "role": "journaliste au Temps", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Ruffy, Louis-Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Tanette, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8DFDE3E6-58D9-48A2-8062-93DEDD467791", "internalArchiveId": "8DFDE3E6-58D9-48A2-8062-93DEDD467791", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Michel Ciment, critique de cin\u00e9ma", "publicationDate": "2010-05-14T00:00:00Z", "summary": "\"Comment et pourquoi avoir consacr\u00e9 toute sa vie au 7e art? Il s\u2019explique au micro de Patrick Ferla.\r\nIl est l\u2019une des chevilles ouvri\u00e8res d\u2019une aventure \u00e9ditoriale exemplaire:  le revue de cin\u00e9ma Positif - fond\u00e9e en 1952 par Bernard Chard\u00e8re. Michel Ciment en est directeur de la publication et il est membre de son comit\u00e9 de r\u00e9daction.\r\nEn compagnie de Patrick Ferla, Michel Ciment \u00e9voque aussi le Festival de Cannes o\u00f9 il donnera cette ann\u00e9e, avec Marco Bellochio, la Le\u00e7on de cin\u00e9ma du Festival\"", "durationSec": 3381, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "critique cin\u00e9matographique"], "thematicPersons": ["Ciment, Michel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-11-01T12:16:55Z", "speechToTexts": ["01.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [91%] :\r\nLa Voix du cin\u00e9aste Jean-Jacques Beineix pour vous accueillir, bonjour \u00e0 tous, merci d'\u00eatre au rendez- vous du 13 14 : c'est un grand critique l'un des meilleurs sp\u00e9cialistes du 7\u00e8me art qui est aujourd'hui votre invit\u00e9, 50 ans de cin\u00e9ma, le cin\u00e9ma qu'il a longtemps enseign\u00e9 tout en exer\u00e7ant avec une curiosit\u00e9 sans faille, la profession de critique dans la revue Positif, une revue qui voit le jour en 1952 et publi\u00e9e \u00e0 l'occasion du Festival de Cannes qui vient de s'ouvrir un num\u00e9ro sp\u00e9cial, un portfolio consacr\u00e9 \u00e0 des ma\u00eetres du cin\u00e9ma, nous en parlerons en cours d'\u00e9dition 50 ans, cin\u00e9ma, presse \u00e9crite, revues sp\u00e9cialis\u00e9es, comment et pourquoi consacrer toute une vie au th\u00e9\u00e2tre des salles obscures, avant son d\u00e9part pour le festival de Cannes rencontre \u00e0 Paris avec Michel ciment et \u00e0 tout cela, Michel ciment, bien s\u00fbr, un d\u00e9but d'explication. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [87%] :\r\nC'est, c'est devenu tr\u00e8s, tr\u00e8s, de fa\u00e7on tr\u00e8s banal, c'est-\u00e0-dire que j'ai, j'\u00e9tais d'abord dans les ann\u00e9es 40 7 48 quand j'avais 10 ans, j'allais au cin\u00e9ma voir des films d'aventure de, j'allais voir les films de d'Errol Flynn ou Free Bogaert ou de Gabin ou de G\u00e9rard Philippe voil\u00e0 et je suis all\u00e9 voir du cin\u00e9ma populaire \u00e0 l'\u00e9poque on avait beaucoup moins de choix dans le divertissement, le cin\u00e9ma \u00e9tait un des 2 ou 3 divertissement majeur pour avoir un jeune et puis c'\u00e9tait le cin\u00e9ma du samedi soir, exactement, c'est monsieur histoire j'avais pas \u00e9videmment qui \u00e9taient les auteurs je, c'\u00e9tait les gens qui m'int\u00e9ressait, je vais voir un film de cape et d'\u00e9p\u00e9e ou je vais voir un film de gangsters et puis \u00e9videmment les les com\u00e9diens et puis petit \u00e0 petit vers 1954 donc j'avais 16 ans ciment \u00e9tait bon, \u00e9tait en train de bouger, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait l'apparition vraiment du cin\u00e9ma d'auteur, plus seulement le grand cin\u00e9ma du samedi soir, mais il y avait aussi les premiers films de Fellini, d'Antonioni, de Bergman de Bresson, de Jacques Tati, donc je d\u00e9couvrais des vacances de Monsieur Hulot un condamn\u00e9 \u00e0 mort, c'est \u00e9chapper Le 7\u00e8me Sceau un peu tout \u00e7a d\u00e9sormais Astrada et donc je me suis rendu compte qu'il y avait une \u00e9criture qui avait, qui avait que le cin\u00e9ma, j'aimais beaucoup litt\u00e9rature qui, passionn\u00e9 de livres, vous rendez compte j'avait aussi des gens qui \u00e9taient des auteurs qui \u00e9taient des gens qui avaient un monde, un univers \u00e0 eux et puis ensuite j'ai fait, j'\u00e9tais \u00e0 Louis-le-Grand, je faisais une une hypokh\u00e2gne l\u00e0 j'avais 17 ans et j'ai fr\u00e9quent\u00e9 beaucoup la la cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise, qui se trouvait rue d'Ulm, c\u00f4t\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'institut, c'\u00e9tait l'insu p\u00e9dagogique national \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la m\u00eame \u00e9cole normale sup\u00e9rieure, ce n'est pas encore \u00e0 Chaillot et rue du humour descendait un escalier Langlois veut montrer 3 films par jour, et l\u00e0 j'ai d\u00e9couvert \u00e7a \u00e9t\u00e9 un 3\u00e8me \u00e9tape, c'\u00e9tait le muet, j'ai, j'ai d\u00e9couvert le grand cin\u00e9ma muet le cin\u00e9ma qui s'exprimer totalement uniquement par les images, j'ai d\u00e9couvert je 3 AMG d\u00e9couvert Fritz Lang Alison Stein Dreyer Buster Keaton, Chaplin, je connaissais d\u00e9j\u00e0 mais qui donne par exemple qu'une r\u00e9v\u00e9lation totale \u00e0 l'\u00e9poque, donc \u00e7a c'est une 3\u00e8me \u00e9tape, et apr\u00e8s je suis revenu, mes premi\u00e8res amours, le grand cin\u00e9ma populaire mais avec un autre regard de j'ai commenc\u00e9 \u00e0 distinguer John Ford de Howard Hawks Lubitsch de McCarey etc voil\u00e0 et puis je prenais des notes tout le temps sans arr\u00eat en rentrant le soir, comme beaucoup d'adolescents, \u00e0 l'\u00e9poque il y pas d'ordinateur, mais voil\u00e0, je prenais des notes et puis la \u00e0 la fac quand je pr\u00e9pare une agr\u00e9gation d'anglais on a avec plusieurs amis, on a fait une une revue ron\u00e9ot\u00e9 except\u00e9 cin\u00e9ma texte c'\u00e9tait en 62 o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire, j'avais 24 ans, et puis tr\u00e8s vite, un ami \u00e0 moi Bernard Kohn, qui \u00e9tait la biblioth\u00e8que, dit mais \u00e9coute, moi je commence \u00e0 \u00e9crire dans une revue positive que je connaissais parce que je lisais positif et les Cahiers du cin\u00e9ma, tous les 2 depuis 56, c'est-\u00e0-dire depuis l'\u00e2ge de 18 ans, \u00e7a fait 4 5 ans que j'ai, je fr\u00e9quentais les refus de cin\u00e9philie et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il me dit moi tu leur envoi par un texte et puis peut-\u00eatre qu'ils publieront et j'ai donc envoy\u00e9 un texte sur le proc\u00e8s d'Orson Welles, quand le num\u00e9ro 13 il est paru, 10 jours apr\u00e8s que j'ai envoy\u00e9 ce texte y avait 15 pages sur le pr\u00e9c\u00e9dent sommet jeudi vont jamais publi\u00e9 puisque une grande table ronde o\u00f9 il parlait du proc\u00e8s alors, selon elle, d'apr\u00e8s Kafka et et malgr\u00e9 tout, Benayoun Robert Robert-Jan qui \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait un peu la cheville ouvri\u00e8re du de la revue m'a appel\u00e9 en me disant : \u00e9coutez, on a trouv\u00e9 texte tr\u00e8s bon et on publie l'an prochain num\u00e9ro, donc \u00e0 la suite de notre table ronde et voil\u00e0 et apr\u00e8s on m'a demand\u00e9 de venir aux r\u00e9unions et je suis entr\u00e9 au comit\u00e9 de r\u00e9daction et \u00e7a fait boule de neige, ai fait des livres, des \u00e9missions de radio etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:40) [89%] :\r\nMichel ciment, autant de votre adolescence le cin\u00e9ma que recherchez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:45) [87%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai j'ai recherch\u00e9 des je pense des histoires et des images parce que j'aimais beaucoup le roman je lisais \u00e9norm\u00e9ment de ses skis Tolsto\u00ef ah bon Proust, Balzac, donc j'\u00e9tais passionn\u00e9 par par les les histoires, les intrigues sera donc encore des amants, je trouvais \u00e7a aussi dans les films mais aussi j'\u00e9tais tr\u00e8s amoureux de de la peinture que j'avais d\u00e9couvert en allant avec le lyc\u00e9e en Italie, j'ai fait de vous de voyage comme \u00e7a scolaire de jeter au lyc\u00e9e Condorcet, et donc j'avais d\u00e9couvert, une fois l'Italie du Sud fait du allais dans les mus\u00e9es, je voyais des reproductions et je me je j'\u00e9tais vraiment fou de peinture, \u00e7a m'est rest\u00e9 d'ailleurs c'est rest\u00e9 une 2\u00e8me enfin, une autre marotte et donc, le cin\u00e9ma, d'une certaine fa\u00e7on remplissait plusieurs fonctions, c'est \u00e7a le cin\u00e9ma, c'est un lieu commun, c'est la c'est la synth\u00e8se de tous les arts, et d'ailleurs pour \u00eatre critique de cin\u00e9ma, je trouve qu'il faut s'int\u00e9resser \u00e0 tout parce que, comme pour \u00eatre cin\u00e9aste, faut s'int\u00e9resser \u00e0 tous parce que c'est des com\u00e9diens, c'est le dialogue, c'est la mort, le montage, c'est la photo c'est c'est la la musique, c'est le cadre et donc je crois que le cin\u00e9ma remplissait disons MAM mon c\u00f4t\u00e9 polymorphe, c'est-\u00e0-dire que j'aimais beaucoup d'chose dans la dans la culture, dans l'est jamais, la musique, j'aime j'aime et que je l'ai dit, la peinture, etc, et tout cela se retrouver r\u00e9unis dans le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:10) [91%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, quelle place occuper \u00e0 la fois l'image, la culture, le livre au sein de votre famille, Michel ciment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:16) [81%] :\r\n\u00e9coutez, mon p\u00e8re \u00e9tait \u00e9tait un artisan, il travaillait il faisait 2, il faisait des clich\u00e9s travailler pour des des grands de grandes marquer lui- m\u00eame \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9, c'est-\u00e0-dire d\u00e9but des jupes pliss\u00e9es des manchons pliss\u00e9s et des sacs pliss\u00e9es des blind\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:32) [85%] :\r\nDes chapeaux pliss\u00e9, enfin, c'est un grand, un grand cr\u00e9ateur de formes de glisser, il venait de Hongrie, il \u00e9tait arriv\u00e9 en France en 1921 je crois, et ma m\u00e8re travaille avec lui, et elle \u00e9tait fran\u00e7aise et et mon p\u00e8re, et il n'en Russie, il jouait, c'est un grand joueur l'adore et sport il lisait les faits divers et il disait un peu, mais c'est ma m\u00e8re surtout, qui aimait la litt\u00e9rature, qui aimait beaucoup dire, et le th\u00e9\u00e2tre et adores le th\u00e9\u00e2tre et aller au cin\u00e9ma, mais un peu comme moi quand j'avais 12 ans est all\u00e9 voir les grands films du du samedi soir, mais en fait elle n'a donn\u00e9 tout de m\u00eame ce ce go\u00fbt de la lecture et ensuite le go\u00fbt du gaullisme, c'est venu spontan\u00e9ment, mais elle m'a donn\u00e9 en tout cas le go\u00fbt, le go\u00fbt de la culture, votre p\u00e8re, vous l'avez vu travailler, oui, bien s\u00fbr, il avait un atelier, il est j'\u00e9tais Square long, il avait, il avait un atelier, il \u00e9tait donc il fr\u00e9quentait beaucoup tout le milieu juif hongrois de du du sentier du quartier du de du boulevard S\u00e9bastopol, il jouait tout le temps \u00e0 tous, il jouait au jaquet, c'est un grand travailleur, mais son sous l'Occupation, c'est chevaux c'\u00e9tait le baccara, c'\u00e9tait les cartes voil\u00e0, c'\u00e9tait un grand, un grand joueur, un homme vraiment tr\u00e8s intelligent mais mais qui qui d\u00e9vor\u00e9 par, par par cette passion du jeu, ce qui n'est pas n'est pas toujours tr\u00e8s dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:47) [80%] :\r\nVous avez donc des souvenirs un peu mitig\u00e9 ou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [84%] :\r\nNon pas de juger, je veux dire pour la m\u00eame pour pour ma m\u00e8re, c'est pas dr\u00f4le quand eux ont travaill\u00e9 que on perd, on perd beaucoup d'argent, ce qui ne gagnait pas, personne n'a gagn\u00e9 au jeu, c'est \u00e7a, personne ne gagne, si on gagne un petit peu au d\u00e9but, peut-\u00eatre pas si on a de la chance, puis on rep\u00e8re tout encore plus, mais il s'\u00e9tait fait interdire de casino, il allait tourner d'all\u00e9gement Belgique, c'est-\u00e0-dire qui s'\u00e9tait pour passer via la tentation, il se faisait interdire par les les physionomistes donc ils pouvaient pas rentrer dans les casinos fran\u00e7ais mais par contre il franchissait la fronti\u00e8re, il avait jou\u00e9 en Belgique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:21) [81%] :\r\nLorsqu'c'\u00e9tait Gide choisira de r\u00eaver \u00e0 un m\u00e9tier, quel \u00e9tait votre r\u00eave \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:25) [88%] :\r\n\u00e9coutez, moi j'aimais beaucoup l'enseignement, je veux dire, j'aimais beaucoup \u00eatre renseign\u00e9, j'avais beaucoup de respect pour pour un certain pour tous les professeurs, mais il y avait quelques professeurs qui m'ont vraiment beaucoup marqu\u00e9, j'avais un professeur de de philosophie \u00e0 Condorcet, j'avais un professeur d'histoire, j'avais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:41) [89%] :\r\nPaul B\u00e9nichou le grand le grand sp\u00e9cialiste de la litt\u00e9rature du XIXe qui \u00e9tait mon professeur \u00e0 Condorcet en seconde et qu'il avait pas que \u00e9tais au lyc\u00e9e, les professeurs de lyc\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 en tant que juifs pendant la guerre \u00e9tait parti en Argentine, au Br\u00e9sil ou en Argentine, il avait traduit Borges, c'est un ami de Caillois, c'est un grand monsieur, que je dont je ne il n'y aurait qu'sauf qu'il avait \u00e9crit un livre moral du grand si\u00e8cle, chez Gallimard, qui \u00e9tait un classique, mais il a pas fait sa th\u00e8se, donc on le laisser au lyc\u00e9e Condorcet, Harvard, il a appel\u00e9 et donc oui je je n'irai donc mais mais mais mais certains de mes professeurs, j'ai Deleuze ensuite en hypokh\u00e2gne \u00e0 Condorcet qu'\u00e0 Louis-le-Grand que j'admirais aussi beaucoup, enfin, il y a eu des gens qui m'ont vraiment marqu\u00e9, donc pour moi, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait normal de faire de l'enseignement, je j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une tr\u00e8s bon d\u00e9bouch\u00e9s, je savais que j'aurais du du temps pour cultiver, etc et j'ai sign\u00e9 un contrat, les iPS les IPS, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, disons des instituts pour la formation, l'enseignement secondaire qui nous assurer de 4 ans de payer parce que mes parents n'avaient pas beaucoup d'argent \u00e0 l'\u00e9poque, plus tard, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile pour eux et donc j'avais un salaire pendant 4 ans et et gr\u00e2ce \u00e0 ce salaire, je peux faire, toutes mes \u00e9tudes en signant un contrat de 10 ann\u00e9es de dans d'enseignement qui me g\u00eanait pas du tout parce que pour moi, c'est un m\u00e9tier tout \u00e0 fait noble et ensuite je suis parti un an aux \u00c9tats-Unis avec une bourse Full Bright qui a beaucoup chang\u00e9 ma vie qui m'a qui m'a ouvert, d'abord je j'ai fait des \u00e9tudes d'anglais, je devais faire des \u00e9tudes d'histoire, j'\u00e9tais un peu d\u00e9go\u00fbt\u00e9 de l'histoire par un un mauvais professeur ce qui a aussi des mauvais professeurs sinon mauvais en tout cas un professeur tr\u00e8s ennuyeux et donc je me suis orient\u00e9 vers la litt\u00e9rature anglaise, j'ai envie de dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:19) [88%] :\r\nQui sait Shakespeare en anglais et du coup j'ai j'ai j'ai eu cette gauche suis parti un an aux \u00c9tats-Unis, dans un des meilleurs coll\u00e8ges \u00c9tats-Unis qui est la ville d'\u00c9milie Dickinson coll\u00e8ge 2000 \u00e9tudiants avec 200 enseignants une radio du coll\u00e8ge, un journal dans lequel j'\u00e9crivais en anglais des articles c'\u00e9tait inimaginable biblioth\u00e8que ouvert jusqu'\u00e0 2 heures du matin envahir, c'est quand on avait v\u00e9cu \u00e0 la Sorbonne, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait avant 68, donc c'\u00e9tait je pouvais parler avec des projets les plus grands sp\u00e9cialistes de litt\u00e9rature d'histoires de politiques on sait des s\u00e9minaires dans leur jardin, la leur, leur femme venait me servir un th\u00e9, on \u00e9tait 15 \u00e9tudiants ne si Gazon en \u00e9coutant des cours sur Freud c'\u00e9tait inou\u00ef mais inou\u00ef par rapport \u00e0 des 500 personnes dans un amphith\u00e9\u00e2tre et on n'arrivait m\u00eame pas \u00e0 voir le prof pendant un an, avoir acc\u00e8s, donc \u00e7a l'Am\u00e9rique vraiment transform\u00e9 c'\u00e9tait en c'\u00e9tait en 1968 et j'avais, j'avais 20 ans et et et apr\u00e8s 7 ans, c'est en venant que je me suis j'ai continu\u00e9 mes \u00e9tudes et c'est l\u00e0 que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire sur le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:24) [63%] :\r\nFou tr\u00e8s physique RFI. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:27) [92%] :\r\nAttention, nous signale qu'un pi\u00e9ton se trouve actuellement sur la chauss\u00e9e de l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne entre la jonction d'Aubonne et le Parking de s'impr\u00e9gner en direction de Lausanne, faites donc preuve de prudence si vous circulez sur ce tron\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:41) [99%] :\r\nQuel regard que vous portez aujourd'hui sur l'\u00e9cole sur l'instruction sur l'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:45) [90%] :\r\nJ'ai beaucoup d'estime, je, je pense que c'est le fondement de tout je, je pense que c'est c'est le le fondement de la promotion sociale, c'est le fondement du du si on peut dire du d\u00e9cloisonnement des classes malheureusement c'est pas, c'est loin d'\u00eatre le cas, mais enfin c'est tout de m\u00eame, c'est tr\u00e8s important, moi j'ai jamais pardonn\u00e9 \u00e0 \u00e0 bien que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 de gauche et voter \u00e0 gauche, jamais pardonn\u00e9 \u00e0 certains slogans de de 68 \u00e0 bas, \u00e0 bas la culture \u00e0 bas la balle, \u00e9ducation, enfin je dire tout \u00e0 Bali mettre tout \u00e7a, je trouve que c'\u00e9tait ne plus donner des dipl\u00f4mes Alain Portes qui parce que finalement c'est les riches qui s'en tire, dans ces cas -l\u00e0, parce que si le dipl\u00f4me, la valeur d'un dipl\u00f4me baisse si on le donne \u00e0 tout le monde h\u00e9 ben finalement on choisit ensuite les gens suivant leur relation et non plus sur leurs comp\u00e9tences et je pense que que c'\u00e9tait vraiment est exactement le contraire de ce qu'il fallait faire, donc j'ai beaucoup, j'ai beaucoup d'estime pour pour les enseignants, je vous malheureusement, c'est un m\u00e9tier qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9valu\u00e9 par le nouveau mode de vie par le fait aussi que l'argent est devenu la valeur supr\u00eame de notre soci\u00e9t\u00e9 et que le salaire d'un professeur n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:47) [87%] :\r\nTr\u00e8s brillant et que beaucoup de jeunes, juge les gens sur sur leur voiture sur leur standing sur leur leur coupe terre etc, c'est une grande tristesse, mais, mais je pense que que le que l'enseignement c'est c'est vraiment fondamental. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:01) [93%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, Michel ciment, de votre point de vue quel quel souci \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9 de la culture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:08) [88%] :\r\nAujourd'hui, on peut pas dire que ce soit tr\u00e8s, tr\u00e8s grand, un grand souci, je pense que c'est, c'est le moins qu'on puisse dire, il y a, il y a pas, il y a des coupes, tant dans les Budgets, bon je sais bien que c'est que c'est difficile, mais comme les r\u00e9gions vont avoir de plus en plus de mal avec des tas de, de, de lois qui leur fait font peser beaucoup de de d\u00e9penses, il risque d'\u00eatre amen\u00e9e elle- m\u00eame de tramway m\u00eame \u00e0 couper dans les, dans les Budgets aussi, donc je pense que l\u00e0, m\u00eame si la France est tout m\u00eame plut\u00f4t privil\u00e9gi\u00e9s par rapport \u00e0 \u00e0 beaucoup de pays si on ne on n'est pas non, mais enfin on est dans une p\u00e9riode de crise, mais en tout cas je pense que on par exemple la directive qui \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 de, de, de faire des, des, des groupes de th\u00e9\u00e2tre qui tienne compte des desiderata et des des spectateurs, je veux dire c'est comme si dans dans la la revue dangereux positive, on faisait des r\u00e9f\u00e9rendums de quoi vous voulez qu'on vous parle monde disait \u00e7a aussi \u00e0 l'universit\u00e9, on disait : quand je suis arriv\u00e9 il y a des coll\u00e8gues qui me disait, en 69 quand j'ai enseign\u00e9 30 ensuite annuaire cit\u00e9 qui ont sign\u00e9 la situation am\u00e9ricaine, on disait pour le cin\u00e9ma, je viens quand il a fait comme nous demande leur ce qu'ils veulent voir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:14) [86%] :\r\nJe me c'est ridicule sur ordonnance que veulent voir Yvon de donner ce qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 vu ce qui s'y c'est moi qui conna\u00eet c'est moi qui savoir j'ai pas peur de dire j'ai le savoir, ils ont des qualit\u00e9s exceptionnelles peuvent \u00eatre tr\u00e8s intelligent, brillant, plus brillants, m\u00eame que moi, \u00e0 20 ans pour \u00e9crire des choses mais il il ils savent pas, ils vont pas me dire tiens, je voudrais voir des rapaces de je r\u00e2le parce qu'ils savent m\u00eame pas que \u00e7a existe, donc je crois que le r\u00f4le de l'enseignant, c'est c'est de leur apporter les choses, quitte \u00e0 ceux qui les refusent et leur apporter l'id\u00e9e de faire des r\u00e9f\u00e9rendums comme \u00e7a des sondages et de donn\u00e9es, alors il m'aurait demand\u00e9 en litt\u00e9rature qu'est -ce que vous voulez lire Boris Vian en cin\u00e9ma qu'est -ce que les voir les dents de la mer, j'aurais \u00e7a n'a aucun int\u00e9r\u00eat, je veux dire c'est pas le r\u00f4le de l'enseignement et d'ailleurs quand je rencontre maintenant dans le m\u00e9tro, enfin, de moins en moins parce que les temps les ann\u00e9es passent mais parfois 20 ou 30 ans apr\u00e8s mon enseignement rencontrer des \u00e9l\u00e8ves dans dans le m\u00e9tro qui me disait : gr\u00e2ce \u00e0 vous, j'ai d\u00e9couvert les rapaces de Shrine ou m\u00e9cano de la General de Buster Keaton et \u00e7a m'a boulevers\u00e9, je ne pouvais pas croire que le cin\u00e9ma pouvait faire des choses pareilles, bon et c'est \u00e7a qui les avait marqu\u00e9 et si je leur r\u00eavais pas propos\u00e9 \u00e0 George Lucas sur un Spielberg probablement ils auraient pas du tout \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:20) [91%] :\r\nUne \u00e9poque o\u00f9 la presse se porte mal, ou le livre se porte mal aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:24) [87%] :\r\nOui, que vous dire je, je sais pas, je sais pas, cl\u00f4ture je je pas non plus para\u00eetre nostalgique, etc, mais, mais c'est vrai que si, si on passe 3 heures sur internet par jour c'est \u00e7a laisse moins de temps pour dire : on a d\u00e9j\u00e0 pas beaucoup de de temps pour la lecture et et Internet c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un moyen formidable de de connaissances et c'est aussi dangereuse parce qu'il faut savoir que ce pilote et \u00e0 travers cette cette toile, il faut savoir o\u00f9 aller chercher les informations qu'est -ce que lesquels sont fiables et qu'elles ne sont pas fiables. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:55) [84%] :\r\nEt comment les v\u00e9rifier, voil\u00e0, mais la presse se porte mal, je veux dire la place de la critique, par exemple dans les journaux, quotidiens et de plus en plus r\u00e9duite, tout \u00e7a pour le cin\u00e9ma, pour la litt\u00e9rature pour le Beaux-Arts. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:07) [92%] :\r\nC'est vrai, je crois que je crois qu'il y a, il y a, il y a 2 choses dans le cas du cin\u00e9ma, je crois que le cin\u00e9ma n'est plus au 1er plan de la de, disons, de l'int\u00e9r\u00eat culturel, je pense que dans les ann\u00e9es 60 et m\u00eame encore nous ann\u00e9es 110 dans les d\u00eeners etc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:21) [86%] :\r\nOn parlait d'Antonioni, de de Losey de de Berkman de Fellini, etc, de Rennes, de Godard je pense que, aujourd'hui, c'est beaucoup plus diversifi\u00e9, on parle d'une grande Exposition parle de de de taxes chose enfin il y a, il y a, il y a eu une diversification des cultures, le cin\u00e9ma, la plus autant de Farouk, qu'il a eu peut-\u00eatre celle -ci lui- m\u00eame qui n'a plus autant de jeunes grand g\u00e9nie cr\u00e9ateur et puis je pense aussi que la critique c'est c'est elles-m\u00eames ainsi un peu la branche sur lesquelles elles \u00e9taient assises parce que elle a \u00e9t\u00e9 trop complaisante, elle a recommand\u00e9, trop de choses peut-\u00eatre que d\u00e8s que ce soit par copinage, soit par snobisme des Oeuvres m\u00e9diocres des ob\u00e8ses autre \u00c9ric, ils ont, ils ont fini par perdre un peu la vous critique de cr\u00e9dit aupr\u00e8s des auditeurs, des des Lecteurs pardon et et ce qui se passe, c'est que, effectivement, un article de Gorillaz, il y a 30 ans dans l'Observateur o\u00f9 il y a 40 ans, c'\u00e9tait 50000 places assur\u00e9es aujourd'hui, je vois pas qui m\u00eame peut amener 10000 Lecteurs directeur pour aller voir un film, c'est la publicit\u00e9, c'est le bouche-\u00e0-oreille qui qui fait des films, c'est les bandes annonces, etc, mais la critique malheureusement je dis malheureusement, bon c'est pas le m\u00eame et d'autre part, \u00e0 part quelques journaux comme les Inrockuptibles, Lib\u00e9ration, Le Monde, Le Figaro, T\u00e9l\u00e9rama, voil\u00e0 o\u00f9 il y a encore de la, de l'espace pour d'un critique avec des entretiens de plus en plus d'ailleurs, des portraits, mais tout de m\u00eame, il y a encore des des r\u00e9flexions dis que pas d'accord, souvent, mais, mais, en tout cas qui existent, qui sont r\u00e9els et et un appauvrissement et peut-\u00eatre aussi parce que justement, sachant que la critique a de moins en moins d'importance, les directeurs de journaux pensent que c'est pas la peine de leur donner tant de place puisqu'ils n'ont pas d'influence, je pense qu'il a, il y a un jeu l\u00e0 de du verre \u00e0 demi plein et du verre admis \u00e0 demi- vides. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:23) [76%] :\r\n\u00e0 2 mois d'ao\u00fbt avec l'\u00e9pouse a p\u00each\u00e9. \r\n6 de d\u00e9part ne le laisse pas aller voir le temps. \r\nS'emballer tout de bon, mais l\u00e0, j'ai beau dire tout \u00e7a avec. \r\nSi de notre pays et avec temps. \r\nDe l'\u00e9pouse sans d\u00e9penser Rod c'est peau dure ou douce avec \u00e7a. \r\nSigne de d\u00e9bats rattrape Le Pen ne le laisse aller l\u00e0- bas, par les temps qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:26) [89%] :\r\nAllez l'amour chant\u00e9 Lud\u00e9al, merci d'avoir choisi la 1\u00e8re presque rien sur presque tout, avec Michel ciment aujourd'hui l'aventure de la revue Positif Michel ciment profession critique 50 ans de cin\u00e9ma alors qu'est sa place aujourd'hui au cin\u00e9ma si le 7\u00e8me Art nous \u00e9tait finalement peut-\u00eatre moins indispensable aujourd'hui que par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:45) [88%] :\r\nOui et non, enfin moi, il est tout si je ferai pas positif, tous les mois, avec mes amis, si \u00e7a me semble indispensable, et puis d'ailleurs le une revue comme positif ne ne souffre pas du tout, elle augmente son savante, elle augmente ses abonnements, donc c'est plut\u00f4t non, nous n'est pas touch\u00e9e par cette crise, mais moi je vois pas pourquoi moi je pense que le cin\u00e9ma est toujours un formidable \u00e0 la fois un formidable ouverture sur l'imaginaire est aussi un formidable r\u00e9action r\u00e9actif par rapport \u00e0 l'\u00e9poque, dans lequel on vit, c'est-\u00e0-dire qu'il avait, moi je ne s\u00e9pare pas M\u00e9li\u00e8s de de lumi\u00e8re \u00e7a j'ai j'ai beaucoup Timber tonnes j'aime beaucoup, j'aimais beaucoup Kubrick, j'aime beaucoup, j'aimais beaucoup Fellini et je suis heureux de les voir mammouth voil\u00e0, mais, mais, en m\u00eame temps je suis aussi heureuse qu'il y a des films comme Green Zone o\u00f9 nous pour parler de fluorescents qui nous parle de du contemporain qui nous parle de l'Irak, qui nous parle du ch\u00f4mage, des sans abris, etc donc je pense que le cin\u00e9ma \u00e0 la fois cette capacit\u00e9 de d\u00e9paysement et au contraire de en paysan ou en tout cas de de nous remet dans le paysage dans lequel nous vivons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:47) [94%] :\r\nIl y a des moments dans votre vie le cin\u00e9ma \u00e9tant tr\u00e8s tr\u00e8s fort en en correspondance pr\u00e9cis\u00e9ment avec ce que vous viviez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:55) [90%] :\r\nOui, je, je, je dois dire que par exemple l'Inde est un des grands chocs de de ma vie, enfin j'ai j'ai dit il y a des films qui ont scand\u00e9 ma vie qui m'ont fait d\u00e9couvrir Hiroshima mon amour des s\u00fbrement en 59 quand je suis revenu d'Am\u00e9rique, je revenais de ce s\u00e9jour d'un an et et j'ai vu Hiroshima mon amour, j'avais l'impression d'une r\u00e9volution copernicienne : j'ai l'impression que jamais on avait racont\u00e9 une histoire de cette fa\u00e7on que c'\u00e9tait vraiment comme peut-\u00eatre les gens qui ont vu le Potemkine en 25 \u00e0 Moscou comme les gens qui ont vu CitizenKane en 1941 \u00e0 Hollywood, hier, l'impression de voir un film qui vraiment tourn\u00e9 la page, ou bien en tout cas en mais c'est tr\u00e8s rare, \u00e7a, c'est vraiment des choses qui sont extr\u00eamement rares, il y a eu l'odyss\u00e9e de l'espace en 58 en 68 aussi o\u00f9 j'ai eu l'impression d'\u00eatre dans un autre univers en velours, enfin c'\u00e9tait le l'espace mais mais mais Juliano oui en 61 62, le film de Francesco Rosi sur le bandit sicilien, la construction du film le le t\u00e9lescopage des des p\u00e9riodes, des ellipses la r\u00e9flexion en m\u00eame temps ce film sur les carabiniers qui descendent dans le sud pour lutter contre les bandits au service de la mafia avec cette cette ann\u00e9e Italie coup\u00e9e en 2, avec une Italie primitive presque oui superstitieuse etc domin\u00e9 par par la famille par les maires et parler, et parmi les mafieux, et puis l'Italie du Nord avec ses gar\u00e7ons qu'ils ne se battent, qui se faisaient descendre comme les lapins par par des des bandits dans la montagne et je d'un seul coup, je trouvais que c'\u00e9tait une extraordinaire rapport avec la guerre d'Alg\u00e9rie o\u00f9 on voyait des des appel\u00e9s de la race ou de Besan\u00e7on qui descendait dans le Bled et qui se faisaient descendre par des par des fellaghas qui \u00e9videmment ne qui refusaient que les Fran\u00e7aises voil\u00e0 et comprenez m\u00eame pas la guerre qui est en train de mener, voil\u00e0 \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un film comme \u00e7a alors \u00e0 la fois esth\u00e9tiquement et politiquement, \u00e7a m'a j'avais, j'avais 24 ans, \u00e7a m'a compl\u00e8tement boulevers\u00e9 voil\u00e0 et et c'est vrai que peut-\u00eatre j'ai moins de choc de ce genre, mais c'est peut-\u00eatre dans 10 ans qu'on a moins d'choc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:52) [88%] :\r\nMais je peux vous poser la question autrement, ou un peu autrement mais Michel ciment est -ce qu'il est -ce que le cin\u00e9ma, d'une certaine mani\u00e8re, enfin certains films vous ont aid\u00e9 \u00e0 vivre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:02) [86%] :\r\nLe aid\u00e9s vie non je crois pas que ou alors c'est que c'est diffus\u00e9 dire c'est c'est c'est diffus, je veux pas d'aide directe, mais, mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a ou on s'impr\u00e8gne c'est c'est vrai que moi je, je, je crois que les grands artistes et d'un m\u00e9lange de, de sensibilit\u00e9 et l'Intelligence je crois pas l'Intelligence en art, je parle pas de la philosophie ou ou ou la sociologie ou d'autres domaines, mais en en art je pense pas que l'Intelligence soit seule, la seule raison sursis la doit \u00eatre li\u00e9 \u00e9videmment \u00e0 l'\u00e9motion, mais les les motions sont indigence je suis pas trop preneur, m\u00eame si j'aime les gens comme \u00e7a va \u00eatre ceux qui sont dans le l'affectif pur mais j'aime beaucoup les, les, les films qui qui ont un m\u00e9lange d'affectivit\u00e9 et de et de re et de rationalit\u00e9, enfin qui sont \u00e0 la fois une meilleure fa\u00e7on de comprendre le monde, je crois que le cin\u00e9ma m'a aid\u00e9 oui \u00e0 comprendre le monde, il y a des gens comme Kubrick, des gens comme on qui vivent les gens comme Rosie Deschamps comme comme Kazan qui qui ont \u00e9t\u00e9 pour moi : D oui des des ma\u00eetres en \u00e9ducation et qui m'ont certainement aid\u00e9 aid\u00e9s \u00e0 vivre, aider \u00e0 comprendre le monde et aider \u00e0 vous comprendrez -vous l'accord Bergman m'a aid\u00e9 \u00e0 quoi comprendre le coup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:13) [84%] :\r\nEst -ce que \u00e7a a chang\u00e9 dans votre vie non est -ce que \u00e7a a chang\u00e9 ou que \u00e7a aurait pu changer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:18) [91%] :\r\nBah, je sais pas ce que \u00e7a changer mais en tout cas je sais comprendre le couple oui ben c'est c'est vrai, c'est tr\u00e8s difficile de les rapports sont c'est pas une question de difficult\u00e9s \u00e0 vie, mais c'est vrai que, que tout le monde sait que que vivre \u00e0 2, c'est une chose qui se construit tous les jours et etc et c'est vrai que parfois on est m\u00eame pas seulement dans les films, moi je me rappelle avoir parl\u00e9 avec Kazan qui \u00e9tait un grand expert de du rapport amoureux de de par de avec lui, je parlais plus facilement qu'avec mon p\u00e8re avec mon p\u00e8re, il est mort quand j'avais 32 ans, donc c'\u00e9tait pas mais enfin, j'aurais pu lui parler, je crois que j'ai moins parler que, que \u00e0 certains artistes avec qui je je sentais une capacit\u00e9 de de comprendre, etc, et parfois c'est pas aux parents que l'on parle plus facilement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:06) [99%] :\r\nSi c'\u00e9tait \u00e0 refaire, nous le referions. \r\nQuoi, il y a, vous dites j'ai moins parler \u00e0 mon p\u00e8re que je n'ai pas 15 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:14) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre, je le referais, je sais pas, je sais pas je, je, je pense que c'est tr\u00e8s je crois qu'on est, on est tous m\u00eame toujours tr\u00e8s seul malgr\u00e9 tout classer finalement les r\u00e9ponses \u00e9tant en soi -m\u00eame qu'on les trouve, je crois, je crois, il y a parfois des des conseils qui peuvent \u00eatre utiles dans certains moments, etc, je sais pas, il faut pas \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute des autres, mais je pense, moi je crois beaucoup \u00e0 la responsabilit\u00e9 individuelle, je, je, je devais acheter les excuses par enfin bien s\u00fbr, la soci\u00e9t\u00e9 joint r\u00f4le bien s\u00fbr on est conditionn\u00e9, bien s\u00fbr, etc, et je crois que l\u00e0 aussi c'est un m\u00e9lange comme il y a un m\u00e9lange de l'affectivit\u00e9 la rationalit\u00e9 dans l'art, je pense que dans la vie il y a aussi le m\u00e9lange de de la de la pression externe et aussi de la responsabilit\u00e9 interne alors je, je, je refuse de dire comme les gens, ils n'avaient qu'\u00e0 travailler, il aura une position comme moi que la position compl\u00e8tement r\u00e9actionnaire de des gens qui, regardez moi j'ai r\u00e9ussi, il pouvait faire comme moi, parce que c'est pas vrai, et puis je refuse non plus l'autre explication \u00e0 l'autre, de l'autre c\u00f4t\u00e9, qui est de dire c'est la faute \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, c'est toujours la soci\u00e9t\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 a une grande responsabilit\u00e9, mais aussi les individus, vous allez avoir des des familles par exemple o\u00f9 il y a 3 enfants qui ont eu la m\u00eame \u00e9ducation, un qui est un d\u00e9linquant, autre prix Nobel de physique, je veux dire \u00e7a c'est c'est c'\u00e9tait donc pas le milieu qui est seul cr\u00e9ateur de l'individu que font vos enfants, j'ai un fils qui est qui et qui est tr\u00e8s brillant et qui s'appelle Gilles, qui dirige la maison de la bande dessin\u00e9e \u00e0 Angoul\u00eame et qui \u00e9crit sur la bande dessin\u00e9e et qui, qui est un grand sp\u00e9cialiste, il il va trouver un domaine qui n'est pas celui de son permis, il conna\u00eet tr\u00e8s bien de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:45) [92%] :\r\nVous \u00eates n\u00e9 en 1938 Michel ciment, c'est-\u00e0-dire que vous aviez 6 7 \u00e0 la fin de la guerre, oui, vous avez gard\u00e9 des souvenirs, des bruits, des images de cette p\u00e9riode de votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:56) [87%] :\r\nVous savez, c'est toujours difficile dans la petite enfance entre ce qu'on vous a racont\u00e9 ce dont vous vous souvenez vous savez plus, si vous vous en souvenez, parce qu'on vous la raconter ou si vous vous en souvenez, r\u00e9ellement, mais c'est vrai que mon p\u00e8re \u00e9tait juif et d\u00e9traqu\u00e9, il y avait des fouilles dans l'appartement, je vous rappelle tout de m\u00eame sa d\u00e9rive vaguement, je vous rappelle, dans le m\u00e9tro, un jour, je m'\u00e9tais permis de comme \u00e7a de chanter D\u00e9d\u00e9 Radio Radio Talmont, je sais pas quoi, mais en fait de me taire parce que j'entends des choses chez moi que je r\u00e9p\u00e9tais tout au et et puis voil\u00e0, et puis ensuite on s'est r\u00e9fugi\u00e9 en 42 enfin mon p\u00e8re avec moi, on se r\u00e9fugier en en Normandie, on s'est et \u00e0 lui c'est g\u00e2ch\u00e9 ma m\u00e8re faisaient le ravitaillement revenez travailler \u00e0 Paris, etc, bon \u00e7a c'est CDC quelques souvenirs que j'aimais pas pas aussi aussi fort, simplement il y a effectivement \u00e9t\u00e9 est aid\u00e9s par des amis de ma m\u00e8re, par la famille de mani\u00e8re \u00e0 se cacher et m\u00eame parfois des policiers venaient le matin pour pr\u00e9venir qu'il ferait mieux de pas \u00eatre l\u00e0 ce soir parce qu'il a aussi tous les policiers n'\u00e9taient pas n'\u00e9taient pas des salauds et tous les les Fran\u00e7ais dans la rue n'\u00e9tait pas non plus des salauds, ils \u00e9taient pas non plus, non plus, comme dans la rafle tout sympathiques et avec les juifs, c'est pas non plus, vision de la rafle ou la responsabilit\u00e9 uniquement celle de la de la police et c'est pas vrai, il y avait aussi dans la population civile des d\u00e9lateurs mais enfin il faut pas non plus transformer la France dans ce pays de dans un pays d\u00e9lateur il y a aussi des gens qui ont risqu\u00e9 leur vie, par exemple, la famille de ma m\u00e8re quand elle cacher mon p\u00e8re, \u00e7a peut-\u00eatre qu'elle savait pas exactement pouvait \u00eatre d\u00e9port\u00e9s pour pour cela. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:24) [87%] :\r\nC'est durant la guerre, o\u00f9, avant la guerre, votre p\u00e8re a chang\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:28) [87%] :\r\nNon, c'est apr\u00e8s la guerre, d'apr\u00e8s la guerre, s'il \u00e9tait toujours hongrois et \u00e7a faisait donc le 25 ans, qui vivait en France et il n'avait pas pens\u00e9 Il \u00e9tait tr\u00e8s fran\u00e7ais, il \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9gr\u00e9, il adorait la France et d'o\u00f9 il y avait pas pens\u00e9 demander une naturalisation et je pense qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 il a failli vraiment \u00eatre \u00eatre d\u00e9port\u00e9s et cette sorte de de x\u00e9nophobie, d'antis\u00e9mitisme qui qui r\u00e9gnait aussi en France \u00e0 la fin de la 3\u00e8me R\u00e9publique parce que c'est pas Vichy qui a invent\u00e9 tout \u00e7a, c'\u00e9tait le corps fran\u00e7ais \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 contamin\u00e9 depuis l'affaire Drefus m\u00eame la fin des ann\u00e9es 30, donc il a choisi de de de franciser son nom il a enlever le Z 7 Abst Exim il enlever le Z et puis il a hiss\u00e9 naturalis\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:10) [86%] :\r\nDonc, vous \u00eates n\u00e9 avec son nom Michel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:13) [80%] :\r\nCiment o\u00f9 est la m\u00eame \u00e0 l'\u00e9cole, j'avais encore ce ce nom dans les premi\u00e8res classes, puisque 6 ans j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole, donc j'avais le nom de glissement, vous n'avez plus donc aujourd'hui Michel Cymes engrange, je crois, j'aurais B\u00e8gles garder ce pr\u00e9nom ce non- droit parce que on aurait \u00e9vit\u00e9 les confusions et Simon dimanche c'est impossible de de l'\u00e9crire boh\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:31) [91%] :\r\nMalgr\u00e9 les, voil\u00e0 la question que nul autre c'est-\u00e0-dire Michel ciment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:34) [86%] :\r\nQu'est ce qu'il est devenu, il est rest\u00e9 tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 inconsciemment \u00e0 ses racines, parce que j'ai pas eu d'\u00e9ducation juive et je me suis rendu compte que je que je m'int\u00e9ressait beaucoup dans mes livres rendu compte que la plupart des cin\u00e9astes sur lesquels j'ai \u00e9crit les lyc\u00e9es c'est d\u00e9placer des gens qui des exil\u00e9s Kubrick, c'est un Am\u00e9ricain qui, via Londres, Lausanne, c'est un Am\u00e9ricain qui cause la liste noire vient en France, Schatzberg c'est un c'est un juge new- yorkais Billy Wilder est parti l'Autriche pour aller \u00e0 Hollywood, Mankiewicz, c'\u00e9tait d'origine polonaise, donc bon, il y a des exceptions, j'ai \u00e9crit sur Angulo foulos sur Rosicky sont des Grecs et des Romains pur, mais l\u00e0 c'est normal, c'est la M\u00e9diterran\u00e9e, c'est depuis Romain pur grec mais c'est vrai que beaucoup de de gens sur lequel j'ai j'ai \u00e9crit Kazan, c'est un Grec parti un Grec d'Anatolie, parti avec sa famille \u00e0 4 ans donc j'ai, je suis int\u00e9ress\u00e9 par les chocs des cultures visiblement je suis fascin\u00e9 par l'Autriche et Hongrie par le grand empire autre retrouvera par cette m\u00e9lange de religion, d'ethnie, de langue, de culture, c'est pour moi c'est c'est ce qu'il y a de plus peut-\u00eatre de c'est la source du 20\u00e8me si\u00e8cle en France, et c'est l\u00e0 que tout s'est tout s'est pass\u00e9 plus qu'\u00e0 Paris, je pense que que Vienne et est plus que Paris, la capitale du monde moderne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:49) [92%] :\r\nOn ne compte pas lorsqu'on aimait \u00e7a fait combien plus de 50 ans de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:52) [90%] :\r\nOui, \u00e0 peu pr\u00e8s de oui oui oui 60 2010 sur les 50 ans, pas de lassitude Nancy je crois que si j'avais plus sage, j'arr\u00eaterai je vraiment je j'ai un peu, il y a trop de choses qui m'int\u00e9resse dans la vie, j'aime beaucoup lire, j'aime beaucoup les expositions, j'aime beaucoup les voyages, j'aime beaucoup les gens et et c'est s\u00fbr que si je n'avais plus le go\u00fbt de la d\u00e9couverte, je n'\u00e9crirai plus je pense pas ou j'ai r\u00eav\u00e9 sur le pass\u00e9, c'est vrai que c'est ext\u00e9nuant que c'est fatigant d'avion et projections de voir des premiers films etc 2 mais \u00eatre dans un jury, c'est une mani\u00e8re aussi de d'\u00eatre oblig\u00e9 m\u00eame de d\u00e9couvrir parce que parfois, c'est vrai, je c\u00e8de un peu \u00e0 la paresse, enfin je vois 3 20 films par semaine ou 15 films par semaine mais n\u00e9anmoins parfois je je pr\u00e9f\u00e8re rester chez moi \u00e0 arrive et l\u00e0 on voit des films et et c'est vrai que bon j'ai peut-\u00eatre moins de gauche, j'ai moins de grande d\u00e9couverte, ce qui a eu des \u00e9poques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:45) [86%] :\r\nPlus Richard des ann\u00e9es 60 et 70 on \u00e9tait incomparablement plus plus riche en dehors r\u00e9v\u00e9lation majeure, mais il y a encore des gens de de de grand talent, mais m\u00eame encore dans les ann\u00e9es 80 dans le CIM am\u00e9ricain, les Timbers, les fr\u00e8res Coen Soderbergh Tarantino c'est quand m\u00eame des d\u00e9couvertes majeures, j'avais vraiment l'impression, 10 ans apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert Scorsese terrain de Somalie que Jerry Schatzberg et Bob et tous ces gens -l\u00e0, Martin Scorsese et tout \u00e7a, c'est tout m\u00eame une s\u00e9rie de vagues, mais par exemple en Am\u00e9rique, je vois plus beaucoup depuis 10 ans, de tr\u00e8s grands cin\u00e9astes qui sont apparus comme choc a donn\u00e9 aux Tarantino, les fr\u00e8res Coen. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:29) [84%] :\r\nRadio Suisse Romande la 1er presque rien sur presque tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:02) [62%] :\r\nMais oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:19) [69%] :\r\nPas et puis une zone, j'ai un peu de de minuit, \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:36:08) [75%] :\r\nUne grande hauteur faire B Anne-Sophie Douet \u00e9tait \u00e7a c'est c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:28) [65%] :\r\nC'est ce que non mais ou pratiquement. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:54) [71%] :\r\nVous avez Brutche comme des rats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:30) [87%] :\r\nPour ce num\u00e9ro de presque rien sur presque tout un choix de Karine vous il y a un mot \u00e0 l'instant, Ren\u00e9e Fleming alors le Festival de Cannes, Michel ciment, vient de s'ouvrir, Cannes, \u00e0 vos yeux, demeure le grand festival international. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:41) [88%] :\r\nOui, je crois, de loin, c'est, c'est, je crois que c'est le aujourd'hui o\u00f9 la critique a beaucoup perdu de son nom de son influence, je crois que le seul contrepoids au march\u00e9 \u00e0 l'argent ces canaux, c'est-\u00e0-dire que, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre plus, bien s\u00fbr, beaucoup plus en France qu'ailleurs mais en France, si vous avez un film par exemple comme 4 mois 3 semaines et 2 jours le film roumain de Christian mondiaux, vous avez un petit distributeur qui ach\u00e8te le film ne va pas \u00e0 Cannes, il sort dans une pays souligne : il fait 3000 entr\u00e9es et 4000 entr\u00e9es, pas de vedettes, la Roumanie, pays dont personne n'a envie d'entendre parler un metteur en sc\u00e8ne a connu un sujet l'avortement atrocement, or il y a eu 300000 spectateurs avec la Palme d'or, donc, la Palme d'or a encore la capacit\u00e9 vraiment de mobiliser et pas toujours, mais toujours tout m\u00eame tr\u00e8s souvent de mobiliser encore, je crois qu'il y a plus de Festival qui a cette importance aujourd'hui, si tant est que peut-\u00eatre que Venise, \u00e0 une \u00e9poque, a pu jouer un r\u00f4le, alors \u00e7a veut pas du tout dire que Berlin, Venise ou \u00e0 un moindre degr\u00e9, Locarno ou Chicago, Montr\u00e9al, non pour Toronto n'ont pas eu leur importance mais Festival si bien localement, \u00e7a permet aux gens de d\u00e9couvrir le cin\u00e9ma qui ne voient jamais etc mais au niveau d'un impact commercial, je crois que Cannes est encore prescripteurs et sur la s\u00e9lection de cette ann\u00e9e, quel commentaire \u00e9coutez, je crois que on fait avec ce qu'on a avec la mar\u00e9e, hein, on peut pas avoir du temps si on n'a pas eu dans les bateaux, donc \u00e7a me para\u00eet une moi je, je ne porte pas de jugement sur la s\u00e9lection de Thierry Fr\u00e9maux avant d'avoir vu des films, c'est-\u00e0-dire qu'il est probable probables dans toute s\u00e9lection pour moi, il y a 60 enfin, jeudi, pour moi, il y a 75 pourcent des des films qui me paraissent totalement injustifi\u00e9s, en comp\u00e9tition et 25 pourcent qui qui me paraissent tr\u00e8s discutable et qui aurait pu \u00eatre remplac\u00e9es avantageusement par d'autres films soit qui ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s partout, soit qui sont \u00e0 un certain regard, et que cette section un certain regard auraient pu d\u00e9verser quelques films par raison Ringer le film anglais, \u00e0 mon avis, la comp\u00e9tition il y a eu le prix Un certain regard, une r\u00e9v\u00e9lation, voil\u00e0 une des rares grandes r\u00e9v\u00e9lations de ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc je je ne suis pas comme ces journaux qui annoncent, avant m\u00eame que \u00e7a commence de la Quinzaine des r\u00e9alisateurs, c'est fabuleux, parce qu'il y a que des gens inconnus que le r\u00f4le de Cannes, c'est d\u00e9couvrir le r\u00f4le de Cannes n'est pas de d\u00e9couvrir le r\u00f4le de Cannes et de d\u00e9couvrir de consacrer, je dirais qui qui accepterait qu'un festival comme Cannes refuse le dernier m'a \u00e9crit le dernier Bellocchio le dernier Almodovar le dernier rennais, le dernier Campione, comme l'an dernier o\u00f9 le personnage dire c'est absurde, donc rehausser automatiquement la nouveaut\u00e9 pour la nouveaut\u00e9, c'est aberrant, on peut pas le savoir, il faut attendre de voir ce que la quinzaine va proposer pour savoir si vraiment ils ont trouv\u00e9 7 ou 8 paires exceptionnel qui aurait d\u00fb \u00eatre en comp\u00e9tition, donc j'ai pas vu, je porte aucun jugement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:18) [73%] :\r\nEn 1953 fait des Cofidis ni tourne Les Vitelloni et en 52 n'positif \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:25) [86%] :\r\nExactement, je n'y \u00e9tais pas, heureusement, parce que j'aurais 14 ans, j'aurais \u00e9t\u00e9 vraiment un jeune Mozart de la classique mais effectivement c'est une revue provincial au d\u00e9part qui, \u00e0 mon avis, a laiss\u00e9 des traces parce que c'est tr\u00e8s \u00e9trange que le les premi\u00e8res ann\u00e9es de positif c'est effectivement Lyon c'est-\u00e0-dire loin de Paris, loin des d\u00e9pressions, loin du snobisme de la capitale, je crois que \u00e7a garder cet esprit m\u00eame si la rue est parisienne depuis 40 ans, depuis 55 ans ou 57 ans, mais il y a ce 1er et puis la 2\u00e8me couche qui a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e \u00e0 Positif, c'est quand on s'est d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 Paris au bout de 3 ans, c'est l'apport des surr\u00e9alistes, qui \u00e9taient les Les soyez faisait partie du groupe comme ado Robert Benayoun, Gerrard Legrand qui \u00e9tait tr\u00e8s proche d'Andr\u00e9 Breton, qui travaille \u00e0 Positif qui aimait le cin\u00e9ma dans le groupe surr\u00e9aliste qui avait un int\u00e9r\u00eat pour le SIDA, et en particulier certains \u00e9taient vraiment des amateurs particulier de cin\u00e9ma, et ces gens -l\u00e0 ont eu un c\u00f4t\u00e9 au contraire international, je crois que Positif c'est entre la province et le monde, c'est jamais parisien c'est c'est \u00e7a qui me semble tr\u00e8s frappant c'est toujours entre la province et le monde, on avait des collaborateurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:23) [81%] :\r\nItaliens br\u00e9silien tch\u00e8que qui venait de de partout qui \u00e9tait certain nombre de groupes surr\u00e9aliste, 2 de ces pays d'ailleurs peut-\u00eatre Krall parlons tenus auparavant par un, \u00e0 des gens comme \u00e7a, les Italiens comme gaufr\u00e9 de qui \u00e9tait pas sur et donc s'il y avait un esprit internationaliste internationaux, on n'aime jamais \u00e9t\u00e9 stalinien, c'est une revue de gauche plus ou moins \u00e0 la fois trotskisme ind\u00e9cis stopper un m\u00e9lange social d\u00e9mocratie de Dana d'anarchisme de libertaire de bon, mais c'est une revue qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 dans dans le la, ou dans le le petit groupuscule qui bon et donc je pense que c'est ses origines provinciales plus cet apport surr\u00e9aliste, \u00e7a d\u00e9finit assez bien la revue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:04) [83%] :\r\nQuel est l'enjeu Michel ciment, l'enjeu de positif aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:08) [82%] :\r\nL'enjeu de Positif, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9, c'est le m\u00eame, je crois qu'il est le seul enjeu c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:13) [93%] :\r\nFid\u00e9lit\u00e9, c'est dire qu'une fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:15) [90%] :\r\nOui, c'est de maintenir tout de m\u00eame d'abord de maintenir les 2 reines de la r\u00e9flexion sur le cin\u00e9ma, comme je le disais, d\u00e9couverte de, de, de talent, exploration du monde en friche qui l'actualit\u00e9 discerner ce qui va faire sens qui va avoir une importance plus tard et puis d'autre part, ne jamais oublier que on ne construit le le pr\u00e9sent, le futur que sur le pass\u00e9 aussi cueilli que c'est du, c'est en connaissant le pass\u00e9 qu'on peut mieux construire le futur et donc consacr\u00e9 des dossiers parler des films anciens r\u00e9habilit\u00e9s, des cin\u00e9astes oublier etc, je pense que ces ces 2 fonctions. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:49) [92%] :\r\nEt aussi \u00e0 mon avis, rendu encore plus n\u00e9cessaire par cette sorte de d\u00e9labrement de la critique sur le fait que la critique a de moins en moins de place, comme on n'en a pas, on a parl\u00e9 de moins en moins d'espace et donc il y a une une demande d'analyse la revue \u00e0 10 fois plus ah pardon, \u00e0 10 pourcent d'abonn\u00e9s en plus que l'an dernier, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a marche bien dans la presse, il a vraiment peu d'exemple d'une progression revue qui progresse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:12) [88%] :\r\nC'est une revue qui \u00e9videmment reste un tirage de 12000 exemplaires ont 9 ou 10000 exemplaires mais en tout cas, on vend, on vend beaucoup plus 4 30 ans, donc quand on diversifie est morte, bon c'est vrai qu'il y a 30 ans, il y avait 10 ou 12 revue mensuelle il y en a plus que 2 2 par des revues, je parle pas des magazines et des revues, il y a les cahiers positif, tous les mois, c'est tout, donc c'est c'est s\u00fbr qu'on b\u00e9n\u00e9ficie de \u00e7a parce que les gens se replient vers nous mais en n\u00e9anmoins, je pense qu'il y a encore de la cin\u00e9philie et ceux qui ont envie d'en savoir plus, comme on dit, vas -y, il se dirige vers cette revue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:43) [90%] :\r\nLa raison pour laquelle le num\u00e9ro du mois de mai par exemple, ce n'est pas en priorit\u00e9 au festival de Cannes que vous le consacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:50) [90%] :\r\nNon parce qu'on veut pas, on veut pas faire de la course absolument on \u00e7a nous int\u00e9resse pas de de de devant a un e-mail \u00e0 -t-elle metteur en sc\u00e8ne qui est \u00e0 Hong Kong et lui dire : pouvez -vous nous faire s'incline sur votre dernier film ne nous int\u00e9resse pas, on peut pas faire de pub ou de de promotion sur des films qu'on n'a pas vu, donc on attend calmement dans le mois de juillet au mois de juillet enfin double num\u00e9ro d'\u00e9t\u00e9 comme d'habitude, on rendra compte de tous les films de Cagnes aura 95 notules on fera des entretiens \u00e0 Cannes avec les gens qui nous ont plus qui nous ouvrons les films sont s\u00e9duits mais \u00e7a nous int\u00e9resse pas particuli\u00e8rement l\u00e0, on a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 effectivement mettre en vedette Lola de Brillante et Mendoza qui qui sort \u00e0 Paris \u00e0 la fin du \u00e0 la fin du mois, au tout d\u00e9but mai qu'on a vu \u00e0 Fribourg, qu'on a vu \u00e0 Fribourg absolument, on a, on a mis \u00e9galement, le film de Todd Solondz Life during or Time qui sort fin avril on a fait tout un ensemble de 15 pages Chanteranne ce Malik parce que c'est quand m\u00eame des grands cin\u00e9astes, d'ailleurs, il \u00e9tait en t\u00eate de nos films pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, le Nouveau Monde, donc c'est un cin\u00e9aste qui fascinant comme Kubrick a pu \u00eatre son de son vivant et on a fait 15 pages de sp\u00e9culations sur lui sans parler de son film, on a retrouv\u00e9 un entretien rare dans la dur\u00e9e, de dans sa vie, on l'a traduit de l'anglais, il a donn\u00e9 2 entr\u00e9es en toute sa vie, ce qui est de la Sierra et puis un entretien avec Standley qui avait le grand philosophe am\u00e9ricain qui a \u00e9t\u00e9 son coll\u00e8gue \u00e0 MIT \u00e0 Boston et puis une grande \u00e9tude sur lui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:10) [89%] :\r\nOn savait pas si le film serait pr\u00eat, le film n'est pas pr\u00eat, il viendra pas Cannes quelle importance il y aura 15 pages \u00e0 dire sur terrain et puis on a voulu alors faire un grand dossier sur les com\u00e9diens, on appelle \u00e7a de de G\u00e9rard Philipe \u00e0 Marina Hands, alors il y a des c'est des artistes, on a des articles un dossier sur le com\u00e9dien qui est partag\u00e9e entre le th\u00e9\u00e2tre et le cin\u00e9ma, c'est le cas de Michel Bouquet, il y a un entre Grand entretien avec lui, de Marina Hands hausse il y a un artichaut, Gaby Morlay, voyez que nous ne reculant devant rien, un grand article 5 ou 6 pages sur acabit Morlaix et puis un grand article sur G\u00e9rard Philipe et puis le fondateur du cours Florent, monsieur Florent lui- m\u00eame, voil\u00e0 donc c'est une r\u00e9flexion sur ce que c'est que de passer d'un genre \u00e0 l'autre et voil\u00e0, je pense que c'est, c'est un peu \u00e7a, bon, c'est un cocktail actualit\u00e9 et histoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:39) [94%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:27) [89%] :\r\nJacques Dutronc, bien s\u00fbr, nous parlions de positif tout \u00e0 l'heure votre revue Michel ciment avec pour ce mois de Festival un porte- folio \u00e9tonnant, une galerie de portraits de cin\u00e9astes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:37) [87%] :\r\nVu par Nicolas Gu\u00e9rin, qui est un jeune gar\u00e7on comme nous tous, ce qui n'est pas pay\u00e9, qui est arriv\u00e9, il raconte d'ailleurs comment il a rencontr\u00e9 positive, il avait appel\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone, on la veut dire peut tr\u00e8s bien, il vous n'avez pas de peu de il y a 10 ans, il nous a appel\u00e9s, on n'avait pas de photographes \u00e9videmment, mais vous avez pas envie d'avoir un peu de gras, on le dit si bien s\u00fbr on vous rappelle que 3 mois apr\u00e8s, il \u00e9voque une r\u00e9ponse et il dit : je ne vois Michel ciment passer dans la rue, sur les grands boulevards Jalal Pag et je lui dis alors vous a jamais r\u00e9pondu, je lui dis : Rendez -vous dans 2 jours au Carlton, on a rendez- vous avec les fr\u00e8res Coen et il avait, il a, il s'est achet\u00e9 un appareil photo, il a fait 3 photos, dont 2 \u00e9taient flous, il a fait sa 1\u00e8re photo et des fr\u00e8res Coen, il s'est rendu compte qu'avec Positif, il avait la porte ouverte tous les plus grands, donc il y a 80 photos de tous les grands cin\u00e9astes aujourd'hui sans exception sauf \u00e9videmment terrasse Malik parce qu'il parle pas si on peut pas le voir, mais il y a tout le monde, Eastwood \u00e0 Scorsese de de Woody Allen \u00e0 Tarantino, ils sont tous l\u00e0 et effectivement depuis il est devenu tr\u00e8s connu et il vend ses photos tr\u00e8s cher, mais nous il nous les donne toujours gratuitement et et parfois d'ailleurs une on lui obtient des moi je j'ai obtenu \u00e0 Berlin un une photo avec entre Leonardo Di a priori et Martin Scorsese Scorsese 10 impossible que je refuse une photo \u00e0 Positif, c'est impossible, on va la faire, il a fallu qu'il baratine DiCaprio pour lui expliquer ce que c'est que cette revue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:58) [94%] :\r\nQuand vous entendez \u00e7a, \u00e7a vous fait quoi Michel ciment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:02) [89%] :\r\nHonn\u00eatement, une certaine fiert\u00e9, une certaine fiert\u00e9 parce que c'est un travail de collectif de de il y a pas de r\u00e9dacteur en chef, tout le monde et tout le monde et se r\u00e9unit le dimanche pendant 3 heures, on discute de tout, on vote et \u00e7a fait 60 ans que \u00e7a dure, avec toutes les g\u00e9n\u00e9rations, c'est \u00e7a qui est merveilleux c'est c'est pas une revue de g\u00e9n\u00e9rationnel, c'est-\u00e0-dire qu'il y a, il y a des gens de de mon \u00e2ge qui 70 ans, d'autres 60 ans, d'autres qui, 50 ans, d'autres qui ont 25 ans qui viennent juste d'arriver, qui sont int\u00e9gr\u00e9s au comit\u00e9 de r\u00e9daction ou de d'un an, quand ils ont fait leurs preuves, et donc c'est il y a des \u00e9changes de vues entre entre des tas de g\u00e9n\u00e9ration, je crois que c'est un exemple unique au monde, honn\u00eatement, je pense qu'il y a je connais aucune revue qui fonctionne de cette fa\u00e7on -l\u00e0, souvent oppos\u00e9s Positif du cin\u00e9ma et vice et versa, oui, \u00e7a je crois que ce sera le sujet vraiment du d'une autre \u00e9mission de, de, de 40 minutes, c'est-\u00e0-dire c'est trop compliqu\u00e9, on peut pas on peut pas du tout entrer T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:53) [76%] :\r\nLes et les questions, comment dire, d'ordre politique et \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:57) [86%] :\r\nEt \u00e7a \u00e9t\u00e9 politique dans les ann\u00e9es 50 Positif \u00e9taient de gauche et qui a \u00e9t\u00e9 la jeune droite la future nouvelle vague CDD des petits dandys comme Truffaut ou Rohmer facile et des gens qui cultivait une sorte d'anti- gauche parce que la gauche dominer la vie intellectuelle Positif \u00e9tait anti- communiste, anti- stalinienne m\u00e9ritait en m\u00eame temps une revue de gauche et puis apr\u00e8s les cahiers sont peut-\u00eatre pas mauvaise conscience, il faut se m\u00e9fier de la mauvaise conscience comme Sartre apr\u00e8s la guerre, qui a voulu en rajouter parce qu'il avait rien fait vraiment pendant l'occupation, alors l\u00e0, les cahiers sont venus mao\u00efstes sont venus enfin est -ce que c'\u00e9tait d'extr\u00eame- gauche, moi je pense que c'\u00e9tait un fascisme de gauche le mao\u00efsme et c'\u00e9tait une fa\u00e7on de en tout cas, ils se sont ralli\u00e9s aux mao\u00efstes, qui est devenu leur dada pendant 4 5 ans il parlait plus cin\u00e9ma ne parler que du bataillon f\u00e9minin rouge ou de jeu ou de Jean-Luc Godard et positif au contraire d\u00e9fendaient les cin\u00e9ma am\u00e9ricain comme Altman comme Scorsese comme le comme Schatzberg etc, donc l\u00e0, on \u00e9tait \u00e0 nouveau pos\u00e9e voil\u00e0 donc, c'\u00e9tait des querelles oui les querelles ils aimaient Rossellini nous c'\u00e9tait plut\u00f4t Bu\u00f1uel ils aimaient Hitchcock, on pr\u00e9f\u00e8re Houston voil\u00e0 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment ils aimaient beaucoup Renoir on pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, je sais pas moi, peu importe, Franju, Resnais, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des, des, des, quand m\u00eame, c'est stimulant, moi je suis tr\u00e8s heureux, en plus, les cahiers sont en train de redevenir un peu plus int\u00e9ressant maintenant et j'en suis tr\u00e8s heureux parce que c'est un dialogue qui se qui se fait entre ces 2 rues. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:15) [94%] :\r\nVous consid\u00e9rez toujours aujourd'hui Michel ciment, Stanley Kubrick, dont vous parliez tout \u00e0 l'heure comme le plus grand homme de spectacle de cin\u00e9ma contemporain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:23) [89%] :\r\nOui, j'ai j'ai bien s\u00fbr, enfin j'ai j'ai j'ai d'autres grandes admirations il y a pas que Kubrick puisque j'ai fait 15 livres mais mais c'est vrai que Kubrick r\u00e9ussit ce que j'ai toujours aim\u00e9 ce qui ce qui se refl\u00e8te dans la revue ceux qui re\u00e7oit fait dans mes livres dans mes \u00e9missions de radio dans l'enseignement, c'est-\u00e0-dire que moi, je, je, j'aime les gens qui ne parle pas \u00e0 des cat\u00e9gories sur ce que je trouve magnifique chez Kubrick, c'est qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer autour de ses films des des paysans, des intellectuels, des psychanalystes, des \u00e9tudiants, des ouvriers de toutes les classes sociales de tous les niveaux intellectuels, il les a fascin\u00e9 et \u00e7a je trouve que c'est ce qui a de plus noble, c'est ce qui est plus difficile au monde, c'est ce que j'aime chez Balzac, c'est ce que j'aime chez Shakespeare, je vais d\u00e9teste le cloisonnement, \u00e9videmment, il y a des Oeuvres \u00e9litiste, il y a de grandes Oeuvres qui n'appartiennent qu'\u00e0 un petit nom que qu'on cultive des rats et je ne crache pas du tout dessus et certains de ses hommes, je les admire aussi mais, n\u00e9anmoins, pour moi, le but ultime de l'art, c'est tout de m\u00eame d'approfondir la communion, plut\u00f4t que de cultiver sa diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:22) [97%] :\r\nMichel ciment avant de vous remercier, vous arrive -t-il d'\u00eatre parfois un touriste dans votre propre vie. \r\nDans un il parle, je vais vous aider parce que, dans un tr\u00e8s beau livre qui est sign\u00e9, donc qui est \u00e9dit\u00e9 par Positif est consacr\u00e9 notamment \u00e0 Federico Fellini qui vient de sortir un autre \u00e9galement \u00e0 Cronenberg et un texte de vous concernant le film Les Clowns de Fellini et je cite ce que dit Fellini dans ce moment que vous partagez avec lui le sens du provisoire et la v\u00e9ritable condition humaine, je crois que si les hommes pouvaient vivre toute leur vie avec un sens intense et continuelle du provisoire, il serait plus actif en tout cas plus cr\u00e9atif certainement meilleur il ajoute ceci, je parle de cette sensation merveilleuse d'\u00eatre comme un touriste dans sa propre vie, fin de citation histoire extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:09) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s belle oui je me rappelle plus de cette d\u00e9claration qu'il avait une tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s belle phrase moi je, je, disons que j'aimerais \u00eatre plus un touriste dans ma propre vie peut-\u00eatre que Fellini en dehors de ces films \u00e9tait pouvait se permettre plus que que de faire une revue mensuelle mensuel interdit un peu, le tourisme, mais c'est vrai que le tourisme humaine n'a jamais satisfait, j'ai toujours eu, par exemple, bien s\u00fbr, j'adore visiter des pays \u00e9trangers, je suis tr\u00e8s curieux mais c'est parce que j'\u00e9tais invit\u00e9 \u00e0 un festival \u00e0 Calcutta, o\u00f9 \u00e0 New Delhi ou \u00e0 Bombay, que j'ai d\u00e9couvert le Kerala l\u00e0 que j'ai d\u00e9couvert les temples etc o\u00f9 je suis all\u00e9 \u00e0 voir B\u00e9nar\u00e8s etc donc c'est pareil, je suis all\u00e9 au P\u00e9rou, l'an dernier, j'ai d\u00e9couvert le match Pitchouchkine pas que j'aurais pris un billet d'avion pour aller faire le comme on dit, j'ai fait le match ou non o\u00f9 j'ai je fait Florence la Florence invit\u00e9 pour une conf\u00e9rence, j'ai pass\u00e9 3 jours dans les mus\u00e9es de ferraille, je suis all\u00e9 10 fois \u00e0 Florence dans ma vie, mais ce que je veux dire c'est que je, il faut qu'il y a effectivement une certaine raison pas le touriste absolue, je ne sais pas, c'est pas vraiment mon truc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:15) [87%] :\r\nEn quelque sorte la passion du cin\u00e9ma vous a fait une vie magnifique, absolument, je n'ai pas de regret, pas de regrets, Jean, merci de nous avoir rejoint, on se retrouve \u00e0 Cannes, merci, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:29) [95%] :\r\nSi vous souhaitez obtenir un enregistrement de cette \u00e9mission et puis les 0 26 323 24 24. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:36) [86%] :\r\nBient\u00f4t 14 heures l'\u00e9mission vous pouvez naturellement retrouver sur notre site, presque rien Point rsr Point CH avec aujourd'hui le critique fran\u00e7ais Michel ciment, 50 ans de cin\u00e9ma, l'aventure de la revue Positif dans une r\u00e9alisation de Jean-Claude Galy les musiques de Karine vous il y un mois, le concours de Dominique Stalder, un Paris et roulent lundi naturellement \u00e0 premi\u00e8res vues et Pierre-Philippe Kader et des nouvelles de Cannes avec nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et philippins de Rothen, d'ici l\u00e0, tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi avec dans un instant hebdomadaire sur le p\u00f4le. \r\nVous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 14. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E39C0649-1BC9-4CCF-9386-0036A3FDF21E", "id": "E39C0649-1BC9-4CCF-9386-0036A3FDF21E", "name": "Presque rien sur presque tout"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ferla, Patrick", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ferla, Patrick", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ciment, Michel", "role": "critique de cin\u00e9ma", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70840B14-D7FB-4EB3-A1D5-AD5DD4E371D2", "internalArchiveId": "70840B14-D7FB-4EB3-A1D5-AD5DD4E371D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Nantes, un jeune de 21 ans d\u00e9c\u00e8de apr\u00e8s avoir particip\u00e9 \u00e0 un ap\u00e9ritif g\u00e9ant organis\u00e9 via Facebook : Commentaire de Mehmet Gultas avec les interviews d'un jeune Nantais et de Jean-Marc Ayrault, d\u00e9put\u00e9-maire de Nantes et pr\u00e9sident du groupe socialiste \u00e0 l'Assembl\u00e9e Nationale", "publicationDate": "2010-05-14T00:00:00Z", "summary": "La victime est tomb\u00e9e sur la t\u00eate apr\u00e8s avoir chut\u00e9 en \u00e9tat d'ivresse par-dessus la rambarde d'un escalier, pr\u00e8s d'un pont. Il s'agit du premier drame enregistr\u00e9 lors des \"ap\u00e9ros Facebook\", rassemblements g\u00e9ants qui se multiplient depuis plusieurs mois dans les grandes villes de France au grand d\u00e9sarroi des autorit\u00e9s.", "durationSec": 144, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Nantes"], "thematicThemes": ["mort (biologie)", "alcoolisme", "rite social", "f\u00eate populaire", "Internet"], "thematicPersons": ["Facebook"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-06-11T15:55:57Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "jeune Nantais", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "correspondant RSR Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Inconnu", "role": "journaliste RTL", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ayrault, Jean-Marc", "role": "d\u00e9put\u00e9-maire de Nantes et pr\u00e9sident du groupe socialiste \u00e0 l'Assembl\u00e9e Nationale", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D857D48A-38BE-4566-8F41-6FF768F3941C", "internalArchiveId": "D857D48A-38BE-4566-8F41-6FF768F3941C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Laurent Korcia : Un violoniste \u00e0 treize lettres (5/5)", "publicationDate": "2010-05-14T00:00:00Z", "summary": "Avex extraits de la Master Class qu'il adonn\u00e9e \u00e0 la Haute Ecole de Musique de Neuch\u00e2tel.", "durationSec": 3599, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["musique classique", "interpr\u00e9tation musicale", "violon", "instrumentiste"], "thematicPersons": ["Korcia, Laurent"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 47'30''", "lastModifiedDate": "2017-04-15T23:03:25Z", "speechToTexts": ["16.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nBonjour, soyez les bienvenus dans Musique en m\u00e9moire une rencontre toujours la m\u00eame : cette semaine, le rencontre pr\u00e9cieuse, celle de Laurent Korcia violoniste et p\u00e9dagogue aussi puisque c'est en profitant de son passage \u00e0 Neuch\u00e2tel, invit\u00e9 par la Haute \u00e9cole de musique de Neuch\u00e2tel son passage pour animer la Master Class Claire Burgy s'est rendu aupr\u00e8s de Laurent Korcia et lui dire quelques confidences sur son m\u00e9tier, mais sur son \u00eatre le plus intime aussi, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [71%] :\r\nEt donc du doigt l'Argentine le jouer sort peut-\u00eatre pour la forme de de la crise peut-\u00eatre. \r\nDe continuer, j'ai demand\u00e9 de de jouer son nom. \r\nRespecte les valeurs pour le travail il y a qui marche, mais des Angels, les accords entre 50 et c'\u00e9tait pas passage facile mais je voudrais que quand tout le travail, direction toujours une esp\u00e8ce que l'\u00e9galit\u00e9, c'est la duret\u00e9 de parce que l\u00e0 c'est c'est vraiment un concerto. \r\nAussi connu c'est on a vraiment besoin d'un \u00e9quilibre sonore et donc instrumental passer pour d\u00e9crypter la jeunesse parce que c'est, c'est vraiment si on aime, et il faut, c'est la la la la seule d\u00e9j\u00e0 c'est on va sur le jeu qui peut \u00eatre aussi un peu violent que je mets dans le passage violence comme du monde entier, j'ai, je reste un petit peu dans pourrait vraiment basique mais vais pas parce qu'on ne sera plus ma\u00eetre je ne m\u00eame pas concentre l'\u00e9nergie voil\u00e0, oui, mais aussi, on va voir, et c'est vrai que j'esp\u00e8re c'est c'est le le le langage j'essaie, l'emploi et il a effectu\u00e9 sur DVD et qu'on pourra rappellera je vois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:20) [89%] :\r\nLaurent Korcia il y a tout un un pan de de votre activit\u00e9, on n'a pas encore \u00e9voqu\u00e9 et c'est \u00e7a fait vraiment partie de votre identit\u00e9, en tout cas on peut pas faire l'impasse, et heureusement, c'est tout ce qui n'est pas musique l\u00e0 si, en m\u00eame temps on sait pas trop comment dire parce que vous vous refusez les fronti\u00e8res entre les musiques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:37) [82%] :\r\nOui, oui, je la refuse parce que oui, c'est toute la musique peuvent \u00eatre son sont penser comment elles sont d\u00e9fendues \u00e7a jeudi soir, un peu une chanson comme loft mi- Tender, de 10 Presley CCC Dido majeur plein pot, c'est, c'est c'est de 3 accords, c'est bon, \u00e7a existe, c'est un grand service qu'ils sont tous l\u00e0, \u00e7a devient grandiose : c'est la magie aussi de demain d'un interpr\u00e8te qui veut qui voil\u00e0, Serge Gainsbourg, qui sont une chanson, il y a, il y a tout un univers tout voil\u00e0, moi je peux pas imaginer que qu'on dise que que telle musique et et et s\u00e9rieuse et donne une autre ne l'est pas, je pense qu'il y a autant de profondeur de gravit\u00e9 et de ou de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, d'ailleurs partout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:28) [94%] :\r\nEt dans les domaines que vous d\u00e9fendez, tout particuli\u00e8rement, il y a les musiques de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:32) [90%] :\r\nC'est l'objet de votre dernier disque qui est paru il y a un an maintenant consacr\u00e9 \u00e0 une sorte de r\u00e9trospective Korcia de 100 ans d'histoire du cin\u00e9ma et que vous d\u00e9fendez d'ailleurs aussi en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 par exemple de Korngold plut\u00f4t dans cette \u00e9mission, c'est parti, surtout d'un morceau ce projet, d'apr\u00e8s ce que j'ai compris des Valseuses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:52) [80%] :\r\nOui, oui, c'\u00e9tait parti de belles ce que j'avais arranger, il y a 4 5 ans que et qui \u00e9tait devenue. \r\nIndice qui qui a eu, qui a eu beaucoup de de rayonnement, enfin pas de rayonnement mais qui est, qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup entendu et qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup oui \u00e9coutez et qui a fait l'objet d'une musique pour une pour une publicit\u00e9 qui a fait l'objet d'une un g\u00e9n\u00e9rique de d'une \u00e9mission de radio et pendant plusieurs ann\u00e9es et qui \u00e9tait aussi apr\u00e8s le g\u00e9n\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:22) [89%] :\r\nFilm de Claude Miller, Un secret, et et voil\u00e0, c'\u00e9tait : c'est une musique qui a touch\u00e9 beaucoup les gens parce que c'est un th\u00e8me absolument sublime de St\u00e9phane Grappelli qui a violoniste que j'adore, qui est puni et et donc ce th\u00e8me \u00e9tait n'\u00e9tait pas vraiment les gens se souvenir un petit peu de cette musique n'est pas tant que \u00e7a parce que, en fait, la sc\u00e8ne au cours de laquelle ce th\u00e8me apparaissait une sc\u00e8ne vraiment tr\u00e8s. \r\nTr\u00e8s \u00e9rotique comme \u00e7a qui, qui, je pense que je crois que plus int\u00e9ress\u00e9s par l'action visuel qui la musique mais moi j'ai toujours trouv\u00e9 ce th\u00e8me \u00e9tonnant le c'est un film qui m'a beaucoup marqu\u00e9, moi quand j'\u00e9tais adolescent, et donc voil\u00e0 et et ensuite qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, h\u00e9 oui, donc \u00e7a m'a donn\u00e9 envie de, de, de, de, de, de faire d'autres musiques de film, oui, il y a aussi l'id\u00e9e que Claude Miller et eu envie de de reprendre ce th\u00e8me pour pour un autre film, 30 ans apr\u00e8s, alors que \u00e7a n'avait rien \u00e0 voir avec ce road- movie assez assez \u00e9rotique et de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est un film sur, d'apr\u00e8s le film de, le, le livre de Philippe Grimbert Un secret, une histoire qui se passe quand il y a 2, donc \u00e7a n'avait rien \u00e0 voir, et c'est vrai que je pense qu'une musique peut vraiment avoir chacun \u00e9coute la musique de sa mani\u00e8re avec son v\u00e9cu avec ces images avec son sur l'histoire qui qu'ils se racontent et voil\u00e0 et donc il y a tellement de th\u00e8mes. \r\nTr\u00e8s beau dans l'histoire de, de, de, de, de la musique de film, et aussi des th\u00e8mes ou le violon, une part assez \u00e9vidente, donc voil\u00e0, j'avais envie de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:01) [83%] :\r\nEst -ce que c'est aussi une mani\u00e8re en jouant cette musique qui ne peut plus facile, une mani\u00e8re de se reposer, d'\u00eatre de, de, de pouvoir chanter sans devoir se prendre la t\u00eate techniquement avec voil\u00e0 des choses tr\u00e8s, j'ai pass\u00e9 qui sont tr\u00e8s na\u00efve en appart, mais ce qui, c'est aussi un moyen d'aller vers la musique plus Direct. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:21) [84%] :\r\nCe qu'il n'arrive plus facilement peut-\u00eatre oui, moi j'aime bien la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:25) [94%] :\r\nC'est un peu des vacances du classique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:26) [89%] :\r\nUn petit peu oui mais j'aime bien, c'est que la musique que rencontrent les gens, comment dire, moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9, j'aurais, j'aurais aim\u00e9, par exemple, je crois, c'est pas une frustration mais c'est, je pense \u00e0 vrai dire, j'aurais aim\u00e9 \u00eatre chanteur, je trouve qu'il y a une une communication qui tient aussi \u00e0 la au pouvoir des mots bien \u00e9videmment qui qui qui sont ces faits qui peut \u00eatre fait f\u00e9d\u00e9rateur qui peuvent vraiment rassembler les gens non pas dans un esprit scout mais dans un dans un rassembl\u00e9s dans le sens o\u00f9 on s'identifie un film, on a des mots qui aiment la musique, qui peut \u00eatre un peu plus ardue en fait comme \u00e7a et qui mais bien s\u00fbr que c'est un c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant mais oui je, je trouve que la chanson enfin \u00e7a m'a toujours beaucoup, beaucoup, convoquer des gens comme Georges Brassens, c'est pas si on \u00e9coute en Suisse de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:21) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, et sur Espace 2 ans par. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:24) [90%] :\r\nD'accord, comme Serge Gainsbourg ou Barbara ou. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:29) [90%] :\r\nAlors justement, avant de de parler Barbara parler Mistinguett parce qu'vous avez amen\u00e9 un aussi, tous, tous r\u00e9pertoires l\u00e0 j'aimerais qu'on qu'on parle de Grappelli parce qu'on n'a pas encore parl\u00e9, et puis il y a une place importante dans votre parcours, vous avez amen\u00e9 un disque dont vous avez parl\u00e9 mais on n'a pas encore \u00e9cout\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:47) [82%] :\r\nAh oui c'est c'est un disque avec il y a eu des m\u00e9los c'est un disque en duo, il est rest\u00e9 l\u00e0- bas et oui j'ai bien PDGiste c'est c'est le c'est le c'est le soleil, c'est le sourire, c'est on, on le voit s'ouvrir quand on entend \u00e7a musique enfin moi je vois il y a quelque temps, 2 heures, j'entends quelqu'un dehors, \u00e7a fait du bien aussi, j'ai fait des vacances, la bonne sant\u00e9, c'est, c'est peut-\u00eatre aussi \u00e9mouvant, parfois avec le drame est que la souffrance et et il est, il est en sant\u00e9, voil\u00e0, il l'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:24) [78%] :\r\nEt l\u00e0, avec mais oui aussi de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:28) [93%] :\r\nAh oui, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s tendre, tr\u00e8s \u00e7a donne envie de sourire comme une chanson de Charles Tr\u00e9net ou d'autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:36) [84%] :\r\nQu'est -ce que vous avez envie d'\u00e9couter ses disques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:38) [68%] :\r\nL\u00e0 encore c'\u00e9tait jalousie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:44) [90%] :\r\nVoil\u00e0 donc votre choix Laurent Korcia Grappelli ici on entend jouer n'entend pas la musique et la chanson. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:52) [88%] :\r\nQuelqu'un qui disait une chose que je trouve tr\u00e8s jolie par rapport aussi nous interpr\u00e8te qui parfois se prennent des airs tr\u00e8s p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 en jouant la grande chaque nouvelle il disait avec moi \u00e0 la Poste de se mettre en gr\u00e8ve, je n'ai pas de message \u00e0 d\u00e9livrer : c'est joli quand m\u00eame s\u00e9rie parce que c'est, c'est, justement, il ne veut rien mais il nous d\u00e9livre un beau, un beau message. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:17) [79%] :\r\nEt qu'il est compos\u00e9 soci\u00e9t\u00e9 jusqu'qui vous qui vous dites sinon vous \u00e9criture la composition. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:23) [88%] :\r\nUn petit peu, c'est-\u00e0-dire j'ai j'ai eu, j'ai fait une musique pour un film de Zabou Breitman et donc \u00e7a m'a, \u00e7a m'a int\u00e9ress\u00e9 de faire \u00e7a, voil\u00e0, et depuis j'ai cru de 2 petites pi\u00e8ces que jouer avec mes amis, Michel Portal ou ou Vincent Perez, ni comme hier soir, au coeur m\u00eame de Dassault, voil\u00e0, \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:48) [91%] :\r\nEt et la musique contemporaine, disons plus s\u00e9rieusement est mal choisi, mais on n'est pas un homme qui me vient, c'est c'est un r\u00e9pertoire qui vous attire aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:58) [91%] :\r\nOui aussi, bien s\u00fbr, \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse de de voir ce qu'on compose aujourd'hui pour le dire, oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:06) [88%] :\r\nVous avez fait, vous \u00e9voquez la chanson Laurent Korcia, d'ailleurs, \u00e7a m'a frapp\u00e9 aussi dans la Master Class, un mot que vous utilisez tout le temps, chanter chante avec le sur la donc il sait pas non plus juste d'utilisation du texte, c'est comme un c'est moyen Direct de de d'exprimer un peu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:26) [83%] :\r\nLa oui, oui, mais mais c'est dr\u00f4le parce que moi je me c'est vrai je j'emploie souvent \u00e7a et les les chanteurs, enfin pas peut-\u00eatre pas tous les mais j'ai entendu dire il y a pas longtemps que Maria Callas, disait \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves de de chanter comme s'il jouait du violon Roland est aussi \u00c9lisabeth Schwarzkopf disait \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves de, de, de, d'\u00e9couter Fred sera clair ce grand violoniste autrichien du d\u00e9but du si\u00e8cle, donc en fait oui c'est, c'est c'est assez, c'est assez lyc\u00e9ens c'est li\u00e9 le la voix, le violon, c'est une c'est une. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:02) [85%] :\r\nOui, c'est aussi une mani\u00e8re de d'imiter la voix, sauf qu'on voit, on voit le vibrato voit alors que la voie on voit rien juste entendu mais il y a aussi des chanteurs qui sont moins voil\u00e0 qui sont pas mari\u00e9 qui l'Aisne \u00c9lisabeth Schwarzkopf mais Mistinguett que vous nous avez amen\u00e9 Korcia c\u00f4t\u00e9 parce qu'il vu qu'on a beaucoup parl\u00e9 de votre c\u00f4t\u00e9 tortur\u00e9 toxiques et tout \u00e7a, il y a aussi beaucoup de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, chez vous, oui, mais c'est ce que monsieur le pas oser tout ce qui vous appartient. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:31) [86%] :\r\nNon, et elle chante tr\u00e8s mal Mistinguett, j'aime bien, en fait, elle est, elle a, elle, un c\u00f4t\u00e9 un peu \u00e9grillard et tout \u00e7a et et et il y a le chante un peu faux tout \u00e7a, elles sont un peu \u00e0 la la va comme je te pousse quoi et mais je la trouve dr\u00f4le parce qu'elle n'a pas de complexes, elles sont semelles, h\u00e9 bien elles, elles s'en fiche un peu, puis il y a, il y a, il y a un esprit qui est tr\u00e8s sympathique et un peu un peu oui un peu leste comme \u00e7a un peu \u00e9grillard, mais qui est, qui a beaucoup d'charme il y a beaucoup de charme, le charme fait passer beaucoup de ce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:03) [98%] :\r\nMistinguett donc. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:18) [81%] :\r\nOn mais il y a un r\u00f4le dans l'Euro et on regarde, je vous admire, j'ai tout dans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:43) [74%] :\r\nLe g\u00e9nome. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:55) [66%] :\r\nDu et je et et a d'autant oui et et et jeune homme, je fais le mort est maire. \r\nJ'ai lu dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:19) [79%] :\r\nMistinguett cin\u00e9ma vu nu compl\u00e8tement nu, ses amis par il m'a vue nue super parce que c'est aussi \u00e7a, j'ai pas j'imagine. \r\nUne grande partie de votre vie, vous la passer, si ce n'est encore plus nu non mais je veux dire quand on, quand on doit tout donner comme \u00e7a qu'on vous devez tous donner sur une sc\u00e8ne, il y a un c\u00f4t\u00e9 totalement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:45) [83%] :\r\nJe sais pas Johnny Hallyday non plus tout donner des essais pour Johnny. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:49) [84%] :\r\nL'accord n'ont pas l\u00e2ch\u00e9 prise par oui oui c'est compl\u00e8tement impudique, un concert classique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:58) [86%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend o\u00f9 on place le curseur de la pudeur mais l'impudeur, peut \u00eatre dans des choses qu'on imagine, peut se trouver ailleurs, non, je pense que la sinc\u00e9rit\u00e9 n'est pas impudique maintenant ce qui est fabriqu\u00e9, ce qui est un petit peu surjou\u00e9, \u00e7a oui, c'est un public, le manque de sinc\u00e9rit\u00e9, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:21) [83%] :\r\nAh mais je parlais elle mal comprise en terme moi \u00e7a n'a rien de vulgaire c'\u00e9tait vraiment plut\u00f4t la mise \u00e0 nu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:26) [90%] :\r\nAh oui, la mise \u00e0 nu, ben oui, il fait bien s\u00fbr qu'il faut se mettre \u00e0 nu, alors il faut chacun fait ce qu'il veut comme il peut, mais oui, il faut se mettre \u00e0 nu, mais il faut se mettre \u00e0 nu, si on joue du violon et et il faut se mettre \u00e0 nu, si on veut avoir des rapports vrais avec avec les gens avec soi -m\u00eame, ne pas se mentir, oui il faut se mettre \u00e0 poil, je ne pense que c'est, c'est c'est ici on oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:49) [87%] :\r\nEt dans la composition aussi, hein, il y a donc, puisqu'on est dans un an, dans le derni\u00e8re bise de de cette s\u00e9rie Musique en m\u00e9moire, on aborde un peu le c\u00f4t\u00e9 moins classique de Laurent Korcia alors qu'on a \u00e9cout\u00e9, on a d\u00e9couvert durant toute cette semaine que vous \u00e9tiez un n'avait rien de de classique, mais on va, on va entendre une de vos musiques tango accord bah non, dites -nous d'abord ce que cette musique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:12) [84%] :\r\nJ'avais compos\u00e9e pour le g\u00e9n\u00e9rique du film de de Zabou et elle n'a pas \u00e9t\u00e9 retenu cette musique, elle a retenu d'autres mais c'est elle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:20) [80%] :\r\nVengeance, elle appara\u00eet sur le disque, le double disque na\u00efve, vous consacrez \u00e0 c'\u00e9tait des r\u00e9\u00e9ditions lors de du 10\u00e8me anniversaire de na\u00efve et donc l\u00e0 il y a un disque Korcia classique et un disque pas si classique et donc elle a pas \u00e9t\u00e9 retenue mais mais qu'est -ce que vous voulez dire qu'est -ce que elle est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:39) [81%] :\r\nJe crois que c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait une musique parfaite pour le g\u00e9n\u00e9rique et bon ben voil\u00e0, de p\u00e8re, c'est pas de pathologie et donc au joue l'avec Michel Portal et Pierre Bouteiller. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:49) [85%] :\r\n\u00e0 la contrebasse, mais Michel Portal ce quelqu'un qui vous a beaucoup accompagn\u00e9 un dans cette partie, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:55) [88%] :\r\nAh oui, \u00e7a fait beaucoup de choses ensemble beaucoup de concerts, beaucoup de choses un peu diff\u00e9rents types, on a pas Michel Portal, c'est quelqu'un de formidable, c'est, c'est c'est un gars qui est justement, qui est, qui est assez, assez ouvert qui qui qui a fait le plein de choses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:13) [78%] :\r\nL'effet des balles, il a fait, il fait une du jazz, j'ai fait tout, quoi, il n'est, il n'est pas dans des 15. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:09) [92%] :\r\nVoil\u00e0 donc ce morceau qui n'a pas \u00e9t\u00e9 retenu pour le film de Zabou Breitman mais il y en a un autre que vous avez \u00e9crit pour piano, une valse qui figure sur votre album cin\u00e9ma Laurent Korcia. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:18) [76%] :\r\nOui, c'\u00e9tait un homme qui s'appelle j'ai que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:23) [76%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a veut dire Fujiko que j'ai, que j'ai laiss\u00e9 japonais japonais, donc apr\u00e8s l'Argentine d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:28) [87%] :\r\nC'est une dame, une pianiste japonaise qui s'est jou\u00e9, qui est sourde \u00e0 ces jeunes, bien c'est dr\u00f4le, enfin si c'\u00e9tait bien, et alors elle joue un peu avec un Style un petit peu entre Chopin et enfin un c\u00f4t\u00e9 un peu Alfred Cortot elle d\u00e9cale beaucoup les mains, elle, elle s'entend pas trop donc il y a quelque chose assez improbable il y a une certaine po\u00e9sie qui kin\u00e9 de son jeu un peu vieux Style comme \u00e7a et c'est une esp\u00e8ce d'ic\u00f4ne au Japon parce que c'est une femme qui, qui, elle, doit avoir un esprit \u00e9coute \u00e0 la radio mais peut-\u00eatre 30 ans 38 8 heures par. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:09) [86%] :\r\nC'\u00e9tait bien quand qu'elle s'appelle Fujiko oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:14) [85%] :\r\nEt alors elle fume et cigarette sur cigarette, elle boit du whisky et donc pour je pense le dames japonais de sa g\u00e9n\u00e9ration, c'\u00e9tait un mod\u00e8le de de jeu de d\u00e9bauche de libert\u00e9 de de voil\u00e0, a pris son envol. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:18) [84%] :\r\nFujikoM. il n'y a un pianiste japonaise, hein, pour laquelle vous avez beaucoup de tendresse et qui joue alors qu'elle est souple, faire bon, peut-\u00eatre que le piano, on sent bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:28) [73%] :\r\nOui, donc il y a moins de ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0 par l'intonation de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:33) [86%] :\r\nEt toujours dans ce dans ce disque, cin\u00e9ma, hein, qu'on qu'on regarde maintenant aujourd'hui maire en diagonale, ce que, comment dire, on est, on a peu de temps, alors qu'on a eu beaucoup de temps avec vous Laurent Korcia pi\u00e8ces qui vous qui une place particuli\u00e8re c'est Intermezzo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:49) [86%] :\r\nIntermezzo : c'est une, c'\u00e9tait un film des ann\u00e9es 40 infime am\u00e9ricain qui \u00e9tait le 1er film d'une ferme Bergman et qui \u00e9tait un remet que d'un film su\u00e9dois : 3, 4 ans avant, et je crois que c'\u00e9tait je sais plus quel producteur sagement c'\u00e9tait pas Selznick le grand producteur de qui, qui qui avait d\u00e9couvert une t\u00eate d'qui a absolument tenu \u00e0 la faire venir \u00e0 Hollywood pour tourner le remake d'un du film qu'venait de faire, en Su\u00e8de et alors, c'est tr\u00e8s beau comme histoire parce qu'en fait c'est c'est John Garfield qui joue le le le h\u00e9ros et c'est un violoniste c'est un violoniste un concertiste qui tombe amoureuse du professeur de piano, de sa fille, qui se trouve \u00eatre Ingrid Bergman et alors, et alors ils viennent et ils rendent de tourner comme \u00e7a et puis il y a sa petite fille qui a 6 ans qui apprend piano qui dit j'ai appris Marseille ont -elles jou\u00e9 ensemble et donc voil\u00e0, elle se met \u00e0 jouer avec son papa, ce morceau lui laisser forc\u00e9ment, c'est le cin\u00e9ma, donc il joue morceau tout va bien et puis un mod\u00e8le bute sur un accord, la petite fille et donc c'est c'est Ingrid Bergman qui qui lui s'approche d'elle et qui prend le relais et qui fait et qui joue, et alors l\u00e0 au 1er regard l'amour et donnant des plans digne de Hollywood on on entend cette musique et on voit les \u00e9changes de regards entre cette pianiste une d'un m\u00eame quand que la beaut\u00e9 sur terre et puis ce violoniste qui la regarde tout \u00e7a sous l'oeil na\u00eff de la maman et de la petite fille qui a pris place pr\u00e8s de sa maman, qui les regarde comme \u00e7a, je pense qu'elle ne se doutait qu'il y a un petit une petite anguille sous roche, dont on ne sait pas et tout \u00e7a est tr\u00e8s tr\u00e8s tendre, enfin sens c'est parce qu'il avait pass\u00e9 mais du coup, la musique et est tr\u00e8s belle et elle \u00e9tait jou\u00e9e par touches Sa\u00efdal dans ce film. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:53) [87%] :\r\nEt donc on boucle la boucle, Laurent Korcia, on va se quitter avec cette Intermezzo et puis on va se quitter sur une note positive aussi parce qu'on a \u00e9t\u00e9 sombre parfois cette semaine, oui on a, on a \u00e9t\u00e9, mais moi je dis on, mais vous, vous avez \u00e9t\u00e9 son projet, son monsieur c'est ma voiture qui trouvera c'est et vous finissez avec de la tendresse, on pouvait pas en tout cas on n'en demande pas plus debout, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous voir, merci \u00e0 bient\u00f4t et puis bonne chance pour tous les types enfin bonne chance \u00e0 ce n'est pas et postuler que ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:34) [89%] :\r\nVoil\u00e0, il me reste \u00e0 remercier en votre nom Laurent Korcia violoniste il pr\u00e9f\u00e8re peut-\u00eatre que je dise, musicien, mais aussi les gens de la Haute \u00c9cole de musique de Neuch\u00e2tel et notamment les \u00e9l\u00e8ves de cette Master Class, et puis, Claire Burgy et encore Isabelle Watson pour son assistance \u00e0 la production mais enfin tant pour sa r\u00e9alisation, c'est une proposition de Geluck Ryder, il nous reste quelques minutes et voici un portrait sensible et musicale de Laurent Korcia d'abord la danse espagnole de de failles a r\u00e9entendu par Chrysler, puis une autre danser espagnol, la 5\u00e8me de Granada avec pourquoi pas le blues de Maurice Ravel et puis si l'envie nous on vient le temps nous le permet, quelques accents de la Sonate de Debussy quand vous entendrez un piano ce sera celui de Michael Van de Berg, surtout quand vous entendrez un violon, h\u00e9 bien ce sera le Stradivarius de Laurent Korcia. \r\n"], "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hiestand, G\u00e9rald", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Burgy, Claire", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "participants \u00e0 ses master class", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Korcia, Laurent", "role": "violoniste", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-255466", "internalArchiveId": "GE1005255467", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "SOURCE (JAPON-GHANA) - 10.05.14", "publicationDate": "2010-05-14T00:00:00Z", "summary": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9, GHANA, Libreville : 20100514 et archives, parcours de l'\u00e9quipe nationale de football du Ghana entra\u00een\u00e9e par l'entra\u00eeneur serbe RAJEVAC Milovan durant la phase de qualifications pour la Coupe du Monde de football 2010 en Afrique du Sud\n* Lieu ind\u00e9termin\u00e9, Nuremberg, Le Cap : 20100514 et archives 20091200, l'\u00e9quipementier sportif allemand Adidas a con\u00e7u et r\u00e9alis\u00e9 le ballon officiel de la Coupe du Monde de football d'Afrique du Sud 2010. Baptis\u00e9 Jabulani qui en africain signifie \"c\u00e9l\u00e9bration\", ce ballon poss\u00e8de un rev\u00eatement sp\u00e9cial qui lui garantit une parfaite rotondit\u00e9 en toutes circonstance\n* Lieu ind\u00e9termin\u00e9, BAHREIN, Doha, JAPON, Tachkent, Melbourne : 20100514 et archives, parcours de l'\u00e9quipe nationale de football du Japon entra\u00een\u00e9e par l'entra\u00eeneur japonais OKADA Takeshi durant la phase de qualifications pour la Coupe du Monde de football d'Afrique du Sud 2010.", "durationSec": 1614, "genres": ["Autres \u00e9missions sportives"], "publicationChannelNames": ["TSR"], "thematicGeographicals": ["GHANA", "LIBREVILLE", "LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "TACHKENT", "CAP, LE", "MELBOURNE", "BAHREIN", "DOHA", "JAPON", "NUREMBERG"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-08-04T09:57:37Z", "scripts": ["\n \n 2010 FIFA World Cup South Africa\u2122 1 \n\nROAD TO THE 2010 FIFA WORLD CUP\u2122 \n\nEPISODE 13 \nPlay-out: 14 May 2010; 14:00 GMT \n\n \n\nSCRIPT \n \n\nTIME PICTURE: SOUND COMMENTARY \n\n10:00:32 Trophy Welcome once again as we continue our \n\ncountdown towards the 2010 FIFA World Cup\u2122. In \n\nthis episode we concentrate on two teams with \n\nvery different memories of Germany 2006. \n\n   \n10:00:42 Ghana v USA  \n\n \n\n \n\nGhana were the most successful African team four \n\nyears ago. A confident march towards the 2010 \n\ntournament will put Milovan Rajevac\u2019s men in \n\nbuoyant mood ahead of the Finals.     \n\n   \n10:00:55 U-20 World Cup \n\npenalty \n\nThe Serb\u2019s squad has been boosted by the \n\ninclusion of some of the players who won the FIFA \n\nunder-20 World Cup in October. Form, quality and \n\nyouthful exuberance will ensure the Black Stars \n\nwill be highly fancied come June \n\n   \n10:01:10 Japan fans Japan had a miserable time in Germany. The \n\nSamurai Blue, co-hosts in 2002, lost two matches, \n\ndrew the other and managed only two goals. \n\n   \n10:01:18 Players Takeshi Okada, coach for the nation\u2019s debut \n\nappearance in 1998, is back at the helm for South \n\nAfrica, and will hope that his team can improve \n\nupon this year\u2019s poor friendly results when the real \n\nbusiness gets underway in June. \n\n\n\n \n 2010 FIFA World Cup South Africa\u2122 2 \n\nTIME PICTURE: SOUND COMMENTARY \n\n10:01:37 GFX Group D Ghana have been handed a tough draw in Group D \n\n\u2013 they\u2019ll face Germany, Australia and Serbia.   \n\n   \n10:01:44 GFX Fixtures It\u2019s the Serbs first up for the Black Stars on June \n\n13th, they\u2019ll then face Australia in Rustenburg \n\nbefore a tough closer against Germany on June \n\n23rd at Soccer City.  \n   \n10:01:58 Fans Of all the African sides to qualify for the 2010 FIFA \n\nWorld Cup\u2122 Finals, Ghana\u2019s progress was the \n\nmost emphatic. However, thus far, 2010 has been \n\na case of so near and yet so far for the Black \n\nStars. A runners-up place at the Africa Cup of \n\nNations indicates this could be a team ready to \n\nfulfil its potential, and perhaps this year\u2019s football \n\nfestival could be its zenith. \n\n   \n10:02:27 \n\nSOT: ANTHONY \n\nANNAN \n\n(ENGLISH) \n\nFOR ME I THINK THE BIGGEST STRENGTH \n\nFOR THIS CURRENT TEAM IS THE WINING \n\nMENTALITY, WE HAVE THE KIND OF SPIRIT \n\nIN THE TEAM, WE ARE YOUNG PLAYERS AND \n\nWE ARE UP AND COMING \n   \n10:02:44 Team line-up Ghana are relative newcomers to the FIFA World \n\nCup\u2122 Finals. On their maiden appearance four \n\nyears ago in Germany they left a lasting \n\nimpression on millions of people around the world \n\nas the only African side to make it to the Round of \n\n16. That progress included victories over the Czech \n\nRepublic and the USA in Group E before exiting, at \n\nthe hands of Brazil, in the first knockout stage. \n\n\n\n \n 2010 FIFA World Cup South Africa\u2122 3 \n\nTIME PICTURE: SOUND COMMENTARY \n\n10:03:09 Fans On the eve of their second Finals expectation is \n\nhigher than ever, and their experienced keeper \n\nbelieves the current squad is in a position to at \n\nleast emulate the achievements of 2006. \n\n   \n10:03:27 SOT: RICHARD \n\nKINGSON  \n(English) \n\nWE HAVE A LOT OF EXPERIENCE BECAUSE WE \n\nHAVE BEEN TESTED IN THE 2006 WORLD CUP \n\nAND I HOPE WE ARE GOING TO DO BETTER \n\nTHIS TIME BUT WE STILL NEED TO WORK \n\nHARD.  WE STILL NEED TO DEDICATE \n\nOURSELVES, DO THE SAME THING WE DID OR \n\nIMPROVE ON THE THINGS THAT WE DID IN \n\n2006.   \n\n   \n10:03:50 Action \n\nGabon 2-0 Ghana \n\nGhana faced two rounds of qualifying to reach \n\nSouth Africa.  In the first section they were drawn \n\nagainst Gabon, Libya and Lesotho.    \n\n   \n10:03:58 Action Gabon 2-0 \n\nGhana \n\n \n\nBack to back wins ensured a solid start to the \n\ncampaign but a 2-0 defeat in Gabon provided a \n\ntimely reality check. \n\n   \n10:04:13 Flags They were soon back on-track though with a home \n\nvictory in the return leg against the Gabonese, \n\nbefore another away defeat, this time to Libya, \n\nstalled progress once more.  In the end four wins \n\nfrom six games ensured safe passage to the third \n\nand final qualifying round. \n\n\n\n \n 2010 FIFA World Cup South Africa\u2122 4 \n\nTIME PICTURE: SOUND COMMENTARY \n\n10:04:29 \nMensah, Muntari & \n\nEssien colour \n\nGhana\u2019s squad is well stocked with stars from \n\nsome of the best domestic leagues in the world, \n\nincluding the English Premier League and Italy\u2019s \n\nSerie A. Amongst this array of talent however one \n\nman stands out as the team\u2019s talisman, Michael \n\nEssien. The 27-year-old controls the Ghanaian \n\nmidfield alongside Sulley Muntari and captain \n\nStephen Appiah, and all of his teammates \n\nrecognise the importance of a fit Essien. \n\n  \n10:04:59 SOT: RICHARD \n\nKINGSON  \n \n\n(English) \n\nHE IS A VERY GOOD PLAYER, VERY STRONG. \n\nHE\u2019S GOT EVERYTHING AS A FOOTBALLER.  \n\nSO ANYTIME WE ARE PLAYING WE LOVE TO \n\nHAVE HIM IN OUR TEAM BECAUSE HE IS OUR \n\nENGINE ROOM.    \n   \n10:05:11 SOT: ANTHONY \n\nANNAN  \n \n(English) \n\nHE IS SUCH A BIG PLAYER, HE IS GOOD WITH \n\nTHE BALL, STRONG, IF YOU ARE PLAYING \n\nWITH SUCH A GOOD PLAYER, ON THE SAME \n\nPITCH, HE GIVES YOU ENCOURGAEMENT; HE \n\nTELLS YOU WHAT TO DO. IF HE IS GOING \n\nFORWARD HE TELLS ME TO STAY, IF I AM \n\nALSO GOING HE WILL STAY, WE HAVE A \n\nKIND OF UNDERSTANDING BETWEEN US, SO \n\nTHAT IS HELPING THE GHANAIAN TEAM AS \n\nWELL.  \n\n   \n10:05:39 \n\nGhana Flag \nIt is not just the established talent that provides \n\nGhana with such incredible depth in their squad - \n\nyouth has also played its part. On the streets of \n\nAccra, the Ghanaian capital, football is played by \n\nmillions of youngsters looking to emulate their \n\nheroes, and their ceaseless enthusiasm is \n\nobviously bearing fruit,  \n\n\n\n \n 2010 FIFA World Cup South Africa\u2122 5 \n\nTIME PICTURE: SOUND COMMENTARY \n\n10:06:01 \nKids playing \n\nThe Black Satellites, as Ghana\u2019s under-20 team is \n\nknown inscribed its name in the country\u2019s sporting \n\nhistory when it became the first African team to \n\nwin the FIFA under-20 World Cup. After beating \n\nBrazil on penalties in the final at the end of 2009 a \n\nnumber of the players were elevated to the senior \n\nsquad. \n\n  \n10:06:21 SOT: ANTHONY \n\nANNAN  \n \n(English) \n\nIT IS GOOD THAT THEY HAVE BROUGHT IN \n\nTHE UNDER-TWENTY PLAYERS, IT IS GOING \n\nTO CREATE COMPETITION IN THE TEAM, IF \n\nYOU DON\u2019T DO WELL THEN THE YOUNG GUYS \n\nARE COMING SO YOU HAVE TO BE ON YOUR \n\nTOES AND DO YOUR VERY BEST SO THAT YOU \n\nWON\u2019T BE SIDELINED AND ALLOW THEM TO \n\nTAKE YOUR PLACE. I THINK IT IS GOOD THAT \n\nTHEY ARE ALL COMING TO HELP US, IT IS \n\nTHE GHANAIAN NATIONAL TEAM THAT THEY \n\nARE ALL PLAYING FOR SO EACH AND EVERY \n\nONE HAS TO PLAY HIS ROLE VERY WELL SO \n\nTHAT HE WILL BE IN THE TEAM.  \n\n  \n10:06:52 Adiyiah action One of those youngsters to keep an eye out for is \n\nDominic Adiyiah.  The Accra-born striker took the \n\nunder-20 World Cup by storm in October, scoring \n\neight goals in seven games. His performances \n\nearned him a move from his Norwegian club \n\nFredrikstad to AC Milan. \n\n\n\n \n 2010 FIFA World Cup South Africa\u2122 6 \n\nTIME PICTURE: SOUND COMMENTARY \n\n10:07:13 SOT: DOMINIC \nADIYIAH  \n \n(English) \n\nI WAS NOT READY FOR WHAT HAPPENED IN \n\nEGYPT.  I TOLD MYSELF THIS IS THE BIGGEST \n\nTIME FOR ME RIGHT NOW AND THAT I MUST \n\nGO FURTHER TO ACHIEVE WHAT I WANT.  I \n\nWAS ALREADY PLAYING AT THE HIGHEST \n\nLEVEL IN NORWAY ALTHOUGH I DIDN\u2019T GET \n\nMUCH TIME THERE AND I THINK IT IS GOING \n\nTO BE A HAPPY TIME FOR ME TO BE IN \n\nSOUTH AFRICA, BUT WHO KNOWS? YOU \n\nNEED TO WORK HARD AND ACCEPT \n\nANYTHING THAT COMES YOUR WAY. \n\n  \n10:07:51 Adiyiah training  Adiyiah has most certainly done that, but his \n\nspeedy elevation into the world\u2019s football hierarchy \n\nhas not surprised his teammates. \n\n  \n10:07:58 SOT: RICHARD \n\nKINGSON \n  \n(English) \n\nHE IS A GOOD FINISHER, IF YOU GIVE HIM A \n\nCHANCE HE WILL SCORE.  HE\u2019S VERY SHARP, \n\nHE\u2019S ALWAYS HUNGRY, HE ALWAYS WANTS \n\nTO SCORE, HE RUNS A LOT, HE\u2019S FOCUSED ON \n\nTHE GOAL.  HE\u2019S A GOOD PLAYER AND I HOPE \n\nTHAT IF HE TRAINS VERY WELL AND \n\nCONCENTRATES ON WHAT HE IS DOING HE \n\nCAN BECOME OUR BEST PLAYER. \n\n  \n10:08:18 After SOT  \n\n \n\nGhana v Benin  \n\nThat eventuality was just a dream for Adiyiah back \n\nin March 2009 as the third and final round of \n\nqualifying got underway with Ghana favourites in a \n\ngroup containing Benin, Mali and Sudan. \n\n\n\n \n 2010 FIFA World Cup South Africa\u2122 7 \n\nTIME PICTURE: SOUND COMMENTARY \n\n10:08:33 Ghana v Sudan Four consecutive victories at the start of that final \n\ngroup stage left the Black Stars in an almost \n\nunassailable position. They confirmed their \n\nqualification with a 2\u20130 win against Sudan; goals \n\nfrom Essien and Muntari ensured that the Ghana \n\nwas the first African nation to qualify for the 2010 \n\nFIFA World Cup\u2122 Finals. \n\n  \n10:08:53 Fans An interesting draw will see the team\u2019s Serbian \n\ncoach, Milovan Rajevac lining up against his fellow \n\ncountrymen in Ghana\u2019s opening match but it would \n\nseem he is backing his adopted nation to do well. \n\n   \n10:09:08 SOT: MILOVAN \n\nRAJEVAC \n\n(Serbian) \n\nREGARDING THEIR PHYSICAL CONDITION \n\nGHANAIAN PLAYERS ARE, CERTAINLY \n\nAMONGST THE BEST IN THE WORLD, WITH A \n\nLOT OF THEM PLAYING FOR SOME OF THE \n\nBEST CLUBS IN EUROPE. THEY ARE FINALLY \n\nGAINING THE RESPECT THEY DESERVE AND I \n\nHAVE FULL CONFIDENCE IN THEIR ABILITY. \n\n   \n10:09:29 Training So, the coach believes and the squad exudes a \n\nconfidence you\u2019d associate with a group of world-\n\nclass players who are backed up by a group of \n\ntalented youngsters  - so can the Black Stars \n\nemulate the Satellites come June?  \n   \n10:09:40 SOT: RICHARD \n\nKINGSON  \n \n(English) \n\nI HAVE THAT CONFIDENCE, IF WE CAN DO \n\nTHINGS PROPERLY, WORK TOGETHER, \n\nDEDICATED, YOU KNOW, I THINK WE CAN \n\nWIN THE WORLD CUP. \n\n\n\n \n 2010 FIFA World Cup South Africa\u2122 8 \n\nTIME PICTURE: SOUND COMMENTARY \n\n10:10:09 Scheinfeld GVs  The instructions were simple; head to Scheinfeld in \n\nGermany, a small town an hour\u2019s drive from \n\nNuremberg. Once there we would have to find a \n\ntesting facility \u2013 inside would be something that \n\nwould bring a new dimension to football. \n\n   \n10:10:23 Car The locals were cagey, nobody seemed willing to \n\ntalk about the town\u2019s best kept secret\u2026 \n\n   \n10:10:29 Exterior GVs \u2026 but eventually we found what we were looking \n\nfor \u2013 all that remained now was to get inside \n\n   \n10:10:35 Mannequins Successfully past security, now to get more \n\ninformation - these guys weren\u2019t about to give \n\nanything away\u2026  \n   \n10:10:42 Ball Then we got our first glimpse of the target! The \n\nJabulani! \n\n   \n10:10:51 Ball launch The official match ball of the 2010 FIFA World Cup \n\nwas designed by and manufactured by Adidas and \n\nofficially launched in Cape Town in December \n\n2009.  \n\n   \n10:11:03 Manufacturing The \u201cJabulani\u201d, meaning \u201cto celebrate\u201d in isiZulu, \n\nis said to be perfectly round and more accurate \n\nthan any other ball. Revolutionary 3D panels have \n\nbeen moulded together to reduce irregularities in \n\nthe shape and months of rigorous testing have led \n\nthe ball\u2019s designers to believe they\u2019ve created \n\nsomething very special. \n\n\n\n \n 2010 FIFA World Cup South Africa\u2122 9 \n\nTIME PICTURE: SOUND COMMENTARY \n\n10:11:25 SOT:  HANS-\n\nPETER N\u00dcRNBERG \n\n \n\n(GERMAN) \n\nTHE MOST OBVIOUS DIFFERENCE STARTS ON \n\nTHE SURFACE. IF YOU TAKE A LOOK AT THE \n\nNEW BALL THEN WE SEE IT HAS A DIFFERENT \n\nMICRO-TEXTURE AND IT HAS GROOVES ON \n\nAND IT HAS A DIFFERNET PANEL SHAPE \n\nEACH ELEMENT CONTRIBUTES TO \n\nSOMETHING IT ALSO HELPS TO MAKE THE \n\nBALL AS ROUND AS POSSIBLE, AS UNIFORM \n\nAS POSSIBLE, SO THAT IT PERFORMS UNDER \n\nALL CIRCUMSTANCES IN A VERY \n\nPREDICTABLE WAY. \n\n   \n10:11:51 Close up net It\u2019s not just the ball\u2019s perfect shape that will make \n\nan impact in South Africa though. The tournament \n\ntakes place in the Southern Hemisphere\u2019s winter \n\nand match-day conditions are likely to vary widely. \n\nThe new grip and groove system developed for the \n\nJabulani should go a long way to even out the \n\ndifferences in atmospheric conditions.  \n\n   \n10:12:11 Ballack test \n\n \n\nFinish on tight kick \n\nThat\u2019s the science then, but what do the people \n\nusing the ball in June make of the latest innovation \n\nin football hardware? \n\n   \n10:12:19 SOT: KAKA \n\n(PORTUGUESE) \n\nJABULANI, I\u2019M NOT SURE WHAT THAT \n\nMEANS? \n   \n10:12:23 UPSOT: \n\nINTERVIEWER \n\n(ENGLISH) \n\nCELEBRATION \n\n   \n10:12:24 SOT: KAKA \n\n \n\n(PORTUGUESE) \n\nGREAT, I THINK IT\u2019S A VERY APPROPRIATE \n\nNAME FOR THE WORLD CUP! \n\n\n\n \n 2010 FIFA World Cup South Africa\u2122 10 \n\nTIME PICTURE: SOUND COMMENTARY \n\n10:12:29 SOT: FRANK \n\nLAMPARD \n\n \n\n(ENGLISH) \n\nFEELS VERY GOOD IT\u2019S VERY TRUE TO HIT \n\nAND I LIKE THE TEXTURE ON THE OUTSIDE. I \n\nHOPE THAT\u2019S GOING TO HELP TO GET A BIT \n\nOF MOVEMENT ON THE BALL AND SWERVE \n\nWHICH IT SEEMS TO DO ALREADY. THE ALL-\n\nROUND FIRST IMPRESSIONS ARE THAT IT\u2019S A \n\nVERY GOOD BALL. \n\n   \n10:12:43 SOT: SALOMON \n\nKALOU \n\n \n\n(ENGLISH) \n\nIT\u2019S NOT TOO HEAVY SO PROBABLY IT WILL \n\nBE DIFFICULT FOR THE KEEPERS BUT AS A \n\nSTRIKER IT\u2019S A GOOD BALL TO SCORE A \n\nGOAL. \n   \n10:12:55 SOT: BASTIAN \n\nSCHWEINSTEIGER \n\n \n\n(GERMAN) \n\n \n\nTHE BALL SEEMS TO ALMOST GO ON ITS \n\nOWN! IT FLIES TOWARDS GOAL AT SUCH \n\nGREAT SPEED. IT WON\u2019T BE EASY FOR \n\nKEEPERS, I THINK THERE WILL BE LOTS OF \n\nLONG RANGE GOALS \u2013 OR AT LEAST LONG \n\nRANGE EFFORTS. \n\n   \n10:13:16 SOT: GONZALO \n\nHIGUA\u00cdN \n\n(SPANISH) \n\nGOOD, HUH? I HOPE THIS LITTLE BALL CAN \n\nHELP US WIN THE WORLD CUP! YES, VERY \n\nNICE.  \n\n   \n10:13:28 Montage players \n\nwith ball \n\nThere you have it then, the Jabulani, the official \n\nmatch ball of the 2010 FIFA World Cup\u2122. \n\n   \n10:13:34 SOT: SALOMON \n\nKALOU \n\n(ENGLISH) \n\nJABULANI, CELEBRATE AFRICA. \n\n   \n10:13:42 GROUP GFX In 2006 Japan had tricky opposition and history\u2019s \n\nrepeating itself as they face the Netherlands, \n\nDenmark and Cameroon. \n\n\n\n \n 2010 FIFA World Cup South Africa\u2122 11 \n\nTIME PICTURE: SOUND COMMENTARY \n\n10:13:51 FIXTURES GFX It\u2019s the Indomitable Lions first on June the 14th in \n\nBloemfontein, then the Dutch in Durban before a \n\nmatch against Denmark on June the 24th in \n\nRustenburg. \n\n   \n10:14:04 SOT: SHINJI \n\nOKAZAKI \n\n(JAPANESE) \n\n WE CAN SURPRISE THE WORLD. \n\n \n\n   \n10:14:09 SOT: TAKESHI \n\nOKADA \n\n(JAPANESE) \n\nAT THIS WORLD CUP, OUR AMBITION IS TO \n\nBE ONE OF THE BEST FOUR TEAMS IN THE \n\nWORLD. \n   \n10:14:16 SOT:  MAKOTO \n\nHASEBE \n\n(JAPANESE) \n\nPERSONALLY MY AIM IS TO WIN THE WORLD \n\nCUP! \n\n   \n10:14:23 After SOT For a nation still to progress beyond the second \n\nround of a FIFA World Cup Finals\u2122 there are \n\nstatements of serious intent emanating from the \n\nJapan camp; unusual given that the team has \n   \n10:14:38 Japan goals  Just as four years ago, Japan were the first team \n\nto confirm qualification for the Finals. That early \n\nticket didn\u2019t help them in Germany though, so why \n\nshould things be different in 2010? \n\n   \n10:14:52 SOT: TAKESHI \n\nOKADA \n\n \n\n(JAPANESE) \n\n \n\nWELL, WE HAVE EXPERIENCE, IT\u2019S THE \n\nFOURTH TIME WE HAVE QUALIFIED FOR THE \n\nWORLD CUP  \u2013 AND AS A REPRESENTATIVE \n\nOF ASIA WE NOW HAVE THE RESPONSIBILTY \n\nTO WIN SOME GAMES AWAY FROM HOME IN \n\nTHE TOURNAMENT. \n\n\n\n \n 2010 FIFA World Cup South Africa\u2122 12 \n\nTIME PICTURE: SOUND COMMENTARY \n\n10:15:11 SOT:  SHUNSUKE \n\nNAKAMURA \n\n \n\n(JAPANESE) \n\nOF COURSE WE WANT TO DO WELL AND WE \n\nBELIEVE WE CAN BUT WE HAVE TO PLAY OUR \n\nOWN STYLE AND TRUST IT. IF WE PLAY OUR \n\nOWN WAY EVENTUALLY WE WILL REALLY \n\nACHIEVE SOMETHING. \n\n   \n10:15:27 SOT:  YUJI \n\nNAKAZAWA \n\n \n\n(JAPANESE) \n\nPEOPLE CAN EITHER SAY IT\u2019S IMPOSSIBLE \n\nOR POSSIBLE FOR US BUT IF YOU BELIEVE \n\nSOMETHING IS IMPOSSIBLE THEN YOU \n\nCANNOT EVER EXPECT TO DO ANYTHING. \n\n   \n10:15:38 ACTION: JAPAN V \n\nJAMAICA  \n\n1998 \n\n \n\n \n\nWith the country\u2019s J league thriving Japan finally \n\nmade their FIFA World Cup\u2122 bow at France \u201898 \n\nunder Okada \u2013 they lost all three group matches \n\nbut were some way from being disgraced. \n\nArgentina and Croatia managed single goal \n\nvictories before, in their final group game, Japan \n\ngot their first goal at the Finals... Masashi \n\nNakayama\u2019s goal wasn\u2019t enough to avoid a 2-1 \n\ndefeat by Jamaica. \n\n   \n10:16:12 ACTION: \n\nJAPAN V RUSSIA \n\n2002 \n\n \n\n \n\nAs co-hosts with South Korea in 2002, Japan \n\ncarried a greater weight of expectancy... and \n\nembraced it. They topped their pool, beating \n\nTunisia and, at a heaving Yokohama Stadium, \n\nRussia. A goal from Junichi Inamoto was enough to \n\nsend 11 players and 60,000 fans wild with joy. \n   \n10:16:37 FANS  To a nation\u2019s disappointment the fairytale had an \n\nabrupt and unhappy ending \u2013 Japan were beaten \n\none-nil by Turkey in the second round and to make \n\nmatters worse, their co-hosts reached the semi-\n\nfinals.  \n\n\n\n \n 2010 FIFA World Cup South Africa\u2122 13 \n\nTIME PICTURE: SOUND COMMENTARY \n\n10:16:53 ACTION: JAPAN V \n\nAUS 2006 \n\nFour years ago in Germany, Japan failed to win a \n\ngame though their group did include five-time-\n\nwinners Brazil.  \n\nThey took the lead in their opening game with \n\nAustralia....   \n\n   \n10:17:03 Cahill goal \u2026before conceding three late goals in eight \n\nminutes to lose 3-1. \n\n   \n10:17:14 SOT: YASUHITO \n\nENDO \n\n(JAPANESE) \n\nWE SHOULD HAVE DONE BETTER AND \n\nEARNED AT LEAST A POINT IN THAT FIRST \n\nGAME AGAINST AUSTRALIA... AFTER THAT \n\nTHE TEAM JUST SEEMED TO LOSE UNITY \u2013 I \n\nDON\u2019T THINK WE WILL MAKE THE SAME \n\nMISTAKE THIS TIME. \n\n   \n10:17:35 ACTION: TAMADA \n\nGOAL V BRAZIL \n\n2006 \n\nA draw with Croatia represented their only point \n\nbut they did have the temerity to take the lead \n\nagainst Brazil in Dortmund - joy for Keiji Tamada \n\nbut not enough for a memorable result as the \n\nSelecao ran out 4-1 winners. \n\n   \n10:17:49 SOT: TAKESHI \n\nOKADA \n\n \n\n(JAPANESE) \n\n \n\nBACK IN 2006 WE JUST COULDN\u2019T MANAGE A \n\nGOOD RESULT \u2013 ALTHOUGH I THINK WE HAD \n\nTHE QUALITY TO WIN ONE OF THOSE GAMES.  \n\nSINCE THEN JAPANESE FOOTBALL HAS \n\nCERTAINLY PROGRESSED, ALTHOUGH THERE \n\nARE STILL SOME WEAKNESSES.  \n\nTHIS TIME WE WILL USE OUR EXPERIENCES \n\nFROM THE LAST WORLD CUP, AND I WILL \n\nESPECIALLY EMPHASISE THE IMPORTANCE \n\nOF TEAMWORK. \n\n\n\n \n 2010 FIFA World Cup South Africa\u2122 14 \n\nTIME PICTURE: SOUND COMMENTARY \n\n10:18:15 C/A Ivica Osim \n\n \n\nThere was upset even before the campaign got \n\nunder way when Coach Ivica Osim suffered a \n\nstroke. A decade on from France, Okada was back \n\nin the top job. \n\n   \n10:18:27 SOT: TAKESHI \n\nOKADA \n\n \n\n(JAPANESE) \n\n \n\nAFTER THE FORMER MANAGER COLLAPSED I \n\nTOOK OVER THE JOB, AND THEN WE LOST TO \n\nBAHRAIN IN THE SECOND MATCH OF THE \n\nTHIRD QUALIFYING ROUND. THAT WAS \n\nDEFINITELY OUR BIG TURNING POINT. FROM \n\nTHAT MOMENT OUR SERIOUS TEAM EFFORT \n\nBEGAN. I DON\u2019T KNOW WHAT WOULD HAVE \n\nHAPPENED IF WE HAD NOT LOST THAT GAME!  \n\n   \n10:18:51 After SOT  Australia loomed again in round four; the \n\nSocceroos migrated from the Oceania group to the \n\nAsian pool at the start of qualifying.  The top two \n\nteams would make it to South Africa and there was \n\nnever much doubt as to who they would prove to \n\nbe. \n\n \n   \n10:19:06 BAHRAIN 2-3 JAPAN \n\n6/9/2008 \n\nAn away win for Japan in Bahrain\u2026 \n\n \n   \n10:19:09 QATAR 0-3  JAPAN \n\n19/11/08 \n\n... Was followed by a handsome success in Qatar \u2013 \n\nTanaka, Tamada and Tulio on the score sheet. \n   \n10:19:16 JAPAN 1-0 BAHRAIN \n\n\u2013 28/3/09 \n\nAfter a goalless draw at home with Australia two \n\nmore wins secured the ticket to South Africa. The \n\nfirst came courtesy of a single Nakamura goal \n\nagainst Bahrain\u2026  \n\n   \n10:19:31 UZBEKISTAN 0-1 \n\nJAPAN  \n\n6/6/09 \n\nAnd another victory by a single goal in Uzbekistan \n\nwas enough to seal a FIFA World Cup berth for the \n\nSamurai Blue. \n\n\n\n \n 2010 FIFA World Cup South Africa\u2122 15 \n\nTIME PICTURE: SOUND COMMENTARY \n\n10:19:40 SOT: YASUHITO \n\nENDO \n\n(JAPANESE) \n\nTHE MATCH IN UZBEKISTAN WAS A TOUGH \n\nGAME. WE FELT THAT SOME DECISIONS \n\nWENT AGAINST US, WE DIDN\u2019T REALLY GET \n\nTHE RUB OF THE GREEN, AND THAT WAS \n\nREALLY DIFFICULT. BUT WE QUALIFIED \n\nDESPITE ALL THAT \u2013 IT IS A MATCH THAT \n\nWILL BE VERY DIFFICULT TO FORGET. \n\n   \n10:20:04 AUSTRALIA 2-1 \n\nJAPAN - \n\nMELBOURNE \n\n17/6/09 \n\nDespite defeat in the final group game in Australia, \n\nTakeshi Okada remains enthused about his \n\ncredentials for the biggest role.   \n\n   \n10:20:13 SOT: TAKESHI \n\nOKADA \n\n \n\n(JAPANESE) \n\n \n\nWE HAVE HAD PROBLEMS BUT THE JAPANESE \n\nFOOTBALL SCENE HAS BECOME VERY \n\nPOPULAR AND THERE ARE MANY \n\nENTHUSIASTIC SUPPORTERS. I ACCEPT THAT \n\nMANY FANS MIGHT THINK THAT A JAPANESE \n\nCOACH BACK IN CHARGE OF THE NATIONAL \n\nTEAM IS A CAUSE FOR CONCERN. HOWEVER I \n\nAM DETERMINED TO SHOW THAT A JAPANESE \n\nCOACH CAN DO THIS JOB. \n   \n10:20:32 Presser footage But confidence alone will not be enough for Okada \n\nas his side face a double challenge from Europe in \n\nDenmark and the heavily favoured Dutch.  \n   \n10:20:44 SOT: SHINJI \n\nOKAZAKI \n\n \n\n(JAPANESE) \n\nTHEY HAVE MORE EXPERIENCE; THEY HAVE \n\nMORE POWER TO SCORE GOALS AS WELL AS \n\nIN DEFENCE.  BUT WE WILL CONTINUE TO \n\nTRY TO IMPROVE AND GET AHEAD OF THE \n\nEUROPEAN TEAMS. I BELIEVE THAT IN TIME \n\nWE WILL BECOME BETTER THAN THEM. THAT \n\nIS DEFINITELY WHAT WE ARE STRIVING \n\nFOR.  \n\n\n\n \n 2010 FIFA World Cup South Africa\u2122 16 \n\nTIME PICTURE: SOUND COMMENTARY \n\n10:21:15 SOT:  MAKOTO \n\nHASEBE \n\n \n\n(JAPANESE) \n\n \n\nMY FIRST FEELING IS THAT IT\u2019S A TOUGH \n\nGROUP. THE NETHERLANDS HAS A VERY \n\nSTRONG TEAM AND CAMEROON HAVE GOOD \n\nPHYSICAL QUALITIES LIKE A LOT OF \n\nAFRICAN SIDES. SO THEY ARE TOUGH AS \n\nWELL, AND REMEMBER, DENMARK QUALIFIED \n\nTOP OF A GROUP THAT INCLUDED PORTUGAL \n\nAND SWEDEN. \n\n   \n10:21:44 SOT:  SHUNSUKE \n\nNAKAMURA \n\n \n\n(JAPANESE) \n\nI AM NOT SURE IF WE WOULD SAY WE ARE \n\nCONFIDENT \u2013 BUT WE ARE VERY \n\nDETERMINED AND WE WILL DO OUR BEST TO \n\nSHOW THAT DETERMINATION IN OUR \n\nPERFORMANCE ON THE PITCH. \n   \n10:22:01 SOT: SHINJI \n\nOKAZAKI \n\n \n\n(JAPANESE) \n\n \n\nOUR LEVEL HAS NOT ALWAYS BEEN GOOD \n\nENOUGH, BUT WE ARE GOING TO TRY HARD \n\nTO IMPROVE THINGS AND THE WORLD CUP \n\nIS ABSOLUTLEY THE BEST PLACE TO DO \n\nTHAT.  I THINK EVERYONE\u2019S OPINION OF \n\nJAPAN IS GOING TO CHANGE.  \n\n   \n10:22:18 SOT:  MAKOTO \n\nHASEBE \n\n \n\n(JAPANESE) \n\nI KNOW WE, AS A TEAM, ARE TARGETING  \n\nA LAST FOUR PLACE, BUT FOOTBALL IS A \n\nCOMPETITIVE GAME SO FOR ME, \n\nPERSONALLY, I AM AIMING TO WIN THE \n\nWORLD CUP.  \n\n   \n10:22:34 JAPAN CELEBS BOW \n\nAND FANS \n\nIt seems that in their fourth consecutive \n\nappearance at the FIFA World Cup, Japan is ready \n\nto mount a serious challenge for the game\u2019s \n\ngreatest prize. \n\n   \n10:22:52 From top Our latest contender for the Hyundai Young Player \n\nof the Tournament is Japan\u2019s Shinji Kagawa. \n\n\n\n \n 2010 FIFA World Cup South Africa\u2122 17 \n\nTIME PICTURE: SOUND COMMENTARY \n\n10:22:58 Training/Graphic The 21-year-old attacking midfielder has been a \n\nprolific scorer with J League side Cerezo Osaka. He \n\nmay be something of an unknown now but his \n\nfuture appears to be with the game\u2019s elite. \n\n   \n10:23:09 Players jogging Last year it was confirmed that Kagawa \u2013 after a \n\nseason in which he scored 27 goals in 44 league \n\ngames would spend time training with Spanish \n\ngiants Barcelona.  \n\n   \n10:23:20 SOT: SHINJI \n\nKAGAWA \n\n(JAPANESE) \n\nI COULDN\u2019T BELIEVE IT, IT WAS MY \n\nCHILDHOOD DREAM TO PLAY ALONGSIDE \n\nPLAYERS LIKE THAT, IT MADE ME SO HAPPY.  \n\n   \n10:23:29 After SOT Kagawa even got to train with his hero \u2013 \n\nBarcelona\u2019s Andr\u00e9s Iniesta. \n\n   \n10:23:35 SOT: SHINJI \n\nKAGAWA \n\n \n\n(JAPANESE) \n\nIT WAS VERY SPECIAL. IT WAS SOMETHING \n\nSO OUT OF THE ORDINARY; GETTING TO \n\nPLAY WITH PLAYERS THAT I COULD ONLY \n\nHAVE DREAMED OF PLAYING WITH BEFORE.   \n\n   \n10:23:48 SOT: SHINJI \n\nKAGAWA \n\n(JAPANESE) \n\nI LIKE THE WAY BARCELONA PLAY THE \n\nGAME; THE WAY THEY KEEP THE BALL AND \n\nATTACK SO QUICKLY, I REALLY LIKE \n\nSPANISH FOOTBALL. \n\n   \n10:24:02 After SOT He now has to concentrate on securing a starting \n\nplace for the coming tournament. He broke into \n\nthe side during qualifying and scored twice in ten \n\nappearances. \n\n\n\n \n 2010 FIFA World Cup South Africa\u2122 18 \n\nTIME PICTURE: SOUND COMMENTARY \n\n10:24:12 SOT: SHINJI \n\nKAGAWA \n\n \n\n(JAPANESE) \n\nULTIMATELY MY TARGET HAS TO BE PLAYING \n\nFOR THE TEAM. I WANT TO BE ON THE PITCH \n\nALL THE TIME AND TO PERFORM REALLY \n\nWELL AT THE WORLD CUP \u2013 THAT HAS TO BE \n\nTHE AMBITION. \n   \n10:24:26 Training Japan\u2019s coach Takeshi Okada has told his players \n\nthat they can reach the semi-finals in South Africa \n\nand Kagawa is not about to disagree.  \n\n   \n10:24:35 SOT: SHINJI \n\nKAGAWA \n\n \n\n(JAPANESE) \n\nHIS TARGET OF THE SEMI-FINALS IS NOT \n\nUNREALISTIC AND WE ALL BELIEVE IN HIM. \n\nWE DONT HAVE MUCH TIME LEFT BEFORE \n\nTHE WORLD CUP BUT WE NEED TO TRUST \n\nWHAT WE HAVE DONE SO FAR AND JUST DO \n\nOUR BEST. \n\n   \n10:24:51 Training A world platform for a potential global star; his \n\nappetite whetted by his time in Spain last \n\nSummer... \n\n   \n10:24:58 SOT: SHINJI \n\nKAGAWA \n\n \n\n(JAPANESE) \n\nOBVIOUSLY I\u2019M AWARE THAT PLAYING AT \n\nTHE WORLD CUP IS A BIG CHANCE TO SHOW \n\nMYSELF TO THE WORLD. WHEN IT\u2019S ALL \n\nFINISHED AND IF I DO WELL I WOULD LOVE \n\nTO PLAY IN EUROPE! \n\n   \n10:25:09 Training And, come June, you can be sure that Barcelona, \n\nand the rest of the world, will be watching Shinji \n\nKagawa in South Africa. \n\n   \n10:25:19 trophy Join us next time for the stories of two teams with \n\nhugely different histories at the FIFA World Cup\u2122. \n\n\n\n \n 2010 FIFA World Cup South Africa\u2122 19 \n\nTIME PICTURE: SOUND COMMENTARY \n\n10:25:24 Archive \n\n \n\nTwo-time winners Uruguay have a rich pedigree; \n\nLa Celeste won the very first tournament back in \n\n1930.  \n\n   \n10:25:31 Tabarez With Oscar Tabarez back at the helm and a \n\npromising crop of youngsters in the squad could \n\nUruguay be ready to bring back the good times?    \n\n   \n10:25:40 Amodu/Goal v \n\nKenya \n\nNigeria, appearing in only their fourth Finals, have \n\nalready endured major disruption. Shaibu Amodu \n\nled the team to South Africa but was sacked after \n\na poor Africa Cup of Nations.  \n\n   \n10:25:45 Lagerb\u00e4ck Can Lars Lagerb\u00e4ck now lead the team to its first \n\nQuarter-Finals. Find out more next time, goodbye. \n\n   \n  ENDS \n \n\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1005889837", "summary": "16:32.21\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9, diverses s\u00e9quences : itw ANNAN, Anthony, footballeur de  l' \u00e9quipe nationale du Ghana (son \u00e9quipe a d\u00e9velopp\u00e9 un esprit gagnant,  qualit\u00e9s du footballeur ghan\u00e9en Michael Essien) / itw KINGSON, Richard, gardien de but ghan\u00e9en (exp\u00e9rience de la Coupe du Monde, qualit\u00e9s du footballeur  ghan\u00e9en Michael Essien, imagine pouvoir gagner la Coupe) / divers plans  ADIYIAH, Dominic, footballeur ghan\u00e9en jouant match (15\", 10\") / itw ADIYIAH, Dominic, footballeur (doit \u00e9lever son niveau de jeu) / divers plans ADIYIAH, Dominic s'entra\u00eenant (10\") / itw RAJEVAC, Milovan, entra\u00eeneur d'origine serbe de l'\u00e9quipe du Ghana (tr\u00e8s bon niveau physique de son \u00e9quipe). Coupe du Monde de football ", "id": "889836", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1005889838", "summary": " Libreville, archives 20080614 : divers plans tir et but marqu\u00e9 par NGUEMA, St\u00e9phane, footballeur de l' \u00e9quipe nationale gabonaise / divers plans tir et but marqu\u00e9 par MOULOUNGUI, Eric, footballeur gabonais contre l'\u00e9quipe du Ghana /divers plans joie des supporters gabonais. Coupe du Monde de football ", "id": "889837", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["LIBREVILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005889839", "summary": " Accra, archives 20080622 : divers plans tir et but marqu\u00e9 par MUNTARI,  Sulley, footballeur de l' \u00e9quipe nationale de football du Ghana face \u00e0 celle du Gabon. Coupe du Monde de football ", "id": "889838", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["ACCRA"]}, {"internalArchiveId": "GS1005889840", "summary": " GHANA, Kumasi : archives 20090329 : divers plans reprise de vol\u00e9e et but  marqu\u00e9 par TAGOE, Prince, footballeur de l' \u00e9quipe nationale de football du Ghana face \u00e0 celle du B\u00e9nin. Coupe du Monde de football ", "id": "889839", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["GHANA"]}, {"internalArchiveId": "GS1005889841", "summary": " Accra : archives 20090906 : divers plans tir et but marqu\u00e9 par ESSIEN,  Michael, footballeur de l' \u00e9quipe nationale de football du Ghana face \u00e0 celle du Soudan / divers plans tir et but marqu\u00e9 par MUNTARI, Sulley, footballeur  ghan\u00e9en. Coupe du Monde de football ", "id": "889840", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["ACCRA"]}, {"internalArchiveId": "GS1005889842", "summary": "16:40:38\r\nNuremberg, Scheinfeld, diverses s\u00e9quences : divers plans acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s sur ext b\u00e2timent usine Adidas (15\") / divers plans cha\u00eene de fabrication du ballon officiel Adidas Jabulani de la Coupe du Monde de Football d'Afrique du Sud 2010 (10\") / divers plans sur pied robotis\u00e9 frappant ballon lors tests   techniques (8\", 12\") / itw NUERNBERG, Hans-Peter, ing\u00e9nieur Adidas (qualit\u00e9s techniques du ballon) / divers gros plans sur surface du ballon Jabulani (12\"). ballon (jeu), \u00e9quipe nationale ", "id": "889841", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "BALLON (JEU)", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["NUREMBERG"], "visualCorporations": ["ADIDAS"]}, {"internalArchiveId": "GS1005889843", "summary": " Le Cap, archives 20091200 : divers plans c\u00e9r\u00e9monie en pr\u00e9sence de BLATTER, Joseph, pr\u00e9sident de la FIFA pour la pr\u00e9sentation du ballon officiel   Adidas Jabulani de la Coupe du Monde de Football d'Afrique du Sud 2010.  \u00e9quipe nationale, ballon (jeu) ", "id": "889842", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "BALLON (JEU)", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["CAP, LE"], "visualPersons": ["BLATTER, JOSEPH"], "visualCorporations": ["FIFA", "ADIDAS"]}, {"internalArchiveId": "GS1005889844", "summary": " Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw BALLACK, Michael, footballeur de l' \u00e9quipe   nationale allemande de football (qualit\u00e9 du ballon) / itw KAKA, footballeur br\u00e9silien (qualit\u00e9s du ballon) / itw LAMPARD, Frank, footballeur britannique (qualit\u00e9s du ballon) / itw KALOU, Salomon, footballeur ivoirien (qualit\u00e9s du ballon) / itw SCHWEINSTEIGER, Bastian, footballeur allemand (qualit\u00e9s du  ballon) / itw HIGUAIN, Gonzalo, footballeur espagnol (qualit\u00e9s du ballon  Jabulani) / KALOU, Salomon embrassant ballon. Adidas ballon (jeu) ", "id": "889843", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "BALLON (JEU)", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["LAMPARD, FRANK", "BALLACK, MICHAEL", "KAKA"], "visualCorporations": ["ADIDAS"]}, {"internalArchiveId": "GS1005889845", "summary": "16:44:10\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9, diverses s\u00e9quences : itw OKADA, Takeshi, entra\u00eeneur de l' \u00e9quipe nationale de football du Japon (bonne exp\u00e9rience de l'\u00e9quipe apr\u00e8s 4 qualifications) / itw NAKAMURA, Shunsuke, footballeur japonais (jouer football \u00e0 la japonaise) / itw NAKAZAWA, Yuji, footballeur japonais (refus du   d\u00e9faitisme) / itw ENDO, Yasuhito, footballeur japonais (\u00e9chec lors de la  derni\u00e8re Coupe du Monde) / itw OKAZAKI, Shinji, footballeur japonais (qualit\u00e9s de l'\u00e9quipe de football n\u00e9erlandaise) / HASEBE, Makoto, footballeur japonais (difficult\u00e9s du groupe de qualifications). Coupe du Monde de football ", "id": "889844", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1005889846", "summary": " Manama, archives 20080906 : divers plans tir et but marqu\u00e9 par NAKAMURA,  Shunsuke, footballeur de l' \u00e9quipe nationale japonaise de football face \u00e0  celle de Bahrein. Coupe du monde de football ", "id": "889845", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["MANAMA"]}, {"internalArchiveId": "GS1005889847", "summary": " Doha, archives 20091119 : divers plans t\u00eate et but marqu\u00e9 par TANAKA, Marcus Tulio, ootballeur de l' \u00e9quipe nationale japonaise de football face \u00e0 celle du Qatar. Coupe du Monde de Football ", "id": "889846", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["DOHA"]}, {"internalArchiveId": "GS1005889848", "summary": " JAPON, Saitama, archives 20090328 : divers plans tir et but marqu\u00e9 par  NAKAMURA, Shunsuke, footballeur de l' \u00e9quipe nationale japonaise de football face \u00e0 celle de Bahrein. Coupe du Monde de football ", "id": "889847", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["JAPON"]}, {"internalArchiveId": "GS1005889849", "summary": " Tachkent, archives 20090606 : divers plans reprise et but marqu\u00e9 par OKAZAKI, Shinji, footballeur de l' \u00e9quipe nationale japonaise de football face \u00e0 celle d'Ouzb\u00e9kistan. Coupe du Monde de football ", "id": "889848", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["TACHKENT"]}, {"internalArchiveId": "GS1005889850", "summary": " Melbourne, archives 20090617 : divers plans tir et but marqu\u00e9 par CAHILL,  Tim, footballeur de l' \u00e9quipe nationale d'Australie de football face \u00e0 celle du Japon. Coupe du Monde de football ", "id": "889849", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["MELBOURNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005889851", "summary": "16:53:20\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : divers plans OASAKA, Cerezo, footballeur de l' \u00e9quipe  nationale japonaise de football s'entra\u00eenant (22\"", "id": "889850", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1005889852", "summary": "12\") / itw OASAKA, Cerezo (r\u00eave d'enfant qui se r\u00e9alise) / archives r\u00e9centes, divers plans OASAKA, Cerezo disputant matchs (20\"). Coupe du Monde de football.", "id": "889851", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"]}], "program": {"href": "/programs/2793", "id": "2793", "name": "Magazine foot Afrique"}, "contributors": [{"name": "FIFA", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "526257", "comment": "MAAF 1405 SRCE 13 JAP GH\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM eng / CM und / ITR / ITR", "version": 1, "medium": {"id": "ZE002608", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-253822", "internalArchiveId": "GE1005253823", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "SOURCE - 10.05.14", "publicationDate": "2010-05-14T00:00:00Z", "durationSec": 3033, "genres": ["Autres \u00e9missions sportives"], "publicationChannelNames": ["TSR"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-08-06T16:02:03Z", "scripts": ["\n \n \n\nUEFA Champions League 2009 - 2010 \nMagazine Programme  \n\nScript \u2013 Show 31 \u2013 14.05.10 \n \n\nRushes: Jose Mourinho and Arjen Robben (both in English) \n\n \n\n Delivery Date: 14.05.10          RUNNING ORDER   \n   \n\nPart 1 DURATION OUT TIME \n   \n\nTitles 0.40 0.39 \nMenu 0.37 1.16 \n \n\nMap to Milan \nEto\u2019o feature \n\n \n\n0.08 \n3.53 \n\n \n\n1.24 \n5.17 \n\n \n\nMeet the Teams sting \nMeet the Teams \u2013 Zanetti  \nCambiasso and Zanetti feature \n\n \n\n0.05 \n1.47 \n4.28 \n\n \n\n5.22 \n7.09 \n11.37 \n\n \n\nComing up sting \n \n\n0.05 \n \n\n11.42 \nTease 0.15 11.57 \nBumper 0.05 12.02 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nUEFA Champions League 2009 - 2010 \nMagazine Programme  \n\nScript \u2013 Show 31 \u2013 14.05.10 \n \n\nPart 2 DURATION OUT TIME \n   \n\nBumper 0.05 0.04 \nExtra Time sting \nExtra Time - Tymoschuk \n\n0.08 \n1.00 \n\n0.12 \n1.12 \n\n \n\nMap to Nottingham \nPrevious CL Final Memories 1980 \n\n \n\n0.07 \n1.19 \n\n \n\n1.19 \n2.38 \n\n \n\nRoad to the Final sting \nTour of the Bernabeu \n\n \n\n0.05 \n2.19 \n\n \n\n2.43 \n5.02 \n\n \n\nMap to Munich \nRobben feature \nMeet the Teams sting \nMeet the Teams - Robben \n\n \n\n0.07 \n3.59 \n0.05 \n1.56 \n\n \n\n5.09 \n9.08 \n9.13 \n11.09 \n\n \n\nCloser \n \n\n0.25 \n \n\n11.34 \nClosing sequence 0.20 11.54 \n   \n\nTotal duration 23.56  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nUEFA Champions League 2009 - 2010 \nMagazine Programme  \n\nScript \u2013 Show 31 \u2013 14.05.10 \n \n\nMENU \n    \n\nTIME PICTURE:SOUND  COMMENTARY \n    \n\n0.40 Flashes and Zanetti, \nCambiasso, Eto\u2019o and \nRobben \n\n The Champions League final is edging ever closer, and this week \nwe hear exclusively from the men of the moment. \n\n    \n\n0.48 Cambiasso and Zanetti \nshots \n\n Inter are just one game from making history \u2013 we catch up with \ntheir two ace Argentineans: Esteban Cambiasso and Javier \nZanetti. \n\n    \n\n0.56 Eto\u2019o goals and celeb  While striker Samuel Eto\u2019o looks back over his illustrious \nChampions League career. \n\n    \n\n1.02 Robben b roll and goal   Arjen Robben though reckons his Bayern underdogs can upset \nthe odds; stand by for some Dutch courage from the flying winger. \n\n    \n\n1.10 Bernabeu stadium tour b \nroll \n\n Plus we\u2019re shown around the venue for this year\u2019s final, by a Real \nMadrid legend\u2026 \n\n    \n\n1.16   End \n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nUEFA Champions League 2009 - 2010 \nMagazine Programme  \n\nScript \u2013 Show 31 \u2013 14.05.10 \n \n\nETO\u2019O FEATURE \n    \n\nTIME PICTURE:SOUND  COMMENTARY \n    \n\n1.17 Map to Milan  But first to Milan, where one striker is looking to end his season in \nEuropean glory all over again. \n\n    \n\n1.25 Eto\u2019o scores two goals for \nBarca 05/06 + Goal for \ninter MD8 \n\n After 5 years and 2 Champions League medals, Cameroon \ncaptain Samuel Eto\u2019o left Barcelona for Inter Milan.  Following his \narrival last summer the 3 times African footballer of the year, has \nbeen an integral part in their charge to the final.  \n\n    \n\n1.41 SAMUEL ETO\u2019O \n(FRENCH) \nEto\u2019o inter montage \n\n \n\nNOT ONLY FOR ME, BUT FOR EVERY FOOTBALL PLAYER \nIT'S THEIR DREAM. I THINK THAT IT IS THE BEST CLUB \nCOMPETITION. IT'S WHERE YOU CAN SEE ALL THE \nCHAMPIONS. BUT, IT ISN\u2019T JUST MY DREAM. \n\n   \n\n \n\n1.53 Teams out v Barca MD11  So does the distinctive Champions League theme stir up any pre-\nmatch emotions? \n\n    \n\n1.59 SAMUEL ETO\u2019O \n(FRENCH) \nTeam line up final 2009 \n\n \n\nMOST OF THE TIME I DON\u2019T LISTEN TO IT. WHEN IT STARTS \nIT MEANS THAT DINNER IS READY. I\u2019M AT THE TABLE, \nREADY TO EAT. \n\n    \n\n2.12 Eto\u2019o goals 2006 final + \n2009 final \n\n And ready for action, he\u2019s played in two finals, scored in two finals \nand won two finals \u2013 so can he make it a hat trick? \n\n    \n\n2.21 SAMUEL ETO\u2019O \n(FRENCH) \n \n\n2006 + 2009 final trophy \nlifts \n\n \n\nYOU CAN NEVER COMPARE GAMES, EVEN IF THERE ARE A \nLOT OF SIMILARITIES IN FOOTBALL. BUT THOSE WERE \nTWO DIFFERENT FINALS AGAINST ENGLISH TEAMS. WE \nWERE LUCKY ENOUGH TO WIN THE TITLES, BUT WE ARE \nNOW FACED WITH A NEW KIND OF EXPERIENCE. ME AT A \nDIFFERENT CLUB, AGAINST A GREAT BAYERN TEAM. \nWE\u2019LL HAVE TO WAIT AND SEE. \n\n    \n\n2.49 Mark Van Bommel in a \nBarca shirt + playing for \nMunich \n\n Former Barca team mate Mark Van Bommel will lead Bayern out \nin Madrid, their first non-German captain. \n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nUEFA Champions League 2009 - 2010 \nMagazine Programme  \n\nScript \u2013 Show 31 \u2013 14.05.10 \n \n\n2.55 \n \n\n \n\n \n\nSAMUEL ETO\u2019O \n(FRENCH) \n \n\nMarc Van Bommel Bayern \nMunich montage \n\nHE'S A LEADER, A GREAT CHAMPION. I\u2019VE HAD THE \nOPPORTUNITY TO MEET GREAT PLAYERS THROUGHOUT \nMY CAREER, AND HE IS A REAL CHAMPION. A GREAT \nMENTALITY, HE'S ALWAYS POSITIVE TOWARDS THE \nGROUP, A WARRIOR, HE GIVES EVERYTHING. HE'S A \nDECISIVE WEAPON FOR HIS TEAM. \n\n    \n\n3.15 Sneijder goal MD11  Inter stunned the defending champions in the semi-final. So was it \na case of substance over style? \n\n    \n\n3.21 SAMUEL ETO\u2019O \n(FRENCH) \n \n\nMilito goal MD11 \n \n\n \n\nIT'S TOTALLY DIFFERENT, THE OPPOSITE. TWO \nDIFFERENT VIEWS ON FOOTBALL, TWO OPPOSITE VIEWS - \nWE DO NOT HAVE THE TECHNICAL SKILLS OF \nBARCELONA, BUT WE DO HAVE OUR OWN STRENGTHS \nTHAT BARCELONA DON'T POSSESS, AND THAT IS WHAT \nHAS BROUGHT US TO WHERE WE ARE NOW. \n\n    \n\n3.40 Jose Mourinho montage  And there\u2019s no doubt that those strengths have been instilled by \njust one man. \n\n    \n\n3.44 SAMUEL ETO\u2019O \n(FRENCH) \n \n\nJose Mourinho montage \n\n \n\nHE'S A GREAT COACH. A GREAT COACH NEEDS A GREAT \nSQUAD. AND A GREAT SQUAD NEEDS A GREAT COACH. \nTHAT BOND MAKES GREAT RESULTS. UNTIL NOW, JOSE \nHAS FOUND THE RIGHT FORMULA FOR HIS SQUAD. THIS \nCREATES THE BOND AND THE GOOD RESULTS. JOSE IS \nUNIQUE, UNIQUE AS A COACH AND AS A HUMAN BEING. \nHE IS UNIQUE, HE'S ALWAYS ALONE AND HE SAYS WHAT \nHE THINKS. \n\n    \n\n4.15 Louis Van Gaal montage \n+ Olic goal MD12 \n\n And in the opposite corner stands another former Barca \nemployee, Louis Van Gaal.  Steering his German side to their first \nfinal in nine years. \n\n    \n\n4.25 SAMUEL ETO\u2019O \n(FRENCH) \nLouis Van Gaal montage \n\n \n\nNOT ONLY VAN GAAL. IT'S THE WHOLE TEAM, THE COACH, \nTHE PLAYERS\u2026 THOSE ARE THE STRENGTHS OF BAYERN. \nIN ORDER TO HAVE A GOOD STRATEGY, THE COACH HAS \nTO PREPARE IT. THE PLAYERS HAVE TO APPLY WHAT THE \nCOACH WANTS. IT'S A TEAM. \n\n    \n\n4.44 Santiago Bernabeu GVs  It was with Real Madrid\u2019s B team at the Bernabeu where Eto\u2019o \nstarted his career \u2013 so it\u2019s back to familiar turf for the final. \n\n    \n\n\n\n \n \n\nUEFA Champions League 2009 - 2010 \nMagazine Programme  \n\nScript \u2013 Show 31 \u2013 14.05.10 \n \n\n4.51 \n \n\n \n\n \n\nSAMUEL ETO\u2019O \n(FRENCH) \n \n\nEto\u2019o goal MD6 \n+ celebs MD10 \n\n \n\nANOTHER DREAM. I GREW UP IN THAT STADIUM, MY FIRST \nSTEPS AS A PROFESSIONAL FOOTBALL PLAYER WERE IN \nTHAT STADIUM. I HOPE IT WILL BRING US SOME LUCK. \nNOTHING IS EASY ON EARTH. YOU NEED TO FIGHT FOR \nEVERYTHING. WE\u2019VE FOUGHT IN ORDER TO GET TO \nMADRID, WE KNOW NOW WE WILL PLAY IN MADRID, AND \nWE HAVE TO KEEP ON WITH OUR DREAM. \n\n    \n\n5.17   End \n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nUEFA Champions League 2009 - 2010 \nMagazine Programme  \n\nScript \u2013 Show 31 \u2013 14.05.10 \n \n\nMEET THE TEAMS - ZANETTI \n    \n\nTIME PICTURE:SOUND  COMMENTARY \n    \n\n5.18 MEET THE TEAMS STING  If the Inter captain could describe his team mates in one word, \nwhat would it be? \n\n    \n\n5.23 JAVIER ZANETTI \n(ITALIAN \n\n HI, I\u2019M JAVIER ZANETTI \n \n\n    \n\n5.26 JAVIER ZANETTI \n(ITALIAN \n\n WELCOME TO MY TEAM MATES \n\n    \n\n5.29 Cesar close up and GFX  NO SCRIPT \n    \n\n5.32 JAVIER ZANETTI \n(ITALIAN \n\n JULIO CESAR, SECURITY \n\n    \n\n5.34 Cesar save v Barcelona \nMaicon close up and GFX \n\n NO SCRIPT \n\n    \n\n5.40 JAVIER ZANETTI \n(ITALIAN \n\n MAICON, TRACTOR \n\n    \n\n5.42 Maicon goal v Barcelona \nLucio close up and GFX \n\n NO SCRIPT \n\n    \n\n5.49 JAVIER ZANETTI \n(ITALIAN \n\n LUCIO, TOUGH \n\n    \n\n5.50 Lucio x 2 tackles \nSamuel close up and GFX \n\n NO SCRIPT \n\n    \n\n5.57 JAVIER ZANETTI \n(ITALIAN \n\n SAMUEL, WALL \n\n    \n\n5.58 Samuel Tackle \nZanetti close up and GFX \n\n NO SCRIPT \n\n    \n\n6.07 JAVIER ZANETTI \n(ITALIAN \n\n ZANETTI, CAPTAIN \n\n    \n\n\n\n \n \n\nUEFA Champions League 2009 - 2010 \nMagazine Programme  \n\nScript \u2013 Show 31 \u2013 14.05.10 \n \n\n6.08 Zanetti running with ball \nChivu close up and GFX \n\n NO SCRIPT \n\n    \n\n6.16 \n \n\nJAVIER ZANETTI \n(ITALIAN \n\n CHIVU, ROCK \n\n    \n\n6.17 Chivu Action \nSneijder close up and GFX \n\n NO SCRIPT \n \n\n    \n\n6.25 JAVIER ZANETTI \n(ITALIAN \n\n SNEIJDER, IMAGINATION \n\n    \n\n6.26 Sneijder skill, goal v Barca \nCambiasso close up & GFX \n\n NO SCRIPT \n\n    \n\n6.34 JAVIER ZANETTI \n(ITALIAN \n\n CAMBIASSO, TACTICAL \n\n    \n\n6.35 Cambiasso Goal v Chelsea \nPandev close up and GFX \n\n NO SCRIPT \n\n    \n\n6.43 JAVIER ZANETTI \n(ITALIAN \n\n PANDEV, VERSATILE \n\n    \n\n6.45 Pandev Shot over \nEto\u2019o close up and GFX \n\n NO SCRIPT \n\n    \n\n6.50 JAVIER ZANETTI \n(ITALIAN \n\n ETO\u2019O, IMPORTANT \n\n    \n\n6.52 Eto\u2019o goal v Chelsea \nMilito close up and GFX \n\n NO SCRIPT \n\n    \n\n6.57 JAVIER ZANETTI \n(ITALIAN \n\n MILITO, GOAL MACHINE \n\n    \n\n6.59 Milito goal v Kyiv  Next up more from Zanetti\u2026 \n    \n\n7.03 Cambiasso action  \u2026and a fellow countryman, on finally turning 45 years of hurt, \ninto success.   \n\n    \n\n7.09   End \n\n\n\n \n \n\nUEFA Champions League 2009 - 2010 \nMagazine Programme  \n\nScript \u2013 Show 31 \u2013 14.05.10 \n \n\nCAMBIASSO AND ZANETTI FEATURE \n    \n\nTIME PICTURE:SOUND  COMMENTARY \n    \n\n7.10 B-roll \nGeneric action \n\n Between them, Zanetti and Cambiasso have spent 21 years at \nInter. They\u2019ve already brought the club domestic glory, but \nEuropean domination too? It\u2019s unprecedented.  \n\n    \n\n7.21 JAVIER ZANETTI \n(ITALIAN) \nb-roll, generic team shot \n\n \n\nTHE TEAM HAS BEEN FIGHTING ON 3 DIFFERENT FRONTS, \nTHE COPPA ITALIA WHICH WE REALLY CARED FOR AND \nNOW FINISHING SERIE A WHICH IS A GREAT ACHIEVEMENT \nAND NOW WE\u2019LL BE ABLE TO FOCUS ON THE GREAT \nFINAL AHEAD. \n\n  \n\n \n\n \n\n7.36 ESTEBAN CAMBIASSO \n(ITALIAN) \ninter goal action (Eto\u2019o v \nRubin, Milito v Chelsea, \nSneijder v Barca) \nMourinho with both Zanetti \nand Cambiasso \n\n \n\nGETTING TO THE END OF THE SEASON WITH THE CHANCE \nTO WIN EVERYTHING IT IS NOT AN EASY THING TO DO. \nWE\u2019VE WORKED TOWARDS THIS MOMENT. FOR SURE IT\u2019S \nBEEN A SEASON WHICH HAS BEEN FULL, FULL OF \nEXCITEMENT. BUT I THINK THAT IN ORDER FOR IT TO BE \nABSOLUTELY HISTORIC WE NEED TO CROSS THAT LAST \nFINISHING LINE. \n\n \n\n  \n\n \n\n8.02 JAVIER ZANETTI \n(ITALIAN) \n \n\nb-roll,  generic Inter action, \nruns, tackles, saves, celebs  \n\n \n\nYES, IT IS AN IMPORTANT MOMENT BECAUSE I\u2019VE BEEN \nDREAMING ABOUT THIS FINAL FOR SUCH A LONG TIME \nNOW AND IT\u2019S HAPPENED AT THIS WONDERFUL TIME FOR \nTHE TEAM. WE JUST HOPE TO BE AS FIT AS POSSIBLE IN \nORDER TO PLAY TO OUR BEST AND WIN. \n\n    \n\n8.25 Cambiasso b-roll and \nBernabeu gv\u2019s \n\n Cambiasso, though, has mixed emotions about returning to the \nBernabeu. \n\n    \n\n8.29 ESTEBAN CAMBIASSO \n(ITALIAN) \n \n\nClose ups Cambiasso, \nBernabeu gv\u2019s and \nHistorical moments from \nprevious finals  \n\n WHEN I ARRIVED AT THE BERNABEU, WHEN MADRID TOOK \nME IN AT THE AGE OF 15, I NEVER THOUGHT THAT I\u2019D GET \nTHAT BIG OPPORTUNITY TO PLAY IN A CHAMPIONS \nLEAGUE FINAL. IT FEELS A BIT STRANGE, ESPECIALLY \nAFTER LEAVING MADRID. IT HAS SO MUCH HISTORY. \nFIRST OF ALL BECAUSE SOME INCREDIBLE GAMES HAVE \nBEEN PLAYED THERE, AND ALSO IT\u2019S A BEAUTIFUL \nSTADIUM BECAUSE IT\u2019S VERY CLOSED, YOU CAN REALLY \nHEAR THE CROWDS. I THINK IT\u2019LL BE AN INCREDIBLE \nATMOSPHERE. \n\n   \n\n \n\n\n\n \n \n\nUEFA Champions League 2009 - 2010 \nMagazine Programme  \n\nScript \u2013 Show 31 \u2013 14.05.10 \n \n\n9.04 \n \n\nJAVIER ZANETTI \n(ITALIAN) \nb-roll,  Cambiasso goal and \nsliding celeb v Chelsea  \n\n \n\nIT\u2019S A UNIQUE ACHIEVEMENT. IF YOU WIN IT, YOU MAKE \nYOUR MARK IN THE HISTORY OF WORLD FOOTBALL, SO I \nTHINK EVERY CLUB IS REALLY PASSIONATE ABOUT THIS \nCOMPETITION. \n\n  \n\n \n\n \n\n9.18 ESTEBAN CAMBIASSO \n(ITALIAN) \n \n\nCambiasso celeb continued \nand Balotelli Goal \nMourinho cut away\u2019s \n\n \n\nWHAT KIND OF GAME DO I EXPECT? EXCITING, VIBRANT, \nTHAT NO ONE WILL BE GIVING ANYTHING AWAY. TWO \nTEAMS WHO WANT TO CROSS THE FINISHING LINE, WHO \nSEE IT THERE IN FRONT OF THEM AND WHO WILL DO \nTHEIR BEST TO LIFT THAT CUP. AS FAR AS TACTICS ARE \nCONCERNED, WHAT IS SAID BEFORE THE GAME, NOBODY \nEVER GETS IT RIGHT SO I\u2019M NOT GOING TO COMMENT. \n\n  \n\n  \n\n9.41 JAVIER ZANETTI \n(ITALIAN) \n \n\nMourinho cut away\u2019s Great \nMourinho celeb post Barca  \n\n I THINK THAT THE MANAGER HAS GOT A BIG \nPERSONALITY, AND WITH THAT GREAT CHARACTER HE \nHAS, I THINK HE PASSES IT ON TO THE PLAYERS. WE\u2019VE \nIMPROVED IN SO MANY RESPECTS, BUT I THINK THAT\u2019S \nTHE MOST IMPORTANT ONE. \n\n \n\n \n\n  \n\n9.55 ESTEBAN CAMBIASSO \n(ITALIAN) \n \n\nCambiasso celebs post \nmatch v Barca, other \nselected team celebs, with \nsprinklers on!  \n\n \n\nWELL, WITHOUT A STRONG GROUP, YOU CAN\u2019T ACHIEVE \nTHESE GOALS AND FOR SURE YOU CAN\u2019T FIGHT ON \nEVERY FRONT. TO FIGHT ON EVERY FRONT YOU HAVE TO \nBE AT YOUR BEST IN EVERY GAME, IN EVERY \nCOMPETITION, AGAINST EVERY OPPONENT. YOU\u2019VE GOT \nTO BE ON TOP FORM, ALWAYS AT THE TOP, EVERYONE \nMUST BE ABLE TO DO THEIR PART JUST AT THE RIGHT \nMOMENT. \n\n \n\n \n\n  \n\n10.26 JAVIER ZANETTI \n(ITALIAN) \nArchive footage of Inter \nwinning Cup in 1964 (goals \nand celebs) \nZanetti action cu \nInter goals/celebs \nBayern winning in 2001 \nand lifting trophy \n\n \n\nAFTER SUCH A LONG WAIT AND SO MANY YEARS, THIS IS \nTHE FINAL THAT EVERYONE\u2019S BEING DREAMING OF HERE. \nI THINK THAT WE\u2019VE REACHED IT PLAYING AGAINST SOME \nSTRONG TEAMS AND WE\u2019VE HAD TO SUFFER. BUT IN THE \nEND, WE GOT THERE DESERVEDLY. AS I WAS SAYING \nBEFORE, I HOPE THAT WE\u2019RE IN THE BEST POSSIBLE \nFORM, TO PLAY THIS GAME AGAINST ANOTHER BIG TEAM \nWITH SO MUCH HISTORY.  \n \n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nUEFA Champions League 2009 - 2010 \nMagazine Programme  \n\nScript \u2013 Show 31 \u2013 14.05.10 \n \n\n10.54 \n \n\n \n\nESTEBAN CAMBIASSO \n(ITALIAN) \nArchive of Inter\u2019s last Cup \ntriumph in 1965, goal and \ntrophy shots \nInter crowd shots, including \nlarge banner reading \u2018vinci \ncon noi\u2019 (\u2018win with us\u2019) \nInter team close ups \n1965 Inter Team with \ntrophy \n\nIT\u2019S TRUE THAT FOR THE CLUB IT MEANS A LOT, FOR THE \nSUPPORTERS IT MEANS EVERYTHING, BUT WE CAN\u2019T \nTAKE THIS ENORMOUS 40 YEARS OF HISTORY AND LET IT \nWEIGH HEAVILY ON OUR SHOULDERS. WE NEED TO PLAY \nA FOOTBALL GAME. I THINK GETTING TO THE FINAL \nAFTER 38 YEARS\u2026 ALREADY MEANS A GREAT DEAL.  FOR \nTHE SUPPORTERS, EVEN THE YOUNG ONES, IT WILL MEAN \nSEEING INTER IN THE FINAL FOR THE FIRST TIME, \nKNOWING THAT THERE IS A TEAM WHO WILL GIVE THEIR \nBEST TO WIN AND TO LIFT THAT TROPHY. WE HOPE THAT \nIN THE NEAR FUTURE WE CAN SAY THAT INTER WON THE \nCUP AND THAT IT WASN\u2019T SUCH A LONG TIME AGO. \n\n    \n\n11.37   End  \n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nUEFA Champions League 2009 - 2010 \nMagazine Programme  \n\nScript \u2013 Show 31 \u2013 14.05.10 \n \n\nTEASE \n    \n\nTIME PICTURE:SOUND  COMMENTARY \n    \n\n11.38 COMING UP STING  NO SCRIPT \n    \n\n11.43 Robben B roll and goal  Coming up, Bayern\u2019s player of the season Arjen Robben on what \nawaits in Madrid.  \n\n    \n\n11.49 Bernabeu tour b roll  We take a tour of the Bernabeu with a former great\u2026 \n    \n\n11.53 McGovern b roll and 1980 \nfinal goal  \n\n And we look back to the last final held at this legendary venue. \n\n    \n\n11.57   End \n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nUEFA Champions League 2009 - 2010 \nMagazine Programme  \n\nScript \u2013 Show 31 \u2013 14.05.10 \n \n\nEXTRA TIME - TYMOSCHUK \n    \n\nTIME PICTURE:SOUND  COMMENTARY \n    \n\n0.05 EXTRA TIME STING \nTymoschuk B-roll \n\n Welcome back. In the build up to the big day, we quizzed a \nBayern star on his finer points. \n\n    \n\n0.13 Set up, Tymoschuk B-Roll  \nTymoschuk action shots \n\n So firstly\u2026What\u2019s your favourite city in the world? \n \n\n    \n\n0.17 ANATOLIY TYMOSCHUK \n(RUSSIAN) \n\n I DON\u2019T HAVE A FAVOURITE CITY. MY FAVOURITE PLACE \nIS A COUNTRY \u2013 THE UKRAINE. \n\n    \n\n0.23 Tymoschuk B-Roll  Which celebrity would you most like to meet?  \n    \n\n0.27 ANATOLIY TYMOSCHUK \n(RUSSIAN) \n\n \n\nI\u2019VE ALREADY MET A LOT ON THE FOOTBALL PITCH. BUT \nTHE PERSON I WOULD MOST LIKE TO MEET IS MICHAEL \nJORDAN. \n\n    \n\n0.36 Tymoschuk action shots  What\u2019s your favourite Stadium? \n    \n\n0.39 ANATOLIY TYMOSCHUK \n(RUSSIAN) \n\n \n\nPERHAPS THE ALLIANZ ARENA. \n\n    \n\n0.42 Allianz Arena shots  Who would play you in a film about your life? \n    \n\n0.46 ANATOLIY TYMOSCHUK \n(RUSSIAN) \n\n \n\nBRAD PITT \n \n\n    \n\n0.52 Tymoschuk actions shots  What would you have done if you weren\u2019t a footballer? \n    \n\n0.56 ANATOLIY TYMOSCHUK \n(RUSSIAN) \n\n \n\nNOTHING. WITHOUT FOOTBALL I DON\u2019T SEE MYSELF \nDOING ANYTHING ELSE. \n\n    \n\n1.02 Tymoschuk goal and celeb  And how would you like to be remembered? \n    \n\n1.05 ANATOLIY TYMOSCHUK \n(RUSSIAN) \n\n A GOOD MAN, A GOOD FOOTBALLER. \n\n    \n\n1.08 Tymoschuk celeb  NO SCRIPT \n    \n\n1.12   End  \n\n\n\n \n \n\nUEFA Champions League 2009 - 2010 \nMagazine Programme  \n\nScript \u2013 Show 31 \u2013 14.05.10 \n \n\n1980 CHAMPIONS LEAGUE FINAL MEMORIES \n    \n\nTIME PICTURE:SOUND  COMMENTARY \n    \n\n1.13 Map to Nottingham  To Nottingham England now, where fond memories of the last \nBernabeu Final still remain.  \n\n    \n\n1.20 B-roll GVs City Ground \nCL Trophy \n\n It was 30 years ago but the man who lifted the trophy still has \nvivid memories of that night\u2026 \n\n    \n\n1.26 JOHN MCGOVERN \n(ENGLISH)  \n \n\nBernabeu GVs from 1980, \nfans, Clough & Taylor on \nBench \n\n ENGLISH GROUNDS TENDED TO BE A LITTLE MORE \nENCLOSED, THE STANDS TENDED TO OVERSHADOW THE \nPITCH IN CERTAIN AREAS, WHERE AS THAT WAS VERY \nOPEN. THERE WAS JUST A GRADUAL GRADIENT OF SEATS \nGOING AWAY FROM YOU UP INTO THE SKIES ALMOST, \nBECAUSE IT\u2019S A VERY BIG STADIUM AND YOU\u2019RE JUST \nABSOLUTELY DELIGHTED TO HAVE THE CHANCE TO PLAY \nIN FRONT OF, WELL, JUST OVER  FIFTY THOUSAND\u2026 \n\n    \n\n1.49 JOHN MCGOVERN \n(ENGLISH) \n \n\nJohn Robertson Goal v \nHamburg and celeb \n\n \n\nBUT WE GOT INTO OUR STRIDE VERY QUICKLY, BECAUSE \nWE WERE A VERY GOOD PASSING SIDE, WE KEPT \nPOSSESSION FROM ONE SIDE OF THE FIELD TO THE \nOTHER, AND OBVIOUSLY JOHN ROBERTSON THEN \nPRODUCED A PIECE OF ABSOLUTE BRILLIANCE BY \nBEATING ONE FULL BACK, JINKING INSIDE HIM, PLAYING A \nONE TWO WITH GARY BIRTLES AND THEN PUTTING THE \nBALL IN OFF THE POST TO PUT US ONE UP AND THE ONE \nTHING THAT WE HAD IN THOSE DAYS, AS A SIDE, WAS \nRESILIENCE. IF WE HAD A LEAD WE WERE REAL MEAN \nGUYS AT GIVING IT AWAY AND OBVIOUSLY ENDED UP \nWINNING ONE NIL IN THE END\u2026 \n\n    \n\n2.21 JOHN MCGOVERN \n(ENGLISH) \nTrophy Lift \nCelebs in front of Forest \nFans \n\n \n\n\u2026THAT NIGHT IN THE BERNABEU, GREAT FEELING OF \nELATION AND THEN OF COURSE YOU RUN OVER TO YOUR \nFANS TO SHARE IN THE TRIUMPH AND THE GLORY WITH \nTHEM BECAUSE THEY\u2019VE FOLLOWED YOU ALL SEASON \nAND ITS NICE JUST TO SHARE THOSE MOMENTS WITH THE \nSUPPORTERS IMMEDIATELY AFTER RECEIVING THE CUP. \n\n    \n\n2.38   End \n\n\n\n \n \n\nUEFA Champions League 2009 - 2010 \nMagazine Programme  \n\nScript \u2013 Show 31 \u2013 14.05.10 \n \n\nROAD TO THE FINAL \u2013 TOUR OF THE BERNABEU \n    \n\nTIME PICTURE:SOUND  COMMENTARY \n    \n\n2.39 ROAD TO THE FINAL \nSTING \n\n Now for your private tour of Real Madrid\u2019s famous stadium, with \none of the great Galacticos. \n\n    \n\n2.44 Butragueno arrives at the \nBernabeu \n\n Emilio Butragueno, former striker known as the vulture, spent 11 \nyears at the Bernabeu and knows the stadium better than most\u2026 \n\n    \n\n2.52 EMILIO BUTRAGUENO \n(SPANISH) \nButragueno looking out \nover Spain from the \nBernabeu \n\n \n\nWHEN THE STADIUM WAS BUILT IN 1947, EVERYTHING \nTHAT YOU SEE FROM HERE WAS JUST FIELDS. THERE \nWAS ABSOLUTELY NOTHING AROUND THE STADIUM. NOW \nYOU CAN SEE IT\u2019S TRANSFORMED ITSELF INTO THE \nFINANCIAL CENTER OF SPAIN. \n\n   \n\n \n\n3.06 EMILIO BUTRAGUENO \n(SPANISH) \n\n \n\nLETS GO  \n\n   \n\n \n\n3.08 EMILIO BUTRAGUENO \n(SPANISH) \nButragueno at top of the \nBernabeu \n\n \n\nTHE STADIUM IS REALLY VERTICAL AND IT\u2019S VERY CLOSE \nTO THE PITCH. THE SPECTATORS HAVE A GREAT VIEW OF \nTHE MATCH AS THE SEATS ARE SO CLOSE. THEY AREN\u2019T \nFAR AWAY AND I THINK THAT HELPS THE FANS ENJOY \nTHE EVENT BETTER. \n\n    \n\n3.26 EMILIO BUTRAGUENO \n(SPANISH) \n\n \n\nTHE TRUTH IS, IT\u2019S SPECTACULAR. \n\n    \n\n3.30 Butragueno walking pasts \ntourists saying good \nmorning \n\n NO SCRIPT \n\n    \n\n3.34 EMILIO BUTRAGUENO \n(SPANISH) \nButragueno in lift \n\n \n\nIT\u2019S A GREAT VIEW \n\n    \n\n3.36 EMILIO BUTRAGUENO \n(SPANISH) \nButragueno walking down \nstairs  \n\n \n\nFROM THE CHANGING ROOM THERE ARE 24 STEPS IN \nTOTAL THAT THE PLAYERS ARE GOING TO WALK DOWN. \nWHEN THEY REACH THIS POINT, THE TENSION WILL BE AT \nITS HIGHEST. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\nUEFA Champions League 2009 - 2010 \nMagazine Programme  \n\nScript \u2013 Show 31 \u2013 14.05.10 \n \n\n3.51 EMILIO BUTRAGUENO \n(SPANISH)  \nInside Bernabeu \u2013 fans \ncheering \n\nTHE STADIUM IS FULL BUT YOU CAN\u2019T SEE ALL OF IT. YOU \nCAN SEE THE TOP TIER AND YOU HEAR THE CROWD \nCHEERING. \n\n \n\n \n\n  \n\n4.02 EMILIO BUTRAGUENO \n(SPANISH) \n\n \n\nTHE PULSE STARTS TO ACCELERATE AND ALL YOU ARE \nTHINKING ABOUT IS GETTING OUT ON TO THE PITCH. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4.09 EMILIO BUTRAGUENO \n(SPANISH) \n\n \n\nAS YOU GO UP THE STEPS, THE STADIUM STARTS \nAPPEARING IN ALL ITS GRANDEUR. \n\n   \n\n \n\n4.14 Inside Bernabeu \u2013 fans \ncheering \n\n NO SCRIPT \n\n   \n\n \n\n4.16 EMILIO BUTRAGUENO \n(SPANISH) \nBernabeu GV \n\n \n\nAND YOU GET THE COLOURED STEPS AND THE SHOUTS \nOF 80,000 PEOPLE.  \n\n   \n\n \n\n4.22 Teams out -  Real Madrid v \nLyon \n\n NO SCRIPT \n\n   \n\n \n\n4.24 EMILIO BUTRAGUENO \n(SPANISH) \n\n \n\nIT\u2019S MARVELLOUS. THAT MOMENT IS WHY YOU BECOME A \nPROFESSIONAL, TO LIVE THAT MOMENT. \n\n    \n\n4.36 EMILIO BUTRAGUENO \n(SPANISH) \nButragueno on the pitch \n\n \n\nIT\u2019S GOING TO BE AN UNFORGETTABLE EXPERIENCE FOR \nALL THOSE LUCKY PEOPLE WHO ARE ABLE TO WATCH \nTHE FINAL IN THIS INCREDIBLE SETTING.  \n\n    \n\n4.44 EMILIO BUTRAGUENO \n(SPANISH) \nButragueno on the pitch \nReal Madrid team lined up \nin the Bernabeu \n\n \n\nWE ARE NOW IN THE CENTRE OF THE PITCH. IT\u2019S EMPTY \nAND STILL MAKES YOU A LITTLE BIT DIZZY SO IMAGINE \nWHEN IT IS PACKED WITH FANS. IT\u2019S AS IF THE STADIUM \nWOULD BE ABLE TO SWALLOW YOU UP.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4.55 EMILIO BUTRAGUENO \n(SPANISH) \nShots of the Bernabeu \n\n \n\nIT IS A WONDERFUL EXPERIENCE. YOU BECOME A \nFOOTBALLER TO LIVE EXPERIENCES LIKE THAT. IT\u2019S \nMAGNIFICENT. \n\n    \n\n5.02   End \n    \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nUEFA Champions League 2009 - 2010 \nMagazine Programme  \n\nScript \u2013 Show 31 \u2013 14.05.10 \n \n\nROBBEN FEATURE \n    \n\nTIME PICTURE:SOUND  COMMENTARY \n    \n\n5.03 Map to Munich  To Munich now where for Bayern\u2019s European adventure is finally \nreaching its climax. \n\n    \n\n5.10 2001 final Kahn save and \ntrophy lift \nOlic semi final goals \nRobben set up shots \n\n It\u2019s been nine long years since the German giants reached the \nChampions League final, and won the coveted prize. Having \nalready claims their own domestic title, the Bavarians are on the \nverge of a remarkable double, considering that at the start of the \nseason they were long shots to even get to Madrid. \n\n    \n\n5.26 ARJEN ROBBEN  \n(ENGLISH) \n \n\nOlic goal  \nCelebs \n\n \n\nIT WAS NOT THE MAIN GOAL TO REACH THE CHAMPIONS \nLEAGUE FINAL.  THE CLUB DIDN\u2019T EXPECT US TO BE IN \nTHE FINAL THIS YEAR ALREADY.  THE MAIN GOAL WAS TO \nWIN THE CHAMPIONSHIP AND THAT\u2019S WHAT WE DID.  BUT \nNOW YOU\u2019RE IN THE FINAL IT\u2019S NOT LIKE WELL LET\u2019S GO \nTHERE AND HAVE SOME FUN.  IF YOU\u2019RE IN THE FINAL IT\u2019S \nA UNIQUE OPPORTUNITY AND YOU HAVE TO OF COURSE \nTRY AND WIN IT AND YOU HAVE TO GIVE ALL ON THIS DAY \nAND I THINK YOU WILL SEE 22 PLAYERS WHO WILL PLAY \nFOR THEIR LIVES.   \n\n    \n\n5.57 Robben goal v Fiorentina \nRobben goal v Man Utd \n\n The Dutchman has been instrumental in Bayern\u2019s success, \nsecuring their place in the semi finals with a wonder goal against \nhis former rivals Manchester United. \n\n    \n\n6.07 ARJEN ROBBEN  \n(ENGLISH) \n \n\n \n\nIT\u2019S ALWAYS A NICE FEELING TO SCORE AN IMPORTANT \nGOAL IN SUCH AN OCCASION LIKE THE CHAMPIONS \nLEAGUE.   BUT OF COURSE, MAYBE ALSO BECAUSE OF \nTHE HISTORY.  I WAS AT CHELSEA FOR 3 YEARS, SCORING \nTHAT GOAL AGAINST UNITED WAS A GREAT FEELING.  \n\n    \n\n6.25 Robben action \nVan Gaal from match \n\n Robben\u2019s arrival last summer coincided with the appointment of a \nnew manager: fellow countryman Louis Van Gaal. \n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nUEFA Champions League 2009 - 2010 \nMagazine Programme  \n\nScript \u2013 Show 31 \u2013 14.05.10 \n \n\n6.31 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nARJEN ROBBEN  \n(ENGLISH) \n \n\nVan Gaal match shots \n\nHE\u2019S GOT A LOT OF ENERGY, POSITIVE ENERGY.  I THINK \nHE IS ONE OF THE FEW COACHES IN THE WORLD OF \nFOOTBALL THAT STILL LOOKS AT THE INDIVIDUAL.  HE \nWANTS TO MAKE PLAYERS BETTER AND THAT\u2019S ALSO \nWHAT HE HAS DONE THIS YEAR, AND THAT\u2019S WHY \nSOMETIMES IT TAKES SOME TIME.  BECAUSE HE HAS HIS \nOWN WAY OF WORKING AND TACTICALLY HE IS VERY \nSTRONG AND HE CAN REALLY HELP YOU IN THAT CASE.  \nHE\u2019S A GREAT COACH, NOT ONLY A FOOTBALL COACH \nBUT I THINK ALSO AS A PERSON HE\u2019S ALSO GREAT FOR \nHIS PLAYERS. \n\n    \n\n7.03 Mourinho shots from match \naction \n\n The final pitches Robben against his ex manager, Jose Mourinho. \nSo how does he compare to Van Gaal? \n\n    \n\n7.10 ARJEN ROBBEN  \n(ENGLISH) \n \n\n \n\nMourinho and Van Gaal \nshots from match action \n\n \n\nI THINK THEY\u2019RE BOTH VERY STRONG AT PREPARING A \nTEAM.  ALSO MENTALLY.  I THINK THEY ARE VERY \nSTRONG.  THEY CAN REALLY PUT OUT A WINNING TEAM \nAND CREATE A WINNING TEAM AND MAYBE THE \nDIFFERENCES ARE, I THINK VAN GAAL IS  MAYBE \nLOOKING MORE AT THE FOOTBALL PLAYING PART AND I \nTHINK MOURINHO IS A BIT MORE DEFENSIVE AND HE \nLOOKS A BIT MORE AT ORGANISATION DEFENSIVELY.  I \nTHINK THAT\u2019S THE MAIN DIFFERENCE.  BUT FOR THE \nREST, I THINK TOGETHER THEY BELONG TO ME TO ONE \nOF THE BEST COACHES IN THE WORLD.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7.50 Sneijder montage  Meanwhile Robben won\u2019t be the only player returning to the \nBernabeu for the final. Inter star Wesley Sneijder spent two years \nthere after moving from Ajax. \n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nUEFA Champions League 2009 - 2010 \nMagazine Programme  \n\nScript \u2013 Show 31 \u2013 14.05.10 \n \n\n7.59 ARJEN ROBBEN  \n(ENGLISH) \n \n\nSneijder Match action \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHE\u2019S THE PLAYER THAT MAKES THE GAME BASICALLY.  \nHE\u2019S THE ONE IN THE CENTRE PLAYING BEHIND THE \nSTRIKERS AND HE\u2019S ALWAYS THERE TO START THE \nATTACK.  ALL THE ATTACKING PLAY WILL BE DONE BY \nHIM.  HE\u2019S ALWAYS THERE TO SEND GREAT PASSES.  HE\u2019S \nA GREAT PLAYER.  HE\u2019S OF COURSE MY FELLOW \nCOUNTRY MAN AND FOR US IT\u2019S ALREADY VERY NICE \nTHAT WE CAN GO BACK TO MADRID TOGETHER, PLAYING \nFOR DIFFERENT TEAMS, BUT PLAYING THE FINAL.  AND I\u2019M \nALSO HAPPY FOR HIM THAT HE HAD ALREADY A GREAT \nSEASON.  ONE OF US IS GOING TO WIN THE CHAMPIONS \nLEAGUE, SO IT\u2019S ALREADY GREAT. \n\n    \n\n8.37 \n \n\nRobben set up shots \nMatch action \n\n But which one? Robben says he\u2019s just happy to be there \u2013 and \nthat it\u2019s not about personal glory but the team. \n\n    \n\n8.44 ARJEN ROBBEN  \n(ENGLISH) \n \n\n \n\nTHIS IS THE HIGHEST OCCASION FOR A FOOTBALL \nPLAYER, ALSO AN INDIVIDUAL.  SO HOPEFULLY I CAN \nHAVE A GOOD GAME THERE.  BUT IT\u2019S NOT TO SHOW \nPEOPLE, IT\u2019S MORE TO SHOW MYSELF AND TO TRY TO \nWIN THE TITLE.  THAT\u2019S THE MOST IMPORTANT THING.  IF I \nHAVE A TERRIBLE GAME BUT WE WIN IN THE END, FOR ME \nITS ALL GOOD. \n\n    \n\n9.06 Shot of Robben   NO SCRIPT \n    \n\n9.08   End \n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nUEFA Champions League 2009 - 2010 \nMagazine Programme  \n\nScript \u2013 Show 31 \u2013 14.05.10 \n \n\nMEET THE TEAMS - ROBBEN \n    \n\nTIME PICTURE:SOUND  COMMENTARY \n    \n\n9.09 MEET THE TEAMS STING  Now time to get Robben\u2019s personal take on his team mates. \n    \n\n9.14 Butt close up with GFX  NO SCRIPT \n \n\n \n\n  \n\n9.18 ARJEN ROBBEN \n(ENGLISH)  \nButt save v Juventus MD2 \n\n GREAT SEASON BACK IN THE NATIONAL TEAM, \nIMPORTANT FOR US. \n\n    \n\n9.23 Contento close up with \nGFX \n\n NO SCRIPT \n\n \n\n \n\n  \n\n9.27 ARJEN ROBBEN \n(ENGLISH)  \nContento Tackle Slo-mo \n\n HE\u2019S A YOUNG PLAYER WHO HAS COME UP AND HE CAN \nHANDLE THE PRESSURE VERY WELL. \n\n    \n\n9.33 Demechelis close up with \nGFX \n\n NO SCRIPT \n\n \n\n \n\n  \n\n9.36 ARJEN ROBBEN \n(ENGLISH)  \nDemechelis Tackle v Man \nUtd MD10 \n\n GREAT DEFENDER, ALSO VERY STRONG TACTICALLY. \n\n    \n\n9.41 Van Buyten close up with \nGFX \n\n NO SCRIPT \n\n \n\n \n\n  \n\n9.44 ARJEN ROBBEN \n(ENGLISH)  \nVan Buyten Tackle, and \nGoal v Maccabi Haifa \n\n HE\u2019S THE BIG GUY, VERY GOOD DEFENSIVELY, SCORING \nGOALS. \n\n    \n\n9.51 Lahm close up with GFX  NO SCRIPT \n \n\n \n\n  \n\n9.55 ARJEN ROBBEN \n(ENGLISH)  \nLahm Dribble \n\n HE\u2019S ALL-ROUND ONE OF THE BEST DEFENDERS IN THE \nWORLD \n\n    \n\n    \n\n\n\n \n \n\nUEFA Champions League 2009 - 2010 \nMagazine Programme  \n\nScript \u2013 Show 31 \u2013 14.05.10 \n \n\n10.01 Van Bommel close up with \nGFX \n\nNO SCRIPT \n\n \n\n \n\n  \n\n10.04 ARJEN ROBBEN \n(ENGLISH)  \nVan Bommel close up and \nGoal v Fiorentina \n\n HE\u2019S THE CAPTAIN, HE\u2019S THE LEADER AND HE\u2019S \nPROBABLY THE MOST IMPORTANT ONE ON THE PITCH \nFOR THE ORGANIZATION \n\n    \n\n10.13 Altintop Close up with GFX  NO SCRIPT \n \n\n \n\n  \n\n10.16 ARJEN ROBBEN \n(ENGLISH)  \nAltintop Skill v Lyon \n\n GREAT TECHNIQUE AND HE WILL PLAY ALSO A BIG PART \nIN THE FINAL. \n\n    \n\n10.21 Schweinsteiger Close up \nwith GFX \n\n NO SCRIPT \n\n \n\n \n\n  \n\n10.25 ARJEN ROBBEN \n(ENGLISH)  \nSchweinsteiger close up \nand Skill v Man Utd \n\n TOGETHER WITH VAN BOMMEL THEY ARE THE KEY \nPLAYERS IN THE MIDFIELD FOR HOLDING THE TEAM \nTOGETHER. \n\n    \n\n10.30 Tymoschuk close up with \nGFX \n\n NO SCRIPT \n\n \n\n \n\n  \n\n10.33 ARJEN ROBBEN \n(ENGLISH)  \nTymoschuk Tackle v Lyon \n\n ONE OF THE BEST DEFENSIVE MIDFIELDERS THERE ARE. \n\n    \n\n10.37 Robben close up with GFX  NO SCRIPT \n \n\n \n\n  \n\n10.40 ARJEN ROBBEN \n(ENGLISH)  \nRobben Dribble v Lyon and \nRobben Goal v Man Utd \nMD10 \n\n IT\u2019S FUNNY TO TALK ABOUT YOURSELF BUT MY \nSTRENGTHS ARE ONE AGAINST ONE, SPEED AND ALSO AT \nTHE MOMENT SCORING GOALS. \n\n    \n\n10.53 Olic close up with GFX  NO SCRIPT \n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nUEFA Champions League 2009 - 2010 \nMagazine Programme  \n\nScript \u2013 Show 31 \u2013 14.05.10 \n \n\n10.56 ARJEN ROBBEN \n(ENGLISH)  \nOlic Goal v Lyon and Goal \n+ Celeb v Man Utd MD9 \nBayern Munich Team \nCeleb Post Match v Man \nUtd MD9 \n\nGREAT VISION, SCORING VERY EASY WITH THE HEAD, AS \nWELL. SCORING EASY GOALS IN GENERAL. \n\n    \n\n11.09   End \n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nUEFA Champions League 2009 - 2010 \nMagazine Programme  \n\nScript \u2013 Show 31 \u2013 14.05.10 \n \n\nCLOSER \n    \n\nTIME PICTURE:SOUND  COMMENTARY \n    \n\n11.10 Shot of the Bernabeu \nBayern\u2019s 4 Goals in the \nSemi Finals \n\n So we\u2019ve met the teams and the Bernabeu now awaits for the 18th \nChampions League final to be played for the first time on a \nSaturday. Will it be Bayern who raise the trophy for the fifth time \nin their history?    \n\n    \n\n11.25 Inter\u2019s 3 Goals in the Semi \nFinals  \nBernabeu Shots \n\n Or will Inter steal the show with their first win in 45 years \u2013 join us \nfor all the action as the Kings of Europe will be crowned.  \n\n    \n\n11.34   End \n    \n\n \n\n\n"], "program": {"href": "/programs/556", "id": "556", "name": "Magazine de la Ligue des champions UEFA"}, "contributors": [{"name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "521288", "comment": "MALI 1405 SOURCE\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CPL eng / CPL eng", "version": 1, "medium": {"id": "ZE002607", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-255426", "internalArchiveId": "GE1002255427", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "METIN ARDITI - 10.05.14", "publicationDate": "2010-05-14T00:00:00Z", "summary": "* SUISSE : 20100218 et archives NB, MAURY Manuella re\u00e7oit dans un train voyageant de Zurich \u00e0 Martigny, son invit\u00e9 passager, le journaliste ARDITI Metin, pour une rencontre intimiste et d\u00e9tendue.", "durationSec": 1682, "genres": ["Rencontres, entretiens, portraits"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "isOnline": false, "remarks": "Le m\u00e9dia original a \u00e9t\u00e9 perdu, car jamais archiv\u00e9 depuis Equipro dans Gico. La Version archiv\u00e9e de qualit\u00e9 basse est le m\u00e9dia MP4 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 depuis RTS.ch.", "lastModifiedDate": "2018-07-17T09:04:11Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1005889948", "summary": " Zurich-ville, gare ferroviaire : divers plans sc\u00e8ne de rue (15\") /  divers plans ARDITI, Metin, \u00e9crivain, montant escalator, marchant et montant int train, avec en voix off MAURY, Manuella faisant son portrait (29\")", "id": "889947", "visualThemes": ["VOIX OFF", "GARE FERROVIAIRE", "PORTRAIT", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["ARDITI, METIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1005889949", "summary": " Zurich, int train, diverses s\u00e9quences : MAURY, Manuella faisant bises \u00e0  ARDITI, Metin, \u00e9crivain / MAURY, Manuella montrant devise \u00e0 ARDITI, Metin / itw ARDITI, Metin (po\u00e8me, exil, stabilit\u00e9, son p\u00e8re, discipline, la familles, traduction du message de sa soeur, les arts) / MAURY, Manuella sortant objets de sac / divers plans main de ARDITI, Metin \u00e9crivant / ARDITI, Metin   \u00e9coutant message de sa soeur GULTIN, Ethrati diffus\u00e9 par haut-parleur / MAURY, Manuella faisant \u00e9couter chanson grecque reb\u00e9tiko \u00e0 ARDITI, Metin.    entretien, transport de voyageurs ", "id": "889948", "visualThemes": ["ENTRETIEN", "TRANSPORT DE VOYAGEURS"], "visualGeographicals": ["ZURICH"], "visualPersons": ["ARDITI, METIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1005889950", "summary": " Lausanne, diverses s\u00e9quences : diverses interventions de Draisine et   Ferdinand, marionnettes vaches cr\u00e9\u00e9es par ISSENMANN, Jean-Claude. th\u00e9\u00e2tre de marionnettes, humour ", "id": "889949", "visualThemes": ["HUMOUR", "TH\u00c9\u00c2TRE DE MARIONNETTES"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005889951", "summary": " Vi\u00e8ge, quai de gare: MAURY, Manuella donnant carnet \u00e0 ARDITI, Metin,  \u00e9crivain / ARDITI, Metin lisant carnet et r\u00e9pondant \u00e0 questions / MILONE,  Milena, Mont\u00e9n\u00e9grine exil\u00e9e, servant tasses de caf\u00e9 / MILONE, Milena lisant  dans marc de caf\u00e9. entretien ", "id": "889950", "visualThemes": ["ENTRETIEN"], "visualGeographicals": ["VIEGE"], "visualPersons": ["ARDITI, METIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1005889952", "summary": " Valais, int train : itw ARDITI, Metin, \u00e9crivain (le Valais, pas de   revanche, ni fiert\u00e9 ni oeuvre d'art) / GIANADDA, L\u00e9onard, directeur de la  Fondation Pierre Gianadda, arrivant et saluant MAURY, Manuella et ARDITI,  Metin / itw GIANADDA, L\u00e9onard (Metin Arditi, g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, peinture).   entretien, transport de voyageurs ", "id": "889951", "visualThemes": ["TRANSPORT DE VOYAGEURS", "ENTRETIEN"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["ARDITI, METIN", "GIANADDA, L\u00c9ONARD"]}, {"internalArchiveId": "GS1005889953", "summary": " Martigny, quai de gare : MAURY, Manuella saluant ARDITI, Metin / MAURY,  Manuella filmant avec petite cam\u00e9ra ARDITI, Metin et GIANADDA, L\u00e9onard,  directeur de la Fondation Pierre Gianadda, partant. entretien.", "id": "889952", "visualThemes": ["ENTRETIEN"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"], "visualPersons": ["ARDITI, METIN", "GIANADDA, L\u00c9ONARD"]}], "program": {"href": "/programs/77", "id": "77", "name": "Le passager"}, "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GAUSS, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOUNOUD, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REICHENBACH, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JEANMONOD, Rapha\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MAURY, Manuella", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAURY, Manuella", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RIHS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TRILLES, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "JAQUIER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "WICKI, Charles", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1750288", "comment": "M\u00e9dia transcod\u00e9 et upgrad\u00e9 \u00e0 partir d'un fichier MP4 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 sur RTS.ch, l'original n'ayant jamais \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 dans Gico.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZT041071", "position": "1"}}, {"id": "526145", "comment": "16.07.2018 : Mis en erreur technique comme demand\u00e9 par BARCELLA, Denise : I180716_041", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "ZE001881", "position": "01"}}, {"id": "526144", "comment": "pgm cpl\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM112305", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-649181B8-39C0-4AC8-8162-37BEBEFD35BE", "internalArchiveId": "649181B8-39C0-4AC8-8162-37BEBEFD35BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Libye \u00e9lue au Conseil des droits de l'homme de l'ONU aux c\u00f4t\u00e9s de la Suisse : Correspondance de Philippe Bolopion, correspondant RSR New York", "publicationDate": "2010-05-14T00:00:00Z", "summary": "La Libye a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au Conseil des Droits de l'homme de l'ONU, aux c\u00f4t\u00e9s de la Suisse, malgr\u00e9 les efforts de nombreuses ONG qui jugent Tripoli indigne de si\u00e9g\u00e9 au sein du conseil. La Libye du colonel Kadhafi a recueillis 155 voix, il lui en fallait 97 pour \u00eatre d\u00e9sign\u00e9e : Le vote a \u00e9t\u00e9 \u00e0 bulletin secret et le conseil compte 47 \u00e9tats membres \u00e9lus pour 4 ans. La Libye va si\u00e9ger au sein du conseil aux c\u00f4t\u00e9s de pays comme la Suisse, les Etats-Unis ou la France.", "durationSec": 96, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Libye"], "thematicThemes": ["droits de l'homme"], "thematicPersons": ["ONU"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-01T19:43:22Z", "speechToTexts": ["01.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa Libye a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier au Conseil des droits de l'homme de l'ONU aux c\u00f4t\u00e9s de la Suisse, les libyens ont d\u00e9croch\u00e9 un fauteuil, malgr\u00e9 les efforts de nombreuses ONG qui jugent Tripoli indigne de si\u00e9ger au sein du Conseil la Libye du colonel Kadhafi a recueilli 155 voix, il lui en fallait 97 pour \u00eatre \u00eatre d\u00e9sign\u00e9e, le vote s'est fait \u00e0 bulletin secret la Libye va si\u00e9ger au sein du Conseil aux c\u00f4t\u00e9s de pays comme la Suisse, les \u00c9tats-Unis ou la France, \u00e0 New-York, les explications de Philippe Bolopion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:28) [94%] :\r\nL'entr\u00e9e de la Libye ne va pas am\u00e9liorer la r\u00e9putation du Conseil des droits de l'homme, il avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2006 pour remplacer remplacer la commission des droits de l'homme qui s'\u00e9tait discr\u00e9dit\u00e9e notamment en \u00e9lisant \u00e0 sa pr\u00e9sidence en 2003, cette m\u00eame Libye : le Conseil affiche depuis un bilan inqui\u00e9tant : il y a eu tendance \u00e0 se concentrer sur les violations commises par Isra\u00ebl alors qu'il a par exemple donn\u00e9 son blanc- seing \u00e0 la brutale campagne du gouvernement srilankais contre les Tigres tamouls, cette ann\u00e9e, le conseil ouvre ses rangs \u00e0 des pays qui sont loin d'\u00eatre exemplaire sur les droits de l'homme, la Libye, mais aussi l'Angola, la Malaisie, la Tha\u00eflande, l'Ouganda ou le Qatar le vote \u00e9tait jou\u00e9 d'avance, les groupes r\u00e9gionaux s'\u00e9taient accord\u00e9s et depuis le retrait, sous la pression de la candidature de l'Iran, il y avait autant de si\u00e8ges \u00e0 pourvoir que 2 candidats, les organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme ont critiqu\u00e9 cette \u00e9lection qualifi\u00e9e de farce par Yoann ou du seule consolation pour la Suisse, elle a obtenu 175 voix contre seulement 155 pour la la Libye, Philippe Bolopion Radio Suisse Romande, New York. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Correspondant/e", "name": "Bolopion, Philippe", "role": "correspondant RTS New York", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-257193", "internalArchiveId": "GE1005257194", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.05.14", "publicationDate": "2010-05-14T00:00:00Z", "durationSec": 1782, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-02T22:30:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092025\r\nDate de transcription : 28-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:13 > 0:01:37) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal, voici les titres de ce 14 mai l'arm\u00e9e tire sur les manifestants en Tha\u00eflande, les forces gouvernementales ont, ce matin, tent\u00e9 de reprendre de force une avenue aux Chemises rouges apr\u00e8s une journ\u00e9e et une nuit tr\u00e8s mouvement\u00e9e dans le quartier de rage Prat Song, qui a fait plusieurs bless\u00e9s et de morts, nous serons en Direct de Bangkok la traite d'\u00eatre humain au coeur dans une vaste enqu\u00eate \u00e0 Fribourg 4 ans ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires pour faire la lumi\u00e8re sur les pratiques de de tenancier de cabaret, impliquant plus de 300 jeunes femmes, les pr\u00e9venus sont accus\u00e9s d'avoir utilis\u00e9 divers moyens de pression pour forcer leurs employ\u00e9 \u00e0 se prostituer la juge Yvonne Gendre sera avec nous les espoirs d'Europa League totalement balay\u00e9 pour le FC Sion au Letzigrund le club valaisan a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 par le champion en titre z\u00fcrichois et a encaiss\u00e9 2 buts \u00e0 rien, \u00e0 noter que pour la 8\u00e8me fois de la saison, les S\u00e9dunois ont termin\u00e9 la rencontre en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique aux \u00c9tats-Unis, les combattants de la mar\u00e9e noire de coupe pas les cheveux en 4, mais en vrac, des milliers de salons de coiffure \u00e0 travers le pays participent \u00e0 la r\u00e9colte du pr\u00e9cieux poils pour \u00eatre transform\u00e9 en \u00e9ponge \u00e0 p\u00e9trole, les cheveux en effet des pouvoirs d'absorption importante reportage et notre invit\u00e9, Karimouche c'est comme \u00e7a qu'on l'appelait quand elle \u00e9tait petite Karima Ammar j'en a fait son nom de sc\u00e8ne la jeune Marocaine berb\u00e8re charentaise signe un 1er album qu'elle pr\u00e9sente aux Francomanias de Bulle comme sur notre plateau, jeu de mon \u00e9nergie et m\u00e9lange des genres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:39 > 0:01:42) [96%] : \r\nMais avant cela, faisons le point sur la situation en Tha\u00eflande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:42 > 0:02:00) [95%] : \r\nUne situation qui continue de se d\u00e9grader, ce matin, les soldats ont tir\u00e9 sur les manifestants antigouvernementaux retranch\u00e9s depuis 2 mois dans le centre de Bangkok en moins de 24 heures de personnes au moins ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es toute la nuit, on a fait \u00e9tat de tirs avant de nous rendre en Direct sur place, vous voyez ces images comment\u00e9es par Bernard Genier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:03 > 0:02:26) [92%] : \r\nLes soldats tirent sur le camp retranch\u00e9 des chemises rouges au centre de Bangkok, impossible de savoir si, d'utiliser des balles r\u00e9elles ou des balles en caoutchouc, le gouvernement veut d\u00e9sormais d\u00e9log\u00e9s par tous les moyens, les rouges qui bloquent la ville premi\u00e8re \u00e9pisode hier soir avec le Tir sans doute d'un sniper de l'arm\u00e9e contre le chef militaire des rouges, ce matin, c'est dingue, le g\u00e9n\u00e9ral rebelle et toujours dans le coma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:31 > 0:03:12) [93%] : \r\nDans la matin\u00e9e, des affrontements violents se sont poursuivis dans le centre de Bangkok aux jets de pierres et de fus\u00e9es artisanales des rouges r\u00e9pondent les gaz lacrymog\u00e8nes et les balles de l'arm\u00e9e, les bless\u00e9s sont nombreux, 2 journalistes ont aussi \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s, l'\u00e9lectricit\u00e9 est coup\u00e9e et les transports publics sont paralys\u00e9s dans de nombreux quartiers, les chemises rouges ne veulent pas abandonner le combat, ils r\u00e9clament toujours la d\u00e9mission de l'actuel gouvernement et de nouvelles \u00e9lections, certains manifestants souhaitent se battre jusqu'\u00e0 la mort contre le gouvernement des escarmouches sont maintenant signal\u00e9s partout dans la capitale cette crise sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis 20 ans, en Tha\u00eflande, a d\u00e9j\u00e0 fait une trentaine de morts 1400 bless\u00e9s et s\u00e9rieusement endommag\u00e9 l'\u00e9conomie du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:13 > 0:03:24) [92%] : \r\nEt avec nous, Carolis ou bonjour, vous \u00eates journaliste ind\u00e9pendante bas\u00e9e \u00e0 Bangkok et vous suivez la situation de tr\u00e8s pr\u00e8s, comment expliquer ce regain de violence alors qu'on semblait en pleine phase de n\u00e9gociation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT8 (0:03:25 > 0:04:22) [88%] : \r\nC'est vrai, c'est \u00e9tonnant cette cette le Roeulx sur d\u00e9nonciation, ainsi on a le sentiment que le 1er ministre est-ce que vous enfin qui n'ont pas rempli leur part du contrat lui- m\u00eame avait fait un geste, il a propos\u00e9 la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es d\u00e8s le mois de novembre, vous savez que les leaders rouges retables des lieux ce mois maintenant la d\u00e9mission du gouvernement, donc il avait sentiment d'avoir fait un geste, mais le la contrepartie que les rouges \u00e9vacue et m\u00e9diation le centre- ville, ces 2 quartiers strat\u00e9giques qui tiennent toujours le quartier des affaires, le quartier des grands magasins, les grands magasins sont ferm\u00e9s depuis 2 mois \u00e0 Bangkok, devant le refus des leaders rouges d'\u00e9vacuer ces 2 points strat\u00e9giques et bien le 1er ministre \u00e0 radicaliser sa position, il vient de retirer sa proposition, elle n'est plus valide et la force semble d\u00e9sormais la seule issue possible \u00e0 ce conflit tha\u00eflandais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:22 > 0:04:27) [91%] : \r\nOui, pr\u00e9cis\u00e9ment, Carole, est ce qu'on voit tout de m\u00eame poindre une issue possible \u00e0 cette crise qui se prolonge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT8 (0:04:29 > 0:05:16) [90%] : \r\nAlors on esp\u00e8re toujours du c\u00f4t\u00e9 de la Cour supr\u00eame, vous savez que, une enqu\u00eate est en cours sur le financement ill\u00e9gal du Parti d\u00e9mocrate, le parti au pouvoir, si la Cour supr\u00eame rendait un verdict en ce sens, c'est bien cela aboutira \u00e0 la d\u00e9mission forc\u00e9e du 1er ministre c'est ce que demande le leader rouge donc \u00e7a pourrait \u00e9ventuellement mettre fin \u00e0 la crise n\u00e9e de la Cour supr\u00eame peut encore prendre plusieurs semaines avant de rendre son verdict enfin une autre solution pourrait \u00e9ventuellement poindre \u00e0 l'horizon, c'est vrai que de plus en plus de regards se tournent vers le roi de Tha\u00eflande un personnage adul\u00e9, v\u00e9n\u00e9r\u00e9, c'est lui qui est rest\u00e9, c'\u00e9tait des des \u00e9meutes de 1992 un mot de sa part pourrait faire cesser ces \u00e9meutes, le monarque, qui est \u00e2g\u00e9 aujourd'hui de 83 ans et personne ne sait s'il est son \u00e0 m\u00eame de faire cette intervention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:16 > 0:05:17) [86%] : \r\nCarolis vous merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:18 > 0:05:58) [92%] : \r\nC'est la premi\u00e8re en qu\u00eate d'une telle importance dans le canton de Fribourg, 2 responsables de cabarets sont sous le coup d'une enqu\u00eate p\u00e9nale qui met en lumi\u00e8re de graves faits de traite d'\u00eatre s'humains d'encouragement \u00e0 la prostitution et de gestion d\u00e9loyale, apr\u00e8s 4 ans d'enqu\u00eate, 322 victimes ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es, toutes des artistes de cabaret, les pr\u00e9venus sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir cr\u00e9\u00e9 un syst\u00e8me de pression sur les danseuses, les poussant \u00e0 la prostitution, les patrons effectu\u00e9 \u00e9galement des retenues salariales injustifi\u00e9es d\u00e9tourner les charges salariales \u00e0 leur profit le principal pr\u00e9venu risque jusqu'\u00e0 3 ans de prison Yvonne Gendre, merci d'\u00eatre avec nous, on parle donc de traite d'\u00eatre humain, mais \u00e0 ma connaissance, il n'y a pas de condamnation en Suisse et ce que vous esp\u00e9rez pouvoir aboutir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:58 > 0:06:27) [88%] : \r\nTout \u00e0 fait j'esp\u00e8re r\u00e9ellement pouvoir aboutir les faits je me r\u00e9v\u00e9ler pendant l'instruction, ont montr\u00e9 que certaines danseuses de cabaret, notamment celle qui venait en Suisse pour y exercer leurs premi\u00e8res activit\u00e9s dans l'un des 2 cabarets concern\u00e9 par l'enqu\u00eate n'avait pas donn\u00e9 un consentement consid\u00e9r\u00e9 comme juridiquement valable pour l'exercice de la prostitution et ces f\u00e9lins sont constitutifs de traite d'\u00eatre humains au sens du Code p\u00e9nal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:27 > 0:06:35) [90%] : \r\nCes enqu\u00eates, qui sont toujours tr\u00e8s difficiles, il est difficile de faire parler les victimes, l\u00e0 il s'agit de 322 personnes \u00e7a semble \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:35 > 0:07:28) [87%] : \r\nAlors effectivement, l'enqu\u00eate a port\u00e9 sur 3 ans de fonctionnement de ces de cabarets les la premi\u00e8re mesure, une des premi\u00e8res mesures d'enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 proc\u00e9d\u00e9 au caisses de tous les documents de cabarets et, notamment, nous avons pu s\u00e9questrer 708 ans, 9 contrats d'artistes ainsi que leurs fiches de pr\u00e9sence ainsi que l'enfant de Champagne et sur cette base l\u00e0, nous ne savons le l'enqu\u00eate a permis de d\u00e9terminer que plus de 300 parmi ces artistes avaient \u00e9t\u00e9 au sens du Code p\u00e9nal encourag\u00e9 \u00e0 la prostitution dans la mesure o\u00f9 leur libert\u00e9 de prostitu\u00e9es avaient \u00e9t\u00e9 restreinte, le moment de la prostitution leur \u00e9tait impos\u00e9e, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'int\u00e9rieur de cabarets, le Dieu de la prostitution n'aurait \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e, c'est-\u00e0-dire dans les s\u00e9parer ou dans les chambres et les clients leur impos\u00e9e, c'est-\u00e0-dire des clients qui achetaient des bouteilles de champagne au pr\u00e9alable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:29 > 0:07:38) [89%] : \r\nJe crois que vous parliez de ces permis de tri d'artistes, je crois qu'au-del\u00e0 de cette enqu\u00eate, m\u00eame vous esp\u00e9rez aussi attirer l'attention des autorit\u00e9s politiques pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:38 > 0:08:50) [88%] : \r\nAlors effectivement cette enqu\u00eate notamment les auditions d'artistes peu d'artistes ont pu \u00eatre un P\u00e9ruvien, il faut tout de m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9 qu'il est extr\u00eamement difficile d'acc\u00e9der aux artistes Christian dans mobilit\u00e9, elle change de cabarets tous les mois, elles sont pas longtemps suisse et par ailleurs, elles sont tr\u00e8s souvent tr\u00e8s r\u00e9sistant r\u00e9ticente \u00e0 livrer des t\u00e9moignages, mais enfin, celles qui ont t\u00e9moign\u00e9 ont dit que, g\u00e9n\u00e9ralement, dans tous les cabarets, ils \u00e9taient pay\u00e9s \u00e0 la prime au bouchon, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la consommation de champagne et par ailleurs que dans la majorit\u00e9 des cabarets, elle s'\u00e9tait elle devait payer des amendes et ces 2 \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 semblent montrer que les conditions de travail des artistes de cabaret ne sont pas conformes conditions donc l\u00e9gal, il faut rappeler que les danseuses de cabaret normalement ne doit faire que de danser et ne doivent pas anim\u00e9 par exemple \u00e0 la consommation de champagne, ce qui est particulier dans cette proc\u00e9dure et concernant les de cabarets, objet de l'enqu\u00eate, c'est que les pressions exerc\u00e9es sur elle \u00e9tait particuli\u00e8rement importante et je ne pr\u00e9tends pas du tout que dans les autres cabarets de telles pressions ont \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9es sur ce o\u00f9 sont exerc\u00e9es sur les artistes Madame Gendre, merci beaucoup pour ces pr\u00e9cisions, mais je vous en prie, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:51 > 0:09:12) [96%] : \r\nEn bref, la Banque nationale suisse a d\u00e9gag\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice d'un milliard et demi de francs au 1er trimestre 2010, contre un r\u00e9sultat de 4,8 milliards un an plus t\u00f4t, \u00e0 noter cette contribution de 920 millions de francs du fonds de stabilisation qui abrite les actifs toxiques de l'UBS, une visite officielle mais \u00e0 haute charge symbolique se d\u00e9roule pr\u00e9sentement en Gr\u00e8ce il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:12 > 0:09:28) [90%] : \r\nPays en crise re\u00e7oit aujourd'hui une d\u00e9l\u00e9gation turque de 10 ministres men\u00e9e par ses pairs d'organes, une rencontre d'une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent pour affirmer la solidarit\u00e9 entre les 2 \u00c9tats avec le gouvernement Papandr\u00e9ou les 2 ex\u00e9cutifs tiendront une sorte de conseil des ministres conjoints.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:29 > 0:09:41) [93%] : \r\nGrosse frayeur au centre de New York hier soir un v\u00e9hicule suspect a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 pr\u00e8s de l'union de squatters apr\u00e8s l'attentat manqu\u00e9 du 1er mai on ressent sur place une certaine nervosit\u00e9, finalement, il ne s'agissait que d'une fausse alerte Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:43 > 0:10:10) [91%] : \r\nBranle-bas de combat \u00e0 New York hier soir pr\u00e8s de la station de m\u00e9tro et d'Unione square un v\u00e9hicule est rep\u00e9r\u00e9 et signal\u00e9 \u00e0 la police de bonbonnes suspecte se trouvent \u00e0 l'arri\u00e8re, au pied des mineurs et robots sp\u00e9cialis\u00e9s sont envoy\u00e9s sur place, tout le secteur est \u00e9vacu\u00e9 finalement les bonbonnes contenaient de l'essence le v\u00e9hicule appartenait \u00e0 une sorte de Monsieur Jardinier qui tond les pelouses des membres de sa famille, il s'\u00e9tait simplement rendu un spectacle un peu confus, il est revenu chercher son v\u00e9hicule et l'alerte a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:12 > 0:10:25) [95%] : \r\nHier \u00e9galement, le d\u00e9partement de la Justice a annonc\u00e9 que plusieurs personnes avaient \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es par le FBI dans la r\u00e9gion de Boston, notamment un g\u00e9rant d'une station d'essence, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir fourni de l'argent ou suspects inculp\u00e9s dans l'attentat manqu\u00e9 de Times Square.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:25 > 0:10:26) [68%] : \r\nEffectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:26 > 0:11:10) [95%] : \r\nUne plateforme gazi\u00e8re en mer a sombr\u00e9 dans la nuit de mercredi \u00e0 hier au large des c\u00f4tes du est du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, les 95 employ\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s le naufrage ne pr\u00e9senterait pour l'instant aucun risque pour l'environnement, cet accident survient 3 semaines apr\u00e8s l'explosion de la plateforme du g\u00e9ant p\u00e9trolier britannique BP, accident qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 11 personnes et provoqu\u00e9 l'immense mar\u00e9e noire se d\u00e9versant toujours dans le Golfe du Mexique, \u00e0 ce propos la prochaine tentative pour tenter de stopper la fuite de p\u00e9trole \u00e0 l'aide d'un couvercle aura lieu ce week- end en attendant pour \u00e9ponger la mar\u00e9e diverses initiatives ont vu le jour aux 4 coins du des \u00c9tats-Unis, on r\u00e9colte ainsi des poils d'animaux, mais aussi des cheveux humains aux propri\u00e9t\u00e9s d'absorption, para\u00eet-il, exceptionnel, notre correspondant Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:11 > 0:11:17) [91%] : \r\nCe n'est pas ce qui reste sur la t\u00eate, qui compte mais bien les m\u00e8ches qui tombent et qui ne sont pas perdus pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:17 > 0:11:38) [88%] : \r\nOui chez nous allons r\u00e9colter les cheveux pour la mar\u00e9e noire pour arriver au est en sport fait \u00e7a, c'est assez simple \u00e0 faire, alors pourquoi pas non, que tu pas croyant, tr\u00e8s peu en r\u00e9coltant un maximum de cheveux et on incite nos clients a participer en offrant des rabais 10 dollars de moins par coupe de cheveux pendant tout le mois, on regrettera de sagesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:38 > 0:11:50) [90%] : \r\nLe cheveu poss\u00e8de un pouvoir absorbant important, une organisation californienne en a fait l'exp\u00e9rience lors d'une autre mar\u00e9e noire, ses membres ont donc battu le rappel \u00e0 travers tous les \u00c9tats-Unis et leur succ\u00e8s est consid\u00e9rable : l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:50 > 0:11:53) [89%] : \r\nOui, si on en est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 90, \u00e7a donne une simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:53 > 0:12:24) [90%] : \r\nLes cheveux r\u00e9colt\u00e9s s'entasser dans des tubes de nylon puisse envoyer sur les c\u00f4tes de Louisiane, moins d'eau mais quand One avec 450 grammes de cheveux en fait une sorte d'\u00e9ponges de 30 centim\u00e8tres de c\u00f4t\u00e9 d'un centim\u00e8tre et demi d'\u00e9paisseur, cela permet d'absorber un litre de p\u00e9trole et on peut l'utiliser autant de fois qu'on veut, et voil\u00e0, on veut ne regagne ses \u00e9ponges en cheveux n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s dans les eaux du Golfe du Mexique, pour le moment, elles sont stock\u00e9es sur place plus de 300000 salons de coiffure aux \u00c9tats-Unis se sont engag\u00e9s dans cette action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:25 > 0:13:06) [96%] : \r\n21 mineurs ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans un coup de grisou survenu hier soir dans une mine dans le sud- ouest de la Chine, d'apr\u00e8s les autorit\u00e9s, la s\u00e9curit\u00e9 de l'industrie mini\u00e8re chinoise s'am\u00e9liore, mais le bilan reste \u00e9lev\u00e9 avec plus de 2600 personnes tu\u00e9es l'an dernier dans des accidents comparables en France, un jeune homme de 23 ans est mort hier \u00e0 Nantes apr\u00e8s avoir particip\u00e9 \u00e0 un ap\u00e9ro g\u00e9ant organis\u00e9 au centre- ville, dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, il est tomb\u00e9 des escaliers d'un pont en voulant glisser sur la rambarde cet ap\u00e9ro g\u00e9ant organis\u00e9 via le site internet, Facebook a rassembl\u00e9 plus de 9000 personnes au milieu de la nuit, au total, 93 personnes ont \u00e9t\u00e9 prises en charge par les pompiers, notamment pour consommation excessive d'alcool et 42 autres ont \u00e9t\u00e9 atteints.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:08 > 0:13:12) [99%] : \r\nEn Ha\u00efti, le minist\u00e8re public a requis 6 mois de prison ferme contre une Am\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:12 > 0:13:34) [89%] : \r\nPuis la missionnaire est pr\u00e9sent\u00e9e comme la chef du groupe d'Am\u00e9ricains baptistes qui avait tent\u00e9 de quitter l'\u00eele avec 33 enfants ha\u00eftiens peu apr\u00e8s le tremblement de terre, de nombreux enfants, il \u00e9tait en fait pas orphelins, les charges d'enl\u00e8vement de mineurs et d'association de malfaiteurs ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es, elle compara\u00eet maintenant pour voyage irr\u00e9gulier avec un groupe d'enfants le verdict devrait \u00eatre prononc\u00e9 dans les prochaines chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:35 > 0:13:51) [93%] : \r\n4 mois apr\u00e8s le s\u00e9isme d\u00e9vastateur de violentes manifestations de la population, ont eu lieu dans les rues de Port-au-Prince, le gouvernement est accus\u00e9 de s'approprier l'aide et d'abandonner le peuple ha\u00eftien \u00e0 son triste sort, regardez ce reportage de Diego Gilardoni de la RSI comment\u00e9 par Viviane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:53 > 0:14:41) [92%] : \r\nLa place principale de Port-au-Prince s'est transform\u00e9e en logements pour des milliers de survivants, 4 mois apr\u00e8s le s\u00e9isme, les habitants de la capitale vivent dans des conditions d\u00e9sastreuses \u00e0 quelques m\u00e8tres du palais pr\u00e9sidentiel, ils ont presque tous une sorte de toit sur la t\u00eate, mais il est difficile de parler de toi, surtout en pleine saison des pluies et difficile qu'on est un peu au ballon clos, la vie est tr\u00e8s dure, le soir et la nuit, la pluie tombe \u00e0 verse l'eau s'infiltre de tous les c\u00f4t\u00e9s et on ne peut pas dormir et durant la journ\u00e9e, la chaleur est d\u00e9primant une si elle est appel\u00e9e \u00e0, mais le vrai probl\u00e8me \u00e0 part la pluie et que malgr\u00e9 les millions de dollars, votez pour aider les victimes du tremblement de terre, pratiquement rien n'a chang\u00e9 dans ce campement, l'aide internationale n'est pas arriv\u00e9 des milliers de familles s'arrangent pour vivre mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:44 > 0:14:56) [88%] : \r\nEt de la de monoplace, nous ne recevons pratiquement aucune aide, on devrait recevoir des tickets pour l'eau et la nourriture, mais les responsables les gardent pour eux ou pour leurs amis, nous on survit comme on peut, nos d\u00e9bats et nos nos vies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:57 > 0:15:06) [86%] : \r\nEt la col\u00e8re contre le gouvernement grandit au point de se transformer en protestation organis\u00e9e place de la derni\u00e8re \u00e9tape le bl\u00e2mable l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:06 > 0:15:16) [93%] : \r\nLe pr\u00e9sident Pr\u00e9val ne pensent qu'au pouvoir, il s'en fout des gens qui ont faim, il doit assumer ses responsabilit\u00e9s partir et laisser revenir Aristide qui lui prend \u00e0 coeur nos probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:20 > 0:15:27) [91%] : \r\nLa tension est d\u00e9sormais palpable \u00e0 Port-au-Prince, les manifestations ressemble \u00e0 celle de la fin qui ont men\u00e9 \u00e0 Ha\u00efti, au bord du chaos il y a 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:29 > 0:15:35) [95%] : \r\nOn passe au sport maintenant avec tout d'abord du football et la cuisante d\u00e9faite du FC Sion hier soir de Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:35 > 0:15:48) [83%] : \r\nPuis, on ne vous \u00eates un petit peu s\u00e9v\u00e8re on Direct que le principal tort du FC Sion et de craquer au moment d\u00e9cisif, apr\u00e8s avoir subi la loi de Saint-Max les Valaisans s'incline 2 \u00e0 0 au FC compte le FC Z\u00fcrich des Valaisans incapables de r\u00e9agir au but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:48 > 0:16:08) [92%] : \r\nDe m\u00eame, Mehdi et Sch\u00f6nb\u00e4chler la col\u00e8re du pr\u00e9sident constatant Constantin en d\u00e9but de semaine, n'a donc rien chang\u00e9 et dire que les S\u00e9dunois jouets pour accrocher un ticket pour la Coupe d'Europe rat\u00e9 puisque rat\u00e9, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de l'enjeu, il reste maintenant un match face \u00e0 Saint-Gall pour laisser une impression un peu plus positive en cette fin de saison tr\u00e8s frustrante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:11 > 0:16:21) [90%] : \r\nMais cette ultime journ\u00e9e Championnat sur sera surtout le th\u00e9\u00e2tre de la grande finale Antrim Boys et B\u00e2le les Rh\u00e9nans devait s'imposer hier soir pour croire encore au titre, mission accomplie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:21 > 0:16:34) [88%] : \r\nFacilit\u00e9 il est vrai par l'expulsion s\u00e9v\u00e8re du Xamaxien Carlos la face \u00e0 Neuch\u00e2tel, r\u00e9duits \u00e0 10, les B\u00e2lois n'ont ensuite pas eu peine \u00e0 s'imposer, score final 3 0 avec un doubl\u00e9 d'Alex Frei, qui revient au top de sa faute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:36 > 0:16:53) [91%] : \r\nLucerne Young Boys a sombr\u00e9 corps et \u00e2me, humili\u00e9 5 \u00e0 1 les Bernois voit non seulement balle revenir \u00e0 \u00e9galit\u00e9 en t\u00eate du classement, les 2 \u00e9quipes comptent 77 points, mais en plus ils perdent l'ascendant psychologique les Bernois ont 3 jours pour se remobiliser face \u00e0 B\u00e2le dimanche, ils devront s'imposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:53 > 0:17:19) [91%] : \r\nS'ils veulent remporter un titre qu'ils attendent depuis 24 ans, parlez-nous aussi un peu de tennis tiennent oui on attendait hier soir un duel 100 pourcent helv\u00e9tique en huiti\u00e8mes de finale du tournoi de Madrid, \u00e7a a finalement \u00e9t\u00e9 un monologue de Roger Federer, il n'a fallu qu'une heure et 10 minutes au B\u00e2lois pour battre 6 3 6 1, Stanislas Wawrinka, le score est dur pour le Vaudois, qui n'est jamais vraiment entr\u00e9 dans la partie pour Federer en mal de r\u00e9sultats sur terre battue cette ann\u00e9e, le test est tr\u00e8s concluant avant d'affronter goule bis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:19 > 0:17:30) [93%] : \r\nBonsoir, on se souvient que l'an dernier, le tournoi de Madrid avait \u00e9t\u00e9 le tournant de la saison, Federer avait battu Nadal en finale, il avait ensuite remport\u00e9 Roland-Garros avant de reconqu\u00e9rir sa place de num\u00e9ro un mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:31 > 0:17:53) [91%] : \r\nIl a fait, nous partons pour le Tessin si le canton a \u00e9t\u00e9 par le pass\u00e9 d'un v\u00e9ritable, une v\u00e9ritable terre d'accueil pour les juifs, les communaut\u00e9s orthodoxes sont aujourd'hui sur le d\u00e9clin, faute de fid\u00e8les, c'est le cas de la communaut\u00e9 de Lugano o\u00f9 les membres actifs ne sont plus que 5 ou 6 pour comprendre ce ph\u00e9nom\u00e8ne, notre correspondante \u00e0 Anne-Lise Von Bergen a rencontr\u00e9 un personnage embl\u00e9matique, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:55 > 0:18:14) [91%] : \r\nLugano Elio BOLLAG h\u00e9 bien connu, il repr\u00e9sente la communaut\u00e9 isra\u00e9lite, un pilier de cette synagogue inaugur\u00e9e dans les ann\u00e9es 60 \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il y avait plus de 250 fid\u00e8les, aujourd'hui ils ne sont plus que 5 ou 6 membres actifs, beaucoup ont quitt\u00e9 le Tessin, d'autres sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, mais surtout il manque l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:16 > 0:18:24) [89%] : \r\nIci, pour \u00e9tudier il ne revenait pas, ils allaient en Isra\u00ebl en Angleterre en Am\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:25 > 0:18:31) [95%] : \r\nBeaucoup de juifs s'\u00e9tait install\u00e9e \u00e0 Lugano apr\u00e8s les 2 guerres mondiales, une ville r\u00e9put\u00e9e pour son hospitalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:31 > 0:18:51) [86%] : \r\nIl y avait une vraie pr\u00e9sence juive, ils \u00e9taient absolument int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la ville, il parlait m\u00eame le dialecte tessinois ils \u00e9taient je ne dirais pas aim\u00e9 mais mais absolument, il s'\u00e9tait int\u00e9gr\u00e9 avec la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:51 > 0:19:17) [91%] : \r\nMais petit \u00e0 petit, les traces de cette communaut\u00e9 ont disparu en ville, il y a 3 ans, l'\u00e9cole h\u00e9bra\u00efque, fermer ses portes, ainsi que cet h\u00f4tel, dernier endroit o\u00f9 l'on mangeait casher et puis des 15 magasins de confection g\u00e9r\u00e9 par des juifs, l'ultime r\u00e9f\u00e9rence Albon Mercato a chang\u00e9 de propri\u00e9taire il y a 6 mois, depuis il est ouvert le samedi, Elio BOLLAG lui souhaite rester \u00e0 Lugano, o\u00f9 il a ses racines comme 3 g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:19 > 0:19:30) [86%] : \r\nC'est vrai que c'est la destin\u00e9e, comme j'aime, Lugano et j'aime ma communaut\u00e9 jusque le dernier \u00e9teindra la lumi\u00e8re, je reste ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:31 > 0:19:37) [96%] : \r\nLa derni\u00e8re page n'est pas encore tourn\u00e9e mais l'histoire de cette communaut\u00e9 repose ici depuis d\u00e9j\u00e0 presque un si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:39 > 0:19:58) [87%] : \r\nOn dit qu'elle a la tchatche d'ailleurs elle le clame elle- m\u00eame de son CD il faudrait me d\u00e9connecter tout arrach\u00e9, tout d\u00e9branch\u00e9 pour cesser de parler de causer Karimouche aurait donc la langue bien pendue, tant mieux, nous aurait sont ravis car quand les vocables et expressions se d\u00e9tache quand la langue claque pour que les mots vaquent c'est grand et \u00e7a groove grave Karimouche est avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:02 > 0:20:05) [90%] : \r\nBonjour, alors c'est vrai ce qu'on dit, vous avez le verbe haut, vous l'avez toujours ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:06 > 0:20:24) [86%] : \r\nC'est vrai, c'est pas une l\u00e9gende mais c'est tr\u00e8s familial aussi, j'ai grandi dans une famille de femmes essentiellement de femmes et on peut dire que c'\u00e9tait sacr\u00e9 Tchad tueuse 8 femmes, para\u00eet-il, oui ou on n'est plus, mais oui, mais sinon on est il y a 70 pour un oncle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:24 > 0:20:31) [87%] : \r\nEt \u00e7a, c'est un petit en Appenzell mais la la Tch\u00e9tch\u00e9nie, il fallait s'imposer alors au milieu de toutes ces femmes voil\u00e0 exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:31 > 0:20:37) [87%] : \r\nC'\u00e9tait un peu \u00e7a, les r\u00e9unions de famille, c'est un peu \u00e0 celui qui a, qui parlera le plus le le plus fort, et quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:38 > 0:20:43) [90%] : \r\nDites-moi, la, la chanson, c'est nouveau pour vous, vous venez du monde de la mode du th\u00e9\u00e2tre, la musique vous manquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:45 > 0:21:30) [90%] : \r\nOui, \u00e7a me manque et je sais pas si c'est venu tr\u00e8s naturellement, j'ai toujours chant\u00e9 ce n'est pas fait mon m\u00e9tier, donc je ne gagne pas ma vie avec avec la musique, mais j'ai l'impression de faire un peu la m\u00eame chose : j'ai pas l'impression de faire quelque chose qui n'a rien \u00e0 voir, j'ai plus l'impression d'\u00eatre une raconte tous sur de la musique, en fait, c'est que l'oncle, pour moi, la musique, c'est vraiment une esp\u00e8ce de mise en sc\u00e8ne musicale en tout cas sur sur ce projet, \u00e7a n'emp\u00eache pas qu'il y ait du groove, mais voil\u00e0, c'est plus de j'ai l'impression de continuer un peu mon parcours de com\u00e9dienne, donc de raconter des histoires d'une autre mani\u00e8re mais je chante depuis longtemps pour pour moi comme vous, je suppose, non dans votre salle d'achat tout le foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:31 > 0:21:34) [92%] : \r\nOn vous retrouve juste le temps d'un petit Kawa hein \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:51 > 0:21:57) [93%] : \r\nEncore un matin comme tant d'autres, la journ\u00e9e d\u00e9j\u00e0 bien entam\u00e9e, j'essaie de me faire \u00e0 l'id\u00e9e qu'il faut que je me l\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:02 > 0:22:22) [74%] : \r\nJe prenne tout pour atteindre la Castille-l\u00e0 c'est cherche mais l\u00e0 sur les Japonais dans la l\u00e9gende soit garde m\u00eame, rien n'a chang\u00e9 depuis hier, les m\u00eames mais cette vente, \u00e0 qui la m\u00eame avec \u00e7a, il y en a, avec \u00e9galement les m\u00eames qui se pressaient qui s\u00fbr cr\u00e9ation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:24 > 0:22:39) [79%] : \r\nPendant ce temps, je crois, \u00e0 Mont\u00e9-Carlo, regardons tout \u00e7a, je me suis s\u00fbr pourquoi c'est comme s'arr\u00eate \u00e0 \u00e0 la moi, pendant ce temps je monter \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:39 > 0:23:03) [84%] : \r\nKarim je vous raconter des histoires, vous l'avez dit, mais beaucoup \u00e0 la premi\u00e8re personne, vous avez besoin de parler de vous, non, c'est pas vraiment non, ce n'est pas l\u00e0, je suis un cas oui je dis je, mais on est beaucoup \u00e0 sant\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re personne, on prend ce n'est pas n\u00e9gatif Arnouville quand je sais bien mais c'est plus parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:03 > 0:23:19) [91%] : \r\nJe parle pas vraiment de moi tout le temps, alors oui effectivement je parle trop, c'est un peu autobiographique, on va dire, mais une chanson comme ch\u00e8rement ou ou d'autres morceaux, c'est vraiment un peu un personnage comme et c'est plus naturel pour moi de chanter \u00e0 la premi\u00e8re personne, comme dans le One show.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:22 > 0:23:28) [87%] : \r\nD'o\u00f9 je viens, quoi, donc, du coup, de raconter des histoires, toujours la premi\u00e8re personne peut importe le personnage que F\u00e9lix en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:28 > 0:23:31) [90%] : \r\nS'amusant mais de cr\u00e9er un univers de chansons sketches en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:31 > 0:23:35) [97%] : \r\nOui, \u00e7a me permet d'interpr\u00e9ter les personnages des chansons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:36 > 0:23:42) [89%] : \r\nAlors vous prenez la mixit\u00e9, le m\u00e9lange des genres sans dites-vous, ma\u00eetre des lardons dans le couscous et des pois chiches dans le la choucroute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:43 > 0:23:47) [85%] : \r\nC'est vrai, c'est je veux dire que c'est toujours bon, d\u00e9j\u00e0 on en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:49 > 0:23:59) [90%] : \r\nLa mixit\u00e9, que ce soit que culturel, artistique, peu importe, c'est, c'est, pour moi en tout cas c'est c'est l'avenir et et la richesse de c'est comme \u00e7a qu'on apprend \u00e0 \u00e9couter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:00 > 0:24:14) [89%] : \r\nOn apprend quoi tout simplement et mais \u00e7a ne veut pas dire de \u00e7a parce que moi, donc venant de culture marocaine et charentaises Herbert \u00e7a veut pas dire que je renie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:16 > 0:24:23) [79%] : \r\nMa culture fran\u00e7aise ma culture marocaine, quand je dis m\u00e9langeons nous \u00e7a veut dire que gardons chacun s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:23 > 0:24:31) [89%] : \r\nOn n'a pas non mais dire m\u00e9lange o\u00f9 nous essayons de, de, de, de, d'apprendre les uns des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:31 > 0:24:47) [84%] : \r\nSans forc\u00e9ment tout m\u00e9lang\u00e9 et que \u00e7a devienne un peu n'importe quoi, c'est une c'est-\u00e0-dire c'est la plus l\u00e0 l'image la plus simple que j'ai trouv\u00e9 mais des des pois chiche dans la choucroute et la raison dans le couscous, pas le m\u00eame, pourquoi pas \u00e9change ou \u00e9changer nos assiettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:47 > 0:24:52) [81%] : \r\nBonjour, et puis pas mal de coups de gueule aussi dans ces d\u00e9bats vous d\u00e9noncez notamment cette soci\u00e9t\u00e9 suremball\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:52 > 0:25:23) [85%] : \r\nAh ben oui, \u00e7a, \u00e7a c'est certain, et \u00e7a, \u00e7a va pas, on s'arrangeant, donc c'est vraiment bah d\u00e9j\u00e0 dans le lait produit tout simplement quand j'\u00e9tais un passage bah est un paquet de g\u00e2teaux, maintenant c'est c'est c'est incroyable le nombres d'emballage \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'emballage et encore un emballage et \u00e7a refl\u00e8te remous ce que la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on vit, on n'arrive jamais \u00e0 l'essentiel, on n'arrive jamais \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 le EDF souvent aussi les gens quand on a des choses \u00e0 se dire, on passe par 15000 chemin pour se dire quelque chose de tr\u00e8s simple, \u00e7a \u00e7a arrive souvent les uns les uns.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:23 > 0:25:29) [74%] : \r\nFaut \u00e0 Paris si nous, sur la violence et manquant de justice, bien entendu, il tombe des malwares.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:30 > 0:25:49) [86%] : \r\nMais le fait de montrer des choses et puis que la r\u00e9alit\u00e9 est tellement diff\u00e9rent quand je dis les infos, \u00e7a peut \u00eatre aussi les \u00e9missions comme la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a, \u00e7a me fait \u00e7a me fait sourire, mais c'est le le fait d'appeler \u00e7a des des t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 alors qu'Ariane a rien de vrai en fait de donc, c'est vraiment toutes hein, si c'est de tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:49 > 0:25:56) [83%] : \r\nAlors ce qui a ce go\u00fbt des mots hein, qu'on retrouve vraiment dans la loi, il para\u00eet que votre grand- p\u00e8re, vous disait apprenaient le dictionnaire par coeur chaque jour un mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:56 > 0:26:13) [84%] : \r\nOui, vous voulez vraiment que j'apprenne les gestionnaires par coeur et je dis MJD \u00e9viter \u00e7a veut dire grand- p\u00e8re, je sais mais je peux pas, mais c'est pas possible d'apprend le dictionnaire par coeur tous les jours un mot monsieur le fait g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 la fatigue conna\u00eet, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 plus loin que la impact j'fait voil\u00e0 donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:13 > 0:26:19) [90%] : \r\nOn va la rigide dans les bacs, merci d'abondantes, vous \u00eates aux Francomanias de Bulle avec une belle affiche ce soir, Renan Luce, Olivia Ruiz et vous- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:19 > 0:26:40) [86%] : \r\nMerci beaucoup, Karimouche merci merci merci et si nous parlions asperges en Suisse, on pense tout de suite \u00e0 l'asperges blanches qui valait mais le saviez-vous, la ligne assez verte a aussi droit de cit\u00e9 chez nous, vous avez vu, j'ai lu le dictionnaire, ainsi qu'\u00e0 Gen\u00e8ve ainsi \u00e0 Gen\u00e8ve un producteur Merino ainsi consacrent malgr\u00e9 le caract\u00e8re tr\u00e8s court de la saison 5 semaines seulement Marc Bury l'a rencontr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:42 > 0:27:00) [89%] : \r\nBanlieue genevoise au lieu de l'asperges vertes ici sur plusieurs hectares, Francis Grunder la culture depuis 30 ans, nous sommes en pleine saison de la cueillette, et tous les matins avec ses ouvriers, ils les ramasse une par une \u00e0 la main et la m\u00e9t\u00e9o joue un grand r\u00f4le quand un fait bien chaud, elle pose beaucoup, puis quand il fait froid, le pouce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:02 > 0:27:38) [85%] : \r\nMais quand il fait bien chaud, elle pousse en un jour, elle poussait latin, c'est un un jour nuit atteint c'est 25 centim\u00e8tres m\u00eame plus dr\u00f4le de l\u00e9gumes qui qui pousse donc tr\u00e8s rapidement et la saison dure que 5 semaines, ensuite, nous sommes oblig\u00e9s de laisser pousser pour qu'elles se fortifient pour l'ann\u00e9e suivante, parce qu'on pourrait les couper tout l'\u00e9t\u00e9, il y en a toute l'\u00e9t\u00e9 qui sortent, mais si on coupait tout l'\u00e9t\u00e9, l'ann\u00e9e suivante, alors elles sont \u00e9puis\u00e9s, il y a l'cr\u00e8ve d\u00e9clare n'oblig\u00e9 de couper quelque 5 semaines contrairement \u00e0 l'asperge blanche la vertes poussent hors sol et autre particularit\u00e9 : elle se consomme, telle qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:40 > 0:27:57) [81%] : \r\nVous voyez ces cancers en bas, c'est beaucoup plus dur, alors une fois que c'est qu'on doit sillonner, il faut que Nike du verre, on ne les paie le pas et on mange tout asperges vertes, on mange tout et gourmets ne s'y trompe pas, comme dans ce grand restaurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:57 > 0:28:06) [81%] : \r\n\u00e7a coup\u00e9 de ce matin, oui c'est magnifique aujourd'hui, moi je vais faire une un petit peu liquides asperges avec un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:09 > 0:28:10) [80%] : \r\nJe vais faire aussi homard avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:11 > 0:28:15) [93%] : \r\nLe chef de pr\u00e9pare ce l\u00e9gume que pendant les 5 semaines de la production de fournissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:15 > 0:28:29) [89%] : \r\nSe sont peut \u00eatre l\u00e0 et chaque ann\u00e9e on attend la saison de des asperges de fait vendeur on peut avoir des asperges qui viennent de l'autre bout du monde, je pr\u00e9f\u00e8re travailler des asperges plus tard que tout le monde, mais avoir celle de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:29 > 0:28:35) [87%] : \r\nRestaurateurs mais aussi particuliers qui viennent directement \u00e0 la ferme, chercher un produit extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:36 > 0:28:47) [87%] : \r\nDans les magasins, quant aux acheter des asperges, disons le, l'affiche qui est compl\u00e8tement s\u00e8che, donc vous en perdez bien comme \u00e7a et je trouve que c'est vraiment dommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:47 > 0:28:56) [81%] : \r\nMoi je suis pas asperges supermarch\u00e9s parce que premi\u00e8rement, trouver de la vertu, une bonne vertes, c'est c'est pas \u00e7a, par contre, l\u00e0 c'est c'est vraiment ce qu'il donc c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:56 > 0:29:03) [91%] : \r\nSi toutes vari\u00e9t\u00e9s confondues, on compte pr\u00e8s de 200 producteurs en Suisse, la mairie nous de Francis Grunder est unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:05 > 0:29:10) [79%] : \r\nProchain rendez- vous d'actualit\u00e9, votre magazine couleur locales pass\u00e9 n'exc\u00e9dant journ\u00e9e mais en attendant et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:11 > 0:29:18) [88%] : \r\nMerci de votre fid\u00e9lit\u00e9 sit\u00f4t apr\u00e8s la r\u00e9clament les cartes m\u00e9t\u00e9orologiques observ\u00e9es annot\u00e9s par Philippe Jeanneret excellente fin de ce domaine bien \u00e0 vous, bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:20 > 0:29:29) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1005334868", "durationSec": 98, "title": "10.05.14", "excerpt": "* Port-au-Prince : 20100514, de nombreux rescap\u00e9s survivants du s\u00e9isme du 20100112 \u00e0 Haiti se sont r\u00e9fugi\u00e9s sur la place principale o\u00f9 ils vivent dans des conditions difficiles sous des toiles dans un bidonville construit de mat\u00e9riaux r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s. Ils se plaignent de leurs conditions de vie et des manifestations ont lieu pour protester contre le gouvernement qui ne leur apporte que trop peu d'aide.", "remarks": "GILARDONI, Diego, Journaliste RSI", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EPINEY, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PORT-AU-PRINCE"], "thematicThemes": ["RESCAP\u00c9", "S\u00c9ISME"], "sequenceIds": ["1294014"]}, {"internalArchiveId": "GE1005334869", "durationSec": 105, "title": "10.05.14", "excerpt": "* Lugano : 20100514, la communaut\u00e9 isra\u00e9lite juive orthodoxe a beaucoup diminu\u00e9. De 250 juifs qui fr\u00e9quentaient la synagogue dans les ann\u00e9es 1960, ne restent que 5 ou 6 personnes encore actives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["JUIFS", "JUDA\u00cfSME", "SYNAGOGUE"], "sequenceIds": ["1294015"]}, {"internalArchiveId": "GE1005334870", "durationSec": 66, "title": "10.05.14", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20100514, 2 responsables de cabarets sont sous le coup d'une enqu\u00eate p\u00e9nale pour traite d'\u00eatres humains. Ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir fait pression sur 322 danseuses et artistes de cabaret pour les inciter \u00e0 la prostitution.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1005334871", "durationSec": 107, "title": "10.05.14", "excerpt": "* Meyrin : 20100514, l'agriculteur GRUNDER Francis est le dernier producteur d'asperges vertes du canton de Gen\u00e8ve. Les restaurateurs et ses clients lui ach\u00e8tent des asperges vertes fraiches pendant les quelques semaines que durent la saison.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "RUMO, Pyt", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CABARET (\u00c9TABLISSEMENT)", "PROSTITU\u00c9E", "TRAFIC DE FEMMES"], "sequenceIds": ["1294016"]}, {"internalArchiveId": "GE1005334872", "durationSec": 145, "title": "10.05.14", "excerpt": "* USA : 20100514, des milliers de salons de coiffure r\u00e9coltent les cheveux de leurs clients et les envoient \u00e0 une organisation \u00e9cologiste californienne pour fabriquer des \u00e9ponges de cheveux. Cette organisation, \"Matter of trust\", a remarqu\u00e9 que les cheveux ont un grand pouvoir d'absorption sur le p\u00e9trole et compte utiliser ces tonnes de cheveux pour r\u00e9sorber la mar\u00e9e noire caus\u00e9e dans le Golfe du Mexique par l'incendie de la plate-forme p\u00e9troli\u00e8re Deepwater Horizon exploit\u00e9e par la compagnie p\u00e9troli\u00e8re BP.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MEYRIN"], "thematicThemes": ["ASPERGE"], "sequenceIds": ["1294017"]}, {"internalArchiveId": "GE1005334873", "durationSec": 76, "title": "10.05.14", "excerpt": "* Madrid : 20100514, victoire du joueur de tennis suisse FEDERER Roger, qui a battu son compatriote WAWRINKA Stanislas en 8e de finale du tournoi de tennis de Madrid ATP, Masters 1000 de Madrid sur terre battue, sur le score de 6-3-6-1.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["SALON DE COIFFURE", "P\u00c9TROLE", "CHEVEU", "MAR\u00c9E NOIRE", "CATASTROPHE INDUSTRIELLE"], "sequenceIds": ["1294018"]}, {"internalArchiveId": "GE1005334874", "durationSec": 30, "title": "10.05.14", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1294128"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1005889717", "summary": "PAR TELEPHONE DE BANGKOK THAILANDE :\r\nISOUX, Carole, journaliste (\u00e9meutes et manifestations antigouvernementales). DUPLEX FRIBOURG :\r\nGENDRE, Yvonne, juge d'instruction (enqu\u00eate dans 2 cabarets fribourgeois dont les responsables sont soup\u00e7onn\u00e9s de traite d'\u00eatres humains et d'incitation \u00e0 la prostitution sur les danseuses et artistes de cabarets)", "id": "889716"}, {"internalArchiveId": "GS1005889718", "summary": "KARIMOUCHE, chanteuse fran\u00e7aise (la chanson, la mixit\u00e9 culturelle dans la  soci\u00e9t\u00e9, les mots).", "id": "889717"}, {"internalArchiveId": "GS1005294015", "summary": "13:00.46\r\nPort-au-Prince, Champs de mars : divers plans rescap\u00e9s survivants du   du s\u00e9isme du 20100112 vivant dans bidonville camp de fortune dans sc\u00e8nes de vie quotidienne (20\", 18\") / itw femme survivante (mauvaises conditions de vie) / itw r\u00e9fugi\u00e9 (pas d'aide du gouvernement, corruption) / divers plans    manifestants protestant contre gouvernement (8\", 6\") / itw manifestant   (pr\u00e9sident Pr\u00e9val ne pense pas au peuple, laisser revenir pr\u00e9sident Aristide). s\u00e9isme, rescap\u00e9 ", "id": "1294014", "visualThemes": ["RESCAP\u00c9", "S\u00c9ISME"], "visualGeographicals": ["PORT-AU-PRINCE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294016", "summary": "13:05.34\r\nLugano : divers plans BOLLAG, Elio, porte-parole communaut\u00e9 isra\u00e9lite,  entrant dans la synagogue (8\") / divers gros plans livres saints juifs, Torah ou Talmud (7\") / itw BOLLAG, Elio, portant kippa (dispersion communaut\u00e9 juive de Lugano) / devanture et vitrine magasin de confection \"Al Buon Mercato\" (8\") / BOLLAG, Elio, portant kippa, ouvrant livre dans synagogue (6\") / pano gauche droite tombes juives avec \u00e9toile de David dans cimeti\u00e8re (6\"). Juifs   juda\u00efsme, synagogue.", "id": "1294015", "visualThemes": ["JUIFS", "JUDA\u00cfSME", "SYNAGOGUE"], "visualGeographicals": ["LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294017", "summary": "19:46.47\r\nFribourg-ville : divers plans ext b\u00e2timents, entr\u00e9es et enseignes n\u00e9ons  cabarets Apollo 2000 et Plazza (10\") / divers plans anonymes danseuses et  artistes de cabarets attendant clients dans bar (12\", 12\", 4\", 6\") / itw  GENDRE, Yvonne, juge d'instruction (enqu\u00eate contre patrons de 2 cabarets pour incitation \u00e0 la prostitution et pressions sur leurs danseuses et artistes de cabaret) / divers plans prostitu\u00e9e attendant client sur le trottoir (7\") /  statement. trafic de femmes, prostitu\u00e9e, cabaret (\u00e9tablissement).", "id": "1294016", "visualThemes": ["CABARET (\u00c9TABLISSEMENT)", "PROSTITU\u00c9E", "TRAFIC DE FEMMES"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294018", "summary": "13:07.22\r\nMeyrin : gros plan asperges dans champ (5\", 8\") / itw GRUNDER, Francis,  producteur d'asperges (culture des asperges vertes) / divers plans asperges  dans champ (10\") / divers plans ouvriers agricoles cueillant asperges vertes (10\") / divers plans GRUNDER, Francis livrant asperges \u00e0 cuisinier restaurateur (20\") / itw cuisinier (cuisiner avec des asperges vertes de la r\u00e9gion) / itw clients (asperges vertes excellentes). asperge.", "id": "1294017", "visualThemes": ["ASPERGE"], "visualGeographicals": ["MEYRIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294019", "summary": "12:58.23\r\nUSA : divers plans coiffeuse coupant les cheveux \u00e0 clientes (8\") / itw  MINISK, Mandy, coiffeuse (r\u00e9colte de cheveux pour \u00e9ponger le p\u00e9trole de la  mar\u00e9e noire) / itw CHICOINE, Laure, coiffeuse (inciter les clients en faisant des rabais pour r\u00e9colter plus de cheveux) / divers plans b\u00e9n\u00e9voles d'une  organisation \u00e9cologiste californienne \"Matter of trust\" r\u00e9pondant au t\u00e9l\u00e9phone et planifiant r\u00e9colte de cheveux (10\") / itw GAUTHIER, Laure, membre \"Matter of trust (tonnes de cheveux r\u00e9colt\u00e9s) / itw THURSTON, John, membre \"Matter   of trust\" (absorbtion du p\u00e9trole dans \u00e9ponges fabriqu\u00e9es avec des cheveux) / divers plans fabrication \u00e9ponge et filets remplis de cheveux (5\", 7\"). salon de coiffure, cheveu, mar\u00e9e noire, catastrophe industrielle, p\u00e9trole.", "id": "1294018", "visualThemes": ["SALON DE COIFFURE", "P\u00c9TROLE", "CHEVEU", "MAR\u00c9E NOIRE", "CATASTROPHE INDUSTRIELLE"], "visualGeographicals": ["USA"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294129", "summary": "13:03.43\r\nMadrid : point remport\u00e9 par FEDERER, Roger, joueur de tennis suisse / balle de match remport\u00e9e par FEDERER, Roger / poign\u00e9e de main FEDERER, Roger et WAWRINKA, Stanislas. ATP, tournoi (tennis).", "id": "1294128", "visualThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "visualGeographicals": ["MADRID"], "visualPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "FEDERER, ROGER"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "531220", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092025", "position": "01"}}, {"id": "531219", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM114292", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-257162", "internalArchiveId": "GE1005257163", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "RESULTATS CONCOURS LE COURT DU JOUR SE MET AU VERT 1ER SEMESTRE 2010 - 10.05.14", "publicationDate": "2010-05-14T00:00:00Z", "durationSec": 156, "genres": ["Jeux, concours"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "remarks": "NEVEDA TEGIN PRESENTATRICE", "lastModifiedDate": "2011-01-28T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "531141", "comment": "\nTirage au sort - 1er semestre 2010\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM114386", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-257141", "internalArchiveId": "GE1005257142", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "STEPHANE LAMBIEL FIGURE LIBRE - 10.05.13", "publicationDate": "2010-05-13T22:42:00Z", "summary": "* SUISSE : 20100513 et archives, portrait du patineur suisse LAMBIEL St\u00e9phane qui s'entra\u00eene pour les nombreux galas de patinage artistique auxquels il participe. Avec sa chor\u00e9graphe BRUNNER Salom\u00e9, LAMBIEL St\u00e9phane pr\u00e9pare, aux quatre coins des patinoires de Suisse, son nouveau spectacle, loin de la pression de la comp\u00e9tition.", "durationSec": 1588, "genres": ["Arts et m\u00e9dias"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3466004", "imageURL": "http://www.rts.ch/3466002.image", "backgrounds": [" Suisse, le patineur suisse St\u00e9phane Lambiel dans sa vie quotidienne de patineur", " Suisse, le patineur suisse St\u00e9phane Lambiel dans sa vie quotidienne de patineur"], "thematicThemes": ["PATINAGE ARTISTIQUE", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["LAMBIEL, ST\u00c9PHANE"], "alternativeTitle": ["Le plaisir de danser", "Pr\u00e9liminaires"], "alternativeSummary": ["La passion pour la danse du patineur St\u00e9phane Lambiel."], "variantIds": ["ece-3466004"], "isOnline": true, "remarks": "LMM01 : BA \r\nLMM02 : SUJET SEUL", "lastModifiedDate": "2019-01-03T17:26:41Z", "webPublicationDate": "2014-12-18T14:00:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1006890746", "summary": "01:00.11, 01:10.50, 01:23.07\r\nB\u00e2le-ville : itw LAMBIEL, St\u00e9phane, patineur suisse (Eisgala Basel, travail d'\u00e9quipe en gala, rivalit\u00e9, le trac, boule au ventre, vivre ses \u00e9motions, \u00eatre soi-m\u00eame, capter l'\u00e9nergie du public) / divers plans LAMBIEL, St\u00e9phane   discutant avec patineurs tout en s'\u00e9chauffant int vestiaire / divers plans  LAMBIEL, St\u00e9phane marchant dans les coulisses / divers plans LAMBIEL,  St\u00e9phane patinant lors de son spectacle \u00e0 Eisgala Basel (1'03\") / divers plans LAMBIEL, St\u00e9phane, patineur suisse, patinant sur la musique de BREL, Jacques \"Ne me quitte pas\" (1'01\"). patinage artistique, portrait ", "id": "890745", "visualThemes": ["PATINAGE ARTISTIQUE", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["LAMBIEL, ST\u00c9PHANE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890747", "summary": "01:02.09\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans LAMBIEL, St\u00e9phane, patineur suisse, se faisant masser par ANDRAUD, Herv\u00e9, physioth\u00e9rapeute / divers plans LAMBIEL, St\u00e9phane discutant avec ANDRAUD, Herv\u00e9. patinage artistique, portrait ", "id": "890746", "visualThemes": ["PATINAGE ARTISTIQUE", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["LAMBIEL, ST\u00c9PHANE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890748", "summary": "01:03.56\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans LAMBIEL, St\u00e9phane, patineur suisse, r\u00e9p\u00e9tant une chor\u00e9graphie, int salle de danse avec BRUNNER, Salom\u00e9, chor\u00e9graphe / itw  LAMBIEL, St\u00e9phane (nouveau programme, saturation, sa chor\u00e9graphe Salom\u00e9,  envie de danser, pas de pression de la comp\u00e9tition) / itw BRUNNER, Salom\u00e9 (les chor\u00e9graphies de St\u00e9phane Lambiel) / divers plans LAMBIEL, St\u00e9phane mettant ses patins \u00e0 glace / divers plans LAMBIEL, St\u00e9phane, s'entra\u00eenant sur la  glace avec BRUNNER, Salom\u00e9 (1'55\", 42\"). patinage artistique, portrait ", "id": "890747", "visualThemes": ["PATINAGE ARTISTIQUE", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["LAMBIEL, ST\u00c9PHANE"]}, {"internalArchiveId": "GS1006890749", "summary": "01:13.51, 01:24.39\r\nZurich-ville : divers plans LAMBIEL, St\u00e9phane, patineur suisse, \u00e9coutant de la musique avec des \u00e9couteurs int train / itw LAMBIEL, St\u00e9phane (difficile de le suivre, la danse classique, la glace, jamais de tension avec Salom\u00e9, en conflit avec son entra\u00eeneur, passion du patinage, pas de limites, \u00e9volution du patinage) / divers plans LAMBIEL, St\u00e9phane participant \u00e0 un cours de danse classique (1'46\") / divers plans LAMBIEL, St\u00e9phane et BRUNNER, Salom\u00e9,  chor\u00e9graphe, s'entra\u00eenant sur une patinoire \u00e0 une nouvelle chor\u00e9graphie /  divers plans LAMBIEL, St\u00e9phane et BRUNNER, Salom\u00e9 discutant de la    chor\u00e9graphie / divers plans ombre de LAMBIEL, St\u00e9phane, patinant. patinage  artistique, portrait.\r", "id": "890748", "visualThemes": ["PATINAGE ARTISTIQUE", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["LAMBIEL, ST\u00c9PHANE"]}], "program": {"href": "/programs/93", "id": "93", "name": "Pr\u00e9liminaires"}, "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "WEYER, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "WEYER, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "531071", "isColor": true, "version": 7, "medium": {"id": "ZE003058", "position": "01"}}, {"id": "531070", "comment": "sujet\nversion cleen\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 6, "medium": {"id": "ZB185767", "position": "01"}}, {"id": "531069", "comment": "sujet\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 5, "medium": {"id": "ZB185766", "position": "01"}}, {"id": "531068", "comment": "\nversion cleen\n", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 4, "medium": {"id": "HC000251", "position": "01"}}, {"id": "531067", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "HC000250", "position": "01"}}, {"id": "531066", "comment": "sujet\nversion cleen\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "LM114147", "position": "01"}}, {"id": "531065", "comment": "sujet\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM114146", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-253827", "internalArchiveId": "GE1005253828", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "10.05.13", "publicationDate": "2010-05-13T22:15:00Z", "durationSec": 1200, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-01-03T17:22:59Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1005478054", "durationSec": 190, "title": "BAB - 10.05.13", "excerpt": "* Lucerne : 20100513, victoire du FC Lucerne qui a battu Young Boys sur le score de 5 buts \u00e0 1 lors de la 35e journ\u00e9e du championnat de Suisse de super league de football.", "remarks": "VOIR AUSSI PLATEAU COUVERT LE JOURNAL 12H45 20100514.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MEURY, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC LUCERNE", "YOUNG BOYS"], "sequenceIds": ["1293971"]}, {"internalArchiveId": "GE1005478055", "durationSec": 133, "title": "BAB - 10.05.13", "excerpt": "* B\u00e2le-ville : 20100513, victoire du FC B\u00e2le qui a battu Neuch\u00e2tel Xamax sur le score de 5 buts \u00e0 1 lors de la 35e journ\u00e9e du championnat de Suisse de super league de football.", "remarks": "VOIR AUSSI PLATEAU COUVERT LE JOURNAL 12H45 20100514.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE", "NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"], "sequenceIds": ["1294006"]}, {"internalArchiveId": "GE1005478056", "durationSec": 150, "title": "BAB - 10.05.13", "excerpt": "* Zurich-ville : 20100513, victoire du FC Zurich qui a battu le FC Sion sur le score de 2 buts \u00e0 0 lors de la 35e journ\u00e9e du championnat de Suisse de super league de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicPersons": ["MEHMEDI, ADMIR"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC ZURICH"], "sequenceIds": ["1294007"]}, {"internalArchiveId": "GE1005478057", "durationSec": 105, "title": "BAB - 10.05.13", "excerpt": "* St-Gall : 20100513, victoire de AC Bellinzone qui a battu le FC St-Gall sur le score de 2 buts \u00e0 1 lors de la 35e journ\u00e9e du championnat de Suisse de super league de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC ST-GALL", "AC BELLINZONE"], "sequenceIds": ["1294008"]}, {"internalArchiveId": "GE1005478058", "durationSec": 148, "title": "BAB - 10.05.13", "excerpt": "* Aarau : 20100513, victoire de Grasshopper qui a battu le FC Aarau sur le score de 4 buts \u00e0 1 lors de la 35e journ\u00e9e du championnat de Suisse de super league de football. Le FC Aarau dernier du classement est rel\u00e9gu\u00e9 en challenge league apr\u00e8s 29 ans de suite en ligue sup\u00e9rieure.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GLASSEY, Romain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AARAU"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC AARAU", "GRASSHOPPER"], "sequenceIds": ["1294009"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1005889702", "summary": "DUPLEX DIFFERE LUCERNE :\r\nitw HOCHSTRASSER, Xavier footballeur Young Boys apr\u00e8s la d\u00e9faite de Young Boys face au FC Lucerne.", "id": "889701"}, {"internalArchiveId": "GS1005293972", "summary": "Lucerne : but de FERREIRA, Nelson, footballeur FC Lucerne / joie de   FRINGER, Rolf, entra\u00eeneur FC Lucerne et des footballeurs lucernois / but de  de IANU, Cristian Florin footballeur lucernois / but KUKELI, Burim, footballeur FC Lucerne / but de la t\u00eate de IANU, Cristian / but de DOUMBIA, Seydou   footballeur Young Boys / but de la t\u00eate SIEGRIST, Nico footballeur FC Lucerne.", "id": "1293971", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["LUCERNE"], "visualPersons": ["FRINGER, ROLF"], "visualCorporations": ["FC LUCERNE", "YOUNG BOYS"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294007", "summary": " B\u00e2le-ville, stade du Parc St-Jacques : supporters b\u00e2lois dans les tribunes encourageant leur \u00e9quipe / VARELA, Carlos expuls\u00e9 par BERTOLINI, Carlo, arbitre pour avoir frapp\u00e9 un footballeur / but de GELABERT, Marcos footballeur b\u00e2lois / 2 buts de FREI, Alexander footballeur FC B\u00e2le face au Neuch\u00e2tel Xamax FC. super league.", "id": "1294006", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["FREI, ALEXANDER"], "visualCorporations": ["FC B\u00c2LE", "NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294008", "summary": " Zurich-ville, stade du Letzigrund : TIHINEN, Hannui, footballeur finlandais du FC Zurich qui dispute son dernier match de sa carri\u00e8re, avant le d\u00e9but du match / but de MEHMEDI, Admir, footballeur FC Zurich / THOLOT, Didier,  entra\u00eeneur FC Sion encourageant ses joueurs depuis la ligne de touche /  DOMINGUEZ, Alvaro, footballeur FC Sion expuls\u00e9 pour simulation, 2e    avertissement / but de SCHOENBAECHLER, Marco, footballeur zurichois / gros plan FISCHER, Urs, entra\u00eeneur FC zurich, dubitatif, m\u00e2chonnant son chewing-gum.  super league.", "id": "1294007", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["THOLOT, DIDIER", "MEHMEDI, ADMIR"], "visualCorporations": ["FC SION", "FC ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294009", "summary": "St-Gall, AFG Arena : LOPAR, Daniel, gardien de but FC St-Gall ratant sa  sortie de but et but de KASAMI, Pajtim, footballeur AC Bellinzone / but de FELTSCHER, Frank, footballeur AC Bellinzone / but de la t\u00eate de MERENDA, Moreno footballeur FC St-Gall / joie des footballeurs de Bellinzone \u00e0 la fin du match. super league.", "id": "1294008", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["ST-GALL"], "visualPersons": ["KASAMI, PAJTIM"], "visualCorporations": ["FC ST-GALL", "AC BELLINZONE"]}, {"internalArchiveId": "GS1005294010", "summary": "Aarau, stade du Bruegglifeld : but de ZUBER, Steven, footballeur    Grasshopper / supportrices du FC Aarau faisant la moue / but sur penalty  marqu\u00e9 par ZARATE, Gonzalo Eusebio pour Grasshopper / but de BEN KHALIFA,  Nissim pour Grasshopper / supporters argoviens quittant le stade avant la fin du match / but de MUSTAFI, Orhan, footballeur FC Aarau / but de ADILI,  Endogan pour Grasshopper / supporters argoviens m\u00e9contents s'en prenant \u00e0 des footballeurs de Grasshopper sur le terrain. super league.", "id": "1294009", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["AARAU"], "visualPersons": ["ZUBER, STEVEN"], "visualCorporations": ["FC AARAU", "GRASSHOPPER"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "521298", "comment": "SPDE 1305 EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZE002605", "position": "01"}}, {"id": "521297", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 1, "medium": {"id": "LM114286", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-253820", "internalArchiveId": "GE1005253821", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FC LUCERNE - YOUNG BOYS - CHAMPIONNAT SUISSE 2009 - 2010", "publicationDate": "2010-05-13T20:06:00Z", "durationSec": 7536, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-01-03T17:23:08Z", "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "SSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "521285", "comment": "FOOT 1305 CHS LUC YBO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / CM fra / CM ger", "version": 1, "medium": {"id": "ZR000132", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-151AF537-4C89-4BDD-814A-0FC45B886FC3", "internalArchiveId": "151AF537-4C89-4BDD-814A-0FC45B886FC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "T\u00e9l\u00e9 Moudon : Terminator clope", "publicationDate": "2010-05-13T00:00:00Z", "durationSec": 244, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-15T13:17:47Z", "speechToTexts": ["15.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [79%] :\r\nOn vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [83%] :\r\nBonjour et bienvenue sur terre la Moudon : l'appel de votre r\u00e9gion moins que j'ai des doutes aujourd'hui, hein, parce que la r\u00e9gion de Meaux, dans la Broye, tout \u00e7a, c'est pas tellement en ad\u00e9quation avec cette esp\u00e8ce de costume tyrolien que tu portes nous expliquer pourquoi tu porte un costume tyrolien, ben on attend, d'accord, c'est pour rendre hommage \u00e0 partir d'ailleurs Rawa depuis que aimes Arnold Schwarzenegger, h\u00e9 ben depuis ah oui parce que 2 buts toujours que c'est un gros alors excusez -moi du gros mots hein, un gros bip, voil\u00e0, je vais me le bip et, imm\u00e9diatement, de muscles sans cervelle et puis aujourd'hui plus d\u00e9guise comme lui, il n'y a que les a -t-il qui ne changent pas d'avis, alors qu'est -ce qui t'a fait changer d'avis, tu sais queH. il gouverna l'appel gouverne tort Alcatel favori mais il a mis son v\u00e9to \u00e0 une loi qui visait \u00e0 interdire la cigarette sur les plages et les parcs naturels de l'\u00c9tat estime qu'elle constituerait une intrusion du gouvernement de la vie des citoyens l\u00e0 moi je dis bravo, bravo l'applaudit \u00e0 2 mains, oui, mais bon c'est pas tellement ici que \u00e7a se passe l\u00e0- bas et c'est l\u00e0- bas, mais \u00e7a n'a toujours ici, apr\u00e8s c'est connu, oui, c'est vrai que l'interdiction de la cigarette a quand m\u00eame d\u00e9marr\u00e9 chez les cow-boys alors maintenant imagine toi t'es sur une plat recherche en Californie voit d\u00e9j\u00e0 fort et les moyens WebOS on imagine taille moyenne \u00e9tait sur la plage, train de dorer la pilule et puis tout d'un coup, tu te retournes un Pilatus voit tort qu'il dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [81%] :\r\nMais bonjour le Nord SIPA Sarah Conor chez Micheline raison qu'est -ce que j'ai fait Harry un cigarillo mais je crois qu'on a, on a le droit de fumer l\u00e0 vous \u00eates s\u00fbr et je suis de Terminator, bah, \u00e9coutez, je veux bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [86%] :\r\nVous avez du feu, c'est g\u00e9nial, il sort de votre doigt et chez lui et on pourrait faire un petit barbecue, vous \u00eates \u00e9quip\u00e9 Monsieur Terminator h\u00e9 ben merci que m\u00eame et au revoir, \u00e0 bient\u00f4t Terminator et continuer \u00e0 d\u00e9fendre nos droits au revoir Terminator et je peux vous poser une question, vous partiez et c'est vrai que les d\u00e9g\u00e2ts qu'au plan du mur ce qu'ils ont une toute petite m\u00e8che ouais, c'est vrai que, on dit souvent les gars qui sont Planus que c'est un peu de la dynamite mais qui toute petite m\u00e8che pour allumer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [78%] :\r\nOuais, bah, on dit que les gars ce qu'ils ont une petite zigounette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [73%] :\r\nNon, non c'est pas \u00e7a qu'on a re\u00e7ues Micheline Maurer oh non, je vous dis, suis Michel Moreira. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [76%] :\r\nJe peux jouer \u00e0 \u00e7a tu pr\u00e9f\u00e8res la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [71%] :\r\nOui, \u00e7a s'est mieux pass\u00e9 multi- l\u00e0- bas ouais bisous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/9802E0B7-25A4-4E5B-9EED-80A51D13D46B", "id": "9802E0B7-25A4-4E5B-9EED-80A51D13D46B", "name": "T\u00e9l\u00e9 Moudon"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10CA709B-BE08-4092-AB8D-0C58B4412805", "internalArchiveId": "10CA709B-BE08-4092-AB8D-0C58B4412805", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Zurich, un Pakistanais a attaqu\u00e9 sa fille de 16 ans \u00e0 la hache qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e dans l'appartement familial dans le quartier r\u00e9sidentiel de H\u00f6ngg : Correspondance de Delphine Gendre, correspondance RSR Zurich, avec l'interview d'une voisine", "publicationDate": "2010-05-13T00:00:00Z", "summary": "Le p\u00e8re a lui-m\u00eame appel\u00e9 la police et \u00e0 tout de suite reconnu les faits. L'enqu\u00eate dira si les tensions culturelles entre le p\u00e8re musulman et sa fille sont \u00e0 l'origine du drame.", "durationSec": 113, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Zurich (ville)"], "thematicThemes": ["population \u00e9trang\u00e8re", "islam", "fille", "moeurs et coutumes", "homicide", "p\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-11T10:58:29Z", "speechToTexts": ["11.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLundi soir, quartier r\u00e9sidentiel de Boeing \u00e0 Zurich un homme attaqu\u00e9 \u00e0 sa fille de 16 ans \u00e0 la hache, l'adolescente meurt de ses blessures dans l'appartement familial, le p\u00e8re appelle lui- m\u00eame la police et il reconna\u00eet les faits, l'enqu\u00eate dira si les tensions culturelles entre le p\u00e8re musulman et sa fille sont \u00e0 l'origine du drame Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [90%] :\r\nD'origine pakistanaise et musulman pratiquant les parents de la jeune fille, sont des gens discrets qui parle un peu l'allemand, mais qui n'ont \u00e0 vrai dire, pas beaucoup de contacts avec la soci\u00e9t\u00e9 suisse leurs 4 enfants, en revanche, sont mieux int\u00e9gr\u00e9s, leur fille a\u00een\u00e9e vivait comme toutes les jeunes filles Z\u00fcrichois de son \u00e2ge, ce qui a peut-\u00eatre caus\u00e9 des tensions entre elle et son p\u00e8re, mais d'apr\u00e8s une proche voisine, la dispute n'a pas \u00e9clat\u00e9 \u00e0 cause du port du voile comme on a pu l'entendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [77%] :\r\nCe sont extr\u00eames, sinon ils ne sont pas aussi extr\u00e9miste coiffe tour la maman porte bien le voile, oui, mais pas de fa\u00e7on stricte qui cacherait tout le corps so on ne quitte, je dirais plut\u00f4t qu'elle portait Rachel et les enfants \u00e9taient tout \u00e0 fait normaux qu'on, je ne pense pas que le foulard sur la raison du drame mais plut\u00f4t son petit-ami aujourd'hui vous savez ils sont musulmans et pour eux c'est un comportement d\u00e9viant, \u00e7a ils n'ont pas encore accept\u00e9 compris qu'il vivait en Suisse suite latin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [96%] :\r\nIl semble donc que ce soit plut\u00f4t ses fr\u00e9quentations qui a provoqu\u00e9 le drame, la victime, \u00e2g\u00e9e de 16 ans et qui \u00e9tait aussi l'a\u00een\u00e9 de la fratrie avait fugu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ces derniers mois, elle avait notamment v\u00e9cu quelques jours chez son petit-ami, provoquant la col\u00e8re de son p\u00e8re, toujours selon le t\u00e9moignage de cette voisine et puis le jour m\u00eame de sa mort, la jeune fille avait \u00e9t\u00e9 prise en flagrant d\u00e9lit de vol \u00e0 l'\u00e9talage, pour un montant modeste, son p\u00e8re avait d\u00fb aller la chercher au commissariat de police, l'enqu\u00eate se poursuit pour conna\u00eetre les motifs du meurtre, le p\u00e8re a d\u00e9j\u00e0 avou\u00e9 formellement avoir tu\u00e9 sa fille. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "correspondante RSR Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "voisine de la famille pakistanaise", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBEFC3E1-0579-4903-8B3E-8AD10AFD902D", "internalArchiveId": "BBEFC3E1-0579-4903-8B3E-8AD10AFD902D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Little Burma, le pays clandestin (4/5): les voix de l'exil", "publicationDate": "2010-05-13T00:00:00Z", "summary": "\"Les voix de l\u2019exil\r\nCertains \u00e9tudiants du mouvement de 1988 qui ont trouv\u00e9 refuge \u00e0 l'\u00e9tranger ont mis sur pieds des organes de presse (agences de presse, radios, journaux, sites Internet). La diaspora des m\u00e9dias birmans en exil est diverse.\r\nCertains ont pos\u00e9 leurs antennes en Norv\u00e8ge ou en Inde comme l'agence de presse Mizzima. Leur objectif est double: relayer les informations en provenance de Birmanie vers la communaut\u00e9 internationale et rompre la propagande officielle en diffusant une information ind\u00e9pendante en Birmanie.\r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 ces m\u00e9dias, et notamment \u00e0 la Democratic Voice of Burma (DVB), que des images des manifestations de bonzes en 2007 ont fait le tour du monde alors que tr\u00e8s peu avaient filtr\u00e9 en 1988.\r\nLe travail de la DVB est le sujet du film Burma VJ. Nomin\u00e9 aux Oscars 2010. Au Festival du film sur les droits humains 2010 de Gen\u00e8ve, Burma VJ a remport\u00e9 le grand prix.\r\n\u00c0 Mae Sot, Blacktown est devenu journaliste pour raconter la situation des \u00ab r\u00e9fugi\u00e9s de l'int\u00e9rieur \u00bb, ces milliers de personnes forc\u00e9es par l'arm\u00e9e birmane \u00e0 quitter leurs villages.\r\nMalgr\u00e9 les risques, Blacktown et ses compagnons se rendent clandestinement dans l'Etat karen pour y recueillir des t\u00e9moignages, reviennent en Tha\u00eflande pour les publier et refranchissent la fronti\u00e8re pour distribuer les magazines.\r\nLe site d' Inside News <http://newsinside.wordpress.com/> \r\nL'association des m\u00e9dias birmans <http://www.bma-online.org/> \r\nLa Democratic voice of Burma <http://www.dvb.no/> \r\nL'agence d'information Mizzima news <http://www.mizzima.com/>\r\n\r\nM\u00e9dias birmans officiels\r\nThe New Light of Myanma <http://www.myanmar.com/newspaper/nlm/index.html>r \r\nThe Myanmar Times <http://www.mmtimes.com/>\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9:\r\nGuy Lubeigt, Professeur d'Histoire et G\u00e9ographie, \u00e0 l'Institut de Recherche sur l'Asie du Sud-Est Contemporaine du CNRS. Ancien Directeur de l'Alliance Fran\u00e7aise de Rangoun et Attach\u00e9 Culturel pr\u00e8s l'Ambassade de France en Birmanie, il a v\u00e9cu 27 ans dans ce pays. Il est l'auteur de tr\u00e8s nombreux articles, livres et guides sur la Birmanie. Son prochain ouvrage porte sur la nouvelle capitale Naypyidaw.\r\nGuy Lubeigt nous parle de cette foison de m\u00e9dias birmans en exil. Il nous raconte \u00e9galement la situation des m\u00e9dias officiels en Birmanie. Sa connaissance intime de ce pays nous permet \u00e9galement de nous faire une id\u00e9e sur l'absence de libert\u00e9 d'expression dans ce pays et les strat\u00e9gies que les habitants de ce pays d\u00e9veloppent pour \u00e9changer des points de vue sur la politique.\r\nPlonereplaceinlinelink: Publications de Guy Lubeigt </la-1ere/un-dromadaire-sur-l-epaule/images/PUBLICATIONS%20Guy%20LUBEIGT.2009.pdf>\"", "durationSec": 705, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Birmanie", "Tha\u00eflande"], "thematicThemes": ["r\u00e9sistance", "r\u00e9fugi\u00e9", "r\u00e9pression politique", "exil", "camp de r\u00e9fugi\u00e9s"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-10-11T12:04:26Z", "program": {"href": "/programs/524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "id": "524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "name": "Dromadaire sur l'\u00e9paule"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Devalpo, Alain", "role": "reporter", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "r\u00e9fugi\u00e9s birmans en Tha\u00eflande", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lubeigt, Guy", "role": "historien, g\u00e9ographe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3885713-67FD-4A09-A623-22D7F725F22F", "internalArchiveId": "D3885713-67FD-4A09-A623-22D7F725F22F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Tha\u00eflande le gouvernement va envoyer des blind\u00e9s pour encercler les \"chemises rouges\" qui campent dans le centre de Bangkok depuis deux mois : Interview d'un repr\u00e9sentant des \"Chemises rouges\"", "publicationDate": "2010-05-13T00:00:00Z", "summary": "Le 12 mai 2010, le gouvernement avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il couperait l'eau et l'\u00e9lectricit\u00e9 du quartier \u00e0 partir de minuit, avant de revenir sur cette d\u00e9cisions dans la soir\u00e9e. Les opposants au pouvoir en place ne semblent pas craindre ces nouvelles mesures.", "durationSec": 60, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Bangkok", "Tha\u00eflande"], "thematicThemes": ["violence", "r\u00e9volution"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-15T13:09:29Z", "speechToTexts": ["15.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn Tha\u00eflande, le gouvernement va envoyer des blind\u00e9s et des tireurs d'\u00e9lite pour tenter d'asphyxier les chemises rouges qui campent dans le centre de Bangkok depuis 2 mois maintenant, les transports publics seront suspendues \u00e0 partir de 18 heures locales aujourd'hui, hier, le gouvernement avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il couperait l'eau et l'\u00e9lectricit\u00e9 du quartier \u00e0 partir de minuit, avant de revenir sur cette d\u00e9cision, dans la soir\u00e9e, notre correspondante sur place, Niki \u00e7a recueilli le t\u00e9moignage d'une de ses Chemises rouges \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [80%] :\r\nBen, il y a pas mal apr\u00e8s la revoir la monnaie pour l'eau, on utilise la n\u00f4tre, pas celle du gouvernement, on a nos propres des v\u00e9hicules, pas de probl\u00e8me, m\u00eame on \u00e9lectricit\u00e9 c'est pareil, le gouvernement a annonc\u00e9 qu'il y a couperait minuit non mais il ne peut pas, car ce sont les gens du coin qui sera ennuy\u00e9, l'h\u00f4pital, les banques, les h\u00f4tels n'pas nous les chemises rouges peine 2 mois, 3 mois, une ann\u00e9e on peut tenir sans autre pas Sangha interpellera voil\u00e0. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nadas, Niki", "role": "correspondante RSR Bangkok", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "membre des \"Chemises rouges\" \u00e0 Bangkok", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Racana, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB596127-8563-4E2A-968B-8278E29EDDCC", "internalArchiveId": "BB596127-8563-4E2A-968B-8278E29EDDCC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ascension, pri\u00e8res et musiques", "publicationDate": "2010-05-13T00:00:00Z", "durationSec": 4955, "genres": ["Vari\u00e9t\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["Ascension", "pri\u00e8re", "jazz"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 71'09''", "lastModifiedDate": "2018-03-18T15:41:56Z", "speechToTexts": ["18.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [61%] :\r\nJose sur les lib\u00e9raux r\u00e9ouvrir, c'est-\u00e0-dire de votre retour de Gaulle les termites devait aller. \r\nEt bonsoir et bienvenue dans jazz avec les 3 \u00e9diteurs qui qui vont nous emmener jusqu'\u00e0 minuit dans cette \u00e9mission qui est possible techniquement gr\u00e2ce \u00e0 Bruno s\u00e9rie bah, ce soir, nous allons parler un peu de spiritualit\u00e9, peut-\u00eatre m\u00eame beaucoup et c'est la musique qui se rapporte ce qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [89%] :\r\nEt je crois que, comme pour beaucoup de gens, il est clair que le mysticisme ou la spiritualit\u00e9, sont tr\u00e8s pr\u00e9sentes dans l'histoire de la musique de jazz aussi depuis le blues \u00e9galement nous allons pas refaire toute cette histoire, c'est normal, \u00e7a fait partie parfois de la nature humaine et la musique est un v\u00e9hicule parfait, c'est ce que nous allons montrer aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 tous les excellents musiciens et compositeurs plus ou moins moderne que nous allons \u00e9couter aujourd'hui ce sera plut\u00f4t moderne en fait pour la tendance, on va commencer par nous balad\u00e9s en f\u00eate dans l'id\u00e9e de l'Ascension, bien s\u00fbr, puisque nous sommes le jour de l'Ascension et aussi l'id\u00e9e de la guerre qui est pratiquement universel alors ici on commence avec une composition du pianiste John Taylor qui est avec un tr\u00e8s beau trio qui est celui de Peter, qui n'avait pas les Danielsson, il s'agit de \u00e0 CNP. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [75%] :\r\nAu donc du coup de. \r\nFrance Info. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:38) [83%] :\r\nGrippe A des lignes, autrement dit en remontant un Champ qui est un chant qui en g\u00e9n\u00e9ral un monast\u00e8re qui est donc rapporte aux gens du clerg\u00e9 en usufruit, c'est historique, qui peuvent \u00eatre des fruits, des l\u00e9gumes, tout ce qu'ils y cultivent tout simplement et c'est ici une composition de John Taylor qui, \u00e0 mon avis a d\u00fb simplement aller se promener, pas tr\u00e8s loin d'un endroit qui \u00eatre appel\u00e9e comme \u00e7a la Daniel, ce n'est pas la contrebasse Peter Erskine est \u00e0 la batterie, c'est d'ailleurs son trio qui ont enregistr\u00e9 sur 1995 pour la la marque de disques et CM beaucoup tenue avec la notion d'ascension et c'est ici, Jacques Schwartz-Bart ce que l'on retrouve \u00e0 7. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:05) [70%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:06) [63%] :\r\nEn grande d'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:13) [77%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:43) [98%] :\r\nAu contraire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:11) [73%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:15) [81%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:32) [80%] :\r\n\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:41) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:46) [84%] :\r\nPour point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:22) [99%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:28) [67%] :\r\nFaire plaisir est r\u00e9\u00e9lu point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:07) [82%] :\r\nAss\u00e8ne -t-il une composition d\u00e9j\u00e0 que ce parti Bart qui joue si le saxophone t\u00e9nor avec lui, il y avait une belle brochette de tr\u00e8s tr\u00e8s bon puisqu'il y avait Lionel Loueke, la guitare aux claviers Milan la navette je, c'est un peu, j'ai jou\u00e9 la contrebasse au Congr\u00e8s, il y avait Daniel Salonique aux percussions, ce n'est trouv\u00e9e et Olivier juste puisque dans la pr\u00e9diction guadeloup\u00e9enne, h\u00e9 bien les percussionnistes sont 2 pour jouer ce genre de musique, on appelle le gros coeur et que Jacques Schwartz-Bart et adapte avec beaucoup de talent dans une de ces nouvelles fusions que l'on peut appeler indispensables \u00e0 l'histoire du jazz, il suffit d'avoir 2 influences dans sa musique et d'avoir beaucoup de talent, ce qui est le cas de Jacques Schwarz-Bart, on va continuer avec un autre talentueux n\u00e9 la m\u00eame ann\u00e9e, oui, ils ont en commun d'\u00eatre n\u00e9 en 1962 il s'agit de Michel Petrucciani, que l'on retrouve ici avec l'un de ses tr\u00e8s beau trio palais Danielsson, que l'on retrouve \u00c9lodie, moins d'\u00c9tat, la batterie c'est 2 points. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:18) [97%] :\r\nPoint oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:27) [78%] :\r\nOui, je cherche. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:25) [75%] :\r\nEt donc pour le mieux et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:37) [70%] :\r\nTout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:06) [74%] :\r\nWe'pourrait composition de Michel Petrucciani, qui avait enregistr\u00e9 si en d\u00e9cembre 1985 en compagnie de palais Danielson Halihodzic Monde, un de ses tr\u00e8s bio beau que je trouve, il s'agit de pianiste, on reste dans l'id\u00e9e de la pri\u00e8re, il y a beaucoup de compositions dans le jazz, qui s'appelle ou la pri\u00e8re comme celle -ci qui est de Miroslav et tout sur un de ces enregistrements r\u00e9cents qui l'a fait pour les CM Universal syncop\u00e9 James on trouve ici avec \u00c9ric en bel et Pierre-Luc kilo. \r\nLe composition de Miroslav et tous ceux qui jouent, contrebasse et d'un orchestre qu'il a rassembl\u00e9 de fa\u00e7on \u00e9lectronique, je m'explique : il pr\u00e8s musiciens avoir sembl\u00e9 un orchestre qui \u00e9tait celui de Prague, o\u00f9 il y avait ni sur le commerce, toute une s\u00e9rie de CD qui ont fait la joie de tous ceux qui travaillent avec des ordinateurs et des femmes pleurent \u00e0 l'\u00e9poque, il y a de cela bien 10 ans si mes souvenirs sont bons, et il s'en sert toujours donc il joue contrebasse et des diff\u00e9rentes machines qui permettent d'avoir \u00e0 philharmonique autour de lui, ce qui donne une certaine lourdeur par moments, il n'emp\u00eache, il a voulu que ce c'est-\u00e0-dire cette pri\u00e8res en fran\u00e7ais soit solennelle avec lui, il y avait de G\u00e9rald \u00e9crivent \u00e0 la batterie Kendall et de saxophone t\u00e9nor dit qui est paru chez S&M donc du c\u00f4t\u00e9 de 2007, on continue, cette fois -ci avec une pri\u00e8re qu'\u00e0 certains accords telling lance un certain monsieur Davis, et bien s\u00fbr Maltese. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:36) [73%] :\r\nOui, mais ce voyage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:17) [83%] :\r\nPr\u00e8s r\u00e9formiste Davis c\u00f4t\u00e9 langues en a fait les paroles, il chante ici c'est son pianiste Laurence Ragon qui a \u00e9crit la musique contrebasse Paul verticaux de la batterie, or Bette Davis joue le bugle sur ce disque enregistr\u00e9 entre 1994 et 96 pour Blue Blue Note, on continue avec cette fois -ci, un certain nombre de compositions qui ont \u00e9t\u00e9 faites, comme une pri\u00e8re pour la paix et ils sont nombreux, les musiciens qui ont utilis\u00e9 ce titre, \u00e0 commencer par Thierry Langue fort pays sont, on le retrouve ici avec Mathieu Michel am\u00e9ricaine avec le quartet des violoncellistes. \r\nUne pri\u00e8re pour la paix, point fort pays c'est sign\u00e9 Thierry Lang \u00e9tait si bien s\u00fbr, au piano, Mathieu Michel au bugle am\u00e9ricaine si \u00e0 la contrebasse avec le quartet des violoncellistes c'est-\u00e0-dire Daniel Pelletier samedi Blattner Daniel Sch\u00e4rer et on Brosius Hubert indice qui \u00e9taient en 2008 et qui \u00e9tait le 2\u00e8me de la s\u00e9rie au bas au et langues rend un tr\u00e8s bel, hommage \u00e0 la musique de son pays, une 2\u00e8me pri\u00e8res pour la paix, celle -ci, on la doit \u00e0 Baudelaire. \r\nUne autre pri\u00e8res pour la paix, pour info pisciniers Bob minist\u00e8re cette fois -ci, qui est si dirigeait son propre bande, il \u00e9tait au saxophone et il y avait, film acolyte au piano, on est en 1995 il a enregistr\u00e9 \u00e0 leur pour DMP ouverts au continue toujours dans l'id\u00e9e de la pri\u00e8re qui est de circonstance dans la spiritualit\u00e9 qui est emmen\u00e9 aussi la musique de jazz ici, c'est un certain Dado Moroni qui est au piano. \r\nUne pri\u00e8res pianistique de Dado Moroni telle qu'enregistr\u00e9e en mars 2008 s'\u00e9tait \u00e0 G\u00eanes, en Italie, des de Moroni au piano et qui donc se pla\u00eet \u00e0 dire que l'on va retrouver souvent et compositeur de jazz comme chez cet autre pianiste am\u00e9ricain cette fois -ci il s'agit d'Alan Pasqua. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:00:38) [79%] :\r\nIl a franchi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:01:09) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:01:27) [71%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:01:52) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:02:01) [81%] :\r\nVoil\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:02:27) [80%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:03:07) [70%] :\r\n\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:04:51) [96%] :\r\nJe voudrais savoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:06:12) [83%] :\r\nAlan Pasqua et \u00e7a pri\u00e8re avec Nelse quand m\u00eame \u00e0 la guitare Tim\u00e9a slip la basse \u00e9lectrique Scott am\u00e8ne de la la batterie Ambrose Akinmusire la trompette Jeffrey Louise d'la haute au saxophone enregistr\u00e9 en mars 2007 avecM. Pasqua au clavier et compositeur pour ce Antisocial Club disque qui est assez dans sa discographie mais absolument magnifique et, dans ce qui se fait je trouve de jazz moderne, color\u00e9e par quelqu'un qui conna\u00eet tr\u00e8s bien toutes les musiques de films, et ce que l'on peut en faire mais qui est aussi un parfait musicien de Big Ben, par ailleurs, est un tr\u00e8s bon copain de Peter, ce qui ne avec lequel elle a fait un tr\u00e8s beau trio \u00e0 pas plus loin, nous retrouvons Ritchie Barack qui ne donne lui une vision spirituelle de la musique par bien des endroits de sa discographie donc une qui est important, puisqu'elle est intitul\u00e9e cette composition, c'est tout simplement la confiance en France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:09:15) [85%] :\r\nTGV toutes les cultures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:10:43) [82%] :\r\nVaste composition de Ritchie Barack au piano des avec lui \u00e0 la contrebasse, Jack DeJohnette \u00e0 la batterie, ils \u00e9taient enregistr\u00e9s en f\u00e9vrier 1993 pour la la marque \u00e9vidence et jazz de touche gentiment \u00e0 sa fin, maintenant nous allons nous quitter avec un contrebassiste japonais qui lui aussi a compos\u00e9 une tr\u00e8s belle pri\u00e8re qui l'a d\u00e9cid\u00e9, pour les donc on anglais qui a d\u00e9cid\u00e9 d'enregistrer si avec au piano et d'\u00e0 la batterie, on est en 2005 \u00e0 New-York. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:15:07) [72%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, certains points pas point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:19:31) [66%] :\r\nPoint de dans la journ\u00e9e, pourquoi pour. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:22:23) [97%] :\r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "id": "45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "name": "Jazzz"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malherbe, Ivor", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2010", "maxPublicationDate": "2010", "start": 5600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer Uua3MjyJRiOw47kOnqKa056JX1xN"}]