[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=9400&rows=25", "count": 9467, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=9425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=9442&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=9375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-2BC30CCF-1A1A-412A-9342-9918278D40A4", "internalArchiveId": "2BC30CCF-1A1A-412A-9342-9918278D40A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grande \u00e9cole de la vie 260 : Le pigeon", "publicationDate": "2010-01-04T00:00:00Z", "durationSec": 171, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["coll\u00e8ge"], "isOnline": false, "remarks": "Acro:COL", "lastModifiedDate": "2017-01-24T11:28:39Z", "speechToTexts": ["24.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [81%] :\r\nLa grande \u00e9cole ou l'\u00e9cole de la vie, ouais, on apprend dans les couloirs de l'\u00eatre, oui, c'est il y a un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:14) [97%] :\r\nDans la cour de r\u00e9cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [67%] :\r\nBon, les enfants, tout le monde la LPO, bien s\u00fbr, il y a les parties Georges une journ\u00e9e, il faut un rappelle \u00e0 des gens pour la nature, YouTube ou cyberculture de musique du groupe, vous \u00e9tiez 7 ans jour national. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [89%] :\r\nOui Guindos, \u00e7a fait 2 mois qu'on nourrit c'est habitu\u00e9 \u00e0 nous, maintenant on va pouvoir le l\u00e2cher sans crainte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [81%] :\r\nOui, mais il y a des nuages de cr\u00e9er cet \u00e9tonnant hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [83%] :\r\nIl est Guindos un oiseau, il est naturellement \u00e9quip\u00e9e pour vivre de on en a parl\u00e9, l'eau glisse sur ses plumes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [88%] :\r\nMoyennant p\u00eache qui va avoir froid quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [89%] :\r\nNon parce qu'il y a eu le temps de se faire un peu de graisse et \u00e7a, \u00e7a ne prot\u00e8ge du froid Gwendoline. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [64%] :\r\nUn masque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [78%] :\r\nAlors voil\u00e0, justement, pas si c'\u00e9tait le cas, il sera avec nous aujourd'hui, Oscar \u00e7a pas chez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:53) [66%] :\r\nC'est dangereux, il on peut commencer l\u00e0 c'est bien rod\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [90%] :\r\nAttendez, attendez, je vais dire un certain temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [75%] :\r\nBon, on va y aller, des enfants, Gwendoline commence \u00e0 dire avoir \u00e0 Robbie pigeons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [75%] :\r\nFrapper l'empereur pays \u00e7a fait un mois et rentrer dans ma fille, et maintenant je vais appeler les choses comme avant, durant d'car il n'appartient pas noir, j'esp\u00e8re que tu reviendra tr\u00e8s vite \u00e9teint monsieur du pays, il a raison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [72%] :\r\nMais oui, Gwendoline un pigeon voyageur revient toujours \u00e0 son pigeonnier, on l'a appris \u00e7a aussi pour al\u00e9atoire Wilfried allure Dominique c'est vraiment donc Bob comme aujourd'hui des grands jours et qui va faire tout vol d'essai, tu verras, trop cool de voler, et puis l'oublie pas vois un chauve dans la rubrique peu buveurs de que si vous \u00e9coutez Cooper Wilfried \u00e7a m'aurait \u00e9tonn\u00e9, bon, on va dire toi Erwan on fait vite maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [81%] :\r\nBon, autour de toi, dehors de toi et regarde la cam\u00e9ra, \u00e9coutez -moi bien, donc on a investi sur toi pendant 2 mois, alors j'esp\u00e8re qu'il va pas nous d\u00e9cevoir je te pr\u00e9viens, si tu reviens pas, donc j'ai dit sniper pour qui te retrouve depuis quelque part entre les 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [84%] :\r\nOui, croit que \u00e7a ira aussi Juan merci monsieur du d\u00e9bat au revoir aussi vous oui bon d'accord, j'allais le faire alors dit mon petit pote, \u00e7a va, on \u00e9coute -moi bien, maintenant, on va te l\u00e2cher alors au nom de la classe, Robbie je te souhaite un bon voyage \u00e9tudie tout bient\u00f4t allez les enfants \u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:17) [74%] :\r\nVoil\u00e0, y a des gaullien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [80%] :\r\nSur l'image, il appara\u00eet sur le mur et c'est bon d'ailleurs, je vais vous le chirurgien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [82%] :\r\nLes ann\u00e9es coll\u00e8ge de sens pas nos plus belles ann\u00e9es pour \u00e9voquer l'\u00e9poque jure parce qu'aujourd'hui on a eu des b\u00eates pourquoi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/A9A68A99-5043-48BF-A137-83020EC41EEA", "id": "A9A68A99-5043-48BF-A137-83020EC41EEA", "name": "Grande \u00e9cole"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E4A3279-ABAA-4AA5-8F29-A0ADA03F9CC9", "internalArchiveId": "5E4A3279-ABAA-4AA5-8F29-A0ADA03F9CC9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fabien Mary Trio au Festival Swing in the wind d'Estavayer 2009", "publicationDate": "2010-01-04T00:00:00Z", "durationSec": 5361, "genres": ["Vari\u00e9t\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["jazz"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 71'15''", "lastModifiedDate": "2011-02-03T14:55:08Z", "program": {"href": "/programs/45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "id": "45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "name": "Jazzz"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Perrottet, Alain", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Divers", "name": "Hubert, Samuel", "role": "contrebassiste", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Mary, Fabien", "role": "trompettiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Lippi, Hugo", "role": "guitariste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95388E7C-06D6-4015-AB80-C238A7E0565E", "internalArchiveId": "95388E7C-06D6-4015-AB80-C238A7E0565E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "T\u00e9l\u00e9 Moudon : Bonne ann\u00e9e \u00e0 tous !", "publicationDate": "2010-01-04T00:00:00Z", "durationSec": 235, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-16T06:55:51Z", "speechToTexts": ["16.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [79%] :\r\nAlors, aujourd'hui \u00e9videmment c'est une \u00e9mission sp\u00e9ciale Bonne ann\u00e9e, que ce soit clair, on va parler que de \u00e7a, bonne ann\u00e9e, bonne ann\u00e9e, bonne ann\u00e9e et a pris acte et comme nous, nous voulons la parce d'apr\u00e8s ADP, il y a de par le monde, on est un peu renferm\u00e9s sur nous-m\u00eames cause certaines votations, maintenant nous, on a d\u00e9cid\u00e9 qu'on s'ouvrait au monde, Total, c'est pourquoi, pour la 1\u00e8re fois au monde sur telle la Moudon une \u00e9mission en tout les le bilingue non non non, pourquoi Dr\u00fccker Dr\u00fccker les langues \u00e0 multilingue oui oui oui oui oui, bah oui, bah, donc bonne ann\u00e9e, \u00e7a c'est du fran\u00e7ais roule avait Bonne ann\u00e9e, \u00e7a c'est du Vaudois, vous le savez, allez, on va passer au reste du monde toi \u00e7a moi complet, il y a triomph\u00e9 \u00e0 lire vous a n'a, n'a, \u00e7a, \u00e7a veut dire bonne anniversaire \u00e7a parce que ma voisine du dessus \u00e0 l'espagnol, donc on a un agneau fait pas \u00e7a n'aura d'accord je j'ai petit agneau c'est presque \u00e7a non alors tout autre j'Bouala voil\u00e0, bonne ann\u00e9e, ou alors c'est un bon agneau alors moi je vais faire en anglais maintenant, hein, parce que \u00e7a marche pour l'Angleterre pour les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique alors \u00e0 cette pratique appelle Goodyear voil\u00e0 au Panama mais ouais ouais par l'Am\u00e9rique petit peu, ouais, ouais, je regarde un peu CNN Bono lui va comme \u00e7a alors moi je vais faire mexicain oui oui co\u00fbte annonc\u00e9 Cuba pardon ah oui, oui, voil\u00e0, \u00e7a peut la m\u00eame langue, moi je ferais en danois maintenant de la accord nous voil\u00e0 c'est moi j'ai \u00e9coute alors qu'\u00e9tait jet\u00e9 aux Japonais, voil\u00e0 c'est pas chez Marks, \u00e7a c'est, c'est c'est tonique alors Vietnamiens maintenant ou en chinois, j'ai plus tiennent y am\u00e8ne \u00e0 ce chinois c'est chinois, voil\u00e0, tenez, am\u00e8ne \u00e0 tous les mois, vietnamien, oui, les Vietnamiens quoi au p\u00f4le au feu, c'est marrant comme \u00e7a peut penser \u00e0 des traits voil\u00e0 puisqu'on a fait tout le monde, l\u00e0, non, je voulais le dire encore su\u00e9dois ah oui oui, Rolls ah oui oui voil\u00e0 bah ah il reste non, enfin les, les, les Portugais, mais comme j'ai pas que l'on dit au Portugais, au pire, moi je crois qu'on a d\u00e9j\u00e0 fait assez long pour \u00e7a suffisait, moi oui, allo. \r\nOuais, ouais, c'est bien, regardez ces outils web beaucoup, vous faites une courbe, oui mais quoi. \r\nJ'ai \u00e9cout\u00e9, c'est essayer d'articuler ce que je. \r\nNon, r\u00e9p\u00e9t\u00e9, r\u00e9p\u00e9t\u00e9 Corinne. \r\nNon, j'ai \u00e9cout\u00e9. \r\nTout \u00e9tait, j'ai pas si c'est la ligne qui est mauvaise ou votre votre fa\u00e7on d'articuler les mots propre langue maternelle mais je comprends pas mais Bonne ann\u00e9e, qu'est ce qu'elle voulait mais nous dire que Moody Bonne ann\u00e9e ou portugais, alors j'ai pas compris le football finalement aussi ou \u00e0 l'chose comme \u00e7a, bon allez, bonne ann\u00e9e, vous avez. \r\n"], "program": {"href": "/programs/9802E0B7-25A4-4E5B-9EED-80A51D13D46B", "id": "9802E0B7-25A4-4E5B-9EED-80A51D13D46B", "name": "T\u00e9l\u00e9 Moudon"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3BE98A8B-A2BF-4B9E-B515-82AE614413C0", "internalArchiveId": "3BE98A8B-A2BF-4B9E-B515-82AE614413C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trou du jour 046 : Chalais", "publicationDate": "2010-01-04T00:00:00Z", "durationSec": 221, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Chalais", "Valais"], "isOnline": false, "remarks": "MDV", "lastModifiedDate": "2017-02-08T15:05:15Z", "speechToTexts": ["08.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [70%] :\r\nOn imagine entre trou quelconque de touristes n'd\u00e9j\u00e0 plus en ce moment de patrons aujourd'hui que le trou, trou du jour quand on va le District population de 943 habitants s'arr\u00eate \u00e0 sa m\u00e8re est situ\u00e9e tout la veille, au sud- ouest de au pied les versants sud de la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [79%] :\r\nHermida cette autoroute, allez, allez, on est bient\u00f4t arriv\u00e9 courage quoi \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a pass\u00e9 le resto- route du Saint-Bernard c'est tout droit, tout droit, tout droit toujours tout droit, tout droit, tout droit avec des zone dollar bagnole quitter menottes vont tous peut-\u00eatre, comme nous, hein, Chalais aux gel\u00e9s avec, \u00e0 la fin, Chalais il y a beaucoup de salaire, salaire, sorti de l'autoroute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [75%] :\r\nEst un latin Renault trouvant les maisons, les saisons, les moissons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [74%] :\r\nLes villages de la Suisse et qu'est ce qui vous arrive, bah c'est une ce sont de Didier Barbelivien, bon et c'est pas vous avez que source de culture g\u00e9n\u00e9rale vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [84%] :\r\nLors du d'un pr\u00e9sident de la commune de chaleur bienvenue dans mon Chalet \u00e0 Chalais merci Eddy quoi Jules pr\u00e9sident c'est moi qui commande ici ou bien vous appelez \u00e7a voulait dire on le y a pas une samedi, il y a que des pr\u00e9sidents ougandais pr\u00e9sidente si vous habitez j'ai laiss\u00e9 tomber. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [76%] :\r\nDes pr\u00e9sidents d'un pr\u00e9sident du pr\u00e9sident bon comme non Chalais \u00e7a fait proc\u00e8s c'est un peu un \u00e0 la maison, la maison bois la trilingue typique du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [82%] :\r\nEt donc, vous \u00eates pas venu je manipule aux pour donner un cours de grammaire allemande puis sur le nom de ma commune, l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [81%] :\r\nMais non, c'est juste des questions suis journaliste mon mettez poser des questions et vous finalement vous avez r\u00e9pondre puis c'est tout, point \u00e0 la ligne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [84%] :\r\nDonc j'appr\u00e9cie pas tant qu'on me donne des ordres ici dans Chalais chaleur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [79%] :\r\nNon pas, d\u00e9sormais, je vous prie juste d'\u00eatre un peu Mouada d'sinon on va pas se sortir pour demain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [85%] :\r\nEt donc je pense que vous mesurez comme formation pour devenir journaliste, mais il pourrait quand m\u00eame produire l'\u00e9quipe depuis de pour la radio, qu'il faut avoir un peu de savoir vivre, pour les pr\u00e9sidents, surtout quand vous venez dans leur Chalet \u00e0 Chalais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [83%] :\r\nSi aucune formation on est journaliste, on sait d\u00e9j\u00e0 tout \u00e0 la base c'est pas bal\u00e8ze qui va apr\u00e8s le savoir- vivre, surtout de choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [66%] :\r\nCroit que vous allez gentiment pendant que les canons encadre bien tourn\u00e9 \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [61%] :\r\nJe pas vot\u00e9 voil\u00e0 je veux Mano dans Chalais du stade et de Chalais \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [79%] :\r\nC'est quand m\u00eame un petit verre on ne partiront. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [92%] :\r\nMoi je veux bien. \r\n"], "program": {"href": "/programs/A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "id": "A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "name": "Au milieu du village"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Cervoni, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-355FC0A1-747A-4270-8F0A-805A1FD9F667", "internalArchiveId": "355FC0A1-747A-4270-8F0A-805A1FD9F667", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chronophage : Les salons de la gastronomie (1/5)", "publicationDate": "2010-01-04T00:00:00Z", "durationSec": 440, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["gastronomie"], "isOnline": false, "remarks": "Acronyme : PHA", "lastModifiedDate": "2017-02-04T15:13:00Z", "speechToTexts": ["04.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [83%] :\r\nChronophage australien, il y a bien march\u00e9. \r\nAvec vous, historien de la gastronomie Couleur3 jamais \u00e0 l'\u00e9cole vote hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [77%] :\r\nToi qui parle racontons tout ira, c'est celui du Japonais et bonne ann\u00e9e tous Verdat il a insist\u00e9 bien c'est fait ouais super tout amaigri suppose parce que j'ai mang\u00e9 du Light, tous les frais, la l'arr\u00eater vivant et non pas du tout mais voil\u00e0 donc non j'ai mais enfin bon, d'accord surtout Bono. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [85%] :\r\nSi c'est juste pour te sauver la vie, pourquoi parce que tu ne parle d'un \u00e9v\u00e9nement auquel tu assister \u00e0 peu pr\u00e8s un mois et demi, Philippe, un mois et demi, donc \u00e7a g\u00eane oui, ben oui, mais bien et en m\u00eame temps d'en parler parce qu'on avait la fameuse op\u00e9ration \u00e0 travers le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:55) [87%] :\r\nExactement et en m\u00eame temps c'est quand m\u00eame un ph\u00e9nom\u00e8ne qui reste quelque part d'actualit\u00e9, vu que c'est un salon auquel j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, qui s'appelle id\u00e9aux et \u00e7a salons qui se reproduit chaque ann\u00e9e ce produit lui- m\u00eame si il y a pas que la perche, donc c'est un peu salons qui qui a lieu chaque ann\u00e9e \u00e0 B\u00e2le, qui s'appelle IG au donc un salon qui regroupe, si tu veux tous les m\u00e9tiers de bouche, de l'h\u00f4tellerie, de la restauration d'accueil, \u00e7a va vraiment dans tous les sens et c'est, c'est c'est formidable quoi et c'\u00e9tait bien \u00e9coute oui, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien, alors je me suis dit ben, je vais vous parler aujourd'hui une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, un petit peu de ces salons qu'est -ce que \u00e7a porte, puis dans la semaine, je vais vous parler d'une personne que j'ai rencontr\u00e9e par hasard l\u00e0- bas, j'avais envie de vous en parler \u00e7a copains et puis je trouve qu'il est chouette truc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [74%] :\r\nRencontre ou Barak pas 2 heures du matin \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [84%] :\r\nEt la bi\u00e8re Sibal bien \u00e7a calme et je vais vous parler de machines, parce que j'ai vu des machines int\u00e9ressante et je vous parlais de produits puisque j'ai vu un produit qui va faire en plus puisqu'on va parler de charcuterie voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [79%] :\r\nJ'ai bien vu, j'ai vu que l'esp\u00e8ce de petites fioles pas qui d'ailleurs le faire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [88%] :\r\nAlors, j'ai oubli\u00e9 \u00e7a aussi, \u00e7a c'est un concept que j'ai vu et je vais vous en parler tout temps de la semaine : voil\u00e0, on commence par quoi, alors on commence d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, par ses salons partent pas pour vous expliquer un petit peu ben, comment \u00e7a se passe, \u00e7a va \u00eatre une chronique assez sommaire finalement mais dans laquelle je vais pouvoir vous dire : ben voil\u00e0, l\u00e0 il y a des salons qui se passe \u00e0 gauche, \u00e0 droite comme \u00e7a et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que le probl\u00e8me quand on est dans son m\u00e9tier, souvent, on est dans son m\u00e9tier, donc on est un petit peu cloisonn\u00e9 et on se rend pas compte qu'il y a plein d'chose qui se passe autour, et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant d'aller dans ces salons parce qu'on lui de nouvelles tendances on des coups de nouvelles machines d\u00e9j\u00e0, enfin c'est vraiment super ligue et aussi \u00e0 la base il y a quoi d'autre alors, il y a Aido \u00e0 B\u00e2le chaque ann\u00e9e au mois de novembre au mois de septembre, chaque ann\u00e9e il y a gastronomie \u00e0 Lausanne, qui est un petit peu la m\u00eame chose que m\u00eame tu peux plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [82%] :\r\nPresque en m\u00eame temps qu'animali\u00e8re, parce qu'il para\u00eet que les animaux qui oublient d'urgence selon le prix des boucles Spielberg d'un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [85%] :\r\nExactement, voil\u00e0 pour la et puis la semaine d'apr\u00e8s, salons des d\u00e9m\u00e9nageurs comme son \u00e9pouse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [100%] :\r\nEt puis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:54) [84%] :\r\nC'est ce qu'il y a oui, pas question qu'est -ce qui a alors il y a, il y en a d'autres, alors en France moyen salons auquel j'adh\u00e8re compl\u00e8tement, et \u00e0 laquelle auxquelles je vais le plus souvent possible, \u00e7a fait 2 ans que je serai pas all\u00e9, c'est le salon de l'agriculture qui n'est pas vraiment un salon sur la gastronomie sur l'h\u00f4tellerie, la restauration, mais on voit tellement des choses merveilleuses, j'en avais parl\u00e9 du r\u00e9cit me servir une et tout exact. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [83%] :\r\nComment qui on voit Jacques Chirac y va chaque ann\u00e9e de nouveaux toujours, toujours, m\u00eame s'il est bien \u00e9vident que Sarkozy s'est fait traiter mardi \u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [71%] :\r\nPour qu'on dire que toi qui la suivent d\u00e9sert de de caisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [88%] :\r\nLe niveau d'int\u00e9r\u00eat alors promis pour le grand public, parce qu'alors les professionnels, on peut imaginer qu'\u00e9videmment c'est toujours sur ce in\u00e9puisable d'inspiration pour le public alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [88%] :\r\nPour le grand public par des ch\u00e2tain je oui pour le grand public qu'est -ce que \u00e7a apporte au 1er abord \u00e7a pour pas grand chose arrive l\u00e0 tu vois d'inox partout c'est pas, c'est pas g\u00e9nial, au 1er abord mais en fait comme tu creuses, tu te rends compte de 2 choses qui sont assez int\u00e9ressantes l\u00e0 cette semaine, je vais vous parler d'un d'un concept, un nouveau concept de traitement \u00e9cologique que j'ai vu la voix, j'ai m\u00eame envie de l'acheter pour moi pour la maison, tellement c'est g\u00e9nial, mais voil\u00e0, donc on peut d\u00e9couvrir des choses comme \u00e7a, on d\u00e9couvre des march\u00e9s, un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [75%] :\r\nNettoyer les produits de mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [79%] :\r\nLors de chronophage leur demande va vers des chroniques, donc plus mais c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:07) [90%] :\r\n\u00e7a met la pression, mais voil\u00e0, donc, dans ce genre de inspir\u00e9 je crois encore \u00e0 bon d'accord, mais dans ce type de salon, on voit plein de choses comme \u00e7a est -ce moi je pense que c'est assez int\u00e9ressant parce que \u00e7a permet au priv\u00e9 aussi de se rendent compte et \u00e0 des produits du terroir qui sont pas forc\u00e9ment plus cher qu'ailleurs et voil\u00e0 \u00e7a fait d\u00e9couvrir une chose pour les amateurs de gastronomie, moi je trouve, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:28) [87%] :\r\nDonc, on arrive au terme de cette chronique, on sera donc que si on va dans un salon on d\u00e9couvre avec chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:33) [83%] :\r\nOui, mais on va voir si j'ai oubli\u00e9 encore, vous parlez d'un salon aussi tr\u00e8s int\u00e9ressantes qui se passent en France tous les 2 ans sur la parce que c'est un truc assez \u00e9norme organis\u00e9 parce que \u00e7a demande beaucoup de comp\u00e9tences internationales, c'est le social qui veut dire, le Salon international de l'alimentation, o\u00f9 l\u00e0 on va partir plut\u00f4t dans des, dans les all\u00e9es de l'alimentation du futur dans ce genre de chose malheur \u00e0 qui profite le Crime, qui organise ce salon alors qui organise ce sont des soci\u00e9t\u00e9s qui organisa justement il y a eu toujours derri\u00e8re l'id\u00e9e de aujourd'hui, et bien s\u00fbr, alors le but c'est quoi c'est lou\u00e9 une grande \u00e0 le faire des petits carr\u00e9s et puis louer ces petits carr\u00e9s aux exposants, les exposants, quel est leur but en criant bah c'est comme au comptoir, par exemple, c'est de pouvoir mettre en valeur leurs produits, avoir des connexions, des d\u00e9marches et avoir de nouveaux march\u00e9s, ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:17) [84%] :\r\nDonc qui fr\u00e9quentent ces salons depuis 1812 et \u00e7a comme changer les ambiances, hein, et moi j'\u00e9tais au Comptoir Suisse aussi, il y a pas longtemps pour faire des des micro- trottoir l\u00e0- bas et on me disait : les habitu\u00e9s, ouais, c'est plus ce que c'\u00e9tait, alors c'est de la nostalgie, mal plac\u00e9, c'est le c'\u00e9tait mieux avant, vraiment au-del\u00e0 : la fraternit\u00e9 et la convivialit\u00e9, c'est un petit peu diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:37) [83%] :\r\nMoi, je crois, je crois pas, moi je pense plut\u00f4t le contraire, c'est que c'est plus int\u00e9ressant maintenant parce que maintenant, les technologies se sont \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9velopp\u00e9es atteint maintenant des trucs, c'est juste \u00e9norme, vous parlez de four demain c'est c'est c'est g\u00e9nial, des produits avec lesquels j'travaill\u00e9 c'est absolument extraordinaire et qui vois des des choses comme \u00e7a, qui sont assez int\u00e9ressantes : bon alors, ah c'est vrai qu'avant c'\u00e9tait plus sur la convivialit\u00e9 o\u00f9 il faut quand m\u00eame dire les choses comme elles sont all\u00e9s l\u00e0- bas pour un peu, et Colas : Lo\u00efc reste un peu \u00e7a quand m\u00eame, voil\u00e0, m\u00eame si on oblige les gens faut peut-\u00eatre un peu plus attention ici d'un peu plus la client\u00e8le qui vont auquel ils vont proposer des d\u00e9plac\u00e9s ce genre de choses en fait des d\u00e9gustations, mais c'est moi, je trouve, c'est beaucoup plus comp\u00e9tents, c'est beaucoup plus efficient souvenir du tout 1er salon ou non sur rien ou ce vieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:25) [89%] :\r\nLe salon du godemich\u00e9 \u00e0 Montpellier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [88%] :\r\nAh moi je vais vous dire tr\u00e8s int\u00e9ressant pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:33) [80%] :\r\nC'est une mayonnaise et d'ailleurs, ses cheveux \u00e9taient au courant, il y a une fois on a parl\u00e9 de la mayonnaise et et tu as dit que la mayonnaise une omelette aux champions une omelette aux champignons, est ce qu'on pouvait monter une omelette aux champignons, il fallait \u00e9norm\u00e9ment l\u00e0- bas sont la pour l'a\u00e9rer et toi tu a propos\u00e9 est -ce que c'est possible de Versailles cass\u00e9 quand il disait qu'il avait d\u00e9j\u00e0 les champignons et il y a un auditeur qui \u00e9tait mort de rire qui raconte \u00e7a et donc c'est \u00e7a ou est -ce que vous racontez \u00e9coutez chronophage Mort de rire quand un copain et le copain lui faire \u00e7a pourcent il verserait sexuelle pour faire une omelette \u00e0 la chronophage voil\u00e0 bonne app\u00e9tit mati\u00e8re \u00e9tudie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:04) [92%] :\r\nDemain est -ce qu'on va enfin entendre quelque chose de d'int\u00e9r\u00eats en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [79%] :\r\nBon avec chaleur et une autre fois. \r\n"], "program": {"href": "/programs/32347E01-998D-474F-96BA-5C3309A984A3", "id": "32347E01-998D-474F-96BA-5C3309A984A3", "name": "Chronophage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "historien de la gastronomie", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24125FC5-3D99-4664-90CB-67601E8C8F4A", "internalArchiveId": "24125FC5-3D99-4664-90CB-67601E8C8F4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bradley Birkenfeld, ancien employ\u00e9 de l'UBS, qui a d\u00e9nonc\u00e9 la fraude fiscale de la banque suisse va purger une peine de prison de 3 ans et 4 mois, ce qu'il estime injuste : Commentaire de Patrick Chaboudez, correspondant RSR Washington avec des extraits de l'interview de Bradley Birkenfeld, et de son avocat Steve Kohn, directeur du centre national des Whistleblowers", "publicationDate": "2010-01-04T00:00:00Z", "summary": "Il y a un peu plus d'un an, Bradley Birkenfeld occupait encore un bureau d'UBS \u00e0 Gen\u00e8ve. Il \u00e9tait sur le plateau de l'une des \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision les plus prestigieuses au monde: \"60 Minutes\", de la cha\u00eene am\u00e9ricaine CBS. Entre ces deux moments, l'ancien banquier a fait vaciller UBS, il a d\u00e9clench\u00e9 toute l'affaire qu'on conna\u00eet et il s'estime aujourd'hui injustement puni. Il purgera \u00e0 partir de vendredi sa peine de 3 ans et 4 mois de prison. Sans lui, a-t-il dit, la justice am\u00e9ricaine n'aurait pas eu connaissance du scandale de fraude fiscale impliquant des dizaines de milliers de clients am\u00e9ricains de la grande banque.", "durationSec": 164, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Suisse"], "thematicThemes": ["banque", "fraude fiscale", "prison", "alerte professionnelle"], "thematicPersons": ["UBS", "Birkenfeld, Bradley"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-02-08T13:34:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Correspondant/e", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "correspondant RSR Washignton", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Birkenfeld, Bradley", "role": "ancien banquier de l'UBS ayant d\u00e9nonc\u00e9 l'affaire UBS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Inconnu", "role": "collaborateur/trice CBS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kohn, Steve", "role": "avocat, directeur du centre national des Whistleblowers", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3A162D1-BE28-4644-B714-034B4E10956A", "internalArchiveId": "D3A162D1-BE28-4644-B714-034B4E10956A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Histoire d'\u00eatre beau! (1/4) : Pr\u00e9histoire / fondations", "publicationDate": "2010-01-04T00:00:00Z", "summary": "La qu\u00eate de la beaut\u00e9 obs\u00e8de l'humanit\u00e9 depuis 100'000 ans. De l'homme de N\u00e9andertal au cyborg. Ouvrage pharaonique \u00e9dit\u00e9 sous la forme d'un coffret pyramidal, r\u00e9dig\u00e9 par  300 chercheurs, pal\u00e9ontologues, historiens, sociologues, anthropologues, artistes ou philosophes, et dot\u00e9 d'une iconographie exceptionnelle, 100'000 ans de beaut\u00e9 (Editions Gallimard) est n\u00e9 d'un constat : la qu\u00eate de la beaut\u00e9 obs\u00e8de depuis toujours l'esp\u00e8ce humaine. Modelage du corps et d\u00e9finitions de canons, soins et applications de couleurs, coiffures et ornements, nudit\u00e9 et v\u00eatement, l'extravagante vari\u00e9t\u00e9 des signes esth\u00e9tiques forme un langage qui dit l'appartenance culturelle, le genre, l'\u00e9poque, l'\u00e2ge et le statut social.. Cette recherche transdisciplinaire bouscule aussi des clich\u00e9s: ainsi, l'id\u00e9e d'une pr\u00e9-humanit\u00e9 priv\u00e9e de beaut\u00e9 et de qu\u00eates esth\u00e9tiques est aujourd'hui remise en cause. De la m\u00eame mani\u00e8re, on a coutume de pr\u00e9senter la beaut\u00e9 comme un sujet f\u00e9minin. Or, en Occident, les hommes se maquillaient jusqu'au 18e si\u00e8cle, et dans beaucoup de cultures, les hommes se maquillaient autant que la gent f\u00e9minine.  1. La beaut\u00e9 fonde les d\u00e9buts de la civilisation et est importante dans la vie comme dans l'au-del\u00e0.", "durationSec": 701, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["pr\u00e9histoire", "beau", "histoire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-18T02:21:45Z", "speechToTexts": ["18.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [89%] :\r\nSi belle ou si beau l'ouvrage pharaonique 100 1000 ans de beaut\u00e9, paru chez Deno\u00ebl, est n\u00e9e d'un constat : la qu\u00eate de la beaut\u00e9 a toujours exist\u00e9, m\u00eame au temps des mammouths passe et Mahmoud regarde dans un miroir, mais pourquoi pas, en tout cas pour ce 1er \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur le temps cette consacrer autant Nicole Duparc s'est tourn\u00e9 pour cette s\u00e9rie sur la beaut\u00e9 vers Pascal Piche non pas qu'il soit particuli\u00e8rement beau, quoi que \u00e7a reste \u00e0 d\u00e9montrer, mais il est surtout pal\u00e9ontologue, et professeur au Coll\u00e8ge de France, il a dirig\u00e9 le 1er volume consacr\u00e9 aux fondations de la beaut\u00e9, les images de la pr\u00e9histoire, le cin\u00e9ma nous a transmises nous montre souvent un type un peu hirsute, mal coiff\u00e9e donc v\u00eatu d'une peau de b\u00eate et tra\u00eenant sa compagne par les cheveux, donc tr\u00e8s loin de toute consid\u00e9ration esth\u00e9tique, quoique peu c'est peut-\u00eatre un facteur de beaut\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, alors rien n'est plus faux nous dit Pascal Pic, Hindi pourquoi il vaudrait mieux se d\u00e9barrasser au plus vite de cette image plut\u00f4t mis\u00e9rabiliste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [90%] :\r\nJ'aimerais bien que l'on puisse s'en d\u00e9barrasser d\u00e9finitivement, mais vous savez, les clich\u00e9s et les archa\u00efsmes sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 \u00e9liminer car en d\u00e9finitive et on commence cet ouvrage par cela, d'ailleurs, comment le cin\u00e9ma investit la p\u00e9riode de la pr\u00e9histoire, alors, d'ailleurs c'est fascinant, c'est au moment o\u00f9 on invente le cin\u00e9ma qui n'est pas encore un qui va le devenir rapidement celui des salles obscures, h\u00e9 bien l\u00e0 on entre dans les grottes et on en d\u00e9couvre ces images magnifiques de la pr\u00e9historique et puis ensuite tr\u00e8s rapidement Hollywood notamment va s'emparer de cette p\u00e9riode fascinante pour en faire des films qui sont assez rigolo d'ailleurs hein, il y a eu Buster Keaton haute mais d'une certaine mani\u00e8re, et \u00e7a c'est tr\u00e8s curieux, moi je ne connais pas de sur la pr\u00e9histoire qui ne soit pas compl\u00e8tement p\u00e9jorative vis-\u00e0-vis de nos anc\u00eatre ou alors qu'ils soient burlesque, on a pas ce qu'on a une esp\u00e8ce d'impossibilit\u00e9 d'imaginer que nos anc\u00eatre s'et puis \u00eatre ce qui sont c'est-\u00e0-dire Brault diversifi\u00e9e et \u00e7a c'est assez curieux, parce que vous faites un film par exemple sur les 3 mousquetaires personne se posera la question de savoir si c'est vrai cette histoire pas que vous touchez la pr\u00e9histoire, vous touchez aux origines, donc il y a cette volont\u00e9 ou d'une part, de tomber sur une v\u00e9rit\u00e9, alors qu'on est en sciences ou, deuxi\u00e8mement, on tombe sur la route des origines et \u00e7a c'est un clich\u00e9 qui tra\u00eenent dans la culture occidentale au moment o\u00f9 appara\u00eet la pr\u00e9histoire, juste une petite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [84%] :\r\nQuestion : Pascal Pic la pr\u00e9histoire de la beaut\u00e9 ne fait que commencer, vous nous le dites parce qu'elles piquent mais question bien s\u00fbr incontournable : peut -on appliquer nos crit\u00e8res de beaut\u00e9 \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s qui sont si si \u00e9loign\u00e9e dans le temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est l'\u00e9volution qui va vous r\u00e9pond : vous savez c'est tr\u00e8s facile, quand on conna\u00eet un petit peu la th\u00e9orie de l'\u00e9volution, quand on s'aper\u00e7oit qu'il y a dans des esp\u00e8ces proches ou des populations proches les m\u00eames caract\u00e9ristiques, notamment le souci esth\u00e9tique, le raisonnement est tout simplement, \u00e7a veut dire que \u00e7a vient d'un anc\u00eatre commun, or aujourd'hui, il n'y a pas une seule population sur cette terre qui n'a pas dress\u00e9 des origines qui n'a pas d'\u00e9change qui n'a pas des rituels qui n'a pas diff\u00e9rentes fa\u00e7ons de qui tu disais la cosm\u00e9tique donc toutes les populations humaines, comme le dit Claude L\u00e9vi-Strauss d'ailleurs ont des soucis esth\u00e9tiques des narrations des cosmogonies Dend\u00e9rah r\u00e9cit des origines et donc diff\u00e9rentes cr\u00e9ations artistiques, donc \u00e0 partir de l\u00e0, \u00e7a veut dire que \u00e7a remonte d'un fonds commun ce fonds commun et c'est \u00e7a qui est tout \u00e0 fait nouveau peut-\u00eatre dans ce livre, ce qui ne vient pas que des origines de notre esp\u00e8ce, homo sapiens s'on le retrouve aussi chez les hommes de N\u00e9andertal et \u00e0 partir de l\u00e0, \u00e7a veut dire que \u00e7a remonte \u00e0 notre anc\u00eatre commun en tout cas en termes de potentialit\u00e9 et \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 500 millions voire plus que cela, parce qu'en fait la pr\u00e9historique a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0, on est rentr\u00e9 dans les grottes qui a que 100 50 ans l'\u00e9colier \u00e9tait toujours l\u00e0, les fl\u00fbtes ont toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 qu'est -ce qui fait qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, on s'est aper\u00e7u qu'il a exist\u00e9 ou pas, donc c'\u00e9tait pas le probl\u00e8me des autres cultures, c'\u00e9tait la note qui n'\u00e9tait pas capable de voir les autres saucissons que cela et dans ce Live donc on montre combien les plastrons Les un usage d'ordre de colorants etc h\u00e9 bien remonte \u00e0 des temps je vais pas dire m\u00e9moriaux pour moi, mais on va dire, plusieurs centaines de milliers d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [83%] :\r\nAlors c'est vrai qu'on est pris comme \u00e7a d'un petit vertige 1 devant c'est iconographie en tout cas qu'on d\u00e9couvre dans dans le Live, des v\u00eatements d\u00e9coiffe brod\u00e9 de milliers de perles en ivoire, les pi\u00e8ces d'apparat comme 100 pour coquillages coquillages donc tr\u00e8s sophistiqu\u00e9s, on est donc tr\u00e8s loin de la peau d'animal et du gourdin du cin\u00e9ma que c'est ans Pascal Pic de la fonction du beau dans ces soci\u00e9t\u00e9s de la pr\u00e9histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [89%] :\r\nBah, une fois de plus, \u00e7a va \u00eatre l'anthropologue darwinien qui va vous r\u00e9pondre, il y a quelque chose qui avait \u00e9t\u00e9 mis en place par Charles Darwin, qui s'appelle la s\u00e9lection sexuelle, donc il avait observ\u00e9 chez des diff\u00e9rentes esp\u00e8ces d'animaux, notamment les oiseaux ou c'est tellement beau et spectaculaire, le fait qu'il y a des plumage des Deschamps des parades absolument merveilleuse, tout \u00e7a n'est pas conscient chez ces animaux, c'est la s\u00e9lection qu'on appelle sexuelle, c'est comment les femelles choisissent les mal comment les m\u00e2les se combattent les femelles, ce combat tout seul, donc \u00e7a c'est assez universel, donc tout \u00e7a rentre dans les jeux de la s\u00e9duction chez l'homme, c'est un peu plus compliqu\u00e9 : le fond est toujours l\u00e0, mais je rappelle que tout de m\u00eame la s\u00e9lection sexuelle, comme le dit Charles Darwin, c'est ce qui est \u00e0 l'origine, peut-\u00eatre de l'invention de tous les arts, c'est-\u00e0-dire la n\u00e9cessit\u00e9 de transformer son corps de mani\u00e8re consciente \u00e0 travers des enjeux culturels et des codes culturels, donc c'est en ce sens que l'homme est quand m\u00eame diff\u00e9rent des animaux, mais c'est la m\u00eame chose \u00e0 la base, sauf que \u00e7a va rentrer dans l'expression symbolique et le discours, donc c'est \u00e7a qui est nouveau dans l'esp\u00e8ce humaine et qui va d\u00e9ployer sous toutes ses formes, cette h\u00e9ritage naturel de ce fait, nous allons avoir un ensemble de de cr\u00e9ation absolument extraordinaire qui vont amener et \u00e7a c'est nouveau \u00e0 modifier notre corps avec les scarifications les tatouages et coiffures les habits, etc, et tout ceci est un d\u00e9veloppement culturel de quelque chose qui existait d\u00e9j\u00e0, donc ce sont des fonctions d'identit\u00e9 de s\u00e9duction de rapport \u00e0 l'autre et c'est la principale source d'innovation, d'ailleurs je rappelle la raison pour laquelle on a eu du mal \u00e0 comprendre l'\u00e9mergence aussi ancienne de ces comportements, c'est qu'on a v\u00e9cu longtemps sous l'id\u00e9e d'un mat\u00e9rialisme pr\u00e9historique, si je peux me permettre l'id\u00e9ologie du progr\u00e8s du 19\u00e8me si\u00e8cle, laisser entendre que seuls nos soci\u00e9t\u00e9s modernes occidentales pouvait d\u00e9gager du temps pour que l'on puisse cr\u00e9er, faire du beau faire de la faire de la musique etc, donc vous imaginez de pouvoir concevoir que d\u00e8s samedi, et des femmes d'il y a 20, 30, 50 1000 ans et puis disposer d'autant de temps pour cr\u00e9er ces hommes absolument magnifique, c'\u00e9tait \u00e0 l'encontre d'une forme d'id\u00e9ologie du progr\u00e8s et on s'aper\u00e7oit qu'effectivement les plus grandes innovations techniques et technologiques n'ont pas \u00e9t\u00e9 motiv\u00e9e pour am\u00e9liorer les techniques de chasse ou de p\u00eache, elles ont \u00e9t\u00e9 motiv\u00e9es par le besoin de cr\u00e9er des objets de tr\u00e8s grande beaut\u00e9 de signification et symbolique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:05) [86%] :\r\nIl y a une \u00e9nigme, tout de m\u00eame qui se dessine peu \u00e0 peu au cours de cette remont\u00e9e aux origines de l'art pr\u00e9historique, on voit que la femme que l'animal sont abondamment repr\u00e9sent\u00e9 en revanche tr\u00e8s peu de repr\u00e9sentation masculine, comment comprendre : Pascal Pic cet \u00e9trange absence de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [88%] :\r\nD'abord une pr\u00e9cision : nous avons ce qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9 d'un point de vue arch\u00e9ologique, donc faut bien se rendre compte que l'\u00e2ge de la Pierre est avant tout nage Dubois mais le bois se conserve pas donc nous avons retrouv\u00e9, effectivement, ce qui a pu se conserver, donc il est tout \u00e0 fait possible qu'il y a eu des repr\u00e9sentations masculines sur des supports, type non non p\u00e9renne, sable, les v\u00e9g\u00e9taux les \u00e9corces etc le bois bien avant, donc j'ai parl\u00e9 de ce que l'on a alors il est vrai qu'on a des repr\u00e9sentations f\u00e9minines, on a tr\u00e8s peu de repr\u00e9sentation masculine alors les interpr\u00e9tations sont multiples, on avait parl\u00e9 de la Q2, la f\u00e9condit\u00e9 mais on s'aper\u00e7oit qu'effectivement ces femmes tr\u00e8s opulente avec des formes de la maternit\u00e9, qui sont tr\u00e8s exacerb\u00e9e, donc c'est du Pal\u00e9o Fellini, si je puis dire, co\u00fbt du Palio Bott\u00e9ro, on a cru que c'\u00e9tait un esp\u00e8ce de culte face \u00e0 des populations qui \u00e9taient soumises \u00e0 des contraintes tr\u00e8s fortes dans l'environnement pour leur survie, pour l'\u00e9ducation des jeunes, \u00e7a a d\u00fb participer mais par exemple, on s'aper\u00e7oit que les animaux repr\u00e9sent\u00e9s sont pas ceux qui sont chass\u00e9s et consomm\u00e9s, donc il y a eu des cultes qui nous ont \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 jamais l\u00e0 pour le coup, Euro par le chamanisme comment prouver cela, c'est tr\u00e8s difficile, c'est une bonne id\u00e9e, maintenant je constate que les hommes ne sont pas l\u00e0 et les rares repr\u00e9sentations que nous avons sont des esp\u00e8ces de sorciers qui font penser aux chamanes, \u00e7a c'est la grande et 3 fr\u00e8res ou autre, donc c'est tr\u00e8s difficile d'avoir une v\u00e9ritable interpr\u00e9tation de ce qui s'est pass\u00e9, c'\u00e9tait pas mais il est vrai qu'on que l'approche par exemple d'Andr\u00e9 Leroi-Gourhan \u00e0 l'approche structuraliste a bien montr\u00e9 qu'il y avait comme une \u00e9criture dans la mani\u00e8re de choisir les motifs de les associer ou autres, mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:00) [85%] :\r\nPour revenir \u00e0 petites V\u00e9nus s'de Pierre du pal\u00e9olithique sup\u00e9rieur qui donc qui signe donc et marque l'apparition de l'av\u00e8nement aussi des arts figuratifs, c'est un sacr\u00e9 tournant Pascal Piche donc fait, elle ne nous disent pas forc\u00e9ment grand- chose de l'esth\u00e9tisme de la femme pal\u00e9olithique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [86%] :\r\nDe la femme elle- m\u00eame non, si ce n'est qu'par exemple dans la tombe de c'est une guerre qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 raisonn\u00e9 1950 en URSS et l\u00e0 on d\u00e9couvre quand m\u00eame des des tombes dans lesquelles il y a un statut hi\u00e9rarchique et qui fait penser \u00e0 des royaut\u00e9s ou des princes etc, et m\u00eame les arch\u00e9ologues russes de tr\u00e8s grande \u00e9cole d'ailleurs, donc j'ai constat\u00e9 qu'il y a eu une diversification sociale tr\u00e8s forte de d\u00e9j\u00e0 dans cette \u00e9poque -l\u00e0, donc c'\u00e9tait vraiment un choc extraordinaire alors donc on trouve des v\u00eatements, on a des bracelets, on a des alors on n'a plus les toques de de fourrure, bien s\u00fbr, mais on sait qu'il avait \u00e9t\u00e9 du cousu dessus des canines de renard des perles en ivoire de mammouth, etc, donc \u00e7a peut donner une allure des beaux costumes d'apparat qu'on se donne la peine de regarder diff\u00e9remment et puis on s'aper\u00e7oit que, on retrouve des vestiges de tissus qui ont \u00e9t\u00e9 imprim\u00e9s dans la terre glaise on retrouve des gravures qui peuvent exprimer aussi d\u00e9shabill\u00e9 ou des fibules, des choses comme cela, donc, en d\u00e9finitive, on a eu ce regard que depuis tr\u00e8s peu de temps et on n'a pas beaucoup d'essais, de t\u00e9moignages, mais si on se donne la peine, on s'aper\u00e7oit qu'effectivement il n'avaient pas sur eux des loques compl\u00e8tement d\u00e9chiquet\u00e9, comment le repr\u00e9sente dans les films, non, non, il y avait un travail de confection absolument extraordinaire qui pourrait peut-\u00eatre parfois rendent jaloux de grands couturiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:38) [89%] :\r\nL'enthousiasme de Pascal Picq pour l'esth\u00e9tisme pr\u00e9historique et le temps qu'on d\u00e9gageait d\u00e9j\u00e0 pour se refaire une beaut\u00e9 ou pour \u00eatre cr\u00e9atif demain ce second volet de notre saga de la beaut\u00e9 \u00e0 travers le temps Nicole Duparc vous proposera une rencontre avec l'historien Georges Vigarello pour aborder sur les rivages de l'Antiquit\u00e9 100 millions de beaut\u00e9 d'un ouvrage collectif, paru chez Deno\u00ebl, 5 volumes et 1300 pages \u00e0 d\u00e9couvrir aujourd'hui dans Babylone nous inaugur\u00e9e en ce 1er \u00e9pisode de cette s\u00e9rie et nous nous interrogions sur les \u00e2ges de la Terre demain suite ne donne de notre semaine th\u00e9matique sur le temps, avec 2 entretiens consacr\u00e9s au vieillissement avec Marie de Hennezel les gens revue et interrog\u00e9 par R\u00e9gine Weirather Babylone aujourd'hui \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9 par Bruno S\u00e9ry Bailly vous un et Didier Rossa avec la participation d'Anne-Marie Nicole Duparc et l'assistance de Nicole corps pataud, notre site Babylone Point rsr Point CH vous pouvez podcaster une \u00e9missions et vous pouvez nous \u00e9crire \u00e0 Babylone h\u00e2te rsr Point CH Babylone, une production de Nicole Duparc et David Collin. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Picq, Pascal", "role": "pal\u00e9ontologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A21EEBA-6CFD-4858-8AE9-6EF63C18A1CA", "internalArchiveId": "6A21EEBA-6CFD-4858-8AE9-6EF63C18A1CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Romain Rolland (1/5)", "publicationDate": "2010-01-04T00:00:00Z", "durationSec": 1367, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "musique classique"], "thematicPersons": ["Rolland, Romain"], "isOnline": false, "remarks": "Version int\u00e9grale aussi archiv\u00e9e.", "lastModifiedDate": "2016-12-21T03:25:44Z", "speechToTexts": ["21.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSortie avec vous tous les jours de la semaine, aux alentours de 10 heures meilleurs voeux \u00e0 tous puisqu'il en est encore temps, on parlera beaucoup d'Albert Camus cette semaine puisqu'il est mort il y a juste 50 ans, h\u00e9 bien c'est l'un de ses grands pr\u00e9d\u00e9cesseurs que nous allons \u00e9voquer bonjour \u00e0 tous, il meurt vagabonder avec les Minguettes suppl\u00e9ment culturel du quotidien Le courrier. \r\nOui, je voudrais esquisser un portrait de Romain Rolland. \r\nEn 1931 critique dans un article, lit -on encore, Romain Rolland et l\u00e0 qu'est -ce qu'il en de nos jours, sans doute qu'il faudrait demander conna\u00eet ton encore seulement le nom de Romain Rolland et pourtant, il fut une grande r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une grande conscience un moraliste, un philosophe Alain de r\u00e9flexion un peu \u00e0 l'ancienne mode, comme il y en avait encore jusqu'\u00e0 une date r\u00e9cente, un de ces intellectuels pour reprendre un mot n\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de sa jeunesse, du temps de l'affaire Dreyfus, un de ces intellectuels engag\u00e9s dans la parole importait personnage solitaire qui n'a pas eu disciple d'o\u00f9 peut-\u00eatre l'oubli o\u00f9 il est tomb\u00e9 pensez sinc\u00e8rement, m\u00eame si c'est contre tous, c'est encore pour tous, disait -il alors, on pourrait ajouter qu'il v\u00e9cut 16 ans durant \u00e0 Villeneuve dans la ville, Olga, au bout du lac Cl\u00e9ment il 20 ensuite tout au long de sa vie, que c'est dans le journal de Gen\u00e8ve en septembre 1914 qu'il publia son article du c\u00e9l\u00e8bre au-dessus de la m\u00eal\u00e9e qui provoqua une terrible lev\u00e9e de boucliers, c'\u00e9tait le dire pouvaiton oui, pouvait -on alors que la guerre venait d'\u00eatre d\u00e9clar\u00e9, pouvait -on \u00eatre au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, ne pas prendre parti, ses adversaires Euro baptis\u00e8rent Germain Rolland Lapierre vendu tra\u00eetre Rennes en fait il avait en corrigeant les \u00e9preuves modifier le titre de son article d'abord intitul\u00e9es : au-dessus de la haine ce qui sans doute auraient \u00e9t\u00e9 plus faciles \u00e0 \u00e0 faire passer, lui, on serait tent\u00e9 de dire allemand de coeur qui avait fait du h\u00e9ros de son roman Jean-Christophe, un Allemand pouvait -il hurler avec les loups, pouvait -il surtout trahir l'esprit un combat, un combat, un combat pour l'esprit, donc voil\u00e0 le la t\u00e2che qu'il s'\u00e9tait assign\u00e9s paradoxe de cet homme, c'est pour l'\u00e9tude pour la r\u00e9flexion pour l'ind\u00e9pendance mais Romain Rolland \u00e9tait tout \u00e0 fait lucide, aucun homme ne fut plus lucide sur le paradoxe de son caract\u00e8re, il a toujours \u00e9t\u00e9 dans ma nature de me crier en avant, m\u00eame quand en avant \u00e9taient les ch\u00e8ques, je ne pouvais pas conna\u00eetre alors la paroles de Francis de Pressenc\u00e9 mais elle \u00e9tait inscrite dans mon coeur, nous n'avons pas fait un pacte avec la victoire, mais avec la bataille est cependant un autre roman moi n'a jamais cess\u00e9 de soupirer apr\u00e8s l'oubli de l'action, le r\u00eave en Dieu le doux sommeil au bord du ruisseau voit beaucoup dans cette \u00e9mission, cit\u00e9 Romain Rolland essayer modestement durant dans la parole encore que l'embarras du choix : soit grand, c'est une oeuvre absolument immense en plus du journal in\u00e9dit et que donc on n'a pas, on ne peut pas citer et peut-\u00eatre qu'il suffirait de donner le nom de ses correspondants principaux de ses amis les plus proches pour esquisser une esp\u00e8ce de portrait P\u00e9guy Andr\u00e9 Suar\u00e8s, o\u00f9 il y avait Claudel Georges Brandt Albert-Schweitzer Amstein Gorki Bernard Charles Richard Traor\u00e9 St\u00e9phane Ernst Roberte Courtiaud Gide, Montherlant Jean-Richard Bloch panne Ha\u00efti sera -t-il Ernest Bloch obtiennent Sinclair Bertrand Russel et grandi on serait tent\u00e9 de dire surtout Gandhi, h\u00e9 bien oui, rien qu'avec ses non, c'est ce qui serait un paysage intellectuel un paysage moral en 1129 donc il avait 63 ans, \u00e0 ce moment -l\u00e0 un astrologue dessina son th\u00e8me astrologique et Romain Rolland avec scrupule confronte \u00e0 ce il y a une explique avec ce qu'il pouvait savoir lui- m\u00eame et sa lettre se termine de la fa\u00e7on suivante, enfin je n'ai pas trouv\u00e9 dans mon horoscope le trait essentiel qui domine ma vie, c'est le savoir, la passion de la libert\u00e9 et l'ind\u00e9pendance de l'esprit d'abord et avant tout et contre tout, co\u00fbte que co\u00fbte dans le ciel, la plan\u00e8te qui souffle la brise de la libert\u00e9, trouver l\u00e0, moi je n'avais pas d'autres, c'est ma substance. \r\nLe dernier mouvement de la Sonate dite \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 de b\u00e9tonne par Paul Louis sont extraits d'une int\u00e9grale des sonates de Beethoven, tr\u00e8s belle par Polious il fallait que Beethoven paru assez t\u00f4t dans cette \u00e9mission, puisque ce fut la plus grande admiration musical de Romain Rolland, l'auteur de Beethoven, les grandes \u00e9poques cr\u00e9atrice, sa plus grande oeuvre dans le domaine de la musicologie si on \u00e9voque l'aspect physique de Romain Rolland, c'est la rigueur, l'aust\u00e9rit\u00e9, la douceur aussi qui sont les impressions dominante mais d\u00e8s sa jeunesse, ses amis parlent de volcan sous la glace ou de froideur br\u00fblante oui, derri\u00e8re l'apparence, il avait une \u00e2me passionn\u00e9e que la musique justement lib\u00e9rer d\u00e8s qu'il se mettait au piano, ses m\u00e2choires se contracter et ils laissaient \u00e9chapper des forces d'une puissance presque sauvage parents b\u00e9tonne Romain Rolland \u00e9crit ceci : son expression habituelle \u00e9tait m\u00e9lancoliques comme la marque d'une tristesse incurable, h\u00e9 bien on l'impression que c'est lui- m\u00eame que Romain Rolland parlait en faisant mine de parler de la musique, maintenu par la main d\u00e8s mes premiers pas dans la ville a \u00e9t\u00e9 mon 1er, amour, elle sera probablement le dernier je l'mais en fait comme une femme avant de savoir bien ce qu'\u00e9tait l'amour d'une femme, on n'en finirait pas avec des situations de ce genre par exemple 1906 ma vraie langue et la musique, c'est elle qui a fait de moi un verre qu'Burger, autrement dit un citoyen du monde, il \u00e9prouve le besoin de 106 de lire en allemand, et l\u00e0, pensons \u00e0 au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, est ce qu'il est possible de consid\u00e9rer le pays de Beethoven, de Schumann et des autres comme un pays ennemi et il ajoute : c'est pas l'esprit qui est que ce maudit qui est Cosmopolitan, moi, c'est le coeur, il faut noter ce beau mot de cosmopolitisme passage en 1125 car, s'il voit dans la musique, une langue de la vie int\u00e9rieure que les mots sont impuissants \u00e0 fils la fixer et dont les mouvements sont saisis par elle et gr\u00e2ce \u00e0 elle, par les experts y exercer la musique bien s\u00fbr, nous allons -y revenir mais j'ai dit 2 mots de l'apparence physique de Romain Rolland h\u00e9 bien c'est r\u00e9ducteur pour un homme aussi introverti dire c\u00e9r\u00e9brale disons centr\u00e9e sur la vie de l'esprit, mais je crois qu'il est instructif de regarder ces photos selon visage ses yeux clairs sous des sourcils broussailleux, ce front immense ce enfin cette haute taille la maigreur le douane petit peu vo\u00fbt\u00e9e s\u00e9quelles d'un accident, il fut renvers\u00e9 par une voiture 1910 et puis le costume sombre, le gilet montant tr\u00e8s haut, jusqu'au col droit et blanc et costume de Pasteur ou de clergyman particuli\u00e8rement puritain et par dessus tout \u00e7a une p\u00e8lerine genre berger en engrosse bure grise et puis la p\u00e2leur du terrain et puis ce regard limpide 16 heures bleu clair extraordinaire regarder quelque chose des et de transper\u00e7ant en m\u00eame temps et puis une voix grave un peu \u00e9touff\u00e9 une diction pr\u00e9cieux, un peu \u00e9piscopale lente comme les hommes de lettres de c'\u00e9tait pas claque qui parlait en fran\u00e7ais qui n'a plus rien \u00e0 voir avec celui d'aujourd'hui \u00e0 d'autrefois, en tout cas de son temps, mais bien dans son temps apr\u00e8s, toujours pas tellement nombreuses, ce qui s'enthousiasmer pour la r\u00e9volution de 1917 ce qui \u00e0 l'av\u00e8nement de Hitler en 33 comprirent tout de suite de quoi il s'agissait, ceux qui, d\u00e8s les ann\u00e9es 20 commenc\u00e8rent \u00e0 avoir des doutes sur ce qui se passait en URSS, quand on parle d'intellectuel engag\u00e9, on pense bien s\u00fbr \u00e0 Malraux, mais il faut ne pas oublier, Romain Rolland en \u00e9veil aux aguets europ\u00e9en avant tout le monde est toujours ind\u00e9pendant d\u00e8s la mort de L\u00e9nine, il \u00e9crit \u00e0 Gorki, il lui dit ceci : il y a -t-il pas depuis quelques mois un effort au sein du parti m\u00eame pour combattre ces tendances au despotisme de la pens\u00e9e et \u00e0 l'ob\u00e9issance aveugle et donc moins important, l\u00e0 c'est despotisme de la pens\u00e9e, rien ne lui est plus insupportable et dans son journal \u00e9crit la Civitas DI, la Cit\u00e9 de la non- violence et de la fraternit\u00e9 humaine doit se refuser \u00e0 toute alliance \u00e0 tout compromis avec les violents de toutes les classes et de tous les partis et puis quelques mois plus tard, c'est une terreur blanche qui se d\u00e9veloppe en Bulgarie et Romain Rolland \u00e9crit inscrivez ma protestation contre les crimes judiciaire et non judiciaire en Bulgarie terreur blanche terreur rouge se valent dans le m\u00e9pris elle d\u00e9shonore \u00e9galement les pays les partis qui s'en Servent avec tous les opprim\u00e9s contre tous les oppresseurs. \r\nUn extrait du quatuor la harpe de c'\u00e9tait le c\u00f4t\u00e9 Amadeus, l'enfance de Romain Rolland et campagnarde, elle se d\u00e9roule \u00e0 Clamecy, une petite ville du Nivernais donc 12 rustique des paysages et la France de toujours \u00e9levage et p\u00e2turages son p\u00e8re comme sa m\u00e8re appartiennent \u00e0 des et figure de il y a des lignes de notaire, c'est une tradition familiale bonne bourgeoisie tranquille ce p\u00e8re est un homme d'une \u00e9nergie peu coutumi\u00e8re qu'il gardera jusqu'\u00e0 un \u00e2ge avanc\u00e9, un grand arpenteur de Somain et de montagne, son fils n'aura pas cette belle sant\u00e9 quant \u00e0 sa m\u00e8re, elle sera bris\u00e9 par la mort de la petite soeur de Romain Madeleine qui meurent en une nuit d'une angine la complication \u00e0 l'\u00e2ge de 3 ans, l'ann\u00e9e suivante, elle aura une autre fille elle aussi baptis\u00e9e Madeleine Meilleur a d\u00e9sormais dans l'esprit de la mer et dans cette famille, la pr\u00e9sence, l'obsession de la maladie de la mort, la conscience du tragique de la vie et puis de surcro\u00eet Romain est fragile, pas il sera solitaire r\u00eaveur et regardera passer les chalands sur le canal du Nivernais il s'enfermera dans Le Monde des livres tr\u00e8s bonne \u00e9l\u00e8ve naturellement \u00e0 11 ans il \u00e9crit son 1er roman un peu dans le genre en Jules Verne, intitul\u00e9 Le Capitaine et Armand \u00e0 propos de sa m\u00e8re, ceci, elle me traita commun une autre soi -m\u00eame le plus pur, celui qu'on veut sauver de la fl\u00e9trie sur avec un amour exigeant, elle ne me passa rien de toutes les faiblesses des siennes aussi peut-\u00eatre, mais de celle surtout de ce monde nivernais, avec qui elle \u00e9tait tacitement en guerre \u00e0 5 ans, il a \u00e9t\u00e9 mis au piano par cette m\u00e8re qui sera un personnage capital de sa vie et de celle de sa soeur Madeleine, peut-\u00eatre faut -il oui inciter encore un petit peu sur cette atmosph\u00e8re \u00e9touffante oppress\u00e9, c'est d'ailleurs le mot qu'il utilise dans cette triple Prison de la vieille maison de ma poitrine oppress\u00e9e et du Cercle mal\u00e9fiques de la mort pousse \u00e0 ma premi\u00e8re conscience d'enfants sous les regards inquiets de la tendresse maternelle c'est terrible quand m\u00eame ou encore ceci : atmosph\u00e8re de pessimisme o\u00f9 j'\u00e9tais chambrer, du c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re, religion mortuaire du c\u00f4t\u00e9 du p\u00e8re tr\u00e8s gai ext\u00e9rieurement font de confession la\u00efc que j'allais d\u00e9m\u00ealer 5 g\u00e9n\u00e9rations de notaire du c\u00f4t\u00e9 du Pr \u00e7a fait beaucoup de secrets de famille, l'impression d'une enfance qui sent le renferm\u00e9, d'ailleurs, les images, on va dire, respiratoires ou atmosph\u00e9rique abondent, sous la plume de Romain Rolland, par exemple, son Beethoven commence de la fa\u00e7on suivante, l'air est lourd autour de nous, le monde \u00e9touffe rouvrons les fen\u00eatre faisant entrer l'air libre, respirant le souffle du h\u00e9ros 1880 grandes r\u00e9volutions familial, la m\u00e8re qui a de grandes ambitions pour son fils d\u00e9cide qu'il ne peut continuer \u00e0 faire ces \u00e9tudes qu'\u00e0 Paris, donc le p\u00e8re \u00c9mile Rolland et pouss\u00e9 \u00e0 vendre son \u00e9pouse son \u00e9tude de notaire et donc voil\u00e0 qui \u00e0 Paris devient simplement r\u00e9dacteur \u00e0 la division des pr\u00eats au Cr\u00e9dit Foncier donc gratte-papier rond-de-cuir c'est que 14 ans plus tard qu'il passe \u00e0 sous- chef de bureau, la famille emm\u00e9nage dans un 5\u00e8me \u00e9tage, rue Monge modeste Romain Rolland, bien s\u00fbr, a conscience du sacrifice consenti par les siens et puis bien s\u00fbr d'\u00e9l\u00e8ve brillant qu'il \u00e9tait \u00e0 Clamecy les plus que moyens au lyc\u00e9e Saint-Louis, un adolescent timide qui en vacances \u00e0 Ferney, va avoir une 1\u00e8re illumination le mot de lire \u00e9limination de la nature et puis un peu plus tard, seconde \u00e9limination, celle de la symphonie en la bateau il a 16 ans, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il est en maths H\u00e9l\u00e8ne il vise Polytechnique, tout d'un coup, il veut s'orienter vers la musique et l'assentiment de p\u00e9n\u00e9trer au coeur de l'essence universelle et il ne songe plus qu'\u00e0 la ce concert le r\u00e9v\u00e8le et puis entend le concerto en mi b\u00e9mol avec Anton Rubinstein toujours b\u00e9tonne il entend l'enchantement du Andreessen Wagner donc Parsifal tout \u00e7a au concert Pasdeloup au Cirque d'Hiver, d\u00e8s les premi\u00e8res notes, tout \u00e9tait oubli\u00e9, on tombait dans un \u00e9tat d'engourdissement douloureux et d\u00e9licieux, je me sentais envelopp\u00e9e de passion surhumaine un souffle puissant renouveler mon souffleM. me remplissait de joie et de douleurs \u00e9galement bienfaisante de tout cela, il faudra la mati\u00e8re de son Jean-Christophe utilisons c'est d\u00e9sarroi les plus intimes, tout est mort sur la Terre, tout est mort dans mon coeur, rien n'existe, tout est mort la t\u00eate me tourne, j'ai le vertige, l'ennui me ronge l'ab\u00eeme Aspire si elle vide englouti moi, mon coeur est plus d\u00e9sert que toi. \r\nLe final de la Symphonie num\u00e9ro 1 en ut majeur compos\u00e9 en 1800 par Beethoven, l'interpr\u00e9tation de l'ensemble Anima Eterna dirig\u00e9e par Yohann Van immer celle, plus de d\u00e9tails, dossier Romain Rolland sur notre page internet \u00e0 partir de laquelle vous pouvez podcaster c'\u00e9tait mission merci \u00e0 Fran\u00e7oise Vieni, bonne journ\u00e9e \u00e0 tous, \u00e0 demain, il meurt vagabond. \r\n"], "program": {"href": "/programs/5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "id": "5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "name": "Humeur vagabonde"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Jenny, Fran\u00e7oise", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-254416", "internalArchiveId": "GE0912254417", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 10.01.04", "publicationDate": "2010-01-04T00:00:00Z", "durationSec": 1104, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:37Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091818\r\nDate de transcription : 25-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:38) [89%] : \r\nC'\u00e9tait le cas aujourd'hui sur une partie des routes de Suisse romande, la faute \u00e0 la neige qui est tomb\u00e9e en abondance, pas d'accident grave mais beaucoup de t\u00f4le froiss\u00e9e, c'\u00e9tait l'la veilleur plonge la 60 m\u00e8tres le week- end, ils ont un projet fou : partir faire le tour du monde en voiture, \u00e9olienne et solaire, ses ing\u00e9nieurs suisses romands devraient quitter notre pays en avril prochain, nous les avons rencontr\u00e9s avant leur d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:40 > 0:00:49) [86%] : \r\nEt puis voici Curiositas, un cabinet de curiosit\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve la recette des objets insolites, une cuisine atypique alors il sortait un loft de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:49 > 0:00:55) [80%] : \r\nOui, elle vient d'\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s impressionn\u00e9 par Loft dit ah bah oui, \u00e7a c'est \u00e0 foot \u00e7a il doit bien avoir la poule qui va avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:57 > 0:00:58) [83%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:59 > 0:01:17) [93%] : \r\nBonsoir, bonne ann\u00e9e \u00e0 vous tous et tr\u00e8s heureux de vous retrouver en 2010 dans Couleurs locales dans l'actualit\u00e9 enneig\u00e9 de ce lundi 4 janvier nous avons retenu pour vous, le record de ch\u00f4mage dans le canton de Neuch\u00e2tel, le Jura, qui propose d'accueillir 2 d\u00e9tenus de Guantanamo encore les \u00e9ventuelles poursuites contre les skieurs qui ont d\u00e9clench\u00e9 l'avalanche \u00e0 11 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:21 > 0:01:40) [94%] : \r\nLes 3 skieurs qui auraient d\u00e9clench\u00e9 une avalanche \u00e0 11 heures le 27 d\u00e9cembre ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s par la police, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s au juge d'instruction, il s'agit de 2 neuch\u00e2telois et d'une Valaisanne qui ont particip\u00e9 aux recherches, puis sont partis sans s'annoncer la coul\u00e9e avait emport\u00e9 2 personnes sur une piste de ski, l'une d'elles a \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:41 > 0:02:13) [94%] : \r\nLe ch\u00f4mage \u00e0 Neuch\u00e2tel explose avec d\u00e9sormais un taux de 7,2 pourcent peut-\u00eatre le plus important de Suisse premi\u00e8res explications, il semblerait que la fin du ch\u00f4mage partiel d\u00e9ploie ses effets pervers, si telle devait \u00eatre le cas de l'aveu m\u00eame du conseiller d'\u00c9tat, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, Neuch\u00e2tel courait \u00e0 la catastrophe, le ch\u00f4mage pourrait alors largement d\u00e9pass\u00e9 les 12 pourcent dans les mois \u00e0 venir 3\u00e8me journ\u00e9e marqu\u00e9e par la gr\u00e8ve au sein de l'entreprise Swissport \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, une cinquantaine de gr\u00e9vistes et sympathisants se sont mobilis\u00e9s d\u00e8s ce matin, soutenue par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du CESP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:13 > 0:02:23) [89%] : \r\nLe programme cette manifester non revendication de continuer notre lutte et \u00e7a aussi de contraindre la direction d'entrer en n\u00e9gociation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:23 > 0:02:30) [96%] : \r\nDes n\u00e9gociations qui devaient avoir lieu en cette fin d'apr\u00e8s- midi c\u00f4t\u00e9 trafic a\u00e9rien, le mouvement n'a caus\u00e9 aucune perturbation majeure ce lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:31 > 0:02:44) [95%] : \r\nAction propret\u00e9 ce matin en gare de Fribourg, des milliers de cendriers de poche ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s, quelques jours apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de l'interdiction de fumer dans les lieux publics du canton, une campagne de l'office du tourisme qui a peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:44 > 0:02:53) [79%] : \r\nQue tous les fumeurs mettent leurs m\u00e9gots par terre puis sont envahi que Fribourg leurs veut un cendrier g\u00e9ant, on n'a pas tellement envie de \u00e7a ce qu'on a le respect de notre ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:53 > 0:02:58) [91%] : \r\nDans les prochains jours ces cendriers de poche seront \u00e9galement distribu\u00e9s dans les bars et les restaurants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:59 > 0:03:16) [93%] : \r\nApr\u00e8s Gen\u00e8ve le canton du Jura est pr\u00eate \u00e0 accueillir non pas un mais 2 anciens d\u00e9tenus de la prison de Guantanamo, il s'agirait de 2 fr\u00e8res ou\u00efgours, ils sont issus d'une minorit\u00e9 ethnique pers\u00e9cut\u00e9 en Chine, le Jura, m\u00e8ne actuellement dans le plus grand secret des n\u00e9gociations avec la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:16 > 0:03:32) [88%] : \r\nC'est, effectivement, fid\u00e8le \u00e0 sa tradition humanitaire, mais aussi d'ouverture de coop\u00e9ration d'ouverture vers les autres cantons du Jura, a dit puisque, par un geste humanitaire accueillant ces personnes qui n'aurait jamais d\u00fb s\u00e9journer \u00e0 Guantanamo dans les conditions qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:36 > 0:03:59) [93%] : \r\n\u00e7a a gliss\u00e9, d\u00e9rap\u00e9, percut\u00e9 mais aujourd'hui en Suisse romande, la neige est tomb\u00e9e en abondance et elle a sem\u00e9 une belle pagaille, principalement sur les routes genevoises et lausannoises heureusement pas d'accident grave mais plus de 70 accrochages et de nombreux retards va on Nothing, vous brav\u00e9 le froid et la neige pour nous \u00e0 Crissier bonsoir alors est-ce qu'on peut s'attendre \u00e0 une nouvelle journ\u00e9e de pagaille sur les routes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:01 > 0:04:32) [93%] : \r\nEn fait, Fran\u00e7ois, on s'attend surtout \u00e0 ce que \u00e7a se calme un peu, pour le moment pas tellement \u00e0 cause des conditions m\u00e9t\u00e9o, mais surtout parce que ce sont les premi\u00e8res neiges qui surprennent et que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il avait assez peu neige cet hiver alors juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, sur l'axe Gen\u00e8ve- Lausanne roule normalement maintenant mais je vous assure que c'\u00e9tait autre chose, vers 5 heures ce matin, Christian qui se sont tr\u00e8s, vous \u00eates porte- parole de la police cantonale vaudoise, une quarantaine d'accidents dans la r\u00e9gion lausannoise une trentaine autour de Gen\u00e8ve aujourd'hui, nos services ont \u00e9t\u00e9 mis fortement \u00e0 contribution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:33 > 0:04:44) [95%] : \r\nNos patrouilles ont \u00e9t\u00e9 fortement mis \u00e0 contribution, surtout de par le fait que certains automobilistes ont \u00e9t\u00e9 surpris par ces mauvaises conditions, ce matin, apr\u00e8s une p\u00e9riode d'accalmie durant ces f\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:44 > 0:04:55) [93%] : \r\nMais c'est un peu surprenant justement cette surprise non, on est en hiver, les gens devraient avoir des pneus neige, est ce qu'on se laisse plus surprendre par la neige dans l'arc l\u00e9manique qu'ailleurs en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:55 > 0:05:12) [95%] : \r\nC'est pas le cas, mais toutefois, on constate qu'il y a encore des automobilistes qui roulent avec des v\u00e9hicules qui ne sont pas \u00e9quip\u00e9s en cette p\u00e9riode hivernale et puis faut pas oublier qu'on est dans un r\u00e9seau qui est d\u00e9j\u00e0 en permanence surcharg\u00e9 au quotidien par le trafic pendulaire et la neige ne fait qu'empirer une situation qui est d\u00e9j\u00e0 difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:12 > 0:05:15) [93%] : \r\nParce que les pneus neige par des conditions pareilles c'est obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:15 > 0:05:38) [92%] : \r\nPas et puis pas obligatoire mais vivement recommand\u00e9, on ne doit pas utiliser son son v\u00e9hicule sans avoir un \u00e9quipement qui correspond \u00e0 la situation dans les pneus neige sont vivement recommand\u00e9s au quotidien durant toute la p\u00e9riode hivernale, sans oublier qu'il est aussi important de bien d\u00e9gag\u00e9 les vitres de son v\u00e9hicule de s'\u00e9quiper d'adapter surtout son comportement aux conditions atmosph\u00e9riques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:38 > 0:05:51) [91%] : \r\nJean-Christophe sauterelles merci beaucoup la police, en tous cas, recommande aussi de prendre les transports publics, lorsque c'est possible, pourtant ce matin tant \u00e0 Gen\u00e8ve qu'\u00e0 Lausanne, c'\u00e9tait la pagaille dans les transports publics, \u00e9galement, on fait le point avec G\u00e9raldine Jacot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:53 > 0:06:16) [94%] : \r\nDe la neige en janvier, rien d'anormal, et pourtant la Suisse romande a eu un r\u00e9veil un peu chaotique, ce matin, bonjour l'actualit\u00e9 ce matin, c'est bien s\u00fbr la neige qui a fortement perturb\u00e9 perturbe encore les routes et les r\u00e9seaux de transport Genevois et Lausannois attendu initialement \u00e0 2 heures du matin, la neige est finalement tomb\u00e9e \u00e0 5 heures tard, trop tard m\u00eame pour que la voirie puissent d\u00e9blayer les routes avant le d\u00e9part des travailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:16 > 0:06:33) [91%] : \r\nDe m\u00eame, on se met en route pour intervenir en d\u00e9neigement et salage automatiquement, on se retrouve un petit peu \u00e0 des heures o\u00f9 les gens commencent \u00e0 partir travailler notamment donc dans la circulation et avec des gens pas toujours \u00e9quip\u00e9e, \u00e7a pose pas mal de probl\u00e8mes au niveau de notre travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:33 > 0:06:43) [91%] : \r\nLes accidents en pagaille, m\u00eame les transports publics n'ont pas fait exception en ville de Lausanne, le m\u00e9tro M2 s'est arr\u00eat\u00e9 durant 2 heures et les buts, je ne vois ont eu du fil \u00e0 retordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:43 > 0:07:05) [92%] : \r\nC'\u00e9tait effectivement une journ\u00e9e tr\u00e8s difficile pour pour l'ensemble de nos v\u00e9hicules, \u00e0 part le r\u00e9seau tram qui a tr\u00e8s bien tenu, en tous les bus et les trains, les bus subi exactement les m\u00eames conditions de circulation difficiles que les automobilistes, par exemple, donc c'est vrai qu'on a eu beaucoup de retard sur sur l'ensemble de nos lignes \u00e9galement ben des, des lignes au d\u00e9but de parcours qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 desservies ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:05 > 0:07:13) [93%] : \r\nMais, \u00e0 coup de 40 tonnes de sel, le canton de Gen\u00e8ve est arriv\u00e9 au bout de ses peines \u00e0 la machine ou \u00e0 la main les voiries ont travaill\u00e9 toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:18 > 0:07:25) [93%] : \r\nEn fin de matin\u00e9e, la circulation est revenue \u00e0 la normale sur les axes principaux et quelques courageux ont m\u00eame repris leurs deux-roues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:25 > 0:07:38) [84%] : \r\nLes routes sont d\u00e9gag\u00e9es, ce matin, c'est un peu glissant sera 1er ministre les routes sont propres sant\u00e9 bien nettoyer \u00e7a joue la c'\u00e9tait comment ce matin c'\u00e9tait verglac\u00e9e partout on je et c'\u00e9tait pas possible, hein, pour c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:38 > 0:07:47) [92%] : \r\nDes pr\u00e9cipitations sont attendues ces prochains jours, mais avec des pneus neige et une vitesse adapt\u00e9e rouler sous les flocons devraient \u00eatre un jeu d'enfant, ou presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:51 > 0:07:57) [90%] : \r\nLaurent Triboulet, vous \u00eates responsable de l'entretien des routes dans le canton de Vaud alors rude journ\u00e9e pour vos services aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:57 > 0:08:07) [85%] : \r\nOui, rude journ\u00e9e notre personnel a commenc\u00e9 d\u00e8s 5 heures ce matin, \u00e0 des Les sauces puis d\u00e8s 7 heures environ, les op\u00e9rations de d\u00e9neigement ont d\u00e9but\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:07 > 0:08:09) [98%] : \r\nSans discontinuer, c'est un peu lourd peut-\u00eatre pour le personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:10 > 0:08:13) [96%] : \r\nSans discontinuer, \u00e7a fait des journ\u00e9es \u00e0 rallonge qui vont se poursuivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:14 > 0:08:20) [82%] : \r\nParce que votre plan de de Vigipirate, votre plan d'alerte g\u00e9n\u00e9rale et ce, il se d\u00e9clenche, comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:20 > 0:08:35) [92%] : \r\nAlors, \u00e7a repose sur une surveillance locale par les Cantonniers qui mesurent la temp\u00e9rature de la de la chauss\u00e9e, la temp\u00e9rature de l'air et qui d\u00e9clenchent ces op\u00e9rations aupr\u00e8s d'une centaine d'entreprises priv\u00e9es qui assurent le le d\u00e9vers gla\u00e7age et le d\u00e9neigement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:35 > 0:08:40) [93%] : \r\nDonc, c'est des choses qui vont continuer ces prochaines heures, parce que vous pouvez nous en dire un peu plus des conditions m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:40 > 0:08:52) [93%] : \r\nOui, on attend \u00e0 peu pr\u00e8s 2 \u00e0 3 centim\u00e8tres encore durant la premi\u00e8re partie de la nuit et puis ensuite, les op\u00e9rations vont poursuivre avec la baisse des temp\u00e9ratures par du d\u00e9sert gla\u00e7age.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:52 > 0:08:54) [80%] : \r\nDonc on imagine que vous le son n'est n'est pas fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:54 > 0:08:56) [85%] : \r\nNon, elle sait que continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:56 > 0:09:09) [90%] : \r\nAlors bonne chance merci beaucoup quant \u00e0 vous, Fran\u00e7ois, j'esp\u00e8re que vous avez vos pneus neige parce que c'est mieux de circuler avec ses fortement recommand\u00e9 et puis surtout, il fait froid, il fait m\u00eame assez froid, ce n'est pas un mythe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:09 > 0:09:36) [88%] : \r\nMerci on alors rentrer vite vous r\u00e9chauffer, on reste dans l'automobile avec ce projet un peu fou de jeunes ing\u00e9nieurs suisses romands qui ont d\u00e9velopp\u00e9 une voiture \u00e9olienne et solaire ce petit bolide devrait les emmener faire un tour du monde \u00e9colo en visitant des sites li\u00e9s au d\u00e9veloppement durable dans une trentaine de pays un reportage nouveau sign\u00e9 Laurent Burkhalter, c'est peut-\u00eatre un peu un peu danger qui se certaines assurance- vie bon \u00e0 60 m\u00e8tres le week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:39 > 0:09:54) [93%] : \r\nJourn\u00e9e d'essais sur circuit ferm\u00e9 la voiture de marque n'a rien d'un tout-terrain, pourtant, il va devoir affronter les routes difficiles avec elle ce jeune ing\u00e9nieur veut faire un tour du monde, gr\u00e2ce aux \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:56 > 0:10:14) [88%] : \r\nLe jour capteur solaire feront tourner un moteur \u00e9lectrique et la nuit, une \u00e9olienne sera plant\u00e9 beau recharger les batteries, la remorque qui dit transport tout ce mat\u00e9riel est d'une pi\u00e8ce ma\u00eetresse, elle a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue expr\u00e8s pour ce projet, il faut donc l'homologuer avant de prendre la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:14 > 0:10:28) [93%] : \r\nIl y a plein d'appr\u00e9hension, parce que d\u00e9j\u00e0 la cr\u00e9ation du projet difficile, longue et puis ensuite \u00e9videmment que tout ce travail sera fait, il y a le voyage en lui- m\u00eame, \u00e7a peut \u00eatre le vol, \u00e7a peut \u00eatre l'accident \u00e7a peut \u00eatre la fiabilit\u00e9 du v\u00e9hicule, \u00e7a peut \u00eatre de nombreuses choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:29 > 0:10:52) [90%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'une voiture \u00e9olienne et solaire, donc le tour du monde Marc et son copilote traverseront une trentaine de pays pendant leurs escales, ils tourneront des petits reportages sur des sites li\u00e9s au d\u00e9veloppement durable, par exemple, des parcs \u00e9oliens en Am\u00e9rique du Nord, des projet de reforestation en Amazonie ou encore des mines de lithium en Bolivie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:52 > 0:11:12) [84%] : \r\nMais parce qu'il ne les force de ce projet, c'est justement d'alli\u00e9s dans les diff\u00e9rents pays dans les diff\u00e9rentes cultures et voir quel est leur prof notion d'\u00e9cologie et comment il l'adapte saisir, est ce que c'est des pr\u00e9occupations importantes pour eux, est ce que c'est des choses qui leur sont \u00e9loign\u00e9s parce qu'ils ont d'autres probl\u00e9matiques plus sociale, plus politique, plus \u00e9conomique d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:12 > 0:11:17) [88%] : \r\nAnnabelle a r\u00e9cemment rejoint l'\u00e9quipe sa mission, lever des fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:17 > 0:11:25) [88%] : \r\nVoil\u00e0, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est 2 jours donc si on si on voulait faire \u00e7a avec notre voiture se penser quasiment 10 \u00e9tapes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:27 > 0:11:35) [86%] : \r\nMarquer son Team estiment leur budget \u00e0 500000 francs, ils ont d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 un tiers de la somme aupr\u00e8s d'entreprises en \u00e9change de visibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:36 > 0:11:41) [91%] : \r\nLeur soutien le plus concret est ailleurs : nous sommes \u00e0 l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:41 > 0:11:45) [92%] : \r\nIls ont d\u00e9cid\u00e9 de partir sans g\u00e9n\u00e9ratrices, donc ils n'ont pas de syst\u00e8me de secours, ils auront uniquement l'\u00e9olienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:45 > 0:11:49) [72%] : \r\nEnviron p\u00e9daler je re\u00e7ois quand physiquement non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:50 > 0:12:00) [91%] : \r\nSarah est \u00e9tudiante en ing\u00e9nieurs et elle participe au projet Icare dans le cadre de son dipl\u00f4me, sa responsabilit\u00e9 concevoir le syst\u00e8me \u00e9olien le plus l\u00e9ger et performant possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:01 > 0:12:15) [86%] : \r\nDonc c'est un un syst\u00e8me qui casse apr\u00e8s l\u00e2che pas un mois qu'on est plant\u00e9 au milieu du d\u00e9sert, \u00e7a vient vite compliqu\u00e9 de la r\u00e9parer, donc le but \u00e7a c'est fournir une solution qu'il n'est pas que le monsieur Mulunda se casser la t\u00eate \u00e0 \u00e0 rechercher des solutions pour r\u00e9parer ce que nous on n'a pas fait correctement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:16 > 0:12:28) [89%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 son Team Marc esp\u00e8re commencer son p\u00e9riple ce printemps, il a baptis\u00e9 son projet Icare, ce jeune aventurier est convaincu de pouvoir s'affranchir du p\u00e9trole mais sans se br\u00fbler les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:29 > 0:12:46) [87%] : \r\nDans le milieu des motards, on l'appelle L\u00e9gume, allez savoir pourquoi, mais Herv\u00e9 Stettler est aussi et surtout un peintre d'enseignes cet abb\u00e9 dans le canton de Vaud qu'il cr\u00e9e de gigantesques fresques \u00e0 main lev\u00e9e et son Style est plut\u00f4t ethno- rock comme a pu le constater, entre 2 coups de pinceau Florence vestimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:56 > 0:13:04) [78%] : \r\nElle a beaucoup disent \u00e0 il fait des dessins pour les motards, mais en fait de The pain je dessine pour pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:08 > 0:13:17) [82%] : \r\nBen n'enseigne \u00e0 la base et puis bon, \u00e7a fait des ann\u00e9es, je fais l'illustration, j'essaye de vivre, c'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:24 > 0:13:32) [73%] : \r\nVa ou je m\u00e9lange les lieux, les endroits qu'on qu'on propose de pain justement m\u00e9lang\u00e9 avec pas d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:39 > 0:13:55) [82%] : \r\nOn a souvent une demande ou je vais chercher toutes toutes ces id\u00e9es, ben voil\u00e0, pour moi \u00e7a a toujours \u00e9tait naturelle, chaque fois, j'ai la hantise que ton monte le croquis, \u00e7a ne va peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment plaire comme g\u00e9n\u00e9ral, c'est souvent la premi\u00e8re id\u00e9e qui est la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:04 > 0:14:20) [91%] : \r\nIl y a ceux qui \u00e9crivent des livres ou enregistre CD pour gagner de l'argent et il y a ceux qui le font juste pour laisser trace ou partager leur passion, c'est le cas de l'accord\u00e9oniste Pr\u00e9v\u00f4tois Nicolas Russo, ils jouent de l'accord\u00e9on, depuis l'\u00e2ge de 8 ans et depuis l'instrument lui colle \u00e0 la peau, Pascal Bourquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:25 > 0:14:28) [86%] : \r\nJe joue de l'accord\u00e9on, depuis l'\u00e2ge de 8 allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:29 > 0:14:44) [94%] : \r\nJ'ai arr\u00eat\u00e9 est quand m\u00eame un petit peu durant l'adolescence cause quelques moqueries des camarades, mais apr\u00e8s, j'ai tout de suite senti que c'\u00e9tait l'instrument qui me collait \u00e0 la peau et que j'avais envie de de continuer de jouer, j'ai dirig\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s depuis l'\u00e2ge de 20 ans plusieurs coups.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:50 > 0:14:59) [94%] : \r\nEt l\u00e0, cette ann\u00e9e, tout \u00e0 coup, j'ai envie de de regrouper tout \u00e7a sur un CD toutes les phases, on peut dire la grande partie des phases de ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:07 > 0:15:32) [90%] : \r\nJe suis typographe de profession, je gagne ma vie comme \u00e7a depuis 27 ans, et la musique a toujours \u00e9t\u00e9 pour moi un \u00e0 c\u00f4t\u00e9 un plaisir si je fais un petit peu mes calculs dans l'investissement que j'ai donn\u00e9, je devrais voir 34 et 500 CD pour essayer de rentrer dans mes frais et pour moi c'est vraiment pas important, ce qui est important pour moi, c'est vraiment de laisser une trace mais Cooke et surtout de faire partager mes \u00e9motions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:35 > 0:15:51) [91%] : \r\nEn 2010, je vous rassure : nous n'allons pas changer nos bonnes habitudes culinaires notre penchant gourmand nous am\u00e8ne cette fois-ci \u00e0 la d\u00e9couverte d'un cabinet de curiosit\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve un espace plein de surprises, o\u00f9 l'on cuisine, notamment, de l'ail noir et du citron Gamboa G\u00e9raldine Jacquot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:51 > 0:16:10) [80%] : \r\nC'est des heures, c'est des trouvailles c'est choses qui, donc, elle est partie allait partir \u00e0 la bas non j'ai trouv\u00e9 16 parce que j'ai trouv\u00e9 le lieu je vais C\u00e9dric, ce sera peut-\u00eatre l'occasion de village en m\u00eame temps d'essayer de ma\u00eetre des collections qui avait, qui m'\u00e9tait tr\u00e8s cher, c'est comme \u00e7a qu'elle est un peu l'id\u00e9e du cabinet de curiosit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:12 > 0:16:35) [80%] : \r\nLe cabinet de curiosit\u00e9s, ce que j'aime bien, on pourrait se mettre au 18\u00e8me o\u00f9, en fait, les gens avaient le dessin d'une autruche ils expliquer aux gens qu'\u00e0 l'autre bout du monde, il y avait des poules qui faisaient 2 m\u00e8tres de haut, Jean-Louis alors moi c'est pas possible tu raconte avoir \u00e9t\u00e9 alors il sortait \u00e0 9 degr\u00e9s j'avais tr\u00e8s tr\u00e8s impressionn\u00e9 par la, elle dit : ben oui, \u00e7a c'est si \u00e0 la \u00e7a, il doit bien avoir la poule qui va avec, et alors les gens collectionner \u00e0 l'\u00e9poque, plein d'objets absolument incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:38 > 0:16:52) [89%] : \r\nEn fait, il y a 30 millions d'ann\u00e9es qu'il est qu'il est comme \u00e7a, \u00e7a c'est assez fantastique, c'est un st\u00e9rilisateur de trancher un coquillage, assez fantastique qui qui faire une jolie lampes je pensais l'endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:55 > 0:17:05) [90%] : \r\nOn a vu avec le chef pourrait aussi en profiter sur la carte pour faire d\u00e9couvrir des choses qu'on connaissait pas comme par exemple les citrouilles dans nawak l'extraordinaire qui sera plus extr\u00eamement parfum tr\u00e8s fleurie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:07 > 0:17:32) [83%] : \r\nVoil\u00e0 Mesdames, vous avez un ce qu'on appelle le Griffon l\u00e0 encore bien s\u00fbr c'est un champignon, c'est un joueur noisette un r\u00f4ti, c'est cet excellent a effectu\u00e9 en pour \u00e0 manger et vous avez lutt\u00e9 4 embauches vous fait d\u00e9couvrir ce Delannoy voil\u00e0 donc, voil\u00e0, \u00e7a c'est tr\u00e8s rare, je crois que je suis 1er \u00e0 l'avoir ici en commission venait en j'ai bien dit je, enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:32 > 0:17:47) [88%] : \r\nC'est un peu l'auberge espagnole, je pense que chacun va y trouver ce qu'il y a m\u00eame, il y a vraiment des gens qui viennent pour voir le le le cabinet de curiosit\u00e9s qui regarde les pi\u00e8ces avec vue passion, puis vous avez des gens qui viennent manger qui ne s'arr\u00eatent m\u00eame pas dans les vitrines qui pas ce droit, et puis vous avez des gens qui vont petit peu des 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:52 > 0:18:01) [94%] : \r\nEt c'est la fin de cette \u00e9mission, merci pour votre fid\u00e9lit\u00e9 en 2010 je vous retrouve avec grand plaisir demain, m\u00eame heure, m\u00eame endroit, dans quelques minutes, Darius Rochebin tour poser tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1001270914", "durationSec": 43, "title": "10.01.04", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100104, SCHLEMMER Jean-Fran\u00e7ois est propri\u00e9taire du cabinet de curiosit\u00e9s et restaurant Curiositas, o\u00f9 il partage avec ses clients sa passion des objets et ingr\u00e9dients insolites.", "remarks": "VOIR AUSSI SUJET DU 19H30", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1001270915", "durationSec": 127, "title": "10.01.04", "excerpt": "* Gen\u00e8ve, Vaud : 20100104, la circulation routi\u00e8re, que ce soit des particuliers en voiture ou des transports publics, a \u00e9t\u00e9 fortement perturb\u00e9e par des chutes de neige. Ces derni\u00e8res \u00e9tant tomb\u00e9es en fin de nuit, les voiries n'ont pu d\u00e9neiger avant le d\u00e9but du trafic.", "remarks": "VOIR AUSSI SUJETS DU 12H45 ET DU 19H30", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "JACOT, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["RESTAURANT"], "sequenceIds": ["1287564"]}, {"internalArchiveId": "GE1001270916", "durationSec": 129, "title": "10.01.04", "excerpt": "* SUISSE, Fribourg : 20100104, le jeune ing\u00e9nieur MULLER Marc veut faire le tour du monde avec sa voiture prototype fonctionnant aux \u00e9nergies solaire et \u00e9olienne. De nombreux ing\u00e9nieurs et \u00e9tudiants collaborent \u00e0 son projet, appel\u00e9 Icare, dont ceux de l'Ecole d'ing\u00e9nieurs et architectes de Fribourg.", "remarks": "AUTRE VERSION DU SUJET DIFFUSEE DANS NOUVO DU 20100312 LE REVE D'ICARE", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERBER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "JACOT, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ROULIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VAUD"], "thematicThemes": ["ENNEIGEMENT"], "sequenceIds": ["1287565"]}, {"internalArchiveId": "GE1001270917", "durationSec": 202, "title": "10.01.04", "excerpt": "* Bex : 20100104, le motard et peintre STETLLER Herv\u00e9, surnomm\u00e9 L\u00e9gume, s'est fait une sp\u00e9cialit\u00e9 de peintures et de fresques humoristiques, souvent pour des commerces.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG", "SUISSE"], "thematicThemes": ["RECHERCHE APPLIQU\u00c9E"], "sequenceIds": ["1287566", "1287567"]}, {"internalArchiveId": "GE1001270918", "durationSec": 84, "title": "10.01.04", "excerpt": "* Moutier : 20100104, l'accord\u00e9oniste et directeur de chorales RUSSO Nicola a d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er et enregistrer son propre cd r\u00e9unissant ses morceaux d'accord\u00e9on pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BEX"], "thematicThemes": ["PASSION", "PEINTURE", "ART NA\u00cfF"], "sequenceIds": ["1287568"]}, {"internalArchiveId": "GE1001270919", "durationSec": 105, "title": "10.01.04", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["ACCORD\u00c9ON", "PASSION"], "sequenceIds": ["1287569"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1001885408", "summary": "DUPLEX CRISSIER :\r\nSAUTEREL, Jean-Christophe, porte-parole de la police cantonale vaudoise   (nombreuses interventions de la police vu la circulation routi\u00e8re perturb\u00e9e par chutes de neige, pneus neige, \u00e9quipements routiers et adaptation aux conditions climatiques) / TRIBOLET, Laurent, chef entretien du service des routes du  canton de Vaud (op\u00e9rations de d\u00e9neigement et d\u00e9vergla\u00e7age).", "id": "885407"}, {"internalArchiveId": "GS1001287565", "summary": "21:44.20\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans SCHLEMMER, Jean-Fran\u00e7ois, propri\u00e9taire du cabinet de curiosit\u00e9s et restaurant Curiositas, s'occupant de son cabinet de curiosit\u00e9s et montrant des objets / itw SCHLEMMER, Jean-Fran\u00e7ois (cabinet de curiosit\u00e9s, restaurant) / divers plans objets dans le cabinet de curiosit\u00e9s / divers plans SCHOENER, Sergio, chef du restaurant Curiositas, cuisinant et montrant des  ingr\u00e9dients insolites / divers plans clients attabl\u00e9s int restaurant   Curiositas. restaurant.", "id": "1287564", "visualThemes": ["RESTAURANT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287566", "summary": "21:35.09\r\nGen\u00e8ve, enneig\u00e9 et neigeux : plan court bus des TPG roulant / saleuse de la voirie roulant et salant (4\") / itw ROOSENS, Jean-Marc, responsable du service de la maintenance des routes cantonales de Gen\u00e8ve (se sont retrouv\u00e9s pris dans la circulation) / itw VERMOT, Pascal, responsable de la communication des TPG (fortes perturbations des bus) / itw PAUL, Ronald, employ\u00e9 de la voirie du  Grand-Saconnex / itw cycliste et motocycliste. enneigement.", "id": "1287565", "visualThemes": ["ENNEIGEMENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287567", "summary": "21:37.18\r\nSUISSE, diverses s\u00e9quences : au ralenti et en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, divers plans courts homme montant dans la voiture prototype \u00e9olienne et solaire, avec MULLER, Marc, initiateur du projet Icare, puis la voiture prototype roulant sur circuit pour des essais (25\") / divers plans courts MULLER, Marc montrant la remorque  solaire de sa voiture prototype / itw MULLER, Marc (appr\u00e9hension) / infographie tour du monde du projet Icare / itw PERINGER, Annabelle, collaboratrice projet Icare (comprendre la notion d'\u00e9cologie dans le monde) / divers plans \u00e9quipe des collaborateurs du projet Icare discutant du projet. automobile, \u00e9nergie  solaire, \u00e9nergie \u00e9olienne, recherche appliqu\u00e9e ", "id": "1287566", "visualThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "\u00c9NERGIE \u00c9OLIENNE", "AUTOMOBILE", "RECHERCHE APPLIQU\u00c9E"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287568", "summary": " Fribourg-ville, Ecole d'ing\u00e9nieurs et d'architectes de Fribourg (EIA) :  divers plans BOURRIER, Herv\u00e9, Professeur EIA, discutant avec DELACOMBAZ, Sarah, \u00e9tudiante EIA et collaboratrice sur le projet Icare / itw DELACOMBAZ, Sarah  (solution la plus pratique). recherche appliqu\u00e9e, ing\u00e9nierie, \u00e9cole   technique sup\u00e9rieure.", "id": "1287567", "visualThemes": ["\u00c9COLE TECHNIQUE SUP\u00c9RIEURE", "RECHERCHE APPLIQU\u00c9E", "ING\u00c9NIERIE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287569", "summary": "21:40.50\r\nBex : divers plans STETLLER, Herv\u00e9, de son surnom L\u00e9gume, motard et peintre, se pr\u00e9parant, peignant ses peintures humoristiques, et dessinant croquis pour ses fresques. art na\u00eff, peinture, passion.", "id": "1287568", "visualThemes": ["PASSION", "PEINTURE", "ART NA\u00cfF"], "visualGeographicals": ["BEX"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287570", "summary": "21:42.30\r\nMoutier : divers plans RUSSO, Nicola, accord\u00e9oniste et directeur de chorales, jouant de l'accord\u00e9on / itw RUSSO, Nicola (son histoire avec l'accord\u00e9on, envie de faire un cd) / divers plans RUSSO, Nicola dirigeant une chorale / RUSSO,  Nicola travaillant \u00e0 la pochette de son cd sur ordinateur. accord\u00e9on   passion.", "id": "1287569", "visualThemes": ["ACCORD\u00c9ON", "PASSION"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "SINGH, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "JAGGI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "523084", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091818", "position": "01"}}, {"id": "523083", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM111170", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254149", "internalArchiveId": "GE0912254150", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "10.01.04", "publicationDate": "2010-01-04T00:00:00Z", "durationSec": 667, "genres": ["Jeux, concours"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-05-29T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/101", "id": "101", "name": "Tapis rouge"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOURQUI, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "LOTERIE ROMANDE", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "522312", "comment": "CPL 481\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB185737", "position": "01"}}, {"id": "522311", "comment": "CPL 481\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM110887", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254414", "internalArchiveId": "GE0912254415", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.01.04", "publicationDate": "2010-01-04T00:00:00Z", "durationSec": 1741, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-04T21:10:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091413\r\nDate de transcription : 04-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:36) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal, au sommaire de ce lundi, une 4\u00e8me, victime de l'avalanche dans l'Oberland bernois : un homme est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir \u00e0 l'h\u00f4pital o\u00f9, outre ces 4 morts, 3 autres randonneurs sont toujours port\u00e9s disparus et les mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9o n'ont pas permis de reprendre les recherches, nous ferons le point avec nous seront envoy\u00e9s sur place, le retour de la neige jusqu'en plaine plusieurs centim\u00e8tres sur les routes ont rendu les chauss\u00e9es particuli\u00e8rement glissante autour du bassin l\u00e9manique Grosses perturbations \u00e9galement dans les transports publics \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Lausanne Lausanne o\u00f9 le M2 a \u00e9t\u00e9 paralys\u00e9 par des courts-circuits dus au froid, c'est un nouveau symbole de la d\u00e9mesure architecturale dans les \u00c9mirats arabes, la tour la plus haute du monde sera inaugur\u00e9 dans quelques heures, \u00e0 Duba\u00ef, un gratte-ciel de plus de 800 m\u00e8tres construit par 12000 ouvriers et ce au moment o\u00f9 l'\u00e9mirat doit faire face \u00e0 une crise financi\u00e8re sans pr\u00e9c\u00e9dent, la fin d'une belle aventure pour l'\u00e9quipe de Suisse des moins de 20 ans requis sur glace, les jeunes Helv\u00e8tes se sont inclin\u00e9s hier soir en demi- finale face au Canadien grand favori, mais il reste un espoir de d\u00e9crocher le bronze demain soir face \u00e0 la Su\u00e8de, enfin, notre invit\u00e9, la com\u00e9dienne Anne Richard, dans un r\u00f4le inattendu, celui de la conteuse pour enfants elle son album destin\u00e9 aux petit avec des grands classiques comme les 3 petits cochons, mais aussi des histoires in\u00e9dites l'a r\u00e9dig\u00e9 elle- m\u00eame, comme celle de l'\u00e9l\u00e9phanteau qui r\u00eavait d'\u00eatre clown \u00e0 d\u00e9couvrir en fin de journal, mais avant cela, retour sur l'avalanche meurtri\u00e8re d'hier soir, dans l'Oberland bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:36 > 0:01:45) [87%] : \r\nLe bilan s'est encore alourdi, une 4\u00e8me personne est morte hier soir \u00e0 l'h\u00f4pital, 3 autres personnes sont toujours port\u00e9es disparues dans le Diemtigtal dans l'Oberland Ternois \u00e9pine Hemery.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:46 > 0:02:08) [89%] : \r\nD\u00e9clench\u00e9es successivement hier dans les Alpes bernoises ont fait son 4\u00e8me gentiment, 3 personnes avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 sans vie hier, dont un m\u00e9decin d'urgence de la REGA, 3 autres personnes sont toujours port\u00e9es disparues, elle faisait partie d'un m\u00eame groupe de randonneurs \u00e0 ski qui cheminaient dans la r\u00e9gion du Schumi dans le Diemtigtal, une vall\u00e9e jug\u00e9e pourtant peu dangereuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:09 > 0:02:16) [85%] : \r\nC'\u00e9tait une victoire de Diemtigtal est une r\u00e9gion tr\u00e8s connu pour les randonn\u00e9es \u00e0 ski pas, si ce n'est pas plus dangereux qu'ailleurs, mais tout peut arriver ce passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:18 > 0:02:23) [93%] : \r\nUne vaste op\u00e9ration de recherche a \u00e9t\u00e9 mise sur pied, jusque tard hier soir, dans des conditions extr\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:24 > 0:02:51) [89%] : \r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s difficile parce que l\u00e0, dans cet endroit o\u00f9 l'avalanche \u00e9tait, on n'a pas eu contact ni par t\u00e9l\u00e9phone ni par radio, comme \u00e7a, pour nous en a eu que les informations que nos pilotes pilote nous en donner l'engagement pour toutes les personnes \u00e9taient \u00e9norme en a eu finalement 8 h\u00e9licopt\u00e8res dans la r\u00e9gion, on a eu environ 100 personnes plus 12 chiens et conducteurs d'avalanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:52 > 0:02:57) [92%] : \r\nSelon les conditions m\u00e9t\u00e9o, les recherches reprendront aujourd'hui les causes de l'avalanche reste pour l'heure inconnu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:59 > 0:03:07) [90%] : \r\nEt on vous retrouve sur place \u00c9ric Plancherel les recherches \u00e9taient interrompus ce matin \u00e0 cause des mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9o alors est-ce qu'on a l'espoir qu'elles puissent reprendre cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:08 > 0:03:56) [92%] : \r\nAlors effectivement les les recherches n'ont pas pu reprendre ce matin, elle pourrait \u00e9ventuellement reprendre cet apr\u00e8s- midi, mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9o, vous l'avez dit, c'est-\u00e0-dire qu'en fait, la r\u00e9gion o\u00f9 s'est pass\u00e9 l'avalanche n'est pas accessible \u00e0 pied, c'est beaucoup trop dangereux en raison notamment d'autres avalanches, les h\u00e9licopt\u00e8res, pour l'instant, donc ne peuvent pas d\u00e9coller si elle si les recherches devaient reprendre cet apr\u00e8s- midi l'arm\u00e9e pourrait alors \u00eatre appel\u00e9s en renfort, en tous les cas, il y a un point presse une une conf\u00e9rence de presse qui est pr\u00e9vue en d\u00e9but de soir\u00e9e \u00e0 17 heures, elle sera donn\u00e9 par la police, on on apprendra probablement un petit peu plus notamment sur l'identit\u00e9 des victimes et \u00e9galement \u00e0 savoir si un autre secouriste autre que le m\u00e9decin d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le m\u00e9decin de la Rega, d\u00e9c\u00e9d\u00e9s dans cette avalanche, s'il y a d'autres secouristes qui sont \u00e9galement d\u00e9c\u00e9d\u00e9s dans ce drame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:56 > 0:04:04) [92%] : \r\nDes victimes dont on ne conna\u00eet m\u00eame pas la nationalit\u00e9, il faut rappeler que cette randonn\u00e9e est tr\u00e8s connu et qu'attire de nombreux skieurs de l'\u00e9tranger \u00e9galement un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:05 > 0:04:41) [90%] : \r\nExactement comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit dans le dans le sujet, toute la vall\u00e9e ici est tr\u00e8s connu pour le, pour le tourisme doux pour le tourisme \u00e9cologique et cette randonn\u00e9e en particulier est extr\u00eamement pris\u00e9, on discutait tout \u00e0 l'heure avec un \u00e0 des paysans quelqu'un sur place qui a, qui a une ferme juste au d\u00e9part de cette randonn\u00e9e, c'\u00e9tait la ferme hier, ce sont notamment coordonner tous les tous les secours et nous disait que que hier matin il y avait soixante 60 voitures sur le Parking, donc, c'est dire si cette randonn\u00e9e est effectivement tr\u00e8s pris\u00e9 des Allemands, des Autrichiens, des Italiens et aussi des des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:41 > 0:05:19) [92%] : \r\n\u00c9ric merci pour ces pr\u00e9cisions et puis les 3 skieurs qui auraient d\u00e9clench\u00e9 une avalanche \u00e0 11 heures le 27 d\u00e9cembre dernier ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s au juge d'instruction, la coul\u00e9e avait emport\u00e9, rappelons-le, de personnes sur une piste de ski une d'elles a \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 ces 3 skieurs de neuch\u00e2telois une Valaisanne avaient particip\u00e9 aux recherches, puis avait quitt\u00e9 les lieux sans s'annoncer, la neige a recouvert l'a\u00e9roport de Cointrin ce matin mais sans incidence sur le trafic a\u00e9rien et les pistes ont pu \u00eatre d\u00e9gag\u00e9s \u00e0 temps pour permettre aux avions d'atterrir et de d\u00e9coller normalement Cointrin qui vit par ailleurs son 3\u00e8me jour de gr\u00e8ve des employ\u00e9es de Swissport, reportage sur place, Pierre-Olivier Volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:20 > 0:05:32) [91%] : \r\nBon sens sont 3 jours de gr\u00e8ve et toujours la m\u00eame d\u00e9termination pour les employes de Swissport qui revendiquent de meilleures conditions de travail, ils font front alors que la plupart de leurs coll\u00e8gues ont choisi de rester \u00e0 leur peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:32 > 0:05:37) [91%] : \r\nC'est une \u00e0 2 ou 3 le 1er jour qui sont mieux avec nous ici, apr\u00e8s ils sont partis travailler parce qu'ils ont, ils ont eu peur faute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:37 > 0:05:48) [86%] : \r\nLe moral lui va bien, parce que, on remarque que les gens sont toujours autant motiv\u00e9 \u00e9pique, la direction, elle commence \u00e0 plier quoi malgr\u00e9 le froid, on a r\u00e9ussi \u00e0 avoir une tente avril le moral est bon quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:48 > 0:05:52) [80%] : \r\nC'est une Kraft, des gens qui travaillent c'est c'est mon sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:55 > 0:06:15) [91%] : \r\nLe programme cette manifester nos revendications de continuer notre lutte et \u00e7a aussi de contraindre \u00e0 la direction d'entrer en n\u00e9gociation et je pense que ceci on a obtenu tr\u00e8s probablement ce cet apr\u00e8s- midi, on aura les n\u00e9gociations avec la direction de Swissport suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:15 > 0:06:27) [92%] : \r\nUne r\u00e9union tr\u00e8s attendue par les gr\u00e9vistes c\u00f4t\u00e9 trafic a\u00e9rien, pas de perturbation majeure ce matin et au lendemain de l'un des plus gros week- end de l'ann\u00e9e \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, tout le monde est rest\u00e9 mobilis\u00e9 avec l'arriv\u00e9e de la neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:27 > 0:06:41) [93%] : \r\nD\u00e8s ce matin, nous avons concentr\u00e9 nos efforts sur la piste pour que le trafic puisse d\u00e9marrer convenablement et puis maintenant nous nettoyons le tarmac \u00e0 mesure sachant que la neige continue \u00e0 tomber, mais dans des \u00e0 un rythme plut\u00f4t mod\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:42 > 0:06:50) [94%] : \r\nDes pr\u00e9cipitations qui devrait se poursuivre cet apr\u00e8s- midi sans incidence, il est tout de m\u00eame conseill\u00e9 aux passagers au d\u00e9part de Gen\u00e8ve, de s'informer d'\u00e9ventuels retards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:51 > 0:06:55) [94%] : \r\nL'ann\u00e9e, ce qui est tomb\u00e9e abondamment partout en plaine, provoquant le chaos sur certaines routes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:55 > 0:07:13) [96%] : \r\nSur l'autoroute entre Lausanne et Gen\u00e8ve notamment o\u00f9 l'on signale ce matin plusieurs accidents, des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels uniquement les une circulation fortement perturb\u00e9e circulation difficile \u00e9galement en ville de Lausanne le M2 a d\u00fb \u00eatre stopp\u00e9e \u00e0 cause de la neige et du froid, reportage Anne Cathia Marchon Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:15 > 0:07:28) [93%] : \r\nLa valse des chasse- neige a commenc\u00e9 \u00e0 4 heures ce matin, d\u00e8s les premiers flocons, l'alerte est donn\u00e9e, plus de 150 hommes sont rapidement mobilis\u00e9s Johnny rue et l'un des premiers \u00e0 monter dans son camion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:28 > 0:07:35) [74%] : \r\n\u00e7a a commenc\u00e9 gentiment, puis apr\u00e8s c'est parti pour la haute qui d\u00e9cideront des ann\u00e9es qu'on fait \u00e7a quoi, c'est une routine qu'on on dirait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:37 > 0:07:46) [95%] : \r\nEn quelques heures, les routes et les trottoirs sont d\u00e9neiger comme \u00e0 chaque fois, l'op\u00e9ration co\u00fbtera 100000 francs \u00e0 la ville car \u00e0 Lausanne, le travail est particuli\u00e8rement compliqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:46 > 0:07:59) [89%] : \r\nIl faut rappeler que Lausanne c'est une particularit\u00e9, c'est qu'on n'a pas une zone de montagne, puisqu'on monte jusqu'\u00e0 900 m\u00e8tres d'altitude et sur le bord du lac 370 m\u00e8tres, donc c'est vrai que c'est chaque fois des op\u00e9rations diff\u00e9rentes \u00e0 diff\u00e9rentes altitudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:59 > 0:08:14) [90%] : \r\nAujourd'hui, pas de grosses perturbations, mais les hommes ont encore du travail devant eux car on annonce des chutes de neige durant toute la semaine, en attendant, le froid a d\u00e9j\u00e0 caus\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts au 2, le trafic a \u00e9t\u00e9 interrompu durant plusieurs heures pour d\u00e9givrer les voix de contact.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:15 > 0:08:50) [94%] : \r\nNovartis prend le contr\u00f4le d'Alcon le g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois a acquis aupr\u00e8s de Nestl\u00e9 une participation suppl\u00e9mentaire qui est portables ainsi \u00e0 77 pourcent sa participation dans Alcon, une transaction qui se monte \u00e0 30 milliards de francs, le laboratoire b\u00e2lois souhaite acqu\u00e9rir \u00e0 terme la totalit\u00e9 de l'entreprise et une semaine apr\u00e8s, Caritas la conf\u00e9rence suisse des institutions sociales pr\u00e9sente \u00e0 son tour son plan pour r\u00e9duire de moiti\u00e9 la pauvret\u00e9 en Suisse d'ici 2020, ce plan de lutte comporte 30 points, il met l'accent, en particulier sur les ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e \u00e2g\u00e9s dont le nombre a fortement augment\u00e9 ces derniers mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:50 > 0:08:51) [76%] : \r\nLes OGM OGM.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:51 > 0:09:15) [96%] : \r\nSwiss a re\u00e7u ce matin les nouvelles directives des \u00c9tats-Unis pour renforcer ses contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s l'attentat manqu\u00e9 du 25 d\u00e9cembre dans un avion am\u00e9ricain, les nouvelles proc\u00e9dures entreront en vigueur d\u00e8s demain \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Gen\u00e8ve, par ailleurs, l'a\u00e9roport new-yorkais de Newark, lui, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 cette en \u00e9tat d'alerte lorsqu'un homme a r\u00e9ussi \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans une zone s\u00e9curis\u00e9e en \u00e9chappant \u00e0 tout contr\u00f4le, les pr\u00e9cisions de leur Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:17 > 0:09:35) [94%] : \r\n\u00e9tat d'alerte \u00e0 l'a\u00e9roport de Newark hier ces milliers de passagers se sont retrouv\u00e9s bloqu\u00e9s apr\u00e8s qu'un individu avait p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 en zone s\u00e9curis\u00e9e, sans passer par les portiques de s\u00e9curit\u00e9 imm\u00e9diatement le terminal est ferm\u00e9, les vols sont suspendus, les voyageurs prennent leur mal en patience avant une 2\u00e8me fouille oui les gardes c'est quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:35 > 0:09:42) [94%] : \r\nNous attendons qu'ils ouvrent les portiques de s\u00e9curit\u00e9, nous devons tous repasser comme vous voyez, c'est le chaos absolu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:44 > 0:09:51) [98%] : \r\nLes a\u00e9roports am\u00e9ricains sont en mode de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e depuis l'attentat manqu\u00e9 contre cet avion qui assurait la liaison Amsterdam- Detroit le jour de No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:52 > 0:10:03) [91%] : \r\nAujourd'hui, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines sert la visse elles annoncent des mesures de contr\u00f4le renforc\u00e9es pour les voyageurs en provenance de pays sensibles comme le Nigeria, le Y\u00e9men ou encore l'Afghanistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:03 > 0:10:25) [88%] : \r\nCe s\u00e9nateur d\u00e9mocrate propose d'aller m\u00eame plus loin : j'ai \u00e9crit aux responsables des grandes compagnies d'habitations, d'abord pour leur demander de rapporter au gouvernement am\u00e9ricain tout probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 dans des a\u00e9roports \u00e9trangers et ensuite pour annoncer \u00e0 ces pays que nos compagnies am\u00e9ricaines cesseront \u00e0 terme dit voler s'il n'y a pas d'am\u00e9lioration et j'm\u00eame clos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:27 > 0:10:39) [95%] : \r\n\u00e0 Newark, les passagers ont pu reprendre l'embarquement apr\u00e8s quelques heures, l'homme qui a d\u00e9clench\u00e9 l'alarme n'a pas \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9s sur le moment, les autorit\u00e9s visionnent les enregistrements de cam\u00e9ras de s\u00e9curit\u00e9 pour tenter de l'identifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:39 > 0:10:45) [99%] : \r\nOn prend un peu d'altitude maintenant l'\u00e9mirat de Duba\u00ef inaugure la tour la plus haute du monde tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:45 > 0:11:02) [92%] : \r\nLa tour la plus haute du monde dont on ne conna\u00eet pas encore la hauteur exacte, celle-ci sera d\u00e9voil\u00e9e cet apr\u00e8s- midi seulement mais on l'estime \u00e0 plus de 800 m\u00e8tres un projet pharaonique inaugur\u00e9, ironie de l'actualit\u00e9 au moment o\u00f9 l'\u00e9mirat traverse une crise financi\u00e8re et immobili\u00e8re sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\nG\u00e9raldine Genetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:04 > 0:11:44) [92%] : \r\nC'est le symbole de la d\u00e9mesure de Duba\u00ef, la plus haute tour du monde, le bouche Duba\u00ef sera inaugur\u00e9e aujourd'hui, le propri\u00e9taire 3 parties a voulu aller encore et toujours plus haut, l'altitude du gratte-ciel sera d\u00e9voil\u00e9e aujourd'hui, mais elle d\u00e9passe les 800 m\u00e8tres de quoi largement surpasser sa rivale une tour ta\u00efwanaise de seulement 508 m\u00e8tres depuis 2004 12000 ouvriers ont particip\u00e9 \u00e0 la construction, dont l'inauguration a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 par 2 fois un projet ent\u00e2ch\u00e9e par les difficult\u00e9s \u00e9conomiques de l'\u00e9mirat, endett\u00e9 \u00e0 outrance pour financer ses projets pharaoniques, la cit\u00e9- \u00c9tat est en pleine phase de ren\u00e9gociation de sa dette et en pleine crise de l'immobilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:45 > 0:11:50) [95%] : \r\nMais l'inauguration imminente du Bourj Duba\u00ef a d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 quelques effets sur la bourse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:51 > 0:12:00) [89%] : \r\nLa Star, \u00e7a les actions des d\u00e9marrent ont cl\u00f4tur\u00e9 en hausse de presque 8 pourcent ceci est d\u00fb \u00e0 l'inauguration, l'ouverture du plus haut building du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:01 > 0:12:08) [99%] : \r\nMais dans le domaine immobilier l'offre exc\u00e8de la demande, les prix des maisons ont baiss\u00e9 de 50 pourcent ces 12 derniers mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:10 > 0:12:33) [89%] : \r\nStep afin 5, donc la baisse du march\u00e9 immobilier, un responsable de la mauvaise conjoncture \u00e9conomique actuelle Bourj Duba\u00ef est \u00e9videmment le symbole supr\u00eame du boom immobilier qui sont connues et je ne pense pas que cette mauvaise conjoncture se terminera dans les prochains mois, ni dans l'ann\u00e9e \u00e0 venir sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:33 > 0:12:40) [89%] : \r\nMalgr\u00e9 cette crise immobili\u00e8re le propri\u00e9taire semi- public Aimar a annonc\u00e9 que 90 pourcent de la construction a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:42 > 0:13:02) [92%] : \r\nC'est un nouveau concept du journal qui va peut-\u00eatre r\u00e9volutionner la presse en Allemagne et ailleurs Niiu et le 1er quotidien papier personnalis\u00e9 et livr\u00e9 \u00e0 domicile, il permet \u00e0 ses abonn\u00e9s de s\u00e9lectionner eux- m\u00eames le contenu des pages 17 m\u00e9dia internationaux sont partenaires, ils fournissent les articles un concept qui pourrait faire \u00e9cole en Suisse, correspondance \u00e0 Berlin, Antoine Lelard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:04 > 0:13:18) [90%] : \r\nDes rotatives du papier \u00e0 priori c'est un journal \u00e0 l'ancienne, on a pris vis ici et pourtant Niiu est un quotidien d'un genre nouveau, une gazette \u00e0 la carte, chaque exemplaire est unique, les Lecteurs choisissent eux- m\u00eames le compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:20 > 0:13:33) [85%] : \r\nMais il va se laisse, on a l'id\u00e9e est venue, car j'\u00e9tais moi- m\u00eame abonn\u00e9 \u00e0 plusieurs journaux que je ne disais jamais en entier, aucun ne correspondent enti\u00e8rement \u00e0 mes go\u00fbts, m\u00eame si chaque titre avec des pages int\u00e9ressantes, je me suis alors dis, pourquoi ne pas compil\u00e9 les meilleurs articles sur un m\u00eame support.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:34 > 0:13:46) [92%] : \r\nLes articles proviennent de 17 titres de la presse internationale, partenaire du projet pour le lecteur quelques clics sur le site de Niiu suffisent \u00e0 s\u00e9lectionner les pages souhait\u00e9 et fabriquer un journal personnalis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:48 > 0:13:56) [89%] : \r\nS'arr\u00eatera l\u00e0 vous ces compagnies seulement pour ceux comme moi par exemple je ne veux pas de presse people et encore moins payer pour cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:56 > 0:14:18) [91%] : \r\nUn journal qui colle parfaitement au go\u00fbt des Lecteurs et livr\u00e9 le lendemain d\u00e8s la 1\u00e8re heure \u00e0 domicile \u00e0 Berlin, la formule a d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duit 1000 personnes pr\u00eates \u00e0 d\u00e9bourser 2 francs 70 par num\u00e9ro, presque 2 fois plus que pour un quotidien classique, les fondateurs vie 5000 abonnements 6 mois avant de s'\u00e9tendre ailleurs en Allemagne, \u00e0 l'heure d'Internet, un pari os\u00e9 mais assume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:18 > 0:14:52) [88%] : \r\n37 ces germes ce que le papier encore aujourd'hui toute sa place et le support le plus agr\u00e9able et le plus confortable pour lire de plus notre formule offre aux annonceurs, les m\u00eames avantages que sur internet, c'est-\u00e0-dire qu'on leur permet de faire une publicit\u00e9 extr\u00eamement cibl\u00e9e, vous \u00eates \u00c9tienne on si elle Ange pression ni o\u00f9 est-il le Journal du Futur ou un concept d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9e, vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec difficile aujourd'hui de r\u00e9pondre \u00e0 cette question, mais une chose est s\u00fbre, l'initiative suscite beaucoup d'int\u00e9r\u00eat, notamment en Suisse o\u00f9 La Poste cherche \u00e0 lancer un quotidien du m\u00eame type et pourrait trouver ici \u00e0 Berlin, un mod\u00e8le d'inspiration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:53 > 0:15:07) [93%] : \r\nUne action originale pour marquer l'interdiction de fumer dans les lieux publics fribourgeois, entr\u00e9 en vigueur en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, Fribourg Tourisme a distribu\u00e9 ce matin \u00e0 la gare des cendriers de poche, pour \u00e9viter que les trottoirs ne se transforme en poubelle \u00e0 m\u00e9got Gilles Cl\u00e9men\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:10 > 0:15:21) [94%] : \r\nLe P\u00e8re No\u00ebl a fait des heures sup, t\u00f4t ce matin \u00e0 la gare de Fribourg, l'office du tourisme frais des cendriers de poche, quelques jours apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de l'interdiction de fumer dans les \u00e9tablissements publics du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:21 > 0:15:22) [89%] : \r\nEn fait, cendriers de poche si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:23 > 0:15:33) [81%] : \r\nLa crainte que tous les fumeurs mettent leurs m\u00e9gots par terre petit sont envahi que Fribourg alors veut un cendriers g\u00e9ants en n'a pas tellement envie de \u00e7a ce qu'on a le respect de notre ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:33 > 0:15:37) [97%] : \r\nLe syst\u00e8me est tout simple, et les fumeurs semblent appr\u00e9cier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:37 > 0:15:42) [82%] : \r\nBen c'est pratique, on met pas les cendriers Les cigarettes par terre, les m\u00e9gots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:42 > 0:15:45) [75%] : \r\nMarl\u00e8ne van fait verra moi normalement je les jette par terre G\u00e9rard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:45 > 0:15:58) [91%] : \r\nJe suis moi- m\u00eame fumeur et je trouve dommage que les gens doivent s'agglutiner \u00e0 un endroit et jeter leurs m\u00e9gots par terre et pas avoir n\u00e9cessaire donc si, si \u00e7a marche bien, je l'ai pas essay\u00e9 encore, mais si \u00e7a marche bien et si \u00e7a reste une bo\u00eete \u00e9tanche pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:58 > 0:16:04) [87%] : \r\n\u00e7a, c'est une destin\u00e9e, je trouve \u00e7a bien d'avoir \u00e7a et surtout depuis qu'on ne peut plus fumer dans les restaurants j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:08 > 0:16:16) [95%] : \r\nC'est une campagne qui nous co\u00fbte 8000 francs nous sommes soutenus par le mouvement des h\u00f4tels de Fribourg, d'un montant de 1000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:16 > 0:16:23) [94%] : \r\nDans les prochains jours 5000 cendriers de poche seront ainsi distribu\u00e9es \u00e0 Fribourg, sur les lieux de passage, mais \u00e9galement dans les bars et les restaurants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:24 > 0:16:38) [94%] : \r\nOn passe au sport, c'est la fin du r\u00eave, hockey sur glace pour l'\u00e9quipe suisse des moins de 20 ans ils ont \u00e9chou\u00e9 hier soir en demi- finale du championnat du monde face au grand favori, le Canada reste encore toutefois l'espoir d'une m\u00e9daille de bronze, r\u00e9cit du match Romain Glassey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:40 > 0:16:59) [93%] : \r\nSimplement trop fort les joueurs \u00e0 la feuille d'\u00e9rable ont inflig\u00e9 une v\u00e9ritable correction hier soir \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse pendant longtemps nous sommes match les Helv\u00e8tes ont r\u00e9sist\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 leur gardien Benjamin Cohen cette Jurassiens en \u00e9tat de gr\u00e2ce dans ces Mondiaux, a une nouvelle fois \u00e9t\u00e9 le meilleur Suisse sur la glace, multipliant les parades d\u00e9cisives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:01 > 0:17:11) [86%] : \r\nMais face \u00e0 l'armada canadienne grandissime favorite au titre dans cette comp\u00e9tition compte, c'est de la plus que retarder l'\u00e9ch\u00e9ance, une \u00e9ch\u00e9ance qui devient in\u00e9luctable \u00e0 la mi- match quand les Canadiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:18 > 0:17:32) [91%] : \r\nLa r\u00e9duction du score par le Luganais Moreau, Jorge ne changera rien aux affaires des Suisses, des Suisses qui s'inclinent finalement sur le score de 6 ans demain soir, ils retrouveront l'\u00e9quipe de Su\u00e8de dans un match pour la m\u00e9daille de bronze rend que la Suisse avait d\u00e9j\u00e0 atteint dans cette comp\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:35 > 0:17:52) [91%] : \r\nUne grande voix s'est tue pr\u00e9matur\u00e9ment la chanteuse am\u00e9ricano- mexicaine Lhassa a succomb\u00e9 \u00e0 un cancer du sein \u00e0 l'\u00e2ge de 37 ans, elle avait connu un succ\u00e8s fulgurant ou 10 ans et 3 albums vendus \u00e0 plus d'un 1000000 d'exemplaires, son dernier CD \u00e9tait paru il y a quelques mois seulement Hadmar seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:53 > 0:18:13) [88%] : \r\nKBC et R\u00e9my devait cesser en espagnol, en anglais ou en fran\u00e7ais la \u00e7a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 chanter la douleur \u00e0 la gaiet\u00e9, car comme elle le disait joliment il y a une joie profonde dans la tristesse, un choix qu'elle avait fait tr\u00e8s jeune en montant sur sc\u00e8ne \u00e0 l'\u00e2ge de 13 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:16 > 0:18:24) [87%] : \r\nPour moi, au choix des chansons de cet \u00e9t\u00e9, jamais, m\u00eame \u00e0 cet \u00e2ge l\u00e0, \u00e7a ne fait jamais un truc l\u00e9ger, c'\u00e9tait, j'allais chercher les chansons les plus tristes le plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:26 > 0:18:33) [75%] : \r\nCela ne veut d'\u00e9motion que je ne pouvais c'est \u00e7a qui m'a tir\u00e9 \u00e0 la musique, c'\u00e9tait \u00e7a que j'avais envie d\u00e9jant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:48 > 0:18:56) [81%] : \r\nM\u00e8re am\u00e9ricaine p\u00e8re mexicain, la chanteuse a connu une enfance atypique entre New-York San-Francisco et Gwendal Ararat au Mexique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:59 > 0:19:03) [91%] : \r\nOn a v\u00e9cu dans un bus, en fait, plusieurs bus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:05 > 0:19:09) [95%] : \r\nJusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 11 ans presque tout le temps et on n'allait pas \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:10 > 0:19:15) [85%] : \r\nOn n'avait pas la t\u00e9l\u00e9vision, on n'avait plus beaucoup entre les \u00c9tats-Unis et l'\u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:17 > 0:19:32) [86%] : \r\nEt les 2 langues du futur et apr\u00e8s je suis \u00e0 la vie, \u00e0 Montr\u00e9al, j'ai appris le fran\u00e7ais aussi la France, la d\u00e9couvre en 97, le succ\u00e8s est imm\u00e9diat en Suisse aussi en \u00e0 peine 3 disques ou Maria les folklore avec une grande finesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:41 > 0:19:46) [86%] : \r\nEt vous pouvez retrouvez des extraits plus complet de concert, interview de Lhassa sur notre site, TSR info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:48 > 0:20:09) [92%] : \r\nPierre et le loup, le vilain petit canard, mais aussi plusieurs comptes in\u00e9dits comme l'histoire de cet \u00e9l\u00e9phanteau qui r\u00eavait d'\u00eatre clown ou encore celle de petits pois Le petit poisson \u00e0 pois roses qui, parti il est parti \u00e0 la recherche d'un ami, la com\u00e9dienne Anne Richard nous entra\u00eene dans le monde de l'enfance, elle nous raconte les plus belles histoires d'animaux dans un double CD qui vient de sortir, Anne Richard qui est notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:14 > 0:20:21) [93%] : \r\nAnne Richard, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, alors comment comment est tout autre, vous en \u00eates-vous venu \u00e0 \u00e9crire pour les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:21 > 0:20:51) [89%] : \r\nEn fait c'est tr\u00e8s simple, \u00e7a a commenc\u00e9 en Suisse, l'aventure a commenc\u00e9 ici, avec mon fr\u00e8re, on a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 faire un concert Pierre et le loup \u00e0 avec le corps de musique de Bull et le chef et Jean-Marc m'ont propos\u00e9, dit mais ah non, il faudrait compl\u00e9ter le concert avec un autre compte, avec une musique impos\u00e9e et c'est comme \u00e7a que j'ai dit oulala mais je j'ai \u00e9crit des sc\u00e9narios de temps en temps, mais enfin je ne sais pas si je sais \u00e9crire des contes pour enfants, ils m'ont dit : si, si, on est s\u00fbr que tu vas-y arriver, et c'est comme \u00e7a que \u00e7a a commenc\u00e9, j'en \u00e9cris un, 2, 3, j'ai fait plusieurs concerts ici en Suisse et puis apr\u00e8s j'ai eu envie d'en faire un CD.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:51 > 0:20:55) [94%] : \r\nVous \u00eates donc laiss\u00e9 convaincre et il semble que vous \u00eates plut\u00f4t amus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:55 > 0:21:22) [93%] : \r\nAlors j'ai ador\u00e9 faire \u00e7a en plus, j'ai travaill\u00e9 avec un Studio de musique avec Maryse Bonnet qui m'a cr\u00e9\u00e9 une musique si l'un peu musique de film derri\u00e8re chacun des comptes et bonne, voil\u00e0, c'est un d\u00e9but, j'ai envie de de continuer, visiblement, \u00e7a marche bien, j'ai l'impression m\u00eame que certains magasins sont d\u00e9j\u00e0 en rupture de stock, donc c'est plut\u00f4t bon signe, donc voil\u00e0 je suis, je suis tr\u00e8s heureuse parce que j'aime beaucoup \u00e9crire et \u00e9crire pour les enfants, c'est vraiment la magie, j'ai l'impression de replonger dans mon enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:22 > 0:21:28) [82%] : \r\nAlors je vous propose un d'\u00e9couter un court extrait donc de Lille o\u00f9 l'\u00e9l\u00e9phant clowns, on l'\u00e9coute un se retrouve apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:33 > 0:21:45) [87%] : \r\nDoucement, il ne faut pas le r\u00e9gie l'\u00eelot un petit \u00e9l\u00e9phanteau fait la sieste, il a d\u00e9pos\u00e9 sous sa t\u00eate un petit coussin de paille, il s'est endormi profond\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:46 > 0:21:52) [71%] : \r\nPippo, son ami, le chimpanz\u00e9 s'est blotti entre ses pas et ronflent all\u00e8grement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:57 > 0:22:10) [90%] : \r\nIl r\u00eave de devenir clown, un vrai clown avec le nez rouge la salopette et les grosses chaussures, il r\u00eave de faire rire les enfants, de les entendre hurler de rire, oui, il en r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:11 > 0:22:17) [86%] : \r\nCet \u00e9l\u00e9phanteau qu'on vient de voir et d'entendre avait autre voix il est directement inspir\u00e9 de vos propres souvenirs d'enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:17 > 0:23:01) [90%] : \r\nOui, il est surtout inspir\u00e9 du cirque Knie parce que j'avais envie d'une certaine mani\u00e8re, de leur rendre hommage, parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 a commenc\u00e9 ma passion du monde du spectacle et je crois comme beaucoup d'enfants, quand on va au cirque, on a cette magie absolue et c'est vraiment au Cirque Knie que j'ai, que j'ai eu envie, la premi\u00e8re fois de me dire Ch\u00e2teauroux refaire quelque chose comme \u00e7a et c'est comme \u00e7a que \u00e7a que tout a commenc\u00e9 aujourd'hui, je continue mon \u00e9crire des contes et puis maintenant \u00e0 \u00eatre aussi au th\u00e9\u00e2tre parce que j'ai une actualit\u00e9 assez fortes cens\u00e9es d\u00e9but d'ann\u00e9e, je rentre au th\u00e9\u00e2tre, au palais des glaces \u00e0 partir du 26 janvier dans une com\u00e9die, une grosse com\u00e9die qui s'appelle le matelas, donc quelque part je dirais merci au Cirque Knie merci \u00e0 tous ceux qui am\u00e8ne du spectacle aux enfants parce que quelque part, il y en a certains qui ont trouv\u00e9 leur vocation quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:01 > 0:23:07) [90%] : \r\nDonc se replonger un dans l'enfance dans votre propre enfance c'\u00e9tait quoi un besoin, une envie, une th\u00e9rapie aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:07 > 0:23:29) [88%] : \r\nOh, c'\u00e9tait, je pense, c'\u00e9tait en vue, oui c'est en une envie aussi d'aller un peu dans des choses magiques d'oser r\u00eaver des choses compl\u00e8tement impossible, c'est vrai que j'ai aussi l'histoire d'un petit poisson qui va \u00e0 la rencontre de la baleine, mon r\u00eave d'enfant, un jour, c'\u00e9tait de pouvoir vivre dans l'eau, donc raconter tout \u00e7a, c'est os\u00e9 imaginer des choses compl\u00e8tement impossible et les enfants pour \u00e7a son son incroyable parce que, parce qu'il y viennent avec vous dans cet imaginaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:29 > 0:23:42) [84%] : \r\nBon y mettre aussi un peu de soi-m\u00eame, hein, parce qu'Anderson quand il \u00e9crivait ses comptes, notamment le vilain petit canard, il parlait aussi de sa propre vie, commenc\u00e9 enfant pauvre est devenu bien finalement un peu plus riche, est ce qu'il y a aussi beaucoup de l'adulte que vous \u00eates dans ces histoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:42 > 0:24:23) [91%] : \r\nOui, parce que j'avais aussi envie de on a tous envie de passer des messages de transmettre quelque chose, c'est vrai que dans chacun de mes comptes par exemple, il y a l'histoire du petit \u00e9cureuil qui veut sauver la m\u00e9moire de la France parce que le ch\u00eane va mourir d'un grand arbre \u00e0 mourir et il a toute la m\u00e9moire de de l'histoire de France, et c'est aussi \u00e0 travers ces contes racont\u00e9s soit ben simplement \u00e9couter les anciens qui sont des taxes choses \u00e0 vous raconter vos parents, vos grands- parents pour le petit pois, c'est d'aller vers l'autre, qui est diff\u00e9rent, qui vous fait peur, mais qui en fait finalement, et comme vous \u00e0 chaque, \u00e0 chaque histoire g\u00e9ant j'ai eu envie de transmettre un message, comme je le fais d'ailleurs \u00e0 chaque fois en tant qu'actrice, c'est soit transmettre de de la com\u00e9die soit transmettre de l'\u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:23 > 0:24:29) [93%] : \r\nDu plaisir du travail aussi un travail d'\u00e9criture assez diff\u00e9rent, je suppose, pour un public tr\u00e8s diff\u00e9rents, les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:29 > 0:24:43) [94%] : \r\nAlors le oui ce ce travail d'\u00e9criture en fait et et quelque chose dans lequel je me plonge, \u00e7a prend du temps et et je je sors un peu de ma r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 moi, \u00e7a me change aussi un peu de ce que je fais d'habitude \u00e7a me permet, aussi, pour moi d'aller vers d'autres univers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:43 > 0:24:54) [92%] : \r\nVous l'avez vous l'avez dit, hein, vous avez une actualit\u00e9 tr\u00e8s charg\u00e9e d'envoyer, on vous conna\u00eet pour votre r\u00f4le de juge dans Boulevard du palais, vous jouez au th\u00e9\u00e2tre, vous avez, vous \u00eates une travailleuse acharn\u00e9e au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:54 > 0:25:29) [92%] : \r\nJe crois que c'est parce que c'est ma passion, j'ai la chance extraordinaire de faire le m\u00e9tier que j'aime, c'est un cadeau de la vie, c'est vrai que c'est aussi beaucoup de travail pour y arriver, l\u00e0 je suis tr\u00e8s g\u00e2t\u00e9 en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e 2010 entre le th\u00e9\u00e2tre qui est l\u00e0, j'avais envie aussi de devenir faire rire un peu les gens, donc avec le matelas, j'esp\u00e8re que je vais y arriver et puis Boulevard du palais qui continue, on va continuer le tournage \u00e0 partir du 22 f\u00e9vrier je crois que je voudrais juste dire merci merci vous parce qu'il me il m'am\u00e8ne des jolis cadeaux et puis merci aussi \u00e0 tous ceux qui m'ont permis de faire ce m\u00e9tier et qui continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:30 > 0:25:39) [93%] : \r\nMais en tout cas, nous on vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous aujourd'hui, donc, \u00e0 votre album Richard raconte ses plus belles histoires d'animaux, c'est aux \u00e9ditions \u00e9ponymes, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:39 > 0:25:42) [92%] : \r\nMerci \u00e0 vous et tous mes voeux pour cette nouvelle sera tous mes voeux \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:44 > 0:26:03) [87%] : \r\nEt on termine par une autre musique, celles qui bercent le et je ne vois depuis plusieurs si\u00e8cles, avec le carillon de la cath\u00e9drale Saint-Pierre, une vingtaine de cloches qui rythment les heures et les mois en jouant des airs populaires, la ville vient d'ailleurs de d\u00e9cider d'\u00e9largir le r\u00e9pertoire musical de son carillon Pierre-Olivier Volet Editis cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:10 > 0:26:22) [88%] : \r\nComme une bo\u00eete \u00e0 musique g\u00e9ante au coeur de la cit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve le carillon de Saint-Pierre \u00e9gr\u00e8nent les heures et rythment la vie de la vieille ville transform\u00e9e en Russie au cours des si\u00e8cles, la m\u00e9canique est subtile et facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:27 > 0:26:49) [82%] : \r\nDans ce cas \u00e0 Anvers, vous savez, l'horloge qui est un une magnifique pi\u00e8ce de de m\u00e9canique, donc qui date de 1931 comme le le carillon actuel et alors vous avez un \u00e9l\u00e9ment essentiel de cette horloge, vous savez les rouleaux qui joue les airs aux heures et l'\u00e9cart et qui sont aussi les heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:49 > 0:26:57) [92%] : \r\nUne horloge mais \u00e0 carillon, c'est aussi un instrument de musique, presque comme un autre, cela fait 15 ans que Fran\u00e7ois Delor fait retentir celui de Saint-Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:59 > 0:27:22) [84%] : \r\nAvec ce ce clavier, on peut jouer tout ce qu'on veut, mais on peut dire tout ce qu'on peut parce que les limites m\u00e9lodiques sont assez courtes, on a une octave et demi et depuis 1931 ans arrange rajouter 4 cloches en fait on a rajout\u00e9 de cloches aigu\u00eb par EDF, c'est un mec qui manquait Diaz au milieu et on a inclus la cloche d\u00e9sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:29 > 0:27:39) [83%] : \r\n20 cloches, c'est-\u00e0-dire 20 note seulement alors aujourd'hui, la ville de Gen\u00e8ve tout rajouter 17, car si la cath\u00e9drale appartient \u00e0 l'\u00e9glise protestante, c'est bien la ville qui poss\u00e8de le carillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:40 > 0:27:52) [91%] : \r\nLa symbolique si vous voulez, c'est qu'en fait le pouvoir temporel, comme on l'appelle habituellement a toujours gard\u00e9 si vous voulez une main sur tout ce qui marque le temps qu'on parle de heure l\u00e9gale, vous savez que l'heure est r\u00e9gl\u00e9e par les autorit\u00e9s, enfin, c'est un acte politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:53 > 0:27:59) [78%] : \r\nD'adopter une on l'heure d'\u00e9t\u00e9, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque un acte politique important, enfin dans toute beaucoup d\u00e9battu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:59 > 0:28:04) [86%] : \r\nMais g\u00e9n\u00e9ralement, on l'oublie parce que c'est une chose commune \u00e9videmment le pouvoir ex\u00e9cutif r\u00e9gler le temps Marc Le Temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:06 > 0:28:17) [91%] : \r\nUn carillon aux accents patriotiques donc les nouvelles cloches permettront carillonneur d'\u00e9largir le r\u00e9pertoire des concerts organis\u00e9s chaque ann\u00e9e pour les f\u00eates comm\u00e9moratives, comme le 1er routes ou bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:23 > 0:28:30) [95%] : \r\nEt c'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi dans un instant les cartes du ciel toujours cogneuses de Philippe Jeanneret pass\u00e9 un excellent apr\u00e8s- midi \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:31 > 0:28:36) [95%] : \r\nCe soir, ne ratez pas la premi\u00e8re \u00e9dition 2010 de couleur locale, bonne journ\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:38 > 0:28:47) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1001332840", "durationSec": 77, "title": "10.01.04", "excerpt": "* Berne : Diemtigtal, 20100103 et 20100104, les sauveteurs vont tenter de poursuivre leurs recherches malgr\u00e9 les intemp\u00e9ries dans la vall\u00e9e du Diemtigtal, o\u00f9 se sont produites 2 avalanches successives. La 1\u00e8re a enseveli 4 randonneurs \u00e0 ski, tandis que la 2e a touch\u00e9 les sauveteurs, tuant le m\u00e9decin de la REGA. 4 personnes sont mortes, et 3 restent disparues.", "remarks": "VOIR AUSSI SUJETS DU 19H30 ET DU COULEURS LOCALES", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EMERI, Evelyne", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["SECOURS EN CAS DE CATASTROPHE", "AVALANCHE"], "thematicCorporations": ["REGA"], "sequenceIds": ["1287548"]}, {"internalArchiveId": "GE1001332841", "durationSec": 140, "title": "10.01.04", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100104, le carillon de la cath\u00e9drale de Gen\u00e8ve est compos\u00e9 de 20 cloches, actionn\u00e9es soit par un m\u00e9canisme de l'horloge soit par un carillonneur. La ville de Gen\u00e8ve, \u00e0 qui appartient le carillon, pr\u00e9voit d'acqu\u00e9rir 17 cloches suppl\u00e9mentaires pour \u00e9largir le r\u00e9pertoire musical.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CARILLON"], "sequenceIds": ["1287551"]}, {"internalArchiveId": "GE1001332842", "durationSec": 90, "title": "10.01.04", "excerpt": "* Cointrin : 20100104, les employ\u00e9s de l'entreprise d'assistance au sol Swissport en sont \u00e0 leur 3e jour de gr\u00e8ve. Ils r\u00e9clament des meilleures conditions de travail, une convention collective commune pour tout le personnel du m\u00eame secteur et de meilleures r\u00e9mun\u00e9rations. Malgr\u00e9 cette gr\u00e8ve, l'a\u00e9roport international de Cointrin a tout de m\u00eame pu d\u00e9neiger les pistes.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["PERSONNEL A\u00c9RONAUTIQUE", "GR\u00c8VE"], "thematicCorporations": ["SSP"], "sequenceIds": ["1287553"]}, {"internalArchiveId": "GE1001332843", "durationSec": 61, "title": "10.01.04", "excerpt": "* Lausanne : 20100104, la voirie lausannoise a d\u00fb commencer \u00e0 d\u00e9neiger les routes tr\u00e8s t\u00f4t dans le matin, vu les chutes de neige durant la nuit, et ceci pour \u00e9viter tout probl\u00e8me de circulation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SERVICE DE VOIRIE", "ENNEIGEMENT"], "thematicPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER"], "sequenceIds": ["1287554"]}, {"internalArchiveId": "GE1001332844", "durationSec": 27, "title": "10.01.04", "excerpt": "* Berne-ville : 20100104, la Conf\u00e9rence suisse des institutions sociales (CSIAS) a pr\u00e9sent\u00e9 en conf\u00e9rence de presse son projet de mesures pour r\u00e9duire de moiti\u00e9 la pauvret\u00e9 en Suisse d'ici 2020, et ceci une semaine apr\u00e8s l'organisation d'entraide Caritas qui a fait le m\u00eame plan.", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "PAUVRET\u00c9", "ORGANISATION HUMANITAIRE"], "sequenceIds": ["1287556"]}, {"internalArchiveId": "GE1001332845", "durationSec": 110, "title": "10.01.04", "excerpt": "* Berlin : 20100104, le journal quotidien Niiu, cr\u00e9\u00e9 r\u00e9cemment en Allemagne, a pour particularit\u00e9 d'\u00eatre personnalis\u00e9 et livr\u00e9 \u00e0 domicile. Le lecteur peut en effet choisir le type de rubriques qui l'int\u00e9resse en s'abonnant, et re\u00e7oit ainsi chez lui un journal papier avec des articles correspondants.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEULARD, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN"], "thematicThemes": ["PRESSE QUOTIDIENNE", "PRESSE SP\u00c9CIALIS\u00c9E"], "sequenceIds": ["1287557"]}, {"internalArchiveId": "GE1001332846", "durationSec": 76, "title": "10.01.04", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20100104, l'Office du tourisme de Fribourg, Fribourg Tourisme et R\u00e9gion, a commenc\u00e9 la distribution de cendriers portables, \u00e0 la gare. Cela vise \u00e0 \u00e9viter les m\u00e9gots jet\u00e9s dans la rue, vu l'entr\u00e9e de vigueur de l'interdiction de fumer dans les lieux publics dans le canton de Fribourg.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["TABAGISME"], "sequenceIds": ["1287559"]}, {"internalArchiveId": "GE1001332847", "durationSec": 43, "title": "10.01.04", "excerpt": "* CANADA : Saskatoon, 20100103, d\u00e9faite de l'\u00e9quipe nationale de suisse des moins de 20 ans (M20), qui ont perdu face au Canada sur le score de 1 \u00e0 6, lors d'un match des demi-finales du Championnat du monde de hockey sur glace M20.", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1001332848", "durationSec": 56, "title": "10.01.04", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GLASSEY, Romain", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CANADA"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "M20", "HOCKEY SUR GLACE"], "sequenceIds": ["1287590"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1001885405", "summary": "PLATEAU :\r\nRICHARD, Anne, com\u00e9dienne et auteur d'un livre audio de contes pour enfants  (son livre audio \"Anne Richard raconte ses plus belles histoires d'animaux\", inspiration avec le cirque Knie, enfance, se raconter soi).", "id": "885404"}, {"internalArchiveId": "GS1001287549", "summary": "12:50.26\r\nBerne, Diemtigtal : nocturne, divers plans h\u00e9licopt\u00e8re des sauveteurs   atterrissant et d\u00e9collant / itw VON ALLMEN, Otto, chef de la police de r\u00e9gion de l'Oberland bernois (vall\u00e9e tr\u00e8s connue pour les randonn\u00e9es \u00e0 ski) / itw  BAUMANN, Gery, responsable d'engagement \u00e0 la REGA (en fran\u00e7ais, difficult\u00e9s). secours en cas de catastrophe, avalanche REGA.", "id": "1287548", "visualThemes": ["SECOURS EN CAS DE CATASTROPHE", "AVALANCHE"], "visualGeographicals": ["BERNE"], "visualCorporations": ["REGA"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287552", "summary": "13:05.57\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans courts DELOR, Fran\u00e7ois, carillonneur de la ville de Gen\u00e8ve, montant escaliers / divers plans m\u00e9canismes de l'horloge et rouleaux des carillons de la cath\u00e9drale (6\", 7\") / itw DELOR, Fran\u00e7ois (carillon de 20 cloches) / divers plans DELOR, Fran\u00e7ois, jouant sur clavier du carillon (8\", 9\") / divers plans cloches du carillon (4\", 15\") / itw BEUCHAT, Philippe,  conseiller en conservation du patrimoine architectural (les cloches    appartiennent \u00e0 la ville de Gen\u00e8ve). carillon.", "id": "1287551", "visualThemes": ["CARILLON"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287554", "summary": "12:51.49\r\nCointrin, A\u00e9roport International de Gen\u00e8ve, enneig\u00e9 et neigeux : divers  plans employ\u00e9s de Swissport criant slogans pr\u00e8s du piquet de gr\u00e8ve / itw  employ\u00e9s gr\u00e9vistes de Swissport (certains ont peur, motivation) / syndicaliste parlant avec un porte-voix / itw GIGER, Stefan, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Syndicat des Services Publics (SSP) (pousser la direction d'entrer en n\u00e9gociations) / divers plans pistes enneig\u00e9es et avions / itw STAEMPFLI, Bertrand, porte-parole A\u00e9roport international de Gen\u00e8ve (d\u00e9neigement des pistes). gr\u00e8ve, personnel a\u00e9ronautique SSP.", "id": "1287553", "visualThemes": ["PERSONNEL A\u00c9RONAUTIQUE", "GR\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["COINTRIN"], "visualCorporations": ["SSP", "AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287555", "summary": "12:53.28\r\nLausanne, enneig\u00e9 : divers plans chasse-neige de la voirie de Lausanne  d\u00e9gageant la route d'une fine couche de neige (12\") / itw AMAUDRUZ, Johnny,  employ\u00e9 voirie Lausanne (routine) / itw FRANCAIS, Olivier, conseiller   municipal lausannois directeur des travaux (particularit\u00e9 de la ville de  Lausanne) / divers plans employ\u00e9 de la voirie d\u00e9gageant la neige des trottoirs avec une d\u00e9neigeuse ou \u00e0 la pelle (8\"). enneigement, service de voirie.", "id": "1287554", "visualThemes": ["SERVICE DE VOIRIE", "ENNEIGEMENT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287557", "summary": "12:54.35\r\nBerne : divers plans conf\u00e9rence de presse de la Conf\u00e9rence suisse des  institutions sociales (CSIAS). organisation humanitaire, pauvret\u00e9.", "id": "1287556", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "PAUVRET\u00c9", "ORGANISATION HUMANITAIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287558", "summary": "12:58.53\r\nBerlin : divers plans rotatives avec les pages du journal Niiu passant (8\") / OBERHOF, Wanja S., cofondateur du journal quotidien Niiu prenant un exemplaire des rotatives / itw OBERHOF, Wanja S. (id\u00e9e de cr\u00e9ation du quotidien   personnalis\u00e9) / divers plans KREUTTER, Nicolas, lecteur de Niiu, consultant le site Internet Niiu / itw KREUTTER, Nicolas (avantages) / nocturne, divers plans livreur du journal Niiu faisant sa tourn\u00e9e en camionnette, et d\u00e9posant le  quotidien devant porte / itw TIEDEMANN, Hendrik, cofondateur du journal Niiu (support papier, publicit\u00e9 cibl\u00e9e) / statement. presse sp\u00e9cialis\u00e9e, presse quotidienne.", "id": "1287557", "visualThemes": ["PRESSE QUOTIDIENNE", "PRESSE SP\u00c9CIALIS\u00c9E"], "visualGeographicals": ["BERLIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287560", "summary": "13:00.50\r\nFribourg-ville, nocturne : divers plans employ\u00e9s de l'office du tourisme  Fribourg Tourisme distribuant des cendriers portables aux voyageurs, \u00e0 la gare / itw FLUECKIGER, Marl\u00e8ne, directrice de Fribourg Tourisme et R\u00e9gion (crainte de \"devenir un cendrier g\u00e9ant\") / main mettant un m\u00e9got dans un cendrier de  poche / itw passants (bonne id\u00e9e). tabagisme.", "id": "1287559", "visualThemes": ["TABAGISME"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287591", "summary": "13:02.12\r\nCANADA, Saskatoon, patinoire Credit Union Centre : divers plans arr\u00eats  de tirs par CONZ, Benjamin, gardien de but suisse / divers plans buts de  l' \u00e9quipe nationale des M20 du Canada / divers plans but de l'\u00e9quipe   nationale des M20 de Suisse marqu\u00e9 par JOERG, Mauro, hockeyeur. hockey sur glace, championnat du monde.", "id": "1287590", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "M20", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["CANADA"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "523080", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091413", "position": "01"}}, {"id": "523079", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM111169", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254415", "internalArchiveId": "GE0912254416", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.01.04", "publicationDate": "2010-01-04T00:00:00Z", "durationSec": 2088, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-04T21:20:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091710\r\nDate de transcription : 04-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:36) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir la mort blanche en deuil, cet hiver, au moins 4 morts, 3 disparus dans l'Oberland bernois : il y a encore un doute sur les bilans, on n'est pas certain du nombre de randonneurs quand les avalanches se sont produites il y a aussi un mort \u00e0 Bruson en Valais 828 m\u00e8tres pour la tour de Duba\u00ef, inaugur\u00e9e tout \u00e0 l'heure de mani\u00e8re spectaculaire, c'est plus de 2 fois l'm\u00eame pas Hurstel building, plus de 10 fois la Tour Bel Air \u00e0 Lausanne, une mani\u00e8re aussi de conjurer le sort, alors que la crise frappe l'\u00e9mirat la Suisse conna\u00eet ton Bibi, boum, on entendra l'explication du d\u00e9mographe toute une g\u00e9n\u00e9ration de femmes ayant la trentaine franchissent le pas tardivement, il y a aussi la population des femmes qui d\u00e9cident de ne pas faire d'enfants, la proportion est forte chez les universitaires, la neige a perturb\u00e9 le trafic en pleine Accident de bus \u00e0 Gen\u00e8ve m\u00e9tro interrompu \u00e0 Lausanne, c'est l'occasion de voir aussi que diff\u00e9rences culturelles persiste, \u00e9tonnamment, l'habitude de l'ann\u00e9e chez les Valaisans et des neuch\u00e2telois alors que quelques centim\u00e8tres suffisent \u00e0 surprendre les Genevois le Jura est pr\u00eat \u00e0 accueillir 2 anciens d\u00e9tenus de Guantanamo, il s'agirait de Ou\u00efgours la Jura m\u00e8ne des n\u00e9gociations discr\u00e8tes avec Evelyne Widmer-Schlumpf et puis le destin d'Albert Camus il y a 50 ans, il mourait dans la Facel Vega de Marcel Gallimard, on lui avait offert la place d'humour pour qu'il puisse \u00e9tendre ses jambes et on a trouv\u00e9 dans sa poche le billet de train, il avait h\u00e9sit\u00e9, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:38 > 0:01:51) [90%] : \r\nLes r\u00e9cits d\u00e9crivent l'ampleur des 2 avalanches qui ont frapp\u00e9 l'Oberland bernois les bilans demeure ce soir incertain, on d\u00e9nombre au moins 4 morts, 3 disparus, le reportage dans le dit Mittal avec \u00c9ric Plancherel et Fanny Mo\u00efse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:53 > 0:02:04) [93%] : \r\nLe paradis des randonneurs n'est plus qu'un enfer blanc, la m\u00e9t\u00e9o, emp\u00eacher la reprise des recherches sur le lieu des 2 avalanches, les secours sont clou\u00e9s au sol depuis ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:04 > 0:02:13) [88%] : \r\nC'est celui de tout \u00e7a Organon BPI c'est difficile de savoir quand les conditions de visibilit\u00e9 seront r\u00e9unis pour atterrir sur place, dans peut-\u00eatre demain ou apr\u00e8s- demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:14 > 0:02:30) [96%] : \r\nSeul l'h\u00e9licopt\u00e8re de la Rega a pu d\u00e9coller en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi pour un vol de reconnaissance et le verdict est sans appel : il est beaucoup trop dangereux de se rendre sur place, l'attente est insupportable, surtout au vu des moyens mis en place pour retrouver les randonneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:30 > 0:02:42) [86%] : \r\nL'engagement pour pour toutes les personnes \u00e9tait \u00e9norme en a eu finalement oui h\u00e9licopt\u00e8res dans la r\u00e9gion, on a eu environ 100 personnes plus 12 chiens et conducteurs d'avalanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:43 > 0:02:52) [98%] : \r\nD'apr\u00e8s la police, au moins 3 personnes sont encore prisonni\u00e8res de la neige, la r\u00e9gion est tr\u00e8s pris\u00e9e par les skieurs hier, ils \u00e9taient nombreux au d\u00e9part de la randonn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:53 > 0:03:10) [86%] : \r\nC'est une drogue s'active, s'il y avait environ 60 voitures sur le Parking des groupes qui sont mont\u00e9s, rien de particulier pour nous un week- end presque normale Bayonne sous une banque honn\u00eate avec une question ne pense normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:11 > 0:03:22) [92%] : \r\nPourtant, hier, en fin de matin\u00e9e, une premi\u00e8re avalanche surprend un groupe de skieurs, un h\u00e9licopt\u00e8re de la Rega seront, avec un m\u00e9decin sur place une 2\u00e8me coul\u00e9e de neige emporte alors tout sur son passage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:24 > 0:03:46) [86%] : \r\nNon, ah oui, comme \u00e7a ne suit comme dans l'\u00e9tat actuel des connaissances, 12 personnes au total ont \u00e9t\u00e9 ensevelis hier le m\u00e9decin de la REGA que le groupe de 8 personnes impliqu\u00e9es dans la premi\u00e8re avalanche et 3 skieurs venus en aide du ski clim Rubiales cyclo regroup\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:47 > 0:03:58) [97%] : \r\nPour l'instant, le bilan est de 4 morts parmi eux, le m\u00e9decin de la Rega c'est la premi\u00e8re fois qu'un collaborateur de la Garde a\u00e9rienne suisse de sauvetage d\u00e9c\u00e8de lors d'une op\u00e9ration suite \u00e0 une avalanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:00 > 0:04:02) [91%] : \r\nEric Plancherel vous y a des recherches difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:04 > 0:05:06) [91%] : \r\nOui, des recherches extr\u00eamement difficile et un bilan provisoire, hein, comme vous l'avez dit, ce que l'on sait ce soir c'est que 4 personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es donc 2 Suisses, un Allemand et une personne qui n'a pas encore pu \u00eatre identifi\u00e9s, 2, 3 personnes sont, sont toujours port\u00e9s disparus, l\u00e0 aussi, 2 Suisses, un Allemand, mais l\u00e0, les secours n'exclut pas de de retrouver d'autres personnes, parce que le 1er groupe qui a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9 par une avalanche \u00e9tait compos\u00e9 de plusieurs nationalit\u00e9s et qu'il est possible que des familles n'est pas signal\u00e9 une personne manquante alors vous le voyez, il neige encore fort sur l'Oberland bernois mais demain, la m\u00e9t\u00e9o devrait \u00eatre beaucoup plus cl\u00e9mente et les secours esp\u00e8rent pouvoir reprendre les recherches, mais ils devront dans un 1er temps s\u00e9curiser la zone, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'aide d'h\u00e9licopt\u00e8res et d'explosifs, faire descendre les avalanches qui menacerait encore cette zone, ce n'est qu'une fois le terrain s\u00e9curis\u00e9s que les recherches \u00e0 proprement dite pourront reprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:06 > 0:05:14) [94%] : \r\n\u00c9ric merci le drame rappelle le danger qui se reproduit chaque ann\u00e9e en moyenne 25 personnes d\u00e9c\u00e8dent dans des avalanches Michel Cerruti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:15 > 0:05:35) [88%] : \r\nBelle et pourtant r\u00e9guli\u00e8rement mortel l'avalanche fait partie de l'histoire des cantons alpins notre pays elle est mentionn\u00e9e pour la premi\u00e8re fois en 1302 et depuis, chaque hiver sont revient dans son souffle glac\u00e9 son lot de vie les plus marquantes sont toujours les plus meurtri\u00e8res en 1999, celle d'Evol\u00e8ne et ses 12 victimes est toujours dans les esprits tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:35 > 0:05:40) [83%] : \r\nComme Les 11 morts d\u00e9cim\u00e9s par une coul\u00e9e survenue sur la route entre d'Hachette Zermatt 14 ans plus t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:41 > 0:06:15) [87%] : \r\nSans oublier les 6 militaires tu\u00e9s en 2007 \u00e0 la Jungfrau et les nombreux skieurs ou randonneurs hors- piste qui r\u00e9guli\u00e8rement se font emport\u00e9e par une coul\u00e9e qu'ils ont eux- m\u00eames d\u00e9clench\u00e9e en f\u00e9vrier de l'ann\u00e9e pass\u00e9e c'\u00e9tait 3 s\u00e9minaristes d'Ec\u00f4ne des avalanches qui ont ce lys aussi parfois les secouristes comme dans le Diemtigtal hier, webzine l'an 2000 ans des drames qui, avant les paravalanche et le minage syst\u00e9matique touch\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement des collectivit\u00e9s enti\u00e8res durant l'hiver 1950 1950 et on 19 personnes meurent \u00e0 Vals dans les Grisons 13 Andermatt et 10 \u00e0 Airolo o\u00f9 seul le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:15 > 0:06:37) [92%] : \r\nClocher de l'\u00e9glise \u00e9mergent de la coul\u00e9e quant \u00e0 l'avalanche, la plus meurtri\u00e8re de ces 100 derni\u00e8res ann\u00e9es, elle a lieu \u00e0 Reckingen en Valais, il y aura 40 ans le 24 f\u00e9vrier prochain 48 personnes sont ensevelies tranquille est leur vie une avalanche dont chaque montagnard conna\u00eet le risque et qui pourtant continue de surprendre parfois jusqu'aux plus aguerris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:06:37 > 0:06:41) [93%] : \r\nOn va voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:44 > 0:06:59) [90%] : \r\nLes \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents, il y a la part de fatalit\u00e9 et la part humaine les responsables pr\u00e9sum\u00e9s des avalanches de Zermatt et dans Air ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s, une famille avec 5 enfants dans le 1er cas de neuch\u00e2telois et une Valaisanne dans le second, Rafa\u00ebl Poncioni Laurent Dufour Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:00 > 0:07:14) [89%] : \r\nParti sans laisser d'adresse, les 3 responsables pr\u00e9sum\u00e9s de l'avalanche de 11 heures ont \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9s par la police de neuch\u00e2telois et une Valaisanne d'un peu plus d'une trentaine d'ann\u00e9es, la coul\u00e9e qu'ils avaient provoqu\u00e9 a enseveli 3 personnes sur une piste balis\u00e9e, sans faire de victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:14 > 0:07:23) [96%] : \r\n\u00e7a d\u00e9montre que les personnes, les freeriders qui ne respectent pas les gens qui sont sur les pistes sont susceptibles d'occuper les services de la police et de la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:23 > 0:07:31) [86%] : \r\nRetrouvez les auteurs d'avalanches demeure exceptionnelle, seuls 2 cas en disant on va l'attraper envers les responsables pourrait cette fois en payer les frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:31 > 0:07:40) [97%] : \r\nJ'esp\u00e8re qu'on va avoir un contact et on va essayer de trouver une transaction pour prendre en charge la totalit\u00e9 des co\u00fbts de cette op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:40 > 0:07:46) [94%] : \r\nSoit entre 30 et 80000 francs, une somme qui ne semble pas dissuader aujourd'hui les adeptes de hors- piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:46 > 0:07:50) [82%] : \r\nSi je puis dire, puisque c'est mon probl\u00e8me, je suis fait plaisir parce qu'ils sont Berthet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:51 > 0:07:58) [87%] : \r\nPour sa libert\u00e9, n'en est pas oblig\u00e9 d'aller hors piste au bord des pistes, on peut aller en d\u00e9pit cela au moins, on met pas en danger les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:58 > 0:08:04) [79%] : \r\nPour \u00eatre dissuad\u00e9s de faudrait d\u00e9j\u00e0 se sentir coupable et qu'on s'ma sortir de piste et puis c'est pas un Crime de sortir des pistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:04 > 0:08:09) [95%] : \r\nPourtant, les cons\u00e9quences pourraient \u00eatre lourdes pour les auteurs d'avalanche meurtri\u00e8re jusqu'\u00e0 3 ans d'emprisonnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:09 > 0:08:18) [81%] : \r\nSi un freeriders ou un skieur hors- piste avait occasionn\u00e9 une avalanche, on en parlait de fatalit\u00e9 et maintenant on ne se contente plus de ce type d'explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:18 > 0:08:24) [95%] : \r\nLes mailles du filet se resserrent autour des amateurs de hors- piste, la justice semble vouloir consid\u00e9rer toute l'ampleur de tels agissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:25 > 0:08:32) [88%] : \r\nMonsieur le Procureur bonsoir, bonsoir, on entendait ce freeriders qui disait : si je fais du hors piste, c'est mon probl\u00e8me qu'est-ce que vous lui r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:32 > 0:08:44) [87%] : \r\nOui, c'est effectivement un probl\u00e8me, je dis toujours que l'offrir, qui ne se passe pas dans sa biture hi-tech, il ne s'agit pas d'interdire de freeride le hors- piste, bah, il s'agit de respecter la vie d'autrui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:44 > 0:08:51) [93%] : \r\n\u00e7a veut dire quoi exactement, si on regarde autour de nous, on voit que les Italiens sont plus s\u00e9v\u00e8res, les Fran\u00e7ais, c'est encore diff\u00e9rent, c'est quoi le mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:52 > 0:09:51) [91%] : \r\nEffectivement, ce sont 2 mod\u00e8les diff\u00e9rents, d'une part en Italie avec la loi du 24 d\u00e9cembre plut\u00f4t 1003, l\u00e0 on a depuis 2004 premiers j'en f\u00e9vrier, on a des cohortes police sur les pistes qui auront le pouvoir de sanctionner un pouvoir \u00e9tatique de sanctions c'est de fa\u00e7on pr\u00e9ventive, donc d\u00e9j\u00e0 la mise en danger abstraite et punissable avec des amendes en France on a un autre syst\u00e8me, c'est le syst\u00e8me administratif de s\u00e9curit\u00e9, ce sont les arr\u00eat\u00e9s municipaux, vu la responsabilit\u00e9 du maire qui sont pas applicables cette tire on interdit pour un certain temps le la, la, la pratique du hors- piste et \u00e7a peut aussi \u00eatre n'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral en cas de danger extr\u00eame mais aujourd'hui on a un temps chez sp\u00e9cial des situations exceptionnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:51 > 0:09:56) [92%] : \r\nVotre avis personnel pour conclure : il faut interdire en g\u00e9n\u00e9ral hors- piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:56 > 0:10:08) [91%] : \r\nEn aucun cas, mais on doit toujours penser \u00e0 ce que le fait que la libert\u00e9 fondamentale de mouvement est limit\u00e9e par la libert\u00e9 de l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:08 > 0:10:09) [95%] : \r\nMonsieur le procureur, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:10 > 0:10:11) [79%] : \r\nCes bons comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:12 > 0:10:50) [91%] : \r\nLe secret a \u00e9t\u00e9 gard\u00e9 jusqu'au dernier moment \u00e0 Duba\u00ef, la plus haute tour du monde atteinte exactement 828 m\u00e8tres ce qui sont mont\u00e9s sur le m\u00eame pas building peuvent se repr\u00e9senter la hauteur, c'est plus du double beaucoup plus hauts que les tours Petronas s'on voit ici le comparatif, l'histoire des gratte-ciel est toujours li\u00e9e aux \u00e9v\u00e9nements, la Tour Eiffel, couronnant Paris en pleine gloire lors d'Exposition nationale de 1889 m\u00eame Peier State Building incarnant la volont\u00e9 de sortir de la crise de 29 et cette tour de Duba\u00ef qui marque aussi un tournant la fr\u00e9n\u00e9sie financi\u00e8re de Duba\u00ef brutalement interrompue par la crise, l'\u00e9mirat veut conjurer le sort, il a organis\u00e9 une inauguration grandiose G\u00e9raldine g\u00e9nie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:52 > 0:11:10) [92%] : \r\n828 m\u00e8tres de hauteur, 200 \u00e9tages 900 logements 4 piscines, le Bourj Duba\u00ef, rebaptis\u00e9 Bourj Khalifa est l'embl\u00e8me de la d\u00e9mesure en pr\u00e9sence du souverain de Duba\u00ef, cheikh Mohamed Ben Rached Al-Maktoum le propri\u00e9taire Emaar Properties a inaugur\u00e9 aujourd'hui la plus haute tour du monde avec un an de retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:12 > 0:11:14) [80%] : \r\nOui mais moi si je vais laisser pendant ce match de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:14 > 0:11:32) [96%] : \r\nLe message est en fait tr\u00e8s simple, nous construisons pour les d\u00e9cennies \u00e0 venir les crises vont et viennent et le monde entier vient de traverser 2 ann\u00e9es tr\u00e8s difficiles, nous avons l'espoir de passer ce moment et j'esp\u00e8re que ce message, marque le d\u00e9but d'une am\u00e9lioration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:32 > 0:11:36) [69%] : \r\nNon monsieur a eu Roupnel cette beginning Halmos fondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:11:36 > 0:11:44) [97%] : \r\nMais Duba\u00ef est en pleine crise de l'immobilier est en pleine phase de ren\u00e9gociation de sa dette, les prix des maisons ont baiss\u00e9 de 50 pourcent ces 12 derniers mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:45 > 0:12:07) [92%] : \r\nAfin que donc la baisse du march\u00e9 immobilier, un responsable de la mauvaise conjoncture \u00e9conomique actuelle pour Duba\u00ef est \u00e9videmment le symbole supr\u00eame du boom immobilier qu'ils ont connue et je ne pense pas que cette mauvaise conjoncture se terminera dans les prochains mois, ni dans l'ann\u00e9e \u00e0 venir le sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:08 > 0:12:12) [88%] : \r\nMais selon le propri\u00e9taire 90 pourcent de la tour sont d\u00e9j\u00e0 avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:16 > 0:12:32) [88%] : \r\nVoil\u00e0 sur l'\u00e9v\u00e9nement et la comparaison avec les plus hautes tours du monde jour comment notre site TSR info Point CH la d\u00e9mesure, \u00e0 Duba\u00ef contraste, on l'a dit avec la fragilit\u00e9 financi\u00e8re de l'\u00e9mirat et les \u00e9trangers en souffre aussi il croyait en eldorado il d\u00e9chante, reportage de Miyuki Droz Aramaki.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:12:34 > 0:13:01) [93%] : \r\nUne for\u00eat de tours inachev\u00e9es \u00e0 Duba\u00ef 40 pour 100 des chantiers sont suspendues depuis le d\u00e9but de la crise financi\u00e8re, les premi\u00e8res victimes, les petites mains du b\u00e2timent indiens, pakistanais ou bangladeshis il pensait apr\u00e8s quelques ann\u00e9es de labeur revenir chez eux avec de quoi nourrir leur famille, aujourd'hui il se retrouve pi\u00e9g\u00e9 dans ces camps au ch\u00f4mage sans permis de travail leurs salaires, impay\u00e9s depuis des mois, moi j'allais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:01 > 0:13:09) [93%] : \r\nIl n'y a plus de travail dans cette ville, je veux rentrer en Inde, \u00e7a ne sert \u00e0 rien de tra\u00eener ici on ne fait que dormir, qu'on nous paie et qu'on nous laisse partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:10 > 0:13:25) [91%] : \r\nDans ce camp, ils sont 250 employ\u00e9es tous dans la m\u00eame situation endett\u00e9 pour payer leur voyage et leur permis de travail apr\u00e8s 6 ans \u00e0 Duba\u00ef ramage a d\u00e9j\u00e0 fait ses valises mdr mais son entreprise lui doit 3000 francs un an de salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:26 > 0:13:27) [99%] : \r\nHerv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:28 > 0:13:37) [88%] : \r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9 mon billet d'avion, mais je ne partirai que si je touche mon salaire, c'est mon 2\u00e8me, pilier, j'ai perdu l'argent du 1er, la date est pass\u00e9, les copains 5 mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:38 > 0:13:57) [93%] : \r\nDans l'\u00e9mirat, les \u00e9trangers les plus pauvres ne sont pas les seules victimes de la crise, les Occidentaux qui pendant des ann\u00e9es ont profit\u00e9 du boom de Duba\u00ef sont touch\u00e9s \u00e0 leur tour cet homme d'affaires canadien a mont\u00e9 une entreprise d'\u00e9crans multim\u00e9dia, il y a quelques mois, un de ses plus gros clients \u00e0 cesser de le payer, il doit 230000 francs \u00e0 ses cr\u00e9anciers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:57 > 0:14:07) [90%] : \r\nOn peut par l'enseignant, il ne faut pas craquer, il faut se lever le matin, g\u00e9n\u00e9ralement le 1er coup de t\u00e9l\u00e9phone de la journ\u00e9e vient d'une banque qui me demande si je vais payer ou pas telle ou telle facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:08 > 0:14:22) [95%] : \r\nComme la plupart des expatri\u00e9s Raad Raad avait tout achet\u00e9 \u00e0 cr\u00e9dit un train de vie qui s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dangereux avec la crise \u00e0 Duba\u00ef ne pas honorer une dette est un Crime pour un ch\u00e8que sans provision, il a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 3 jours en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:22 > 0:14:39) [89%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9 au commissariat s'emballer la un homme m'a demand\u00e9 de reconna\u00eetre ma signature sur le ch\u00e8que, j'ai dit oui, puis on m'emmen\u00e9 dans une cellule avec d'autres gens, la plupart d'entre eux \u00e9taient l\u00e0 pour des crimes financiers, comme ils disent, des ch\u00e8ques en bois, un jour, quand m\u00eame score basse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:40 > 0:14:54) [95%] : \r\nC'est pour \u00e9viter ce genre de m\u00e9saventure que des milliers d'\u00e9trangers ont fui la ville cette ann\u00e9e combien exactement, les autorit\u00e9s de Duba\u00ef, refuse de donner un chiffre, elles affirment que l'\u00e9mirat sortira bient\u00f4t de la crise, le mythe de l'eldorado doit perdurer, m\u00eame au prix de dizaines de milliers de licenciements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:56 > 0:15:18) [92%] : \r\nLa tension grandit au Y\u00e9men apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis et la Grande Bretagne, la France ferme son ambassade Al-Qa\u00efda avait revendiqu\u00e9 l'attentat manqu\u00e9 contre un avion de ligne, le jour de No\u00ebl sur la ligne Amsterdam- Detroit Al-Qa\u00efda, implant\u00e9 au Y\u00e9men, c'est l\u00e0 que le jeune Nig\u00e9rian Umar Mutallab semble avoir \u00e9t\u00e9 converti \u00e0 l'Islam extr\u00eame, c'est ce pays qui devient un objectif prioritaire de la lutte anti- terroriste Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:20 > 0:15:58) [92%] : \r\nAbdulmutallab suivait des cours de religion dans cette \u00e9cole ces professeur d\u00e9crivent un jeune homme solitaire et tr\u00e8s croyant qui se rendaient \u00e0 plusieurs fois par jour \u00e0 la mosqu\u00e9e, c'est au Y\u00e9men, patrie d'origine de Ben Laden, rep\u00e8re des salafistes que le pirate nig\u00e9rian est venu chercher le Label Al-Qa\u00efda pour faire exploser le vol Amsterdam- Detroit le Y\u00e9men est sous l'\u00e9troite surveillance de la CIA depuis l'attaque du destroyer USS Cole en 2000, mais ces derniers mois, des dizaines de jihadistes difficile d'avoir un nombre exact, explique Mathieu Guid\u00e8re, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve sont venus grossir les rangs des combattants d'Al-Qa\u00efda en transitant par la fronti\u00e8re saoudienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:58 > 0:16:14) [91%] : \r\nOn n'\u00e9value pas \u00e0 plus de 500 les membres concr\u00e8tement affili\u00e9 \u00e0 Al-Qa\u00efda dans ces 500, il faut compter une bonne centaine de Saoudiens le reste sont des \u00e9l\u00e9ments essentiellement y\u00e9m\u00e9nite avec quelques \u00e9l\u00e9ments \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:14 > 0:16:41) [93%] : \r\nDes fondamentalistes pourchass\u00e9, qui ont profit\u00e9 de la faiblesse des forces de s\u00e9curit\u00e9 y\u00e9m\u00e9nite occup\u00e9 \u00e0 mater une r\u00e9bellion tribale dans le nord du pays, \u00e0 la t\u00eate de ces groupes qui se sont r\u00e9fugi\u00e9s dans les montagnes, 2 anciens prisonniers de Guantanamo, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama a r\u00e9clam\u00e9 des comptes \u00e0 ses services de renseignement apr\u00e8s l'attentat manqu\u00e9 du vol Amsterdam- Detroit et d\u00e9bloque 70 millions de dollars suppl\u00e9mentaires pour aider le gouvernement y\u00e9m\u00e9nite \u00e0 traquer Al-Qa\u00efda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:41 > 0:17:01) [95%] : \r\nLe Y\u00e9men n'est pas l'Afghanistan, le Y\u00e9men n'est pas l'Irak et l'administration actuelle am\u00e9ricaine a opt\u00e9 pour une strat\u00e9gie l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rente, c'est-\u00e0-dire de laisser le gouvernement y\u00e9m\u00e9nite agir mais le soutenir dans cette action avec des moyens humains avec du renseignement avec des moyens logistiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:01 > 0:17:13) [89%] : \r\nJusqu'ici l'arm\u00e9e y\u00e9m\u00e9nite mener seuls les op\u00e9rations sur le terrain, mais aux \u00c9tats-Unis, de hauts responsables assurent que les forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines et leurs h\u00e9licopt\u00e8res sont pr\u00eats \u00e0 intervenir si Washington en donnait l'ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:14 > 0:17:24) [88%] : \r\nLe Jura est pr\u00eate \u00e0 accueillir 2 anciens d\u00e9tenus de Guantanamo, il s'agirait de 2 Ou\u00efgours le Jura des voici Action discr\u00e8te avec la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, est venu dire Schlumpf Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment Daniel va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:26 > 0:17:40) [90%] : \r\nBakhtiar et son fr\u00e8re a\u00een\u00e9 Harkin matricule 277 et 103, tous 2 ont pass\u00e9 plus de 7 ann\u00e9es derri\u00e8re les barreaux de Guantanamo ils sont ou\u00efghours, minorit\u00e9 ethnique pers\u00e9cut\u00e9 en Chine leur enfer pourrait prochainement prendre fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:40 > 0:17:58) [87%] : \r\nIl semblerait que les 2 qui sont susceptibles de venir en cours en Suisse soit fr\u00e8re et qui ne souhaitent pas \u00eatre s\u00e9par\u00e9s, donc la Conf\u00e9d\u00e9ration semble dire aujourd'hui si vous en a recueilli vous devait accueillir les 2 mais \u00e7a aussi ce sont des \u00e9l\u00e9ments que nous devons encore confirm\u00e9 et examiner avec la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:59 > 0:18:12) [96%] : \r\nLe Jura est pr\u00eate \u00e0 les accueillir mais pas \u00e0 n'importe quelles conditions selon certaines informations, un des 2 fr\u00e8res souffrirait de graves probl\u00e8mes psychologiques et c'est justement cela que le canton du Jura veut \u00e9claircir avec la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:12 > 0:18:29) [97%] : \r\nNous devons examiner sous cet angle-l\u00e0 en particulier, si nous avons la capacit\u00e9 de l'accueillir pour lui offrir les soins si c'est n\u00e9cessaire, probablement en l'occurrence et si v\u00e9ritablement, donc nous avons la capacit\u00e9 d'accueil en lien avec les besoins de ses pairs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:30 > 0:18:38) [94%] : \r\nLes structures jurassienne permettent sans probl\u00e8me ce genre d'accueil, le Jura, qui d'ailleurs h\u00e9berge actuellement plus de 300 requ\u00e9rants d'asile en provenance de 50 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:41 > 0:19:29) [92%] : \r\nLa d\u00e9p\u00eache vient de tomber : Bradley Beal, comme celle qui avait d\u00e9nonc\u00e9 les fraudeurs de l'UBS ira en prison d\u00e8s vendredi, la justice a rejet\u00e9 son sa demande de report de peine, les propri\u00e9taires de 4 complexes touristiques en difficult\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, Obama se d\u00e9pose une plainte contre Cr\u00e9dit Suisse portant sur 24 milliards de dollars, il reproche \u00e0 la grande banque d'avoir eu l'intention de r\u00e9cup\u00e9rer les terrains par le biais de cr\u00e9dit selon elles exag\u00e9r\u00e9ment r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s et puis Novartis passe \u00e0 la 2\u00e8me \u00e9tape du plan pr\u00e9vu pour acqu\u00e9rir la participation majoritaire que Nestl\u00e9 d\u00e9tient dans le groupe Alcon, il propose une fusion pour obtenir l'enti\u00e8re propri\u00e9t\u00e9 du leader mondial de l'ophtalmologie, la neige a surpris de nombreux automobilistes ce matin sur les routes du bassin l\u00e9manique plusieurs incidents et accidents y compris chez les professionnels de la route Yves Gerbert G\u00e9raldine j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:31 > 0:19:46) [94%] : \r\nCirculation difficile ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve, la neige et le verglas ont provoqu\u00e9 de nombreux incidents, une trentaine selon la police des transports publics n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9s, les retards ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rables et certains secteurs difficiles d'acc\u00e8s n'ont pu \u00eatre desservie pendant plusieurs heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:46 > 0:20:04) [88%] : \r\nLes v\u00e9hicules se cha\u00eenes plus depuis, depuis quelques ann\u00e9es aux TPG ont, c'est vrai qu'on a, on a pu vraiment autant de pr\u00e9cipitations autant de neige que que les oeufs que les hivers habituel, on change tous les tous les pneus d'hiver de tous les v\u00e9hicules en d\u00e9but de saison, de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'on a eu des pneus tr\u00e8s bien profil\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral cela suffit parfaitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:04 > 0:20:21) [94%] : \r\n\u00e0 Lausanne le M2 n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e le gel a provoqu\u00e9 l'interruption du trafic sur le secteur de la salle pendant 2 heures sur les routes, les saleuses ont d\u00e9fil\u00e9 toute la journ\u00e9e, comme les premiers flocons sont apparus vers 5 heures du matin, les engins de la voirie ont \u00e9t\u00e9 g\u00ean\u00e9s par les premiers automobilistes \u00e0 se rendre au travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:21 > 0:20:38) [88%] : \r\nPas tout le monde n'\u00e9quip\u00e9 en pneus neige, voire cha\u00eenes donc en partant le matin, ben \u00e7a peut personnes ont pas toujours conscience des des risques qu'ils prennent et c'est jamais des accidents graves mais j'entends des voitures se mettent en travers parfois des des v\u00e9hicules un peu plus lourd, plus gros et automatiquement \u00e7a entrave le trafic et en l'occurrence notre notre interview.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:38 > 0:20:48) [90%] : \r\nSont aussi donc des bouchons de retardement dans, dans, dans une intervention sur le bassin l\u00e9manique, les services de voirie restent en alerte, de nouvelles chutes de neige sont \u00e0 pr\u00e9voir ces prochains jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:50 > 0:21:02) [94%] : \r\nLa Suisse conna\u00eet un petit baby- boom toute une g\u00e9n\u00e9ration de femmes ayant la trentaine franchissent le pas tardivement exemple Aigle dans le canton de Vaud la maternit\u00e9 a vu na\u00eetre plus d'un millier d'enfants dans dernier et c'est un record, Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:05 > 0:21:21) [86%] : \r\nLe petit Mathis, \u00e0 2 jours, il vient compl\u00e9ter la longue liste de M. L\u00e9a Louis et Lucas, tous n\u00e9s en 2009 \u00e0 Aigle, une ann\u00e9e record avec jusqu'\u00e0 27 b\u00e9b\u00e9s en m\u00eame temps \u00e0 la maternit\u00e9, ici pas de pouponni\u00e8re, le petit reste dans la chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:21 > 0:21:31) [83%] : \r\nOn a des \u00e9chos les plus favorables en on a cette cette complicit\u00e9 qui se cr\u00e9e des les les leurs premi\u00e8res armes, vit entre le l'enfant la maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:31 > 0:21:41) [93%] : \r\nOn commence-t-il directement l'osmose et puis je pense que \u00e7a fait un pas beaucoup moins grand quand on parle de la maternit\u00e9 qu'on arrive \u00e0 la maison, vu qu'on a eu des des tout le temps avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:41 > 0:21:50) [96%] : \r\nLes chiffres du d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2009 le confirme en Suisse, la natalit\u00e9 est en augmentation, une hausse qui s'explique notamment par une nouvelle politique familiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:50 > 0:22:12) [91%] : \r\nIl y a d'abord le cong\u00e9 maternit\u00e9 qui est devenu une r\u00e9alit\u00e9 en 2006 et qui commence \u00e0 les toutes les femmes ont peuvent en b\u00e9n\u00e9ficier, je crois que c'est quand m\u00eame clinique de tr\u00e8s, tr\u00e8s important, et puis on parle maintenant quand m\u00eame de l'accueil de jour parascolaire et de la petite enfance, alors c'est clair qu'il y a beaucoup de choses \u00e0 faire, mais on sent quand m\u00eame qu'il y a une prise de conscience des politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:12 > 0:22:22) [88%] : \r\nL\u00e9na S\u00e9r\u00e9na elle montr\u00e9 le bout de son nez, hier, \u00e0 36 ans, c'est le 1er enfant pour cette m\u00e9decins biologistes comme beaucoup de femmes actives, elle a attendu avant de fonder une famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:22 > 0:22:39) [74%] : \r\nEt que je suis s\u00fbr que l'universit\u00e9 d\u00e9j\u00e0, j'ai eu de fans P\u00e9tain commence \u00e0 travailler \u00e0 30 trouve tu trouves une bombe laur\u00e9at Plata avant \u00e9tait 7 4 35 et puis une homme \u00e9norme farce quelques ann\u00e9es plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:39 > 0:22:48) [92%] : \r\nOn ne peut pas pour autant parler de baby-boomers : la Suisse reste l'un des pays europ\u00e9ens, Abbas natalit\u00e9 avec seulement 1,48 enfants par femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:50 > 0:22:55) [90%] : \r\nSt\u00e9phane bonsoir, oui, bonsoir, vous avez les chiffres quelle tranche d'\u00e2ge et surtout concern\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:55 > 0:23:08) [90%] : \r\nAlors l'augmentation de de naissance, est surtout due aux naissances de femmes en 35 \u00e0 40 ans actuellement, elles ont augment\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 2 repr\u00e9sente actuellement 30 pourcent de naissance, alors qu'il y a 20 ans c'\u00e9tait seulement 10 pourcent des naissances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:08 > 0:23:11) [79%] : \r\nLa proportion de Suissesse \u00e9trang\u00e8re et comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:11 > 0:23:24) [92%] : \r\nAlors actuellement, c'est surtout l'augmentation des naissances 2 Suissesses qui provoque l'augmentation de la f\u00e9condit\u00e9 les les Suisses surtout d'augmentation d'environ 6 pourcent alors que pour les \u00e9trang\u00e8res, on est \u00e0 2 pourcent seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:24 > 0:23:26) [87%] : \r\nDonc il y a vraiment une vague de g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:26 > 0:23:53) [94%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est ce qui explique principalement l'augmentation du nombre absolu de naissance, c'est qu'actuellement en Suisse, on est au maximum historique de femmes en \u00e2ge d'avoir des enfants, et ceci pour 2 raisons : d'une part parce que les femmes qui sont n\u00e9es lors du Baby boom sont actuellement dans ces \u00e2ges-l\u00e0 et, d'autre part parce que la Suisse est un pays d'immigration que de nombreuses femmes de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re sont en \u00e2ge d'avoir des enfants, elle repr\u00e9sente environ un quart des femmes en \u00e2ge d'avoir des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:53 > 0:24:00) [93%] : \r\nAlors ce qui est frappant, c'est qu'il y a aussi les autres femmes, celles qui d\u00e9cident de ne pas faire d'enfants et l\u00e0, c'est vraiment une population grandissante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:00 > 0:24:27) [92%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, l\u00e0 on a une augmentation tr\u00e8s importante si on prend les g\u00e9n\u00e9rations, donc les femmes qui sont n\u00e9s entre 1930 et 1934 elles \u00e9taient \u00e0 peu pr\u00e8s 15 pourcent ne pas avoir d'enfants actuellement d'pour les g\u00e9n\u00e9rations n\u00e9es entre 1960 et 64, on est \u00e0 24 pourcent de femmes qui reste sans enfant et si on regarde parmi ces femmes, les femmes qui ont une formation universitaire, on est m\u00eame \u00e0 40 pourcent de femmes sans enfants St\u00e9phane Couvert merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:28 > 0:24:39) [95%] : \r\nEn football, malgr\u00e9 les conditions hivernales, la plupart des clubs reprennent l'entra\u00eenement aujourd'hui avec de grandes attentes par exemple au FC Z\u00fcrich qui accueillait Ludovic Magnin, reportage de Christophe Serre et Romain Glassey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:39 > 0:24:51) [88%] : \r\nPhilippe Praz la m\u00eame faute l'attraction ce matin au stade du FC Z\u00fcrich c'est lui, Ludovic Magnin \u00e0 30 ans, le Vaudois veut relancer sa carri\u00e8re et red\u00e9couvrent avec bonheur les joies du foot helv\u00e9tique 9 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:51 > 0:25:14) [87%] : \r\nBen \u00e9coutez, vous avez bien des ann\u00e9es que je m'\u00e9tais pas r\u00e9joui, c'est-\u00e0-dire commencer notre \u00e9moi apr\u00e8s les vacances, Vincent c'\u00e9tait vraiment sympa, en plus de \u00e7a, en Suisse, \u00e0 nouveau \u00e0 la maison, voil\u00e0 que on vit ottomane et \u00e0 l'\u00e9tranger, on sait ce qu'on a avec la Suisse, c'est un pays magnifique et surtout la la mentalit\u00e9, c'est ma mentalit\u00e9, je suis n\u00e9 ici et je suis tr\u00e8s content d'\u00eatre l\u00e0, il fait froid, mais fait froid partout actuellement donc il y a pas de probl\u00e8me, je pr\u00e9f\u00e8re m'entra\u00eener, quand il fait froid que trop chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:15 > 0:25:24) [88%] : \r\nIl est comme \u00e7a, Ludovic Magnin naturel, entier et spontan\u00e9 pour son 1er jour avec sa nouvelle \u00e9quipe, le Vaudois et d'ailleurs le 1er sur le terrain, un leader naturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:24 > 0:25:43) [92%] : \r\nC'est un joueur qui qui ne se cache pas : c'est un joueur qui, aussi, je crois, tr\u00e8s agr\u00e9able dans le groupe, c'est quelqu'un qui aime rire, mais qui a appris aussi \u00e0 \u00e0 savoir comment il pouvait \u00eatre un petit peu dr\u00f4le, pour l'\u00e9quipe et mettre un petit peu de l'ambiance dans le groupe mais aussi en Allemagne, notamment, il a appris quand il fallait travailler, il faut travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:43 > 0:25:53) [91%] : \r\nEt de la rigueur allemande Ludovic Magnin on a mang\u00e9 pendant 8 ans, avec \u00e0 la clef, 2 titres de champion et une Coupe d'Allemagne, mais l'aventure outre- Rhin se termine, am\u00e8rement, pour le Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:54 > 0:26:06) [86%] : \r\nLes 2 derniers mois, j'ai pu jouer et comme je voulais absolument encore c'est de de faire mon mon mon grand objectif, l'\u00e9quipe nationale de juin 4\u00e8me gros tournois qu'il y a encore aucun joueur suisse qui a r\u00e9ussi faire 4 tournois, c'est vraiment un immense objectif pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:07 > 0:26:15) [93%] : \r\n\u00e0 6 mois de la Coupe du monde en Afrique du Sud, il compte sur le FC Z\u00fcrich pour se mettre en \u00e9vidence avec rigueur et d\u00e9contraction \u00e0 la mani\u00e8re, serait-on tent\u00e9 d'hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:17 > 0:26:31) [87%] : \r\nAlbert Camus est mort il y a 50 ans les honore ma\u00eetre humaniste, les autres ironise sur sa morale, \u00e9crivain pour instituteurs, selon le mot de Pierre Berg\u00e9 l'anniversaire rappelle en tout cas la gloire immense dans laquelle il mourrait en janvier 1960 Isabelle Gounin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:33 > 0:27:27) [90%] : \r\n4 janvier 1960 Albert Camus perd la vie et le monde, un humaniste, ce jour- l\u00e0, il quitte Lourmarin son Havre de paix pour rentrer \u00e0 Paris \u00e0 bord d'une Facel Vega, un bolide de 355 chevaux, conduite par son ami Michel Gallimard leur go\u00fbt pour les sensations fortes sera fatale, l'engin quitte la route et s'encastre dans un platane, Camus est tu\u00e9 sur le coup, Gallimard d\u00e9c\u00e9dera quelques jours plus tard en TV dans ses Terres du Lub\u00e9ron, Albert Camus, il est toujours visiter avec autant de ferveur, il faut dire que cet homme du peuple, n\u00e9 en 1913 \u00e0 Alger va tr\u00e8s vite devenir un t\u00e9moin sans concession de son temps en 1940 il rejoint la R\u00e9sistance et dirige un journal clandestin, l'\u00e9criture et le journalisme seront ses outils de m'engager d'homme r\u00e9volt\u00e9, auteur de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre comme Caligula, l'\u00e9tat de si\u00e8ge, les juste il y a exprim\u00e9 la ses id\u00e9aux de v\u00e9rit\u00e9 et de justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:27 > 0:27:43) [91%] : \r\nJe trouve que le th\u00e9\u00e2tre est un lieu de v\u00e9rit\u00e9 on dit g\u00e9n\u00e9ralement, il est vrai que c'est le lieu de l'illusion, mais n'en croyez rien, c'est la soci\u00e9t\u00e9 plut\u00f4t qui vivra d'illusions, croyez-moi, pour vivre dans la v\u00e9rit\u00e9, jouer la com\u00e9die.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:43 > 0:28:02) [92%] : \r\nCet \u00e9crivain populaire, auteur de l'\u00e9tranger de la peste ou de la chute qui sera couronn\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 44 ans, par le prix Nobel de litt\u00e9rature pour l'ensemble de son oeuvre, Camus le rebelle propose la r\u00e9volte comme seule issue \u00e0 l'absurdit\u00e9 de la marche du monde, une philosophie dont la permanence l'\u00e9crivain plus \u00e9ternel encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:05 > 0:28:16) [85%] : \r\nEt puis au registre des disparus, la chanteuse Lhassa est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 37 ans, elle \u00e9tait atteinte d'un cancer du sein, le public appr\u00e9ci\u00e9 notamment \u00e0 Pal\u00e9o sa musique chaude et intimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:40 > 0:28:47) [91%] : \r\nProchain journal \u00e0 23 heures 35 avec leur Christine et Annabelle durant toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:49 > 0:28:58) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:25 > 0:29:25) [85%] : \r\nTralala.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:31 > 0:29:32) [86%] : \r\nC'est au Darius bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:35 > 0:29:49) [75%] : \r\nCe Bogdan, c'est non, c'est peut-\u00eatre pas Bogdan, qui \u00e9tait l\u00e0, midi \u00e9tait l\u00e0, oui, mais qui sont l\u00e0 ce soir, c'est Nicolas qui a voil\u00e0 Nicolas quand on dit c'est Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:52 > 0:29:55) [80%] : \r\nEt c'est Marianne script voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:56 > 0:30:07) [84%] : \r\nEt Olivier, je crois, en r\u00e9gie, ou bien \u00e0 Urba \u00e0 la grande \u00e9quipe ah ben j'd\u00fb voir que c'\u00e9tait urbain \u00e0 cause des r\u00e9glages sur l'animation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:14 > 0:30:18) [95%] : \r\nOn laisse tourner mais je crois que ce sont les bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:19 > 0:30:21) [87%] : \r\nOui, c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:30 > 0:30:33) [79%] : \r\nVoil\u00e0 l'habitude maintenant, attention \u00e0 la vue blas\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:38 > 0:30:42) [85%] : \r\nNon monsieur le Crime de l'\u00e9tape et puis voil\u00e0 pile, toi tu t'assieds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:48 > 0:30:50) [83%] : \r\nVoici, vous voulez donner les tympans bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:53 > 0:31:11) [83%] : \r\n\u00e7a c'est c'est pas joli, \u00e7a se voit qu'elle est quoi, tu vois, elle la compl\u00e8te le bulletin de midi oui, ben il peut y avoir 3 flocons dans la salle, vous venez voil\u00e0 on verra et on va dire 3 flocons vous allez regretter de pas \u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:14 > 0:31:15) [88%] : \r\nL'homme qu'on sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:57 > 0:34:40) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, la neige a refait son apparition, aujourd'hui elle fera encore parler d'elle ces prochains jours, mais \u00e7a ne nous emp\u00eachera pas de profiter d'une accalmie pendant la journ\u00e9e de mardi, voici justement le front neigeux qui a abord\u00e9 la Suisse en fin de nuit, il est entra\u00een\u00e9 par cette d\u00e9pression qui \u00e9tait centr\u00e9 sur l'Atlantique, il a profit\u00e9 des courants d'ouest pour sa tr\u00e8s d'abord sur le bassin l\u00e9manique, puis sur les Alpes, mais aujourd'hui il n'a pas beaucoup progress\u00e9 vers le sud, tout comme il ne s'est pas \u00e9tendue au nord d'ailleurs au-dessus d'une ligne qui allait entre Neuch\u00e2tel et Saint-Gall le temps \u00e9tait bien ensoleill\u00e9 aujourd'hui, chose qui n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu cette nuit folle encore compter avec quelques flocons, les quantit\u00e9s seront faibles mais demain, donc nous allons profiter d'une accalmie, on va quand m\u00eame surveiller cette d\u00e9pression sur le nord de l'Europe, elle va se creuser pendant la journ\u00e9e de mercredi et surtout \u00eatre assez active sur la Suisse en fin de semaine demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit \u00e0 nouveau un temps sec sur l'ouest, malgr\u00e9 quelques nuages r\u00e9siduels bien le soleil va faire des jeunes, belles apparitions le long des Pr\u00e9alpes en Valais, sur le plateau, ou bien encore le long du Jura, ce m\u00eame soleil aura plus de peine \u00e0 passer les nuages seront assez compact, ce sera la m\u00eame chose d'ailleurs pour le quart Nord-Est sur le nord des Grisons quelques derniers flocons ne sont pas exclues \u00e0 ce stade de la journ\u00e9e, plus au sud, les \u00e9claircies devraient \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reuse, que ce soit sur l'Engadine ou bien encore au Tessin l'apr\u00e8s- midi, le soleil va globalement gagn\u00e9 du terrain mais c'est principalement dans les Alpes, le ph\u00e9nom\u00e8ne va se produire, mention sp\u00e9ciale pour le Valais sur le plateau, \u00e9volution difficile mais il semble que les nuages soit assez tenace jusqu'en fin de journ\u00e9e pour les temp\u00e9ratures comptez avec des valeurs n\u00e9gatives en fin de nuit, partout, que ce soit en pleine ou bien encore en montagne et l'apr\u00e8s- midi, on aura de la peine \u00e0 passer l'et 1 \u00e0 3 degr\u00e9s maximum qu'on va trouver au sud en pleine donc il fera moins d'un 1000 m\u00e8tres le long du Jura, moins 6 \u00e0 2000, vent de secteur ouest faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne, des vents qui devrait souffler en moyenne entre 30 et 45 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur la cr\u00eate des Alpes et qui auront de la peine \u00e0 se poser dessus complet pour la suite, c'est-\u00e0-dire tout d'abord pour les journ\u00e9es de mercredi et le jeudi, le courant d'ouest, nous avons eu une ronde l'air humide sous forme de flocons jusqu'en plaine, mais les quantit\u00e9s seront faibles, les \u00e9claircies ont encore des chances de se d\u00e9velopper, \u00e7a se Corse en fin de semaine avec Liban qui vont tourner au nord la bise va s'installer, il fera beaucoup plus froid et surtout la neige va refaire son apparition difficile pour l'instant de parler de quantit\u00e9, ce qui explique que l'indice de fiabilit\u00e9 pour ces 2 journ\u00e9es ne soit que de 5 sur 10, ce qui est un peu plus s\u00fbr par contre, c'est que l'est de la Suisse sera beaucoup plus expos\u00e9es \u00e0 ce courant en fin de semaine, les quantit\u00e9s de pr\u00e9cipitations seront donc sup\u00e9rieure aux autres r\u00e9gions, des d\u00e9bordements pourront se produire le long des Alpes mais plut\u00f4t pendant la journ\u00e9e de jeudi, \u00e0 part \u00e7a, mercredi, vendredi et samedi, que ce soit sur le terrain, on a gagn\u00e9, on a quand m\u00eame des chances de garder un temps sec et des temp\u00e9ratures positif, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve Photo- S\u00e9vices demain soir, \u00e0 sa place, Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1001332849", "durationSec": 127, "title": "10.01.04", "excerpt": "* Berne : Diemtigen et Diemtigtal, 20100104, les sauveteurs n'ont finalement pas pu reprendre les recherches dans la vall\u00e9e du Diemtigtal, vu les mauvaises conditions climatiques. 2 avalanches successives se sont produites dans cette vall\u00e9e, ensevelissant 12 personnes, des randonneurs puis les sauveteurs venus \u00e0 leur recherche. 4 personnes sont mortes, dont un m\u00e9decin de la REGA et 3 restent disparues.", "remarks": "DROZ ARAMAKI, Miyuki : JOURNALISTE", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RODUIT, Axel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["SECOURS EN CAS DE CATASTROPHE", "AVALANCHE"], "thematicCorporations": ["REGA"], "sequenceIds": ["1287570"]}, {"internalArchiveId": "GE1001332850", "durationSec": 85, "title": "10.01.04", "excerpt": "* Anz\u00e8re, Martigny : 20100104 et archives, les skieurs hors-piste responsables de l'avalanche du 20091227 pourraient affronter des cons\u00e9quences financi\u00e8res et judiciaires. Ces 3 personnes, 2 Neuch\u00e2telois et une Valaisanne, ont \u00e9t\u00e9 en effet identifi\u00e9es, apr\u00e8s avoir provoqu\u00e9 une coul\u00e9e de neige ayant enseveli 3 autres skieurs.", "remarks": "VOIR AUSSI SUJETS DU 12H45 ET DU COULEURS LOCALES \r\nSUJET PARTIELLEMENT DECRIT", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ANZERE", "MARTIGNY"], "sequenceIds": ["1287571", "1287572"]}, {"internalArchiveId": "GE1001332851", "durationSec": 142, "title": "10.01.04", "excerpt": "* Duba\u00ef : 20100104, les nombreux immigr\u00e9s venus travailler dans cet \u00e9tat arabe se retrouvent souvent au ch\u00f4mage, avec des salaires impay\u00e9s et des cr\u00e9dits impossibles \u00e0 rembourser, vu la crise \u00e9conomique touchant l'\u00e9mirat. Cette situation touche et les travailleurs des chantiers, qui ne peuvent rentrer chez eux faute de moyens, et les hommes d'affaires pi\u00e9g\u00e9s par leurs dettes.", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DUBAI"], "thematicThemes": ["CH\u00d4MAGE", "IMMIGRATION", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1287573"]}, {"internalArchiveId": "GE1001332852", "durationSec": 114, "title": "10.01.04", "excerpt": "* YEMEN, Gen\u00e8ve-ville : 20100104 et archives, itw du professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve GUIDERE Mathieu, qui s'exprime sur la pr\u00e9sence au Y\u00e9men du mouvement terroriste islamiste Al-Qa\u00efda, et sur la politique des USA envers cet Etat arabe.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["YEMEN", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE INTERNATIONALE"], "sequenceIds": ["1287574"]}, {"internalArchiveId": "GE1001332853", "durationSec": 74, "title": "10.01.04", "excerpt": "* Jura (canton) : 20100104 et archives, itw du ministre jurassien de la justice JUILLARD Charles sur le probable accueil dans le canton de 2 d\u00e9tenus de la prison am\u00e9ricaine de Guantanamo. Des discussions sont encore en cours avec les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, car un des 2 prisonniers, d'origine ou\u00efgoure, souffre de graves troubles mentaux.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["R\u00c9INSERTION DES PRISONNIERS"], "thematicPersons": ["JUILLARD, CHARLES"], "sequenceIds": ["1287575"]}, {"internalArchiveId": "GE1001332854", "durationSec": 79, "title": "10.01.04", "excerpt": "* Gen\u00e8ve, Vaud : 20100104, la circulation routi\u00e8re, que ce soit des particuliers en voiture ou des transports publics, a \u00e9t\u00e9 fortement perturb\u00e9e par des chutes de neige. Ces derni\u00e8res \u00e9tant tomb\u00e9es en fin de nuit, les voiries n'ont pu d\u00e9neiger avant le d\u00e9but du trafic.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "JACOT, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERBER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VAUD"], "thematicThemes": ["ENNEIGEMENT"], "sequenceIds": ["1287576"]}, {"internalArchiveId": "GE1001332855", "durationSec": 105, "title": "10.01.04", "excerpt": "* Aigle : 20100104, la maternit\u00e9 de l'h\u00f4pital du Chablais a enregistr\u00e9 un record de naissances en 2009, avec plus de 1000 b\u00e9b\u00e9s, \u00e0 l'exemple de l'augmentation globale de la natalit\u00e9 en Suisse.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AIGLE"], "thematicThemes": ["NATALIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1287577"]}, {"internalArchiveId": "GE1001332856", "durationSec": 89, "title": "10.01.04", "excerpt": "* Zurich-ville : 20100104 et archives, le footballeur vaudois MAGNIN Ludovic a rejoint le club de football suisse du FC Zurich. MAGNIN Ludovic a pass\u00e9 8 ann\u00e9es dans les clubs de football allemands du Werder Br\u00eame et du VfB Stuttgart.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CERUTTI, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KELLENBERGER, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1001332857", "durationSec": 96, "title": "10.01.04", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "LEGRAIN, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GLASSEY, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "TRANSFERT DE JOUEUR"], "thematicPersons": ["MAGNIN, LUDOVIC", "CHALLANDES, BERNARD"], "sequenceIds": ["1287593"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1001885406", "summary": "DUPLEX SION :\r\nMATHYS, Heinz Walther, avocat et pr\u00e9sident commission pr\u00e9vention des accidents des sports de neige (juridiction et responsabilit\u00e9s en mati\u00e8re de ski   hors-piste)", "id": "885405"}, {"internalArchiveId": "GS1001885407", "summary": "DUPLEX NEUCHATEL :\r\nCOTTER, St\u00e9phane, d\u00e9mographe \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique (augmentation de la f\u00e9condit\u00e9 et natalit\u00e9 en Suisse surtout pour les femmes de 30 \u00e0 40 ans, nombre de femmes n'ayant pas d'enfants).", "id": "885406"}, {"internalArchiveId": "GS1001287571", "summary": "19:25.51\r\nBerne, Diemtigen et Diemtigtal, enneig\u00e9 : divers plans montagnes et pentes enneig\u00e9es, avec brouillard (7\") / itw MAURER, Theo, chef des secours (en  allemand, conditions atmosph\u00e9riques) / divers plans h\u00e9licopt\u00e8re de la REGA  d\u00e9collant et volant, avec brouillard (5\") / depuis h\u00e9licopt\u00e8re volant,   montagnes enneig\u00e9es (7\") / itw BAUMANN, Gery, responsable d'engagement \u00e0 la  REGA (en fran\u00e7ais, \u00e9norme engagement) / itw FREIBURGHAUS, Bernhart, paysan  propri\u00e9taire de la ferme au d\u00e9part de la randonn\u00e9e (en allemand, nombreux  randonneurs comme d'habitude le jour des avalanches) / 20100103, nocturne,  sauveteurs et h\u00e9licopt\u00e8re de la REGA / itw VON ALLMEN, Otto, chef de la police de la r\u00e9gion de l'Oberland bernois (12 personnes ensevelies en tout) / divers plans h\u00e9licopt\u00e8re de la REGA au sol (11\"). avalanche, secours en cas de  catastrophe REGA.", "id": "1287570", "visualThemes": ["SECOURS EN CAS DE CATASTROPHE", "AVALANCHE"], "visualGeographicals": ["BERNE"], "visualCorporations": ["REGA"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287572", "summary": "19:30.07\r\nAnz\u00e8re, enneig\u00e9 et neigeux, diverses s\u00e9quences : itw BORNET, Jean-Marie, chef de l'information et de la pr\u00e9vention \u00e0 la police cantonale valaisanne (skieurs irrespectueux vont occuper la police) / divers plans cabines d'un t\u00e9l\u00e9cabine passant dans une station (6\") / itw BETRISEY, Raphy, pr\u00e9sident remont\u00e9es  m\u00e9caniques de T\u00e9l\u00e9-Anz\u00e8re (transaction avec les responsables pour prise en  charge des co\u00fbts de recherches) / itw skieurs (ski hors-piste) / divers plans skieurs skiant (8\"). hors-piste, s\u00e9curit\u00e9 des personnes ", "id": "1287571", "visualThemes": ["HORS-PISTE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "visualGeographicals": ["ANZERE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287573", "summary": " Martigny : itw VEUTHEY, Pierre-Andr\u00e9, avocat et guide de montagne (fatalit\u00e9 est de moins en moins valide dans la juridiction). hors-piste, juridiction nationale, s\u00e9curit\u00e9 des personnes.", "id": "1287572", "visualThemes": ["HORS-PISTE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "JURIDICTION NATIONALE"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287574", "summary": "19:33.02\r\nDuba\u00ef : divers plans buildings en construction, avec des grues (7\") / divers plans baraquements et immigr\u00e9s indiens ou pakistanais au ch\u00f4mage s'occupant  (13\") / itw Tusher, employ\u00e9 indien au ch\u00f4mage (veut \u00eatre pay\u00e9 et partir car il n'y a plus de travail) / KUMAR, Ramesh, menuisier indien au ch\u00f4mage, montrant ses bagages / itw KUMAR, Ramesh (veut toucher son salaire avant de partir) / divers plans RAAD, Raad, directeur entreprise d'\u00e9crans multim\u00e9dia MxN Middle East, conduisant sa voiture / itw RAAD, Raad (en anglais, ne pas craquer, a  d\u00e9j\u00e0 fait de la prison pour un ch\u00e8que sans provision) / statement. crise  \u00e9conomique, ch\u00f4mage, immigration.", "id": "1287573", "visualThemes": ["CH\u00d4MAGE", "IMMIGRATION", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["DUBAI"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287575", "summary": "19:37.07\r\nGen\u00e8ve-ville : itw GUIDERE, Mathieu, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste du mouvement islamiste Al-Qa\u00efda (beaucoup de Y\u00e9m\u00e9nites parmi  Al-Qa\u00efda, strat\u00e9gie des USA envers le Y\u00e9men). politique internationale.", "id": "1287574", "visualThemes": ["POLITIQUE INTERNATIONALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287576", "summary": "19:38.41\r\nJura (canton) : itw JUILLARD, Charles, ministre de la justice jurassien  (accueil de 2 prisonniers de Guantanamo d'origine ou\u00efgoure, d\u00e9cision \u00e0 prendre \u00e9tant donn\u00e9 l'\u00e9tat mental d'un des d\u00e9tenus) / divers plans JUILLARD, Charles, discutant avec une collaboratrice, assise \u00e0 bureau (13\"). r\u00e9insertion des  prisonniers, conseiller d'Etat.", "id": "1287575", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "R\u00c9INSERTION DES PRISONNIERS"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "visualPersons": ["JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287577", "summary": "19:41.00\r\nGen\u00e8ve, enneig\u00e9 et neigeux : itw VERMOT, Pascal, responsable de la   communication des TPG (il n'y a plus de cha\u00eenage des bus) / bus des TPG arr\u00eat\u00e9 au bord de la route (6\"). enneigement.", "id": "1287576", "visualThemes": ["ENNEIGEMENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287578", "summary": "19:42.27\r\nAigle, int maternit\u00e9 de l'h\u00f4pital du Chablais : divers plans Mathys, b\u00e9b\u00e9  nouveau-n\u00e9, et sa m\u00e8re PORTIER, Emmanuelle, dans leur chambre / itw GROS,  Angel, infirmier responsable / itw PORTIER, Emmanuelle / divers plans BOREL, Bernard, m\u00e9decin chef en p\u00e9diatrie, discutant avec sa patiente VERWAARD,  Jessica, jeune m\u00e8re / itw BOREL, Bernard (effets du cong\u00e9 maternit\u00e9 / itw  VERWAARD, Jessica (son parcours). natalit\u00e9.", "id": "1287577", "visualThemes": ["NATALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["AIGLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287594", "summary": "19:44.32\r\nZurich-ville : divers plans MAGNIN, Ludovic, footballeur suisse, se faisant interviewer par des journalistes (13\") / itw MAGNIN, Ludovic (se r\u00e9jouit de recommencer, mentalit\u00e9 suisse) / divers plans MAGNIN, Ludovic s'entra\u00eenant avec les footballeurs du FC Zurich / itw CHALLANDES, Bernard, entra\u00eeneur du FC Zurich (Ludovic Magnin). transfert de joueur, football (comp\u00e9tition).", "id": "1287593", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "TRANSFERT DE JOUEUR"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["MAGNIN, LUDOVIC", "CHALLANDES, BERNARD"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "523082", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091710", "position": "01"}}, {"id": "523081", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM111171", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254173", "internalArchiveId": "GE0912254174", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FABIO BIONDI, OCL : CONCERT  VIVALDI ET RAMEAU - 10.01.03", "publicationDate": "2010-01-03T22:47:00Z", "summary": "* Lausanne : salle M\u00e9tropole, 20091109, concert de l'Orchestre de chambre de Lausanne (OCL), plac\u00e9 sous la direction du chef d'orchestre et violoniste BIONDI Fabio, dirigeant du violon. Ils interpr\u00e8tent le \"Concerto pour violon en sol mineur, RV 577, pour l'orchestre de Dresde\" de VIVALDI Antonio et la suite d'orchestre extraite de \"Les Bor\u00e9ades\", de RAMEAU Jean-Philippe.", "durationSec": 5700, "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CONCERT CLASSIQUE"], "thematicCorporations": ["ORCHESTRE DE CHAMBRE DE LAUSANNE"], "isOnline": false, "remarks": "LMM01 : BA \r\nLMM02 : VERSION SANS SOUS-TITRE", "lastModifiedDate": "2019-01-03T16:44:07Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1004889004", "summary": "00:01.10\r\nLausanne, salle M\u00e9tropole : concert de l' Orchestre de chambre de Lausanne (OCL), plac\u00e9 sous la direction de BIONDI, Fabio, chef d'orchestre et   violoniste dirigeant du violon, interpr\u00e9tant le \"Concerto pour violon en sol mineur, RV 577, pour l'orchestre de Dresde\" de VIVALDI, Antonio, puis suite  d'orchestre extraite de \"Les Bor\u00e9ades\", de RAMEAU, Jean-Philippe. concert  classique.", "id": "889003", "visualThemes": ["CHEF D'ORCHESTRE", "CONCERT CLASSIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["ORCHESTRE DE CHAMBRE DE LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/41", "id": "41", "name": "Chut!"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "WEYER, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DE LUIGI, Luca", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "522382", "comment": "concert Biondi\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 4, "medium": {"id": "ZB185955", "position": "01"}}, {"id": "522381", "comment": "concert Biondi\nversion sans sous titres\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB185956", "position": "01"}}, {"id": "522380", "comment": "concert Biondi\nversion sans sous titres\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "LM110891", "position": "01"}}, {"id": "522379", "comment": "concert Biondi\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM110890", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-204602", "internalArchiveId": "GE0701204603", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "MICMAC A LA HAVANE", "publicationDate": "2010-01-03T21:22:00Z", "durationSec": 4945, "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9269291.image", "alternativeTitle": ["Micmac \u00e0 la Havane", "Micmac \u00e0 la Havane", "Micmac \u00e0 la Havane"], "alternativeSummary": ["Stefan Balsiger est un honn\u00eate fonctionnaire en charge des visas \u00e0 l'ambassade de Suisse \u00e0 la Havane. En l'absence de l'Ambassadeur, il doit organiser le s\u00e9jour d'un s\u00e9nateur am\u00e9ricain en mission secr\u00e8te \u00e0 Cuba. Sans en r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 son sup\u00e9rieur, Stefan d\u00e9cide de l'emmener dans un cabaret. La nuit va donc s'annoncer mouvement\u00e9e...", "Stefan Balsiger est un honn\u00eate fonctionnaire en charge des visas \u00e0 l'ambassade de Suisse \u00e0 la Havane. En l'absence de l'Ambassadeur, il doit organiser le s\u00e9jour d'un s\u00e9nateur am\u00e9ricain en mission secr\u00e8te \u00e0 Cuba. Sans en r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 son sup\u00e9rieur, Stefan d\u00e9cide de l'emmener dans un cabaret. La nuit va donc s'annoncer mouvement\u00e9e..."], "variantIds": ["ece-9216163"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-01T05:44:37Z", "program": {"href": "/programs/14", "id": "14", "name": "Film"}, "medias": [{"id": "384108", "comment": "Nombreuses s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en fran\u00e7ais.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZF006207", "position": "01"}}, {"id": "384107", "comment": "PROGRAMME COMPLET.\nAUDIOS 1-2 POINTES A -0,5dB. EN COURS DE PROGRAMME NOMBREUSES SEQUENCES\nSOUS-TITREES EN FRANCAIS. QUELQUES TACHES NOIRES. DERNIER PLAN: \" 2002 VEGA\nFILM AG \" + PASSE AU NOIR.\nOK POUR DIFFUSION. P.A.D. B1 BD1 (R)", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "LD085700", "position": "01"}}, {"id": "384106", "comment": "PROGRAMME COMPLET.\nBANDE REFUSEE.   A RECOMMANDER.\r TOUT AU LONG DU PROGRAMME, NOMBREUSES SEQUENCES EN ANGLAIS ET QUELQUES\r SEQUENCES EN ESPAGNOL, MANQUE LES SOUS-TITRES EN FRANCAIS.\r NOMBREUSES INCRUSTATIONS A L'ECRAN NON TRADUITES EN FRANCAIS.\nBANDE REFUSEE.  A RECOMMANDER. P.A.D.\rBOX 1. BETA D1. (R)", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LD083175", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254424", "internalArchiveId": "GE0912254425", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "10.01.03", "publicationDate": "2010-01-03T18:53:00Z", "durationSec": 1905, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-01-03T16:44:39Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1003478227", "durationSec": 78, "title": "BAB - 10.01.03", "excerpt": "* CANADA : Saskatoon, 20100103, victoire de l'\u00e9quipe nationale suisse des moins de 20 ans (M20) qui s'est impos\u00e9e sur le score de 3 buts \u00e0 2 face \u00e0 la Russie lors d'un match comptant pour les quarts de finale des championnat du monde de hockey sur glace.", "remarks": "SUJET EGALEMENT DIFFUSE DANS LE JOURNAL DES JEUX DU 20100214", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1003478228", "durationSec": 77, "title": "BAB - 10.01.03", "excerpt": "* Lugano : 20100103, victoire du HC Lugano qui s'est impos\u00e9 sur le score de 6 buts \u00e0 3 face au HC Fribourg Gott\u00e9ron lors d'un match comptant pour la 37e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CANADA"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "M20", "HOCKEY SUR GLACE"], "sequenceIds": ["1290591"]}, {"internalArchiveId": "GE1003478229", "durationSec": 125, "title": "BAB - 10.01.03", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20100103, victoire du Gen\u00e8ve Servette HC qui s'est impos\u00e9 sur le de 6 buts \u00e0 2 face au HC Ambri Piotta lors d'un match comptant pour la 37e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "HC LUGANO"], "sequenceIds": ["1290592"]}, {"internalArchiveId": "GE1003478230", "durationSec": 14, "title": "BAB - 10.01.03", "excerpt": "* Bienne : 20100103, victoire du EV Zoug qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 2 face au HC Bienne lors d'un match comptant pour la 37e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1003478231", "durationSec": 90, "title": "BAB - 10.01.03", "excerpt": "* Berne-ville : 20100103, victoire du CP Berne qui s'est impos\u00e9 sur le score de 7 buts \u00e0 3 face aux SC Langnau Tigers lors d'un match comptant pour la 37e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["HC AMBRI PIOTTA", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC"], "sequenceIds": ["1290596"]}, {"internalArchiveId": "GE1003478232", "durationSec": 110, "title": "BAB - 10.01.03", "excerpt": "* Innsbruck : 20100103, le sauteur \u00e0 ski autrichien a remport\u00e9 l'\u00e9preuve du saut au grand tremplin comptant pour le tourn\u00e9e des 4 tremplins, le sauteur \u00e0 ski suisse AMMANN Simon s'est class\u00e9 \u00e0 la seconde place de cette \u00e9preuve.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicPersons": ["DIAZ, RAFAEL"], "thematicCorporations": ["EV ZOUG", "HC BIENNE"], "sequenceIds": ["1290602"]}, {"internalArchiveId": "GE1003478233", "durationSec": 104, "title": "BAB - 10.01.03", "excerpt": "* Zagreb : 20100103, victoire de la skieuse fran\u00e7aise AUBERT Sandrine qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve du slalom sp\u00e9cial dames de Zagreb comptant pour la Coupe du monde de ski alpin dames 2010. Elle a devanc\u00e9 la skieuse autrichienne ZETTEL Kathrin et la skieuse allemande RIESCH Susanne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["CP BERNE", "SC LANGNAU TIGERS"], "sequenceIds": ["1290607"]}, {"internalArchiveId": "GE1003478234", "durationSec": 36, "title": "BAB - 10.01.03", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1003478235", "durationSec": 36, "title": "BAB - 10.01.03", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PEREZ, Ma\u00efque", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1003478236", "durationSec": 89, "title": "BAB - 10.01.03", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1003478237", "durationSec": 82, "title": "BAB - 10.01.03", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["INNSBRUCK"], "thematicThemes": ["TOURN\u00c9E DES 4 TREMPLINS"], "thematicPersons": ["KUETTEL, ANDREAS", "AMMANN, SIMON"], "sequenceIds": ["1290611"]}, {"internalArchiveId": "GE1003478238", "durationSec": 206, "title": "BAB - 10.01.03", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1003478239", "durationSec": 65, "title": "BAB - 10.01.03", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZAGREB"], "thematicThemes": ["DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)"], "sequenceIds": ["1290616"]}, {"internalArchiveId": "GE1003478240", "durationSec": 27, "title": "BAB - 10.01.03", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1003887962", "summary": "PLATEAU :\r\nSAVARY, Paul, hockeyeur du Gen\u00e8ve Servette HC (coups violents re\u00e7us lors des matchs, difficult\u00e9s du HC Fribourg Gott\u00e9ron, bon classement du Gen\u00e8ve Servette HC, esp\u00e8re une s\u00e9lection en \u00e9quipe nationale aux Jeux olympiques d'hiver de  Vancouver 2010).", "id": "887961"}, {"internalArchiveId": "GS1003290592", "summary": "01:17:55\r\nCANADA, Saskatoon : plan bref joie des hockeyeurs de l' \u00e9quipe nationale  des M20 de Suisse / divers plans des 3 buts de la Suisse marqu\u00e9s par LOICHAT, Michael, NIEDERHALTER, Nino (2 buts), hockeyeurs suisses / divers plans du 2e but de la Russie marqu\u00e9 par PETROV, hockeyeur russe. hockey sur glace   championnat du monde.", "id": "1290591", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "M20", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["CANADA"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290593", "summary": "01:20:37\r\nLugano, patinoire de la Resega : divers plans des 6 buts du HC Lugano  marqu\u00e9s par ROBITAILLE, Randy, DOMINECHELLI, Hnat (2 buts), HAMILTON, Jeff et SANNITZ, Raffaele (2 buts) / divers plans des 3 buts du HC Fribourg Gott\u00e9ron marqu\u00e9s par WIRZ, Valentin, CASUTT, Corsin et HASANI, Adam. LNA, hockey sur glace.", "id": "1290592", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["LUGANO"], "visualCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "HC LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290597", "summary": "01:23:58\r\nGen\u00e8ve-ville, patinoire des Vernets : divers plans de 4 des 6 buts du Gen\u00e8ve Servette HC marqu\u00e9s par RUBIN, Daniel (3 buts), RIVERA, Christopher,   TRACHSLER, Morris et VUKOVIC, Daniel, hockeyeurs / divers plans des 2 buts du HC Ambri Piotta marqu\u00e9s par MUROVIC, Mirko et LAW, Kirby, hockeyeurs. hockey sur glace, LNA.", "id": "1290596", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["HC AMBRI PIOTTA", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290603", "summary": "01:27:54\r\nBienne, patinoire du Stade de la glace : divers plans des 2 buts du HC  Bienne marqu\u00e9s par EHRENSPERGER, Gianni et NUESSLI, Thomas, hockeyeurs /  divers plans des 3 buts du EV Zoug marqu\u00e9s par CHRISTEN, Bjoern, SNELL,  Wesley et DIAZ, Rafael, hockeyeurs. LNA, hockey sur glace.", "id": "1290602", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["BIENNE"], "visualPersons": ["DIAZ, RAFAEL"], "visualCorporations": ["EV ZOUG", "HC BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290608", "summary": "01:29:52\r\nBerne-ville, patinoire de la PostFinance Arena : divers plans des 3 buts des SC Langnau Tigers marqu\u00e9s par MOGGI, Claudio, DAIGLE, Alexandre et CAMENZIND, Andreas, hockeyeurs / divers plans des 7 buts du CP Berne marqu\u00e9s par MCLEAN, Brett, VIGIER, Jean-Pierre, PLUESS, Martin, RUETHEMANN, Ivo, GAMACHE, Simon, MEIER, Trevor et MEIER, Dominique, hockeyeurs. hockey sur glace, LNA.", "id": "1290607", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["CP BERNE", "SC LANGNAU TIGERS"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290612", "summary": "01:38:40\r\nInnsbruck : d\u00e9part et saut de KUETTEL, Andreas, sauteur \u00e0 ski suisse /  d\u00e9part et saut \u00e0 ski AMMANN, Simon, sauteur \u00e0 ski suisse / divers plans saut victorieux de SCHLIERENZAUER, Gregor, sauteur \u00e0 ski autrichien. tourn\u00e9e des 4 tremplins.", "id": "1290611", "visualThemes": ["TOURN\u00c9E DES 4 TREMPLINS"], "visualGeographicals": ["INNSBRUCK"], "visualPersons": ["KUETTEL, ANDREAS", "AMMANN, SIMON"]}, {"internalArchiveId": "GS1003290617", "summary": "01:44:38\r\nZagreb : divers plans extrait et arriv\u00e9e du parcours du slalom sp\u00e9cial   dames de BONJOUR, Aline, skieuse suisse / divers plans parcours et arriv\u00e9e de RIESCH, Susanne, skieuse allemande / divers plans ZETTEL, Kathrin, skieuse  autrichienne, skiant (15\") / extrait course victorieuse et arriv\u00e9e de AUBERT, Sandrine, skieuse fran\u00e7aise (17\"). championnat du monde, slalom sp\u00e9cial (ski alpin).", "id": "1290616", "visualThemes": ["DAMES", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["ZAGREB"]}], "program": {"href": "/programs/402", "id": "402", "name": "Sport dimanche"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "523103", "comment": "SPDI 0301 EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 2, "medium": {"id": "ZE001649", "position": "01"}}, {"id": "523102", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM111164", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-EEBD8A68-20DC-4E2B-8C1D-8495CC221DA6", "internalArchiveId": "EEBD8A68-20DC-4E2B-8C1D-8495CC221DA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Darius Rochebin, journaliste", "publicationDate": "2010-01-03T00:00:00Z", "durationSec": 7134, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["journalisme", "musique"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 113'03''", "lastModifiedDate": "2018-03-17T07:39:17Z", "speechToTexts": ["17.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [75%] :\r\nIl se passe aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [95%] :\r\nCharles Figel. \r\nAvec, aujourd'hui, Darius Rochebin. \r\nBonjour \u00e0 tous, bonjour Darius Rochebin, le cas de figure n'est pas commode, il s'agit de l'intervieweur interview\u00e9 Rochebin depuis une douzaine d'ann\u00e9es, pr\u00e9sente le 19 30 de la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande, depuis quelques ann\u00e9es, une \u00e9mission d'entretiens intitul\u00e9 pardonnez -moi, c'est d'ailleurs lundi titres les plus \u00e9tranges de la plan\u00e8te t\u00e9l\u00e9visuel mais qui accroche d'autant mieux, me semble -t-il, l'oreille ou son sourire d\u00e9licieux fait merveille et son c\u00f4t\u00e9 mine de rien, aussi, c'est un tr\u00e8s bon accoucheur Mahdi l'une de ses r\u00e9centes victimes c'est un ma\u00efeuticien gendre id\u00e9al fils id\u00e9al bient\u00f4t p\u00e8re id\u00e9al m\u00e9diatique \u00e0 son corps d\u00e9fendant, semble -t-il, enfin on verra ayant r\u00e9pondu au fil des ann\u00e9es aux questions les plus insolites, ces cravates ses parfums, mais \u00e9galement ses sous- v\u00eatements et ses chaussettes qui trouv\u00e9 \u00e7a absolument dans les archives, bref inconnus c\u00e9l\u00e8bre au c\u00e9l\u00e8bre mal ou bien cach\u00e9 le plus frappant \u00e9tant qu'on l'interroge sur \u00e0 peu pr\u00e8s tout mais rarement en somme sur ceux qui occupent, j'imagine l'essentiel de son temps, \u00e0 savoir son m\u00e9tier sur le journalisme, fait d'ailleurs la vocation, si on avait une c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait le journaliste c'\u00e9tait la t\u00e9l\u00e9vision, c'\u00e9tait de son entr\u00e9e dans le poste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:26) [87%] :\r\nOu de parler du monde, il y avait pas de vocation, \u00e0 l'origine, j'\u00e9tais comme souvent les adolescents, j'aurais voulu enfin c'est quelque chose d'un peu grandiose quoi histoire apr\u00e8s la gloire voil\u00e0 pr\u00e9sident ou pas, j'aimais beaucoup les films de cape et d'\u00e9p\u00e9e, je regardais un peu la t\u00e9l\u00e9vision pour voir le le d\u00e9but du film, je passais dans la chanson pour mimer les sc\u00e8nes de de bataille, le cliquetis des \u00e9p\u00e9es indispensable d'avoir une armoire \u00e0 glace dans ces cas, \u00e9videmment, et de la m\u00eame mani\u00e8re, plus tard, je faisais des discours imaginaire devant la m\u00eame le m\u00eame miroir \u00e9videmment voil\u00e0 donc il y a sans doute un d\u00e9sir de l'expression publique et puis il y a peu, un truc de timides \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:08) [94%] :\r\nOui, on dit \u00e7a souvent, oui certainement, c'est une mani\u00e8re de de de vaincre une timidit\u00e9 souvent, je suis plus \u00e0 l'aise avec 50 personnes qu'avec une seule c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [73%] :\r\nDonc j'ai essay\u00e9 de para\u00eetre trop impressionnant cet apr\u00e8s- midi, combien de journaux, vous avez fait compte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:24) [88%] :\r\nNon j'ai pas fait le compte, \u00e0 vrai dire, c'est un m\u00e9tier o\u00f9 vraiment chaque jour chasse l'autre, c'est tr\u00e8s difficile m\u00eame m\u00eame parfois, je suis surpris moi- m\u00eame, quand on vous dit : mais vous souvenirs les plus forts, c'est un peu g\u00eanant parce que on a de la peine \u00e0 retrouver ce qui monte l'ambigu\u00eft\u00e9 de ces m\u00e9tiers o\u00f9 on on a l'impression de vivre des choses au moins par procuration et on les vit quand m\u00eame pas compl\u00e8tement parce qu'on les oublie tr\u00e8s vite et ce qui appara\u00eet sur le moment une \u00e9motion tr\u00e8s forte, en r\u00e9alit\u00e9, souvent assez superficielle, parce que vous, c'est pas une chose que de correspondant de guerre, on va de d'\u00eatre au coeur de l'\u00e9v\u00e9nement, les choses dont je ne souviennent c'est quand vous \u00eates vraiment au coeur de l'\u00e9v\u00e9nement, alors au tsunami, vous \u00eates au milieu des cadavres ce genre de choses l\u00e0 oui, vous voulez rappeler sans savoir en r\u00e9alit\u00e9 les choses pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [92%] :\r\nOui, c'est une r\u00e9ponse que vous avez souvent donn\u00e9 le le tsunami, j'ai l'impression que l\u00e0, vraiment, c'est le moment marquant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:14) [83%] :\r\nC'est une amie ou une \u00e9lection \u00e0 New-York o\u00f9 ou r\u00e9cemment la comm\u00e9moration du mur de Berlin mais enfin \u00eatre sur place change quand m\u00eame beaucoup de choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [85%] :\r\nDonc l'intention, la voici avait vocation c'\u00e9tait de de quand m\u00eame d'\u00eatre c\u00e9l\u00e8bres de se montrer, de faire quelque chose, c'est d'avoir une justification \u00e0 sa pr\u00e9sence sur terre en face. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:33) [88%] :\r\nJean de choses oui \u00e7a et puis la curiosit\u00e9 pour la chose publique, disons je j'ai toujours \u00e9t\u00e9 et Joris parle jamais leurs opinions, c'est assez rare, j'avoue, ce que j'ai \u00e9t\u00e9 et c'est vrai que quand je regarde mon adolescence, j'ai par exemple \u00e9tait stalinien convaincu, alors je suis d'une g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:48) [75%] :\r\nO\u00f9 il \u00e9tait, c'\u00e9tait plut\u00f4t logique de Staline, c'\u00e9tait carr\u00e9ment du snobisme, d'ailleurs, l'\u00e9poque m\u00eame pas les recettes de 66 oui, c'\u00e9tait plus. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:56) [66%] :\r\nTo des tocade intellectuelle d'ado ou quoi, alors j'ai \u00e9t\u00e9 plus stalinien, j'\u00e9tais socialiste j'\u00e9t\u00e9 admirateur de Thatcher. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:05) [86%] :\r\nVoil\u00e0 donc, c'\u00e9tait tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9roclite tr\u00e8s coh\u00e9rent mais par p\u00e9riode, hein, c'\u00e9tait pas tout \u00e0 une p\u00e9riode \u00e9videmment, donc il y avait une une curiosit\u00e9 pour la la chose publique pour la politique en g\u00e9n\u00e9ral, pourquoi le le le go\u00fbt pour le le. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:17) [87%] :\r\nAline isme, par exemple, j'imagine qu'il y a une perte de go\u00fbt pour le d\u00e9corum de de la politique aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:23) [84%] :\r\nOui, puis une sorte de g\u00e9n\u00e9alogie ou je ne mais mes premi\u00e8res lectures, c'\u00e9tait les philosophes des Lumi\u00e8res, et puis j'en \u00e9tais arriv\u00e9 \u00e0 \u00eatre un peu anticl\u00e9ricale tout \u00e7a \u00e9tant absurde parce que il y a pas de probl\u00e8me cl\u00e9rical \u00e0 Gen\u00e8ve dans les ann\u00e9es 70, donc c'est une, tout \u00e7a est purement th\u00e9orique, mais un peu anticl\u00e9rical, donc de gauche apr\u00e8s j'\u00e9tais assez fascin\u00e9e oui par le ou les pays de l'Est, j'ai \u00e9videmment d\u00e9chanter quand j'ai fait des reportages l\u00e0- bas o\u00f9 je voyais le c\u00f4t\u00e9 cynisme ces r\u00e9gimes, mais le c\u00f4t\u00e9 id\u00e9ologique, la, la, la, l'utopie communiste me fascinait voil\u00e0. \r\nDonc il y a, il y a eu, il y a une curiosit\u00e9 intellectuelle, il y a un go\u00fbt des id\u00e9es je j'\u00e9tais un petit peu dans les branches litt\u00e9raire un peu 1er de classe j'\u00e9tais nul en revanche dans les choix scientifiques donc jouer comme \u00e7a avec les avec les id\u00e9es \u00e9taient assez passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:10) [83%] :\r\nNe fait des \u00e9tudes de lettres, me semble -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:12) [96%] :\r\nJ'\u00e9tais \u00e9tudiant en lettres, en fran\u00e7ais, en histoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:16) [88%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s content des \u00e9tudes au coll\u00e8ge assez peu \u00e0 l'universit\u00e9, j'avais envie d'entrer dans la dans la vraie vie et vous \u00eates entr\u00e9 t\u00f4t, tr\u00e8s t\u00f4t, parce que j'ai fait beaucoup de choses, je je donnais des cours donc j'\u00e9tais prof, un prof suppl\u00e9ant je j'\u00e9tais pigistes comme on dit, donc payer \u00e0 la page ou au journal de jeu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:35) [83%] :\r\nEn m\u00eame temps je dis l'donc je viens peu je jongle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:38) [75%] :\r\nJournal de Metz \u00e9tait \u00e0 la rubrique internationale, me semble -t-il relativement vite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:42) [84%] :\r\nD'abord aux chiens \u00e9cras\u00e9s, je me souviens toujours qu'on les premiers articles c'\u00e9tait le vraiment au sens propre et l'inauguration d'une pissoti\u00e8re, mais on parle des bastions c'est tr\u00e8s formateur alors vous arrivez avec un vous avez encore vous \u00eates frott\u00e9 un peu de de culture litt\u00e9raire avec une citation litt\u00e9raire, je ne sais quoi tout de suite oui le chef, Bart, tout \u00e7a pour vous apprend le m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:06) [88%] :\r\nEt puis ensuite, en effet, en rubrique International et l\u00e0, j'ai beaucoup voyag\u00e9 dans les pays de l'Est et au Proche-Orient, j'ai pas fait d'\u00e9cole de journalisme, non pas du tout, c'est entrer vraiment dans le m\u00e9tier, petit \u00e0 petit de tr\u00e8s longues ann\u00e9es, donc j'\u00e9tais un peu juste \u00e0 la limite de la boh\u00e8me, hein, parce que j'ai, j'\u00e9tais d'une famille assez modeste, donc on n'avait pas d'argent, j'enseigne un peu pour vivre, mais c'est pas \u00e7a qui qui me faisait bien vivre et puis j'\u00e9tais pas journaliste encore, donc j'\u00e9tais un petit pigistes et l\u00e0 j'ai v\u00e9cu des heures assez difficile, je me rappelle tr\u00e8s bien, j'\u00e9tais \u00e0 la rue de Hesse, donc il \u00e9tait l'une des rues toute proche, Journal de Gen\u00e8ve et j'ai compris ment g\u00e2cherait pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:43) [90%] :\r\nJ'\u00e9tais malade comme un chien, j'ai une grippe carabin\u00e9e et l\u00e0 je suis j'ai pleur\u00e9 le soir pas, je ne suis dit tiens tu as simple, presque 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:52) [78%] :\r\n\u00e0 presque 30 ans, il y a pas vraiment de m\u00e9tier et c'\u00e9tait un peu dur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:57) [79%] :\r\nVous \u00eates quel \u00e2ge alors dans dans cette maison o\u00f9 nous sommes dans la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:01) [92%] :\r\nCelui qui ne voulait pas m'engager au Journal de Gen\u00e8ve \u00e9tait le mari de Catherine qui \u00e9tait la chef de la Gen\u00e8ve est un village, hein, c'est bien connu, voil\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:10) [87%] :\r\nEt les 2 pas ni ni le chef du Journal de Gen\u00e8ve ni Catherine valides qui \u00e9tait \u00e0 ce moment -l\u00e0, nomm\u00e9 chef au jour au journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, mais comme souvent, parfois c'est des gens qui vous aiment pas qui vous tendent les meilleurs perche et donc un peu par culpabilit\u00e9, il a dit \u00e0 sa femme \u00e9coute Domi, un petit contrat et je suis entr\u00e9 comme \u00e7a la t\u00e9l\u00e9vision pour faire quoi, donc l\u00e0, je suis entr\u00e9 au service \u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:34) [86%] :\r\nJe fais beaucoup de ce qu'on appelle du desk, c'est-\u00e0-dire du du commentaire sur images en r\u00e9daction et apr\u00e8s j'ai voyag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:39) [90%] :\r\nPeu \u00e0 l'antenne quand alors. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:42) [87%] :\r\nOui, tr\u00e8s vite, ensuite en 96 donc, apr\u00e8s une ann\u00e9e apr\u00e8s, apr\u00e8s les d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:48) [85%] :\r\nAlors, si vous aviez 30 ans, autrement dit c'est c'est vraiment l\u00e0 que \u00e7a, \u00e7a nous et d'un seul coup. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:52) [93%] :\r\nVoil\u00e0 30 ans \u00e0 30 ans, \u00e7a se fait, mais c'est vrai que j'ai, j'ai toujours aim\u00e9 la t\u00e9l\u00e9vision m\u00eame quand j'\u00e9tais quand j'\u00e9tais enfant, donc c'est de ce point de vue l\u00e0 c'\u00e9tait une petite vocation, enfin c'\u00e9tait loin d'\u00eatre \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:03) [84%] :\r\nJ'ai vu l'interview une meilleure plusieurs, vous dites que, entre 20 et 30 ans finalement n'avait pas fait grand chose, vous \u00e9tiez un petit peu via une sorte de poil dans la main ou ou vous n'avez pas fait grand chose, voil\u00e0 vous attendez que \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:16) [77%] :\r\nC'\u00e9tait une zone un peu grise, je ne cherche. \r\nJe savais pas tr\u00e8s bien quoi faire, c'est vrai, comme je vous l'ai dit et puis. \r\nJ'ai toujours trouv\u00e9 difficile de choisir, j'ai un j'ai une tournure d'esprit o\u00f9 je laisse beaucoup filer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:31) [89%] :\r\nEt puis je tranche le plus tard possible, en g\u00e9n\u00e9ral, que ce soit dans la vie professionnelle priv\u00e9e ou autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:36) [87%] :\r\nDonc quand vous avez cet honneur d'esprit, c'est bien parce que les les choses Meurisse, mais parfois \u00e7a pourrait un peu, donc c'\u00e9tait un peu le le cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:44) [84%] :\r\nLa vie r\u00e9guli\u00e8re un journal qu'on pr\u00e9sente quotidiennement, maintenant c'est vraiment quotidiennement tous les soirs, c'est une vie quasi monacale, d'ailleurs, hein, 5 jours sur sur cette \u00e7a vous convient tout \u00e0 fait ce rythme un petit peu contraint avancer en somme, il y avait \u00e0 y aller, qu'on le veuille ou non, m\u00eame les jours o\u00f9 il imagine qu'il y a des jours sans forc\u00e9ment oui oui du jour il y a pas grand- chose \u00e0 raconter, somme toute, la la il n'actualit\u00e9 il faut essayer de la rendre riche, un p\u00e8re fiscalement, \u00e7a se voit souvent \u00e7a vous convient donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:13) [93%] :\r\n\u00e7a me convient tr\u00e8s bien, c'est vrai, c'est vrai qu'il faut 7, je suis un peu paresseux contrari\u00e9 peut-\u00eatre, donc j'ai besoin de cette adr\u00e9naline et de cette contrainte qui fait que chaque jour il faut aller au combat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:24) [82%] :\r\nOui, j'aime beaucoup \u00e7a, bon alors en hommage \u00e0 ce pass\u00e9 stalinien sa s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 stalinienne, voulez -vous qu'on \u00e9coute un mot Beauchamp de partisans bien oui c'est bien sovi\u00e9tique bien \u00e0 un entra\u00eenement en somme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:38) [84%] :\r\nAvec avec plaisir, j'ai j'ai quand je disais en riant un peu, c'est vrai, quand j'\u00e9tais adolescent, je pouvais stalinien, mais toujours une fascination de l'ordre, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 trotskiste ou enfin chez gu\u00e9variste voil\u00e0 donc il y a quand m\u00eame une continuit\u00e9 de ce point de vue -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:54) [88%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s th\u00e9orique, ensuite, quand j'ai quand j'ai vu ces r\u00e9gimes, j'ai vu heure vraiment leur c\u00f4t\u00e9 malsain. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:02) [79%] :\r\nIl y donc tout \u00e7a au nord, c'est \u00e7a l'de plus l'\u00c9glise point. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:34) [70%] :\r\nFamili\u00e8rement, ils viennent alors n'est -il pas malheureusement mais qui, \u00e0 Toulouse, non non \u00e0 qui on a eu une r\u00e9union et biom\u00e9triques comme G\u00e9rard pas. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:50) [59%] :\r\nAlors vous allez -y apporter au pays pas pas dire approuv\u00e9 par tous les arts dans la alors. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:06) [66%] :\r\nDans l'oreille le matamore mieux travailler, voil\u00e0 la vie non pas a, il est juste, mais il y a vivement, il y a eu est \u00e0 combien l'acteur. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:22) [67%] :\r\nEffectivement, \u00e0 partir du moment et pour lui avoir des portables a et voil\u00e0 d'et c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:38) [63%] :\r\nMaintenant, il y a pas envoy\u00e9 voir un Bernard mesure, avoir un petit pas, \u00e7a va nous oui \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:50) [65%] :\r\nA pas bien et il avait pris la pointe 1er parc et au ah oui pas bien entendu et 8 plus par ann\u00e9e parce que alors, mais. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:11) [65%] :\r\n\u00e0 ans m\u00eame maintenant prendre ma vie et sur le loyer, elle a donc ramen\u00e9 Poirier l'Union nous y maintenir l'. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:12:27) [73%] :\r\nC'est pas, c'est pas, c'est pas beau pays a fait parvenir \u00e0 et \u00e0 l'aise l'mais \u00e0 la mort d'. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:44) [85%] :\r\nAlors \u00e0 l'point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:57) [81%] :\r\nUn chantier des plus staliniens Soisy ou presque choisi par Darius Rochebin du mois, c'est lui qui m'a mis sur cette piste est naturellement Juicy engag\u00e9s avec enthousiasme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:07) [89%] :\r\nJ'ai gard\u00e9 j'ai j'ai jamais \u00e9t\u00e9 stalinien s\u00e9rieusement comme jamais, d\u00e8s que j'ai jamais une fascination pour des r\u00e9gimes totalitaires, mais j'ai gard\u00e9 la curiosit\u00e9 et je pense que c'est bien dans le journalisme de 2 mondes tr\u00e8s diff\u00e9rents des n\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:20) [85%] :\r\nQuand j'\u00e9tais au Proche-Orient, par exemple je me passionnait, ou bien pour les juifs tr\u00e8s orthodoxes et tr\u00e8s \u00e0 droite, ou pour les Palestiniens, tr\u00e8s combattants du Hamas etc, parce que je trouve int\u00e9ressant de, de, de conna\u00eetre ce qui est diff\u00e9rent de souvent les journalistes ont envie de conna\u00eetre les plus mod\u00e9r\u00e9s et les plus les plus bien pensante alors cette ils sont, au fond, trop proche de nous, moi je trouve souvent \u00e7a peu int\u00e9ressant, moi je suis mod\u00e9r\u00e9 naturellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:45) [83%] :\r\nCe que je veux dire de temp\u00e9rament, j'ai l'impression que vous \u00eates plut\u00f4t un mod\u00e9r\u00e9 qu'un extr\u00e9miste alors donc pour que Kim la habile de r\u00e9pandre cette image- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:53) [89%] :\r\nMaintenant c'est vrai que \u00e7a et donc, par curiosit\u00e9, pour conna\u00eetre autre chose pour comprendre, y compris l'adversaire, il faut aller au devant des gens diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:00) [83%] :\r\nL'histoire est une grande passion, j'ai l'impression pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:03) [90%] :\r\nOui c'est vrai l'histoire une grande passion et j'ai beaucoup lu sur la Seconde Guerre mondiale par exemple ou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:10) [87%] :\r\nOui beaucoup sur la guerre ou dans les biographies historiques, je crois que j'ai pas lui tout ce qui s'\u00e9crit sur Churchill bien s\u00fbr Mazarin j'donc para\u00eetre une remarquable sur sur oui \u00e0 l'ennuagement voil\u00e0 donc c'est une fa\u00e7on de rompre avec l'actualit\u00e9, c'est tr\u00e8s malsain de que dans son m\u00e9tier, quand je rentre le soir ou le week- end, j'aime vraiment Rompr\u00e9 et changer le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:31) [82%] :\r\nIl y a pas tellement longtemps, vous avez fait, pardonnez -moi, une interview de ces, de vous \u00e0 propos jour une parent\u00e9 c'\u00e9tait vous l'id\u00e9e de ce titre, pas du tout, c'\u00e9tait en. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:41) [83%] :\r\nJ'ai pas trouv\u00e9 un titre et notre r\u00e9alisateur Jean-Alain Corniaud, Les avait remarqu\u00e9 j'avais un tic de langage en disant souvent pardonnez -moi pour poser une question un peu dur, et il avait eu cette id\u00e9e -l\u00e0 mais c'est c'est pas inint\u00e9ressant parce que pardonnez -moi ma psychologue disait plus tard que c'est typiquement la formule que vous utilisez quand quand, au contraire, vous \u00eates un peu brutal, hein, dans le bus, quand vous dites, pardonnez -moi c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:02) [85%] :\r\nC'est plut\u00f4t march\u00e9 sur voil\u00e0 oui bousculer quelqu'un, donc l'une des rencontre r\u00e9cente de cette \u00e9mission, c'est une cr\u00e8me Gorbatchev, il y a un mois et demi \u00e0 peu pr\u00e8s, rencontre avec voil\u00e0 un vrai personnage historique, un homme qui a fait l'histoire, tout le monde en est persuad\u00e9e sauf les Russes, j'ai l'impression mais pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:19) [83%] :\r\nPour nous, oui, en tout cas, oui, oui, l\u00e0, j'\u00e9tais fascin\u00e9, l\u00e0 j'avoue que j'\u00e9tais fascin\u00e9 de de rencontrer quelqu'un, je l'avais d\u00e9j\u00e0 vu il y a 16 ans d\u00e9j\u00e0 interview\u00e9 \u00e0 16 ans, tambours et quelqu'un qui certainement restera manuels et puis qui sort de l'ordinaire, de mani\u00e8re quasi physique moi je suis toujours int\u00e9ress\u00e9 m\u00eame par l'arm\u00e9e, c'est le c\u00f4t\u00e9 un peu midinette des journalistes tellement mais par la mani\u00e8re que aucune personnalit\u00e9 abstenir de bouger etc alors chez lui, c'est une mobilit\u00e9 extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:46) [85%] :\r\nOui, en plus, ce qui est int\u00e9ressant, si vous l'avez vu, il y a 16 ans, c'est que c'est plus tout \u00e0 fait le m\u00eame homme, parce que les les ann\u00e9es sont pass\u00e9es l'on arrondit alourdit un tout petit peu, il y a un changement physique l\u00e0 aussi int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:57) [85%] :\r\nOui, mais il reste toujours des qui commence \u00e0 s'animer ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s bavard, tr\u00e8s mobiles, les mains bougent le corps bouge les yeux sont tr\u00e8s vif, c'est pas du tout les yeux \u00e9teints de quelqu'un qui est qui est d\u00e9sabus\u00e9, et je me souviens quand il est arriv\u00e9 au pouvoir, d\u00e9j\u00e0 les premiers observateurs am\u00e9ricains disait \u00e7a il est pas comme les autres, parce que l'oeil est tellement est en feu dans le regard qui est qui est fascinant, donc \u00e7a, \u00e7a m'a toujours oui, une approche physique des gens m'a toujours m'toujours. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:22) [80%] :\r\nInt\u00e9ress\u00e9 le leur odeur, leur leur mani\u00e8re de se tenir de regarder. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:28) [87%] :\r\nFran\u00e7ois Mitterrand par exemple d'avant la pr\u00e9sidence para\u00eet -t-il c'est horrible \u00e0 dire, mais sant\u00e9 mauvais et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas du tout anecdotique parce que c'\u00e9tait le 16 ann\u00e9es oui dans la conqu\u00eate du pouvoir et qui courait les arri\u00e8re- salle du bistrot o\u00f9 il allait de village en village, etc, et o\u00f9 il menait une vie au fond assez assez aust\u00e8re, avec ce c\u00f4t\u00e9 un peu aventurier qui sont un peu et voil\u00e0 que ce c\u00f4t\u00e9 portrait en allant fouiller comment une personne et m\u00eame comment elle sent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:59) [82%] :\r\n\u00e7a me passionne oui puis apr\u00e8s donc, changement de d\u00e9cor, entr\u00e9 \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, d\u00e9cor oui savonnettes gratuite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:06) [83%] :\r\nNon mais c'est alors que je nomme le jeune homme, il \u00e9tait aussi tr\u00e8s propret mais il a \u00e9t\u00e9 en fait pour s\u00e9duire les dames voil\u00e0, mais \u00e7a c'est rest\u00e9 l'image. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:14) [78%] :\r\nOui, oui, d'apr\u00e8s ce qu'on a entendu dire, oui, mais vous avez dit midinette le masculin d'une midinette c'est un militaire, vous \u00eates un midi Rochebin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:23) [83%] :\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, assez peu parce qu'il y a, il y a peu de gens qui me fascine, vous citiez Gorbatchev c'est vrai l\u00e0 vraiment c'\u00e9tait quelconque, je trouvais tr\u00e8s impressionnant mais en r\u00e9alit\u00e9, je suis plut\u00f4t critique assez moqueur quand vous disiez ce qui a une une c\u00f4t\u00e9 fa\u00e7ade oui, un c\u00f4t\u00e9 fa\u00e7ade en tout cas en parce que donc on pr\u00e9sente dans la, vous devez \u00eatre quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:43) [84%] :\r\nDes choses alors que j'ai un caract\u00e8re qui est plus volontiers moqueur taquin, peut-\u00eatre m\u00eame un peu m\u00e9chant, des fois, parce que la moquerie et l'aspect parfois m\u00e9chante, donc l\u00e0, de l'\u00e2ge d'Homme surveillent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:55) [82%] :\r\nVous \u00eates fait certains n'personnage de pr\u00e9sentateur t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 le pr\u00e9sentateur du 20 heures c'est un r\u00f4le de vous avez fait du th\u00e9\u00e2tre amateur, quand vous \u00e9tiez plus jeune est -ce que c'est un r\u00f4le qu'on endosse, apr\u00e8s tout, je suis le je suis l'homme tronc du 20 heures de enfin, du 19 heures 30. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:10) [91%] :\r\nPas vraiment, pas vraiment parce que, en r\u00e9alit\u00e9, il est bon, il y a une part de il y a une part d'autocensure naturelle donc comme vous n'exprimait pas d'opinion tr\u00e8s forte comme vous gommez forc\u00e9ment des remarques qui peuvent choquer une partie de l'auditoire, c'est vrai que vous vous mais il faut rester naturel en m\u00eame temps et je je peux pas je j'ai cherch\u00e9 un personnage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:08) [80%] :\r\nDarius Rochebin tout \u00e0 l'heure, vous avez \u00e9voqu\u00e9 vos parents ce milieu modeste dont dont vous venez, alors je m'\u00e9tonne, me suis toujours \u00e9tonn\u00e9 de ce nom, mais il y a pas longtemps que j'ai, je connais la v\u00e9rit\u00e9 parce que reste aussi un tout petit peu renseign\u00e9, j'imagine que vous travaillez \u00e9galement un peu sur des fichiers sur des et avant de faire vos interviews entre des tas d'chose c'est \u00e9tonnant, et je ne savais pas d'o\u00f9 venait ce seuil bizarre confrontation entre Darius Rochebin Rochebin \u00e7a fait terriblement suisse, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:33) [87%] :\r\nDonc, moi, mon p\u00e8re est iranien \u00e9tait iranien il \u00e9tait d'une g\u00e9n\u00e9ration assez lointaine 1917 donc, c'\u00e9tait un p\u00e8re \u00e2g\u00e9, il \u00e9tait pharmacien dans les rues basses \u00e0 Gen\u00e8ve et tous les midis, il allait manger \u00e0 la Taverne de la Madeleine, qui \u00e9tait un bistrot qui existe encore un bistrot sans alcool. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:52) [78%] :\r\nMais l\u00e0, il a commenc\u00e9 \u00e0 draguer, ma m\u00e8re qui \u00e9tait serveuse qui venaient d'un autre monde, elle venait vraiment du quart- monde neuch\u00e2telois filles-m\u00e8res, elle- m\u00eame enfant de filles-m\u00e8res, comme on disait \u00e0 l'\u00e9poque, il la a dragu\u00e9 un peu maladroitement, c'est un homme d\u00e9j\u00e0 qu'a une quarantaine bien bien sonner, vieux gar\u00e7on et cach\u00e9 souvent \u00e0 la la fourchette au couteau pour la rappeler en disant mademoiselle vous avez oubli\u00e9 de me donner un des services. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:16) [78%] :\r\nEt \u00e0 l'arriv\u00e9e, c'\u00e9tait moi et voil\u00e0, donc je suis le fruit de ces 2 cultures, la ma m\u00e8re ou les Maple et Jean-Claude, mon p\u00e8re a gagn\u00e9 avec Darius et le nom m'a toujours un peu pos\u00e9e c'est vrai pass\u00e9 Rochebin iranien qui vous qu'\u00e0 H, ben \u00e7a c'est \u00e9crit ce caract\u00e8re arabe enfin per\u00e7ante Caritas R\u00e9gina dans le \u00e7a me pesait toujours parce que donc Rochebin \u00e7a veut dire optimistes qui voient les choses en bien, ce qui ne va pas mal, je crois, mais \u00e7a me peser dans le sens o\u00f9 c'est pas ma culture, je sais pas d'Iraniens je suis jamais all\u00e9e en Iran donc toujours me disait femmes ont pos\u00e9 des questions sur un monde qui est pas vraiment le mien. \r\nEt, \u00e0 l'\u00e2ge de 20 ans j'ai franciser le nom et je suis toujours \u00e9tonn\u00e9 de voir d'ailleurs que les gens l'oubli. \r\nM\u00eame les les amis de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:00) [82%] :\r\nTous se souviennent assez peu de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:01) [81%] :\r\nComme \u00e7a, ce qui n'est lui jamais fait le voyage d'Iran ne soyez jamais retourn\u00e9 sur vos sur les lieux de vos anc\u00eatre de vos racines, \u00e7a vous int\u00e9resse vous pas le savoir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:11) [84%] :\r\nNon, j'ai, j'aurai beaucoup de plaisir \u00e0 aller encore aller en Iran. \r\nC'est peut-\u00eatre par carri\u00e9risme et quand je quand jour au regard des voyages que j'ai fait, c'est souvent des voyages professionnels et souvent au but. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:25) [80%] :\r\nSoyez un peu casanier, si vous n'\u00e9tiez pas journaliste vous seriez casanier Darius Rochebin non je suis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:30) [84%] :\r\nCasanier mais je suis, je suis un peu utilitaire j'bien que les choses une utilit\u00e9 donc le jour o\u00f9 j'irai pour en reportage ou dans un but professionnel ou pour faire une interview volontiers, je trouve plus fort, de voyager comme \u00e7a que de voyager par pur plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:46) [68%] :\r\nUne femme vous avez interview\u00e9 Monsieur Ahmadinejad absolument, il avoue alors il y avait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:50) [82%] :\r\nIl a eu, il y a eu la bont\u00e9 de venir, c'est dans l'\u00eele \u00e9tait \u00e0 l'ONU ici effectivement et m\u00eame \u00e0 la fin de l'interview, c'est assez curieux, parce que l\u00e0, l'interview \u00e9tait assez dur mais \u00e0 la fin de interview bien s\u00fbr, il m'a dit : ah, mais vous avez un pr\u00e9nom iraniens ou de ma\u00eetre iranien et je lui dis : les quelques mots que mon p\u00e8re. \r\nQui \u00e9taient des mots. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:08) [71%] :\r\nD\u00e9bat pour enfant, quoi, \u00e7a fait un peu une fin d'\u00e9changes assez surr\u00e9aliste, o\u00f9 on a chang\u00e9 la mani\u00e8re dont on nous paie respectif nous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:17) [89%] :\r\nEncore un qui fait l'histoire, peut-\u00eatre pas au m\u00eame titre que l'ayatollah Khomeyni qui lui l'a vraiment fait, comment \u00e9tait -il comment est -ce de rencontre un homme comme \u00e7a qui alors est un puits de myst\u00e8re pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:28) [90%] :\r\nUn populiste, un vrai populiste, c'est-\u00e0-dire je pense que chacun dans son genre, les populistes ont \u00e7a, une fa\u00e7on d'\u00eatre tr\u00e8s chaleureuses, tr\u00e8s Direct, tr\u00e8s entre guillemets tr\u00e8s sinc\u00e8res dans leur monde \u00e0 eux les feux, les vrais fanatiques sont comme \u00e7a, aussi, hein, ils sont tr\u00e8s \u00e0 l'aise parce qu'il y a, il y a pas double fond donc des id\u00e9es tr\u00e8s choquante, notamment sur la famille dit pendant l'entretien des choses \u00e9pouvantables, mais une fa\u00e7on d'\u00eatre qui est d\u00e9sarmante de, de, de simplicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:56) [84%] :\r\nComment \u00eates -vous dans ces cas -l\u00e0, vous, de tisser des Liens de sympathie ou de fausse sympathie ou de chaleur comment faut il faut apprivoiser, quelle que soit l'interlocuteur, il faut l'apprivoiser, comment faites -vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:07) [82%] :\r\nJe sais pas de mentir, c'est-\u00e0-dire je je. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:12) [90%] :\r\nJe crois que je suis assez cordiale dans ces moments -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:15) [88%] :\r\nSans en rajouter non plus les gens souvent l'impression que les interviews cr\u00e9e des Liens, c'est pas vrai, souvent, chacun fait son m\u00e9tier et puis apr\u00e8s l'interview, bonjour bonsoir, mais c'est bien comme \u00e7a, au fond d'un rapport professionnel et courtois et puis j'aime bien la libert\u00e9 de pouvoir \u00eatre tr\u00e8s souriant, tr\u00e8s courtois et tr\u00e8s aimable, tout en posant des questions dure et l'interviewer en g\u00e9n\u00e9ral accepterait bien ce deal et je trouve que ce sont souvent des mauvais journalistes qui cherche \u00e0 tout prix \u00e0 avoir l'air m\u00e9chant, ou l'air agressif pour se donner un cr\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:47) [81%] :\r\nMais chez vous, c'est votre m\u00e9thode c'est votre tactique votre strat\u00e9gie j'ai jamais su la diff\u00e9rence des tr\u00e8s aimable, courtois, souriant, c'\u00e9tait d\u00e9licieux sourire que j'\u00e9voquais dans mon petit chapeau d'introduction que vous placez a d\u00e9cid\u00e9 la page je, je le dis pour les auditeurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:03) [82%] :\r\nAlors que vous placez en ce moment -l\u00e0, vous \u00eates gentil mais c'est pas une tactique, c'est vraiment, c'est vraiment partir, oui, oui, c'est vraiment naturel j'aime, j'aime pas, je ne pas beaucoup les conflits et puis juste comme des fous, nous en parlait volontiers, mais je crois avoir pas mal d'humour, donc quand on a de l'humour, je suis \u00e9tonn\u00e9, souvent, quand les gens sont vex\u00e9s par exemple, j'ai bien parler tr\u00e8s librement, prix en priv\u00e9 j'aime parler tr\u00e8s librement m\u00eame envoyer des vannes terrible les planches r\u00e9pond enfin, j'ai donc j'ai des principes, hein, je dis pas que je suis un aventurier son principe quand m\u00eame quelques principes mais j'aime pas les mettre \u00e0 toutes les sauces, les gens qui s'\u00e9nerve parce que vous \u00eates en retard qui s'\u00e9nerve pour les moindres d\u00e9tails, d'ailleurs on presque avec tout le monde sauf avec les gens tr\u00e8s principe pieds les gens qui sont tr\u00e8s susceptibles m\u00e9rite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:48) [88%] :\r\nC'est vous qui avez eu envie de cr\u00e9er cette \u00e9mission d'entretien qui est d'ailleurs dans une forme, me semble -t-il, tr\u00e8s d'avant- garde, parce qu'elle est compl\u00e8tement pass\u00e9iste, plus personne ne fait des \u00e9missions de ce genre oui, c'est un peu une demi- heure comme \u00e7a face \u00e0 face qui fait \u00e7a, c'est Bercy oui les historique totale donc c'est d'avant- garde, me semble -t-il, mais c'est c'est une envie, avoue, c'est un peu autrement dit c'est un besoin de rencontrer des gens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:11) [85%] :\r\n\u00e0 vrai dire, c'\u00e9tait une proposition du directeur des programmes de l'\u00e9poque et puis, comme souvent c\u00e9d\u00e9 hasard qui sont ch\u00eane mais ensuite la forme tr\u00e8s simples et bien oui parce que on peut y mettre ce qu'on veut, on peut varier alors on passe aussi d'inviter extr\u00eamement 18 divers, hein, on passe de rien \u00e0 Karembeu Gorbatchev m'en parliez alors c'est c'est une gymnastique qui est tr\u00e8s amusante \u00e0 tr\u00e8s amusantes \u00e0 faire \u00e7a, j'aime beaucoup passer d'un registre \u00e0 l'autre pour \u00e7a le journal merveilleux parce que, dans le journal, vous avez, vous avez un sujet politique tr\u00e8s trapu et puis 3 minutes plus tard, vous avez un sujet b\u00eates sur les chiens, mais j'aime beaucoup \u00e7a, j'ai toujours aim\u00e9 puisqu'on \u00e9tait dans le monde russe des sc\u00e8nes un peu surr\u00e9aliste ou pour abolir l'Union sovi\u00e9tique, c'est un petit signe, dit alors est -ce d\u00e9tendre un petit peu et si on abolissait le Parti communiste et dans les moments d'histoire dans les moments les plus intenses, mettre une touche de de second degr\u00e9, c'est c'est amer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:05) [79%] :\r\nMais l\u00e0, j'imagine que vos invit\u00e9s, vous les choisissez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:08) [92%] :\r\nL'actualit\u00e9 vous en propose bien s\u00fbr l'actualit\u00e9 propose beaucoup de gens, donc vous pouvez choisir des gens qui vous plaisent, pour des raisons. \r\nSi diff\u00e9rentes enfin Adriana Karembeu pour ses jambes et de pour son pass\u00e9 mais tout est int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:21) [88%] :\r\nPas mal, hein oui et puis il se trouve que Adriana Karembeu a aussi pour finir de tr\u00e8s belles id\u00e9es int\u00e9ressantes par l'esprit aussi, donc il y a toujours des surprises et puis c'est des opportunit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:32) [85%] :\r\nBeaucoup, moi, je fonctionne beaucoup par opportunisme, j'aime bien ce mot, il est mal c\u00f4t\u00e9 habituellement, mais moi je vous suis tr\u00e8s opportuniste, j'aime beaucoup le le hasard, je trouve que c'est quand tout \u00e0 coup on vous appelle pour vous dire voil\u00e0 intellect passe \u00e0 Gen\u00e8ve est -ce que vous interviewer, c'est souvent les meilleures chances que j'ai eu bien plus que quand vous cherchez d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment \u00e0 \u00e0 \u00e0 obtenir quelqu'un et \u00e7a c'est aussi les chars de l'actualit\u00e9, c'est-\u00e0-dire le monde vit un peu \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:58) [82%] :\r\nIl y a quelques semaines on a interview\u00e9, c'est pas l'ami le le le Pascal, le directeur d'OMC. \r\n\u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on essaie alors une Intel \u00e7a marchait pas et puis l'actualit\u00e9 fait qu'on a eu en une journ\u00e9e, donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:13) [89%] :\r\nAlors en fait allusion \u00e0 cette p\u00e9riode entre 20 et 30 ans, vous iriez un petit peu comme \u00e7a au fil de l'eau est -ce que justement est -ce que vous ne fait pas un petit peu le destin le hasard d\u00e9cider pour vous, ce serait pas votre tendance profonde de vous laisser porter par les choses. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:27) [91%] :\r\nOui, oui, oui, j'aime bien \u00eatre je crois beaucoup hasard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:32) [90%] :\r\nOn parlait Churchill pour qui j'ai une grande admiration, il y a une id\u00e9e obs\u00e9dante chez lui c'est que une exp\u00e9rience malheureuse peut vous \u00e9viter Nexans plus malheureuse encore le hasard est tellement impr\u00e9visible que, effectivement, si on m'avait engag\u00e9 au Journal de Gen\u00e8ve, peut-\u00eatre que je serais pas devenu ce que je fais maintenant et que je pr\u00e9f\u00e8re faire souvent un accident, vous \u00e9vitant plus grand accident encore qui peut vous tuer, enfin tout est tellement impr\u00e9visible que moi j'aime bien cet opportunisme foncier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:58) [86%] :\r\nSur c'est un bel exemple d'hommes que le hasard a servi, en soi, mais qui s'est empar\u00e9e du hasard du destin de son destin avec une esp\u00e8ce de, de, de force et d'humour aussi de distances tout le temps et qui s'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:08) [86%] :\r\nRester une sorte de zozos aussi il \u00e9tait mort avant de devenir 1er ministre est c'\u00e9tait enfin c'\u00e9tait tr\u00e8s tard dans sa vie et donc les choses m\u00fbrissent aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:15) [85%] :\r\nIl avait 75 ans, au d\u00e9but de la guerre entre nous se sont tous magnifique destin et et puis beaucoup d'humour, ce sens des formules et fait de ne jamais se tromper, face \u00e0 l'histoire de toujours sur le bon choix. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:28) [95%] :\r\nEt puis rebondir, \u00e7a c'est quelque chose qui est assez admirable, quand vous avez cette cette force de repartir \u00e0 repartir \u00e0 l'assaut. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:36) [80%] :\r\nC'est m\u00eame quand vous \u00eates tomb\u00e9 tr\u00e8s bas, j'ai j'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:40) [87%] :\r\nComme \u00e7a, des flashs parfois des des personnes que vous interviewer je crois beaucoup \u00e0 \u00e7a, vous savez c'est comme les comme les anthropophages, qui aimait manger les les testicules ou la t\u00eate de leurs ennemis en disant qu'ils prenaient leurs forces vives, j'aime bien l'id\u00e9e que toutes les personnes vous rencontrez vous essayez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:55) [75%] :\r\nTirer quelque chose et il y pas, j'\u00e9tais un peu oiseuse oui, non, je n'ai pas sur les testicules non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:02) [84%] :\r\nJe suis pas le souvienne Interview avec un avec Samaranch, par exemple, qui \u00e9tait une tr\u00e8s dur qui s'\u00e9tait mal pass\u00e9e, il \u00e9tait f\u00e2ch\u00e9 etc, mais je me souviens, sa mani\u00e8re de se relever apr\u00e8s l'interview, \u00e7a m'avait impressionn\u00e9 avec un avec ce c\u00f4t\u00e9 je repars tout de suite \u00e0 l'assaut, je me laisse pas du tout \u00e0 battre ce petit imb\u00e9cile qui m'a pos\u00e9 quelques questions un peu agressive, je reviens \u00e0 sa place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:25) [83%] :\r\nSamaranch dont on est en train de se demander ces temps- ci, qui n'\u00e9tait pas un agent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:28) [78%] :\r\nDu KGB, vous avez vu \u00e7a assez c'est romanesque comme tout, bien s\u00fbr, il a \u00e9t\u00e9 en tout cas du mauvais c\u00f4t\u00e9, en Espagne, enfin c'\u00e9tait moins \u00e0 nos yeux, Franco, une version Musique russe encore qu'est -ce que vous proposez une Chostakovitch mais avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:50) [67%] :\r\nQui est bon et donc, il faut donc il manque pompes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:12) [89%] :\r\nDarius Rochebin reparler de ses parents, de ce p\u00e8re dont vous parlez dans beaucoup d'interviews tr\u00e8s souvent j'ai impression que c'est vraiment une r\u00e9f\u00e9rence constante qu'aurait -il pens\u00e9 et je vous savez, je jouis r\u00e9ussir dans une certaine mesure, mais il n'a pas vu de la carri\u00e8re que vous menez actuellement, vous aussi, vous y pensez souvent non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:31) [85%] :\r\nJe pense beaucoup un parent parce que on, on, on vivait dans un petit cercle tr\u00e8s tr\u00e8s ferm\u00e9e mais parents mais aucune vie sociale est un tout petit peu atypique, mon p\u00e8re parce qu'il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:41) [72%] :\r\nCause de cette, cette esp\u00e8ce de l'alliance bizarre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:44) [79%] :\r\nOui, ma m\u00e8re Clermont neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:47) [83%] :\r\nTr\u00e8s traumatis\u00e9 par son enfance, on lui avait enlev\u00e9 de force \u00e0 son enfant qu'elle avait eue hors mariage, mon p\u00e8re, un petit peu exil\u00e9 exil\u00e9 iranien, donc c'\u00e9tait vraiment retrouver et c'\u00e9tait comme il se soutenaient l'un l'autre, on n'a jamais au restaurant par exemple, je suis all\u00e9 au point fort est orange de leurs 15 ou 16 ans, c'\u00e9tait avec des avec des parents, d'amis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:09) [85%] :\r\nOn toujours en vacances, au m\u00eame endroit, avait aupr\u00e8s du ch\u00e2teau d'chiant, je connais le ch\u00e2teau de comme ma poche, c'est tr\u00e8s bien d'ailleurs, je je ne plains pas du tout, mais c'\u00e9tait une vie tr\u00e8s oui tr\u00e8s resserr\u00e9 et tr\u00e8s sur cette toute petite cellule familiale, on \u00e9tait tous les 3, vous \u00eates rest\u00e9 comme \u00e7a vous non, alors maintenant, au contraire, maintenant je je crois que beaucoup de gens, je brasse beaucoup de gens, mais j'en ai gard\u00e9 l'id\u00e9e que. \r\nIl faut avoir des vrais, vrais amis et le reste au fond importe peu, je suis tr\u00e8s m\u00e9fiant de nature, c'est pas dans l'avion, en fait, c'est que les je sais que les les les connaissances varie, on les bras, enfin voil\u00e0 mais le le le cercle des gens sur qui voulait vraiment compt\u00e9 absolument, et de toute fa\u00e7on tr\u00e8s restreint ce p\u00e8re est venu dire encore. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:52) [95%] :\r\nPourquoi il est venu en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:53) [93%] :\r\nMon p\u00e8re \u00e9tait \u00e9tait n\u00e9 en 1917 il \u00e9tait d'une famille tr\u00e8s nombreuse \u00e9tait 13 fr\u00e8res et soeurs. \r\nChacun a fait d'ailleurs souvent 10 ou 13 enfants, ce qui fait du coup \u00e7a n'en plus finir 2 cousins aux \u00c9tats-Unis pour la plupart d'entre eux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:11) [91%] :\r\nIl avait fait faillite en Iran, il avait une pharmacie, il avait fait un tour d'Europe, donc c'\u00e9tait vraiment Julliard sont exil\u00e9s, il \u00e9tait pas partie pour des raisons politiques, d'ailleurs c'\u00e9tait vraiment du pur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:22) [85%] :\r\nPur exil \u00e9conomique et puis qui s'\u00e9tait install\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 je crois il a \u00e9t\u00e9 assez heureux et je suis devenu assez patriotes art suisse une bien la Suisse avec ce c\u00f4t\u00e9 un peu puisque je ne vois les 2 jeunes bien la Suisse ce c\u00f4t\u00e9 un peu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:38) [79%] :\r\nUne nation diff\u00e9rente des autres, un peu refuge mais jamais des plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:43) [83%] :\r\nMais vous vous sentez suisse ou venus d'ailleurs quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:48) [87%] :\r\nJe ne s'en Suisse, sans que ce soit un nationalisme tr\u00e8s tr\u00e8s exacerb\u00e9e, on a, on a, on n'a pas fait 2 guerres r\u00e9centes, par exemple, \u00e7a compte beaucoup, on peut \u00eatre Suisse de mani\u00e8re assez paisible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:01) [88%] :\r\nM\u00eame avec un certain go\u00fbt pour l'ordre pour rester un peu en dehors du monde etc, donc il y a, il y a un patriotisme au nationalisme Suisse mais qui est pas agressif ou cocarde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:11) [79%] :\r\nDonc, \u00e7a ne se perd, s'installe en Suisse y trouve bien vit en c\u00e9libataire endurci, j'ai l'impression s'il a commenc\u00e9 \u00e0 penser \u00e0 faire des enfants sur le coup de 49 ans, c'est que c'\u00e9tait pas vraiment une vocation qu'il prenait du fond des des des tripes mais pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:25) [90%] :\r\nEn ont eu un 1er enfant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:28) [88%] :\r\nQue mon p\u00e8re a fait avorter et supportait pas l'id\u00e9e fasse, quoiqu'il avait aucune envie d'avoir une famille et puis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:35) [79%] :\r\nAvec moi, il a c\u00e9d\u00e9, donc il avoue plut\u00f4t c'est ma m\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 la Libye par la voix, oui, elle a eu allusion vraiment je suis n\u00e9 et l\u00e0 il s'est pass\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne un peu inverse et qui lui est tomb\u00e9 vraiment gaga de moi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:47) [87%] :\r\nEt encore maintenant, c'est assez touchant, mais je croise des gens qui me disent : \u00e0 votre p\u00e8re ne parlait que de vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:52) [78%] :\r\nEt mon p\u00e8re \u00e9tait vraiment un p\u00e8re g\u00e2teau qui m'adorait qui est qui ne tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:57) [59%] :\r\nLa relation \u00e9tait tr\u00e8s proche ou. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:00) [88%] :\r\nJoyeusement non parce que il avait son petit monde \u00e0 lui, il \u00e9tait tr\u00e8s pieux, vous savez, il \u00e9tait de cette, de cette religion, qui s'appelle, c'est une religion qui fait qu'on existe et J\u00e9sus et tous les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:12) [83%] :\r\nProph\u00e8te en r\u00e9alit\u00e9 qui inaugure syncr\u00e9tisme qui acceptent les proph\u00e8tes qui est tr\u00e8s paisible et tr\u00e8s bon, tr\u00e8s humaniste, mais il \u00e9tait tr\u00e8s prudent sur ce culte -l\u00e0 donc y prier chaque matin et chaque matin il y avait la pri\u00e8re la biscotte et le th\u00e9, c'\u00e9tait son rituel du matin, donc c'\u00e9tait un homme tr\u00e8s tr\u00e8s modeste et tr\u00e8s paisible, donc on peut pas dire qu'on a eu une vie tr\u00e8s intense s'jamais c'est dommage parce qu'on s'engueule, c'est l\u00e0 que \u00e7a commence \u00e0 devenir plus fort alors que ma m\u00e8re \u00e9tait un personnage plus compliqu\u00e9 qui pouvait avoir des col\u00e8res qui j'avais un rapport plus plus intense. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:47) [82%] :\r\nL\u00e0 il y a un nombre de drames terribles du c\u00f4t\u00e9 maternel d'abord cette cette demi- soeur qu'on avait contraint votre m\u00e8re a abandonn\u00e9, parce qu'elle \u00e9tait trop jeune pour l'\u00e9lever l'enfant naturel, il y avait des relations avec cette demi- soeur ou les ponts avaient \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 la s\u00e9paration \u00e9tait totale, parce que \u00e7a c'est, j'imagine que si votre m\u00e8re \u00e9tait beaucoup plus \u00e9lectrique, comme \u00e7a, c'est qu'il y avait des des drames en arri\u00e8re- pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:07) [89%] :\r\nOui, ma m\u00e8re \u00e9tait \u00e9tait issu d'un d\u00e9j\u00e0 d'une relation hors mariage, j'avais une grand- m\u00e8re neuch\u00e2telois, ce qui avait \u00e9t\u00e9 qui a une relation avec un cuisinier lyonnais. \r\nMa m\u00e8re est n\u00e9e en 1140 pendant la guerre, donc elle est rentr\u00e9e en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:26) [84%] :\r\nComme ma grand- m\u00e8re, la battait un peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:29) [84%] :\r\nL'assistant social \u00e0 la retirer et l'a plac\u00e9 \u00e0 l'orphelinat et ma m\u00e8re a connu seulement des orphelinats qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler assez tardivement, vous savez, il y a eu beaucoup maintenant de de survivants de ces etc donc l\u00e0 qui demandent m\u00eame des dommages et int\u00e9r\u00eats, etc, parce qu'on est plac\u00e9 dans l'chez des paysans, on les mettait \u00e0 la limite de l'esclavage et ma m\u00e8re m'a beaucoup racont\u00e9 \u00e7a cette enfance vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s dur et quand elle m\u00eame a eu 18 ans elle a couch\u00e9 avec un ma\u00e7on italien. \r\nUne nuit, elle n'a jamais revu, elle savait m\u00eame pas son nom, je crois m\u00eame qu'elle avait oubli\u00e9 son pr\u00e9nom et il est, il est n\u00e9e ma ma demi- soeur, donc, et \u00e0 titre punitif l'Assistance publique neuch\u00e2teloise a plac\u00e9 ma m\u00e8re dans un asile psychiatrique et elle a accouch\u00e9 en asile psychiatrique en entendant les cris des foules autour d'elle, donc c'est rendent l'exp\u00e9rience assez traumatisante. \r\nEt ce mode de r\u00e9p\u00e9tition qu'on pendant les familles \u00e0 probl\u00e8mes souvent ma demi- soeur elle- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 \u00e0 son tour \u00e0 l'orphelinat et ce qui est tr\u00e8s peu vu, on a des rapports tr\u00e8s amicaux, parce que maintenant on se croise de temps \u00e0 autre, mais on a grandi s\u00e9par\u00e9ment, donc on se conna\u00eet tr\u00e8s peu votre m\u00e8re vous raconter tout \u00e7a, vous l'avez appris vous avez reconstitu\u00e9 apr\u00e8s coup, ma m\u00e8re me racontait tout \u00e7a vous et vivre m\u00eame dans cette, dans cet univers l\u00e0 donc je connaissais par le d\u00e9tail le nom des des monitrices qui la battait des camarades orphelinats, qui avait des rapports plus ou moins dur etc. \r\nDonc je vois oui je je connais ce qui est le le confidente, votre m\u00e8re, j'\u00e9tais confidents de la mer, l'ami, j'\u00e9tais le copain de la mer, on avait des chiens 2 jours donc on est tr\u00e8s long probl\u00e8me avec nos chiens le long du Rh\u00f4ne en se parlant voil\u00e0 en se parlant, donc j'ai eu une enfance assez Quimper silencieux m\u00e8re qui est pas exactement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:09) [93%] :\r\nLe tout \u00e9tant assez heureuse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:11) [87%] :\r\nMais quand m\u00eame assombrie par cette enfance que ma m\u00e8re avait eu qui \u00e9tait extraordinairement dur et et l'avait toujours peur qu'on m'enl\u00e8ve alors \u00e7a, \u00e7a me frappe beaucoup parce qu'il me disait quand j'\u00e9tais tout petit que d\u00e8s qu'elle entendait des camps qui s'approche de la porte, elle se disait voil\u00e0 c'est l'assistance sociale qui vient vous chercher comment comment elle- m\u00eame, mais comme \u00e7a \u00e7a sa fille avait \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:34) [84%] :\r\nSeulement quand m\u00eame d'avoir v\u00e9cu une enfance comme \u00e7a tr\u00e8s sous- petit noyau familial ferm\u00e9 sur lui- m\u00eame, j'impression compl\u00e8tement et d'\u00eatre maintenant en pleine lumi\u00e8re et puis d'avoir chang\u00e9 de monde quand m\u00eame le T\u00e9l\u00e9vision suisse romande, c'est pas forc\u00e9ment des paillettes, il y a, il y a plus paillettes que la arr\u00eat des suisse romande, mais tout de m\u00eame, c'est un autre monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:53) [96%] :\r\nOui, c'est un autre monde, mais je garde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:56) [89%] :\r\nJe n'en ai pas souffert moi- m\u00eame, donc c'est un peu \u00e9go\u00efste de dire \u00e7a, mais je suis pas m\u00e9content d'avoir eu acc\u00e8s \u00e0 des mondes diff\u00e9rents, je trouve que pour \u00eatre un un homme en g\u00e9n\u00e9ral et puis un journaliste encore plus, c'est bien d'avoir des des ouvertures sur des mondes tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rent et pas \u00eatre l'objet, je trouve tr\u00e8s attristant, des gens qui sont tr\u00e8s bourgeois qui conna\u00eet ce que le monde bourgeois ou les gens qui au contraire sont marqu\u00e9s parce qu'ils ont une enfance tr\u00e8s ouvri\u00e8re et qu'ils arrivent pas en sortir, moi je me sens \u00e0 l'aise avec tous les, tous les milieux et je trouve pas plus noble d'\u00eatre riche de pour ou vice versa, c'est la vari\u00e9t\u00e9 et bonne en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:33) [85%] :\r\nQui sait tout \u00e0 l'heure qu'on n'avait pas fait d'\u00e9cole de journalisme mais il semble que ce une enfance de ce genre un peu atypique toutes les enfants sont atypiques mais enfin celle -ci particuli\u00e8rement c'est une singuli\u00e8re \u00e9cole de quoi de de d'humanit\u00e9, tout simplement, oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:47) [83%] :\r\nC'est l'\u00e9cole d'humanit\u00e9 et au d\u00e9but de l'entretien en parler des reportages ai fait un pays de l'Est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:54) [91%] :\r\nJe me souviens tr\u00e8s bien, j'ai pu comprendre ces pays l\u00e0 gr\u00e2ce \u00e0 ma m\u00e8re parce que j'ai beaucoup voyag\u00e9 en 89 quand les r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:03) [88%] :\r\nDit socialiste et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y avait une surprise des journalistes de voir que dans les milieux ouvriers, il y avait d\u00e9j\u00e0 une nostalgie de l'ancien r\u00e9gime, les gens avaient au fond c'est un peu caricatural mais \u00e9met bien ces r\u00e9gimes o\u00f9 on vivait \u00e0 peu \u00e0 petit bruit lorsqu'Alger voil\u00e0 il y a une grande s\u00e9curit\u00e9 etc et et ma m\u00e8re m'a aid\u00e9 \u00e0 comprendre \u00e7a, parce qu'elle venait de \u00e7a, elle venait d'un monde o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:27) [84%] :\r\nCultiver cette esp\u00e8ce de de de Villiers appelle \u00e0 tout petit r\u00e9gime, on n'est plus la s\u00e9curit\u00e9 qu'\u00e0 libert\u00e9 o\u00f9 la libert\u00e9 d'expression voulait pas dire grand chose, mais o\u00f9, en revanche, l\u00e0 la la la pitance du jour, comptez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:41) [87%] :\r\nVous vous sentez en contact facile avec la la Suisse modestes, la Suisse, discr\u00e8te, il y a, il y a toute une partie du de la population suisse, une bonne partie de ceux \u00e0 qui vous parlez tous les soirs, Darius Rochebin, qui sont des, des gens modestes, c'est qu'on a vous savez, le contact avec eux, \u00e0 cause de tous ces souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:59) [82%] :\r\nOui oui, aussi, et parce que, effectivement, j'ai des des parties de ma famille qui sont, j'ai une partie de ma famille par exemple, qui \u00e9tait pas loin de la mendicit\u00e9 et du c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re : voil\u00e0, c'est 2 choses qui me sont relativement famili\u00e8re j'je sais pas pour autant de d\u00e9mago, c'est je sais pas, de dire : ah, je suis l'ami de tout le monde bien je me passionne pour les petites gens cr\u00e9dit que. \r\nLe fait de conna\u00eetre tous les milieux, en tout cas, est un atout tr\u00e8s important, vous vous sentez atypique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:31) [88%] :\r\nNos carri\u00e8res est assez atypique, finalement, c'est la fa\u00e7on dont \u00e7a se b\u00e2tit un peu tous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:35) [86%] :\r\nSeul non je me sens, je me sens libre surtout et puisqu'on parlait de mon enfance j'ai j'ai eu la chance d'avoir des parents qui, mais c'est une tr\u00e8s grande libert\u00e9. \r\nEt o\u00f9 j'enfin je, je n'ai pas abuser pour faire trop de b\u00eatises, des b\u00eatises Nadeau, enfin, mais rien de tr\u00e8s grave, mais j'\u00e9tais tr\u00e8s, tr\u00e8s libre, j'ai d\u00e9couvert tr\u00e8s tardivement par exemple les contraintes comme se mettre \u00e0 table pour manger, c'est quand j'avais 15 ou 16 ans que je commen\u00e7ais \u00e0 \u00e0 rendent visite \u00e0 des familles, amis qui a d\u00e9couvert \u00e7a pendant toute mon enfance, je mangeais quand j'avais envie et je je jouais sur le sol avec mes bouquins avec mes jouets, mais l\u00e0 j'ai eu tr\u00e8s tr\u00e8s peu de contraintes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:12) [80%] :\r\nPetit c\u00f4t\u00e9 enfant sauvage que j'ai gard\u00e9 en prison. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:16) [70%] :\r\nAvait m\u00eame. \r\nOui, oui, c'est aussi l'auteur qui voit quoi qu'est -ce au prix de son souhait prix mais mais mais point dans les mesures oui ce qu'il donc besoin de mais alors si oui, vous avez une vid\u00e9o de 3 ann\u00e9es sur les boissons, l\u00e0 o\u00f9 on voit que c'est sans quoi vous exciter les doses, mais un peu bizarre ouais. \r\nIl Niort background, il y a l\u00e0 o\u00f9 elle a m\u00eame menti c'est. \r\nUSA c'est c'est comme quoi c'est s\u00fbr \u00e0 aux athl\u00e8tes tout bien mieux CRIF un dictionnaire, pas de sommeil ou m\u00e9canique, cette un mot, j'ai fait, on ne \u00eatre que c'est vrai alors d'Afrique, ce qui a fait une situation de ISL un oui \u00e0 petit oui mobilis\u00e9s. \r\nFuturistes, il a enfin quand m\u00eame \u00e7a, il y a l\u00e0 o\u00f9 est n\u00e9 avant moi c'est. \r\nOn va faire jaser. \r\nEt ce succ\u00e8s ben qui est \u00e0 et puis vous savez que Vichy. \r\nIl est ouvert. \r\n\u00e7a a un coeur alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:14) [91%] :\r\nDarius Rochebin vous \u00eates comment dans le civil, dans la vie normale quand il y a pas de cam\u00e9ras ni de micros devant vous, c'est un homme de quel genre taciturne silencieux solitaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:23) [85%] :\r\nCar joyeux drilles rayer la mention inutile pas bon, je crois, d'assez bonne composition frugal, j'aime bien manger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:32) [81%] :\r\nJ'ai bien dormi choque beaucoup aid\u00e9, j'ai des copains tr\u00e8s intello etc qui aime beaucoup la musique, l'op\u00e9ra etc et quand on, quand je leur disais \u00e7a les \u00e9nerve un peu quand je leur dis moi avec grand plaisir c'est manger aussi c'est des choses tr\u00e8s simples, c'est vrai que dormir c'est extraordinaire parce qu'il oblige n'pas pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:51) [87%] :\r\nBien manger, c'est je suis un bouffeur par exemple j'adore manger \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:54) [76%] :\r\nVous avez m\u00eame \u00e9t\u00e9 une certaine \u00e9poque boulimique qui est fortement enrob\u00e9, oui, j'ai toujours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:00) [88%] :\r\nD\u00e9fendent contre \u00e7a, j'aime beaucoup la nature, j'ai beaucoup me promener, marcher pour moi c'est un c'est un tr\u00e8s grand plaisir chaque matin quand je sors de chez moi, je respire l'air et je me dis tiens quand on mourra, on pourra plus voir \u00e7a et \u00e7a me brise le coeur, c'est cela la chose qui me brise le coeur, c'est pas tellement de mettre plus l\u00e0, oui, oui, oui, parce que c'est bien quand m\u00eame, oui, de plus avoir ces perceptions basique voil\u00e0, avoir des belles couleurs d'Automne ou divers pour moi c'est c'est \u00e7a que je regretterai plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:30) [91%] :\r\nPourquoi vous \u00e9tiez boulimique comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:33) [82%] :\r\nJ'\u00e9tais boulimique peut-\u00eatre dans cette p\u00e9riode que vous mentionniez l\u00e0 entre 20 ou 30 ans o\u00f9 j'\u00e9tais un tout petit peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s parce que je trouvais pas me voir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:43) [76%] :\r\nEt puis, c'est une chose de famille, ma m\u00e8re d\u00e9j\u00e0 soulev\u00e9 la la, de faire des p\u00e2tes \u00e0 la sauce b\u00e9chamel ce gouvernement les heures du matin, la di\u00e9t\u00e9tique discutable bon donc quand vous avez cette formation l\u00e0 pas tous de \u00e7a, \u00e7a vous forme mal disons. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:59) [77%] :\r\nDonc j'avais \u00e7a depuis l'enfance et puis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:04) [91%] :\r\nComme vous le disiez tr\u00e8s justement, je suis un peu paresseux contrari\u00e9, je suis un peu jouissif, c'est-\u00e0-dire quand j'ai pas de d'obligations, je peux tr\u00e8s bien tra\u00eener en pyjama et faire des p\u00e2tes un peu trop souvent la journ\u00e9e disons donc le travail je crois beaucoup au travail et et j'ai, je suis un converti au travail. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:25) [79%] :\r\nSinon, vous partiriez \u00e0 vau-l aussi avait les les obligations et je suis persuad\u00e9, m\u00eame que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:30) [83%] :\r\nPlus on travaille mieux, on travaille, je crois beaucoup, mais vraiment de plus en plus dans dans l'action dans l'effort dans la m\u00eame dans la surcharge de travail, \u00e7a donne un une \u00e9nergie qui qui est extraordinaire, il y a une guerre antique qui, pour moi qui est toujours rest\u00e9 un mod\u00e8le, c'est les c\u00e9sarien compte les ponts payants, les c\u00e9sarien et les ponts bien son face \u00e0 face, chacun doit choisir qui donnent l'assaut, et puis les pompes un disant repasse fatigu\u00e9s, on va attendent tranquillement, on va \u00eatre fr\u00e9quent les demi arrive et les gens de C\u00e9sar, disent au contraire, allez on y va, on charge et les c\u00e9sairiens arrivent \u00e9puis\u00e9s mais avec c'\u00e9tait lent qu'on a quand on a l'assaut avec soi, donc c'est eux qui qui gagne, parce que m\u00eame quand on est \u00e9puis\u00e9 et dans nos m\u00e9tiers, on voit tr\u00e8s bien o\u00f9 les meilleures interview, j'ai fait, c'est quand je je ne vois plus et puis quand j'ai l'impression que j'ai pas eu un seul instant pour bien la pr\u00e9parer, mais vous \u00eates dans un \u00e9lan, vous trouvez des ressorts des, des, des r\u00e9serves d'\u00e9nergie qu'on ne croyait pas avoir alors que quand vous \u00eates prof r\u00e8gle trop bien dormi, vous \u00eates trop \u00e9conomiser bien vous vous plantez, vous pr\u00e9parez beaucoup, oui, oui, je m'immerge beaucoup surtout c'est-\u00e0-dire je. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:36) [86%] :\r\nJ'y pense sous la douche, ils pensent en marchant, prenez des notes qui ne Servent \u00e0 rien, naturellement, voil\u00e0, je vais sur dailyMotion sur YouTube voir pas seulement ce que ce que dit l'invit\u00e9, je vais avoir, mais comment il est, comment il r\u00e9agit comment et sa voix d'un petit d\u00e9tail qui compte 4 comme une \u00e9ponge. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:55) [82%] :\r\nUn jour, un interviewer \u00e0 qui j'avais pos\u00e9 aux autres questions compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque MCity l'interview non remonte \u00e0 la plus haute antiquit\u00e9 Paris magique qui \u00e7a vous est arriv\u00e9 aussi de vous vous plantez un tout petit peu, d'\u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 : oui, oui, oui, mais \u00e7a ne plut\u00f4t arriv\u00e9 de faire des choses trop o\u00f9 il y a pas d'un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:16) [85%] :\r\nParce que je suis pas tr\u00e8s audacieux \u00e0 vrai dire je, je pr\u00e9pare beaucoup une Manuel amour, il m'a fait cette remarque parce qu'elle est venu dans mon \u00e9mission comme invit\u00e9 un peu, ils sont une erreur, et elle \u00e9tait frapp\u00e9e de mon c\u00f4t\u00e9, un tout petit peu scolaire, c'est-\u00e0-dire j'ai ma feuille o\u00f9 j'ai not\u00e9 des questions quand m\u00eame de et je crois que c'est un peu peur, tout en ayant des \u00e9clairs, j'esp\u00e8re, d'audace, par moments, dans une question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:36) [82%] :\r\nVous en sortez beaucoup de vos feuilles de l'engraisse, parce que sans vouloir vous faire des compliments, vous \u00e9coutez ce qu'on vous r\u00e9pond : c'est pour cas g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:45) [83%] :\r\nAlors, j'essaie, mais en m\u00eame temps je pr\u00e9pare beaucoup je, je, je me lance, peu dans la pure improvisation dans les quartiers audiovisuel en g\u00e9n\u00e9ral, moi je suis toujours frapp\u00e9 que on appelle toujours \u00e0 l'audace, mais l'audace souvent pay\u00e9 tr\u00e8s cher hein : comment s'appelait -il ce qu'ils aient droit de r\u00e9ponse l\u00e0 Michel Polacco l'incurie ce genre de mod\u00e8le dit a comment il a \u00e9t\u00e9 courageux mais enfin \u00e7a a bris\u00e9 sa carri\u00e8re quand m\u00eame donc j'avoue que je suis un tout petit peu timor\u00e9 parfois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:53:11) [85%] :\r\nEt c'est peut-\u00eatre une une audace qui est pass\u00e9 de mode, hein, salut \u00e7a n'existe plus, tellement c'est insolent cela il y a de l'insolence pr\u00e9format\u00e9 engonc\u00e9 qui sera insolent dans quelle situation on les conna\u00eet, mais apr\u00e8s tout, c'est un tout petit cr\u00e9neau. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:25) [90%] :\r\nC'est vrai, vous parliez tout \u00e0 l'heure d\u00e8s hasard de la vie et du fait qu'un tout petit grain de sable peut causer des choses importantes, je suis tr\u00e8s sensible \u00e0 \u00e7a, donc j'ai tr\u00e8s peur parfois, j'avoue que je n'ai de t\u00e9l\u00e9spectateurs par exemple qui m'engueule, je prends toujours tr\u00e8s au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:39) [76%] :\r\nOui, j'ai d\u00e9couvert traite de compliments, ce sommet laisse indiff\u00e9rent, alors oui, c'est une simple petite critique oui hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:46) [79%] :\r\nJ'ai des coll\u00e8gues qui sont beaucoup plus orgueilleux qui disent ah, moi je n'affiche pas un t\u00e9l\u00e9spectateur \u00e7a veut rien dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:52) [88%] :\r\nMais je le prends au s\u00e9rieux j'avoue c'est pas par pas tellement par parce que, par respect passer aussi par peur, parce que je crois toujours qu'en d\u00e9tail, il ne faut pas m\u00eame minime, peut avoir de grandes cons\u00e9quences alors je je fais beaucoup d'introspection et ce que je me suis tromp\u00e9, enfin voil\u00e0, je suis plus inquiet que se comprend. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:10) [82%] :\r\nQuand vous \u00eates face aux cam\u00e9ras, vous pensez aux gens qui vous regardent, vous pensez que Kukawka Miramas, m\u00eame si j'aime, j'esp\u00e8re que c'est pas des cam\u00e9ras automatiques qui sont en fin de ce match, c'est des cam\u00e9ras automatiques, donc vous parfaitement seul. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:21) [81%] :\r\nJe suis seule avec on assiste en plateau, donc c'est une ambiance assez cath\u00e9drale, donc il y a pas vraiment de pr\u00e9sence humaine, oui, oui, je pense aux gens, je pense parfois, souvent je passe \u00e0, je pense \u00e0 telle ou telle personne, je sais que telle ou telle sujet la concerne. \r\nMais plus g\u00e9n\u00e9ralement, je j'visualisation public quand on vous donne des cours de cam\u00e9ras Anguilla, pense \u00e0 ta grand- m\u00e8re, on pense jamais fait \u00e7a, je pense vraiment un public un auditoire et j'aime bien, c'\u00e9tait dit, j'ai toujours aim\u00e9 par exemple publie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:50) [85%] :\r\nOn se sent en position de responsabilit\u00e9, j'imagine, surtout quand on pr\u00e9sente, laissons de c\u00f4t\u00e9 les pardonnez -moi, mais quand on pr\u00e9sente le journal principal de la Radio suisse romande, qui passe en plus sur TV5, enfin qui qui qui court le monde, une fois qu'il est parti, on se sent responsable, on va on ne porter quelque chose \u00e0 vrai dire non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:09) [89%] :\r\nJe ne sens plus curieux, c'est-\u00e0-dire j'ai une vraie curiosit\u00e9 de du sujet du jour, j'ai plus la, comment dire, le le plaisir un peu intellectuel d'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:22) [89%] :\r\nComment dire \u00e7a c'est peut-\u00eatre le c\u00f4t\u00e9 un peu 1er de classe d'avoir bien piocher un dossier, h\u00e9 bien le conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:30) [86%] :\r\nC'est la 2\u00e8me ou 3\u00e8me fois, vous parlez de ce c\u00f4t\u00e9 1er de classe, vous vous trouvez trop sage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:37) [92%] :\r\nNon, mais peut-\u00eatre que le. \r\nComment dire, moi j'aime bien dans le m\u00e9tier de journaliste le le c\u00f4t\u00e9 un peu intello et un peu. \r\nCurieux, plus que le c\u00f4t\u00e9 qui me rebute souvent de de r\u00e9p\u00e9ter les m\u00eames formules, on r\u00e9p\u00e8te \u00e0 D\u00e9p\u00eache telle qu'elle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:56) [86%] :\r\nOn dit la messe du jour on est pile-poil dans l'opinion dominante \u00e7a c'est un peu le travers du m\u00e9tier de toute \u00e9ternit\u00e9, enfin surtout maintenant d'ailleurs puisqu'\u00e0 moins d'journalisme d'opinion que dans le pass\u00e9, donc l\u00e0 tant mieux d'ailleurs, je regrette pas du tout journalisme d'opinion mais non non non, je regrette pas, j'aime bien le voyage d'aujourd'hui qui est tr\u00e8s factuel qui est extr\u00eamement proche du fait, mais on peut \u00eatre tr\u00e8s proche du fait mais la curiosit\u00e9 pour les marges pour les ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9tranges, en tout cas une tr\u00e8s grande curiosit\u00e9 quoi et c'est pour \u00e7a que tout ce qui est dans un journal de valeur ajout\u00e9e de surprises d'inviter un peu \u00e9tonnant me pla\u00eet moi les meilleurs souvenirs d'interviews que j'ai, c'est aussi des invit\u00e9s qui manie la langue qui manie de mani\u00e8re surprenante, Depardieu, chaque phrase, ce qu'il dit, chaque id\u00e9e qu'il dit est d\u00e9cal\u00e9e, originale, \u00e9trange, c'est \u00e0 la limite du dunk parfois, mais c'est int\u00e9ressant, alors vous avez tellement de ces gens qui sont en promo qui vous d\u00e9bite la m\u00eame phrase exactement qui viennent de dire ou Audi, journaliste d'avant \u00e7a c'est d\u00e9sesp\u00e9rant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:55) [80%] :\r\nJ'imagine que quand on avait en face de Depardieu et qu'on est en Direct par ces march\u00e9s m\u00eame sentiment que tout peut arriver, qu'il faut avoir un parachute pr\u00e8s, enfin autant pis on s'\u00e9crasera au sol ou de laisser aller dans ces cas -l\u00e0, la merveille de la t\u00e9l\u00e9vision, me semble -t-il, par rapport \u00e0 la radio, c'est que vous pouvez les laisser de silence oui. \r\nLe silence est int\u00e9ressant, quelqu'un qui cherche ses mots, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, on va faire une c\u00e9sure de \u00e0 la radio, \u00e7a donne jamais qu'un Blanc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:57:18) [79%] :\r\nOui, \u00e7a c'est vrai, \u00e7a, c'est vrai, oui, j'aime beaucoup les si l'ensemble de r\u00e9vision, en effet, la, la, la petite expression de surprises ou de d\u00e9signation d'un personnage avant qu'r\u00e9pondent c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:57:28) [89%] :\r\nD'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat de la forme \u00e0 l'ancienne dont on parlait tout \u00e0 l'heure de pardonnez -moi \u00e7a, vous pouvez, j'imagine que, il y a une grande d\u00e9lectation \u00e0 pouvoir attendent que \u00e7a Vienne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:57:37) [84%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a, j'aime beaucoup \u00e7a dans les faits, mais qu'on laisse pas tellement que \u00e7a en r\u00e9alit\u00e9, quand je vous parlais tout \u00e0 l'heure de la peur, elle existe parce que le faux pas en t\u00e9l\u00e9vision existe aussi on on a toujours peur que l'invit\u00e9 disant truc trop \u00e9norme qui fera scandale, on a peur de poser soi -m\u00eame, une question qui sera. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:57:56) [78%] :\r\nC'est l'\u00e9chauffement, c'est lui qui par Leclerc oui, celui qui prend aussi le dire une \u00e9normit\u00e9 ce son choix pour une. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:58:01) [82%] :\r\nBien s\u00fbr, mais dans une \u00e9mission disons de de dans un talk-show divertissement, puis il y a scandale, mieux c'est, dans ce journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, il faut quand m\u00eame peser les choses, et souvent scandale surtout contre vous, donc vous \u00eates \u00e0 temps. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:58:14) [87%] :\r\nQui vous avez des des mod\u00e8les d'intervieweur, il y a des figures tut\u00e9laires de de pr\u00e9sentateurs de journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s aussi d'ailleurs ou d'interviewers dans les changements. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:58:24) [87%] :\r\nEt j'aimerais bien Gildas sur Canal Plus, parce qu'il avait c'\u00e9tait une tr\u00e8s grande culture, il a rencontr\u00e9 en culture et en m\u00eame temps beaucoup d'humour, qui fait qu'\u00e0 une certaine distance f\u00e9condation, oui, oui, j'aime bien Denisot on reste donc sur Canal Plus il y a des gens qui ont une tout petit peu d\u00e9tachement. \r\nUn peu ironique, \u00e7a j'aime, j'aime bien \u00e7a. \r\nPPDA sur TF1 a \u00e9t\u00e9 souvent on a souvent caricatur\u00e9 sous le c\u00f4t\u00e9 marionnettes mais en intervieweur assez assez fin, ce type de de personnages au fond assez ou assez sobre, hein vous toujours c'est c'est beaucoup de travail, d'avoir l'air sobre. \r\nVoyez, c'est, c'est difficile de faire court, c'est difficile de trouver une petite formule qui fait mouche, bien plus qu'une tr\u00e8s longue question compliqu\u00e9e, donc les gens sobre me plaisent bien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:59:12) [85%] :\r\nVous vivez obs\u00e9d\u00e9 par la pendule, j'imagine, y a pas de cameraman en face de vous, mais j'imagine qu'il y a une pendule qui d\u00e9compte vos vos interventions, vous avez droit \u00e0 combien, 20 secondes 25 secondes avant d'anciens un sujet comme \u00e7a ce mardi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:59:24) [86%] :\r\nL'ancien sujet 7 10 15 secondes oui ou ces 2 minutes 3 minutes le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la limite, 5 ou 6 minutes, donc tout va, tout va extr\u00eamement vite mais comme on le disait tr\u00e8s justement une expression un souffle, c'est d\u00e9j\u00e0 parfois un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse plus fort qu'une longue tirade. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:59:43) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que j'imagine que le t\u00e9l\u00e9spectateur actuel est beaucoup plus r\u00e9actif \u00e0 dire des choses minuscules, il y a une lecture de l'image beaucoup plus fine qu'autrefois non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:59:52) [76%] :\r\nIl a toujours \u00e9t\u00e9 vrai dire il a toujours \u00e9t\u00e9, mais c'est vrai, c'est vrai, d'autant plus, aujourd'hui, \u00e7a va tr\u00e8s vite un sujet c'est quoi une minute 30, sujet c'est une minute 30, allons sujet conflit en une fresque, c'\u00e9tait une de travail oui mais souvent seul. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:00:09) [87%] :\r\nUne seule expression Couchepin un sens tr\u00e8s fort des expressions marquante et puis c'est vrai que la jeune g\u00e9n\u00e9ration, un sens l'image qui est extraordinaire, je sais pas si vous pratiquez Facebook mais je vois la jeune g\u00e9n\u00e9ration par la la qualit\u00e9 des images des photos qu'il prenne extraordinaire dans dans ma g\u00e9n\u00e9ration encore en prenait des photos tr\u00e8s plan- plan, on pose simplement comment alors de No\u00ebl face \u00e0 l'objectif, maintenant il y a des arri\u00e8re- fond et des des photos tr\u00e8s compos\u00e9, etc, donc c'est une g\u00e9n\u00e9ration qui est tr\u00e8s habile \u00e0 comprendre l'image. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:00:54) [58%] :\r\nLes Red \u00e9taler gr\u00e9 Paul Auster donnant d'pour moi c'est une que cela moi Voltaire lorsque Dany et sans les \u00e7a ce complot une malgr\u00e9 Bolender mais laisse h\u00e9las m\u00e9ridien signe Belfaux madame il h\u00e9rite du dossier avait demand\u00e9 la la la la, d'Alstom qui et quoi d'donc plaisir, il a beaucoup et il n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 lui beaucoup un drapeau, c'est un r\u00eave date au pays ne justement. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:01:40) [70%] :\r\nC'est que ce qui, comme son p\u00e8re, non syndiqu\u00e9s non, c'est la soci\u00e9t\u00e9 car voyez vous une toile Binda Bruxelles assez. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:02:10) [60%] :\r\nParce qu'doit savoir laisse Carlos pas comme \u00e9tant Hamas sourire parce qu'il y a os moi est -ce que in\u00e9dite appr\u00e9ciable Claudia Counterfeiting Desportes adosse pas compte de tactique d\u00e9cid\u00e9 d'Ecosse Thessalie dans un paradoxe est -ce que vous donniez l'\u00e9toile et prosp\u00e8re ou encore des soldats qui est Berlin corner grandes tendances pour le c'\u00e9tait pour aider en grande salle et maintenant pas Cavaliere obtiennent des robots, des et bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:02:42) [99%] :\r\nEt. \r\nQuand on va dire des Finances. \r\nLe autre question qui sont pr\u00eats, Dawson, pas seulement Monsieur Cavalier le m3 balade \u00e0 Bruxelles assez arabe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:03:10) [85%] :\r\nDarius Rochebin extr\u00eamement surpris tout \u00e0 l'heure, vous avez parl\u00e9 de votre pyjama Tr\u00e9mery volontiers en pyjama et s'il fallait pas se mettre au travail dans un autre et suis tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9, on n'est pas de cravate, aujourd'hui, \u00e7a, \u00e7a va quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:03:23) [96%] :\r\nOui, c'est assez rare, j'ai pas de cravate, mais \u00e7a fait partie de l'uniforme du du pr\u00e9sentateur t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 donc jamais effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:03:31) [92%] :\r\nPresque toujours oui \u00e0 la ville aussi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:03:34) [76%] :\r\nLa ville aussi enfin Louis Quesnot pour moi quand le week- end, souvent je m'habille bien peu briquettes parce que je me l\u00e8ve tard et je me laisse aller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:03:39) [82%] :\r\nVous \u00eates soucieuse de cette apparence de cette ce stature de ce personnage que vous \u00eates constitu\u00e9 de votre grande taille de votre allure \u00e7a compte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:03:47) [83%] :\r\nNon pas excessivement non, non, je vous disais tout \u00e0 l'heure, j'avais tendance \u00e0 \u00eatre gros, donc \u00e7a c'est des choses que je surveille, quand m\u00eame, parce qu'effectivement, voil\u00e0 on essaie, je le ferai, de la m\u00eame mani\u00e8re, si j'\u00e9tais pas la t\u00e9l\u00e9vision, tout le monde est tout monde tout r\u00e9gime permet en permanence mais je suis pas si soucieux que \u00e7a par exemple, je fais attention avant de passer \u00e0 l'antenne de Petro d\u00e9coiff\u00e9, mais si j'ai une m\u00e8che de travers en fait pas une histoire, non, non, je crois que naturel. \r\nC'est Ardisson qui disait : on met 10 ans pour \u00eatre naturel \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, et c'est assez vrai, il faut le naturel, c'est quand m\u00eame l\u00e0, c'est quand m\u00eame la force num\u00e9ro un c'est quand la force num\u00e9ro 1 et il y a, il y a plein d'exemples de gens de t\u00e9l\u00e9vision, je sais pas si vous soutenez nos Zitrone qui avait beaucoup de choses contre lui il \u00e9tait pas tr\u00e8s sympathique et grosses lunettes, c'est un gros bonhomme, etc, mais d\u00e8s qu'il Zitrone prendra part \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, il avait un charisme, il avait un un art de raconter vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:04:43) [80%] :\r\nOui, alors c'\u00e9tait constitu\u00e9 un personnage oui un peu grandiose comme \u00e7a, solennel, un peu ridicule mais mais qui avait de la gueule. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:04:49) [90%] :\r\nQuand m\u00eame, il y avait beaucoup de gueule mais c'est pour dire que, en politique c'est pareil, vous avez des gens qui apparemment tout compte. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:04:57) [75%] :\r\nMais qui arrive \u00e0 toucher une fibre moi je sais pas, hein. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:05:04) [89%] :\r\nBush, George Bush, on a beaucoup d\u00e9test\u00e9 en Europe, moi j'ai toujours trouv\u00e9 int\u00e9ressant, je dis pas que j'aurais vot\u00e9 pour lui, forc\u00e9ment, mais il y avait un sens du contact humain, il y avait une sorte de, de, de ruses chez lui, qui \u00e9taient des des atouts int\u00e9ressants, quelqu'un qui \u00e9tait 8 ans en prison \u00c9tats-Unis c'est pas par hasard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:05:20) [94%] :\r\nVous avez interview\u00e9 non non non j'ai pas intervenir mais tout \u00e7a pour dire que. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:05:26) [96%] :\r\nCe qui compte c'est d'\u00eatre naturel, \u00e7a c'est c'est s\u00fbr, bien avant que d'\u00eatre bien coiff\u00e9e et d'avoir une diction. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:05:32) [83%] :\r\nOui je je vais parler de naturel, de th\u00e9\u00e2tre, il y a aussi imagine qu'il va y avoir du naturel de t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:05:38) [81%] :\r\nOui, on parlait Depardieu tout \u00e0 l'heure, Depardieu si vous si vous \u00e9coutez attentivement sa diction, elle est un tout petit peu affect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:05:46) [80%] :\r\nMais ce qui est int\u00e9ressant, je lui le paradoxe, paradoxe \u00e0 le physique, la voix qui vont pensant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:05:51) [90%] :\r\nJustement, dans l'absolu, c'est un peu bizarro\u00efdes, mais c'est un bizarro\u00efde qui pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:05:56) [88%] :\r\nParce qu'il a en m\u00eame temps la dans une sinc\u00e9rit\u00e9 totale, voil\u00e0 donc quelqu'un qui est trop format\u00e9, Ken et Barbie, par exemple, pour pr\u00e9senter un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 c'est \u00e0 mon avis, ce serait pas bon parce qu'il se passe rien, quand vous regardez certaines cha\u00eenes d'info en continu, vous avez ce type de personnages ou de femmes qui sont compl\u00e8tement interchangeables, bon c'est inint\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:06:15) [78%] :\r\nBon, c'est tr\u00e8s personnalis\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:06:17) [83%] :\r\nOui, pas dans le contenu, enfin je je limite, parce qu'on n'est pas l\u00e0 pour donner son son avis mais, oui, oui, je crois que. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:06:23) [82%] :\r\nLe jeu il y a un personnage Darius Rochebin oui, ben oui, j'esp\u00e8re, on sent qu'on dirige libre quand on appartient, physiquement ou au public, je sais pas combien de spectateurs : 1 19 30. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:06:35) [94%] :\r\nOn a 300000 personnes en moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:06:38) [83%] :\r\nDonc, \u00e0 300000 personnes dont vous \u00eates un familier, oui, vous \u00eates chez eux oui voulu vous si vous faites partie de la famille alors qu'il faut pas partie de la v\u00f4tre que que je sache, quand vous vous promenez dans Gen\u00e8ve par exemple vous sentez ce des regards, \u00e9videmment, il y a la discr\u00e9tion en Suisse on peut pas vous d\u00e9ranger, j'imagine, mais je me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:06:55) [68%] :\r\nQue tout non l'Agenais voyeur partout hein c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:06:59) [68%] :\r\nBush sensible surtout aux c\u00f4t\u00e9s. \r\nOn est, on est connu, mais pas comme une seconde, on est d\u00e9j\u00e0 on a des toutes petites starlettes cette expression pour PPDA ic\u00f4ne \u00e9lectrom\u00e9nager hein \u00e7a disait bien ce que \u00e7a veut dire, c'est comme le micro- ondes et puis la la machine \u00e0 laver, on est tr\u00e8s connu, c'est recyclable c'est recyclable et puis sur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:07:18) [84%] :\r\nTout, on n'est pas venir pour un art particulier, il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s on vous tape sur l'\u00e9paule, Benjamin bien \u00e7a, il y a pas, on est comme vous dites, on fait partie de la famille. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:07:30) [78%] :\r\nLes gens souvent sont un petit peu moqueur, les ados sont tr\u00e8s moqueur, par exemple, oui, s'il paient votre fille, \u00e7a me d\u00e9range pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:07:37) [86%] :\r\nConnaissez le mot de Pierre Tchernia disant les pr\u00e9sentateurs de radio, t\u00e9l\u00e9vision, c'est exactement comme le papier peint de la salle \u00e0 manger, on aimait tellement l'ancien maire, c'est si vite habitu\u00e9e au nouveau voil\u00e0, c'est exactement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:07:49) [88%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, il y a une tr\u00e8s grande familiarit\u00e9 et puis c\u00f4t\u00e9 compl\u00e8tement, compl\u00e8tement d\u00e9sinhib\u00e9 souvent chez des gens, moi je vois un monsieur est venu me tirer par la manche, marre de force pour le montrer \u00e0 sa fille oui regarde c'est le monsieur de la t\u00e9l\u00e9 monsieur tr\u00e8s bien comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:08:06) [81%] :\r\nTout \u00e0 l'heure, vous parliez des reportages que vous avez fait de -ci de -l\u00e0 de par le monde, vous n'auriez pas envie d'une carri\u00e8re de de grands reporters j'ai pression souvenirs force a \u00e9t\u00e9 souvent cela c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:08:18) [91%] :\r\nLe Direct, en revanche, c'est une autre forme d'exp\u00e9riences tr\u00e8s forte. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:08:22) [93%] :\r\nQui est tr\u00e8s intense, donc on a de la peine \u00e0 le quitter, certainement, et puis il y a la carri\u00e8re moi je j'avoue parfois que je suis un peu carri\u00e9riste ou ambitieux, donc il y a une sorte de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:08:34) [93%] :\r\n2 rapports auxquels r\u00e9sultat qui fait que, dans le m\u00e9tier qu'on fait, voil\u00e0, on se dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:08:40) [84%] :\r\nOui, si on veut, si je m'en vais -je la place sera prise par. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:08:43) [87%] :\r\nJamais d\u00e9missionn\u00e9 et \u00e7a c'est, c'est la base, oui c'est vrai il y a de \u00e7a et moi je suis assez sensible \u00e0 cette ce petit cette petite aventure de vie qui s'appelle une carri\u00e8re je dis pas forc\u00e9ment que \u00e7a veut dire gagner de l'argent d'un vous savez, chez nous c'est pas, on fait pas \u00e7a pour l'argent mais tous pay\u00e9s pareil c'est pas forc\u00e9ment la gloire parce que je sais tr\u00e8s bien que c'est tr\u00e8s relatif, on toute petite t\u00e9l\u00e9vision mais ce petit cette petite excitation, c'est peut-\u00eatre en ersatz de gloire enfantines dont on parlait en d\u00e9but d'entretien mais cette petite excitation d'\u00eatre au coeur des \u00e9v\u00e9nements quand il y a un d\u00e9c\u00e8s, je sais pas moi j'ai v\u00e9cu la mort de Jean-Paul II, par exemple, j'\u00e9tais \u00e0 Rome, place Saint-Pierre avec cet immense o\u00f9 il qui qui pleure et Jean Paul II, vous avez l'impression de vivre l'\u00e9v\u00e9nement historique, m\u00eame si c'est par procuration, vous \u00eates simple plus observateur mais l\u00e0 il y a une forme de, de, d'accoutumance. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:09:34) [90%] :\r\nDonc le d\u00e9sir de rester quand m\u00eame \u00e0 cette place du du 19 30 il y a, il y a quand m\u00eame un, un attachement comment dirais -je une griserie enfin bien d'\u00eatre l\u00e0, d'\u00eatre l'homme qui pr\u00e9sente le journal tous les jours, oui oui ou 5 jours sur 7. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:09:48) [86%] :\r\nIl y a une griserie contrebalanc\u00e9s par le fait que vous savez, on n'a pas de mandat, on est \u00e9lu par personne, donc on peut je on peut \u00eatre chass\u00e9 d'un jour \u00e0 l'autre, il y a pas de il y a aucune s\u00e9curit\u00e9, mais c'est assez \u00e7a, \u00e7a nous rappelle qu'on est des journalistes, moi j'ai jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9e ce qui qui essaient de jouer \u00e0 \u00eatre acte aurait donneur de le\u00e7ons, j'aime bien journalisme assez critiqu\u00e9 assez modeste du \u00e7a par fausse modestie pr\u00e9cis\u00e9ment mais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:10:16) [88%] :\r\nLes \u00e9lu par personne, franchement, on fait ce m\u00e9tier, \u00e7a pourrait \u00eatre un autre donc, c'est tr\u00e8s agr\u00e9able de faire plus, chaque jour, doit faire ses preuves et quand je disais que j'ai peur, c'est vrai que j'ai toujours peur parce que chaque jour, on doit faire ses premiers pas au soir vous dire bon toute fa\u00e7on gr\u00e2ce \u00e0 tout ce que j'ai fait, on pardonnera une erreur, c'est pas vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:10:34) [88%] :\r\nJ'imagine qu'il doit y avoir une esp\u00e8ce de surmoi une aisance qui fait que c'est, c'est une une horlogerie tr\u00e8s fine, un journal \u00e0 l'histoire de minutage dont on parle un tout petit peu tout \u00e0 l'heure, il y a vraiment un r\u00e9glage tr\u00e8s fin pour arriver, si possible \u00e0 l'heure \u00e0 la fin et en Suisse romande, en principe, on arrive \u00e0 l'heure \u00e0 la fin, \u00e7a, \u00e7a c'est tout seul au c'est une concentration, c'est parce que vous donnez l'impression de faire avec une aisance souveraine alors j'imagine qu'on se bagarre contre cette fichue pendule. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:10:58) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr en tant mieux si jamais impression d'\u00eatre tr\u00e8s \u00e0 l'aise parce qu'on est toujours, toujours sous pression de la peur de dire une b\u00eatise et en attendant qu'ils passe quand m\u00eame, \u00e7a m'est arriv\u00e9 de placer les A\u00e7ores, par exemple, dans un autre oc\u00e9an qu'il n'\u00e9tait, et puis la pression du temps, c'est vrai qu'elle est extr\u00eamement forte, chaque seconde compte et quand vous faites une interview, vous pensez \u00e0 la pendule, vous devez \u00e9couter ce que vous dit la personne, vous arrivez \u00e0 \u00e9couter la la, on a pas c'est parti en d\u00e9licat plus ou moins parfois, j'avoue que parce que vous avez encore le chef d'\u00e9dition qui vous parle dans l'oreille. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:11:30) [75%] :\r\nOr, qu'on peut pas faire taire, oui, \u00e7a fait pas de l'oeil. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:11:35) [90%] :\r\nSurveillez sur l'\u00e9cran de contr\u00f4le, ce qui sera le sujet suivant, parce qu'il faut quand m\u00eame nuancer aussi le sujet suivant ou de vous dire tiens halte atteindra pr\u00e8s je lance le sujet sur les pneus d'hiver, donc faut pas les oublier, hein, donc tout \u00e7a fait que vous \u00eates quand m\u00eame sous contrainte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:11:47) [89%] :\r\n\u00e0 propos du chef d'\u00e9dition qu'elle avait de la part de responsabilit\u00e9 du pr\u00e9sentateur dans le la couleur g\u00e9n\u00e9rale du du journal. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:11:55) [85%] :\r\nIl y a un Style, comme vous le disiez, chacun sa personnalit\u00e9 au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est tr\u00e8s collectif, chez nous, c'est-\u00e0-dire qu'on d\u00e9cide de mani\u00e8re collective et puis surtout, les gens sont pas tout \u00e0 fait compte souvent de l'ext\u00e9rieur, le journalisme ce qui se pratique de mani\u00e8re, disons, plus ou moins uniforme l\u00e0 tout \u00e7a peu pr\u00e8s les m\u00eames r\u00e9flexes, on sait tr\u00e8s bien que si un autocar qui se renverse \u00e0 \u00e0 Lausanne et qui avait un mort, ce sera l'ouverture du journal si c'est \u00e0 Z\u00fcrich sera peut-\u00eatre plus bas, dans le journal et puis c'est pas \u00e0 Katmandou, on en parlera m\u00eame pas, c'est le kilom\u00e9trique voil\u00e0, vous avez ce genre de r\u00e9flexe qui sont les m\u00eames pour tous et qui font que c'est pour \u00e7a que souvent le le le conducteur de France 2 et TF1 sont presque m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:12:35) [79%] :\r\nD'ailleurs chaque pr\u00e9sentateur celui de Dieu de TF1 et celui de France 2 sur un \u00e9cran, oui le le d\u00e9roulement du journal d'en face, bien s\u00fbr, et c'est modifiable, d'ailleurs, c'est de la ligne de Creuse acrobatie c'est modifiable \u00e0 toute minute pour essayer de se placer en face, pile en face. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:12:50) [92%] :\r\nDans le Champ des opinions aussi la libert\u00e9, elle est assez restreinte parce qu'. \r\nMon Dieu, on est on est on est dans un moment donn\u00e9 de l'opinion, on peut pas exprimer des id\u00e9es tr\u00e8s \u00e0 droite tr\u00e8s \u00e0 gauche, parce qu'on est un grand journal g\u00e9n\u00e9raliste qui s'adresse \u00e0 tout le monde, donc de toute fa\u00e7on, on a \u00e0 peu pr\u00e8s tous les m\u00eames r\u00e9flexes et les nuances sont assez fine pour moi la nuance et les plus dans la qualit\u00e9 de la recherche d'informations, de v\u00e9rit\u00e9 qui fait que tout \u00e0 coup, quand vous avez un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, vous arrivez vraiment lui sortir un peu les tripes voil\u00e0 l\u00e0 c'est en janvier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:13:20) [86%] :\r\nEt puis il y a un mois si donc \u00e7a c'est un autre probl\u00e8me, mais vous n'avez pas de concurrence L \u00e0 la radio, si la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande, en mati\u00e8re de journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 n'a pas de concurrence maintenant un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:13:29) [88%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 longtemps vrai maintenant c'est vrai que, il y a les les sites sur le Net, y a YouTube il y a, il y a un bruit m\u00e9diatique qui est beaucoup plus vaste qu'avant les gens \u00e0 beaucoup plus, donc un peu plus de concurrence qu'avant et c'est tant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:13:42) [85%] :\r\nMais est -ce qu'on pourrait pas imaginer un journal qui serait moins consensuel qui serait moins c'est pas \u00e0 la tra\u00eene, par exemple, des attach\u00e9s de presse parce que j'imagine que vous \u00eates harcel\u00e9 par des attach\u00e9s de presse de conseillers f\u00e9d\u00e9raux de minist\u00e8res ou de qui, qui qui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:13:56) [89%] :\r\nJe dirais qu'on est tr\u00e8s libre, on est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s libre, on est vraiment dans l\u00e0 on a dans l'histoire une chance extraordinaire, on est vraiment dans un monde, la presse est tr\u00e8s libre, mais relativement conformiste, donc on a, c'est le c'est le c'est le d\u00e9faut de la qualit\u00e9, on est relativement conformiste, quelqu'un qui exprime une id\u00e9e tr\u00e8s \u00e0 droite par exemple qui serait pour la peine de mort, \u00e7a passerait pas aujourd'hui ou tr\u00e8s \u00e0 gauche qui serait pour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:14:20) [82%] :\r\nVoyez que \u00e7a passerait pas croyez pas que non, non, le populisme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:14:25) [87%] :\r\nComment, dans un grand journal g\u00e9n\u00e9raliste non parce que vous pouvez pas ma\u00eetre vous pas vous opposer \u00e0 je sais pas 30 ou 40 pourcent d'autre auditoire pareil pour une id\u00e9e tr\u00e8s \u00e0 gauche, quelqu'un qui dirait moi je suis pour l'\u00e9tatisation compl\u00e8te de la, de l'\u00e9conomie passerait pour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:14:39) [87%] :\r\nDans un dans un journal comme le n\u00f4tre, donc on est tenu \u00e0 une sorte d'opinion moyenne, ce qui est pas forc\u00e9ment un mal parce que on se recentre sur la le, le fait lui- m\u00eame, et c'est \u00e7a qu'attendent \u00e9tait spectateurs, ils attendent pas de nous qu'on fasse de l'opinion pour \u00e7a, ils ont des journaux, alors si \u00e7a les int\u00e9resse, si j'ach\u00e8te des journaux d'opinion mais c'est pas notre r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FT20 (01:14:58) [82%] :\r\nIl est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FT22 (01:15:03) [91%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MT21 (01:15:05) [71%] :\r\nPr\u00e8s d'elle, comment. \r\n\r\nLocuteur FT22 (01:15:10) [83%] :\r\nAu 11 millions l'. \r\n\r\nLocuteur MT23 (01:15:17) [86%] :\r\nL'Euro. \r\n\r\nLocuteur FT24 (01:15:23) [90%] :\r\n\u00e0 travers donc revenir dessus. \r\n\r\nLocuteur MT25 (01:15:33) [71%] :\r\nIl y point. \r\n\r\nLocuteur MT20 (01:15:48) [83%] :\r\nPour ce nouveau logement. \r\n\r\nLocuteur FT23 (01:15:50) [70%] :\r\nPoint sur, alors on va l'indice. \r\n\r\nLocuteur MT22 (01:15:59) [58%] :\r\nSi \u00e0 s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MT23 (01:16:07) [61%] :\r\nSi et. \r\n\r\nLocuteur MT27 (01:16:11) [79%] :\r\nPour avoir la l'cercle racisme pour. \r\n\r\nLocuteur FT23 (01:16:19) [92%] :\r\nL'point. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:16:30) [84%] :\r\nNous avons sign\u00e9. \r\n\u00e0 cour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (01:16:42) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:16:56) [63%] :\r\nPourquoi vous vouliez -vous l'est. \r\n\r\nLocuteur FT21 (01:17:08) [75%] :\r\nC'est-\u00e0-dire alors voil\u00e0 point et point de l'imprimerie point. \r\n\r\nLocuteur FT20 (01:17:21) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT23 (01:17:39) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:17:41) [99%] :\r\nEnfin 12. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:17:46) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT24 (01:17:50) [78%] :\r\nFrance Info. \r\n\r\nLocuteur FT27 (01:18:13) [66%] :\r\n\u00e7a \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MT24 (01:18:19) [54%] :\r\nEt plus point Albert point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:18:49) [88%] :\r\nDarius Rochebin, vous n'\u00eates pas tent\u00e9 par hasard de pr\u00e9senter des \u00e9missions bah tiens puisque vous \u00eates passionn\u00e9 par l'histoire de de pr\u00e9senter les magazines de faire des magazines de sortir ensemble du du r\u00f4le de de journalistes pour devenir producteur ou c'est toujours le principe de la chaise vide si j'massivement veillera quelqu'un petit jeune petit jeune qui va me prendre mon si\u00e8ge qui est \u00e9jectable par nature. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:19:08) [81%] :\r\nBien s\u00fbr, non, moi j'ai, j'aime beaucoup le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, je m'beaucoup de journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 parce que il est, il est tr\u00e8s vari\u00e9s parce que il y a toutes les la Turquie \u00e0 parler des \u00e9motions dedans mais en junior, je ferai autre chose un jour donc, pourquoi pas, oui, je note la proposition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:19:24) [78%] :\r\nEst ce que la vie, la vie politique, si je vous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:19:27) [84%] :\r\nOui, beaucoup, beaucoup, donc c'est un exemple assez \u00e9tonnant de de coexistence entre des opinions diverses, je trouve \u00e7a c'est c'est ce c\u00f4t\u00e9 m\u00e9canique tr\u00e8s fine l'\u00e9lection d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est passionnant, par exemple, hein c'est \u00e7a reste un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:19:41) [88%] :\r\nLa est -ce que il y a pas eu un ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9diatique, enfin quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 gonfl\u00e9 par les m\u00e9dias, tout de m\u00eame de de quelque chose qui n'\u00e9tait pas dans l'int\u00e9r\u00eat foudroyant est -ce qu'on n'a pas essay\u00e9 de faire une montagne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:19:51) [87%] :\r\nNon, pas du tout, non, non, je crois que l'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:19:54) [92%] :\r\nOn est \u00e0 une crois\u00e9e des chemins, en Suisse, on sent tr\u00e8s bien, il y a une comme vous dites, il y a un c\u00f4t\u00e9 maintenant qui est plus. \r\nOstentatoires dans les m\u00e9dias, il y a eu des des cahiers par exemple qui ont pouss\u00e9 \u00e0 \u00e7a beaucoup hein, avant on avait souvent journalisme beaucoup plus plan- plan. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:20:10) [74%] :\r\nLa c'est la fabrication des secours je critiqu\u00e9 avec ce confr\u00e8re, mais un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:20:15) [88%] :\r\nMais pourquoi pas ce c\u00f4t\u00e9 un peu tambour battant ou avec la la, le, le moindre petit \u00e9v\u00e9nement, on a l'impression que c'est la 3\u00e8me guerre mondiale mais pourquoi pas, parce que c'est un petit salsa \u00e7a change ce c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre un peu trop Vesubio Dieu suisse qu'on avait, qui \u00e9tait au contraire de tout mettre sur le m\u00eame niveau d\u00e9biter les nouvelles mani\u00e8res un peu monocorde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:20:34) [80%] :\r\nQuelles sont les relations avec les le personnel politique, comment, comment les trouvez -vous comment les rendez- vous int\u00e9ressants en somme parce que je, certains sont un peu cr\u00e9\u00e9 tout de m\u00eame, si je me permets. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:20:44) [87%] :\r\nOn a des relations en r\u00e9alit\u00e9 assez faible, il y a beaucoup d'autres pays o\u00f9 vous avez un pouvoir central, donc il se cr\u00e9e des ou bien des animosit\u00e9s ou, au contraire, D\u00e9d\u00e9 la connivence, en France, il fut si vous \u00eates un journaliste vous \u00eates bien ou mal avec l'\u00c9lys\u00e9e ou Matignon, c'est vraiment un pouvoir chez nous il y a beaucoup de sens, de pouvoir les 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux d\u00e9j\u00e0, donc si vous f\u00e2cher avec un il y en a 6 autres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:21:09) [85%] :\r\nVous \u00eates plus ou moins en cours avec telle ou telle souvent ils vous connaissent m\u00eame pas, parce que quand il y a un nouvel arrivant, comme il y a d\u00e9j\u00e0 3 r\u00e9gions il y a beaucoup de journalistes qui a beaucoup de m\u00e9dias, s'il y a pas un seul 20 heures comme c'est le cas dans beaucoup d'autres pays, donc tout \u00e7a est tr\u00e8s \u00e9clat\u00e9, qui ne vous cultive pas il y a des pouvoirs cantonaux alors telle ou telle concile \u00c9tat etc, donc c'est tr\u00e8s tout \u00e7a est tr\u00e8s \u00e9clat\u00e9 tant mieux pass\u00e9 laisse une tr\u00e8s grande libert\u00e9 et puis vous non, effectivement nous cultive pas beaucoup alors. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:21:37) [81%] :\r\nEt pouvoir cantonaux en revanche vous cultive un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:21:40) [90%] :\r\nIl y a une grande r\u00e9serve qui ont une tradition plut\u00f4t de r\u00e9serve chez nous qui est qui, \u00e0 mon avis assez heureuse parce qu'au fond vous \u00eates peu d\u00e9pendant dans les 2 sens. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:21:51) [91%] :\r\nAlors que dans beaucoup d'autres pays en r\u00e9alit\u00e9 les journalistes politiques sont tr\u00e8s proches de tr\u00e8s proche du pouvoir et et des et des histoires de coucheries \u00e0 des histoires de relations un peu incestueuse chez nous une grande distance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:22:04) [85%] :\r\nEst ce que vous avez \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 vous par la politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:22:09) [93%] :\r\nHormis ses opinions et ses enthousiasmes stalinien de votre et puis thatch\u00e9rien de votre jeunesse oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:22:16) [89%] :\r\nPas vraiment, parce que je j'admire les politiques dire parce que je suis tr\u00e8s conscient, on parlait de Mitterrand et de la p\u00e9riode o\u00f9 il devait couvrir les et les arri\u00e8re- salle du bistrot et convaincre un \u00e9lecteur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:22:28) [82%] :\r\nQue c'est un travail \u00e9puisant, convaincre les dites Lecteurs qu'il \u00e9tait socialiste, alors que c'\u00e9tait vraiment de si loin, mais c'est un travail \u00e9puisant alors que journaliste malgr\u00e9 tout il arrive Hi-Fi critique il y rencontre plus ou moins bien, il est peu souvent, alors qu'un politicien si pas c'est quand m\u00eame un drame terrible pour lui, et puis la responsabilit\u00e9 tr\u00e8s lourde, je me dis toujours \u00e0 Politis, il a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en rond-point tels ou tels endroits mon Dieu c'est c'est vraiment sous sa responsabilit\u00e9 \u00e0 lui voyez quand m\u00eame beaucoup plus libre dans sa t\u00eate, non, non, j'admire les politiques le poids qui supportent des pluies je j'ai pas du tout cette pr\u00e9tention. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:23:07) [84%] :\r\nVous auriez \u00e9t\u00e9 heureux au Journal de Gen\u00e8ve si vous avez gard\u00e9 non non pas de toute fa\u00e7on il aurait disparu, donc je vous auriez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s triste, mais \u00e0 faire ce ce journalisme d'une grande discr\u00e9tion qui au journal de d'une d'une droite tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9 et un petit peu inspir\u00e9s par les banques. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:23:22) [91%] :\r\nNon, j'aurais pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s heureux parce que j'aimais pas beaucoup au fond ce ce ce journalisme un peu pr\u00e9tentieux petit peu pr\u00e9tentieux quand m\u00eame, j'aime bien les h\u00e9ritiers des \u00e9lites passionnante mais les \u00e9lites trop consciente des \u00e9lites, c'est toujours un peu un peu casse- pieds quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:23:38) [86%] :\r\nC'\u00e9tait dans cette maison parce que il y a, il y a ce qu'on voit \u00e0 l'antenne, c'est-\u00e0-dire vous voulez les gens qui sont sur l'image, mais il y a ce qu'on ne voit pas, c'est-\u00e0-dire personnel technique et j'imagine que vous avez autant de relations avec le personnel technique avec vos confr\u00e8res journalistes, lesquels et cameraman et preneur de son, tous ces gens -l\u00e0 qui sont l\u00e0, autour, qui sont des familiers que tout le monde, tout le monde se tutoie naturellement et qui sont, qui font la la l'information qui font la t\u00e9l\u00e9vision largement autant que vous, plus de peut-\u00eatre dire elle se davantage que vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:24:04) [83%] :\r\nOui, oui, je suis heureux parce que c'est une ambiance assez bon enfant, moi j'aime bien les ambiance bon enfant, j'\u00e9tais tr\u00e8s heureux en colonie de vacances le 13 heures comme j'\u00e9tais fils unique, vraiment unique, unique, en tout cas j'ai grandi comme fils unique, d\u00e8s que c'\u00e9tait un peu collectiviste, \u00e7a me plaisait beaucoup, \u00e7a m'changer la vie et j'aime beaucoup cette cette ambiance un peu comme une vacance, on voit les photos Monde se tutoie, on n'est pas admis au sens fort, parce qu'il y a tellement de monde, il y a, comme vous \u00eates d'un millier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, s\u00fbrement au journal anglais peut-\u00eatre 200 \u00e0 se \u00e0 se croiser sans arr\u00eat, donc tout \u00e7a fait beaucoup de monde, on n'a pas des Liens d'amiti\u00e9 form\u00e9, on a des Liens de bonne camaraderie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:24:41) [87%] :\r\nJ'aime assez \u00e7a il solidarit\u00e9 ou la fraternit\u00e9 du m\u00e9tier, tout ce qu'on \u00e9change \u00e0 demi- mot en se comprenant sans s'exprimer par des mots mais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:24:51) [93%] :\r\nFraternit\u00e9 pas trop quand m\u00eame, justement j'ai j'ai j'ai des tr\u00e8s bons sites distants. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:24:56) [80%] :\r\nUn petit peu m\u00e9fiants, un peu oui quand la m\u00e9fiance qu'un retour de la m\u00e9fiance, pourquoi vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 je ai Patrick et. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:25:04) [84%] :\r\nBernard souvenir par exemple en reportage qu'on ne avec une \u00e9quipe de reportage et puis vous avez s'rapport de, de, de tr\u00e8s bonne camaraderie ou vous vous d\u00eener le soir, apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 vous rigolez bien etc, mais dans sa chambre et puis on a quand m\u00eame des rapports un peu tenu il y a pas de passion, il y a pas de moi, j'ai beaucoup souffert, c'est en amour, par exemple, quand vous avez beaucoup souffert en amour, vous devenez m\u00e9fiant, parce que vous savez que la la relation autrui peut vous faire du bien, mais vous fait aussi beaucoup de mal, donc vous avez souffert en amour nous aidons comme vous \u00eates gentil mais la logique d\u00e9pit amoureux tr\u00e8s violent et je l'id\u00e9e que les relations, simplement un peu, comment dire, agr\u00e9able, c'est bien aussi, c'est bien les passions pour les passionn\u00e9s sont plastique mais vous subissez un peu si on tombe de haut, alors on tombe de haut, tandis qu'une relation simplement agr\u00e9ables courtoise aimable charmante mais plaisante, \u00e7a peut para\u00eetre un peu, comment dire, fade, mais c'est bien, c'est bien aussi et dans les relations professionnelles, c'est pareil, souvent, j'aime mieux un peu de respect un peu de bonne entente, etc, sans grande passion, les grandes col\u00e8res c'est destructeur, les grands, les grandes amiti\u00e9s parfois c'est excessif, donc peu de mod\u00e9ration, c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:26:18) [85%] :\r\nVous avez le sens de la ailleurs archi- o\u00f9 vous \u00eates en dehors de la hi\u00e9rarchie, vous \u00eates un chevau-l\u00e9gers comme on disait jadis dans la galerie fran\u00e7aise o\u00f9 vous marchez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 en t\u00eate, loin derri\u00e8re mais mais pas avec les autres. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:26:31) [93%] :\r\nQuand je vous disais tout \u00e0 l'heure qu'on a un mode de d\u00e9cision assez collectif, \u00e7a me pla\u00eet bien, je crois, c'est au bon sens collectif, donc j'ai pas le sens tr\u00e8s aigu de la la hi\u00e9rarchie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:26:39) [86%] :\r\nPar exemple, votre votre coll\u00e8gue confr\u00e8re Patrick Poivre d'Arvor qui a tenu le le son fauteuil \u00e9jectable, il a gard\u00e9 un certain temps quand m\u00eame, Kohl aurait quand m\u00eame beaucoup son journal, je crois qu'il est dans le dans la hi\u00e9rarchie des sujets il donner un bon coup de pouce tout de m\u00eame et puis on les voit, on l'\u00e9coute, et ce qui \u00e9tait normal quand m\u00eame normal qu'on l'\u00e9coute, a d'ailleurs, quelle est votre position, comment \u00eates -vous vous Darius Rochebin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:27:03) [85%] :\r\nMoi, je suis, je suis assez assez relativiste et sceptique dans ce genre de choses parce que par exemple la la. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:27:10) [92%] :\r\nUne bataille dans un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, souvent c'est par couvrir quel sujet l'ouverture et en r\u00e9alit\u00e9, vous vous rendez compte que c'est pas si important que \u00e7a, d'ailleurs, vous savez, chez nous, il y a plus de t\u00e9l\u00e9spectateurs \u00e0 la fin du journal qu'au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:27:23) [85%] :\r\nDonc, dans la tradition, la bataille de r\u00e9daction pour savoir par quoi on ouvrent, c'est plut\u00f4t une bataille d'\u00e9go passe chacun dit allons jouer avec \u00e7a, et au fond \u00e7a ne \u00e7a n'aboutit pas grand- chose de toute fa\u00e7on le le le le 3\u00e8me sujet plus regard\u00e9 que le 1er voil\u00e0 donc oui c'est bon, c'est le 3\u00e8me, structure d'audience comme \u00e7a, donc plus la fin j'arrive \u00e0 8 heures moins quart voil\u00e0 exactement, il y a beaucoup plus de monde \u00e0 la fin qu'au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:27:48) [82%] :\r\nDonc, c'est pas moi, j'aime pas m'accrocher aux choses inutiles fut tr\u00e8s pragmatique, donc je me tr\u00e8s fort sur les sujets qui compte \u00e0 mes yeux, mais pour tout le reste pour la parade pour qui est chef sous- chef, \u00e7a je ne sommes fait pas grand chose, l'audimat que vous le suivez vous chaque matin, chaque matin, on regarde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:28:05) [90%] :\r\nEt on sait, sujet par sujet, l\u00e0 ils ont d\u00e9croch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:28:08) [91%] :\r\nBien s\u00fbr on sait minute par minute, si le t\u00e9l\u00e9spectateur a aim\u00e9, pas aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:28:14) [87%] :\r\nIl faut peser les choses de mani\u00e8re plus fine que \u00e7a passe, des fois il y a des choses valorisante, on a fait cette ann\u00e9e par exemple l'interview, vous citiez Ahmadinejad ou bien le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Ban Ki-moon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:28:27) [90%] :\r\nEn termes d'audience, c'est pas tr\u00e8s bon, parce que \u00e9coutez Ban Ki-moon pendant une minute, c'est pas forc\u00e9ment ce qui est plus sexy entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:28:33) [86%] :\r\nMais c'est pas un communicateur de premi\u00e8res fois que vaut mieux Couchepin oui mais disons franchement c'est du prestige et puis \u00e7a peut \u00eatre quand m\u00eame du fond donc, il faut le faire quand m\u00eame, voil\u00e0 donc l'audience compte mais c'est pas seulement c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:28:46) [88%] :\r\nIl y a les passages oblig\u00e9s les choses qu'on ne peut pas ne pas faire et qui sont bons, bien s\u00fbr, du tunnel, mais tant pis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:28:52) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, il faut faire des passages oblig\u00e9s : il faut varier les, les, les interlocuteurs, il y a parfois des contraintes c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:28:59) [98%] :\r\nLe magazine \u00e7a vous tenterait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:29:02) [79%] :\r\nNon, on en fait \u00e0 notre mani\u00e8re, un petit parfois on ici, mais moi je ne peux pas quitterait jamais Jorna en une minute, parfois vous avez un petit magazine parfait qu'on avait 52000 \u00e7a vous fait rire, oui, oui, vous faites une \u00e9mission 2 heures vous \u00e9videmment de mais moi jamais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:29:19) [77%] :\r\nJ'admire qu'on puisse traiter un sujet rendu en une minute 30 d'ailleurs la RIVP dans un de chronom\u00e9trer \u00e0 c'est pas possible si vous aussi vous dites aussi : c'est pas possible d'imaginer traiter ce sujet dans une minute. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:29:31) [83%] :\r\nPas du tout, pas des dons prend l'habitude tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 quand quelque chose dure 5 minutes, voil\u00e0 qu'est -ce que c'est long. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:29:36) [90%] :\r\nMais vous croyez aussi si vous faites une \u00e9mission qui dure, j'ai regard\u00e9 puisque, sur internet, on peut d'ailleurs voir les archives de, pardonnez -moi, c'est pas combien d'\u00e9missions sont sont l\u00e0, elles sont toutes les minutage dans les 24 \u00e0 27 minutes \u00e0 peu pr\u00e8s du Mans, donc j'imagine que vous n'avez rien contre la longueur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:29:52) [85%] :\r\nNon, mais le journal apprend \u00e0 \u00eatre bref \u00eatre concis et c'est pourquoi cette obligation de bri\u00e8vet\u00e9 parce que pour capter l'attention des gens mais c'est c'est le sel, excusez -moi, mais c'est de l'auto- Zapping \u00e7a donc seulement pas c'est que vous devez r\u00e9ussir \u00e0 dire des choses, les trag\u00e9dies de Racine, ils ob\u00e9issaient d\u00e9j\u00e0 c'est tr\u00e8s bien essayer de concentrer le plus possible. \r\nIl le faut, il le faut parce que imaginez dans une journ\u00e9e, c'est beaucoup, 28 minutes dans la journ\u00e9e, quelqu'un dire \u00e0 quelqu'un, voil\u00e0 pendant 20 minutes, assieds -toi et ne bouge pas ton si\u00e8ge celui poursuivent notre journal c'est c'est tr\u00e8s audacieux, donc il faut \u00eatre extr\u00eamement concentr\u00e9e, rapide en fait combien de temps les gens restent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:30:33) [83%] :\r\n\u00e7a m'int\u00e9resse aussi parce que \u00e7a silicium le savoir combien de temps les gens. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:30:37) [86%] :\r\nJe crois que les gens vont et viennent mais on a tous notre exp\u00e9rience personnelle qui moi je, moi je m'assoie jamais pour regarder en entier au journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 regard\u00e9 la t\u00e9l\u00e9vision Darius oui, beaucoup, beaucoup par curiosit\u00e9 mais beaucoup par Zapping, par hasard, je suis un tout petit peu de la vie g\u00e9n\u00e9ration d'une compagne parmi les plus jeune que moi et l\u00e0 le r\u00e9flexe maintenant d'enregistrer syst\u00e9matiquement ce qui lui pla\u00eet, moi je ne regarde jamais, d'ailleurs, bah \u00e9videmment oui, mais moi j'ai des r\u00e9flexes encore vieille g\u00e9n\u00e9ration simplement de m'asseoir par hasard \u00e0 21 heures en disant tiens qu'est -ce qui est \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:31:07) [87%] :\r\nVous \u00eates bons t\u00e9l\u00e9spectateurs vous avez un avis critique surtout pour aller tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:31:12) [84%] :\r\nDonc je suis, ce n'est le t\u00e9l\u00e9spectateur moqueur tr\u00e8s rigolotes se moque \u00e9videmment de ce que font les autres, mais plut\u00f4t bon public parce que je m'int\u00e9resse vraiment \u00e0 tout la nuit, vous savez, j'ai pass\u00e9 des insomnies, mais la nuit, vous avez toutes ces \u00e9missions animali\u00e8res par exemple donc \u00e7a \u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:31:28) [83%] :\r\nLa chasse en Sologne Ferrari oui \u00e0 3 heures du matin, une \u00e9mission sur les marcassins vous passer une heure enti\u00e8re avec des marques, \u00e7a peut vous dites qu'est-ce que je fous l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:38:06) [90%] :\r\nDarius Rochebin incidemment tout \u00e0 l'heure, vous parliez de votre compagne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:38:11) [93%] :\r\nVous \u00eates tr\u00e8s pipolis\u00e9e avec plaisir avec douleur avec r\u00e9signation. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:38:18) [90%] :\r\nFranchement ni plaisir ni r\u00e9signation, \u00e7a me para\u00eet naturel, moi j'ai quand j'\u00e9tais en reportage est toujours bien aim\u00e9 les pays o\u00f9 le les gens sont assez d\u00e9sinhib\u00e9 assez haut en Italie, ou bien vous avez \u00e7a aussi en Isra\u00ebl, des pays o\u00f9 les gens parlent volontiers de leur vie priv\u00e9e et sans, sans en faire ni. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:38:43) [84%] :\r\nSans en tirer ni orgueil ni honte, \u00e7a fait partie de choses qu'on qu'on vous avez l'objet Palmer de du village o\u00f9 le votre coll\u00e8gue de bureau, vous avez envie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:38:51) [75%] :\r\nSavoir s'il est mari\u00e9, pas mari\u00e9, homosexuel, h\u00e9t\u00e9rosexuel, s'il aime les chiens ainsi pas quoi si la une dans un 100 m\u00e8tres carr\u00e9s en ou une villa au bord du lac \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:39:01) [87%] :\r\nParti de la curiosit\u00e9 un peu naturel qu'on a voil\u00e0 alors l\u00e0 tout la Thur allemand avec quelqu'un qu'on voit tous les jours \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, donc \u00e7a me c'est la m\u00eame curiosit\u00e9 que moi j'ai pour les gens, quand quand je quand je j'ai un nouveau coll\u00e8gue de travail apr\u00e8s 10 minutes, j'ai envie de savoir, en gros, tout ce que va nous dire : voil\u00e0 donc je r\u00e9ponds \u00e0 cette curiosit\u00e9 de mani\u00e8re tout \u00e0 fait interactive Sam. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:39:22) [84%] :\r\n\u00e7a me g\u00eane pas du tout, l\u00e0 vous allez devenir p\u00e8re incessamment toute la Suisse, le c'est c'est c'est c'est le le le b\u00e9b\u00e9 le plus, il y a 3 b\u00e9b\u00e9s femmes c'est l'id\u00e9e de Federer et le fait que le v\u00f4tre, \u00e7a vous semble nature oui c'est peut-\u00eatre pour nous, c'est naturel soldats du en faire un plat, oui, j'ai toujours. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:39:39) [90%] :\r\nQuand j'\u00e9tais coll\u00e9gien je faisais du th\u00e9\u00e2tre amateur, enfin, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 un petit peu, c'est pas exhibitionniste. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:39:46) [86%] :\r\nJ'ai mal une existence publique oui, \u00e7a me va, naturellement, mais c'est pas encore une fois c'est une curiosit\u00e9 qui me para\u00eet tellement courante dans un cadre de chez Nestl\u00e9, je pense que quand il est engag\u00e9 apr\u00e8s apr\u00e8s 2 semaines fait une soir\u00e9e chez lui pour pr\u00e9senter sa femme, son chien, \u00e7a se sont son salon ben voil\u00e0, on vous \u00eates quand vous entrez tous les jours au salon des gens \u00e9tant \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, vous \u00eates un peu oblig\u00e9 de vous pr\u00e9senter, vous dire qui vous \u00eates, en gros, au moins, \u00e7a fait partie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:40:14) [78%] :\r\nJeu \u00e0 quoi ressemble votre vie, votre maison, votre d\u00e9cor c'est comment, c'est du Louis XV ou c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:40:19) [81%] :\r\nOn sait tr\u00e8s c'est tr\u00e8s modeste et c'est tr\u00e8s modeste et et fonctionnel, c'est un petit peu aust\u00e8re en souvenir de cette enfance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:40:30) [90%] :\r\nVous \u00eates -vous un peu, serrez quoi il y a peut-\u00eatre un peu de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:40:34) [84%] :\r\nIl y a aussi eu un peu trempe \u00e7a je me souviens toujours il y a une une journaliste d'un journal un peu glamour comme \u00e7a qui voulaient venir photographier ma salle de Bains. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:40:42) [77%] :\r\nEt puis j'ai dit c'est attention, c'est un peu HLM chez moi vous serais tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, non, non, je ne veux ni \u00e0 l'adresse : imaginez un truc genre un peu Loft am\u00e9ricain enfin New-Yorkais quand elle a vu, \u00e0 celle de la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:40:52) [87%] :\r\nOui alors au milieu du salon, c'est comme \u00e7a que vous n'aurez donc il y a vraiment rien d'extraordinaire, il y a rien de tr\u00e8s glamour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:40:59) [80%] :\r\nVous restez un gosse de le pauvre, on va dire, disons les mots franchement ou de de gens moyens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:41:05) [76%] :\r\nDe vraies petites classes moyennes et et j'aime bien la classe moyenne, au fond, parce que l\u00e0, la ni les probl\u00e8mes de la des vrais pauvres ni l'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:41:16) [91%] :\r\nLes autres probl\u00e8mes des vrais riches et c'est pas un hasard souvent dit dans la d\u00e9mocratie, ce qui est important, c'est la classe moyenne, une vraie classe moyenne, c'est l\u00e0 o\u00f9 se font les \u00e9lections, c'est la classe moyenne c'est une conqu\u00eate fantastique d'\u00e9conomie parce que c'est vous avez l'\u00e9ducation, vous avez la sant\u00e9 etc, mais sans la lourdeur des probl\u00e8mes d'argent qu'on a ou quand on est tr\u00e8s beau portrait tr\u00e8s riche, j'avais un p\u00e8re par exemple donner quand il fallait donner mon argent de poche sans barguigner, comme \u00e7a, puis \u00e7a se passait tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:41:47) [89%] :\r\nQuelles sont vos livres de chevet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:41:50) [84%] :\r\nJe lis vraiment de tout, mais beaucoup Live d'histoire, on en parlait, cette ann\u00e9e, j'ai d\u00e9couvert comme Primo Levi, j'ai une admiration totale pour Primo Levi qui \u00e9tait comme vous savez, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:42:02) [93%] :\r\nIl a d\u00e9couvert un peu l'\u00e9criture dans les camps. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:42:06) [95%] :\r\nEt qui ont plus de son exp\u00e9rience des camps est un \u00e9crivain extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:42:11) [88%] :\r\nMais \u00e7a m'a pas pu m'emp\u00eacher de lire de des, enfin j'ai aussi des \u00e9crivains \u00e0 la limite de l'antis\u00e9mitisme parfois donc l'autre monde un un Paul Morand. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:42:20) [74%] :\r\nDonc j'encaisse ce m\u00eame \u00e0 la limite, et m\u00eame au-del\u00e0 de la limite en l'occurrence oui ou C\u00e9line oui voil\u00e0 pourquoi c'est le il y a, parce qu'ils ont de la p\u00e2te du stade puisque c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:42:28) [90%] :\r\nTr\u00e8s grands \u00e9crivains, donc on peut admirer les tr\u00e8s grands \u00e9crivains juifs antis\u00e9mites de gauche, de droite et quand on parlait au d\u00e9but de l'entretien de vari\u00e9t\u00e9s, c'est vrai aussi en litt\u00e9rature et puis les les grands stylistes en g\u00e9n\u00e9ral Chateaubriand. \r\nMoi, nous traitons les voix d'outre- tombe et j'ai relu souvent les montres tombe comme petit c\u00f4t\u00e9 obsessionnel, je relis toujours les m\u00eames livres, vous \u00eates nostalgique, vous revenez sur le pass\u00e9 tout le temps toujours le vicomte fianc\u00e9e votre concours, c'est \u00e7a, alors je retourne comme \u00e7a, effectivement, \u00e0 des endroits comme \u00e7a, je suis all\u00e9 \u00e0 Combourg d'ailleurs, entre autre, mais effectivement, je retrouve tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement Ch\u00e2teau-Chinon je retourne tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement dans le quartier de mon enfance, quel quartier du Parc d\u00e9shonneur enfin \u00e0 Gen\u00e8ve la Lost un peu mais le m\u00e9lancolique ou nostalgique oui, puis j'aime bien fonctionn\u00e9 par Sir concentriques, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s bien conna\u00eetre en livre aller visiter des endroits dont il parle cette ann\u00e9e, je suis all\u00e9 \u00e0 Berlin pour la comm\u00e9moration des 20 ans du Mur, le 9 novembre j'ai lu ensuite beaucoup de choses sur Berlin et je me suis passionn\u00e9e pour l'histoire de Berlin, les archives sur Berlin, vous allez sur YouTube, essayer de voir \u00e0 quoi ressemblait \u00e0 Berlin apr\u00e8s les bombardements am\u00e9ricains en 45 etc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:43:39) [81%] :\r\nFilm terrible prix alors \u00e7a \u00e0 vol d'oiseau comme \u00e7a, fr\u00f4lant les les ruines, les femmes qui d\u00e9pla\u00eet, il y a des ruines, tout ce qui les femmes ce qu'on appelle les femmes des d\u00e9combres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:43:51) [86%] :\r\nLe fait que vous parlez de ces femmes, j'ai lu r\u00e9cemment le le t\u00e9moignage d'une femme, \u00e7a s'intitule Une femme \u00e0 Berlin en 45 viols oui raconte voil\u00e0 tous les viols par les Russes, avec beaucoup de profondeur et d'ambigu\u00eft\u00e9 parce qu'elle est un peu \u00e9mu par certains de ces jeunes soldats russes et en m\u00eame temps, \u00e9videmment les par eux, voil\u00e0 donc je fonctionne beaucoup comme \u00e7a par concentriques c'est vrai aussi en amiti\u00e9, j'aime bien, tr\u00e8s bien conna\u00eetre les gens. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:44:19) [85%] :\r\nOu alors c'est les connaissances utilitaire, mais entre 2 c'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:44:24) [81%] :\r\nVotre livre de lecture de de de chevet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:44:28) [96%] :\r\nLa Bible, j'ai beaucoup lu la Bible, j'aime bien les grands textes en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:44:32) [83%] :\r\nJ'ai vous \u00eates croyant votre p\u00e8re \u00e9tait de religion by religion syncr\u00e9tique voil\u00e0, disait tout \u00e0 l'heure, vous \u00eates un petit peu Jean. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:44:39) [86%] :\r\nCompl\u00e8tement rat\u00e9 mais vraiment alors plein pot et quand j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9ducation protestante, moi j'ai une \u00e9ducation protestante, j'\u00e9tais ath\u00e9e aussi alors pendant la pri\u00e8re, je me souviens toujours tout le monde, enfin on ne sait pas, mais en g\u00e9n\u00e9ral on on faisait semblant prier puis enferm\u00e9 un peu les yeux et moi je, je regardais par terre en disant : mais qu'est -ce que je suis en fait donc \u00e7a m'ennuie beaucoup, donc j'\u00e9tais pas croyant \u00e0 l'\u00e9poque et puis maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:45:04) [83%] :\r\nJ'ai beaucoup de de curiosit\u00e9 pour les religions, j'ai \u00e9t\u00e9 beaucoup au Vatican, par exemple, je connais bien les gardes suisses. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:45:11) [89%] :\r\nJe suis tr\u00e8s passionn\u00e9 par le le d\u00e9corum du Vatican par le rituel par la liturgie, mais c'est pas une fois, c'est pas une foi profonde quand vous \u00eates journaliste, vous \u00eates un peu sceptique par par profession mais la Bible voil\u00e0, par exemple, en g\u00e9n\u00e9ral, les grands textes peu attir\u00e9s par les marges les, les, les, les, la cr\u00e9ation un peu bizarro\u00efde, je trouve que le temps est tellement compt\u00e9 que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:45:36) [96%] :\r\nIl vaut mieux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:45:38) [81%] :\r\nVoir des grands tableaux visiter les plus belles villes, voil\u00e0 ce qui emp\u00eache pas, parfois, \u00e7a peut \u00eatre curieux, moi je prends ma voiture, je vais en Bourgogne est tomb\u00e9 dans un le amoureux peu sans int\u00e9r\u00eat, \u00e7a s'arrangera, moi c'est pas beaucoup, des int\u00e9r\u00eats en Bourgogne. \r\nMais enfin, plus vous pouvez emmagasiner de beaut\u00e9 de de vrais beaux textes par exemple mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:45:58) [90%] :\r\nOui, ce que vous vous sentez bien, vous parliez de ville \u00e0 l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:46:02) [97%] :\r\nJ'aime bien la Suisse par son c\u00f4t\u00e9 un peu hors de la grande histoire, \u00e7a a son charme aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:46:10) [87%] :\r\nJ'aime beaucoup de New-York. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:46:12) [87%] :\r\nLa lumi\u00e8re \u00e0 New-York, des choses absolument extraordinaire, j'ai beaucoup aim\u00e9 J\u00e9rusalem pour la m\u00eame raison. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:46:19) [91%] :\r\nJ'aime beaucoup les les paysages Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:46:21) [88%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s variable, \u00e7a peut \u00eatre les collines autour de J\u00e9rusalem, \u00e7a peut \u00eatre la Provence dans certains paysages de Provence ou la Pierre est tr\u00e8s pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:46:29) [83%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre le Sal\u00e8ve pas, non, Gen\u00e8ve, c'est moins \u00e7a fait moins r\u00eaver mais j'aime bien les paysages, un peu aust\u00e8re et occidentaux, je ne peux plus la jeune mati\u00e8re pas beaucoup ou les grandes chaleurs ou les grands froids mati\u00e8re pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:46:45) [85%] :\r\nL'Europe, c'est quand m\u00eame un monde de ce tout petit continent o\u00f9 il y a eu donc chose. \r\nC'est un monde quand m\u00eame qui reste fascinant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:46:52) [82%] :\r\nOui, c'\u00e9tait m\u00eame de l'image, vous qui \u00eates \u00e0 \u00e0 l'image, il vous arrive de toute prend une cam\u00e9ra par exemple Paris photo non, je suis assez mauvais un visuel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:47:02) [75%] :\r\nMais je suis visuel par par observation en jeu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:47:07) [92%] :\r\nJe crois beaucoup, parce que dans un visage tr\u00e8s vite on capte on capte beaucoup de choses, il y a pas besoin souvent de longs discours. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:47:16) [83%] :\r\nDans l'expression d'un regard ont capt\u00e9 demande chose c'est pour \u00e7a que, dans le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 effectivement 5 secondes souvent vous avez compris, c'est un personnage dit la v\u00e9rit\u00e9 ou non, etc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:47:26) [84%] :\r\nFaites confiance \u00e0 l'image justement \u00e0 ce que ce que montre \u00e0 la cam\u00e9ra, oui, oui, oui, je vais confiance vous en m\u00eame temps que vous interviewez, vous avez un l'esp\u00e8ce de d\u00e9doublement qui vous 10 \u00e7a c'est bon, c'est pas la peine de tartiner derri\u00e8re le le le spectateur aura compris. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:47:39) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, je suis s\u00fbr que le t\u00e9l\u00e9spectateur est un regard extr\u00eamement intelligent et aff\u00fbt\u00e9 sur les choses, je crois pas du tout \u00e0 la. \r\nLe c\u00f4t\u00e9 \u00e9ditorial ont de celui qui est toujours envie d'expliquer : vous savez on a d\u00e9coll\u00e9 comme \u00e7a qui toujours 10 ans mais les gens comprennent pas il faut d\u00e9crypter et ce mot \u00e0 la mode, etc, et Jean d\u00e9crypte assez bien en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:48:02) [86%] :\r\nLa il est souvent les id\u00e9es se sentent la personnalit\u00e9 nos hommes politiques se sent moi je suis tr\u00e8s sensible aux accents quand on entend parler quelqu'un en quelques minutes, on sent tr\u00e8s bien son extraction s'il y affecter aussi les naturel etc la v\u00e9rit\u00e9 d'un personne situation se per\u00e7oit extr\u00eamement, extr\u00eamement rapidement sans \u00e9ditorial souvent c'est c'est de Gaulle il adorait humilier les \u00e9ditorialistes en leur disant : mais enfin est -ce que vous savez combien de gens lisent l'\u00e9ditorial c'est0,5 pourcent alors alors que les gens lisent les articles de f\u00eate mais c'est tant mieux parce que les f\u00eates souvent parlent plus que les \u00e9ditoriaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:48:39) [85%] :\r\nEst ce que le personnel politique fait des points par rapport \u00e0 l'image et par rapport \u00e0 la la ma\u00eetrise de la t\u00e9l\u00e9vision, est ce que j'ai impression que personnage politique fait des progr\u00e8s et d'autre part est -ce que vous impression que les spectateurs font des progr\u00e8s, \u00e7a fait 12 ans que vous pr\u00e9sentez un peu pr\u00e8s \u00e0 12 heures que les spectateurs de mieux en mieux des codes de mieux en mieux, \u00e7a va, 2 mises en mieux s\u00e9parer ce qui est de la langue, vrai ou est ce qui est de la pure langue de bois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:49:06) [84%] :\r\nNon, je crois qu'il y a vraiment un \u00e9ternel retour, moi je suis peu sensible au aux l'\u00e9t\u00e9 les technologies \u00e9voluent, les technologies se perfectionnent, mais en r\u00e9alit\u00e9, c'est l'\u00e9ternel retour des m\u00eames questions je lisais r\u00e9cemment les, les, les t\u00e9moignages sur de Gaulle, pendant la guerre que Churchill a forc\u00e9 \u00e0 poser avec sa femme, parce que il faut aller populariser un peu de vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:49:28) [77%] :\r\nDe Gaulle tricotant le grand moment alors je crois qu'elle Jean-Paul jardin Villette \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ils sont pas naturel puisque un ni l'autre, voil\u00e0, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 du people avant la lettre, donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:49:39) [79%] :\r\nIl y a cette extraordinaire photo que qui \u00e9taient cach\u00e9s, occult\u00e9s secr\u00e8tes voit de Gaulle sur une plage, un chiffre, un chapeau oui une cigarette que sa fille Fimalac Malawi la la, c'est la c'est une vraie photo absolument, absolument. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:49:55) [96%] :\r\n\u00e7a a toujours exist\u00e9, tout a toujours exist\u00e9 et les m\u00e9dias sont simplement la caisse de r\u00e9sonance du monde mais je crois pas du tout que les m\u00e9dias changent la face des choses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:50:06) [87%] :\r\nJe crois vraiment qu'on est un miroir tr\u00e8s exact des choses, on n'est pas le le un prolongement presque m\u00e9canique, comme le bras m\u00e9canique de l'opinion on on ne cr\u00e9e pas non plus des personnalit\u00e9s, vous savez, on nous dit est -ce que les m\u00e9dias cr\u00e9ant Freising, par exemple, c'est pas vrai, un Oscar Freysinger, vous le mettez dans une salle du bistrot, il monopolisera l'attention \u00e0 l'\u00e9chelle de la salle du bistrot, vous le mettez dans une salle de 5000 personnes, il le fera \u00e0 l'\u00e9chelle de la salle et vous le mettez dans la t\u00e9l\u00e9vision, il offre \u00e0 l'\u00e9chelle des 300000 t\u00e9l\u00e9spectateurs mais le la logique est extr\u00eame et toujours la m\u00eame le m\u00e9dia ne cr\u00e9e rien, on est vraiment qu'une caisse de r\u00e9sonance, ni plus ni moins, tant mieux parce que moi je suis pas du tout de ceux qui disent que la la les m\u00e9dias doivent fa\u00e7onner l'opinion, ils n'en sont que le reflet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:50:51) [85%] :\r\nIl y a quelque chose qui d\u00e9montre tout ce que vous venez dire \u00e0 propos d'une une seule image qui parle plus qu'un long discours, c'est justement Oskar Freysinger recevant un coup de t\u00e9l\u00e9phone, le jour de la votation et apprenant que le r\u00e9sultat \u00e9tait ce qu'il allait peut-\u00eatre en \u00e9tant \u00e9baubis surpris 10 ans c'est pas vrai, tu crois j'aurais jamais cru -ce et l\u00e0 \u00e7a valait tous les \u00e9ditos et \u00e7a durait ah bon voil\u00e0 4 secondes voil\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a effectivement le vertige de la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:51:16) [85%] :\r\nVraiment avertir l'information quand vous avez une ambigu\u00eft\u00e9 dans un m\u00eame moment et je crois que tout le monde a compris \u00e7a, il y a pas besoin d'avoir fait Sciences politiques pour comprendre que, \u00e0 la m\u00eame seconde il est \u00e0 la fois flatt\u00e9 parce qu'il se dit qu'il est au coeur de l'\u00e9v\u00e9nement, quand m\u00eame, c'est une victoire pour lui un peu a peur et parce qu'il dit : j'ai pas envie qu'une bombe devant ma maison un peu intimid\u00e9 par le la la lourdeur de la responsabilit\u00e9, il y a tout \u00e7a en m\u00eame temps et \u00e7a c'est c'est vertigineux, on parlait de C\u00e9sar tout \u00e0 l'heure, \u00e7a il y cette sc\u00e8ne dans qui passionne dans l'Antiquit\u00e9 o\u00f9 on vient pr\u00e9senter \u00e0 16 la t\u00eate coup\u00e9e de son ennemi pomp\u00e9e, qui \u00e9tait \u00e0 la fois son beau beau-fils je crois et C\u00e9sar pleure et dans toute l'Antiquit\u00e9 on se dit : mais pourquoi il pleure devant la coupe la t\u00eate coup\u00e9e de son ennemi pomp\u00e9e, il devrait \u00eatre heureux plut\u00f4t il, et il y a, il devait y avoir ce genre de d'ambigu\u00eft\u00e9 o\u00f9 il \u00e9tait \u00e0 la fois \u00e9mus parce qu'il connaissait bien pomp\u00e9 fou de joie, parce que quand un votre ennemi a d\u00e9coup\u00e9, c'est une bonne nouvelle et en m\u00eame temps tr\u00e8s triste parce que c'\u00e9tait un Romain comme lui, qui avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par les hippies, enfin beaucoup de sentiments contradictoires peuvent coexistent m\u00eame secondes et \u00e7a, \u00e7a appara\u00eet \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision comme \u00e7a devait appara\u00eetre dans un texte antique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:52:25) [80%] :\r\nFranchement, le parall\u00e8le entre C\u00e9sar et Oscar Freire Gigu\u00e8re chapeau aussi Paris sera je vois oui, voil\u00e0 ce qu'il en pense dites alors bient\u00f4t p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:52:34) [98%] :\r\nBient\u00f4t papa absolument. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:52:37) [87%] :\r\nAvec les m\u00eames craintes que mon p\u00e8re et puisqu'on en alors je suis pas aussi vieux que lui et moi j'ai 43 ans, dans les 49 mais je me suis fait aussi un peu forc\u00e9 la et mais avec plaisir finalement parce que comme je suis curieux en tout, j'ai aussi cette curiosit\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:52:54) [86%] :\r\nTout de bon, merci beaucoup pour pour vous pour sa m\u00e8re et pour lui ou elle, c'est pas, mais alors pour merci, merci beaucoup, merci qui sera le bac. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E1398E9A-403C-4DA9-AFCC-D7E606FAE13F", "id": "E1398E9A-403C-4DA9-AFCC-D7E606FAE13F", "name": "Comme il vous plaira"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Roulin, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochebin, Darius", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-241A296B-5254-4BCE-B209-993EC64B4796", "internalArchiveId": "241A296B-5254-4BCE-B209-993EC64B4796", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9forme du Conseil f\u00e9d\u00e9ral : Interviews d'Adolf Ogi, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, de Fulvio Pelli, pr\u00e9sident du PLR.Les Lib\u00e9raux-Radicaux suisse et d'Andreas Gross, conseiller national zurichois socialiste", "publicationDate": "2010-01-03T00:00:00Z", "summary": "Dans la presse dominicale, Adolf Ogi, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral du Cons\u00e9il f\u00e9d\u00e9ral, propose d'avoir 5 conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui s'occuperaient de strat\u00e9gie et 15 secr\u00e9taires d'Etat qui s'attelleraient \u00e0 l'op\u00e9rationnel. ", "durationSec": 849, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["ex\u00e9cutif national"], "thematicPersons": ["Conseil f\u00e9d\u00e9ral"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-02-05T16:41:44Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ogi, Adolf", "role": "ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Falbriard, G\u00e9raldine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pelli, Fulvio", "role": "pr\u00e9sident de PLR.Les Lib\u00e9raux-Radicaux", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gross, Andreas", "role": "conseiller national zurichois socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6AE3F767-913F-46F0-AA5C-FCF54434F4AE", "internalArchiveId": "6AE3F767-913F-46F0-AA5C-FCF54434F4AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le fils d'Amable", "publicationDate": "2010-01-03T00:00:00Z", "summary": "Les aventures d'une horloge ancienne et de ses propri\u00e9taires.", "durationSec": 243, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["horloge"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-02-24T12:33:30Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Bobin, Christian", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bobin, Christian", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8714B9B1-EDEE-445E-9312-7C0E89D019C2", "internalArchiveId": "8714B9B1-EDEE-445E-9312-7C0E89D019C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gr\u00e8ve du personnel au sol \u00e0 l'A\u00e9roport international de Gen\u00e8ve : Interview de Yves Mugny, secr\u00e9taire syndical au Syndicat des services publics (SSP) ", "publicationDate": "2010-01-03T00:00:00Z", "summary": "Les employ\u00e9s de D\u00e9nata, une des deux entreprises qui s'\u00e9taient mis en gr\u00e8ve, ont cess\u00e9 leur mouvement. Ils ont accept\u00e9 une proposition de leur employeur qui comprend une  hausse des salaires, une revalorisation du travail nocturne et un  engagement \u00e0 n\u00e9gocier une CCT. En revanche, pour une partie du personnel de Swissport, la gr\u00e8ve continue. ", "durationSec": 72, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["gr\u00e8ve", "condition de travail", "a\u00e9roport"], "thematicPersons": ["A\u00e9roport international de Gen\u00e8ve"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-02-05T16:42:30Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mugny, Yves", "role": "secr\u00e9taire syndical au Syndicat des services publics (SSP) ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Oddo, Tatiana", "role": "correspondante RSR Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decrey, Marc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C32137C-7FE8-441B-9E04-D7993D9D81EA", "internalArchiveId": "3C32137C-7FE8-441B-9E04-D7993D9D81EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le rose apr\u00e8s... le pire. Rencontre avec Barbara Gawrysiak, ex-conservatrice du Mus\u00e9e Giger de Gruy\u00e8res, d\u00e9port\u00e9e dans les camps nazis (1/2)", "publicationDate": "2010-01-03T00:00:00Z", "summary": "Le rose apr\u00e8s\u2026le pire\r\n <javascript:void(null);>  <javascript:void(null);>\r\nUn ange protecteur? [rolf klebsattel / fotolia] [rolf klebsattel / fotolia]\r\nBarbara Gawrysiak ouvre la porte de sa maison de poup\u00e9e peupl\u00e9e d\u2019anges.\r\nQui sont ces anges protecteurs apprivois\u00e9s dont Barbara Gawrysiak s\u2019entoure et pour quelle obscure raison? \r\nPar pudeur, Barbara Gawrysiak, ex-conservatrice du mus\u00e9e Giger de Gruy\u00e8res, ne raconte que rarement sa petite enfance priv\u00e9e de couleur rose et de poup\u00e9es, de tendresse\u2026 mais cependant aim\u00e9e de sa m\u00e8re. Lors d'une premi\u00e8re visite au Cottage de Broc en Gruy\u00e8re, elle raconte d'abord son art, le bonheur en fanfreluches, les dentelles et les \u0153uvres baroques qui cr\u00e9ent un d\u00e9cor \u00e0 sa vie d'adulte et de conservatrice retrait\u00e9e.\r\nUn appartement si bas de plafond qu'il fait exploser l'imagination vers des cieux ouverts et aimants. Dans chaque canap\u00e9 attend un ange, sur les murs des c\u0153urs de satin rouge ou blanc, des bougies partout, des senteurs de lavande et de rose musqu\u00e9e. Ce d\u00e9cor est celui d'un rattrapage, d'un sauvetage de l'\u00e2me apr\u00e8s les horreurs de l'humanit\u00e9 subies \u00e0 l'aube de son existence.\r\nLa semaine prochaine, Barbara Gawrysiak d\u00e9voilera sa d\u00e9portation dans les camps et la seule \u00e9toile qui n'\u00e9voque plus No\u00ebl pour elle: l'\u00e9toile jaune sur le tablier de la fillette qui part \u00e0 la cr\u00e8che\u2026\r\nDigne, conteuse d\u00e9licate, Barbara nous emm\u00e8ne dans son monde enchant\u00e9 et celui qui fut son enfer.\"", "durationSec": 3400, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gruy\u00e8res", "Gruy\u00e8re (district, FR)", "Fribourg (canton)", "Allemagne"], "thematicThemes": ["art plastique", "camp de concentration", "d\u00e9portation", "mus\u00e9e", "art fantastique", "nazisme", "guerre mondiale (deuxi\u00e8me)"], "thematicPersons": ["Gawrysiak, Barbara"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-13T01:06:31Z", "speechToTexts": ["13.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [71%] :\r\nBien point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [83%] :\r\nUne \u00e9mission de Daniel Fontaine bonsoir et bienvenue, bienvenue au dessus de des usines Cailler \u00e0 Broc, nous sommes au-dessus des gorges de la jolie aussi et puis, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi un genre j'ai appris que c'\u00e9tait pas mal de lois, enfin je savais pas qui c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [86%] :\r\nUne dame ou un monsieur Fages je sais maintenant d\u00e9sormais que cet risque de me passer des pantalons, c'est bien ce qu'il a failli me faire tout \u00e0 l'heure, ici, une piscine, des jeux d'enfants et une tr\u00e8s belle double maison qui s'appelle le Cottage et dans cette propri\u00e9t\u00e9 belle encore sauvage avec des animaux tout autour des poules para\u00eet -t-il mais de nuit, je les vois pas trop cette belle maison recouverte de verdure et de lumi\u00e8re avec des lumi\u00e8res de No\u00ebl, beaucoup, beaucoup de d\u00e9coration, nous allons rencontrer un \u00eatre exceptionnel au destin incroyable, elle a 73 ans, elle s'appelle Barbara, Barbara qu'Vrizy qu'il a fallu que je m'habitue \u00e0 ce nom polonais, c'est le nom de son 1er mari Barbara Gabriac a \u00e9t\u00e9 notamment le conservateur du mus\u00e9e gu\u00e8re de Gruy\u00e8res c'est une autodidacte de l'existence, et l\u00e0 tout cr\u00e9er sa propre vie, elle a surtout v\u00e9cu un 1er \u00e9pisode de son existence si dramatique et tellement violent que nous n'en parlerons pratiquement pas durant cette premi\u00e8re \u00e9mission, je reviendrai la semaine prochaine pour faire une \u00e9mission peut-\u00eatre un peu plus sombrer un peu plus grave que celle d'aujourd'hui, quoi qu'il en soit, cette maison, on me l'a d\u00e9crite et on m'a dit : il faut aller voir Barbara alors je viens avec vous voir Barbara voir cette maison exceptionnel alors je monte \u00e0 l'\u00e9tage, parce que cette double maison parce qu'il y en a une \u00e0 gauche, une \u00e0 une \u00e0 droite, bien l\u00e0, je monte un escalier, elle vit \u00e0 l'\u00e9tage, Barbara Gabriac ici il y a des moutons de c\u00e9ramique et puis des Oeuvres des Oeuvres \u00e0 l'ext\u00e9rieur sous l'auvent ben des sortes de Pau, il y a en quelque sorte, mais aussi, je vois des, des, c'est, c'est c'est des peintures d\u00e9licieuse d\u00e9licate, un peu na\u00efve, pas tant que \u00e7a d'ailleurs, il y a beaucoup d'chose il y a des poup\u00e9es ici des animaux, des \u00e9clairages avec de la verdure qui a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 pour janvier pour pour pour donner cette impression de nature et puis l'des personnages incroyables d'une blancheur des nains, il y a des personnages en papier m\u00e2ch\u00e9, je ne sais si si, c'est Barbara Gabriac qui les a fait ou non, je vais sonner \u00e0 sa porte et c'est incroyable, a port\u00e9 le fer un m\u00e8tre 70 de l'eau, je sais pas si je vais pouvoir rentrer dans cette maison, je vois la lumi\u00e8re dans la cuisine et Barbara Gabriac va -t-il peut-\u00eatre puisse ouvrir, je l'esp\u00e8re bien en lustres de Murano un v\u00e9nitien avec plein de prendre et et d'objets suspendus c'est fait \u00c9ric, j'ai l'impression d'entrer dans une maison de pain d'\u00e9pices et conte de f\u00e9es, Barbara bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:17) [77%] :\r\nVous aussi, comment allez- vous, il y a tr\u00e8s bien, bienvenue au club \u00e7a se merci, je ne vois pas, c'est un petit chien entre mes jambes, c'est et l\u00e0 mon petit chien qui m'accompagne fid\u00e8lement la \u00e0 Toulouse, \u00e0 tous les rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [92%] :\r\nBarbara, je suis ravi de vous rencontrer attendez dans votre cuisine, je vais me fracasser la t\u00eate est -ce que je dois porter un casque pour visiter votre maison, je me suis demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [81%] :\r\n\u00e9videmment, il y a presque un trop plein, mais chaque objet une un un souvenir repr\u00e9sente quelque chose, attendez, c'est la hauteur qui pose probl\u00e8me et la hauteur \u00e9videmment pour mesurer combien 90, moi, je mesure \u00e0 mettre 72 en attendant j'ai un petit peu diminu\u00e9 diminuer mais pour moi c'est certain c'est devenu disons normal mais le plafond est effectivement \u00e0 un m\u00e8tre 90 quoi attendez, il y a des poutres vieillotte qui redescendent pub encore une tr\u00e8s vieille maison Gruy\u00e8re il y a une typiquement cru africains ne elle doit avoir un peu pr\u00e8s de 150 ans cette maison- l\u00e0, alors oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:23) [89%] :\r\nElle a un charme fou, je disais aux auditeurs Barbara que vous \u00e9tiez une dame digne de 73 ans, votre rage explique aussi votre parcours que vous \u00e9tiez autodidacte, qui \u00eates -vous, Barbara saviez -vous aujourd'hui qui vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:39) [92%] :\r\nNon, \u00e9coutez, je crois que je ne sais pas au qui je suis, The je sais seulement que je me suis cr\u00e9\u00e9 un petit univers entour\u00e9 de de mes 3 enfants merveilleux, donc je me suis tr\u00e8s effectivement quelque chose dont je crois que rarement des, des, des gens savent que \u00e7a au fond qui je suis et je ne pose pas trop de questions, je suis peut-\u00eatre quelqu'un qui a eu un parcours diff\u00e9rent que d'autres mais je reste toujours un tout petit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [90%] :\r\nMyst\u00e9rieuse, alors vous \u00eates une d\u00e9coratrice parce que c'est absolument incroyable quand on voit les milliers d'objets qu'il y a ne serait -ce que dans cette usine enfin c'est absolument d\u00e9lirant, il y a vos tableaux \u00e0 l'ext\u00e9rieur, j'aimerais aller voir un tableau, Barbara Gawrysiak de, de, de, de vous, alors cessons alors je sais pas si ce sont mes des peintures, des collages ici une flore tout \u00e0 fait exotique extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:41) [89%] :\r\n\u00e7a son d\u00e9collage, j'ai commenc\u00e9 au fond il y a pas tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, j'ai d\u00e9couvert fin D'un c\u00f4t\u00e9 pratique, disons de la vie, surtout des jeunes couples qui, demain, demande \u00e0 ce que vous n'auriez pas une id\u00e9e qu'est -ce qu'on pourrait que suspendre au mur alors jusqu'\u00e0 maintenant, ce que j'ai vu chez chez ces jeunes qui se mettent en m\u00e9nage, c'est surtout des posteurs etc, et puis je dis, mais moi j'ai des id\u00e9es et puis vous venez voir, et c'est tout \u00e0 fait accessible et c'est comme \u00e7a, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire c'est collages, ce qui est peut-\u00eatre, disons, un peu plus que quand m\u00eame, collage, c'est peut-\u00eatre la mani\u00e8re dont je proc\u00e8de je peux juste \u00c9lise exactement des mat\u00e9riaux et des techniques, comment on on utilisait pour faire les \u00e9coles image. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:35) [85%] :\r\nC'est mais c'est absolument incroyable, c'est totalement exotique, on n'a pas du tout l'impression que que cette union europ\u00e9enne qui a visit\u00e9 ses tableaux carr\u00e9s qui sont l\u00e0 devant nous 40 sur 40 c'est, c'est c'est sublime de l'exotisme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:47) [81%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a pla\u00eet beaucoup, \u00e7a \u00e7a \u00e7a co\u00fbte pas cher et que les couples ont \u00e9t\u00e9 commis me dit c'est surtout des jeunes qui \u00e9taient d\u00e9cor maintenant l'arr\u00eat et qui me disent : on a un horrible original, au moins, on n'a plus des reproductions et c'est c'est toute leur fiert\u00e9 alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:08) [88%] :\r\nBarbara, vous avez un joli accent, on se demande o\u00f9 le situer cet accent, il vient d'o\u00f9, parce qu'avec un nom polonais Gabriac, qui est un peu compliqu\u00e9 \u00e0 retenir, il y a en plus des origines tr\u00e8s myst\u00e9rieuse, ou en tout cas \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:22) [85%] :\r\nVous ne pensez pas que je suis Gruy\u00e8res finalement une typique, il y a rien, ne dit -on aussi, bien s\u00fbr, vous \u00eates arriv\u00e9 ici dans les ann\u00e9es 50 voyez danse 58, donc \u00e7a fait tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, envoyez alors cet accent et c'est vrai qu'il me reste, et je pense qu'il va tout le temps me restait je ne fais pas expr\u00e8s, je me donne beaucoup de personnes pour le fran\u00e7ais, j'ai \u00e9t\u00e9, je l'ai appris d'ailleurs dans le fran\u00e7ais ici, je suis compl\u00e8tement autodidacte, si une seule, j'ai eu 2 Fran\u00e7ais mais autrement je me d\u00e9brouiller tout seul, et c'est vrai que les ann\u00e9es passent et puis on ne parle un peu, je parle pas fran\u00e7ais, on essaye de comprendre ici parce que quand j'ai essay\u00e9 de maltraitance, un mot qui est pas tr\u00e8s courant dans la dans la vie des gens d'ici d'ailleurs il y a un instituteur, un jour qui m'a dit en Barbara, t'as pas besoin de te donner tellement de peine parce que parle le fran\u00e7ais que nous parlons le avec 200 morts emploi faute et puis il est vrai que je m'exprime beaucoup mieux dans d'autres langues, mais pour le fran\u00e7ais, \u00e7a va, c'est pourtant une tr\u00e8s tr\u00e8s belle langue, mais sauf, je me rends compte que je vais encore beaucoup de fautes et puis bon petit accent d'o\u00f9 provient certainement du c\u00f4t\u00e9 germanique, je suis une fille du Nord n'est -ce pas comme les gens, ils savent que je suis, bien du noir et puis elle doit parler \u00e0 la du parler une autre langue, vous avez les yeux bleus magnifiques avant, alors ils ont pas tenu par hasard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:00) [89%] :\r\nAttendez \u00e0 cette lumi\u00e8re non mais vous avez des yeux magnifiques vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:05) [91%] :\r\nSi Aumale a d\u00e9j\u00e0 dit, mais il y a longtemps de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:09) [88%] :\r\nIl faut qu'on vous le r\u00e9p\u00e8te, qu'on va laisser passer la, la, la fronti\u00e8re entre la cuisine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:13) [88%] :\r\nUne cuisine compl\u00e8tement d\u00e9lirante avec des cas l\u00e0 qui sont peints sur les murs avec des cadres blancs qui les encadrent, voil\u00e0 c'est c'\u00e9tait pas mais c'est pas vrai, c'est une maison de poup\u00e9e \u00e0 des ic\u00f4nes, des ic\u00f4nes qui viennent d'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:28) [80%] :\r\nAlors \u00e7a c'\u00e9tait une \u00e7a fait partie d'une collection n'a pas de d'anciens d'que j'ai h\u00e9rit\u00e9 Moi -m\u00eame j'en effet j'ai \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 il y a bien des ann\u00e9es \u00e0 la de, de, de faire les ic\u00f4nes, c'\u00e9tait extraordinaire, c'\u00e9tait un bonheur total et \u00e0 nos standards ma vie qui \u00e9t\u00e9 au fond tr\u00e8s sombre mais cette m\u00e9ditation parce qu'il faut avoir un certain \u00e9tat d'\u00e2me, on dit, on peut dire \u00e7a, oui, mais en cas l'conviction religieuse, m\u00eame non, pas vraiment non plus, non pas vraiment, mais j'\u00e9tais toujours fascin\u00e9 par quand j'ai dans la \u00e0 l'\u00e9poque, tendez l'\u00c9glise orthodoxe, voil\u00e0, moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par l'art des ic\u00f4nes par ses beaut\u00e9s par enfin ou bien m\u00eame \u00e0 Florence, j'allais si souvent \u00e0 Florence, voir du tout, oui \u00e9videmment c'est c'\u00e9tait toujours des voyages extraordinaires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:31) [89%] :\r\nAlors cette pi\u00e8ce ben \u00e9videmment la visite un petit peu la t\u00eate de travers parce que \u00e7a va certainement me, me, me cr\u00e9e un traumatisme tant qu'il vous arrive un petit malheur, moi non plus mais on va rester jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9mission, c'est une maison de poup\u00e9e, une maison rose je dirais -je, parce qu'il y a des meubles, des couleurs, une dominante de couleur chaleureuses, pourquoi ce besoin ce d\u00e9lire aussi baroque de de cette pi\u00e8ce de cette d\u00e9coration si chaleureuse, on a l'impression que c'est c'est pour penser quelque chose p\u00e9renne et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:09) [87%] :\r\nOui, \u00e9videmment, \u00e0 ce sujet, une personne qui a toujours de tous les temps, m\u00eame quand j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 petite fille, c'est ce qu'on me disait que j'essayais o\u00f9 je j'arrivais, j'ai essay\u00e9 de cr\u00e9er une ambiance, j'ai essay\u00e9 de cr\u00e9er quelque chose de de feu tr\u00e8s j'ai ador\u00e9 m'entourer des objets malheureusement quand j'\u00e9tais petite fille je n'avais pas ce ce cette joie et ce plaisir de de conna\u00eetre des jouets ou avoir une poup\u00e9e \u00e0 moi, j'aime si bien de Pise, parce que dans toute la maison, dans toute la l'appartement il y a des enjeux que j'ai fabriqu\u00e9, moi m\u00eame en porcelaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:53) [84%] :\r\nAlors l\u00e0, ils sont extraordinaires, il y a, ils sont assis, nous attend dans un canap\u00e9 \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:58) [89%] :\r\nVoil\u00e0, il y en a partout, faut, il faut dire que pratiquement tout ce que vous voyez l\u00e0, ce sont des choses que j'ai cr\u00e9\u00e9 moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:08) [94%] :\r\nMais c'est absolument incroyable, sans formation autodidacte pour pour le bonheur d'exister pour la curiosit\u00e9 des doigts et de l'esprit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:18) [86%] :\r\nOui, je pense, d\u00e9j\u00e0 quand j'\u00e9tais petite fille quand j'\u00e9tais adolescente, je m'a donn\u00e9 \u00e0 la musique \u00e0 la peinture je m\u00eame \u00e0 lui, je faisais des portraits je faisais sans avoir eu des connaissances au vous des des bases je j'ai essay\u00e9, c'\u00e9tait quelqu'un qui \u00e9tait toujours tr\u00e8s curieuse j'ai essay\u00e9 de le faire, et puis des fois \u00e7a relie des fois pas et \u00e7a m'est rest\u00e9, m\u00eame les meubles, les, les, les vieilles chaises, j'ai tout recouvert toujours moi- m\u00eame, j'ai toujours tout fait moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:54) [87%] :\r\nVous enchant\u00e9 les choses, c'est-\u00e0-dire les objets nous vous satisfont pas tels qu'ils sont, vous \u00eates oblig\u00e9 d'y apporter votre patte personnelle comme s'il fallait non mais c'est vous, vous me regardez vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:04) [81%] :\r\nIl faut pas ou presque, alors oui, il y a, si il y a des choses qui me plaisent beaucoup il Maariv aussi d'acheter des des des choses mais je dois dire dire dans dans l'ensemble, j'aime bien r\u00e9cup\u00e9rer d\u00e9j\u00e0 des des meubles, des cha\u00eenes SD table tout tout ce qui a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:25) [95%] :\r\nMais j'avais surtout envie Barbara, de les faire rena\u00eetre oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:29) [85%] :\r\nEt puis alors l\u00e2ch\u00e9 mais toute ma fantaisie toute ma cr\u00e9ativit\u00e9 et je vous je cr\u00e9e parfois des choses ahurissantes, mais qui sont dr\u00f4les et rigolos, les gens s'amusent \u00e0 voir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:41) [79%] :\r\nC'est c'est donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:44) [73%] :\r\nOn \u00e9coute la vie en rose \u00e7a c'est pourquoi parler de Jos\u00e9 Moreno, le programmateur c'est gestion. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:03) [67%] :\r\nJe ne pense pas, donc ici que de \u00e7a : ce qui se passait pas de ces gens \u00e9taient un peu d\u00e9\u00e7us, \u00e7a se voyait pas autrement, point qui, plus les m\u00eames, qui a qui si. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:24) [62%] :\r\nQuand il y a donc pas d'intervention et ben pas, pourquoi pas, si le pouvoir, c'est-\u00e0-dire pas d'et et combien sont -ils mauvais pour D\u00e4twyler essayons d'vid\u00e9o pression d'la on remplace le soir de temps sec, non c'est pas de la vie. \r\nOui, pourquoi pas, donc d\u00e9cid\u00e9 c'est vrai et et et et donc c'est s\u00fbr. \r\nEt c'est \u00e7a qui est la baisse et je sais pas tout bizarre, quoi, c'est donc. \r\nEt puis, \u00e7a oui, \u00e7a oui. \r\nDonc, ce qui m'a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 la dans notre voil\u00e0 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:44) [71%] :\r\nC'est la 1\u00e8re donc bon \u00e9tat, c'est une bonne id\u00e9e, il \u00e9coute, il est encore, c'est une bonne id\u00e9e ou bien, donc il est pas donc il y a de donc, c'est une id\u00e9e point c'est que d'une a cass\u00e9 ce n'est d'un de d'et pourquoi pas oui ben tout \u00e7a et \u00e7a fait c'est-\u00e0-dire que d'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:10) [81%] :\r\nL'un meilleur contact de la paix, au contraire de la terre contre la paix, l'et on perd de l'arbitraire \u00e0 demain l'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:44) [84%] :\r\nC'\u00e9tait la vie en rose de Jones la chanson c\u00e9l\u00e8bre de disques Piaf, on est toujours chez Barbara Gabriac, on n'a pas fait \u00e9videmment un un grand, un long chemin, on est rest\u00e9 debout dans cette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:56) [82%] :\r\nPi\u00e8ce qui est un salon ici \u00e0 Broc et on va essayer de passer cette mais je sais pas, on peut aller \u00e0 gauche, \u00e0 droite, moi je crois qu'on on ira vers la gauche, parce que m\u00e9nage soup\u00e7onne de pirogues de mais mais c'est invivable, si vous aviez \u00e9pous\u00e9 un homme il y a pas tr\u00e8s longtemps, il est pas rest\u00e9 mais pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:13) [84%] :\r\nOui enfin l\u00e0 et je pense qu'il a \u00e9touff\u00e9 ici la soir\u00e9e de les trouver, parce qu'il \u00e9tait grand aussi quelque part, il avait beaucoup d'admiration pour moi mais il trouvait \u00e7a \u00e9tonnant, il n'a jamais rencontr\u00e9 une femme comme \u00e7a puisqu'il vit aux \u00c9tats-Unis et puis il para\u00eet que les Am\u00e9ricains ne sont pas si ce que savait ce que je vous ai toujours dit : pourquoi tu n'as pas \u00e9pouser une Am\u00e9ricaine non, c'est assez \u00e9trange, jamais, jamais entrevu une femme qui qui fait plein de choses comme \u00e7a, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:45) [82%] :\r\nMais c'\u00e9tait juste fatiguant pour les hommes, revente il para\u00eet qu'attendez, moi, j'aimerais tout simplement que vous nous pr\u00e9cisiez aussi une chose, le gabarit du Monsieur du dernier Marie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:55) [75%] :\r\n\u00e0 un m\u00e8tre 80, 12 quelque chose comme \u00e7a, avouez -le, vous rendez compte, qu'ont -ils fait vivre le cauchemar que vous venez de cauchemar. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:03) [83%] :\r\nAlors l\u00e0 je me plie en 2 pour passer la porte et l'agence oh mais c'est une vision de r\u00eave les volant partout un lit blanc avec un char ou rouler Ladsous rouler sur les coussins et et puis mais c'est c'est absolument extraordinaire des et c'est un atelier en quelque sorte barbares. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:24) [82%] :\r\n\u00e7a, c'est mon atelier oui et vous est -ce vous serez peut-\u00eatre \u00e9tonn\u00e9 de voir le laisse passer pas tr\u00e8s grand, moi, non, \u00e7a, de Matthew sur 3 ou 3 m\u00e8tres 50, et quand je fais mes cr\u00e9ations, je j'utilise parfois 50 centim\u00e8tres sur ce quand seulement pour r\u00e9aliser quelque chose mais il faut beaucoup de mat\u00e9riel autour, il y a un lit blanc que j'ai pas un ancien lit je pense toujours aux j'attends toujours encore un visiteur ou une visite, je ne sais pas quelqu'un jour arrive, qui ne sait pas o\u00f9 aller dormir alors seul y est toujours, mais tout de suite, pr\u00eate \u00e0 l'emploi, m\u00eame si personne ne vient juste quand m\u00eame pas de nom, c'est un atelier o\u00f9 je mets toute ma cr\u00e9ativit\u00e9 et puis surtout des souvenirs quand j'\u00e9tais au fond relativement adolescente oui, enfant, adolescent ou je nier les premiers tableaux pour ma m\u00e8re, elle avait droit chaque ann\u00e9e \u00e0 la f\u00eate des m\u00e8res, un tableau de ma part et moi j'\u00e9tais fier, je croyais que j'avais fait des chefs-d'oeuvres inou\u00efe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:36) [88%] :\r\nAttendez, je vais regarder passer juste au-dessus du lit, alors c'est notamment ce bouquet de de que vous avez fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:42) [82%] :\r\nOui, j'avais 12 ans j'ai offert \u00e7a \u00e0 ma m\u00e8re, et lorsqu'elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, c'\u00e9tait tout \u00e9tonn\u00e9s d'avoir retrouv\u00e9 toute elle a finalement tout garder, ce que je lui avais offert 5 mettent beaucoup \u00e9mu et aujourd'hui je les mets au mur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:00) [92%] :\r\nLa relation \u00e0 votre m\u00e8re Barbara Gabriac c'est c'est important parce que vous avez v\u00e9cu une chose qu'on taira jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9mission, on parlera beaucoup la semaine prochaine si vous voulez bien cette relation \u00e0 votre m\u00e8re c'est c'est exemplaire, c'est essentiel, c'est ce si je puis dire, dans votre existence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:21) [86%] :\r\nAh, c'est tr\u00e8s important, moi j'ai admir\u00e9, j'ai ador\u00e9 ma m\u00e8re et je dois dire que vu que j'ai une soeur jumelle, alors qu'on devrait \u00eatre un peu pareil n'est -ce pas dans nos activit\u00e9s dans notre pens\u00e9e dans notre \u00eatre, mais non, on est tellement diff\u00e9rente, moi j'ai h\u00e9rit\u00e9 probablement le c\u00f4t\u00e9 extr\u00eamement cr\u00e9atif de ma m\u00e8re, c'est ce que ma soeur, elle me dit toujours : je pense que ma m\u00e8re l'a jou\u00e9 un tr\u00e8s tr\u00e8s grand r\u00f4le dans ma vie et puis aussi sa mort \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s douloureuse pour moi mais je crois que ce continuer un peu dans son esprit et dansant, sa mani\u00e8re d'\u00eatre toujours faire plaisir \u00e0 quelqu'un, ma m\u00e8re \u00e9tait comme \u00e7a, on pouvait aller chez elle et \u00e0 la veille, la personne qui lui rendait visite, sortez toujours avec un objet quelconque oui par exemple ici, vous voyez des coeurs Lassus, oui, j'en vois plein partout par des en satin peut des petites choses que si quelqu'un dit : ah mais \u00e7a c'est joli un g\u00e9nie, mais veut Silvouplay d\u00e9croch\u00e9 et l'emmener \u00e0 la maison et ma m\u00e8re, c'\u00e9tait pareil, moi quand on on vieillit quand on est \u00e2g\u00e9, on est plus actif dans le monde du travail, je crois qu'il est important d'avoir quelque chose o\u00f9 on peut, on ne sait pas nuire une activit\u00e9 faire une cr\u00e9ation avec ses mains, enfin je crois que c'est \u00e7a, gr\u00e2ce \u00e0 ma m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:55) [64%] :\r\nAngers d\u00e9pend touffe rigolote et l'\u00c9tat pas, j'avais pas vu des pantoufles en panth\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:00) [78%] :\r\nCe sont des choses \u00e0 pardon madame chaussures faites mal stylistes italiens au Panth\u00e9on, vous permettez que j'ouvre la porte \u00e0 et l\u00e0, elle aimerait \u00eatre avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:14) [85%] :\r\nAlors on retourne \u00e0 la cuisine pour pour faire coucou L1 de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'ils puissent revenir quand m\u00eame, c'est c'est une une petite chienne coton de Tul\u00e9ar mais elle \u00e9choue, elle a quel \u00e2ge L \u00e0 c'est l'autorisant, elle fait pas son \u00e2ge qui mais cette expression. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:30) [77%] :\r\nJe trouve oui au fond elle est elle tr\u00e8s banal s'est exprim\u00e9 ici ou l\u00e0 \u00e7a pendant les jours ne pas que c'est comme pour nous n'est -ce pas quand on dit : \u00e7a m'arrive tr\u00e8s fr\u00e9quemment de dire : j'ai 7 H l\u00e0 s'il vous pla\u00eet, ah mais vous le faites pas, moi, je vous prie de \u00e7a parce que les gens ont peut-\u00eatre aussi ils nous voient diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:52) [82%] :\r\nNon, est venu faire plaisir, voil\u00e0 aussi on va rester dans la cuisine, si vous \u00eates d'accord, Barbara venaient \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, des chaises d\u00e9licieuse avec en fer forg\u00e9 qui sont belles, qui sont d\u00e9cor\u00e9es pour No\u00ebl pour le Nouvel An et puis j'ai vu des choses \u00e9tonnantes, je sors du corps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:09) [87%] :\r\nMais je suis oblig\u00e9e, parce que chez vous, quand on arrive ici au Cottage, j'ai vu quasi une vitrine avec des et \u00e7a j'en ai pas parl\u00e9 aux auditeurs lorsque Legear voulait me pincer les pantalons, j'ai vu 3 rois mages en papier m\u00e2ch\u00e9 grandeur presque pas tout \u00e0 fait Denis grandeur une sorte de vitrine \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour le monde entier avec des rois mages, c'est bient\u00f4t les rois, nous sommes le 3 janvier quel r\u00f4le ont -ils ici au Cottage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:39) [83%] :\r\nSi l'amour oui c'est vrai, c'est 3 rois mages et qui sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s ancien, mais chacune et on les sort et, si possible, toujours \u00e0 l'ext\u00e9rieur, et si nous vivons au fond, tout pr\u00e8s de l'effort, la for\u00eat, on vit tout seul, c'est un plateau l\u00e0 avec ces 2 vieilles maisons et des animaux, il y a m\u00eame les Chevrolet hier les renards, il y a tout le monde se donne rendez- vous, et au fond un peu cette cr\u00e8che ext\u00e9rieure est faite pour les animaux, d'ailleurs, je dois vous avouer une chose : hier, j'ai \u00e9crit, j'ai fait \u00e0 manger uniquement pour les animaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:19) [89%] :\r\nBarbara Gabriac h\u00f4tel faire manger pour les amis, elle s'y prendre comment parce que vous \u00eates quelqu'un de tellement extravagant et en m\u00eame temps tellement touchant que je me dis que vous faites pas la cuisine comme tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:29) [86%] :\r\nNon, certainement pas, je dois vous avouer, j'ai encore jamais eu un un seul livre de recettes, je fais d'apr\u00e8s mes mes impulsions mes, mes d\u00e9sirs je vais voir dans les magasins qu'est -ce qu'il y a, et surtout, surtout, j'aime bien faire des une cuisine de saison, l\u00e0 je suis pas tr\u00e8s exotique mais alors quand c'est termin\u00e9 sur la table alors c'est d\u00e9cor\u00e9 de fleurs, de fruits, de, au fond, un repas extr\u00eamement simple mais avec beaucoup de d\u00e9coration et \u00e7a mais parfois les gens un peu dans un d\u00e9sarroi parce qu'ils n'osent pas tellement mang\u00e9, ceux qui sont dans dans ce plat, ils trouvent \u00e7a parfois bizarre mais je m'en sors bien et quand on regardez vous comme vous dites, cette petite cuisine et journ\u00e9e permet parfois 10 personnes c'est pas possible, oui, j'ai 2 plaques et un four et j'arrive \u00e0 m'enfin \u00e0 donner de la nourriture, m\u00eame s'il le faut. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:32) [92%] :\r\nAlors surtout vous aimez \u00e0 donner \u00e0 manger, d'apr\u00e8s ce que j'ai compris \u00e0 manger des couleurs et des fois des monochromie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:41) [80%] :\r\nOui, alors il fut un temps, alors heureusement cette p\u00e9riode m'acquitter un peu, hein, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, je pouvais faire, je n'avais pas des grands moyens d'aller acheter des produits de luxe, etc et j'aime bien inviter les les aider des personnes et, surtout, des artistes, alors il y en avait \u00e0 \u00e0 un artiste tr\u00e8s connu de la r\u00e9gion, la nette en qui venait chaque ann\u00e9e chez nous et chaque ann\u00e9e ici, attendez un un d\u00e9sastre comme il disait pas et qu'il y a je, je lui faisais des repas en violet je le faisais des repas en jaune, il a qualifi\u00e9 sa comme d\u00e9gueulasse, un mort et et quand il a mang\u00e9, c'\u00e9tait quand m\u00eame bon, mais la couleur joue le d\u00e9plaisait, alors il se et il \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s rigolote et mon mari trembler de peur parce qu'elle dit : je sais Scala nouveau pr\u00e9par\u00e9 un il \u00e9tait presque parfois g\u00ean\u00e9s de de faire des invitations, puis apr\u00e8s, on fait des coups, les couleurs, impossible donc de tout tout le repas \u00e9tait Jean-Louis au violet ou ou m\u00eame vers, mais \u00e7a c'est g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:53) [90%] :\r\nOn \u00e9coute Janis Everett, c'est la bande originale de la s\u00e9rie TV bad VX. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:07) [49%] :\r\nPoint mesure petit venir oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:15) [60%] :\r\nEt d'ailleurs, oui l'leur Webster non non non, il reconna\u00eet qu'il aura un bon enfant comme Marylise tout \u00e0 Rome du puisque. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:37) [70%] :\r\nEn mati\u00e8re d'initi\u00e9s la paix ni sur leur poids c'est Kendal c'\u00e9tait beaucoup de points de j'ai demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:29) [77%] :\r\nNon, mais j'ai r\u00e9ussi, point de la de la oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:34) [87%] :\r\nL'avion n'est pas \u00e0 pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:39) [83%] :\r\nC'\u00e9tait, on est toujours \u00e0 Broc j'ai Barbara Gabriac, on n'a pas \u00e9voqu\u00e9 la la le parcours professionnel \u00e0 partir de l'adolescence ou vous faites moi j'ai pas 1000 choses mais vous arrivez surtout plus tard \u00e0 conserver parce que c'est le m\u00e9tier de conservateur au conservatrice de mus\u00e9e, sous la houlette d'\u00c9tienne chaton, le mus\u00e9e gu\u00e9guerre de Gruy\u00e8res alors c'est exactement l'inverse que ce que nous vivons et nous voyons ici chez vous, c'est organique et Guy guerre c'est inqui\u00e9tant chez vous toutes et rassurant tout est rose, tout est joli, c'est l'\u00e9pop\u00e9e des dentelles, etc, comment se fait- il que vous arriviez l\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e0 Gruy\u00e8re et que vous pratiquez un m\u00e9tier dans ce cadre l\u00e0 aussi particulier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:26) [86%] :\r\nOui, c'est vrai que le mus\u00e9e Guiguere, est une r\u00e9ussite assez exceptionnelle de la part d'une personne comme moi qui n'a pas fait un parcours commun par exemple \u00c9tienne chatons qui a \u00e9t\u00e9 leur le responsable du ch\u00e2teau de Gruy\u00e8res je suis compl\u00e8tement autodidacte, j'ai me suis toujours int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la peinture et il faut dire une chose : j'ai connu \u00e0 leur propre jeu quand j'avais 20 ans j'ai connu et entendu parler d\u00e9j\u00e0 de gu\u00e9guerre qui faisaient des installations au aux Beaux-Arts, mais vraiment affolant, etc, et tr\u00e8s vite je que ce que cet artiste- l\u00e0 \u00e9tait absolument g\u00e9nial, bien que je n'ai pas \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement un fan de lui mais un jour, et on l'avait invit\u00e9 avec \u00c9tienne au ch\u00e2teau de Gruy\u00e8res c'\u00e9tait pour ses 50 ans parce que la soci\u00e9t\u00e9 enfin disons le, le c\u00f4t\u00e9 la fondation du ch\u00e2teau de Gruy\u00e8res devait trouver une solution pour renflouer un petit peu la Caisse d'entr\u00e9e se terminer un petit peu maigre, il fallait trouver une solution pour attirer de nouveaux du monde dans ce ch\u00e2teau de Gruy\u00e8res et puis on avait l'id\u00e9e, moi je connaissais Digard \u00e9videmment justement quand j'avais d\u00e9j\u00e0 quand, enfin quand j'avais 20 ans et et j'avais avec \u00c9tienne, on a eu de cette id\u00e9e -l\u00e0 de la faire venir pour ses 50 ans voil\u00e0, l\u00e0, c'\u00e9tait absolument ph\u00e9nom\u00e9nal d\u00e9j\u00e0 l'arriv\u00e9e de cet artiste a Gruy\u00e8re qui \u00e9taient fascin\u00e9es par cette colline qui \u00e9tait pour lui tout de suite venue r\u00eave et puis bon, l'Exposition a dur\u00e9 tout l'\u00e9t\u00e9, de choses Guiguere on a fait \u00e0 l'\u00e9poque pas 100000 entr\u00e9es de plus, en tout cas que que d'habitude et s'adonner au fond un peu Wilson d\u00e9marrer comme \u00e7a avec l'id\u00e9e de, de, de cr\u00e9er des \u00e9v\u00e9nements au ch\u00e2teau de Gruy\u00e8res et puis un jour, le propri\u00e9taire du ch\u00e2teau de Saint-Germain, qui se trouve un petit peu en plus bas, au fond, le dernier \u00e9difice accord hier \u00e0 \u00e0 acheter le propri\u00e9taire se trouver dans des grandes difficult\u00e9s et puis il m'a un jour un b\u00e2tard, arr\u00eat\u00e9 dans la rue et puis me dit Barbara vous connaissez tellement de monde tellement d'artistes, vous avez peut-\u00eatre une id\u00e9e qu'est -ce qui peut se passer Jedwam je doive vendre c'\u00e9tait \u00e9difice et j'ai dit, ben je vais r\u00e9fl\u00e9chir, alors \u00e9videmment, comme je faisais partie de la fondation du ch\u00e2teau de Gruy\u00e8res, je me suis adress\u00e9 d'abord aux cantons et ensuite on arr\u00eate notable de corps hier fallait \u00e0 la commune etc, mais personne n'\u00e9tait int\u00e9ress\u00e9, ils ont d\u00fb ou ces risques l\u00e0, l\u00e0 o\u00f9 la mentalit\u00e9 locale c'est assez sp\u00e9cial et vous avez d\u00fb vous y faire, hein, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez impressionnante mais izay garder le sourire quand je leur parlais donne d'un projet Isabelle sourire et il disait, on la laisse faire l'organiser des concerts, elle, elle organise des expositions au ch\u00e2teau de Gruy\u00e8res \u00e7a quand m\u00eame du succ\u00e8s et puis les gens de la r\u00e9gion, il y a une parce que c'est elle qui fait \u00e7a, hein, et c'est vrai que il me faisait confiance, \u00e9tonnamment, parce que finalement j'\u00e9tais absolument pas une femme d'affaires, et puis un jour j'ai dit lors de la saison, qui a une f\u00eate annuelle du ch\u00e2teau de, je savais qu'il y avait le banquier de pompiers, il y avait le pr\u00e9fet il y avait des notables aussi de Fribourg, le directeur de l'instruction publique, etc et de lacs et de la culture, il y avait tout ce monde- l\u00e0 r\u00e9uni pour un bon repas et j'ai fait 2 sortes, j'ai demand\u00e9 que je pouvais plac\u00e9 moi- m\u00eame les personnes j'ai mis la table, j'ai dit c'est moi qui fais la d\u00e9coration et et et j'avais des des tarots avec les signes Zodiac n'est -ce pas faite par un magnifique artiste italien et j'ai demand\u00e9 secr\u00e8tement \u00e0 bien des secr\u00e9taires de direction, quel est le le mois d'anniversaire de telle \u00e9tait \u00e0 l'monsieur etc et j'ai pu les placer ces gens -l\u00e0, y compris moi \u00e0 la table des gens les plus importants pour r\u00e9aliser cette id\u00e9e que j'\u00e9tais pr\u00eate \u00e0 d\u00e9marrer, il me fallait juste les autorisations de de des banquiers \u00e9videmment qui finance, et ce jour- l\u00e0, tout s'est r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la table, autour d'un d'un repas sympathique, \u00e7a s'est pass\u00e9 samedi, je me rappelle les samedis matins il y avait d\u00e9j\u00e0 le directeur d'une grande banque fribourgeoise qui a pris le train pour Z\u00fcrich pour rencontrer hier pour savoir parce que je dis, allez voir et on va discuter, on va r\u00e9aliser \u00e7a, et puis les choses se sont encha\u00een\u00e9es, bien s\u00fbr \u00e7a demander une \u00e9norme investigations pour moi d\u00e9j\u00e0 j'ai mis tout temps tout cr\u00e9ativit\u00e9 j'ai tous mes id\u00e9es et ma bonne volont\u00e9, j'ai travaill\u00e9 dur du matin jusqu'au soir, j'ai suivi tout le chantier, tout, tout, jusqu'\u00e0 ce qu'apr\u00e8s pratique pratiquement 4 ans j'ai mis pour r\u00e9aliser \u00e7a et c'est devenu un mus\u00e9e extraordinaire oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:16) [84%] :\r\nAlors on rappellera, pour ceux qui ne connaissent pas, dit guerre qu'il le d\u00e9corateur \u00e0 \u00e0 la fois invit\u00e9 mais surtout il le styliste du 1er film Alien, ce film extraordinaire qui a fait des petits parce qu'on a eu plusieurs par la suite, mais vraiment qui guerre c'est quelqu'un d'important, comment les les gens de Gruy\u00e8res comprennent ou accueille Guy guerre Barbara. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:39) [86%] :\r\nAlors \u00e7a, alors il y a des choses absolument effarante absolument dramatique, m\u00eame, surtout pour les vieilles personnes qui ne connaissait bien, il y a un monsieur de 89 ans, il est aujourd'hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9, un jour, il m'a arr\u00eat\u00e9 dans la rue quand je montais vers ce mus\u00e9e qui commen\u00e7aient \u00e0 vraiment \u00eatre termin\u00e9 in\u00e9dit, Barbara, vous nous avez amen\u00e9 le diable sur cette colline heureusement vous restez votre notre enjeu, moi je trouve \u00e7a \u00e9meut merveilleux, je n'oublierai jamais \u00e7a et c'est vrai qu'il y a eu beaucoup d'inqui\u00e9tude pour une certaine forme, comme ils appellent \u00e7a de de touristes, une forme de tourisme aussi des, des, des gens bizarres qui vont s'amener la et puis moi, finalement, \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, il y avait le des personnes \u00e2g\u00e9es, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du du mus\u00e9e ah l\u00e0 il y a eu quelques cauchemars la nuit, 2 ou 3 fois le directeur, il m'a dit : moi, je crois, Barbara, \u00e7a c'est et il y a une blague qui est dans le passage de la tour, il faut je crois qu'il faut, l\u00e0 il faut enlever, il faut le d\u00e9placer, j'ai dit oui, pas de probl\u00e8me, mais c'est le syndic je vais mettre dans le dans le jardin et puis je vais y r\u00e9fl\u00e9chir, ce que je vais suspendre \u00e0 la place de \u00c9liane il y avait les petits vieux qui faisait des cauchemars, alors je trouve \u00e7a extraordinaire mais tr\u00e8s vite, ils ont compris, ils venaient visiter quand tu voulais ils avaient acc\u00e8s libre on as pas et il venait souvent une fois par ann\u00e9e, je faisais un ap\u00e9ritif, rien que pour les petits et les personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 quoi vous alliez dire les petits vieux le petit, ils \u00e9taient tr\u00e8s touchante et puis en hiver par exemple comme \u00e7a monte tr\u00e8s envie l'allemand comme ils n'arrivaient pas \u00e0 Marseille, je mettais ma voiture vraiment \u00e0 travers devant leur porte pour qu'ils pouvaient tourner autour de ma et s'agripper pour pouvoir aller apr\u00e8s se promener dans la ville, mais j'ai fait au fond beaucoup d'chose pour ces personnages et \u00e7a se passait tr\u00e8s bien, et finalement, ils \u00e9taient tr\u00e8s fiers d'abord ce mus\u00e9e l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:57) [92%] :\r\nOn \u00e9coute Jacques Dutronc, l'espace d'une fille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:11) [72%] :\r\nInt\u00e9rieur et nous aussi, on ne demande pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:36) [86%] :\r\nC'\u00e9tait Jacques Dutronc, l'espace d'une fille avec Barbara Gabriac, venez avec moi, j'aime r\u00eaver jamais quitt\u00e9 la cuisine un tout petit peu Barbara pour visiter peut-\u00eatre une pi\u00e8ce ou 2 encore de cet appartement extravagant, oui, je vous dis -je dis extravagant, parce que finalement, il est tr\u00e8s personnalis\u00e9 et c'est pas que vous soyez une personnalit\u00e9 extravagante, mais vous \u00eates quelqu'un de si touchant que au moins dur et de 12 points qui est -ce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:03) [79%] :\r\nMais, succ\u00e8s du d\u00e9lire, c'est du d\u00e9lire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:06) [89%] :\r\nOn a l'impression que c'\u00e9tait un grand carrousel mais qui ne tourne pas immobile, il y a, il y a toutes les formes d\u00e9coratives du monde dans des objets dont des lustres des lumi\u00e8res, des anges, des rideaux des fanfreluches c'est quoi le kitsch Barbara. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:22) [91%] :\r\nEh oui, alors \u00e9coutez, quand vous regardez mon sapin de No\u00ebl, on pourrait dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:27) [86%] :\r\nBen c'est un sapin de No\u00ebl \u00e7a h\u00e9 oui, et c'\u00e9tait le 3 janvier d'accord, alors cessez dor\u00e9e, dor\u00e9e, dor\u00e9e, dor\u00e9e, dor\u00e9e, c'est une grande spirale oui, c'est tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:36) [86%] :\r\nOui, je l'ai fait un petit peu baroque effectivement ajoute : J'ai des tendances par \u00e7a, c'est ce \u00e7a c'est certain, ce que je trouve particuli\u00e8rement joli, c'est ma petite d\u00e9claration assez tann\u00e9s sur la seule faute finalement pas vraiment pour des personnes qui viennent de l'ext\u00e9rieur, la mais c'est surtout pour moi, quand je regarde la fen\u00eatre je regarde le paysage et j'ai ce petit ce petit paysage nordique avec des reines des sapins, des lumi\u00e8res, alors \u00e7a, \u00e7a me rappelle presque un tout petit peu justement mes origines, oui, je crois que c'est \u00e7a et puis de nouveau un enjeu, n'est-ce-pas, lequel le jeu par le jeu se discute, il y a des tableaux \u00e9videmment, alors il y a eu un petit bijou de Chagall l\u00e0 attendez, c'est un vrai a sign\u00e9 une carte sign\u00e9e parce que \u00e7a c'\u00e9tait une des, comment est -ce qu'il faut dire \u00e7a une des moments tr\u00e8s rose d'cette rencontre de Chagall \u00e0 Z\u00fcrich dans le fera Muenster une Star et moi j'entre et j'avais un sentiment de de quelque chose de 2 heureux, immens\u00e9ment heureux, je regarde \u00e0 gauche, de morts assise, ce petit bonhomme qui \u00e9tait Chagall assise l\u00e0 avec ses cheveux blancs, personne ne l'a reconnu, tout le monde, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui et moi, je l'ai reconnu et je m'avance vers lui, il a tout de suite vu, il m'a pris dans ses bras, il a tout de suite vu qu'il est reconnu et Omar m\u00eame pris dans ses bras et image donn\u00e9e de baisers sur les joues, ensuite un baiser sur le front et on a \u00e9t\u00e9 \u00e9mu et et je lui ai seulement 10 m\u00e8tres vous c'est extraordinaire, alors apr\u00e8s, on a eu quelques contacts encore et puis il m'a vid\u00e9 qui casser une carte que j'avais achet\u00e9s auparavant mais \u00e7a, c'\u00e9tait quelque chose de fabuleux parce que pour moi, Chagall, \u00e9tait un des plus grands et plus merveilleux peintre et c'est peut-\u00eatre parce qu'on a eu un petit peu le m\u00eame destin, moi aussi, j'avais l'impression de voyager un petit peu au-dessus des, des, des villages et et je ne savais pas o\u00f9 aller, o\u00f9 \u00e9tait ma patrie ou alors je crois que le destin nous a r\u00e9unis ce jour- l\u00e0, non seulement de par son art que j'adorais sa peinture, mais aussi par son ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:17) [92%] :\r\nOn va peut-\u00eatre tourner la page pour se rencontrer la semaine prochaine, encore Barbara Gabriac et j'ai le bonheur aujourd'hui c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:27) [91%] :\r\nHein, c'est certainement de pouvoir vivre avec mes 3 enfants merveilleux avec mes petits-enfants ce noyau ce clan Gabriac finalement n'est -ce pas, je dois dire que je peux \u00eatre tr\u00e8s fier, je suis tr\u00e8s fier de mes enfants qui ont aussi choisi une voie artistique, pas facile \u00e0 vivre actuellement, mais au moins ils sont heureux, ils font ce qu'ils avaient envie de faire et avec ma fille Val\u00e9rie qui est proprio devenu propri\u00e9taire de tout \u00e7a, j'ai plus de soucis, mon fils ont aussi, c'est un couple merveilleux avec leurs 2 enfants adopt\u00e9s par exemple c'est \u00e7a fait oui, \u00e7a fait un petit monde et nous sommes si bien ensemble, voil\u00e0 le bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:15) [90%] :\r\nEt le malheur, Barbara, on va rentrer dans la chambre \u00e0 coucher, si vous voulez bien d'abord une chambre \u00e0 coucher divine parce que tout est, tout est d\u00e9licieux, c'est c'est une chambre \u00e0 coucher comme comme en Angleterre, et l\u00e0 je vois des photos et je vois des petits-enfants au mur, on dirait que c'est vous, une des 2 petites filles, le malheur, c'est, c'est la sortie du malheur c'\u00e9tait autrefois c'\u00e9tait quand oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:37) [88%] :\r\nEt \u00e7a, c'\u00e9tait, j'avais 8 ans ou 9 ans quelque chose comme \u00e7a avec ma soeur jumelle, il y a un peu le petit gar\u00e7on sur la photo, le petit fr\u00e8re qui est n\u00e9 \u00e0 Auschwitz et puis bah voil\u00e0, mais comme nous l'aimons beaucoup oui, entre- temps, il est aussi devenu un personnage tr\u00e8s tr\u00e8s artiste aussi soeur jumelle qui est toute petite, au four, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, c'est vrai, nous sommes sortis la peut-\u00eatre depuis peu de temps, je crois que c'\u00e9tait une des premi\u00e8res photos apr\u00e8s une ann\u00e9e et demie de s\u00e9jour dans un h\u00f4pital, dans une clinique de rescap\u00e9s, 2 de ces atrocit\u00e9s de guerre tous ceux qui ont surv\u00e9cu, c'est \u00e7a, enfin assez gr\u00e2ce \u00e0 ces gens qui nous ont soign\u00e9s qui nous en ont pris et qui nous ont fait revivre et puis bah voil\u00e0 \u00e7a c'est c'est la photo certainement c'est c'est \u00e9tonnant c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:44) [89%] :\r\nBarbara, vous avez v\u00e9cu dans dans le camp d'\u00e0 Auschwitz et dans dans les camps de concentration, de quel \u00e2ge \u00e0 quel \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:54) [85%] :\r\n2, 3 ans, un peu pr\u00e8s, jusqu'\u00e0 7 ans un peu pr\u00e8s 3 ans et demi c'est difficile, les dates, je vous dis aussi une chose, je ne sais pas exactement dans quels endroits \u00e9tait, j'ai v\u00e9cu de tous ces ces camps cette je sais seulement une chose : que c'\u00e9tait \u00e0 diff\u00e9rents, d'endroits mais je vous dis que depuis leur retour en Suisse, ma m\u00e8re elle a cess\u00e9 de parler de tout \u00e7a par angoisse par ne plus des flash \u00e7a par prudence aussi \u00e0 l'avait toujours peur qu'il pouvait arriver quelque chose que nous devions peut-\u00eatre de nouveau quitter la Suisse et puis voil\u00e0, alors il y a beaucoup de choses que j'ignore et que oh je sais seulement par petits morceaux comme \u00e7a qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s ce camp de concentration \u00e9pis, o\u00f9 on l'a pass\u00e9, j'ai beaucoup de souvenirs, j'ai beaucoup de de choses tragiques chez Midland contenant des ann\u00e9es des dizaines et des dizaines d'ann\u00e9es pour pouvoir dormir par exemple tranquillement pour chaque bruit d'avion m'a rappel\u00e9 une attaque le bombardement de de la ville o\u00f9 j'ai beaucoup souffert de tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps de \u00e7a, mais enfin je suis lib\u00e9r\u00e9, maintenant, de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:24) [91%] :\r\nMerci Barbara, on reparle de \u00e7a la semaine prochaine et je reviens dimanche prochain, nous parlons peut-\u00eatre des ann\u00e9es moins rose, qui sont les ann\u00e9es un peu sombre, celle du chagrin mais aussi de la r\u00e9surrection alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:36) [85%] :\r\nPar la semaine prochaine, Dakar avec plaisir, oui, merci, on se quitte ici en \u00e9coutant Benjamin Biolay, c'est pas d'qui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:09) [49%] :\r\nGrande quitter l'auteur engonc\u00e9 dans beaucoup de plaisir aussi. \r\nSi souvent, j'ai gard\u00e9 pour moi mais vicissitudes de 1633 tous les turpitudes de souvenirs se pointe au Japon. \r\nUn de verdure, Monsieur Bapt \u00e0 l'Assembl\u00e9e, presque tous les domaines, donc d'elle donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:58) [78%] :\r\nPoint\u00e9 point. \r\n"], "program": {"href": "/programs/57E89BA6-EAF8-419E-B2CB-CB603F576F14", "id": "57E89BA6-EAF8-419E-B2CB-CB603F576F14", "name": "Int\u00e9rieurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fazan, Daniel", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gawrysiak, Barbara", "role": "ex-conservatrice du Mus\u00e9e Giger \u00e0 Gruy\u00e8res", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fazan, Daniel", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-254412", "internalArchiveId": "GE0912254413", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.01.03", "publicationDate": "2010-01-03T00:00:00Z", "durationSec": 480, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-04T20:00:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091414\r\nDate de transcription : 03-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:13 > 0:01:07) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de cette \u00e9dition, l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve toujours perturb\u00e9s en cette veille de rentr\u00e9e pour de nombreux romans par la gr\u00e8ve du personnel de Swissport tandis que des Natal autre entreprise d'assistance au sol \u00e0 cesser le mouvement, les gr\u00e9vistes protestent contre la d\u00e9t\u00e9rioration des conditions de travail, l'assurance maternit\u00e9 d\u00e9bord\u00e9 c'est ce que r\u00e9v\u00e8le le journal Sonntags en cause le d\u00e9bit boom de 2009, pas loin de 88 b\u00e9b\u00e9s sont n\u00e9s, un record depuis 9 ans et les caisses affiche plus d'un milliard de d\u00e9ficit, revue de presse dans un instant et puis nous plongeront dans les eaux glac\u00e9es de la mer du Nord \u00e0 Ostende en Belgique, o\u00f9 une tradition veut que l'on se plonge pour mieux dig\u00e9rer les m\u00e9faits des r\u00e9veillons l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve est donc toujours perturb\u00e9 aujourd'hui par la gr\u00e8ve d'une partie du personnel d'assistance au sol si les employ\u00e9es de des nattes a repris le travail des collaborateurs de Swissport en revanche, ont reconduit leur action, on fait le point avec Sarah Boccon-Gibod et Rapha\u00ebl qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:09 > 0:01:12) [89%] : \r\nDonc sur le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:12 > 0:01:36) [94%] : \r\nSi M. journ\u00e9e cons\u00e9cutive de gr\u00e8ve pour une soixantaine d'employ\u00e9 de Swissport le mouvement de protestation intervient alors que la journ\u00e9e s'annonce particuli\u00e8rement charg\u00e9e pour les passagers, les avions d\u00e9collent et atterrissent mais le secteur du tri des bagages est affect\u00e9 les voyageurs attendent parfois plus longtemps pour r\u00e9cup\u00e9rer leurs valises, ambiance tendue aux premi\u00e8res heures du jour entre les protestataires et la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:39 > 0:01:52) [86%] : \r\nSelon des Adecco le l'employeur contre la gr\u00e8ve, et donc le la vie de sa substance et c'est ill\u00e9gal, donc nous avons souhait\u00e9 intervenir aupr\u00e8s de sa pour emp\u00eacher les Adecco d'entr\u00e9e et elle est pourcent The qui sont intervenus pour laisser rentrer, nous avons laiss\u00e9 les forces de l'ordre agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:52 > 0:02:07) [92%] : \r\nLa gr\u00e8ve avait d\u00e9but\u00e9 hier matin avec l'appui des employ\u00e9es de des Natta autres compagnies d'assistance au sol qui ont repris le travail depuis Cointrin ne devrait pas retrouver son calme cet apr\u00e8s- midi car en plus de la gr\u00e8ve sont annonc\u00e9s des chutes de neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:08 > 0:02:55) [96%] : \r\nGrosse manifestation \u00e0 Tel-Aviv, plusieurs centaines de militants pacifistes isra\u00e9liens, arabes et juifs ont d\u00e9fil\u00e9 dans le centre- ville pour protester contre le blocus impos\u00e9 par Isra\u00ebl \u00e0 la bande de Gaza, cette manifestation correspond au 1er anniversaire de l'offensive, l'arme lanc\u00e9e par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne du 27 d\u00e9cembre 2008 au 18 janvier 2009 contre le mouvement palestinien palestinien Hamas, qui contr\u00f4le la bande de Gaza, l'arm\u00e9e colombienne annonce aujourd'hui la mort de 22 gu\u00e9rilleros des Farc, l'op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e vendredi dernier dans le centre du pays, l'aviation colombienne a bombard\u00e9 un camp abritant 200 gu\u00e9rilleros dont certains seraient des chefs de l'insurrection, les combats se sont poursuivis toute la journ\u00e9e d'hier, cette offensive gouvernementale fait suite \u00e0 l'assassinat il y a 10 jours par les Farc le gouverneur d'une des r\u00e9gions du sud du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:56 > 0:03:25) [94%] : \r\nEt puis P\u00e9kin pour ainsi dire, paralys\u00e9 par des chutes de neige, plus de 80 pourcent des vols ont d\u00fb \u00eatre annul\u00e9s ou retard\u00e9s \u00e0 la neige s'ajoute le froid, on a enregistr\u00e9 jusqu'\u00e0 moins 14 dans la journ\u00e9e, les plus la plupart des habitants de la capitale ont d'ailleurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester chez eux, la majorit\u00e9 des autoroutes ralliant la m\u00e9tropole ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es le gouvernement municipal a mobilis\u00e9 200 chasse- neige et puis on revient en Suisse avec la revue de presse Isabelle Ducret et on commence avec une bonne nouvelle, les Suisses font de plus en plus de b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:25 > 0:04:20) [92%] : \r\nOui, la Suisse conna\u00eet un joli baby- boom, ce sont 78200 nourrissons qui ont point\u00e9 le bout de leur nez, mais il y a un revers \u00e0 la m\u00e9daille, bien s\u00fbr, signale le journal Sonntag l'assurance maternit\u00e9 n'a plus de sous pour payer les cong\u00e9s des mamans apr\u00e8s les pertes de l'AVS et de l'AI, c'est donc autour de l'assurance maternit\u00e9 de rejoindre le clan des d\u00e9ficitaire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va augmenter de 0,2 pourcent les cotisations, mais seulement en 2011, autre information du journal Sonntag et qui r\u00e9v\u00e8le que la direction de Swiss n'est pas \u00e0 plaindre, le directeur de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse pour les droits d'auteur gagne plus de 350000 francs par an, les membres du conseil d'administration sont indemnis\u00e9s 1050 francs par jour de travail et la r\u00e9volte gronde car des dizaines de milliers d'entreprises, en plus de la redevance, ont re\u00e7u des factures parfois douloureuses, par exemple, cette coiffeuse qui a diffus\u00e9 depuis 2004 dans son salon, la radio, h\u00e9 bien doit payer maintenant une facture de 900 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:21 > 0:04:25) [85%] : \r\nOn reparle des suisses en Libye, a un espoir peut-\u00eatre une lib\u00e9ration au printemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:26 > 0:04:55) [90%] : \r\nDu moins c'est ce que pense la SonntagsZeitung, elle a \u00e9t\u00e9 recherch\u00e9, gentil, le sociologue, le professeur de sociologie et le le grand connaisseur de l'du monde libyen, h\u00e9 bien, selon lui, la nomination du fils Kadhafi, Sa\u00eff Al-Islam, un poste tr\u00e8s important en f\u00e9vrier sera un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9terminant Sa\u00eff-Al-Islam a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 Londres, \u00e0 Vienne, il a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 au Forum de Davos, le sera peut-\u00eatre encore cette ann\u00e9e et gentil Blair pense qu'il voudra replacer son pays dans la communaut\u00e9 internationale et pour cela, h\u00e9 bien, il devra faire un geste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:55 > 0:04:57) [98%] : \r\nEt puis on termine avec une information de saison pour les skieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:58 > 0:05:19) [91%] : \r\nOui 3 snowboarders ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s \u00e0 la police annonce Le Matin dimanche ils auraient d\u00e9clench\u00e9 une avalanche en ski en hors- piste \u00e0 Zermatt la coul\u00e9e a atteint la piste balis\u00e9e au moment aussi trouver 5 enfants et 2 adultes, heureusement, seule une adolescente de 14 ans a \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 les surfeurs ont pu \u00eatre identifi\u00e9s, il risque entre une amende et 3 ans d'emprisonnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:19 > 0:06:09) [91%] : \r\nIsabelle, merci pour cette lecture, 2 mots de sport avec c\u00f4t\u00e9 hockey sur glace l'exploit r\u00e9alis\u00e9 cette nuit au Canada par l'\u00e9quipe nationale des moins de 20 ans en quart de finale des championnats du monde, celle-ci a en effet battu la redoutable formation russe sur le score de 3 \u00e0 2 apr\u00e8s prolongations, c'est la 3\u00e8me fois que l'\u00e9quipe suisse des moins de 20 ans se retrouve en demi- finale et puis sachez aussi que la 1\u00e8re \u00e9tape du Dakar- 2010 a \u00e9t\u00e9 endeuill\u00e9e hier, c'est l'\u00e9quipage germano- suisse Mirco Choltitz Ulrich Les Hardy qui est \u00e0 l'origine du drame entre Buenos-Aires et Cordoba leur 4 4 et sorties de route et a percut\u00e9 des spectateurs, tuant une femme de 28 ans et faisant 4 bless\u00e9s si les f\u00eates vous ont fatigu\u00e9, rien de telle qu'un bon bain glac\u00e9 pour se remettre les id\u00e9es en place : c'est en tout cas ce que pr\u00e9conise une vieille tradition belge, du coup, ils \u00e9taient des milliers hier a plong\u00e9 dans les eaux de la mer du Nord Fanny Mo\u00efse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:11 > 0:06:23) [97%] : \r\nContrairement aux apparences, il ne s'agit ni d'une rave, ni d'un rassemblement de nudistes, nous sommes sur la plage d'Ostende la temp\u00e9rature ext\u00e9rieure flirte avec le 0 et le but du jeu est simple : se jeter \u00e0 l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:25 > 0:07:05) [92%] : \r\nBarboter dans la mer du Nord d\u00e9but janvier, il fallait \u00eatre belge pour y penser et surtout pour y survivre \u00e0 des gens plonger tout entier : je suis pr\u00eat pour d\u00e9buter l'ann\u00e9e c'est \u00e7a et donc, et en fait elle n'est pas si froide une fois dans l'eau, \u00e7a va, c'est la meilleure fa\u00e7on de commencer 2010 au 60 et d'ajouter ce rituel annuel a rassembl\u00e9 plus de 6000 personnes, hier, une tradition qui n'emp\u00eache pas certains d'\u00eatre \u00e0 la pointe de la mode, le secret pour se remettre de ce bain dans une eau \u00e0 4 degr\u00e9s une bonne soupe, continuer \u00e0 bouger et discuter avec ses amis et et si le froid conserve, rien de telle qu'un petit verre pour se r\u00e9chauffer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:06 > 0:07:17) [93%] : \r\nEt \u00e0 propos de froid dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis ne manquez pas, pardonnez-moi d'Harris Rochebin re\u00e7oit aujourd'hui le philosophe Rapha\u00ebl Enthoven je vous retrouve ce soir 19 heures 30 au m\u00eame endroit, tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:19 > 0:07:28) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1001332835", "durationSec": 99, "title": "10.01.03", "excerpt": "* Cointrin : A\u00e9roport international de Gen\u00e8ve, 20100103, les employ\u00e9s de Swissport poursuivent leur gr\u00e8ve pour r\u00e9clamer une am\u00e9lioration des conditions de travail. Leur employeur a engag\u00e9 des employ\u00e9s temporaires pour remplacer les gr\u00e9vistes et assurer la manutention des bagages des nombreux voyageurs en transit.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'02\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'39\"", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCCON-GIBOD, Sarah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLET, Raphael", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROPORT", "BAGAGE", "GR\u00c8VE"], "thematicCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"], "sequenceIds": ["1287529", "1287530"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1001287530", "summary": "LMM01, XVM01 :\r\n12:48.08\r\nCointrin, a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve : divers plans employ\u00e9s Swissport portant v\u00eatements de travail jaunes et banderoles du Syndicat des Services  Publics (SSP VPOD), d\u00e9filant et manifestant (15\") / MUGNY, Yves, secr\u00e9taire  syndical SSP, criant dans m\u00e9gaphone (\"ils r\u00e9clament des conditions de travail correctes\") / divers plans voyageurs poussant bagages (10\") / itw MUGNY, Yves (remplacement des gr\u00e9vistes par employ\u00e9s temporaires, intervention de la  police) / divers plans voyageurs circulant dans hall de l'a\u00e9roport d\u00e9cor\u00e9 pour les f\u00eates (13\"). a\u00e9roport, gr\u00e8ve, bagage A\u00e9roport international de   Gen\u00e8ve, SSP ", "id": "1287529", "visualThemes": ["A\u00c9ROPORT", "BAGAGE", "GR\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["COINTRIN"], "visualCorporations": ["SSP", "AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287531", "summary": "LMM02, XVM02 :\r\n19:33.51\r\nCointrin, A\u00e9roport international de Gen\u00e8ve : divers plans voyageurs cherchant et attendant leurs bagages (8\", 10\", 6\") / itw voyageurs (recherche et attente des valises) / itw RENDEIRO, Orlando, chef du tri bagage Swissport    (revendications, salaires et horaires). a\u00e9roport, gr\u00e8ve, bagage A\u00e9roport international de Gen\u00e8ve.", "id": "1287530", "visualThemes": ["A\u00c9ROPORT", "BAGAGE", "GR\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["COINTRIN"], "visualCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "DUCRET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "523076", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091414", "position": "01"}}, {"id": "523075", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM111160", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254413", "internalArchiveId": "GE0912254414", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LE JOURNAL DU DIMANCHE - 10.01.03", "publicationDate": "2010-01-03T00:00:00Z", "durationSec": 1343, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-04T20:00:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091793\r\nDate de transcription : 03-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:13 > 0:00:22) [96%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, bienvenue dans ce journal, au sommaire de ce dimanche soir 3 janvier la montagne a fait au moins une victime aujourd'hui dans la r\u00e9gion de en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:22 > 0:01:31) [90%] : \r\nTandis que, dans l'Oberland bernois une double avalanche a enseveli, tour \u00e0 tour, un groupe de randonneurs et ceux qui tentait de les secourir, plusieurs personnes sont toujours ensevelis, nous serons en Direct de Gu\u00e9guen, o\u00f9 doit se tenir en ce moment m\u00eame une conf\u00e9rence de presse Week-End record \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve avec quelque 113000 passagers, ils ont d\u00fb compter avec la col\u00e8re d'une partie du personnel d'assistance au sol en gr\u00e8ve pour protester contre la d\u00e9t\u00e9rioration des conditions de travail des employ\u00e9es d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 poursuivre le mouvement 3\u00e8me et dernier volet de notre s\u00e9rie de revues de la premi\u00e8re d\u00e9cennie du si\u00e8cle apr\u00e8s l'\u00e9conomie et la politique internationale, nous nous int\u00e9resserons ce soir \u00e0 la politique f\u00e9d\u00e9rale la d\u00e9cennie de tous les dangers pour le consensus dont on disait qu'il faisait la force du syst\u00e8me helv\u00e9tique nous \u00e9voquerons les perspectives d'avenir avec Martine, Bouna efficace le bilan en demi- teinte, d\u00e9faite pour les stations valaisannes arros\u00e9 de pluie durant une bonne partie des vacances de No\u00ebl et pourtant verra, il en fallait plus pour g\u00e2cher le s\u00e9jour de la plupart des touristes, analyse avec un sp\u00e9cialiste du tourisme Christophe qui va, et puis un peu de po\u00e9sie, avec une image notre temps celle des bergers qui, aujourd'hui encore, et dans nos campagnes, bravent les intemp\u00e9ries pour mener leurs troupeaux d'un Champ \u00e0 l'autre, reportage \u00e0 voir enfin John.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:32 > 0:02:04) [91%] : \r\nMais on commence donc avec ce drame qui se joue en ce moment m\u00eame, dans l'Oberland bernois une premi\u00e8re avalanche a emport\u00e9 un groupe de randonneurs en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, plus tard, les sauveteurs d\u00e9p\u00each\u00e9s sur place pour leur porter secours ont \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 leur tour dans une seconde coul\u00e9e, 7 personnes ont d\u00e9j\u00e0 pu \u00eatre d\u00e9gag\u00e9 mais les recherches se poursuivent dans le de Dean Ticas Diemtigtal pour trouver d'autres disparus et je vous propose de nous rendre tout de suite \u00e0 Gu\u00e9guen, o\u00f9 se trouve \u00c9ric Plancherel une conf\u00e9rence de presse en doit se tenir en ce moment m\u00eame est-ce que vous n'avez plus d'informations, \u00c9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:06 > 0:02:50) [92%] : \r\nAlors non, nous n'avons pas plus d'information pour la simple et bonne raison que la conf\u00e9rence de presse qui devait se tenir \u00e0 19 heures a d\u00e9marr\u00e9 il y a, il y a une minute \u00e0 19 heures 30 \u00e0 19 heures 31 pas plus d'information, donc pour l'instant, nous en aurons un petit peu plus en fin de journal, probablement ce que je peux vous dire, c'est qu'effectivement, on confirme que 7 personnes ont \u00e9t\u00e9 sortis de l'avalanche qu'il y a toujours des personnes ensevelies sous la neige et puis surtout que que la vall\u00e9e o\u00f9 \u00e7a s'est pass\u00e9 est une vall\u00e9e r\u00e9put\u00e9 assez peu dangereuse normalement d\u00e9vou\u00e9 au tourisme doux et au tourisme \u00e9cologique, on dit aussi qu'il n'y aurait pas eu 2 mais 3 avalanches alors \u00e7a aussi c'est \u00e0 confirmer, voil\u00e0 je je vous propose de de vous retrouver en fin de journal pour peut-\u00eatre un petit peu plus d'informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:50 > 0:03:22) [94%] : \r\nMerci \u00c9ric, et donc \u00e0 tout \u00e0 l'heure et puis sachez aussi qu'une personne est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e vers 14 heures dans une autre avalanche dans la r\u00e9gion de Brison en Valais, alors qu'elle pratiquait une randonn\u00e9e \u00e0 ski, un second skieur a pu s'extraire par lui- m\u00eame de la coul\u00e9e et a \u00e9t\u00e9 h\u00e9liport\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital par les secours d\u00e9p\u00each\u00e9s sur place, journ\u00e9e difficile \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, \u00e0 la veille de la rentr\u00e9e scolaire dans la majorit\u00e9 des cantons romands \u00e0 la forte affluence se sont ajout\u00e9s les perturbations li\u00e9es \u00e0 la gr\u00e8ve d'une partie des employ\u00e9es de la soci\u00e9t\u00e9 d'assistance au sol Swissport le r\u00e9cit de la journ\u00e9e est sign\u00e9 \u00c9ric Moisi et Sarah Boccon-Gibod.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:23 > 0:03:28) [94%] : \r\n2\u00e8me journ\u00e9e de gal\u00e8re \u00e0 Cointrin perdu ses passagers sont \u00e0 la recherche de leurs bagages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:30 > 0:03:47) [82%] : \r\nApparemment sur un carrousel, il y a genre 4 vols qui arrivent, valises arrivent au compte- gouttes, c'est un pas de logique qu'ils ont \u00e7a \u00e7a vient \u00e7a par on ne sait pas qui vient apparemment il y a des valises ici qui appartiennent \u00e0 des gens non on sait pas qui est avec nous manque d\u00e9valise marge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:48 > 0:03:54) [92%] : \r\nSes bagages 5000 au total sont arriv\u00e9s trop tard samedi leurs propri\u00e9taires n'ont pas eu la passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:54 > 0:04:04) [85%] : \r\nOnze de les attendre, j'ai d\u00fb venir de montres pour regarder si je la trouve pas je dois revenir encore je pense mercredi jusqu'\u00e0 qu'on a trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:05 > 0:04:15) [82%] : \r\nComme beaucoup de gens se couple attend depuis une heure, plus que la gr\u00e8ve, c'est le manque d'informations qui agace au moins l'annoncer \u00e7a \u00e9vite un de gens s'\u00e9nerver, puis 600 pourquoi les attentes des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:16 > 0:04:36) [90%] : \r\nLe week- end a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s charg\u00e9e, pr\u00e8s de 113000 passagers se sont crois\u00e9s, un record, selon l'a\u00e9roport, la gr\u00e8ve n'est que partiellement responsable des perturbations, la plupart des gr\u00e9vistes ayant trouv\u00e9 un compromis, la veille, une quarantaine d'employ\u00e9 de Swissport aurait continuer le mouvement nouveau dire si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:36 > 0:04:48) [81%] : \r\nLes importantes cet agenda leur vraiment revaloriser les bas salaires, deuxi\u00e8mement c'est les retenue, c'est l\u00e0 qu'on nous fait les 3 premiers jours, quand on est malade, nous, allez 20 pourcent du salaire donc on p\u00e9nalise les malades et troisi\u00e8mement, c'est les horaires de nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:49 > 0:05:00) [95%] : \r\nUne gr\u00e8ve qui se poursuit, faute de n\u00e9gociations, une affluence record et maintenant la neige 20 centim\u00e8tres sont attendus pendant la nuit, le trafic restera sans doute perturb\u00e9 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:02 > 0:05:14) [93%] : \r\nL'heure du bilan pour les stations de ski apr\u00e8s 15 jours de vacances de No\u00ebl, un bilan en demi- teinte du fait des mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9o et de la pluie tomb\u00e9e, certains jours jusqu'\u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, voyez l'enqu\u00eate de Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:16 > 0:05:23) [92%] : \r\nC'est pas des vacances r\u00eav\u00e9es, la pluie a g\u00e2ch\u00e9 quelques journ\u00e9es, pourtant la plupart des touristes font contre mauvaise fortune bon coeur, \u00e0 l'heure du d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:23 > 0:05:38) [79%] : \r\nC'\u00e9tait pas terrible, malheureusement, on a une tr\u00e8s belle journ\u00e9e aujourd'hui, donc vous avez diff\u00e9rez votre d\u00e9part, on a diff\u00e9r\u00e9 le d\u00e9part de la s\u00e9journ\u00e9 de plus, on a vol\u00e9 une journ\u00e9e cela c'\u00e9tait ce les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es c'est mieux ici, \u00e0 la neige n'est pas aussi bonne cercle si\u00e8ges ne fonctionne pas noble soit leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:38 > 0:05:45) [81%] : \r\nLa montagne aussi sous la pluie CSSA \u00e0 notre cher mais c'est sympa, on fait d'autres choses, on fait des jeux en famille, soci\u00e9t\u00e9s ou mon sort quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:46 > 0:05:52) [97%] : \r\nLe soleil et la neige, enfin de retour, voil\u00e0 qui fait les affaires de ce restaurant d'altitude apr\u00e8s 2 semaines moroses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:52 > 0:06:01) [71%] : \r\nLes journaux de nageons travaille tr\u00e8s bien et de pays ben fait rien et un jour il avait vivant de la pluie en a ferm\u00e9, plut\u00f4t que de normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:02 > 0:06:10) [88%] : \r\nCe jour- l\u00e0, les skieurs \u00e9taient en station chalets et h\u00f4tels de Morgins a affich\u00e9 complet pendant les f\u00eates et les touristes ont consomm\u00e9 comme dans ce magasin de sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:10 > 0:06:25) [90%] : \r\nLa plupart d'entre elles ont une semaine de vacances ou 2 par ann\u00e9e, donc ils en profitent un maximum, mais c'est vrai par rapport aux conditions on a pas mal perdu sur les gens qui sont l\u00e0, je dirais les pendulaires ce qui vient normalement la journ\u00e9e qu'il a vu le d\u00e9luge de pluie qu'on a eu ces derniers jours ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:26 > 0:06:37) [93%] : \r\nLes skieurs \u00e0 la journ\u00e9e absents les jours de grisaille les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Morgins estiment leur chiffre \u00e0 moins 25 pourcent avant la derni\u00e8re semaine de vacances scolaires \u00e0 Crans-Montana aussi, on note un fl\u00e9chissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:38 > 0:06:55) [95%] : \r\nPar rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, qui \u00e9tait quand m\u00eame une ann\u00e9e extraordinaire, il est clair que nous, on a enregistr\u00e9 une certaine baisse au niveau de la fr\u00e9quentation en terme de chiffre d'affaires aussi une l\u00e9g\u00e8re baisse, on peut parler d'avant d'\u00e0 peu pr\u00e8s une entre 10 et 15 pourcent pour ses vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:56 > 0:07:06) [90%] : \r\nEn station, le climat de consommation reste stable malgr\u00e9 la crise, les achats deviennent plus r\u00e9fl\u00e9chi, mais rares sont les grandes marques qui avoue des baisses, il en va de m\u00eame dans l'h\u00f4tellerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:06 > 0:07:17) [91%] : \r\nNous avons quelques 5 \u00e9toiles qui ne sont pas nombreux mais quand m\u00eame, ils ont bien travaill\u00e9, voire mieux travailler, sinon les 4 et 3 \u00e9toiles ont bien tenu avec une petite baisse peut-\u00eatre de de 25 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:18 > 0:07:25) [94%] : \r\nEn tout cas \u00e0 Crans-Montana, ni la crise ni la pluie n'entame l'enthousiasme des Stars comme Alain Delon, qui reste fid\u00e8le \u00e0 la station chic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:27 > 0:07:34) [88%] : \r\nEt Christophe Clivaz bonsoir, apparemment les touristes bloqu\u00e9s, parfois en station pendant leurs vacances, n'ont pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 aussi d\u00e9\u00e7u qu'on pourrait le croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:36 > 0:07:57) [90%] : \r\nOui, c'est vrai qu'il faut savoir que les gens qui viennent \u00e0 No\u00ebl dans nos stations, elles sont souvent des motivations peu diff\u00e9rentes que celles qui viennent par exemple au mois de f\u00e9vrier savez les activit\u00e9s sportives ou de ou de glisse sont peut-\u00eatre moins importantes, il y a un mot qui peut souvent synth\u00e9tiser ses motivations : c'est l\u00e0 les retrouvailles et le repos, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, finalement, on a l'envie de de retrouver sa famille, de retrouver ses amis et de prendre du repos tous ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:57 > 0:08:07) [90%] : \r\nParce que, on l'a vu, hein, dans ce journal, il y a quelques jours le les mauvaises conditions d\u00e9montr\u00e9 leur handicap en quelque sorte de certaines stations qui ne sont pas forc\u00e9ment \u00e9quip\u00e9es pour occuper des gens qui ne peuvent pas, ce qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:09 > 0:08:42) [92%] : \r\nOui, \u00e7a c'est vrai que c'est un c'est une difficult\u00e9 lorsqu'on a \u00e0 la fois peu de neige et du mauvais temps, il faut absolument avoir des lieux qui peuvent accueillir les touristes \u00e0 l'int\u00e9rieur et c'est vrai que toutes les stations ne b\u00e9n\u00e9ficie pas par exemple d'un ensemble sportif ou d'une piscine qui permet d'accueillir les touristes et c'est dans ce sens-l\u00e0 qu'on doit de plus en plus r\u00e9fl\u00e9chir finalement vraiment on y va, au niveau non seulement la station mais de la r\u00e9gion et finalement, je crois qu'il y a un vrai potentiel dans les Alpes, c'est de travailler davantage en compte les stations alpines et la plaine puisqu'il y a toute une s\u00e9rie d'infrastructures qui se trouve par exemple si on va aller dans la plaine du Rh\u00f4ne dans les villes et qui peuvent \u00eatre mises \u00e0 disposition et utilis\u00e9 par les touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:42 > 0:08:52) [94%] : \r\nEt puis il y a aussi la crise, hein, on a eu peur, cette ann\u00e9e, que peuvent faire les les stations pour pour garder la t\u00eate haute dans dans le climat un peu plus morose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:54 > 0:09:27) [89%] : \r\nBon, je crois qu'il faut garder, si je peux dire la t\u00eate froide, c'est-\u00e0-dire que, il est important de ne pas tout chambouler en terme strat\u00e9gique parce que justement, on a eu une semaine avec du mauvais temps, ce qui est extr\u00eamement important, c'est pour les stations, c'est d'avoir d\u00e9j\u00e0 une strat\u00e9gie assez claire en termes de groupes cibles, quels sont, quel est le positionnement que la station va adopter, quel type de, de, de, de, de, de clients qu'elle veut et ce qu'elle veut des familles ce qu'elle veut du Seigneur et ce qui est des jeunes, quel type d'activit\u00e9s sportives ou ludiques ou culturels, elle veut offrir et d'essayer vraiment dans une strat\u00e9gie coh\u00e9rente et de s\u00e9lectionner quelques groupes cibles qui sont les plus adapt\u00e9es au potentiel de la station Christophe Riva merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:28 > 0:10:01) [92%] : \r\nEn bref, la Suisse a connu v\u00e9ritable baby- boom en 2009 78200 b\u00e9b\u00e9s sont venus au monde, il faut remonter \u00e0 2000 pour atteindre ce chiffre \u00e0 noter que ce ph\u00e9nom\u00e8ne pose des probl\u00e8mes \u00e0 l'assurance- maternit\u00e9 ces caisses accuse un d\u00e9ficit de 0,6 milliards de francs, autant de chiffres publi\u00e9s aujourd'hui par le journal Sonntag et puis sachez aussi que les 7442 b\u00e9n\u00e9voles de nez Rouge en d\u00e9cembre raccompagner chez elle 23812 personnes soit pr\u00e8s de 700 de plus que l'an dernier, si l'op\u00e9ration est en danger en raison de la disparition d'un gros sponsor de nouveaux partenaires sont donc recherch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:03 > 0:10:22) [93%] : \r\nLe proc\u00e8s des 2 otages suisses en Libye, pr\u00e9vue ce week- end \u00e0 Tripoli ont finalement \u00e9t\u00e9 tous les 2 de 15 jours ce matin, Rachid Hamdami, poursuivis pour activit\u00e9s \u00e9conomiques ill\u00e9gales ne s'est pas pr\u00e9sent\u00e9 devant le juge, le proc\u00e8s a donc \u00e9t\u00e9 report\u00e9e au 17 janvier hier le proc\u00e8s de Max G\u00f6ldi avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e au 16 janvier pour la m\u00eame raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:24 > 0:10:48) [95%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis et la Grande-Bretagne ont ferm\u00e9 leur ambassade \u00e0 Sanaa, au Y\u00e9men, Londres et Washington invoque les menaces de la branche y\u00e9m\u00e9nite d'Al-Qa\u00efda Al-Qa\u00efda dans la p\u00e9ninsule arabique, est accus\u00e9 d'avoir entra\u00een\u00e9 et arm\u00e9 le jeune Nig\u00e9rian qui a tent\u00e9 de faire d\u00e9toner un explosif \u00e0 bord du vol am\u00e9ricain Amsterdam- Detroit le jour de No\u00ebl, \u00e0 noter que l'Espagne a restreint l'acc\u00e8s au prix du public \u00e0 son homme \u00e7a \u00e0 son ambassade pardon sans toutefois la fermer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:49 > 0:11:09) [94%] : \r\nEt puis autre cons\u00e9quence de la tentative d'attentat perp\u00e9tr\u00e9e le jour de No\u00ebl, l'a\u00e9roport d'Heathrow devrait bient\u00f4t \u00eatre \u00e9quip\u00e9s de scanners corporels, la soci\u00e9t\u00e9 qui exploite 6 a\u00e9roports en Grande-Bretagne attend le feu Vert du gouvernement, British Airways entend install\u00e9 ce syst\u00e8me d\u00e8s que possible, mais dans le seul site d'Heathrow qui est le plus fr\u00e9quent\u00e9 d'Europe Schipol, \u00e0 Amsterdam, a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 une mesure similaire il y a quelques jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:11 > 0:11:29) [93%] : \r\n3\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie de dossiers consacr\u00e9s \u00e0 la d\u00e9cennie \u00e9coul\u00e9e apr\u00e8s l'\u00e9conomie, la politique internationale Coup de projecteur ce soir sur la politique f\u00e9d\u00e9rale, les ann\u00e9es de tous les dangers pour la formule magique, on \u00e9voque l'avenir dans un instant avec Martine Munch grave mais auparavant retour sur cette d\u00e9cennie avec Ron Hochuli et Isabelle Ducret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:36 > 0:11:49) [89%] : \r\nCes 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, un homme aura profond\u00e9ment marqu\u00e9 la politique suisse Christoph Blocher sous sa roulette l'UDC devient la premi\u00e8re force politique du pays, repr\u00e9sentant une Suisse conservatrice anti- europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:50 > 0:11:54) [89%] : \r\nUne revue de remontrances une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:54 > 0:11:58) [94%] : \r\nLame de fond qui fera voler en \u00e9clats la traditionnelle formule magique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:00 > 0:12:08) [68%] : \r\nBeaucoup d'autres Lionel tests mettant de Tha\u00eflande se s'crimes est \u00e9lu avec 121 voix un autre c'est l'ordonnatrice non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:13 > 0:12:24) [83%] : \r\nEt j'trouve que la jeune d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne route Metzler Christoph Blocher, adepte de la provocation, entre au gouvernement, tous se demandent s'il va s'adapter au mod\u00e8le feutr\u00e9s du syst\u00e8me helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:24 > 0:12:31) [69%] : \r\nIl y a du monde, un cirque Al\u00e8s Thoune rire de camp, c'est un centre Aoun et \u00c9ric Faye Tech Test.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:31 > 0:12:34) [99%] : \r\nChacun fait des efforts mais le vernis craque elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:36 > 0:12:45) [91%] : \r\nOn assistait pour la premi\u00e8re fois \u00e0 des r\u00e8glements de comptes en r\u00e8gle entre conseillers f\u00e9d\u00e9raux, par voie de presse, le principe de coll\u00e9gialit\u00e9 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:50 > 0:12:56) [85%] : \r\nSous la Coupole, la r\u00e9volte gronde, les complots se trament et aboutissent tous, coup de tonnerre des \u00e9lections de 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:03 > 0:13:12) [78%] : \r\nL'horaire est vaincu par une Grisonne \u00e0 peine connu, et m\u00eame pas candidate, la Suisse, retient son souffle : elle dit oui une d\u00e9cennie ICMC c'est une tr\u00e8s riche \u00e0 main arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:22 > 0:13:38) [73%] : \r\nIl y a la Suisse qui rit et la Suisse, furieuse, l'horaire d\u00e9nonce le proc\u00e9d\u00e9 est averti par la main, telle que nous ne soir Lighthouse Terry Georg ferme avant Hertha aust\u00e8re politique, on est un, c'\u00e9tait pour les plus jeunes gens enfin des blancs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:44 > 0:13:53) [92%] : \r\nMicheline Calmy-Rey voil\u00e9e \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran rente Rudolph Mertz et ses excuses \u00e0 la Libye, les d\u00e9m\u00eal\u00e9s de l'UBS aux \u00c9tats-Unis et, r\u00e9cemment, la votation compte les minarets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:57 > 0:14:01) [91%] : \r\nDes crises multiples qui ont plac\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration sous les projecteurs de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:01 > 0:14:10) [95%] : \r\nLors de son adh\u00e9sion \u00e0 l'ONU en 2002 la Suisse fi\u00e8rement l'image d'un dorsale une image aujourd'hui passablement \u00e9corn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:11 > 0:14:17) [92%] : \r\nEt Martine Brunschwig, bonsoir, bonsoir, vous diriez ce soir que le syst\u00e8me la concordance est en crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:17 > 0:15:43) [91%] : \r\nNon, je dirais pas \u00e7a comme \u00e7a, je dirais que le le le syst\u00e8me de gouvernement doit \u00eatre revis\u00e9e se pense que les \u00e9v\u00e9nements qui se sont produits sont des \u00e9v\u00e9nements qui qui montraient au fond quelques d\u00e9fauts dans le syst\u00e8me, mais disons, si on parle de concordance l'\u00e9lection de Blocher \u00e9tait pas contraire \u00e0 la concordance, c'\u00e9tait le plus grand parti \u00e0 la suite des \u00e9lections d'avoir 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, c'\u00e9tait pas choquant, soit les \u00e9v\u00e9nements suivants ont \u00e9t\u00e9 d'une autre nature mais toujours politiquement parlant, on peut pas dire que Evelyne Widmer-Schlumpf, tr\u00e8s diff\u00e9rente de certaines des th\u00e8ses de de l'UDC simplement la grande diff\u00e9rence, c'est peut-\u00eatre le, le mode de comportement et puis le le haut niveau structurel changer de quelque chose pour les 10 prochaines non je crois que \u00e7a, a bien montr\u00e9, c'est que, au fond, le le le syst\u00e8me de de gestion m\u00eame du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire sa pr\u00e9sidence aussi, \u00e7a c'est quelque chose qu'on doit vraiment mettre sur la table et il appara\u00eet qu'en Suisse, y compris par le fait qu'on doit \u00eatre pr\u00e9sent sur la sc\u00e8ne internationale, qu'on doit \u00eatre identifi\u00e9, mais aussi et surtout il faut conduire un gouvernement et une pr\u00e9sidence tournante et pour moi quelque chose qui devient de plus en plus difficile \u00e0 assumer et c'est vrai que la pr\u00e9sidence tournante en plus la caract\u00e9ristique d'avoir aucun pouvoir particulier, si ce n'est d'\u00eatre, comme ses coll\u00e8gues, juste un peu au-dessus, mais sans autorit\u00e9 aucune et \u00e7a a aussi une influence sur le la gestion gouvernementale d'avoir un syst\u00e8me peut-\u00eatre o\u00f9 le pr\u00e9sident et et plus durablement pr\u00e9sident c'est qu'on choisit pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:43 > 0:15:48) [93%] : \r\nOui, alors voil\u00e0 pour le gouvernement, mais le Parlement a aussi son r\u00f4le \u00e0 jouer en ce qui concerne le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:48 > 0:16:15) [89%] : \r\nParlement je crois que le Parlement joue son r\u00f4le lorsqu'il choisit ses conseillers f\u00e9d\u00e9raux, on peut se demander, mais apparemment, le Parlement ne n'a jamais voulu si la fa\u00e7on de les lire : \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, les uns apr\u00e8s les autres et en se tenant un peu par la barbichette, si je peux utiliser cette expression du plus ancien plus jeune entr\u00e9 en c'est vraiment le syst\u00e8me qui convient en termes \u00e9lectoraux parce qu'en fait la concordance \u00e7a signifie aussi avoir quelques visions communes sur la fa\u00e7on de gouverner, d'une part, et sur les grandes lignes du gouvernement, d'autre part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:15 > 0:16:21) [87%] : \r\nAlors, de nouvelles \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales un vont marquer tr\u00e8s vite cette nouvelle d\u00e9cennie, avec de nouveaux coups de th\u00e9\u00e2tre et d'apr\u00e8s vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:21 > 0:17:27) [91%] : \r\nJ'esp\u00e8re pas qu'il y a des coups de th\u00e9\u00e2tre, je pense qu'il faut bien entendre une chose avec la concordance, c'est pas simplement une addition de parti qui correspondrait \u00e0 la puissance des diff\u00e9rents partis, c'est aussi une volont\u00e9 de gouverner ensemble, au fond, ce qui est apparu dans la l\u00e9gislature, c'est que lorsqu'il n'y a pas cette volont\u00e9 de gouverner ou lorsque chacun devient individualiste qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup le cas durant ces derni\u00e8res ann\u00e9es, lorsqu'on gouverne par la presse du dimanche, c'est pas la faute de la presse, mais c'est la faute du gouvernement, h\u00e9 bien je pense que l\u00e0 il y a un probl\u00e8me de fond qu'il faut une fois trait\u00e9s et admettent qu'on a besoin d'un gouvernement qui partage quelque chose et non pas simplement de cet individu additionner et est ce qu'il faudra compter avec l'UDC encore comme parti fort pour ces 10 prochaines ann\u00e9es mais \u00e9coutez chaque parti mon parti lib\u00e9ralradical radical se battra certainement pour augmenter son nombre de si\u00e8ges parce qu'il d\u00e9fend des valeurs de libert\u00e9, de responsabilit\u00e9, mais en ce qui concerne les diff\u00e9rents partis, je pense que les les comptes se feront aux \u00e9lections 2011 et en fonction de cela on verra quelle est la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais ce qu'il faut bien voir, c'est que la stabilit\u00e9 implique aussi une vision de gouvernement et pas simplement des places au gouvernement, Martine Brousse, suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:29 > 0:18:00) [90%] : \r\nUn mot de sport la tourn\u00e9e des 4 tremplins maintenant avec une nouvelle bonne performance de Simon Ammann \u00e0 Innsbruck lors de la 3\u00e8me \u00e9tape de ce Grand Raid et rendez- vous nordique gr\u00e2ce \u00e0 ses dessous, respectivement \u00e0 128,5 m\u00e8tres et 110 satire de 5 m\u00e8tres, le Suisse a pris une excellente seconde place derri\u00e8re l'Autrichien Gr\u00e9gor Tower et c'est un autre Autrichien Andreas Kofler qui reste en t\u00eate de la tourn\u00e9e apr\u00e8s 3 \u00e9preuves, tout se jouera au final mercredi \u00e0 Bischofshofen en Allemagne, pour l'instant, 5\u00e8me de la tourn\u00e9e, Simon Ammann a encore une petite chance d'acc\u00e9der au poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:03 > 0:18:14) [94%] : \r\nEt puis c'est un incroyable exploit qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9, la nuit derni\u00e8re au Canada par l'\u00e9quipe nationale de hockey des moins de 20 ans pour la premi\u00e8re fois les jeunes Suisses ont battu la Russie s'imposant 3 \u00e0 2 en quart de finale \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:14 > 0:18:27) [95%] : \r\nApr\u00e8s les prolongations et au terme d'un match dont il n'\u00e9tait pas les favoris, la prochaine \u00e9tape cette nuit s'annonce difficile, les moins de 20 ans s'appr\u00eate en effet \u00e0 d\u00e9fier la redoutable \u00e9quipe canadienne logiquement favorite du tournoi, puisque d\u00e9j\u00e0 quintuple tenant du titre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:33 > 0:18:48) [89%] : \r\nEt puis, tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent, nous ne sommes pas \u00e0 Bethl\u00e9em, mais dans la r\u00e9gion de Chalon, et l\u00e0 aussi, qu'il neige ou qu'il vente, des bergers passent l'hiver dehors avec leurs moutons plusieurs troupeau traverse ainsi la Suisse romande dans le but d'achever l'engraissement d'agneau destin\u00e9s \u00e0 la boucherie, reportage Jacques Andr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:50 > 0:19:06) [89%] : \r\nNicolas Toscano et ses 500 moutons ont quitt\u00e9 Chavornay au pied du Jura il y a un mois, quelques kilom\u00e8tres par jour, en voyage en zigzag d'un Champ \u00e0 l'autre, ils prennent leur temps, il passe l'hiver dirig\u00e9 untel troupeau n'est pas toujours simple, bien s\u00fbr, il y a les chiens, mais il y a aussi les routes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:06 > 0:19:23) [77%] : \r\n\u00e0 la pompe, on saute un brutal, ajoute petite lampe de poche et \u00e7a Vincent aurait bien maintenant, il faut avoir tout comme la police ne fait tout pour moi, c'est on jeu mais l\u00e0, on vient de traverser, \u00e7a s'est bien pass\u00e9, oui bon \u00e7a handball de campagne \u00e0 la campagne, les gens sont plus loin stress.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:24 > 0:19:29) [91%] : \r\nMari\u00e9 depuis 24 ans Nicolas et Amalia ne se sont pas vus tr\u00e8s souvent ce soir, elle repart d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:29 > 0:19:39) [89%] : \r\nEt au d\u00e9but, c'\u00e9tait assez dur, oui, j'avais pass\u00e9 des moments un peu triste mais avec le temps, on s'habitue si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:40 > 0:19:43) [80%] : \r\nJe suis content qu'il fait un m\u00e9tier qui l'aime bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:44 > 0:20:11) [88%] : \r\nCertaines communes refusent de passage des troupeaux, c'est donc le v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal qui fixe l'itin\u00e9raire Michel Paul Biya lui les attend chaque hiver, les bergers sont tr\u00e8s respectueux Yvan pendant les cultures, il reste bien dans les champs d'herbe et puis cette air d'Automne toute fa\u00e7on au printemps le \u00e0 fl\u00e9trir pour nous c'est pas, c'est pas du tout un d\u00e9g\u00e2t principaux soucis du berger, la pluie et cette neige qui pourraient tomber cette nuit quant \u00e0 la solitude, elle n'existe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:11 > 0:20:21) [84%] : \r\nJ'ai droit de des apprentis de coll\u00e8gues et puis il y a quand m\u00eame pas mal de monde qui vient vers nous, oui, tout \u00e7a s'approche, \u00e7a va bien, on avait jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:23 > 0:20:30) [93%] : \r\n\u00e0 la mi- f\u00e9vrier, le troupeau gagnera sa bergerie \u00e0 Eaubonne, la fin du voyage pour ces animaux qui h\u00e9las finiront pour la plupart dans nos assiettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:32 > 0:20:52) [93%] : \r\nJe vous rappelle la principale information de ce journal, une double avalanche emport\u00e9 des randonneurs, puis des sauveteurs dans l'Oberland bernois la police cantonale bernoise se tient en ce moment m\u00eame une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Gesink Guaino je vous propose de nous rendre de nous rendre sans plus attendre, \u00c9ric Plancherel, vous avez suivi le d\u00e9but de cette conf\u00e9rence de presse est ce qu'on en sait plus, notamment sur le nombre de personnes encore prisonni\u00e8res de la neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:53 > 0:21:23) [93%] : \r\nOui, on a un 1er bilan qui n'est pas d\u00e9finitif, parce que la situation est un petit peu confuse ici et sur place o\u00f9 s'est pass\u00e9 l'avalanche, c'est-\u00e0-dire que, actuellement, les secouristes s'activent toujours pour retrouver les personnes alors ce qu'on sait c'est qu'il y a eu 3 morts, une personne est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e sur place, 2 personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es \u00e0 l'h\u00f4pital \u00e0 Berne, on a retrouv\u00e9 en tout, 9 personnes, 6 personnes sont bless\u00e9es et on ne sait toujours pas \u00e0 l'heure qu'il est : combien est-ce qu'il reste de personnes sous les diff\u00e9rentes coul\u00e9es qui ont eu lieu cet apr\u00e8s- midi, dans cette vall\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:23 > 0:21:29) [96%] : \r\nEst ce que vous avez des informations sur la raison qui a fait que les et sauveteurs ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s \u00e0 leur tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:31 > 0:21:40) [93%] : \r\nNon, nous n'avons pour l'instant aucune information l\u00e0- dessus, j'ai malheureusement d\u00fb quitter la conf\u00e9rence de presse en cours, on en saura un petit peu plus d'ici, d'ici quelques minutes, et forc\u00e9ment bien s\u00fbr demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:41 > 0:21:59) [93%] : \r\nMerci \u00c9ric, et bien s\u00fbr, nous suivrons cette affaire de pr\u00e8s, donc, vous l'avez dit, pour l'instant 3 morts dans l'Oberland bernois suite \u00e0 cette double avalanche et c'est la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, demain, vous retrouverez Darius Rochebin cette m\u00eame place, tr\u00e8s belle soir\u00e9e tr\u00e8s bonne reprise \u00e0 ceux pour qui les vacances sont termin\u00e9es et \u00e0 tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:01 > 0:22:10) [96%] : \r\nL'info en continu et en vid\u00e9o pour en savoir plus avec vos infos sur tous les \u00e9crans, TSR Info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1001332835", "durationSec": 99, "title": "10.01.03", "excerpt": "* Cointrin : A\u00e9roport international de Gen\u00e8ve, 20100103, les employ\u00e9s de Swissport poursuivent leur gr\u00e8ve pour r\u00e9clamer une am\u00e9lioration des conditions de travail. Leur employeur a engag\u00e9 des employ\u00e9s temporaires pour remplacer les gr\u00e9vistes et assurer la manutention des bagages des nombreux voyageurs en transit.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'02\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'39\"", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCCON-GIBOD, Sarah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLET, Raphael", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROPORT", "BAGAGE", "GR\u00c8VE"], "thematicCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GE1001332836", "durationSec": 30, "title": "10.01.03", "excerpt": "* Oberland bernois : Gesigen, Diemtigtal, 20100103, 2 avalanches ont emport\u00e9 des skieurs et leurs sauveteurs.", "remarks": "IMAGES TELEBAERN", "contributors": [{"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["OBERLAND BERNOIS"], "thematicThemes": ["SECOURISME", "AVALANCHE"], "sequenceIds": ["1287531"]}, {"internalArchiveId": "GE1001332837", "durationSec": 133, "title": "10.01.03", "excerpt": "* Morgins, Crans-Montana : 20100103, les mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9orologiques ont fait baisser la fr\u00e9quentation des h\u00f4tels, restaurants et remont\u00e9es m\u00e9caniques dans les stations de ski.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MORGINS", "CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "STATION DE MONTAGNE", "M\u00c9T\u00c9OROLOGIE"], "sequenceIds": ["1287532", "1287533"]}, {"internalArchiveId": "GE1001332838", "durationSec": 158, "title": "10.01.03", "excerpt": "* Echallens : 20100103, chaque hiver, le berger TOSCANO Nicolas conduit son troupeau de moutons de pr\u00e9 en pr\u00e9. La solitude ne fait pas peur au berger et son \u00e9pouse s'y est habitu\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUCRET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1001332839", "durationSec": 104, "title": "10.01.03", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ECHALLENS"], "thematicThemes": ["MOUTON", "BERGER", "TROUPEAU"], "sequenceIds": ["1287534"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1001885402", "summary": "DUPLEX HAUTE-NENDAZ :\r\nCLIVAZ, Christophe, professeur de l'institut \u00e9conomie et tourisme de la   Haute Ecole Sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse occidentale (HES-SO) (influence de la   mauvaise m\u00e9t\u00e9o pendant les f\u00eates et fr\u00e9quentation et animation dans les   stations de ski pour les touristes)", "id": "885401"}, {"internalArchiveId": "GS1001885403", "summary": "PLATEAU :\r\nBRUNSCHWIG GRAF, Martine, conseill\u00e8re nationale PLR genevoise (politique  nationale des dix derni\u00e8res ann\u00e9es, gouvernement et concordance).", "id": "885402"}, {"internalArchiveId": "GS1001287532", "summary": "19:33.15\r\nOberland bernois, Gesigen, Diemtigtal, nocturne, enneig\u00e9 : divers plans  sauveteurs sortant d'h\u00e9licopt\u00e8re (13\"). avalanche, secourisme.", "id": "1287531", "visualThemes": ["SECOURISME", "AVALANCHE"], "visualGeographicals": ["OBERLAND BERNOIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287533", "summary": "19:35.36\r\nMorgins, enneig\u00e9, hivernal : divers plans sc\u00e8nes de rue (8\") / itw vacanciers (mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9orologiques) / itw MONAY, Herv\u00e9, g\u00e9rant Restaurant \"La Foilleuse\" (baisse du nombre de clients) / itw DUBOSSON, C\u00e9dric, directeur Morgins-sports (pertes). station de montagne, station de ski, tourisme  m\u00e9t\u00e9orologie ", "id": "1287532", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "STATION DE MONTAGNE", "TOURISME", "M\u00c9T\u00c9OROLOGIE"], "visualGeographicals": ["MORGINS"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287534", "summary": " Crans-Montana, enneig\u00e9, hivernal : itw CLIVAZ, Arthur, directeur remont\u00e9es m\u00e9caniques Crans-Montana-Aminona (baisse fr\u00e9quentation et chiffre d'affaire) / divers plans sc\u00e8nes de rue (8\") / itw DUC, Alain, pr\u00e9sident H\u00f4teliers   Crans-Montana (h\u00f4tellerie) / divers plans DELON, Alain, acteur, sortant de son h\u00f4tel et montant dans voiture (8\"). station de montagne, station de ski tourisme, m\u00e9t\u00e9orologie.", "id": "1287533", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "STATION DE MONTAGNE", "TOURISME", "M\u00c9T\u00c9OROLOGIE"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "visualPersons": ["DELON, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1001287535", "summary": "19:48.55\r\nEchallens : divers plans TOSCANO, Nicolas, berger et son troupeau de moutons marchant dans les champs et les pr\u00e9s (18\", 10) / itw TOSCANO, Nicolas (danger sur les routes avec troupeau de moutons, solitude) / itw TOSCANO, Amalia,  \u00e9pouse de berger (solitude) / itw POLLIEN, Michel, agriculteur (accueil des  troupeaux sur leur terrain). berger, troupeau, mouton.", "id": "1287534", "visualThemes": ["MOUTON", "BERGER", "TROUPEAU"], "visualGeographicals": ["ECHALLENS"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "523078", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091793", "position": "01"}}, {"id": "523077", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM111165", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254200", "internalArchiveId": "GE0912254201", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FABIO BIONDI, UN CHEF SANS BAGUETTE - 10.01.03", "publicationDate": "2010-01-03T00:00:00Z", "summary": "* Lausanne : salle M\u00e9tropole, 20091100, l'Orchestre de chambre de Lausanne r\u00e9p\u00e8te sous la direction de son chef invit\u00e9 permanent, le violoniste et chef d'orchestre italien BIONDI Fabio. Avec lui, les musiciens apprennent l'art de l'interpr\u00e9tation de la musique dite baroque avec une technique de jeux totalement diff\u00e9rente que celle dont ils ont l'habitude. Tout en conservant leurs instruments modernes, les instrumentistes \u00e0 cordes ont notamment troqu\u00e9 leur archet contre des archets baroques.", "durationSec": 2878, "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "backgrounds": [" travail du chef d'orchestre et violoniste italien Fabio Biondi avec l'Orchestre de chambre de Lausanne"], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MUSIQUE CLASSIQUE"], "thematicCorporations": ["ORCHESTRE DE CHAMBRE DE LAUSANNE"], "isOnline": false, "remarks": "LMM01 : BA \r\nLMM02 : VERSION SANS SOUS TITRE", "lastModifiedDate": "2014-11-07T12:34:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1004889005", "summary": "00:01.10\r\nLausanne, gare CFF: zoom avant train entrant en gare, de la locomotive \u00e0 une fen\u00eatre de wagon (20\") / divers plans BIONDI, Fabio, violoniste et chef   d'orchestre, marchant sur quai de gare (25\")", "id": "889004", "visualThemes": ["MUSIQUE CLASSIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["ORCHESTRE DE CHAMBRE DE LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004889006", "summary": "00:05.04, 00:08.57, 00:10.12, 00:13.19, 00:14.56, 00:18.37, 00:21.07    Lausanne, salle M\u00e9tropole, diverses s\u00e9quences : int loge, divers plans  BIONDI, Fabio, violoniste et chef d'orchestre, travaillant violon (25\", 25\") / avant concert, divers plans instrumentistes de l' Orchestre de chambre de  Lausanne (OCL) accordant leur instrument, puis BIONDI, Fabio, entrant en sc\u00e8ne (45\") / divers plans BIONDI, Fabio en r\u00e9p\u00e9tition avec l'OCL, travaillant la  suite pour orchestre extraite de \"Les Bor\u00e9ades\" de RAMEAU, Jean-Philippe tout en jouant du violon, expliquant l'utilisation des archets baroques, les   ornementations (3'33\", 54\", 11\", 1'09\", 54\", 2'10\", 59\"). chef d'orchestre ", "id": "889005", "visualThemes": ["MUSIQUE CLASSIQUE", "VIOLON", "CHEF D'ORCHESTRE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["ORCHESTRE DE CHAMBRE DE LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004889007", "summary": "00:03.29, 00:04.54, 00:09.51, 00:12.45, 00:20.4         Lausanne, salle M\u00e9tropole, diverses s\u00e9quences : itw BIONDI, Fabio (inutilit\u00e9 de sp\u00e9cifier le terme de musique ou instrument baroque, chef invit\u00e9 permanent de l'OCL, diff\u00e9rence entre \u00e9criture musicale italienne et fran\u00e7aise, pas de  n\u00e9cessit\u00e9 de chef avec baguette pour ce r\u00e9pertoire, la recherche en    biblioth\u00e8ques, reconstitution d'un r\u00e9pertoire). chef d'orchestre ", "id": "889006", "visualThemes": ["MUSIQUE CLASSIQUE", "CHEF D'ORCHESTRE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["ORCHESTRE DE CHAMBRE DE LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004889008", "summary": "00:08.37, 00:11.09, 00:14.28\r\nLausanne, salle M\u00e9tropole, diverses s\u00e9quences : itw LAFONTAINE, Julie,  violoniste (nouveau r\u00e9pertoire pour l'orchestre, changer la technique   instrumentale, difficult\u00e9s de l'ornementation baroque) / itw MAROSI, Jo\u00ebl,  violoncelliste (technique de l'archet, travail passionnant, un autre monde) / itw PACHE, Nicolas, altiste (complexit\u00e9 du mat\u00e9riel d'orchestre).    instrumentiste ", "id": "889007", "visualThemes": ["MUSIQUE CLASSIQUE", "INSTRUMENTISTE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["ORCHESTRE DE CHAMBRE DE LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004889009", "summary": "00:16.48\r\nLausanne, salle M\u00e9tropole : itw MOREAU, Anne, fl\u00fbtiste et SPERISSEN,   Jean-Luc, fl\u00fbtiste (travail du son, exigences de Fabio Biondi, l'intonation) / int local, divers plans MOREAU, Anne et SPERISSEN, Jean-Luc travaillant leur partie de piccolo (49\"). instrumentiste ", "id": "889008", "visualThemes": ["MUSIQUE CLASSIQUE", "INSTRUMENTISTE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["ORCHESTRE DE CHAMBRE DE LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004889010", "summary": "00:15:54\r\nLausanne, salle M\u00e9tropole : en concert, divers plans Orchestre de chambre de Lausanne (OCL), sous la direction de BIONDI, Fabio, chef d'orchestre et  violoniste dirigeant du violon, interpr\u00e9tant extraits de la suite pour   orchestre extraite de \"Les Bor\u00e9ades\" de RAMEAU, Jean-Philippe (54\"). musique classique, orchestre de chambre ", "id": "889009", "visualThemes": ["ORCHESTRE DE CHAMBRE", "MUSIQUE CLASSIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["ORCHESTRE DE CHAMBRE DE LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004889011", "summary": "00:22.05\r\nLausanne, salle M\u00e9tropole : pendant la pause, divers plans BIONDI, Fabio,  chef d'orchestre et violoniste, prenant un caf\u00e9 \u00e0 un distributeur avec d'autres musiciens (30\") / int loge, divers plans BIONDI, Fabio, annotant partition  (18\") / divers plans BIONDI, Fabio, travaillant violon (17\") / trompettiste  s'\u00e9chauffant (8\") / divers plans musiciens de l' Orchestre de chambre de  Lausanne (OCL) se mettant en place (7\"). chef d'orchestre ", "id": "889010", "visualThemes": ["MUSIQUE CLASSIQUE", "CHEF D'ORCHESTRE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["ORCHESTRE DE CHAMBRE DE LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004889012", "summary": "00:23.21, 00:25.41, 00:28.00, 00:32.26, 00:36.40         Lausanne, salle M\u00e9tropole, diverses s\u00e9quences : divers plans BIONDI, Fabio, violoniste et chef d'orchestre, en r\u00e9p\u00e9tition avec l' Orchestre de chambre de Lausanne (OCL), dirigeant tout en jouant la partie soliste au violon le  \"Concerto pour violon en sol mineur, RV 577, pour l'orchestre de Dresde\" de  VIVALDI, Antonio (2'02\", 30\", 1'40\", 44\") / en alternance en r\u00e9p\u00e9tition et en concert, divers plans OCL et BIONDI, Fabio travaillant et interpr\u00e9tant   \"Concerto pour violon en sol mineur, RV 577, pour l'orchestre de Dresde\" de  VIVALDI, Antonio (1'58\", 1'06\", 20\", 20\"). chef d'orchestre ", "id": "889011", "visualThemes": ["MUSIQUE CLASSIQUE", "CHEF D'ORCHESTRE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["ORCHESTRE DE CHAMBRE DE LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004889013", "summary": "00:25.23, 00:27.39, 00:31.24, 00:36.03, 00:40.26         Lausanne, salle M\u00e9tropole, diverses s\u00e9quences : itw BIONDI, Fabio, violoniste et chef d'orchestre (Vivaldi, ses concertos, son \u00e9poque, transitions entre  style baroque, galant et classique, l'interpr\u00e9tation, travail avec l'orchestre, accueil du public, langage imm\u00e9diat raison de la mode actuelle pour la musique baroque, se vend comme la musique pop, la politique de vente des maisons de  disque signifie la mort de la recherche musicale). chef d'orchestre    interpr\u00e9tation musicale ", "id": "889012", "visualThemes": ["INTERPR\u00c9TATION MUSICALE", "MUSIQUE CLASSIQUE", "CHEF D'ORCHESTRE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["ORCHESTRE DE CHAMBRE DE LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004889014", "summary": "00:37.24\r\nLausanne, salle M\u00e9tropole : itw MAROSI, Jo\u00ebl, violoncelliste (temps in\u00e9gal, mouvement dans le jeux, rien n'est fix\u00e9). interpr\u00e9tation musicale ", "id": "889013", "visualThemes": ["INTERPR\u00c9TATION MUSICALE", "MUSIQUE CLASSIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["ORCHESTRE DE CHAMBRE DE LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004889015", "summary": "00:41.07\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : divers extraits spot publicitaire pour un CD Vivaldi par l'ensemble Europa Galante sous la direction de BIONDI, Fabio, chef d'orchestre et violoniste (27\", 20\", 40\")", "id": "889014", "visualThemes": ["MUSIQUE CLASSIQUE", "SPOT PUBLICITAIRE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "LAUSANNE"], "visualCorporations": ["ORCHESTRE DE CHAMBRE DE LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004889016", "summary": "00:43.14\r\nLausanne, salle M\u00e9tropole : en concert, divers plans Orchestre de chambre de Lausanne sous la direction de BIONDI, Fabio, chef d'orchestre et violoniste dirigeant du violon, interpr\u00e9tant suite pour orchestre extraite de \"Les   Bor\u00e9ades\" de RAMEAU, Jean-Philippe (1'10\"). concert classique ", "id": "889015", "visualThemes": ["MUSIQUE CLASSIQUE", "CONCERT CLASSIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["ORCHESTRE DE CHAMBRE DE LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004889017", "summary": " Lausanne, salle M\u00e9tropole : itw BIONDI, Fabio (l'orchestre est arriv\u00e9 \u00e0 se faire plaisir, la joie de se pr\u00e9senter au public) / itw LAFONTAINE, Julie,  violoniste (le travail avec Fabio Biondi, la direction depuis l'instrument,  musique de chambre) / itw MOREAU, Anne, fl\u00fbtiste et SPERISSEN, Jean-Luc,  fl\u00fbtiste (Fabio Biondi fait corps avec l'orchestre, plus grand mobilisation de l'attention) / en coulisse, divers plans BIONDI Fabio, passant d'un musicien \u00e0 l'autre pour accorder les instruments et s'\u00e9chauffant avec eux (30\") / divers plans musiciens de l'OCL, puis BIONDI, Fabio entrant en sc\u00e8ne (25\"). concert classique ", "id": "889016", "visualThemes": ["MUSIQUE CLASSIQUE", "CONCERT CLASSIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["ORCHESTRE DE CHAMBRE DE LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1004889018", "summary": "00:46.37\r\nLausanne, salle M\u00e9tropole : Orchestre de chambre de Lausanne (OCL), sous la direction de BIONDI, Fabio, chef d'orchestre et violoniste dirigeant du violon, interpr\u00e9tant un bis (1'38\"). concert classique.\r", "id": "889017", "visualThemes": ["MUSIQUE CLASSIQUE", "CONCERT CLASSIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["ORCHESTRE DE CHAMBRE DE LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/41", "id": "41", "name": "Chut!"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "WEYER, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DE LUIGI, Luca", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "522480", "comment": "Fabio Biondi\nversion sans sous titres\rs\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 4, "medium": {"id": "ZB185954", "position": "01"}}, {"id": "522479", "comment": "Fabio Biondi\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB185953", "position": "01"}}, {"id": "522478", "comment": "Fabio Biondi\nversion sans sous titres\rs\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "LM110893", "position": "01"}}, {"id": "522477", "comment": "Fabio Biondi\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM110892", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-253806", "internalArchiveId": "GE0911253807", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "RAPHAEL ENTHOVEN - 10.01.03", "publicationDate": "2010-01-03T00:00:00Z", "summary": "* Plateau : 20100103, le journaliste ROCHEBIN Darius s'entretient avec le philosophe fran\u00e7ais ENTHOVEN Rapha\u00ebl lors de la sortie de son livre \"Kant, la t\u00eate dans les nuages\". Le philosophe, ex-compagnon de BRUNI Carla, anime de nombreuses \u00e9missions de radio et t\u00e9l\u00e9vision sur la philosophie.", "durationSec": 1321, "genres": ["Rencontres, entretiens, portraits"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-23T16:52:18Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB078429\r\nDate de transcription : 12-JUL-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:43:10 > 15:43:23) [90%] : \r\nRapha\u00ebl Enthoven bonjour, bonjour, vous revenez avec un nouveau livre sur quand on va \u00e9voquer sans \u00e9voquer votre r\u00f4le de le philosophe sur Arte sur France Culture, vous \u00eates devenu une sorte de vulgarisateur en titre de la philosophie, \u00e7a vous va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:43:23 > 15:43:46) [91%] : \r\nNon, non, le nom de vulgarisateur ne va pas, on en parlait tout \u00e0 l'heure, hors cam\u00e9ra, mais, mais c'est important d'ailleurs que vous employer ce terme, \u00e7a me permet de dire j'aime pas \u00e7a, et pourquoi, pourquoi, non parce que vulgariser sous- entend qu'on simplifie les choses et l'enjeu est de dire, simplement des choses dont on pr\u00e9serve la complexit\u00e9 et donc je ne suis pas l\u00e0 pour simplifier les choses, je suis l\u00e0, juste pour les pour les dire simplement, \u00e7a n'est pas la m\u00eame chose, c'est pas la m\u00eame d\u00e9marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:43:46 > 15:43:56) [84%] : \r\nEn tout cas c'est un petit miracle qui fonctionnera sur Arte et sur France et ils audience \u00e9videmment, mais des \u00e9missions qui sont renouvel\u00e9s, c'est d\u00e9j\u00e0 un exploit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:43:56 > 15:44:23) [92%] : \r\nElles correspondent \u00e0 un d\u00e9sir elle correspondent \u00e0 un d\u00e9sir, un d\u00e9sir alors souvent un malentendu, d'ailleurs, puisqu'on demande \u00e0 la philosophie de donner du sens \u00e0 la vie, or \u00e7a n'est pas ce que je propose, en me faisant l'interpr\u00e8te des, des, des, des grands syst\u00e8mes de pens\u00e9e dont j'essaie de, de, de livrer un peu de la moelle, tout le monde on ne livre pas forc\u00e9ment du sens, on livre parfois du doute de l'incertitude mais \u00e7a correspond \u00e0 un d\u00e9sir et ce d\u00e9sir, on essaie d'y r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:44:23 > 15:44:27) [87%] : \r\nLa mode philosophique avec que \u00e7a, parfois d'un peu futile, \u00e7a vous irrite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:44:27 > 15:45:10) [88%] : \r\nEt \u00e7a m\u00e9rite d'en faire un effet de mode, je vais vous donner un exemple tout simple : la crise financi\u00e8re, tout le monde a parl\u00e9 de Marx en disant : relisez Marx relisez Marx est un proph\u00e8te, c'est la r\u00e9surrection de mars il avait tout pr\u00e9vu, etc, ce qui est vrai c'est que Marx avait pr\u00e9vu qu'un capitalisme que le capitalisme s'effondrer sous le poids de ses propres contradictions dans le capitalisme ne s'est pas effondr\u00e9e et ensuite le c\u00f4t\u00e9 relisez Marx \u00e9tait une fa\u00e7on de dire une fois que la crise est pass\u00e9e, ne lisez plus Marx, il est de nouveau obsol\u00e8te, donc faire de la philosophie, une mode, c'est l'exposer \u00e0 \u00eatre d\u00e9mod\u00e9, cela dit il faut pas faire la fine bouche, c'est trop rare, les moments d'engouement pour la philosophie pour ne pas justement se pr\u00e9cipiter dans ces br\u00e8ches, essayer, \u00e0 la faveur de \u00e7a, de faire passer le maximum d'id\u00e9es et d'informations et de et de textes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:45:10 > 15:45:22) [84%] : \r\nVous avez fait des choses \u00e9tonnantes des num\u00e9ros sp\u00e9ciaux de 2 grands journaux sur des philosophes, c'\u00e9tait la f\u00eate de l'Huma oui faire une \u00e9mission philosophique, c'est la f\u00eate de l'Huma, \u00e7a para\u00eet martien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:45:22 > 15:45:43) [90%] : \r\nOh, pas du tout, non non non non marxien plut\u00f4t c'\u00e9tait non non non non, j'\u00e9tais content d'y aller, j'\u00e9tais content d'y aller parce que j'\u00e9tais jamais all\u00e9 \u00e0 la f\u00eate de l'Huma en fait et surtout le hasard d'une programmation faisait que j'\u00e9tais au au \u00e0 l'universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9 du Medef, la m\u00eame semaine, et donc comme \u00e0 la fin d'une v\u00e9rit\u00e9 : il faut toujours envisager celle d'en face, j'\u00e9tais en situation id\u00e9ale si vous voulez, de discuter avec des patrons avant d'aller \u00e0 la f\u00eate de l'Huma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:45:43 > 15:45:49) [76%] : \r\nComment ils vont regarder l'image tellement d'intellos encore assez c\u00f4t\u00e9 ouvri\u00e9riste, ils vous ont aim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:45:49 > 15:46:27) [85%] : \r\nNon mais vous savez, je suis pas un intello rac\u00e9, il n'y a pas d'ouvriers \u00e0 la f\u00eate de l'Huma, donc si vous, Sylvie Johnsson, voil\u00e0 c'est \u00e7a, non, non, non, en fait on sait c'\u00e9tait c'\u00e9tait int\u00e9ressant, j'ai je j'allais dans le cadre des chemins de la connaissance des Nouveaux Chemins de la connaissance que l'\u00e9mission que j'anime sur sur France Culture, c'\u00e9tait une semaine sur le lib\u00e9ralisme et dans cette semaine, il y avait une \u00e9mission ultime \u00e9mission qu'on enregistre \u00e0 la f\u00eate de l'Huma, c'est un hasard du calendrier sur lib\u00e9ralisme contre capitalisme opposer les 2 et j'ai trouv\u00e9 int\u00e9ressant de pouvoir faire entendre cette parole-l\u00e0 dans le cadre paradoxalement assez consensuel de la f\u00eate de l'a o\u00f9 on a r\u00e9voqu\u00e9 les 2 en bloc, donc c'\u00e9tait une fa\u00e7on de faire entendre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:46:27 > 15:46:36) [83%] : \r\n\u00e7a montre aussi autre c\u00f4t\u00e9 charmeur et r\u00e9ussit m\u00eame \u00e0 la f\u00eate de l'Huma et de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 toucher un public attir\u00e9 un public \u00e0 la philosophie, ce qui est pas forc\u00e9ment convaincus d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:46:36 > 15:47:06) [90%] : \r\nIl est d\u00e9sireux en tout cas de savoir ce que la philosophie est de nature \u00e0 m'a propos\u00e9, et en ce qui me concerne la fa\u00e7on que j'ai trouv\u00e9 d'exercer mon m\u00e9tier, c'est de proposer, de proposer aux uns comme aux autres, mais tout simplement de les inviter \u00e0 penser contre m\u00eame donc au Medef, c'\u00e9tait d'aller parler de Marx et de Kropotkine \u00e0 la F\u00eate de L'Huma, c'\u00e9tait parler du lib\u00e9ralisme, c'est-\u00e0-dire essayer d'envisager la possibilit\u00e9 de penser contre soi-m\u00eame, de ne pas s'arr\u00eater \u00e0 sa propre vision du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:47:06 > 15:47:21) [87%] : \r\nAlors vous \u00eates connu du public aussi comme ancien compagnon de Carla Bruni, c'est peut-\u00eatre elle qui a d\u00e9crit la meilleure phrase pour vous d\u00e9finir un Rapha\u00ebl a l'air d'un sage mais ses paroles sont de velours votre r\u00f4le de passeur, comme \u00e7a, philosophe s\u00e9ducteur savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:47:21 > 15:47:37) [90%] : \r\nNon, non, en fait, en fait, ce qui est ce qui ne va pas, je vais vous dire c'est que je, je, je me suis donn\u00e9 pour r\u00e8gle de ne de ne jamais r\u00e9pondre \u00e0 des questions personnelles, ni de cette nature, c'est la raison pour laquelle je peux pas commenter cette assertion voyez aucun rapport entre les 2, ce sont 2 choses tout \u00e0 fait diff\u00e9rente, \u00e7a n'a, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, et pas la r\u00e8gle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:47:37 > 15:47:41) [66%] : \r\nSeulement, on est \u00e0 la une de Paris- Match etc ce matin moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:47:41 > 15:47:57) [90%] : \r\nMalgr\u00e9 moi, j'ai \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 la une de Paris- Match, malgr\u00e9 moi, j'ai demand\u00e9 express\u00e9ment \u00e0 l'ancien directeur de Paris- Match, de ne pas me mettre en Une de Paris Match, il n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 mon appel et j'ai \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 la une de Paris Match et depuis donc on on a dit que je l'avais fait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 malgr\u00e9 moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:47:57 > 15:48:08) [80%] : \r\nQu'importe la vie priv\u00e9e, cette voie que vous avez cette fa\u00e7on vous avez touch\u00e9 des publics assez \u00e9tonnant et les chauffeurs de taxi qui vous \u00e9coute en fait des \u00e9missions sur Bergson et chauffeur de taxi \u00e9coutent \u00e7a vous avez quel retour de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:48:09 > 15:48:50) [88%] : \r\nEt j'ai des bons retours, j'ai des bons retours j'des retours chaleureuse, alors il y a aussi les retours m\u00e9content de ceux qui ne sont pas d'accord et qui peut-\u00eatre en \u00e9coutant l'\u00e9mission s'aper\u00e7oivent que moi- m\u00eame je ne suis pas d'accord avec ce que je suis en train direz que la semaine d'apr\u00e8s, on aura l'occasion d'envisager une autre fa\u00e7on de penser le m\u00eame probl\u00e8me, donc ces retours l\u00e0 avec le temps, finalement, se se dissiper, pour le reste, on reconna\u00eet, mais c'est pas moi, on est 8 \u00e0 travailler \u00e0 l'\u00e9mission de radio, puisque c'est une quotidienne d'une heure, donc un travail de fond qui est consid\u00e9rable, ce sont, tout le monde est universitaire et on essaie de, de, de, de, de traduire, donc en termes intelligibles disponible, accessible \u00e0 tous, des probl\u00e8mes complexes, on a des bons retours, les gens nous reconnaissent le m\u00e9rite de ce travail- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:48:50 > 15:48:59) [83%] : \r\nQuel pr\u00e9c\u00e9dent vous voyez chez des philosophes qui ont pu comme \u00e7a, faire de la tour de d\u00e9mocratisation de la pens\u00e9e, il y a eu, il y a eu lieu, Alain \u00e0 une certaine \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:48:59 > 15:49:44) [90%] : \r\nVous aurez kilos mais ce sont des pr\u00e9c\u00e9dents je j'aurais du mal \u00e0 \u00e0 me ranger dans la m\u00eame cat\u00e9gorie, Alain est un immense professeur merveilleux professeur qui a boulevers\u00e9 des des g\u00e9n\u00e9rations de d'\u00e9tudiants et dont les textes, m\u00eame les plus lyriques d'entre eux d'ailleurs sont sont limpides et qui par ailleurs porte une responsabilit\u00e9 historique, notamment au moment des accords de M\u00fcnich, cette fois-ci, une responsabilit\u00e9 qui le qui le dessert, \u00e7a n'est pas du tout comparable, on n'est pas du tout dans la m\u00eame dans le m\u00eame registre dans la m\u00eame dans la m\u00eame cat\u00e9gorie, cela dit, j'ai en commun avec Alain, si j'ose dire, je m'en veux m\u00eame de prononcer cette phrase, mais d'\u00eatre prof de philo, plus que philosophe, en un sens, c'est-\u00e0-dire que je con\u00e7ois mon m\u00e9tier v\u00e9ritablement comme une fa\u00e7on d'\u00eatre prof, une autre fa\u00e7on d'\u00eatre prof, mais une fa\u00e7on d'\u00eatre prof quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:49:44 > 15:49:56) [80%] : \r\nAlors on a parl\u00e9 de votre m\u00e9tier, c'est votre m\u00e9tier de professeur \u00e0 avant d'arriver un peu votre parcours parcours de litt\u00e9raire, philosophe un int\u00e9gral un \u00c9cole Normale, agr\u00e9gation de philosophie, vous \u00e9tiez comment comme \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:49:58 > 15:50:13) [83%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t bonne \u00e9l\u00e8ve, je veux travailler beaucoup, voil\u00e0, j'\u00e9tais tr\u00e8s studieux, en v\u00e9rit\u00e9, j'\u00e9tais probablement un peu ennuyeux et probablement aussi t\u00eate \u00e0 claques, ah oui, c'est vrai que la oui, certainement, \u00e0 en croire les t\u00e9moignages, la chasse, donc oui oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:50:13 > 15:50:16) [76%] : \r\nDire provoquer l'admiration, la jalousie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:50:16 > 15:51:02) [93%] : \r\nNon, non c'est pas \u00e7a, j'avais tendance probablement en particulier quand on d\u00e9couvre tant de merveilles et qu'on a le sentiment, les comprendre, vous savez quand on est adolescent, d'abord on a tendance \u00e0 s'opposer syst\u00e9matiquement \u00e0 ce qu'on vous dit sans \u00e9couter ce qu'on vous a dit, mais \u00e0 s'y opposer par principe ceux qui \u00e9taient la tendance naturelle, tout le monde et donc la mienne aussi, et puis, et puis je vais probablement s'le go\u00fbt des j'ai toujours pens\u00e9 que les philosophes \u00e9taient des personnes sacr\u00e9es si vous voulez, dont la fr\u00e9quentation \u00e9tait pour moi quand j'\u00e9tais petit, l'\u00e9quivalent de serrer la main d'un joueur de foot, par exemple, il y avait une forme d'idol\u00e2trie de rapports idol\u00e2tre philosophe et donc j'aimais beaucoup les cit\u00e9s non pas pour dire que je les connaissais mais parce que c'est un peu une fa\u00e7on de leur serrer la main de leur taper sur l'\u00e9paule, ce qui est une autre forme de v\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:51:02 > 15:51:08) [74%] : \r\nJe n'ai jamais \u00e9crit il y a beaucoup de d'\u00e9tudiants qui \u00e9crivain ann\u00e9e les auteurs qu'ils admirent les faits vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:51:08 > 15:51:23) [93%] : \r\nNon, j'ai fini par j'ai fini par rencontrer certaines personnes que j'admirais profond\u00e9ment ce qui a suffi \u00e0 ma joie mais j'ai toujours, je me suis toujours m\u00e9fi\u00e9 de ce moment o\u00f9 l'on est d\u00e9\u00e7u par la personne dont on a tant admir\u00e9 les livres, donc il faut faire attention avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:51:23 > 15:51:28) [80%] : \r\nEt une jolie formule, vous vous disiez c'est que c'\u00e9tait comme joue Docteur a jou\u00e9 la philosophie comme d'autres jouent Docteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:51:28 > 15:51:55) [91%] : \r\nOui, oui, on fait semblant d'\u00eatre philosophe, on donne des noms, comme quand on joue au Docteur, on invente des termes m\u00e9dicaux, c'est un peu \u00e7a, on se pla\u00eet, on se grise \u00e0 ce jargon, mais c'est une fa\u00e7on comme une autre d'entrer en philosophie, Pascal a une belle phrase, il dit que, en gros, hein, je cite de m\u00e9moire que pour avoir la foi, il faut s'agenouiller et prier le geste de la foi, pr\u00e9c\u00e8de la foi elle- m\u00eame en ce qui me concerne, le geste de la pratique de la philosophie a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la rencontre m\u00eame de la philosophie et le d\u00e9sir que je pourrais en avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:51:56 > 15:52:06) [83%] : \r\n\u00e0 l'arriv\u00e9e, vous \u00eates devenu professeur, oui, c'est pas en fermant d'\u00eatre toujours dans ce m\u00eame milieu passer d'\u00e9l\u00e8ves \u00e0 professeur on, on dit souvent que les les professeurs sont pas dans la vraie vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:52:07 > 15:52:33) [87%] : \r\nD'abord il y a plusieurs fa\u00e7ons d'\u00eatre professeur puisque je je ne m'adresse pas qu'\u00e0 une classe, en l'occurrence, qui je suis mais mais je continue de de, je conserve, d\u00e9clare Serge, vous \u00e9tiez d'enseignants mais je continue d'enseigner src me c'est le m\u00e9tier de toute fa\u00e7on le m\u00e9tier l\u00e0 donc il faut jamais cess\u00e9 d'enseigner et de s'adresser \u00e0 une classe \u00e0 des \u00e9tudiants, \u00e7a c'est, c'est c'est la base, c'est le point de n'est pas ou le point d'aboutissement des \u00e9tudes et le point, d\u00e9part de la de la vie en ce qui me concerne, j'ai toujours voulu enseigner et je ne c\u00e9derai jamais sur ce point- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:52:34 > 15:52:38) [76%] : \r\nRapha\u00ebl Enthoven pour enseignant vous si on se met dans une classe pendant vous a, vous \u00eates comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:52:38 > 15:53:16) [88%] : \r\nJe suis extr\u00eamement aust\u00e8re pr\u00e9cis vous voyant et et mettant \u00e0 distance, mais je suis \u00e0 la disponibilit\u00e9 ou \u00e0 la disposition, plus exactement de mes \u00e9l\u00e8ves, c'est-\u00e0-dire que je vous tutoyez jamais non, jamais non, et quand vous c'est un \u00e7a marche pas, \u00e7a marche pas, non, non, il y a pas de tutoiement qui tiennent, on n'est pas l\u00e0 pour \u00e7a, on n'est pas l\u00e0 pour \u00eatre copains d'abord, on n'est pas au m\u00eame endroit, le professeur et sur l'estrade, il est dans situation d'enseignants toutes les questions sont l\u00e9gitimes, mais il faut se souvenir qu'il y a un professeur, il y a des \u00e9l\u00e8ves, y a pas de rapport d'\u00e9quivalence, de ce point de vue, il y a une r\u00e9ciprocit\u00e9 des \u00e9gards on se doit, mais il y a pas de rapport \u00e9quivalence, on est en situation de d'enseignants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:53:16 > 15:53:19) [96%] : \r\n\u00e7a vous arrive d'\u00eatre mis en cause par les \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:53:19 > 15:54:07) [90%] : \r\nOui sur sur ce que je dis sur ce que je dis, oui, bien s\u00fbr, en tant que, en tant que personne cibl\u00e9e sur la personne priv\u00e9e ou, ou, si vous voulez qui sur des malentendus \u00e0 une notori\u00e9t\u00e9 qu'ne dont il ne veut pas ou qui ne rel\u00e8vent pas de ce qu'ils m\u00e9ritent, jamais, jamais en classe en revanche sur la teneur de ce que je dis oui, mais je l'appelle de mes voeux, l'espace d'un dialogue nou\u00e9 l'espace d'un dialogue avec un \u00e9l\u00e8ve est une chose tr\u00e8s int\u00e9ressante, il n'y a pas de il y a pas de probl\u00e8me de ce de ce point de vue mais enseigner, vous savez, il y a un moment quand on enseigne quand on fait cours, c'est-\u00e0-dire quand on est en plein cours, o\u00f9 on s'oublie compl\u00e8tement soi-m\u00eame on est totalement au service de la parole qu'on essaie de proposer de pr\u00e9senter \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves \u00e0 ce moment-l\u00e0, ce moment d'abandon d'oubli de soi et l'exp\u00e9rience la plus pr\u00e9cieuse qu'on puisse faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:54:07 > 15:54:18) [93%] : \r\nComment est-ce qu'on fait pour faire co\u00efncider tout \u00e7a parce que \u00e9crire, faire de la radio enseigner \u00e7a demande beaucoup de temps pour des activit\u00e9s o\u00f9 il faut se concentrer au principe c'est pas dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:54:18 > 15:55:02) [90%] : \r\nOui, c'est difficile, c'est difficile, c'est tr\u00e8s prenant, alors \u00e7a prend beaucoup de temps, ce qui est consolateur, c'est que quel que soit le support sur lequel j'exerce le m\u00e9tier de professeur, je le fais de fa\u00e7on ce dont je parle est g\u00e9nial la fa\u00e7on dont j'en parlais pas, mais ce dont je parle et forc\u00e9ment g\u00e9nial quand votre m\u00e9tier vous contraint un jour \u00e0 faire court sur Sartre, le lendemain, \u00e0 faire une \u00e9mission sur Machiavel et le 3\u00e8me jour \u00e0 faire une autre \u00e9mission sur un autre th\u00e8me passionnant comme \u00e7a en soi la de la d\u00e9marche est une r\u00e9compense en elle- m\u00eame, donc je me console de cette fa\u00e7on et puis un travail nourrit l'autre il y a une diff\u00e9rence entre l'\u00e9criture et l'enseignement, c'est la seule chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:55:02 > 15:55:06) [91%] : \r\nEt ce qui est une course \u00e0 l'activit\u00e9, plus on en fait mieux en fait d'une certaine mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:55:06 > 15:55:10) [89%] : \r\nJe suis pas s\u00fbr de \u00e7a, pas s\u00fbr de \u00e7a, c'est la raison pour laquelle il m'arrive de penser que j'en fait trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:55:10 > 15:55:16) [85%] : \r\nAlors on fait quoi, vous, vous arrivez \u00e0 vous isoler c'est quoi le matin, le soir, \u00e9crire c'est une activit\u00e9 o\u00f9 il faut du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:55:16 > 15:56:00) [91%] : \r\n\u00e9crire est une activit\u00e9 o\u00f9 il faut du temps, mais c'est pas seulement du temps qu'il faut donc c'est pas la m\u00eame qualit\u00e9 de temps il faut du temps, mais pas du temps qu'on vole sur un emploi du temps qui vous contraint, il faut un autre temps, l'\u00e9criture est un temps continue la la vie quotidienne est un temps discontinu, rythm\u00e9e par des horaires, nous avons 25 minutes cette \u00e9mission, c'est un temps quantifiable, l'\u00e9criture est un temps qui ne rel\u00e8vent pas de la quantit\u00e9, c'est une autre qualit\u00e9 de temps qui est extr\u00eamement difficile \u00e0 faire jaillir et qui jaillit parfois dans les moments les plus improbables, donc le le temps de l'\u00e9criture est une autre temporalit\u00e9, \u00e7a n'est pas un temps qu'on peut mesurer cette c'est l'exp\u00e9rience d'une d'une libert\u00e9 int\u00e9rieure qui ne rel\u00e8ve pas du droit de la num\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:56:00 > 15:56:13) [81%] : \r\nVous avez la r\u00e9putation d'un professeur admir\u00e9 parce que il n'imposait pas aussi des mod\u00e8les, j'ai entendu parler de Heidegger, par exemple, et ses contradictions brillant philosophe et nazis et de l'\u00e9crire enti\u00e8rement dans les 2 tableaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:56:13 > 15:57:27) [90%] : \r\nMais, c'est-\u00e0-dire que les \u00eatre s'sont contradictoires, tout le monde est contradictoire : les philosophes ne font pas exception \u00e0 la r\u00e8gle probl\u00e8me avec les philosophe, c'est ce qui s'invente un syst\u00e8me pour conjurer l'existence qui est la leur, c'est-\u00e0-dire qui oppose leur syst\u00e8me combien de ancien par exemple vante les m\u00e9rites du du d\u00e9sint\u00e9ressement et se conduisent dans la vie quotidienne comme des ambitieux, si vous voulez combien d'h\u00e9donistes vante les m\u00e9rites de l'h\u00e9donisme et se conduisent dans la vie quotidienne comme des, comme des pingres et des et des m\u00e9chants, de ce point de vue l\u00e0 il y a une contradiction frontale mais pour le reste, que les individus soit plurielle, soit divers ne me semble pas un probl\u00e8me en l'occurrence avec Heidegger c'est vrai que la l'opposition entre la figure du professeur magnifique et celui qui fut objectivement nazi est un vrai probl\u00e8me \u00e0 partir de l\u00e0, de 2 choses l'une : soit on oppose la philosophie de Heidegger \u00e0 son parcours historique, ce qui est possible ce qu'on peut faire, soit on traque dans la philosophie de Heidegger, les lin\u00e9airement du nazisme, m\u00eame en consid\u00e9rant qu'il n'y a pas d'opposition entre les 2, ce qui est une fa\u00e7on r\u00e9troactivement de donner au nazisme un fondement intellectuel tr\u00e8s puissant, donc \u00e7a pose toute une s\u00e9rie de probl\u00e8mes, quelle que soit l'option qu'ont choisie, ce qui est s\u00fbr, c'est que la vie de Heidegger \u00e9tait en elle- m\u00eame une information et qu'elle n'est pas s\u00e9parable non plus compl\u00e8tement du syst\u00e8me qui est le sien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:57:27 > 15:57:31) [74%] : \r\n\u00e7a veut dire, dans un cas pareil, vous gardez quoi vous gardez quelconque vous admirer qui vous fascine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:57:31 > 15:58:14) [88%] : \r\nSi je fais par exemple ce jeu on va pr\u00e9parer, on pr\u00e9pare en ce moment une semaine \u00e0 la radio sur Heidegger, on a longtemps h\u00e9sit\u00e9, on s'est demand\u00e9 si on allait rentrer dans le d\u00e9bat nazi pas nazi, etc, il y a, il y a pas d\u00e9bat il y a pas de pas nazi oui les gars \u00e9taient nazis, donc du fa\u00e7on il y a pas d\u00e9bat sur cette question l\u00e0, mais est-ce qu'on allait jouer le jeu de la pol\u00e9mique ou non et, en v\u00e9rit\u00e9, on s'est arr\u00eat\u00e9 plus t\u00f4t sur le l'intention et c'est pour \u00e7a, on est 4 \u00e0 travailler dessus en ce moment, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, on va pr\u00e9senter \u00e0 traitant le livre voil\u00e0 qui date de 1927 on va juste pr\u00e9senter \u00e7a parce que c'est un chef-d'oeuvre de la pens\u00e9e et le pari, c'est de le rendre intelligible \u00e0 ceux qui se disent, Heidegger c'est Jarkko non c'est pas pour moi, etc, le probl\u00e8me c'est que c'est une exp\u00e9rience que je dois d'abord faire moi- m\u00eame et j'en suis pas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:58:14 > 15:58:26) [77%] : \r\nCe Crime critique, il y en a 10 heures vous \u00eates capable d'entrer dans la vrai contradiction dans les m\u00e9dias par exemple mais vous- m\u00eame et tr\u00e8s bien pensants classique quoi au fond d\u00e9mocrate moyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:58:26 > 15:59:00) [90%] : \r\nOui, c'est pas une critique de dire de quelqu'un d\u00e9mocrate, si vous voulez en terme collectif la vision il y a 2 il y a 2 ordres, hein, il y a 2 registres de l'existence il y a un registre collectif que souhaite-t-on \u00e0 la collectivit\u00e9 dans laquelle on se trouve, de ce point de vue, j'ai plut\u00f4t tendance \u00e0 \u00eatre social- d\u00e9mocrate plut\u00f4t bien pensants, partisan de l'\u00e9galit\u00e9 et et d'une \u00e9galit\u00e9 non liberticide et d'une d'une libert\u00e9 qui ne qui ne dissipe pas l'\u00e9galit\u00e9, je suis effectivement de ce point de vue politiquement si vous voulez plut\u00f4t lisse parce qu'il me semble qu'\u00e0 l'\u00e9chelle d'une collectivit\u00e9, on ne peut pas souhaiter mieux que des compromis de cette nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:59:00 > 15:59:04) [88%] : \r\nEt vous n'avez jamais \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 par des asp\u00e9rit\u00e9s plus grande de nos \u00e9poques avec des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:59:04 > 15:59:35) [94%] : \r\nPolitiquement, vous voulez dire non je, je, j'entends tous les discours et les logiques qui vont avec mais je ne souhaite pas, j'aime au-del\u00e0 de tout le r\u00e9gime qui permet qu'on le critique, donc je suis un d\u00e9mocrate ind\u00e9racinable si vous voulez, ce qui fait que je suis forc\u00e9ment lib\u00e9ral puisqu'il y a pas de d\u00e9mocratie sans \u00e9conomie de march\u00e9 et, mais \u00e7a n'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant au sens o\u00f9, d'abord \u00e7a n'est que mon opinion, et ensuite je je je je je b\u00e9nis le r\u00e9gime qui permet qu'on le critique en son sein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (15:59:35 > 15:59:48) [79%] : \r\nQuand on voit dans les ann\u00e9es 30 par exemple beaucoup de philosophe qui \u00e9taient attir\u00e9s par le fascisme et le communisme c'est pas d\u00e9cevant passait pas fade de vivre une \u00e9poque o\u00f9, effectivement, on est presque tous soient peu social- d\u00e9mocrate lib\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (15:59:48 > 16:00:41) [91%] : \r\nPeut-\u00eatre, c'est la fin de l'histoire, \u00e7a pose le probl\u00e8me en tout cas d'une d'une libert\u00e9 vaincu par sa propre victoire peut-\u00eatre est-ce la fin de l'histoire, peut-\u00eatre que, avec la d\u00e9mocratie, on est arriv\u00e9 au terme de l'histoire et d'un r\u00e9gime qu'il faudrait donc il faudrait organiser la survie, malgr\u00e9 l'absence d'adversaires, je suis pas si s\u00fbr que \u00e7a qu'il n'y a pas d'adversaire \u00e0 la d\u00e9mocratie, mais il me semble que le probl\u00e8me auquel nous avons \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir aujourd'hui qui est un probl\u00e8me redoutable est beaucoup plus difficile qu'une adversit\u00e9 objectif comme le bloc sovi\u00e9tique ou comme un fondamentalisme qui serait g\u00e9n\u00e9rale et et et monolithique, le probl\u00e8me auquel il nous faut tous r\u00e9fl\u00e9chir en tant que d\u00e9mocrate et en tant qu'amoureux de la libert\u00e9, c'est la n\u00e9cessit\u00e9 d'entretenir la libert\u00e9 et de ne pas la faire d\u00e9river en servitude volontaire et \u00e7a c'est un probl\u00e8me redoutable Tocqueville la pens\u00e9e au 19\u00e8me si\u00e8cle, ce sont des philosophes comme cela \u00e0 mon avis qui aujourd'hui doivent nourrir une r\u00e9flexion sur une d\u00e9mocratie qui est seul et et qui par cons\u00e9quent \u00c9tat elle- m\u00eame son propre adversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (16:00:41 > 16:00:49) [84%] : \r\nLes politiques, vous les avez fr\u00e9quent\u00e9 un Fabius oui, Sarkozy avait pu les observer dans les pens\u00e9es quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (16:00:49 > 16:02:08) [89%] : \r\nAlors il y a, il y a 2 registres je vous r\u00e9pondrai sur Fabius voudrait pas sur Sarkozy, tout simplement parce que le hasard de la vie fait que j'entretiens avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, non pas le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, justement, mais Nicolas Sarkozy des, des, des relations qui sont des, des, des, des relations de, comment dire, d'ordre cordiale mais pas pas politique, j'ai travaill\u00e9 pour Laurent Fabius, en revanche, je suis entr\u00e9 au Parti socialiste en 2002, apr\u00e8s la catastrophe du Front national, qui arrive au 2\u00e8me tour et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'occasion pour moi d'une d'une vraie d\u00e9ception non pas Laurent Fabius comme telle, encore que si d'ailleurs puisque il d\u00e9fendait je, je, j'ai quitt\u00e9 son staff quand je l'ai vu d\u00e9fendre le non au r\u00e9f\u00e9rendum sur le trait\u00e9 constitutionnel europ\u00e9en, non pas parce que j'\u00e9tais moi- m\u00eame partisan du oui mais parce que je le soup\u00e7onne, et je lui ferai jamais l'offense de penser qu'il \u00e9tait sinc\u00e8re, \u00e0 ce moment l\u00e0 aussi les opportunistes totale ah je pensais, je pense que c'est l'oeuvre d'un d'un opportunisme et c'est c'est non seulement cet opportuniste et cynique, mais surtout, c'est tr\u00e8s mal calcul\u00e9, c'est tr\u00e8s mal calcul\u00e9 de penser qu'il suffit d'aller dans le sens de la majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais pour ensuite en percevoir les dividendes et les suffrages, le fait m\u00eame que Laurent Fabius se soit retrouv\u00e9 3\u00e8me de la course dans la candidature socialiste \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique avait vers le fait qu'on ne on ne calcule pas de cette fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (16:02:08 > 16:02:16) [81%] : \r\n\u00e7a vous rend sceptique on voit peut signer des p\u00e9titions, par exemple, que c'est un sport d'un s\u00e9lectionneur alors c'est vrai, ce n'est pas signataire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (16:02:16 > 16:02:57) [89%] : \r\nJe suis plus, j'ai pas un temp\u00e9rament de signataires non j'ai pas un temp\u00e9rament de signataires le probl\u00e8me si vous voulez des des causes, j'\u00e9tais, j'ai \u00e9t\u00e9 signataire d'un ensemble de p\u00e9titions, cela dit, hein, j'ai j'ai sign\u00e9 la p\u00e9tition contre les les tests ADN par exemple j'\u00e9tais r\u00e9solument hostile aux tests ADN, le fait qu'il se soit soient dans d'autres pays d'Europe ne justifiait pas qu'on le fasse nous-m\u00eames, il m'arrive de signer des p\u00e9titions, mais j'ai un peu de mal avec les slogans si vous voulez, avec la bonne conscience que donnent les causes collectives, donc de ce point de vue le le m\u00e9tier de professeur de philosophie, introduit la n\u00e9cessit\u00e9 d'une distance \u00e0 l'endroit d'une cause collective d'un engagement militant, donc je suis plut\u00f4t en retrait, \u00e0 cet \u00e9gard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (16:02:57 > 16:03:11) [81%] : \r\nEn fait, Enthoven survient votre activit\u00e9 principale de \u00e7a vulgarisateur mais enfin personne qui d\u00e9mocratisent la philosophie, on peut aller, comme en plus loin, vous \u00e9tiez \u00e0 une f\u00eate populaire, vous avez \u00e9t\u00e9 fait de num\u00e9ros sp\u00e9ciaux de journaux c'est quoi la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (16:03:11 > 16:04:20) [89%] : \r\nLa suite c'est la continuation, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, si vous voulez, la suite c'est le lendemain, je ne vois pas plus loin que \u00e7a, la suite, c'est la possibilit\u00e9, c'est maintenir cette possibilit\u00e9 merveilleuse ce cadeau merveilleux, c'est la possibilit\u00e9 merveilleuse depuis il y a toujours Jean ill\u00e9gales philosophique maintenant plus alors, j'ai, je suis plus sceptique, moins sur les caf\u00e9s philosophiques parce que bien souvent les caf\u00e9s philo, sont l'occasion pour les uns ou les autres de parler de m\u00eame un de dire moi qui est v\u00e9cu \u00e7a, je peux vous dire que de prendre son exp\u00e9rience pour une norme, je me m\u00e9fie de \u00e7a, c'est bien souvent des exercices narcissique o\u00f9 chacun fait le beau \u00e0 tour de r\u00f4le, la philosophie n'est pas un moment o\u00f9 on fait on fait le beau, si vous voulez, \u00e0 tour de r\u00f4le, on prend le micro pour raconter sa petite histoire, c'est autre chose : la construction d'un d\u00e9bat, comment la possibilit\u00e9 d'un d\u00e9bat commun en philosophie, ce qu'on trouve assez peu en politique d'ailleurs, hein, \u00e9galement, il y a assez peu de d\u00e9bat en politique, les gens viennent juste d\u00e9fendre leur pr\u00e9 carr\u00e9, mais ils d\u00e9battent assez peu l'un avec l'autre, la, la, l'exercice philosophique \u00e9tablit les conditions de possibilit\u00e9 d'un d\u00e9bat, donc je me m\u00e9fie, moi pour ma part des des caf\u00e9s philo, des bandes dessin\u00e9es philo de de la philosophie \u00e0 toutes les sauces, je suis plut\u00f4t \u00e0 l'ancienne dans la transmission du de, de, de ce savoir- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (16:04:20 > 16:04:26) [83%] : \r\nQu'en enfin l'merci on vous lira les Nouveaux Chemins de la connaissance Kant chez Perrin, on vous \u00e9coute aussi sur Arte sur France Culture, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (16:04:26 > 16:04:27) [99%] : \r\nMerci de votre invitation.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1001885779", "summary": " Plateau : itw ENTHOVEN, Rapha\u00ebl, philosophe fran\u00e7ais (refuse le terme de  vulgarisateur, \u00e9missions philosophiques, f\u00eate de l'Huma, refuse de parler de sa vie priv\u00e9e notamment avec Carla Burni, impact de ses \u00e9missions de radio, le  philosophe Alain, \u00e9l\u00e8ve studieux, \"jouer \u00e0 la philosophie comme jouer au  docteur\", son m\u00e9tier d'enseignant, gestion du temps pour enseigner, \u00e9crire et animer \u00e9missions radio et t\u00e9l\u00e9, le nazisme et Heidegger, \"je suis politiquement plut\u00f4t lisse\", travail d\u00e9cevant avec Fabius, \"relations cordiales avec   Sarkozy\", contre le test ADN, contre les caf\u00e9s philo). entretien.", "id": "885778", "visualThemes": ["ENTRETIEN"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "521253", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB078429", "position": "01"}}, {"id": "521252", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM110322", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-254376", "internalArchiveId": "GE0912254377", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "ACCUEILLIR UN ENFANT HANDICAPE ? - 10.01.03", "publicationDate": "2010-01-03T00:00:00Z", "durationSec": 3180, "genres": ["Autres \u00e9missions religieuses"], "publicationChannelNames": ["TSR"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-01T11:29:27Z", "program": {"href": "/programs/46", "id": "46", "name": "Dieu sait quoi"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SPEZIALI, Laure", "type": "Personne physique"}, {"name": "CASADEI PRODUCTIONS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "522968", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095487", "position": "01"}}, {"id": "522967", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM111032", "position": "01"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2010", "maxPublicationDate": "2010", "start": 9400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 44qK9XgtFOj4pchxRRK0DBdBItaV"}]