[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=1300&rows=25", "count": 9467, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=1325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=9442&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=1275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-52B05FB8-203B-4B27-9FCE-9C6A23532925", "internalArchiveId": "52B05FB8-203B-4B27-9FCE-9C6A23532925", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sommet du G20 \u00e0 S\u00e9oul. La guerre des monnaies : Extrait d'une d\u00e9claration de Nicolas Sarkozy, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et interview de Paul Dembinski, directeur de l'Observatoire de la finance \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2010-11-12T00:00:00Z", "summary": "A S\u00e9oul, les chefs d'Etat et de gouvernement pr\u00e9sents au G20, se sont plus ou moins engag\u00e9s \u00e0 ne plus manipuler leurs devises et \u00e0 poursuivre la lutte contre les tentations protectionnistes.", "durationSec": 386, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["S\u00e9oul"], "thematicThemes": ["relations internationales", "syst\u00e8me financier", "r\u00e9union internationale", "march\u00e9 financier"], "thematicPersons": ["Sarkozy, Nicolas", "G20"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-12-17T14:39:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Sarkozy, Nicolas", "role": "pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Keller, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR S\u00e9oul", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dembinski, Paul", "role": "directeur de l'Observatoire de la finance \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2910466D-0DDD-4EE9-9C65-9521A45227C6", "internalArchiveId": "2910466D-0DDD-4EE9-9C65-9521A45227C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trou du jour 229 : Aire-la-Ville", "publicationDate": "2010-11-12T00:00:00Z", "durationSec": 207, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Aire-la-Ville"], "isOnline": false, "remarks": "MDV", "lastModifiedDate": "2017-03-06T16:58:10Z", "speechToTexts": ["06.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [75%] :\r\nPour village c'est trou quelconque et bourr\u00e9 de touristes en \u00e9t\u00e9, \u00e7a pullule en ce moment qu'on en short. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [87%] :\r\n10 joue la ville canton Gen\u00e8ve District population 1144 habitants les Alg\u00e9riens localisation, la ville est situ\u00e9e sur la rive gauche du Rh\u00f4ne \u00e0 la hauteur du barrage de Verbois, \u00e0 une dizaine de km \u00e0 l'ouest du Centre des jeunes. \r\nMoi, je n'ai ce qu'il mais je voudrais lui prescrira un truc \u00e0 la gourdasse qui nous fait les uns, trop oui oui faire mais il a pas autour de nous t\u00e2chons, donc il peut pas y avoir de barrages des barrages ne sont pas situ\u00e9s en montagne 16 aux barrages de Rossens mais au barrage de racines, il y a la con moi mais le barrage de Verbois \u00e9tait un barrage de l'eau, transformant en fait le tour du Rh\u00f4ne en \u00e9lectricit\u00e9, il transforme le. \r\nOui, oui, on aura pris au moins dans la politesse de rire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [80%] :\r\nOn a vu merci d'une part, le maire, non, non, je suis son adjoint revue de son adjoint Monsieur l\u00e0 Jack du maire dans les communes de Gen\u00e8ve, le conseil d'administration des petites communes, il est compos\u00e9 d'en, de 12 adjoints, enfin, vous \u00eates un municipal, vous faites partie du conseil municipal qui est compos\u00e9 de 5 \u00e0 7 municipaux dont le sadique dans les cantons de Vaud et de Sa\u00efgon, mais j'ai d\u00fb faire ouais \u00e0 Gen\u00e8ve c'est comme offre un maire, des adjoints fait par la guerre ensuite Genevi\u00e8ve de Bruno \u00e0 Gen\u00e8ve c'est marrant ce que vous dites, autrefois, les habitants de la ville, on les appelle tendre la main tonnes par an, c'est parce qu'on cultive des asperges au bord du Rh\u00f4ne et puis sur ces asperges dont la qualit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e9tait notoire, ben on a pos\u00e9 un timbre humides pour les diff\u00e9rencier les auteurs chez de savoir \u00e7a, \u00e0 part \u00e7a serait vous changerez Fay\u00e7al dans mon Bled c'est pas du tout une ville ici on, on, on est au coeur de la campagne genevoise, on sent alors je serais vous, j'appellerai mon Bled attendre ou ailleurs, mais \u00e0 la campagne mais on n'est pas la cambrousse, ma petite dame, la plupart des a\u00e9rien, c'est des gens qui bossent en ville, alors la banlieue pour bobos qui vont passer aux villes avec leurs 4X4 n'est pas encore la ville je vous sens un petit peu agressive, j'ai pas agressif, tu fermes et j'aime pas qu'on la C\u00f4te, d'apporter quoi, vous pensez que vous pourriez discr\u00e8tement blues \u00e0 tout le monde avec le nom Dagblad ah des clous d\u00e8s que tout journaliste mandat\u00e9 c'est aussi de d\u00e9noncer les injustices calmer le cheikh la banlieue pour bobos qui ont pass\u00e9 une villa Clark Applicatour Couleur3 c'\u00e9tait Jean-Louis c'est quoi, c'est pas le probl\u00e8me, c'est un probl\u00e8me, vous \u00eates jeunes vont. \r\n"], "program": {"href": "/programs/A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "id": "A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "name": "Au milieu du village"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Frochaux, Marc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34F44DC4-7AEB-4A65-81C5-01E1590A1504", "internalArchiveId": "34F44DC4-7AEB-4A65-81C5-01E1590A1504", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Keniz\u00e9 Mourad, \u00e9crivaine, fille d'une princesse ottomane et d'un rajah indien, \u00e0 l'occasion de la sortie de son roman \"Dans la ville d'or et d'argent\"", "publicationDate": "2010-11-12T00:00:00Z", "summary": "\" L'invit\u00e9e: k\u00e9niz\u00e9 Mourad, romanci\u00e8re , fille d'une princesse ottomane et d'un rajah indien.\r\nDans la suite de son best-seller \"De la part de la princesse morte\", Keniz\u00e9 Mourad nous livre aujoud'hui sa nouvelle saga historique \"Dans la ville d'or et d'argent\" l'histoire fascinante et m\u00e9connue de la premi\u00e8re femme indienne qui, pr\u00e8s d'un si\u00e8cle avant l'ind\u00e9pendance de son pays, osa d\u00e9fier l'occupant britannique.\r\nReporter sp\u00e9cialis\u00e9e dans les affaires du Moyen-Orient et du sous-continent indien pendant pr\u00e8s de quinze ans, elle a \u00e9galement \u00e9crit \"le Parfum de nos terre\", un livre consacr\u00e9 au conflit isra\u00e9lo-palestinien.\r\nBillet de Lucas Thorens\r\nJournaliste : Madeleine Caboche\r\n(1\u00e8re diff. 12.11.2010)\"", "durationSec": 3219, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine"], "thematicPersons": ["Mourad, K\u00e9niz\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-14T01:22:23Z", "speechToTexts": ["14.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [81%] :\r\nD'si est jou\u00e9 une production de Madeleine qui a battu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [59%] :\r\nPouy, tout est pourri d'une \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:21) [83%] :\r\nAvec la complicit\u00e9 tout \u00e0 l'heure pourcent de Lucas Torrent bonjour Lucas bonjour et en r\u00e9gie Carmen algarade \u00e0 la r\u00e9alisa. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:28) [90%] :\r\nDe l'\u00e9mission, nous avons le grand plaisir d'accueillir ce matin K\u00e9niz\u00e9 Mourad, bonjour K\u00e9niz\u00e9 Maurane Bonjour Madeleine Keniz\u00e9 Mourad redire qui vous \u00eates, il y a ce livre m\u00eame si on ne l'a pas lu \u00e7a dit quelque chose, parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un bestseller c'est le moment o\u00f9 vous \u00eates pass\u00e9 du grand reportage \u00e0 l'\u00e9criture, vous \u00eates devenu \u00e9crivain de la part de la princesse morte, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 d'abord en 1987 puis r\u00e9\u00e9dit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, donc il y a ce livre, il y en a eu d'autres, il y a celui qui vient de para\u00eetre, donc nous allons longuement parl\u00e9 ce matin dans la ville d'or et d'argent aux \u00e9ditions Robert Laffont alors repr\u00e9ciser, en effet, grand reporter au Moyen-Orient et sous- continent indien pendant longtemps avec encore des collaborations au Nouvel Observateur K\u00e9niz\u00e9 Morad et puis le choix de l'\u00e9criture avec ce 1er livre et puis pr\u00e9ciser aussi que dans ce 1er livre vous racontiez l'histoire de votre famille p\u00e8re indien maire turque princesse ottomane aujourd'hui parce que je suis plus \u00e7a se compte par millions le nombre d'exemplaires Keniz\u00e9 Mourad, vous, vous avez une explication de ce succ\u00e8s bien s\u00fbr du succ\u00e8s de l'ann\u00e9e, du 1er Premier \u00e9coutez a jamais de je crois c'est que d'une part c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:50) [94%] :\r\nC'est une grande saga historique o\u00f9 les gens ont beaucoup appris sur diff\u00e9rentes civilisations, d'une fa\u00e7on facile et agr\u00e9able en plus c'est un livre qui a touch\u00e9 parce que c'\u00e9tait l'histoire du lieu d'une femme bon comme c'\u00e9tait ma m\u00e8re j'ai racont\u00e9 bien s\u00fbr de l'int\u00e9rieur avec beaucoup d'\u00e9motion, mais je crois que c'\u00e9tait un livre, je ne sais pas, \u00e7a a correspondu les gens encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:14) [87%] :\r\nMa bande avec des, des, des pleurs, enfin, des sanglots dans la voix, en en parlant, c'est extraordinaire, c'est pas un Live, que les gens ont aim\u00e9, c'est un livre qui les a touch\u00e9 profond\u00e9ment et 20 ans apr\u00e8s m'en parle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [96%] :\r\nVous aussi, vous aviez eu des larmes en l'\u00e9crivant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:28) [74%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, et c'est pour \u00e7a que je dis et je suis content tout le long mais parce que moi j'ai bon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:32) [75%] :\r\nPour quelqu'un sait que ce qui \u00e9tait aussi \u00e9mouvant de effectivement de vous replonger dans votre propre histoire aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:41) [90%] :\r\nBon ou oui sans doute, et puis je de faire revivre quelqu'un que je n'ai pas connu puisqu'elle est morte quand j'avais un an, je l'ai fait revivre je vais donner une une une vie \u00e9ternelle parce qu'elle est vraiment maintenant, elle est, elle est, elle, est une h\u00e9ro\u00efque, je veux dire c'est devenu un livre culte et elle est une h\u00e9ro\u00efne pour des millions et des millions de gens comme vous dites, des murs, c'est vraiment des millions et des millions. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:04) [78%] :\r\nC'est une famille en Nyanga se passe \u00e0 26 millions bien je sais pas je non, non, non, quand m\u00eame, non, non, quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:10) [91%] :\r\nNon mais, vous savez d\u00e9j\u00e0 en fran\u00e7ais dans les 2 millions et demi et puis s'\u00e9tait traduit dans 34 langues. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:17) [88%] :\r\nQuand m\u00eame, alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a : j'ai envie de dire \u00e0 nos auditeurs que j'ai ador\u00e9 celui -ci dans la ville d'or et d'argent et que en effet c'est \u00e7a votre force Keniz\u00e9 Mourad, c'est peut-\u00eatre vous avez compris qu'il fallait pour nous toucher, et pour nous raconter l'histoire de 2 pays, arriv\u00e9 \u00e0 nous attraper aussi avec de l'\u00e9motion, donc l\u00e0, celui -ci, c'est un, c'est le portrait, c'est le portrait d'une d'une jeune femme \u00e0 Gaza tout mal qui est musulmane et qui, au fond, parce que l'histoire commence \u00e0 peu pr\u00e8s en 1856 quand les Britanniques ont annex\u00e9 l'un des 7 partis de l'Inde, o\u00f9 vit, c'est cette princesse, ce qui est votre force et que, \u00e0 la fois il y a un contexte historique, les Britanniques oppos\u00e9s aux Indiens et donc on r\u00e9alise ce qu'ils ont fait, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 et on lit cette histoire avec d\u00e9lice parce que se tisse \u00e0 la fois le portrait de ce personnage qui est vraiment un mod\u00e8le de femme est aussi une histoire d'amour, donc il y a tous ces ingr\u00e9dients qui fait qu'on on le d\u00e9vore et on n'a qu'une h\u00e2te, c'est de se replonger dans dans le livre, alors j'aimerais que vous vous disiez \u00e0 nos auditeurs qui est cette femme parce qu'il y a bien s\u00fbr du romanesque, mais beaucoup de vrai dans cette histoire, il est dans l'air miss. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:34) [88%] :\r\nUn livre, oui c'est un livre tout \u00e0 fait historique parce que j'ai, on n'a jamais racont\u00e9 l'histoire de cette femme, cette femme est la premi\u00e8re qui a vraiment qui a enfin c'est une femme qui a men\u00e9 la premi\u00e8re guerre d'ind\u00e9pendance contre les anglais la fameuse r\u00e9volte des Cipayes et elle a \u00e9t\u00e9 une des un des grands leaders de cette r\u00e9volte les Anglais l'ont appel\u00e9 d'ailleurs parfois l'\u00e2me de la r\u00e9volte et bizarrement \u00e9tonnamment pour la fa\u00e7on dont nous voyons les choses aujourd'hui c'est une femme musulmane qui venait d'une famille tr\u00e8s simple et qui \u00e9tait devenu, par sa beaut\u00e9, son Intelligence, la 4\u00e8me, \u00e9pouse du souverain de l'\u00c9tat le plus riche du nord de l'Inde, qui \u00e9tait l'\u00e9tat d'Awad qui \u00e9tait non seulement le plus riche, mais qui \u00e9tait le sa capitale, le centre de la culture et d'une culture, un tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que c'\u00e9tait un m\u00e9lange de cultures hindoues et musulmanes et si vous, si vous voulez, ce qui est ce qui aujourd'hui nous parlent beaucoup et si j'ai \u00e9crit ce livre, c'est parce que \u00e7a nous parle, \u00e7a peut nous dire beaucoup d'chose nous avons beaucoup d'choses pour aujourd'hui, c'\u00e9tait, il y avait le S\u00e9nat cohabitation pacifi\u00e9e cohabitation pacifique, une harmonie entre ses diff\u00e9rentes communaut\u00e9s les hindous allant au au fait religieux et musulmans les musulmans allant on f\u00eate religieuse, les hindous, tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9, on appelait d'ailleurs cette culture, c'est pour \u00e7a que j'ai donn\u00e9 ce lit seul non \u00e0 ce livre dans la ville d'or et d'argent, on appelait la culture d'or et d'argent, qui voulait dire la culture hindoue et musulmane \u00e0 cause de cette harmonie qui a donn\u00e9 les plus grands chefs-d'oeuvre sur le plan architectural de la peinture, de la musique, de la po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:10) [86%] :\r\nDonc cette femme je, je, j'ai beaucoup recherch\u00e9 puisque rien n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e7a c'est s\u00fbr rien quand m\u00eame, c'est pas, c'est absolument incroyable et c'est incroyable, incroyable, c'est moi, je connais sa vie parce que elle est de la m\u00eame ville, que mon p\u00e8re et que j'ai connu la ville de Locarno en Inde, qui est une ville qui est entre Delhi et B\u00e9nard et moi j'ai connu son existence parce que l\u00e0- bas, on la conna\u00eet bien s\u00fbr et j'ai rencontr\u00e9 il y a tr\u00e8s longtemps son arri\u00e8re, arri\u00e8re, arri\u00e8re petit-fils qui venez voir mon p\u00e8re, et qui est donc nous parlions d'elle et toutes les anciennes familles de Lock non leurs anc\u00eatre s'se sont battus aux c\u00f4t\u00e9s de la B\u00e9gum la B\u00e9gum qui, c'est-\u00e0-dire une femme de la noblesse, enfin, la B\u00e9gum Ashraf mal en se sont battus \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle contre les Anglais, et et voil\u00e0, et donc on n'a pas, on n'a pas \u00e9crit sur elle, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:03) [95%] :\r\nPeut-\u00eatre parce que les Anglais n'aiment pas dire qu'ils ont \u00e9t\u00e9 tenus en \u00e9chec pendant pendant 2 ans par une femme, \u00e7a c'est une chose et que la plupart des Livia \u00e9norm\u00e9ment de livres r\u00e9volte des Cipayes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:15) [93%] :\r\nOn on peut pr\u00e9ciser, pardon de vous interrompre Keniz\u00e9 Mourad les Cipayes qui sont -ils. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:20) [85%] :\r\nAlors l'Espagne \u00e9tait c'est comme les spahis, c'\u00e9tait les les soldats indiens de nations \u00e9tait enfin indien qui \u00e9taient enr\u00f4l\u00e9s dans l'arm\u00e9e britannique, mais ce n'\u00e9tait pas des mercenaires, parce qu'il faut savoir que les hommes \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait une s\u00e9rie de petits ou grands \u00c9tats qui se battaient les uns les autres et les Britanniques, profiter de ces combats pour aider un Rajah ou l'autre, et ensuite s'implanter dans l'\u00c9tat prend de plus en plus de pouvoir et donc c'est et ces soldats se battait contre des \u00c9tats qui n'\u00e9tait pas le leur, mais lorsque les Britanniques ont pris justement l'\u00e9tat d'Awad d'o\u00f9 venait la majorit\u00e9 de ses soldats, c'est si pareille \u00e0 ce moment -l\u00e0, ils se sont rendu compte que, en fait il ne il ne voulait pas se battre contre leur propre \u00c9tat, donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a eu la premi\u00e8re grande r\u00e9volte et cette premi\u00e8re grande r\u00e9volte men\u00e9e par cette femme a ensuite, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9cras\u00e9, mais a ensuite donn\u00e9 lieu \u00e0 des diff\u00e9rents mouvements et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9but par la suite est n\u00e9 le Parti du Congr\u00e8s, le parti qu'Gandhi donc grandi va prendre la t\u00eate, par la suite, le Parti du congr\u00e8s le Parti de la Ligue musulmane du parti et et et donc toutes sortes de mouvements d'ind\u00e9pendance jusqu'\u00e0 la baie de 90 ans apr\u00e8s attrape mal l'Inde sera ind\u00e9pendante. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:43) [88%] :\r\nAlors c'est vrai que c'est une sorte de de mod\u00e8les, cette femme, hein, parce que c'est, c'est c'est une guerre quasiment hein, c'est un des derniers une des derni\u00e8res r\u00e9gions qui r\u00e9siste, juste pour les gens qui conna\u00eet bien la ceux qui connaissent l'Inde Awad, c'est une chose est -ce que on peut dire, c'est l'\u00e9quivalent de cette r\u00e9gion de l'Uttar-Pradesh aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:02) [82%] :\r\nAlors je veux dire, autant de sa de sa plus grande splendeur, c'est-\u00e0-dire avant que les Anglais commencent \u00e0 grignoter, donc c'\u00e9tait un peu pr\u00e8s Leuthard Pradesh Agra et puis avec Taj Mahal faisait partie d'Awasa mais autant dont je parle \u00e0 l'\u00e9poque dont je parle d\u00e9j\u00e0 les Anglais avaient pris confisquer la moiti\u00e9 de l'\u00c9tat donc Awad serait donc la moiti\u00e9 de la rade, voil\u00e0, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s grand, immense. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:28) [80%] :\r\nCe qu'on a envie de comprendre, on va alors vous disiez on \u00e7a a une r\u00e9sonance un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:32) [88%] :\r\nVariable livre parce qu'en effet, r\u00e9flexion sur cette cohabitation pacifique, plus tard, on parlera leur longuement des proc\u00e9d\u00e9s et des Britanniques de l'occupant et souvent dans votre mani\u00e8re de relater le rapport occupant et que occup\u00e9 en 2 parce de faire des rapports avec ce qui se passe aujourd'hui, on sait que la grande reporter a couvert un certain nombre de guerre donc, il y a des choses tr\u00e8s tr\u00e8s actuel aussi dans ce livre, mais pour revenir \u00e0 cette femme, \u00e9videmment, a priori comme \u00e7a, on se dit : mais comment une femme dans ce pays, l'Inde arrive \u00e0 prendre ce pouvoir, ce que c'est une guerre qui va provoquer, vous vous le dites dans le livre je crois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:08) [92%] :\r\n100 50 1000 morts dans cette r\u00e9gion, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est \u00e7a, oui, il va y avoir \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment de morts oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:14) [85%] :\r\nUn peu pr\u00e8s oui et \u00e9coutez parce que ce qui et c'est \u00e7a aussi, j'ai voulu montrer, c'est d\u00e9pass\u00e9 cette id\u00e9e que nous avons aujourd'hui c'est, aujourd'hui, nous sommes tr\u00e8s tr\u00e8s en retard sur ce que nous \u00e9tions il y a un si\u00e8cle dans les esprits sont beaucoup plus ferm\u00e9, c'\u00e9tait \u00e0 0 cela vous faire technique a \u00e9volu\u00e9, la technique a \u00e9volu\u00e9, mais les mentalit\u00e9s se sont referm\u00e9es, nous sommes beaucoup beaucoup moins ouvert aux autres cultures et aux autres religions que que qu'on pouvait l'\u00eatre, je crois que parce que nous connaissons superficiellement les choses, nous donnons le droit de juger de tout alors que nous nous sommes tous connaissant tr\u00e8s mal les choses, la grande plaie aujourd'hui c'est l'ignorance et c'est l'ignorance qui croit savoir servir des choses sont vous vraiment que, d\u00e9j\u00e0, parce que vraiment, moi \u00e7a je laisse tout \u00e7a me blesse les jours, franchement, je vais vous dire je suis je savais baisser normalement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:06) [86%] :\r\nMais la seule question de d'une femme qui r\u00e9ussissent et c'est \u00e7a qui vous paraissent si on regarde Christian. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:11) [86%] :\r\nNon, je ne parle pas de le de par la femme musulmane oui alors on croit que les musulmans ne sont toutes des femmes voil\u00e9es, des femmes soumises, des femmes, soci\u00e9t\u00e9, femmes cela \u00e9coutez, moi, dans ma famille, tout autour de moi, bien s\u00fbr, il y en a, mais je vois des femmes d'une force beaucoup plus forte, beaucoup plus forte que n'importe quel occidental pour arriver \u00e0 justement survit dans un milieu c'est vrai patriarcal, il faut \u00eatre des femmes qui ont d\u00e9velopp\u00e9 une Intelligence et une force extraordinaire et et donc allez aujourd'hui encore et \u00e0 l'\u00e9poque et aujourd'hui les femmes \u00e0 la maison d'abord, c'est vrai que sont en g\u00e9n\u00e9ral les femmes musulmanes sont. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:51) [86%] :\r\nPlus discr\u00e8te \u00e0 l'ext\u00e9rieur, elles n'ont pas, elle ne s'affirme pas l'ext\u00e9rieur ce sont plus les hommes qui sont l'arm\u00e9e \u00e0 la maison, ce sont elles qui finalement d\u00e9cident de tout, de l'\u00e9ducation de de l'\u00e9conomie du m\u00e9nage qui va d\u00e9penser des mariages etc donc si vous voulez, elle, elle, c'est autre chose, elle appelle a pu, comme d'autres femmes musulmanes ont fait se d\u00e9barrasser du voile du dupeur Dadu etc et prendre la t\u00eate d'un mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:18) [87%] :\r\nMais c'est pas facile parce que l\u00e0, les autres femmes de, de, de, de, du du parler sont tr\u00e8s sont les autres. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:25) [86%] :\r\nFemme 100 jalouse et mais \u00e7a non, oui, mais \u00e7a montre que, effectivement, elle a contre elle, alors elle a contre elle, je montre, c'est tr\u00e8s, c'est aussi ce qu'on peut trouver aujourd'hui bien s\u00fbr un Mollah, c'est-\u00e0-dire un Maulvi on dit un lui l\u00e0- bas, qui est un Mollah qui dit : un pays qui oui men\u00e9e par une femme court \u00e0 sa perte, en pr\u00e9tendant que c'\u00e9tait une chose qui a \u00e9t\u00e9 dit par le proph\u00e8te Mohamed, ce qui est un mensonge y a toute une un dialogue entre elle est une sorte de, de, de, disons, d'affrontements entre elle et ce mollahs extr\u00e9mistes qui repr\u00e9sente l'affrontement entre un Islam mod\u00e9r\u00e9 et ouvert et un Islam extr\u00e9miste et un affrontement qu'on trouve aujourd'hui, bien \u00e9videmment, la tristesse et que les journalistes ne pas que c'est toujours, c'est normal, on parle toujours de ce qui 2 des choses extr\u00eames ne parle que de l'Islam extr\u00e9miste ne parle que des extr\u00e9mistes qui sont bien s\u00fbr la et qui sont des des gangsters, mais jamais d'ailleurs, qui dit sont pas des islamistes, ce sont des gangsters qui se pr\u00e9valent qui se veut pas du nom de \u00e2me, c'est un peu vrai, alors oui, h\u00e9 oui, alors voil\u00e0, si vous voulez, il y a, il y a ce il y a cet affrontement et on voit o\u00f9 elle lui dit : mais le corps n'a jamais dit \u00e7a, le corps n'a pas dit \u00e7a, tu mens, etc, et \u00e7a c'est je jette une partie du livre, o\u00f9 on voit ce qui est vrai, mais v\u00e9ritablement dit ce qui est un peu triste, c'est que la grande majorit\u00e9 des musulmans se trouve prise en otage par ces extr\u00e9mistes et surtout pr\u00e9sente otages par le fait qu'on les voit, qu'on les assimile tous \u00e0 ces extr\u00e9mistes et et ils sont tr\u00e8s d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 parce que ce sont les premiers qui en souffrent, ces sont les premiers qui sont tu\u00e9s, ce sont les premiers qui sont ceux qui sont vraiment encore une fois tenu en otage par ces extr\u00e9mistes et s'il cis\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:16) [90%] :\r\nC'est un peu plus encourager un peu, un peu moins, disons mis compl\u00e8tement de c\u00f4t\u00e9 comme s'ils \u00e9taient tous des monstres, il y aurait sans doute les choses se passeraient mieux, ils pourraient ne plus se d\u00e9marquer de ces extr\u00e9mistes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:33) [87%] :\r\nAlors, je disais que cette femme \u00e9tait une sorte de de mod\u00e8les \u00e0 avec cette r\u00e9sistance incroyable et et douloureuse et cette phrase qu'elle dit \u00e0 un moment donn\u00e9 et qui, semble -t-il, puisque vous mettez entre avec des guillemets toutes les phrases qui ont vraiment \u00e9t\u00e9 dit, elle dit ceci : comme je ne veux pas tomber vivante entre les mains de l'\u00e9conomie, je vous demanderai avant de vous en aller de me couper la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:56) [88%] :\r\nOui, non, c'\u00e9tait une femme vraiment extraordinaire et oui, vous savez, moi j'ai connu tellement de femmes extraordinaires quand je suis arriv\u00e9, la Sorbonne pour la 1\u00e8re fois en Inde l'arriv\u00e9e avec mon petit orgueil de petites occidental qui savez tout et je me suis rendu compte que j'\u00e9tais digne ignorance totale, il ne fait vis-\u00e0-vis de femmes qui avait une double culture, de gens qui avaient une double culture, comme en g\u00e9n\u00e9ral les Orientaux ont une double culture et et la culture, leur culture et la culture occidentale et en fait une, une des choses que je ai beaucoup dans le livre aussi, c'est que cette cette ces esp\u00e8ces de, de, de, d'id\u00e9es ici qu'on va porter les valeurs et qu'on va porter la morale et l'est, les valeurs \u00e0 d'autres, c'\u00e9tait, c'est vraiment une id\u00e9e quand m\u00eame tr\u00e8s sp\u00e9cial, je veux dire, chacun a ses valeurs et par exemple quand on dit on va apporter un grand, un bon gouvernement \u00e0 l'Irak ou l'Afghanistan, je veux dire c'est un peu honteux parce qu'on sait tr\u00e8s bien qu'en fait la guerre \u00e0 ces pays pour des raisons \u00e9conomiques et pas du. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:06) [90%] :\r\nTout pour des raisons morales, donc si vous voulez, ce double langage cette hypocrisie r\u00e9volte, il faut faire tr\u00e8s attention parce que le 2 poids, 2 mesures qu'on emploie finit par par faire beaucoup de mal et qu'on nous sommes en train, h\u00e9las, de, de, d'assister \u00e0 une lutte de civilisations, un affrontement qui peut devenir de plus en plus grave, non, on parle de l'Afghanistan, l'Afghanistan, bien \u00e9videmment c'est terrible ce qui se passe, la position des femmes en Afghanistan, mais il y a 2 choses : d'une part, d'une part, bon c'est une il faut qu'elles \u00e9voluent de l'int\u00e9rieur il y a en Afghanistan \u00e0 l'int\u00e9rieur de la vie des femmes qui sont ouverts un Islam ouvert, progressiste, et peu \u00e0 peu elles vont pouvoir faire \u00e9voluer les choses, c'est jamais lorsqu'un et demi, quelqu'un arrive de l'ext\u00e9rieur, envoyez un pays bombardent les feux des civils comme c'est tous les jours le le fait en Afghanistan, c'est pas comme \u00e7a qu'on va se gagner les esprits et c'est pas comme \u00e7a qu'on va arriver \u00e0 imposer des valeurs de civilisation en plus de l'Afghanistan personne et je monte dans mon livre les Anglais pendant des si\u00e8cles sans jamais arriver \u00e0 soumettre l'Afghanistan, l'Afghanistan est un pays qu'on ne peut pas soumettre ce sont des gens qui vivent dans des grottes qui vivent de rien qu'on ne pourra jamais soumettre il Ilir l'Irak, qui \u00e9tait un pays que moi j'ai connu o\u00f9 les choses si on n'\u00e9tait pas un opposant Direct de Saddam Houssein, hein, je ne d\u00e9fends pas vraiment Saddam Hossein mais si on n'\u00e9tait pas un peu en Direct, les femmes avaient \u00e9norm\u00e9ment de libert\u00e9, elles avaient des fonctions tr\u00e8s importantes, les communaut\u00e9s chiites et sunnites, il n'y avait absolument pas d'affrontement entre elle et non seulement sous Saddam Hussein depuis le califat de Bagdad chiites et sunnites travailler \u00e9taient ensemble bon maintenant le pays est divis\u00e9, maintenant c'est une guerre civile abominable qui va continuer bon donc si vous voulez, on est toujours l\u00e0 \u00e0 apporter nos notre nos bonnes id\u00e9es notre moral alors que, en fait c'est pas notre moral on va dans dans dans beaucoup de ces pays pour nos raisons \u00e9conomiques et \u00e7a les gens ne sont pas idiots, ils le savent, ils le voient, et s'engendre beaucoup beaucoup de de ressentiment et on est dans un monde, et comme on est dans un monde o\u00f9 h\u00e9las ce ressentiment comme ces gens n'ont pas d'arm\u00e9e, en g\u00e9n\u00e9ral, ce ressentiment va se loger dans des actions terroristes et c'est terrible parce que qu'est -ce qu'on peut faire contre \u00e7a, je veux dire c'est : on peut pas mettre un gendarme derri\u00e8re chaque \u00e0 chaque coin de rue, alors on va, il faudrait mieux essayer d'un d'avoir des relations normales et plus juste avec ces pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:55) [90%] :\r\nOn va revenir aussi sur votre parcours \u00e0 vous, vous parliez des d'\u00e9conomie effectivement vous vous pr\u00e9ciser dans cette invasion des Britanniques en Inde que les ressources de 3 quarts des Indes ont permis \u00e0 l'Angleterre, de devenir la 1\u00e8re puissance industrielle du monde, je vous propose d'\u00e9couter une chanson et apr\u00e8s on reviendra plus longuement sur votre rapport avec l'Inde K\u00e9niz\u00e9 Maurane. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:18) [74%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:20) [76%] :\r\nR\u00e9\u00e9coutez rien n'est jou\u00e9, quand vous le souhaitez, sur internet, RN 10 pour la la RSR Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:26) [68%] :\r\nTout est fait, Mattel a pas la nouvelle donne donc tout qui est fait 21 la France politique ou pas, il y a fraude ou point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:22) [83%] :\r\nPoint d'politique du d\u00e9p\u00f4t du palais, on a tout perdu point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:20) [92%] :\r\nC'est rien n'est jou\u00e9 avec Keniz\u00e9 Mourad \u00e0 propos de son nouveau livre, dans la ville d'or et d'argent, publi\u00e9 chez Robert Laffont, et c'est le moment K\u00e9niz\u00e9 Mourad et auditrices auditeurs du pilier de Lucas tort. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:35) [84%] :\r\nK\u00e9niz\u00e9 Mourad, vous avez une force ce que vous faites, on l'a dit, hein, vous faites des livre poignant au fait des ouvrages qui touchent les gens profond\u00e9ment moi je connais vraiment des gens dans mon entourage qui ont pleur\u00e9 en lisant vos j'ai \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin de ce moment o\u00f9 la personne arrive vers la derni\u00e8re phrase est Pierre je je je guette les muqueuses au coin des yeux qui voient que \u00e7a commence \u00e0 s'humidifier et puis apr\u00e8s la personne elle a fini, et encore ce moment elle regardait encore encore dans livre apr\u00e8s faut aller plaider patates, je veux dire quand vous venez de suivre une princesse musulmane d'aller peler les patates, \u00e7a fait mal aux cheveux, et \u00e7a c'est pas rien parce que moi, si je r\u00e9fl\u00e9chis, \u00e7a me \u00e7a n'est vraiment pas arriv\u00e9 souvent d'\u00eatre comme \u00e7a, habit\u00e9e par un livre et, bien s\u00fbr, chaque fois que finis le Seigneur des Anneaux que je l'ai peu pr\u00e8s chaque 2 ans j'ai une furieuse envie de m'pieds nus et de les jeter mon alliance dans un four \u00e0 pain, mais sinon je ne vois pas et c'est donc votre force Keniz\u00e9 Mourad, c'est un talent de conteuse mais c'est pas votre seul atout : il y a aussi votre votre lign\u00e9e votre votre pedigree, hein, vous \u00eates la fille d'une princesse turque et de Radja indiens r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Paris, \u00e7a c'est incroyable, \u00e7a en jette, en comparaison, la plus part des gens ici, ce sont les filles d'un buraliste d'Ecl\u00e9pens est une \u00e9l\u00e8ve de l'\u00e9cole m\u00e9nag\u00e8re de Bulat aux plus exotiques, on trouvera peut-\u00eatre le m\u00e9lange entre une comptable de Glaris, c'est un allemand du Nord hein, mais c'est vraiment n'allons chercher vraiment dans les comptes, alors \u00e9videmment K\u00e9niz\u00e9 Mourad, \u00e7a donne des avantages ind\u00e9niables dans la vie, hein, d\u00e9j\u00e0 dans un CV, hop, et puis pour \u00e9crire un roman je dire fille d'une princesse turque et d'un Rajah indien, sinon vous avez le titre l'intrigue, le 4\u00e8me de couverture, la promo tout alors je dis Avantage hein je je ne suis je ne suis pas b\u00eate c'est c'est pas facile tous les jours hein c'est c'est d'\u00eatre comme \u00e7a, d\u00e9chir\u00e9e en plusieurs cultures, surtout vous avez grandi en en France, hein, c'est toujours plus facile d'\u00eatre de la culture du du lieu o\u00f9 l'on est d'avoir des racines l\u00e0 o\u00f9 l'on pousse un demander un sapin et vous dira que c'est tout \u00e0 fait vrai et puis de c'est cette enfance milieu catholique de gauche, quelques ann\u00e9es plus tard, vous rencontrez une parente ni du fer, c'est une princesse, elle vous dit bonjour princesse c'est incroyable d'imaginer le le changement, c'est un peu comme si Karl Marx avait d\u00e9couvert que c'est un cousin \u00e9loign\u00e9 de Louis II de Bavi\u00e8re, c'est des changements de paradigme et je pense que c'est ce qui vous a donn\u00e9 cette cette possibilit\u00e9 d'avoir ce ce regard g\u00e9n\u00e9ral ce regard critique ce regard qui n'est pas ethno centr\u00e9 sur l'Europe et du coup, dans votre livre qui vous a donn\u00e9 cette cette force par rapport au au britannique parce que nous, ici, on se dit que les colons anglais, bon c'est vrai, il veut pas \u00eatre super sympa avec les autochtones indiens, on imagine que c'\u00e9tait un poil m\u00e9prisant avec les les noms britannique mais se interdit le mariage entre enfants qui sont interdits, l'immolation des \u00e9pouses et puis ils ont amen\u00e9 le cricket, \u00e7a c'est g\u00e9nial, le cricket imaginer tellement bien comme sport donc vous vous vouliez et on d\u00e9couvre cette violence des Anglais cette violence inou\u00efe psychique et psychologique, alors on va comme des bons \u00e9l\u00e8ves sur le Net pour se demander : mais, mais o\u00f9 est la v\u00e9rit\u00e9 et l'argent suffit pas chercher loin on tombe assez vite de Wikip\u00e9dia, m\u00eame sur un un tableau russe du XIXe si\u00e8cle, hein c'est \u00e7a pr\u00e9sente une ex\u00e9cution de prisonniers indien par les Anglais, alors quelles m\u00e9thodes, \u00e0 votre avis, h\u00e9 bien au canon, alors ils attachent ils attachaient les Indiens au canon, coups de canon, franchement \u00e7a fait mal, c'est pas sympa c'est pas propre, c'est pas \u00e9conomique, c'est pas tr\u00e8s British. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:40) [79%] :\r\nRien n'est jou\u00e9 sur la promenade. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:43) [77%] :\r\nMerci \u00c9ric de rien, oui, c'est superbe, c'est parce que, alors, c'est vrai, c'est vrai qu'on on on enfin des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:50) [74%] :\r\nCouvre \u00e7a dont sait que les les colonisations et les occupations sur un peu, \u00e7a se fait pas des d\u00e9plum\u00e9, l\u00e0, soit, mais on on d\u00e9couvre une brutalit\u00e9 cocon, enfin en tout cas que je ne soup\u00e7onnais pas aussi cruelle dans votre livre, de l'occupant britannique K\u00e9niz\u00e9 Morad. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:09) [85%] :\r\nOui, mais \u00e9coutez, moi aussi je l'ai d\u00e9couverte parce que c'est vrai que ces ex\u00e9cutions d'otages sont l\u00e9gion sur le canon, je n'\u00e9tais donc je ne savais pas mais c'\u00e9tait tr\u00e8s courant et aussi le fait, ce que je ne savais pas c'est que les Anglais, les indiens d\u00e8s les n\u00e9gatifs des n\u00e8gres et qu'ils avaient je ce que je connaissais, c'\u00e9tait le le la grande la grande arrogance et le grand m\u00e9pris pour tout ce qui n'est pas britannique, je me souviens que la premi\u00e8re fois que je suis allais en Inde, j'\u00e9tais avec mon p\u00e8re, nous sommes all\u00e9s une seule \u00e9tude \u00e0 prendre le th\u00e9 chez le proviseur du du coll\u00e8ge o\u00f9 \u00e9taient mes, mes fr\u00e8res, qui \u00e9tait un coll\u00e8ge, il y avait l\u00e0 donc, le proviseur, sa femme, d'autres drames et mon p\u00e8re et moi ces dames de pendant une heure, ne m'ont pas adress\u00e9 la parole parce que j'ai \u00e9t\u00e9, elles me regardent avec d\u00e9dain, parce que j'\u00e9tais une petite n\u00e9gresse, sans doute, enfin j'\u00e9tais une une fille d'un d'un autre un indig\u00e8ne et il y a vraiment est bon et qui \u00e9taient ces ces femmes qui \u00e9taient bond\u00e9s toute petite bourgeoise mais mais mais bon m\u00eame si on perd, \u00e9tait Rajah jeter une indig\u00e8ne, donc c'\u00e9tait c'\u00e9tait rien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:14) [87%] :\r\nBon, donc, c'est vrai, \u00e7a c'est vrai et donc dans le livre, bien \u00e9videmment, il y a un combat, il y a le combat mais je montre aussi, quand m\u00eame, c'est pas, c'est pas noir et blanc, je montre des un g\u00e9n\u00e9ral anglais qui est quand m\u00eame quelqu'un qui est d'ailleurs d'origine \u00e9cossaise et les \u00c9cossais qui se sont battus pour leur libert\u00e9 contre les Anglais, et qui donc comprend en m\u00eame temps quand m\u00eame, la lutte des indien et donc elle les traite avec les honneurs de la guerre, qui laisse quand la quand la B\u00e9gum \u00e0 un moment donn\u00e9 et \u00e9vacue, il a laiss\u00e9 \u00e9chapper, il envoie ses les poursuivants dans l'autre direction donc si vous voulez, bon il y a un peu de tout, mais c'est vrai qu'en g\u00e9n\u00e9ral la colonisation britannique a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement dur, mais je crois comme toute l'\u00e9conomie est, somme toute, le grand diff\u00e9rence d'avec la colonisation fran\u00e7aise, et je le dis dans le livre, c'est que, en fait, L\u00e9o, joli non pardon dans un autre livre, mais c'est quand m\u00eame c'est clair les les Fran\u00e7ais essaye toujours de d'amener l'\u00e9conomiser \u00e0 leur valeur de leur enseigner ce qui est bien, etc, les Anglais s'en fichent les colonis\u00e9s c'est c'est une autre race on on vit tr\u00e8s loin de on a intervient pas dans leurs coutumes parce qu'au fond les m\u00e9prise, donc on essaye m\u00eame pas on n'intervient pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:28) [85%] :\r\nDonc d'un c\u00f4t\u00e9, on ne se m\u00e9lange pas, c'est pas les intervenir l\u00e0 ce m\u00e9lange pas, on ne sait pas d'intervenir mais en mai, \u00e7a vient, \u00e7a vient donc une sorte de tol\u00e9rance si vous voulez cette tol\u00e9rance est en fait un un grand m\u00e9pris et les Fran\u00e7ais avec bonne volont\u00e9, essaye de convaincre, et en m\u00eame temps en justement sont repouss\u00e9s avec l'Otan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:49) [84%] :\r\nPlusieurs lance mais ce qui est surprenant aussi affam\u00e9s vous c'est aussi le lot de toutes les occupations, c'est qu'il y a une destruction syst\u00e9matique de tous les monuments ont vol\u00e9 vivisection vole les bijoux, enfin c'est si vraiment on veut tuer la culture compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:05) [86%] :\r\nOui \u00e7a on veut tuer la culture et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait dit, il faut oublier que les gens oublient la grandeur et la beaut\u00e9 et la grandeur de leur de leur de, de, de, de cette, de cette, de ce du souverain et de et de de leur pays, du temps o\u00f9 il \u00e9tait ind\u00e9pendant et en m\u00eame temps il y a bien s\u00fbr la il y a, il y a les, les, les hommes, les soldats qui veulent \u00e7a qui va s'approprier de tout ce qui brille et de ce qui est de toute la richesse, \u00e7a, \u00e7a fait penser, m\u00eame description tr\u00e8s pens\u00e9e, m'a -t-on dit au sac de P\u00e9kin, le sac de le clore, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi on a bris\u00e9 tout ce que les soldats pouvait pas emporter briser le casse en 1000 morceaux les plus les Oeuvres d'art le plus extraordinaire, c'\u00e9tait c'\u00e9tait bris\u00e9 parce que c'\u00e9tait trop lourd emport\u00e9s dans une esp\u00e8ce de rage et vous savez, \u00e7a \u00e7a bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:52) [76%] :\r\nC'est, c'est comment \u00e0 assez facile que l\u00e0 parce que vous vous dites : ben vous vous racontez \u00e0 la destruction de l'opinion, mais vous racontez aussi comment elle \u00e9tait h\u00e9 ben c'est pas pour rien que \u00e7a s'appelle, dans la vie d'or d'or et d'argent aussi c'est \u00e7a avait l'air magnifique, on vient de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:06) [82%] :\r\nC'\u00e9tait absolument splendide, on disait le le correspondant du Times disait que c'\u00e9tait plus beau que Paris qu'Istanbul, plus beau que que que que que c'\u00e9tait la ville, il disait : mais comment est -ce qu'on a pu dire que c'\u00e9tait la ville d'une race d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9e et indigne, puisque les Anglais avaient dit pour c'\u00e9tait leur leur leur excuse pour pour prendre ses \u00e9tats, de dire que le souverain \u00e9tait d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer exc\u00e9d\u00e9s, etc, qu'il y a mais comment alors que c'est, c'est le plus grand raffinement Saab grande beaut\u00e9 je tout \u00e9crit beaucoup dans l'Whibley c\u00e9r\u00e9monie les les \u00e9lus tout ce raffinement et c'est l'amour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:37) [85%] :\r\nPrenons le temps K\u00e9niz\u00e9 parce que c'est si magnifique ces descriptions aussi \u00e0 des d\u00e9faites qui sont magnifiques avec vous racontez des arbustes taill\u00e9s en animaux un raffinement de la cuisine extraordinaire faites -nous vivre un peu, c'est cette ambiance images. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:52) [86%] :\r\nJe oui, je raconte comment justement le le le souverain de l'\u00e9poque qui \u00e9tait donc qui \u00e9tait musulman, mais la population \u00e9tait en majorit\u00e9 hindoue, donc ils avaient ils avaient c'\u00e9tait \u00e7a \u00e9t\u00e9 pendant des si\u00e8cles comme \u00e7a parce que l'Inde a \u00e9t\u00e9 l'un toute l'Inde du Nord \u00e9tait sous donc \u00e9t\u00e9 sous souverainet\u00e9 du grand Mogol qui \u00e9tait donc un un grand un empereur musulman. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:15) [64%] :\r\nIl avait envahi aussi les ruptures, hein, qui avaient envahi aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:20) [83%] :\r\nOui, qui avaient envahi par les prix qui avaient pris le le pays mais qui \u00e9t\u00e9 la diff\u00e9rence, comme disaient les, les, les gens l\u00e0 la grande diff\u00e9rence qu'ils arrivaient, ils envahissaient mais il se \u00e0 la population, s'il y avait pas une diff\u00e9rence entre et il y avait des mariages entre avec dans dans dans les entre hindous et musulmans, et il y avait surtout les, les, les, les Premiers ministres, les ministres etc de ces souverains musulmans \u00e9taient des hindous presque toujours les g\u00e9n\u00e9raux \u00e9taient des ados puisque la population majoritaire \u00e9tait hindou, donc il y avait absolument pas la diff\u00e9rence et c'est de \u00e7a que les uns les indien se plaignait, c'\u00e9tait cette esp\u00e8ce de barri\u00e8re o\u00f9 il disait les les Anglais arrivent et nous devenons des nous devenons des esclaves, quand les autres souverains enfin les les aux invasions, elle se m\u00ealaient Lynda toujours il y a toujours une un m\u00e9lange des cultures, un m\u00e9lange des populations, et d'ailleurs le grand empereur moghol Akbar voulait faire la dignit\u00e9 la\u00efc, qui voulait dire la religion unique et il convoquait des pendant des ann\u00e9es des, des, des, des savants de bouddhistes, hindous GI ne juifs, musulmans, etc, pour parler et pour trouver le fond commun de toutes ces croyances, il avait form\u00e9 une religion qui \u00e9tait la religion unique pour justement qu'il n'y a plus de de combats entre toutes, et bon, \u00e7a a dur\u00e9 un petit peu, et puis finalement \u00e7a n'a pas dur\u00e9 longtemps, mais c'est pour vous dire que, il y avait une ouverture qui n'avait rien \u00e0 voir, y avait une ouverture tr\u00e8s tr\u00e8s grande sur le le souverain de Awad dangereux par le fameux souverain Wajed Al-Hicha faisait chaque ann\u00e9e un grand spectacle pour pour la population et o\u00f9 il jouait le plus souvent le Dieu Krishna lui musulman jouer un Dieu hindou Krishna, le Dieu bleu qui est un un Dieu ador\u00e9 par les par les hindous et o\u00f9 il s'enduisez de de poudre, pilier du turquoise et de personnes, dont ils sont d'Uz\u00e8s, le corps ce qu'il faisait encore bleu, il dansait avec les l'histoire de Krishna donc ce Dieu hindou devant la population et donc c'est tr\u00e8s bien, dit -il dans cette vague vertu dansait tr\u00e8s tr\u00e8s bien et alors dans le et alors dans ce dans ces ces grandes f\u00eates je d\u00e9cris les donc le buffet extraordinaire mais aussi de chaque buisson tomber une il y avait une fiole d'tomber des gouttes de parfum sur les gens qui passait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:56) [83%] :\r\nC'\u00e9tait un raffinement extraordinaire, c'est un raffinement en-dehors dont on r\u00eavait \u00e9tonnant n'a plus id\u00e9e aujourd'hui, c'est un raffinement avec aussi une grande d\u00e9cadence il faut dire, mais c'est \u00e7a, il y a eu un fils de s'agir de Satyajit tr\u00e8s qui s'appelle les joueurs d'\u00e9checs qui se passe \u00e0 l'heure que nous et on voit 2 aristocrates jouant aux \u00e9checs, au loin, on entend une cavalcade, le l\u00e9gal au et de chevaux et lundi mais qu'est, c'est que ce bruit et l'Audio, les Anglais qui viennent et c'est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:26) [85%] :\r\nLes Anglais qui envahissent le pays mais il continue \u00e0 jouer aux \u00e9checs, parce que le beau dire que s'il y avait quand m\u00eame est -ce que vous appelez la d\u00e9cadence d\u00e9cadence oui, pardon, c'est ce que vous appelez la d\u00e9cadence. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:37) [92%] :\r\nJ'appelle la d\u00e9cadence que ce sont des gens qui sont, qui \u00e9taient tellement dans l'esth\u00e9tisme qui \u00e9tait tellement dans la beaut\u00e9 dans la po\u00e9sie, on passait son temps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:46) [82%] :\r\n\u00e0 ah, \u00e0 faire des po\u00e8mes de la musique et donc c'\u00e9tait des gens qui ne savaient plus se battre, qui s'\u00e9tait tr\u00e8s bien battu, \u00e0 une \u00e9poque mais qui a \u00e9t\u00e9 bon ces civilisations, vous savez, partout dans le monde qui qui deviennent extr\u00eamement raffin\u00e9 mais o\u00f9 les gens n'ont plus besoin de se battre ne savent plus se battre et ses, et ses civilisations sont toujours disons soumise par des barbares allait partir derri\u00e8re des gens qui sont encore se battent et qui sont beaucoup moins, beaucoup moins raffin\u00e9 sur conciliation, il a les barbares, excusez -moi, d'une certaine fa\u00e7on, c'\u00e9tait les Anglais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:21) [88%] :\r\nOui mais donc, c'est vrai et c'est bon, ce qu'on appelle cette d\u00e9cadence est amortissement des moeurs cette ambition qui change votre h\u00e9ro\u00efnes d'ailleurs oui parce que elle, elle vient d'un milieu quand m\u00eame pauvre, donc elle a, elle, a, elle, n'est pas dans cette esp\u00e8ce de et l'homme dont elle va tomber amoureuse, ce qui est ce qui est le chef de l'arm\u00e9e vient aussi, lui, d'un milieu tr\u00e8s simple, mais son p\u00e8re est en sauver le roi de l'\u00e9poque, a \u00e9t\u00e9 anobli et donc il est devenu lui aussi Radja mais c'est un Rajah d'un nouveau Rajah, disant que les autres, un peu, mais donc c'est quand des gens qu'ont plus de sens des r\u00e9alit\u00e9s, le sens des et qui vont donc pour se battre avec un grand courage et et qui ont une qui n'ont pas l'esp\u00e8ce de de, disons de de qui, qui croit encore \u00e0 quelque chose, voyez, qui sont pas compl\u00e8tement blas\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:20) [82%] :\r\nJ'ai, j'ai un Mail que j'ai envie de partager avec vous K\u00e9niz\u00e9 Mourad de Sakina Sh\u00e9h\u00e9razade qui dit ceci : Madame K\u00e9niz\u00e9 Mourad, merci d'exprimer des id\u00e9es justes que des millions de femmes musulmanes pratique tous les jours, voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait pour moi, je suis une tr\u00e8s tr\u00e8s belle, mais pour revenir \u00e0 cette occupation britannique si si cruel, vous avez Al\u00e8s qu'est -ce que les Anglais sur place avaient ces atrocit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:49) [83%] :\r\nEn Angleterre, bien \u00e0 en Angleterre, ben non, parce que vous savez, la presse comme d'habitude, donc comme fait la allez les lire il c'est c'est le meilleur et le pire \u00e0 la fresque, on peut dire mais non parce que on voit il y aille ailleurs je cite Dickens en Angleterre qui dit une phrase st\u00e9rile qui dit il faut il faut il faut exterminer cette race un femme, enfin des choses comme \u00e7a, parce que les Anglais, on leur a fait croire, bien s\u00fbr, il y a eu des r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:18) [84%] :\r\nTorsions, il y a eu des choses terribles, qui se sont pass\u00e9 aussi que les Indiens ont fait vis-\u00e0-vis de la population anglaise parce que il y avait des vengeances terrible, il y a eu des des des de la population civile anglaise aussi a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9e par le fil de l'\u00e9p\u00e9e aussi, mais si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:33) [90%] :\r\nDonc les Anglais en Angleterre n'entendait que le c\u00f4t\u00e9 des souffrances des Anglais bien \u00e9videmment il ne il ne savait pas que les routes \u00e9taient jonch\u00e9es de cadavres indien que les. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:46) [81%] :\r\nL'\u00e9curie a \u00e0 chaque arbre il y avait des des les les d\u00e9pendu parce que une des choses qui avait le plus choqu\u00e9 les Anglais, c'est comment une race inf\u00e9rieure, comme on disait \u00e0 l'iPod qu'avait pu se r\u00e9volter contre ses ma\u00eetres souhaiter une race blanche qui se battait contre nos sera rendue blanche, c'\u00e9tait autre chose, c'\u00e9tait plus admissible, mais \u00e7a c'\u00e9tait gr\u00e2ce de n\u00e8gres qui se r\u00e9volter contre ces mesures, alors \u00e7a c'est une chose qui ne pouvait pas supporter ne pouvait pas comprendre ne pouvait pas admettre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:15) [96%] :\r\nL'argument, l'argument des Anglais, c'\u00e9tait aussi de de dire de de rendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:21) [82%] :\r\n\u00e0 priori, avant que l'on r\u00e9alise que c'\u00e9tait le contraire de rendre aux paysans leur libert\u00e9 par rapport justement aux gouverneurs Omar d\u00e9j\u00e0 hein, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e7a le oui pr\u00e9texte hein. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:33) [85%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'effectivement, quand ils ont pris, il y avait tout un mouvement en Angleterre et il faut dire un mouvement justement de puritanisme vont dire ce mouvement de puritanisme, faisait que les Anglais, qui \u00e9taient en Inde trouvait que la fa\u00e7on dont vivaient ces Indiens avec qui danser qui etc, qui \u00e9taient \u00e9taient et qui avaient plusieurs femmes, et caetera \u00e9tait une abomination, mais ils avaient effectivement il y avait donc des grands propri\u00e9taires ou des des rachats etc donc les paysans travaillaient sur les Terres et n'avait pas terre mais il s'est encore aujourd'hui encore pas mal de \u00e7a d'ailleurs, il y a plus d'un Rajah, mais il y a des grands propri\u00e9taires mais que ce qui s'est pass\u00e9, il y avait des bons et des mauvais Rajah alors les mauvais Rajah c'\u00e9tait assez terrible mais il y avait aussi des gens qui \u00e9taient plut\u00f4t des des patriarches, c'\u00e9tait le patriarcat c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:25) [87%] :\r\nQue quand une une r\u00e9colte \u00e9tait mauvaise, le le radjah s'arrangeait pour donner plus aux paysans pour qu'ils puisse survivre comptent -ils, donnez moi j'ai vu aussi du temps de de bon m\u00eame, enfin moi m\u00eame du temps de mon p\u00e8re, mais enfin bon, et que on donnait toujours ont donn\u00e9 toujours une dot pour que la fille puisse se marier ont donn\u00e9 de l'argent pour que les fils puissent faire des \u00e9tudes, \u00e7a c'\u00e9tait quand le radjah \u00e9tait quelqu'un de bien, mais les Anglais, effectivement, ne voyait pas, parce que c'\u00e9tait beaucoup plus, voyez les r\u00e8gles et or on n'arrivait pas tellement vrai que \u00e7a \u00e7a d\u00e9pendait du bon vouloir un peu bien s\u00fbr les Rexel, mieux, d'une certaine fa\u00e7on, mais aussi avec les r\u00e8gles, les paysans se sont trouv\u00e9s finalement beaucoup d\u00e9savantag\u00e9s et ils avaient l'habitude de se tourner vers le radjah d\u00e8s qu'ils avaient un probl\u00e8me, le Rajah \u00e9tait leur p\u00e8re et tout d'un coup, les Rajah se sont trouv\u00e9s d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s de tout, et les paysans se sont trouv\u00e9s face \u00e0 Bienne administration qui leur demandait de payer des hommes d'imp\u00f4ts et des taxes etc que eux n'avaient pas l'habitude de de mener leurs affaires dont il ne pouvait plus payer donc mais ne pouvant pas payer leurs taxes on leur prenait leur terre, chose qui n'\u00e9tait jamais arriv\u00e9, comme dit un indien dans mon lit, mais qu'est -ce que \u00e7a veut dire : ils sont fous ces Anglais, ils nous prennent mon travail sous pr\u00e9texte qu'on n'a pas pay\u00e9 notre nos taxes en temps voulu, mais si nous prenons d'instruments de travail on pourra plus jamais pay\u00e9 quoi que ce soit qu'est -ce que c'est que ces id\u00e9es folles aussi il y a tout, il y avait toute une autre fa\u00e7on d'\u00eatre, c'\u00e9tait un peu, on peut penser, il y a un si\u00e8cle ou 2, effectivement, il y avait, c'\u00e9tait une autre c'\u00e9tait des relations interpersonnelles beaucoup plus importante et ces t\u00e9moins la r\u00e8gle fixe qui peut \u00eatre bien mais qui peut aussi \u00e9craser des gens sans tenir compte du tout les situations particuli\u00e8res et des situations humaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:20) [87%] :\r\nC'est Keniz\u00e9 Mourad, que nous avons la chance d'accueillir ce matin avec ce livre, dans la ville d'or et d'argent, donc une histoire qui commence en 1856 et qui se termine \u00e0 la mort de l'h\u00e9ro\u00efsme que vous racontez, elle, \u00e0 48 ans, en 1879 et on rappelle que l'ind\u00e9pendance de l'Inde, c'est en 1947 je vous propose d'\u00e9couter alors une chanson qui est justement ben vous allez voir enfin le m\u00e9lange et rappelle que plus tard, les Anglais certains anglais sans retourner en Inde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:14) [82%] :\r\nRien n'est jou\u00e9, la cha\u00eene. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:15) [82%] :\r\nLes Beatles, les Beatles qui est sans aller en Inde, \u00e0 une certaine \u00e9poque, on s'en souvient, c'\u00e9tait, c'est, c'est toute ma jeunesse, et m\u00eame, oui, oui, c'est s\u00fbr, mais alors justement je redis peut-\u00eatre \u00e0 nos auditeurs rapidement votre histoire qu'on a \u00e9voqu\u00e9 entre les lignes, donc je crois qu'il est un peu exag\u00e9r\u00e9e, parce que c'est quand m\u00eame pas, j'ai pas tous les atouts est loin de l\u00e0, une vie pareille, c'est loin d'avoir tous les surtout pas ses parents, donc on part quand m\u00eame avec, dans la vie avec un grand d\u00e9ficit ben oui, c'est \u00e7a qu'il faut pr\u00e9ciser \u00e0 nos auditeurs, c'est que vous vous sentez orpheline assez vite puisque votre votre maman princesse ottomane \u00e9pouse ce paparazzo un arrive \u00e0 se r\u00e9fugier en France et elle meurt et vous \u00eates en quelque sorte un Andolina vous avez en r\u00e9alit\u00e9 pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:01) [96%] :\r\nPlusieurs familles adoptives les unes apr\u00e8s les autres, je peux vous dire que c'est pas \u00e9vident, et je crois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:06) [88%] :\r\nSi j'ai \u00e9cris et je pense que s'il est un \u00e9crivain a toujours une blessure pour \u00e9crire, parce que c'est dur d'\u00e9crire, donc on a besoin de, de, de combler quelque chose ne se trouver un autre pays, oui, de se trouver exactement \u00e0 notre pays l'\u00e9criture parce qu'effectivement, c'est vrai que moi je suis de tous les pays de beaucoup de pays disons et de beaucoup de culture, et que c'est bien parce que \u00e7a, \u00e7a me permet de voir les choses avec une distance mais pour faire la synth\u00e8se, j'ai eu beaucoup beaucoup de mal et bon et et et en fait c'est vrai qu'on m'ont pay\u00e9 quand m\u00eame l'\u00e9criture parce que c'est une fa\u00e7on de faire sa synth\u00e8se, c'est, c'est une fa\u00e7on de de dire aussi aux aux des choses pense. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:45) [78%] :\r\nTente c'est c'est vrai parce, par exemple, c'est Louis Jean reporter longtemps au Nouvel Observateur et vous, vous \u00e9crivez r\u00e9p\u00e9tant entendu des articles encore juste Mourad, c'est le nom de qui alors moi j'ai pris le MRAP. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:45:01) [93%] :\r\nC'est le nom de mon arri\u00e8re- grand- p\u00e8re, qui \u00e9tait le sultan Mourad 5 et qui a, qui a r\u00e9gn\u00e9 le pauvre 3 mois et parce qu'il a \u00e9t\u00e9 la place \u00e9tait prise, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par son fr\u00e8re et et donc il a pass\u00e9 une trentaine d'ann\u00e9es dans un palais prison mais enfin c'\u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s dur parce que et ma grand- m\u00e8re d'ailleurs \u00e9t\u00e9 aussi dans ce palais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:20) [89%] :\r\nPrison \u00e0 \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans, et elle est, elle, en est sorti \u00e0 30 ans, donc j'ai voulu faire revivre cette arri\u00e8re- grand- p\u00e8re qui n'a pas v\u00e9cu et quand je suis rentr\u00e9 au Nouvel Observateur, je me suis dit bon je vais pas me prendre un nom fran\u00e7ais comme faisait font beaucoup de de gens d'origine \u00e9trang\u00e8re, parce que je trouve \u00e7a pas bien faut faut assumer ses origines et donc j'ai pris le nom de cet arri\u00e8re- grand- p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:45) [85%] :\r\nDonc voil\u00e0, et donc il y a, il y a ce que vous disiez je cite plusieurs pays en effet ce ce moment en France apr\u00e8s vous D\u00e9couvrez vos vos racines ottomane quand est -ce que vous rencontrez ce p\u00e8re dont vous ne connaissez pas l'existence, son d\u00e9part, ce p\u00e8re radjah Ennahda Luc nage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:02) [86%] :\r\nConnaissent son existence mais j'ai jamais eu aucune relation avec lui, parce que les les religieuses que j'aime beaucoup d'ailleurs qui m'ont \u00e9lev\u00e9 me disait beaucoup de mal de lui parce qu'elle pourrait un musulman vous \u00e7a c'\u00e9tait comme aujourd'hui, un musulman, c'\u00e9tait l'horreur, fallait pas envoyer cette gentille petite fille chez ces horribles musulmans mangeurs d'enfants, donc on m'avait toujours gard\u00e9 compl\u00e8tement \u00e9loign\u00e9 et quand je suis sorti de de de ce milieu, \u00e0 18 ans j'ai j'ai voulu et j'ai arr\u00eat\u00e9, je suis arriv\u00e9, retrouver son ses coordonn\u00e9es et je vais \u00e9crit et \u00e0 21 ans, qui \u00e9tait l'\u00e2ge \u00e0 majorit\u00e9 pas premi\u00e8re fois je suis all\u00e9 en Inde, o\u00f9 j'ai rencontr\u00e9 mon p\u00e8re et mon pays, pour la 1\u00e8re fois, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9, j'arrive la Sorbonne et je me suis retrouv\u00e9 dans le milieu le plus traditionnel qui soit en Inde parce que mon p\u00e8re qui \u00e9tait un intellectuel qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en Angleterre mais qui n'avait plus d'argent \u00e9taient oblig\u00e9s de vivre en Inde et me disait puisque je suis oblig\u00e9 de le virer si vous conformer \u00e0 toutes les coutumes parce que je ne veux pas qu'on dise que ma fille est une gourgandine voil\u00e0 donc pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant et c'est pour \u00e7a aussi que je peux \u00e9crire parce que je connais l'Inde et ces milieux de l'int\u00e9rieur, j'ai v\u00e9cu danser harem enfin danser Marhem \u00e7a veut dire l'endroit d\u00e9fendu n'y a que les femmes y a pas simplement des \u00e9pouses, il y a les m\u00e8res et les filles, les soeurs dans toutes les femmes, donc j'ai v\u00e9cu dans ces milieux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:22) [78%] :\r\nC'est vrai, longtemps non sans fin, donc, oui, l'ombre ou des des mois et des mois, oui, des mois et des mois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:27) [87%] :\r\nSuffisamment pour bon, j'ai fini par partir parce que je ne pouvais rien faire et, enfin, j'ai quand m\u00eame pass\u00e9 des mois et des mois et des mois dans ces milieux, quand j'y reviens, je je reviens dans les m\u00eames milieux chaque qu'est -ce que \u00e7a rare et voil\u00e0, moi ce qui me frappe, c'est la force de ces femmes quand je sais d\u00e9j\u00e0 dit, elles sont tr\u00e8s fortes pour survivre dans ces milieux, il faut \u00eatre tr\u00e8s forte et ce qui me frappe, oui c'est, c'est leur forcer aussi l\u00e0, c'est aussi qu'on est on est on est moins il y a moins de de de toutes sortes de, de, de, de distraction des choses superficielles qui vous entra\u00eenent vers des pouss\u00e9es si les, les, les sentiments, les choses sont plus en profondeur, j'ai dans\u00e9 d'ailleurs dans ces pays l\u00e0, je dis souvent que ce sont des probl\u00e8mes vitaux qui se pose, ce sont, comme ce sont des pays o\u00f9 il y a quand m\u00eame des des \u00e9normes probl\u00e8mes \u00e9conomiques des \u00e9normes probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9, je vous parle pas dans les milieux tr\u00e8s riche un jour par dans les milieux ou populaires, ou les milieux plus se pose les des probl\u00e8mes, des probl\u00e8mes vitaux de manger, manger, manger absolument \u00e9duquer les enfants arriver \u00e0 s'en sortir \u00e0 arrive \u00e0 respirer, on n'en est pas, on n'en est pas \u00e0 savoir si on va se refaire un lifting gr\u00e2ce \u00e0 des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:51) [88%] :\r\nTout \u00e0 l'heure, les Beatles, alors les Beatles en ramener apr\u00e8s Gandhi, hein, parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'abord qui doivent rapporter l'image de l'Inde comme pays non- violent puis les Beatles, quel est votre regard sur cette image- l\u00e0 de l'un d'eux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:08) [84%] :\r\n\u00e9coutez \u00e0 mon avis, malade, le pays le plus violent du monde oui et je veux dire pourquoi, c'est quand m\u00eame le seul pays o\u00f9 la religion, de par la religion, il y a une diff\u00e9renciation qui insurmontable entre entre les gens, c'est-\u00e0-dire les castes les cas ceux qui sont aujourd'hui toujours aussi vivante en Inde, sauf dans les milieux hyper intellectuel hyper artistes sont toujours, toujours aussi forte, on peut pas sortir de \u00e7a casse, on doit rester dans sa caste des cas ce qui divise la population indienne en 4 grandes grandes grandes castes et si on ne reste pas dans sa cas si on essaye de faire, on on va rena\u00eetre puisque il y a l'id\u00e9e de la r\u00e9incarnation donc chez les hindous, je dis bien, on va rena\u00eetre dans une case encore inf\u00e9rieurs, on peut m\u00eame rena\u00eetre animal vers de terre, c'est une chose, une. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:56) [84%] :\r\nD'une d'une violence et lorsque \u00e7a la cons\u00e9quence c'est que on vous quand vous voyez des gens malheureux qui meurent de faim ou etc, en Inde, autant en Inde, les ados font tout pour leur propre famille sont tr\u00e8s d\u00e9vou\u00e9s \u00e0 leur propre famille, autant le voisin peut crever parce que si quelqu'un est pauvre, et il n'a rien, c'est parce qu'il a \u00e9t\u00e9, il a une mauvaise vie ant\u00e9rieure et que donc il m\u00e9rite et donc il doit souffrir dans cette vie pour pouvoir soit incarn\u00e9e dans une meilleure vie \u00e0 la vie d'apr\u00e8s dans une meilleure car vide la bride, apr\u00e8s, je me souviens avoir parl\u00e9 avec m\u00eame un homme d'affaires hindou qui me disait : ah oui, c'est terrible, effectivement les gens souffrent beaucoup mais jamais heureusement quel syst\u00e8me D, car sinon il y aurait la r\u00e9volution jeudi, vous vous rendez compte de ce que vous dites donc si vous laissant \u00e0 mon avis, quand on parle de la non- violence. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:46) [82%] :\r\nAlors, grande, voyons ce qu'il puisse y avoir, alors que vous avez parl\u00e9 de cohabitation des religions, il y avait, il y avait, Madeleine, il y avait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:54) [88%] :\r\nCohabitation des religions, il n'y a h\u00e9las plus l'intellectuel, h\u00e9las, parce que les hommes politiques et, entre autres, Madame Gandhi ont jou\u00e9 pour des raisons politiques, avec les religions et ont dress\u00e9 un peu les gens les uns contre les autres, il n'y a plus, il y a beaucoup de il y a, il y a beaucoup les les minorit\u00e9s particulier la minorit\u00e9 musulmane aussi la minorit\u00e9 chr\u00e9tienne est attaqu\u00e9 par des extr\u00e9mistes par bien des extr\u00e9mistes hindous qui disent bon o\u00f9 vous devenez vous faites votre valise, enfin, c'est la r\u00e9gion la valise ou vous partez, et il y a eu, il y a quelque temps dans un train, un un incendie et on a dit que des musulmans avaient mis l'incendie et que les hindous avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s l\u00e0- dessus, il y a eu des pogroms terrible contre les musulmans et quelques ann\u00e9es apr\u00e8s on a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que c'\u00e9tait une un petit camping-gaz dans un d\u00e9dain et des wagons qui avait mis le feu, mais \u00e7a c'\u00e9tait en derni\u00e8re page sur 3 lignes dans le journal alors que, il y a eu 3000 musulmans qui ont \u00e9t\u00e9 trucid\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque H/F bien s\u00fbr, enfant, donc si vous voulez, aujourd'hui il y a une grande violence, h\u00e9las, alors il y a eu une ou 2 communaut\u00e9s, chr\u00e9tiens et musulmans qui sont des minorit\u00e9s et qui ont souvent tr\u00e8s peur de ces mouvements, encore une fois, en majorit\u00e9, bien \u00e9videmment, mais de ces mouvements extr\u00e9mistes qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s important, tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:16) [90%] :\r\nIl nous reste malheureusement une petite minute Keniz\u00e9 Mourad, vous avez dit tout \u00e0 l'heure en parlant de l'Inde, mon pays quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:24) [84%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, mon pays bien s\u00fbr et d'ailleurs, si je reviens ici, dans ce livre, dans la ville d'or et d'argent, je fais des jeux d\u00e9crit la beaut\u00e9 quand m\u00eame de ce pays de de, c'est de l'avis de de lait la d\u00e9licatesse, etc, c'est quand m\u00eame un pays merveilleux dans un sens, c'est vrai qu'il y a des grands intellectuels ou il y a des grands artistes un pays tellement \u00e9norme, c'est, c'est un pays qui est un qui est un continent d'abord c'est pas un pays c'est un continent, c'est un monde, et c'est un un pays d'\u00e9merveillement constant de, de, de, de, de r\u00e9pulsion, quand on voit certaines choses, mais l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est l'\u00e9merveillement aussi je dire c'est c'est c'est l'\u00e9tonnement, Constance et et c'est un pays extr\u00eamement humain, les yeux des Indiens, vous savez, ils ont des yeux souvent les Europ\u00e9ens ont des yeux un peu fatigu\u00e9s, un peu indiff\u00e9rent, en un sens, des yeux quand une vivacit\u00e9 qui vous d\u00e9vore les yeux des Indiens sont quelque chose d'immobilier, il y a, c'est un pays tr\u00e8s vivant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:24) [91%] :\r\nK\u00e9niz\u00e9 Mourad, merci d'avoir accept\u00e9 notre invitation, en tout cas, se plonger dans votre livre, dans la ville d'or et d'argent, c'est chez Robert Laffont, je vous souhaite une tr\u00e8s belle journ\u00e9e et je quitte nos auditrices et nos auditeurs parce qu'il est 11 heures son point. \r\n"], "program": {"href": "/programs/251F7155-5F22-43C8-AFBB-F062E510A4E2", "id": "251F7155-5F22-43C8-AFBB-F062E510A4E2", "name": "Rien n'est jou\u00e9!"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mourad, K\u00e9niz\u00e9", "role": "romanci\u00e8re", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8CAE962-171C-42BB-88DA-5C82BDA7080B", "internalArchiveId": "E8CAE962-171C-42BB-88DA-5C82BDA7080B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le \"J\u00fcdischer Kulturbund\", 1933-1941: Espoirs tromp\u00e9s (5/5) : Quel bilan ?", "publicationDate": "2010-11-12T00:00:00Z", "durationSec": 3611, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Allemagne"], "thematicThemes": ["musique classique", "musique ethnique et folklorique", "s\u00e9gr\u00e9gation raciale", "guerre mondiale (deuxi\u00e8me)", "Juifs"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 38'00''", "lastModifiedDate": "2017-06-03T03:32:58Z", "speechToTexts": ["03.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nBonjour l'heure des bilans dans cette derni\u00e8re \u00e9mission de musique en m\u00e9moire oui, quel bilan pour ce UD cher Kultur Bund pour cette organisation culturelle instaur\u00e9e par les nazis \u00e0 Berlin entre 33 et 41 c'est la question et les r\u00e9ponses que se posera et que nous donnera Fran\u00e7ois Lilienfeld aujourd'hui au micro de David Mistry Fran\u00e7ois Lilienfeld musicologue, chef d'orchestre musicien Klezmer et donc l'initiateur de cette s\u00e9rie au sous- titre espoirs tromp\u00e9s et avant de commencer et apr\u00e8s juste ce petit indicatif quelques notes de Yellow by la justement \u00e0 Berlin en 1935. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [71%] :\r\nOn a mal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:07) [85%] :\r\nBonjour Fran\u00e7ois Lizen bonjour David 5\u00e8me volet derni\u00e8re partie donc de notre \u00e9vocation du du du chat Kultur entre 1933 et 41 enregistrement ici de mars 1935 du vivant du compositeur, il y a une Rouba\u00ef, le grand violoniste hongrois Chardin, interpr\u00e9t\u00e9 par Andreas pas est -ce qu'Herbert violent avec le piano de Kurt Sanderling Berline, qui \u00e9tait le grand chef d'orchestre allemand encore vivant, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 98 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:33) [90%] :\r\nLe chef qui allait bient\u00f4t quitter l'Allemagne pour Leningrad, donc c'est un des rares qui a \u00e9migr\u00e9 et non pas vers l'ouest, mais vers l'Est, pas n\u00e9cessairement pour des des raisons politiques, mais parce qu'il avait de la famille et des connaissances l\u00e0- bas, donc il savait que s'il arrivait l\u00e0- bas, il aurait du travail, ce qui \u00e9tait vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:52) [84%] :\r\nC'est un grand virtuose du violon Andreas presque Herbert et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:55) [84%] :\r\nOui, c'\u00e9tait une des Stars violoniste du couteau, bon c'est un, c'est un fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:00) [72%] :\r\nUne \u00e9coute bonne donc \u00e0 vocation cosmopolite aussi parce que la musique hongroise et si l'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:04) [89%] :\r\nVoil\u00e0, donc on peut dire que le couteau bonne surtout la partie disons plus assimil\u00e9 du coteau a toujours aspir\u00e9 \u00e0 une culture g\u00e9n\u00e9raliste, mais comme on l'a dit d\u00e9j\u00e0 dans d'autres \u00e9missions d\u00e9pendait un peu de de la volont\u00e9 des nazis, c'est-\u00e0-dire que de plus en plus de musique \u00e9tait interdite et si le paradoxe \u00e9tait que ce qui \u00e9tait permis pour les a rien \u00e9t\u00e9 interdit pour les juifs et vice- versa, donc l\u00e0 il y avait des fois \u00e0 la corde raide pour faire des programmes mais il y a, il y a des exemples assez surprenant, par exemple, il existe un disque interpr\u00e9t\u00e9s par un choeur Chair -ce donc c'est une petite peuplade russe je que c'est au au sud- est de la Russie, qui ont un tr\u00e8s tr\u00e8s beau r\u00e9pertoire musical d'ailleurs et ils interpr\u00e8tent et il aurait m\u00eame le laisse la c\u00e9l\u00e8bre chanson des des bateliers de la Volga et le chef de ce que l'homme s'appelle Gr\u00e9gory slavkov et cela Coffe est un nom \u00e0 consonnance juive ce ce chef de choeur et \u00e9tait probablement juif et c'est pour \u00e7a qu'on a appris dans le catalogue de sa m\u00e8re, on ne sait pas exactement quand il a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 cet indice, qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 sur un grand nombre de diff\u00e9rentes \u00e9tiquettes mais en tout cas c'est c'est un tr\u00e8s bon coeur \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:59) [93%] :\r\nAu Maroc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:09) [80%] :\r\nLes bateliers de la Volga avec ce coeur Chair caisses dirig\u00e9e par Gr\u00e9gory slavkov dans un disque de cette marque maire Fran\u00e7ois Lizen fait le film discographique attach\u00e9s, donc, au lieu des chats Kultur Boeing il y a piqu\u00e9 cette int\u00e9grale comme vous nous avez serbe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:25) [86%] :\r\nAm\u00e9liorer alors par, on parle de d'artistes internationaux, il faut absolument mentionner Ferris grande Roche, qui avait d'ailleurs une biographie assez incroyable, il aimait Friedrich Goldstein \u00e0 Constantinople le 9 septembre 1903 et d\u00e9j\u00e0 sa famille est tr\u00e8s international PR et de Belgrade, la maire de Budapest et la famille s'est rendu \u00e0 Berlin en 1910 apr\u00e8s quelques ann\u00e9es de rocher devenu musicien de rue \u00e0 Vienne, il est retourn\u00e9 \u00e0 Berlin, alors l\u00e0 sous diff\u00e9rents pseudonymes, c'est un grand amateur de pseudonymes durant toute sa vie, il \u00e9tait chanteur de caf\u00e9 et il y avait un r\u00e9pertoire de chants traditionnels de diverses nations et apr\u00e8s 1933 lui aussi il a pas eu le choix mais l'entr\u00e9e ou de quitter l'Allemagne d'entr\u00e9e occultes au Burundi, la commenc\u00e9 aux contours Bund et en 38, il a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 alors c'\u00e9tait \u00e9videmment pour lui d'un c\u00f4t\u00e9, c'\u00e9tait une chance, parce que bon, il est, il \u00e9tait citoyen turc, donc c'\u00e9tait mieux d'\u00eatre expuls\u00e9s que d\u00e9port\u00e9s en 38, il s'est donc rendu en Grande-Bretagne et l\u00e0- bas, il a fond\u00e9 un orchestre de dame c'\u00e9tait la que les modalit\u00e9s dans certains caf\u00e9s dansant, il y avait des orchestres de Damas qu'avait, il y avait rarement des orchestres mixtes mais des orchestres de dames oui apr\u00e8s la fin de son permis de s\u00e9jour, il s'est rendu en Belgique et l\u00e0 aussi la fond\u00e9 l'orchestre de dames, mais apr\u00e8s un certain temps, il a d\u00fb se cacher parce que la Belgique a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment \u00e9tait occup\u00e9e par les nazis et gr\u00e2ce au contingent turc, il a pu immigrer aux \u00c9tats-Unis parce qu'avec chaque pays avait un certain Quentin Jean d'\u00e9migr\u00e9s qui pouvaient entrer aux \u00c9tats-Unis, alors si vous avez un un passeport polonais, c'est extr\u00eamement difficile parce que l\u00e0 que pour les visas de des juifs surtout polonais \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s longue tandis que des Turcs en avait quand m\u00eame beaucoup moins, donc, il s'est rendu aux \u00c9tats-Unis et l\u00e0, il a encore une fois chang\u00e9 compl\u00e8tement chang\u00e9 de m\u00e9tier, il a dirig\u00e9 un Studio de Meccano th\u00e9rapie et il est mort pr\u00e8s de Z\u00fcrich, le 20 novembre 1975 honn\u00eatement c'est pas ce qu'il faisait dans la r\u00e9gion de Z\u00fcrich, la seule chose qu'on sait c'est que l\u00e0- bas il s'appelait Ferry sur l'donc vraiment il y a la \u00e9galiser \u00e0 l'Afrique et il laisse un r\u00e9pertoire tr\u00e8s m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 il y a par exemple une version de la coup car Jack, il a enregistr\u00e9, pour le coup d'Eaubonne et aussi ce qui est probablement la seule, le seul enregistrement du chanson fran\u00e7aise au couteau Bund les mots que j'adore, musique de Greenberg, paroles de Sorbiers. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:06) [72%] :\r\nMe donner le meilleur de la vie ne d\u00e9sire \u00e0 s'ouvrir \u00e0 Londres apr\u00e8s il seulement la r\u00e9union, j'ai vu, mais le il n'est pas l\u00e0 pas d'Abraham, les viandes prisonniers du pour, bon j'aimerais me diriez oui dans l'histoire de tabac, m\u00eame en \u00e9tant pris le pouvoir. \r\nParce je n'ai pas de Fran\u00e7ois Collard en France compte web du Monde voil\u00e0, on y va laisser sa femme pardon et Jean villes oui dans la monnaie on rena\u00eet avec une entreprise l'au monde 1er jour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:51) [84%] :\r\nLa vari\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, du c\u00f4t\u00e9 de Berlin dans les ann\u00e9es 1930 avec Ferr\u00e9 scandent Roche qui chantait ici et les sites Keith fellouzes \u00e0 Berlin, donc au Kultur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:01) [86%] :\r\nOui, les sites Keith fait hausse dirig\u00e9 par si vous ne Petrouchka dont on parlera plus tard mais avant on va encore \u00e9coutez quand m\u00eame dr\u00f4le, cette fois sous le pseudonyme de Gandhi qui chante un peu pourri de chansons en yiddish, avec le m\u00eame orchestre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:45) [70%] :\r\nOui, c'est nous m\u00eame chut\u00e9. \r\nCachemire ou qui n'est pas la doyenne dans la pas au sol, elle avait urin\u00e9 voil\u00e0, ne pas il y a quand m\u00eame, je n'ai pas \u00e0 pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:31) [83%] :\r\nUn pot- pourri de chansons traditionnelle yiddish avec la voix de faire Escande de Roche avec 2 faces de 78 tours on attend d'une coupure au milieu parce qu'les pouvaient enregistrer 7 minutes d'un de suite et puis cet orchestre acide quel effet la hausse dont on va parler un peu, parce qu'il est dirig\u00e9 par quelqu'un qu'on a d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 dans cette s\u00e9rie d'\u00e9missions autour du plut\u00f4t bonne Fran\u00e7ois Lizen moindres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:51) [86%] :\r\nPersonnage tr\u00e8s haut en couleurs et qui a jou\u00e9 un r\u00f4le \u00e9norme dans l'Kultur Bund Sigmund Petrouchka n\u00e9 Sigmund L\u00e9o Friedman \u00e0 Leipzig en 1903 \u00e0 16 ans d\u00e9j\u00e0, il \u00e9tait membre du coeur du Gewandhaus quand il s'est inscrit la indiqu\u00e9 17 ans parce qu'il a fait peur qu'\u00e0 16 ans on prendrait pas, de toute fa\u00e7on, il \u00e9tait le membre le plus jeune, mais il \u00e9tait tr\u00e8s dou\u00e9, donc on l'a appris, mais sur ordre du p\u00e8re, il a commenc\u00e9 ses \u00e9tudes \u00e0 la technique Schuller \u00e0 Berlin, les \u00e9tudes d'industries m\u00e9caniques mais ben tr\u00e8s vite, il a quand m\u00eame r\u00e9alis\u00e9 qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'industrie m\u00e9canique le la musique l'int\u00e9r\u00eat, c'est quand m\u00eame plus, il a fond\u00e9 un jazz band qui s'appelait Cid crise fellouzes d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque un immense succ\u00e8s, ils ont, ils ont beaucoup jou\u00e9 \u00e0 \u00e9norm\u00e9ment d'occasions, ils \u00e9taient tr\u00e8s populaires et quand il a fond\u00e9 cet orchestre trou il arrive avait pas trouv\u00e9 de trompettiste, donc il a pris cet instrument sans autre forme de proc\u00e8s, c'est devenu un de ses instruments, 6 des 10 musiciens de cet orchestre \u00e9tait juif, donc en 33, il a d\u00fb compl\u00e8tement chang\u00e9 de distribution, enfin pas compl\u00e8tement mais en partie et il a continu\u00e9 ses torts que sous le m\u00eame nom, dans le cadre du col tour il jouait aussi dans l'orchestre symphonique du Kultur Brown tant qu'il \u00e9tait 1er trompettiste et il continue, une activit\u00e9 qu'il avait d\u00e9j\u00e0 eu bien avant 33 il avait brill\u00e9 ces d'arrangeur, il a fait tous ces arrangements qu'on a entendu dans le pot- pourri yiddish, etc, c'est lui, que ce soit le classique, le jazz, la musique traditionnelle juive, rien n'avait de secret pour lui, c'\u00e9tait vraiment un musicien incroyable et en 1938 il a \u00e9migr\u00e9 en Palestine, l\u00e0- bas, il s'est tout de suite int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la radio, il est devenu directeur musical de Kohl Isra\u00ebl musicien d'orchestre \u00e7a a continu\u00e9 \u00e0 le faire et bien s\u00fbr, arrangeur et chef d'orchestre en en Palestine, il s'appelait \u00e9chappe Ari\u00e9 Petrouchka et il est mort en Isra\u00ebl, \u00e0 J\u00e9rusalem, le 14 d\u00e9cembre 1997 donc, \u00e0 l'\u00e2ge de de 94 ans, et c'est aussi un peu gr\u00e2ce \u00e0 lui que BHV fermer les vraies qu'on a pu faire cette collection parce que, m\u00eame si sa m\u00e9moire flanche et des fois un petit peu, il a quand m\u00eame donn\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de mat\u00e9riel et d'information qui \u00e9tait tr\u00e8s importante, et alors il a d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 30 il s'int\u00e9ressait \u00e0 cette musique qui \u00e9tait ce qu'on voulait faire une nouvelle musique dans les, dans les milieux sionistes, surtout en Allemagne, alors ce qui est int\u00e9ressant, c'est que, en appelait cette musique, la musique palestiniennes ce disque, on va \u00e9couter s'appelle parler Stein remplace et le dans le catalogue pour l'interpr\u00e9ter, a marqu\u00e9 la Palestine si j'\u00e9tais loin mordre, alors \u00e7a donne peut-\u00eatre un peu d'espoir, si on se souvient de sa que \u00e0 2 peuples qui ont le m\u00eame nom, d'\u00eatre, ils auront un peu moins de difficult\u00e9s \u00e0 s'entendre et \u00e0 trouver la paix, esp\u00e9rant en tout cas ce disque l\u00e0 est aussi dirig\u00e9 et arrang\u00e9 par seconde, Petrouchka, il a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 en d\u00e9but 1936 \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:07) [68%] :\r\nEt Bobby nous salari\u00e9s, je ressens la dur\u00e9e n'aurait d'origine aurait sa moto, une fois par mois sont en \u00e9tablissement, l'entame son d'Henri Maler, citons notamment son voil\u00e0 r\u00e9tabli \u00e0 victoire sont dans la rue, dans les mollets pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:38) [65%] :\r\nC'\u00e9tait l'des r\u00e8gles, il n'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:50) [57%] :\r\nOui lui moyenne des durs une les donc le site doit en pas sont pas lamentables air par. \r\nIl y a un il int\u00e9r\u00eat et 2000 il y a une vari\u00e9t\u00e9 d'Henri on ne et c'est vrai, au fait, un ordre venu mais la vie travailler la un \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e7a a \u00e7a de paix, elle est vraie ou rien orages qui est serve bon trip inqui\u00e9tant hier dans l'pour et tant on est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:10) [88%] :\r\nTout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:19) [76%] :\r\nDu connais en armes comme on a annonc\u00e9 par la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:37) [87%] :\r\nLe t\u00e9nor Mordecha\u00ef Roth avec choeur et orchestre sous la direction de Sigmund Petrouchka en 1936 \u00e0 Berlin t\u00e9nor conduisait palestinien \u00e0 l'\u00e9poque, puisque l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl attendre encore une dizaine d'ann\u00e9es avant d'exister une musique qui \u00e9tait cens\u00e9 donc provenir de ces Terres nouvelles et retrouv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:54) [81%] :\r\nProduire plut\u00f4t elle \u00e9tait cr\u00e9\u00e9e pour ces Terres nouvelles avec des des inflexions un peu oriental, enfin en Europe orientale, c'est un m\u00e9lange envahissent cela c'\u00e9tait de chansons tr\u00e8s entra\u00eenante, il y en a d'autres qui sont moins bonnes, il faut il faut vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:08) [91%] :\r\nEt puis donc jouer dans le cadre de celui des chats Kultur qui a pu \u00eatre actif, on la suit depuis ses d\u00e9buts en 1933 jusqu'\u00e0 quand allons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:16) [87%] :\r\nAlors c'est un peu difficile \u00e0 dire parce que disons que vraiment actif, il a pu l'\u00eatre jusqu'apr\u00e8s le pogrom du 9 novembre 38 mais imm\u00e9diatement apr\u00e8s ce pogrom ils ont recommenc\u00e9 sur ordre des nazis, la Corse pour pour l'\u00e9tranger pour la propagande, mais c'\u00e9tait \u00e9videmment, c'\u00e9tait plus du tout la m\u00eame chose il y a eu de moins en moins d'activit\u00e9 au d\u00e9but de la guerre, sa t\u00eate presque termin\u00e9 et la fin officielle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par la guest \u00e0 Pau le 11 septembre 1941 alors il y a un \u00e9pisode qui m\u00e9rite d'\u00eatre racont\u00e9e en 36 d\u00e9j\u00e0 le journaliste Werner L\u00e9vy, qui \u00e9tait secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du taux brut se dites en Palestine avec la permission de lignes que il faut quand m\u00eame dire \u00e7a les bon voil\u00e0, oui, et ceci pour n\u00e9gocier un transfert complet donc artiste instruments, d\u00e9cors, costumes tout dans dans ce pays, donc on voulait au fond transf\u00e9rer les judicieux bon une telle quelle en Palestine et \u00e0 trouver un accord seulement lors d'un 2\u00e8me, voyage en 38 qui avait \u00e9norm\u00e9ment discussions mais \u00e0 son retour, L\u00e9vy fut confront\u00e9 au refus des autorit\u00e9s nazies de sortir les instruments et les objets sc\u00e9niques, il a donc dit oui \u00e0 allez et les musiciens, mais pas le reste, alors ils \u00e9taient pas d'accord et puis apr\u00e8s Kurt Inger donc le le grand fondateur et directeur du coteau se rendait aux USA pour essayer de trouver du travail, parce que m\u00eame lui, commencer \u00e0 penser \u00e9ventuellement \u00e0 une immigration on travaille dans une universit\u00e9, mais aussi pour tenter de transf\u00e9rer son organisation aux \u00c9tats-Unis, donc c'\u00e9tait la m\u00eame id\u00e9e seulement c'\u00e9tait dans dans l'autre direction mais lorsqu'il fut inform\u00e9 de la nuit, ce qu'on appelait par euph\u00e9misme, la la nuit de cristal David pogroms il il est tout de suite retourner en Europe et \u00e0 Rotterdam, il s'est arr\u00eat\u00e9 parce qu'on on lui avait dit \u00e9coute ne rentrent pas en Allemagne, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s risqu\u00e9, donc il, il, il a \u00e9crit des lettres pleines des d\u00e9tresse \u00e0 ses amis, parce que Kultur bonne pour lui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait son enfant quoi et m\u00eame lui a d\u00fb reconna\u00eetre que le couteau dans les all\u00e9 mourir en Allemagne, aux Pays-Bas, alors d'abord, il est devenu professeur et conf\u00e9rencier et d'ailleurs, parmi ces auditrice il y avait annul\u00e9 Margot Franck apr\u00e8s l'annexion des Pays-Bas, il est devenu membre du devra donc ce conseil des juifs qui s'\u00e9tait encore une autre id\u00e9e diabolique des nazis, donc il avait ils soi-disant l'autonomie mais leur leur activit\u00e9 principale, c'\u00e9tait de faire des listes des juifs pour que les les nazis puisse trouver plus facilement pour les d\u00e9port\u00e9s et signale lui- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9e \u00e0 Theresienstadt en 1944 il est mort l\u00e0- bas, il avait vraiment d\u00e9di\u00e9 sa vie de fa\u00e7on absolument mono- madame au couteau bundle, il allait m\u00eame jusqu'\u00e0 \u00e0 faire des reproches aux artistes qui lui a lanc\u00e8rent leur \u00e9migration c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment assez ambigu et sa fille, a d\u00e9crit comme plus allemand que les Allemands et il \u00e9tait pas le seul juif allemand qui avait cette cette mentalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:21) [96%] :\r\nC'est cette ambition de de fonder une culture de de s'assimiler. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:25) [87%] :\r\nLa fonderie mais de de prendre part \u00e0 cette culture allemande qu'on admirait il faut rajouter encore un autre chapitre Werner L\u00e9vy donc le secr\u00e9taire, lui aussi, s'est retrouv\u00e9 aux Pays-Bas et l\u00e0- bas, il a fond\u00e9 une sorte de Kultur Bund, c'\u00e9tait beaucoup plus petit que le couteau dans l'Allemagne mais quand m\u00eame, et le Centre, c'\u00e9tait la yachts \u00e7a augure \u00e0 Amsterdam, c'est-\u00e0-dire le th\u00e9\u00e2tre juif d'Amsterdam alors le cynisme des nazis se montre de nouveau dans le fait que c'est dans ce lieu m\u00eame dans ce th\u00e9\u00e2tre que les Juifs durent se rendre pour \u00eatre d\u00e9port\u00e9s \u00e0 Avestor bord et ensuite dans les camps d'extermination L\u00e9vy lui fait emmen\u00e9es \u00e0 Bergen-Belsen en 44 il a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, mais il y a quelques jours ou quelques semaines apr\u00e8s sa lib\u00e9ration, il fut victime du typhus mort donc en 44 voil\u00e0 non, non, 45 ans apr\u00e8s la Lib\u00e9ration, et voil\u00e0, c'est ainsi que cette histoire s'est termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:20) [90%] :\r\nDonc officiellement 41 et puis si on veut faire un bilan, alors \u00e0 la fois culturel et historique Fran\u00e7ois Lizen de ce les d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:27) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez, c'est un facile parce que bon, il faut dire que nous, 2 points de vue de de ceux qui viennent apr\u00e8s de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9es, surtout, on peut constater, mais on peut pas juger, il faut dire que d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque il y avait des voix critiques et il y avait des voix positives par exemple un acteur \u00e9migr\u00e9 en Am\u00e9rique en 38 du nom de Berthe, Berne avait une tr\u00e8s tr\u00e8s mauvaise opinion du contour Bond. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:52) [90%] :\r\nC'\u00e9tait une id\u00e9e malsaine un plan diabolique, le lendemain du 9 novembre 38 je me rendis en v\u00e9lo au Th\u00e9\u00e2tre du couteau et au milieu de toute cette mis\u00e8re nous joueurs une com\u00e9die l\u00e9g\u00e8re anglaise seul hic, la salle \u00e9tait vide, seul d\u00e9faut prendrait le risque dans ces circonstances, d'aller au th\u00e9\u00e2tre, une des pires exp\u00e9riences de ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:10) [87%] :\r\nDonc, c'\u00e9tait cette repr\u00e9sentation ordonn\u00e9e par les nazis, juste apr\u00e8s la mi- temps augmente, mais il faut aussi une cit\u00e9 par exemple une lettre qu'un ancien \u00e9l\u00e8ve de Ludwig Miche \u00e9crivit en 65 \u00e0 son professeur, mais qui avait fond\u00e9 une \u00e9cole juive de musique en 36, donc c'\u00e9tait aussi une saison, une organisation de ce qu'on pourrait appeler le le ghetto culturel et alors cette ancienne \u00e9l\u00e8ve il \u00e9crit de fa\u00e7on tout \u00e0 fait diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:36) [97%] :\r\nJe vous remercie de nous avoir introduit dans le monde de la musique lorsque nous \u00e9tions de jeunes gens exclus de la jouissance du monde artistique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:42) [90%] :\r\nVoil\u00e0, il existe bien d'autres t\u00e9moignages qui parle du couteau comme de la la patrie spirituelle des artistes juifs de l'\u00e9poque mais il faut quand m\u00eame voir qu'il y a, il y a un grand nombre de Juifs qui, \u00e0 cause du co\u00fbt du tour vous ne se sentait dans une sorte de s\u00e9curit\u00e9 qui \u00e9tait \u00e9videmment totalement trompeuse et il y a eu un autre aspect, c'est \u00e9videmment \u00e0 ghetto culturel et c'\u00e9tait une sorte de r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale pour le camp de Theresienstadt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:09) [91%] :\r\nAlain Terezin qui est aussi une fa\u00e7ade pour l'\u00e9tranger de de culture et de journalisme envers les juifs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:15) [85%] :\r\nAlors on va terminer par un enregistrement de 2 musiciens qui ont jou\u00e9 ensemble, m\u00eame s'ils \u00e9taient, ils \u00e9taient pas du tout d'accord sur le couteau Bund Bronislaw ou Baumann g\u00e9ant du violon Khider, 33 absolument refus\u00e9 tout contact avec l'Allemagne et qui a \u00e9crit une lettre, une c\u00e9l\u00e8bre lettre aux intellectuels et artistes allemands entre autres \u00e0 Furtw\u00e4ngler leur demande blanc de de cesser toute collaboration, m\u00eame en \u00e9tant politiquement neutre, donc de compl\u00e8tement isol\u00e9 l'Allemagne nazie et c'est vouloir qui a eu l'id\u00e9e de fonder le par la Stein, c'est une famille Orchestra qui, aujourd'hui, elle est isol\u00e9e au philharmonique et dans cet enregistrement qui date d'avant 33 elle date de 1928 pour \u00eatre \u00eatre plus pr\u00e9cis, il joue sous la direction de rame sur la m\u00eame Steinberg qui lui \u00e9tait donc en un des chef de l'orchestre du contour bonne et qui a \u00e9migr\u00e9 lui en aux USA qui est devenu c\u00e9l\u00e8bre sous l'William Steinbr\u00fcck, il a surtout dirig\u00e9 \u00e0 Pittsburgh et \u00e0 bon et s\u00e9duisant interpr\u00e8te le Concerto pour violon de Tcha\u00efkovski, alors c'\u00e9tait un arrondissement absolument incroyable, qui est un peu oubli\u00e9 aujourd'hui, et c'est dommage parce que bon, c'est un stylo aujourd'hui que s'il jouait se concertent aujourd'hui, je sais pas, la la r\u00e9action du public, je crois que ce serait en adore ou on d\u00e9teste, c'est sur la corde raide, c'est \u00e0, d'un romantisme incroyable mais je trouve que c'est, c'est c'est fascinant ma pas seulement par la virtuosit\u00e9, mais aussi parce cet enthousiasme qui met dans dans cette musique et Steinberg ou Stein \u00e0 l'\u00e9poque avec la berline Staatskapelle qui essaye de calmer le jeu un peu qui est tr\u00e8s tr\u00e8s classique, c'est : je trouve que c'est un un enregistrement magnifique malheureusement le le final, il y a, il y a des coupes assez brutal dans le final, ce qui est surprenant, parce qu'ils ont eu ce concerto sur cette face, donc il reste la 8\u00e8me face au oui, mais je sais plus quoi, il met mais un bis, un morceau court et s'ils avaient utilis\u00e9 la 8\u00e8me face, on aurait pu Mac le final, au moins dans la version l\u00e9g\u00e8rement abr\u00e9g\u00e9 Dawa, mais pas dans cette version compl\u00e8tement imbriqu\u00e9es, mais on va \u00e9couter le 1er mouvement l\u00e0 il y a, il y a pas de grands probl\u00e8mes, et vous allez entendre c'est c'est vraiment c'est \u00e0 donner le vertige. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:37) [85%] :\r\nAlors on va se quitter sur ce 1er mouvement du Concerto Tcha\u00efkovski en 1928 avec Bronislaw Obermann et Willhelm Steinberg la berline acheta ce qu'appelle Fran\u00e7ois Lilienfeld non sans dire encore que cette s\u00e9rie d'\u00e9missions est r\u00e9alis\u00e9 par G\u00e9raldine est une production de Jean-Luc Ryder assist\u00e9 d'Isabelle Watson merci France Aline \u00e0 une prochaine fois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:57) [88%] :\r\nEh ben j'esp\u00e8re merci David de Mordovie, la possibilit\u00e9 de vous raconter cette histoire incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:59) [64%] :\r\nElle la banque d'affaires. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:43:10) [81%] :\r\nD\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:52:16) [76%] :\r\nDe il est connu et puis c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9nomm\u00e9 et du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:35) [73%] :\r\nBonjour. \r\n"], "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hiestand, G\u00e9rald", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lilienfeld, Fran\u00e7ois", "role": "musicologue, musicien", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-260047", "internalArchiveId": "GE1011260048", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.11.12", "publicationDate": "2010-11-12T00:00:00Z", "durationSec": 1853, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-08T19:00:13Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB280288\r\nDate de transcription : 07-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:07) [92%] : \r\nPardon je du coup oui je crois que oui, mais c'est s\u00fbr, on n'aura pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:11 > 0:00:19) [81%] : \r\nSi on pr\u00e9tention syst\u00e8me mon\u00e9taire non dans celui des d\u00e9ficits, ce que l'issue, vous m'entendez, oui, j'entends bien, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:21 > 0:00:32) [87%] : \r\nVous serez avec nous, probablement entre je dirais 4 \u00e0 5 minutes apr\u00e8s le d\u00e9but du journal, une fois que les titres et le 1er sujet sur le G20 passer au ca\u00efd accord \u00e0 tout de suite, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:37 > 0:00:43) [83%] : \r\nDonc c'est fou parce que Chris alors mais tout d'abord, mais tout d'abord, le parfum de S\u00e9oul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:52 > 0:00:52) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:54 > 0:00:57) [54%] : \r\nLors, une m\u00eame et un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:57 > 0:01:06) [81%] : \r\nEst ce que je vous pose une question Nicolas national les des d\u00e9ficits, si tu veux la 2\u00e8me en, par exemple, je sais pas, c'est vrai que j'ai pas m\u00e9daill\u00e9 de questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:06 > 0:01:08) [87%] : \r\nDonc il est grande forme de Musset.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:25 > 0:03:00) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal, voici les titres de ce vendredi 12 novembre la lib\u00e9ration imminente d'Aung San Suu Kyi, moins d'une semaine apr\u00e8s les premi\u00e8res \u00e9lections dites pluraliste depuis 20 ans en Birmanie : l'opposante a pass\u00e9 15 ans 25 des 21 derni\u00e8res ann\u00e9es en d\u00e9tention, la prix Nobel de la paix, a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle refuserait toute condition impos\u00e9e par la junte militaire \u00e0 sa mise en libert\u00e9, le sommet du G20 accouche d'une souris \u00e0 S\u00e9oul les 20 pays les plus riches de la plan\u00e8te ont pein\u00e9 \u00e0 s'accorder sur le chapitre de la guerre des monnaies, ils ont convenu de s'attaquer aux tensions du syst\u00e8me et se sont engag\u00e9s \u00e0 ne pas tomber dans la tentation des d\u00e9valuations comp\u00e9titives, la campagne commune du centre- droit, pour d\u00e9noncer le populisme de droite et de gauche sur le renvoi des \u00e9trangers criminels les lib\u00e9raux- radicaux associ\u00e9s aux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens font front pour dire non \u00e0 l'initiative et oui au contre- projet \u00e0 2 semaines du vote leurs affiches donne des exemples concrets dans le but de raisonner les \u00e9lecteurs sera suffisant foot veut pays sera avec nous la prison \u00e0 vie, c'est ce que requiert le Minist\u00e8re public dans l'affaire du Crime d'Epalinges du moins pour l'accus\u00e9, qui nie toute implication dans l'assassinat sauvage d'un retrait\u00e9 15 ans de r\u00e9clusion son pour son complice pr\u00e9sum\u00e9 et notre invit\u00e9 est Dominique Reymond, la com\u00e9dienne se vieillit de quelque 40 ans pour interpr\u00e9ter une petite vieille qui avec son mari vit dans la solitude, un grand vide, il tente de combler les chaises, une pi\u00e8ce d'Eug\u00e8ne Ionesco, mise en sc\u00e8ne par Luc Bondy avec cynisme mais aussi pas mal d'humour caustique sur la sc\u00e8ne du Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne, c'est l\u00e0 que nous la retrouverons mais tout d'abord, nous partons pour cibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:01 > 0:03:18) [97%] : \r\nOui, les tensions autour du syst\u00e8me mon\u00e9taire international et des d\u00e9ficits commerciaux auront domin\u00e9 le sommet du G20 jusqu'\u00e0 la fin, alors que les grandes puissances \u00e9conomiques se livrent une v\u00e9ritable guerre des monnaies, les d\u00e9bats ont souvent \u00e9t\u00e9 houleuses mais dans le communiqu\u00e9 final, les grands de ce monde ont voulu se montrer rassurant Gaspard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:20 > 0:03:49) [91%] : \r\nLa photo de famille des dirigeants du G20 as quelque chose de forc\u00e9 des mines sombres quelques sourires crisp\u00e9s, le bruit, les flashs ne suffit pas \u00e0 couvrir la vacuit\u00e9 du sommet, l'homme fort de S\u00e9oul c'est lui coup Jintao le pr\u00e9sident chinois la c\u00e9d\u00e9 sur aucun point face \u00e0 Barack Obama, c'est un \u00e9chec pour les \u00c9tats-Unis, le communiqu\u00e9 final du sommet, publi\u00e9 ce matin, n'apporte aucune r\u00e9ponse aux probl\u00e8mes de Washington, les d\u00e9clarations de Barack Obama semble tourner \u00e0 vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:49 > 0:04:16) [92%] : \r\nPas sur pour les pays avec d'importants exc\u00e9dents commerciaux doivent abandonner un mod\u00e8le \u00e9conomique malsain bas\u00e9 sur les exportations abstraite, ils doivent stimuler la demande int\u00e9rieure et \u00e0 l'avenir plus aucune nation ne devrait d\u00e9pendre uniquement de ses exportations vers les \u00c9tats-Unis, mais la proposition am\u00e9ricaine de limiter les d\u00e9s\u00e9quilibres commerciaux a fait long feu, la guerre des monnaies peut se poursuivre, la Chine refuse de laisser sa devise s'appr\u00e9cier laisse en au bar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:18 > 0:04:38) [87%] : \r\nEst sous- \u00e9valu\u00e9 la Chine d\u00e9pensons en d'\u00e9normes quantit\u00e9s d'argent pour intervenir sur les march\u00e9s afin que sa monnaie reste faible keep ne sauvera with \u00e7a disons qu'il est important pour la Chine d'\u00e9voluer progressivement vers un syst\u00e8me mon\u00e9taire ont fait bas\u00e9e sur les r\u00e8gles du march\u00e9 et je ne sais ouais et moi baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:38 > 0:04:47) [92%] : \r\nLe sommet de S\u00e9oul s'ach\u00e8ve sur un statu quo inqui\u00e9tant mais les apparences sont sauves : Rendez-vous est pris, l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 Cannes pour un nouveau festival diplomatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:48 > 0:04:52) [92%] : \r\nH\u00e9 bonjour Nicolas Ross\u00e9 leur constat d'\u00e9chec \u00e0 S\u00e9oul, pouvait-il en \u00eatre autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:53 > 0:05:45) [90%] : \r\nNon, il ne pouvait pas en \u00eatre autrement, et regardez la seule question des exportations qu'on a abord\u00e9 dans ce dans ce petit reportage, prenons le cas de l'Allemagne, qui est un d\u00e9fi, un exc\u00e9dent commercial gigantesque vis-\u00e0-vis des \u00c9tats-Unis, pourquoi, parce que la l'Allemagne pendant la crise \u00e9conomique a pris des mesures tr\u00e8s spectaculaire les les travailleurs allemands ont souffert, il y a eu des licenciements du ch\u00f4mage une baisse sur les salaires et, aujourd'hui, qu'est-ce qui se passe, l'Allemagne a un exc\u00e9dent ahurissant de plus de 20 milliards de francs par mois, alors imaginez la sc\u00e8ne \u00e0 S\u00e9oul, le pr\u00e9sident Barack Obama disons pr\u00e9side au pr\u00e9sident chinois, par exemple, que la chanceli\u00e8re Angela Merkel est ce que vous travailleurs pourraient faire un petit effort pourrait se serrer la ceinture pour que les les consommateurs am\u00e9ricains et un peu mieux, la r\u00e9ponse est \u00e9videmment non, ceci est impossible, il est compl\u00e8tement illusoire est imagin\u00e9 un accord dans un telle sommets lorsque les \u00e9changes sont tellement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:45 > 0:05:46) [63%] : \r\nAlors ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:46 > 0:05:50) [83%] : \r\nDit a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9, ce qui ne sortent pas de ce sommet, encore plus isol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:50 > 0:06:31) [90%] : \r\nOui, on a certes vu \u00e0 que le le l'Europe aussi est tr\u00e8s faible, on eu la pression que danger 20 on avait biff\u00e9 le 0 et qu'on \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 un G2, \u00c9tats-Unis, Chine, mais ce qui encore le plus marquant, selon moi, c'est la position des \u00c9tats-Unis, jamais on a vu un pays grand pays autant isol\u00e9 sur la question des exportations sur la question des changes, il n'y a aucun grand pays qui a soutenu les \u00c9tats-Unis ni l'Union europ\u00e9enne, ni la Chine ni le Japon ni le Br\u00e9sil Gilad tous les autres pays \u00e9taient contre Barack Obama, alors si on regarde le bilan actuel de ses bras de fer commerciaux, \u00e9conomiques, on peut se dire que jamais, le pr\u00e9sident Obama n'a \u00e9t\u00e9 autant il merci beaucoup Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:32 > 0:06:45) [97%] : \r\nBeaucoup de rumeurs et de sp\u00e9culations ce matin en Birmanie sur la lib\u00e9ration de l'opposante Aung San Suu Kyi, prix Nobel de la paix, selon plusieurs sources, sa lib\u00e9ration serait imminente, m\u00eame si pour l'instant le conditionnel reste de mise : Claude Ayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:46 > 0:07:44) [95%] : \r\nAung San Suu Kyi lib\u00e9r\u00e9e dans les heures qui viennent, aujourd'hui encore, c'est du moins ce qu'affirment nos sources, on s'attendait \u00e0 ce que la r\u00e9sidence surveill\u00e9e du prix Nobel de la paix ne prenne fin que demain, une chose semble s\u00fbre, l'Ordre de lib\u00e9ration aurait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par la junte militaire au pouvoir la mascarade \u00e9lectorale organis\u00e9e par la dictature vient en effet de se terminer et son but est atteint : emp\u00eacher l'opposante birmane d'y participer, Aung San Suu Kyi avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en ao\u00fbt 2000, enfin une nouvelle peine de 18 mois sous pr\u00e9texte de l'irruption sans autorisation d'un illumin\u00e9 am\u00e9ricain dans son domicile 200 de ses partisans attendent en ce moment m\u00eame tout pr\u00e8s de sa maison derri\u00e8re une barricade de fil de fer barbel\u00e9, la police anti- \u00e9meute arm\u00e9s de fusils d'assaut est aussi d\u00e9ploy\u00e9 tout autour d'autres partisans sont \u00e9galement rassembl\u00e9s devant le si\u00e8ge de son parti, Aung San Suu Kyi aura pass\u00e9 pr\u00e8s de 15 des 21 derni\u00e8res ann\u00e9es priv\u00e9e de libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:46 > 0:08:14) [93%] : \r\nImage n'est pas courante, Christophe Darbellay et Fulvio Pelli se sont montr\u00e9s c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te devant la presse ce matin \u00e0 Berne, les 2 pr\u00e9sidents de parti s'engage pour d\u00e9fendre le contre- projet \u00e0 l'initiative pour le renvoi des \u00e9trangers criminels, le PLR et le PDC lance d'ailleurs une campagne commune pour ce faire des annonces seront publi\u00e9es dans la presse ces prochains jours, alors on retrouve Fulvio Pelli, merci d'\u00eatre avec nous, alors cette alliance du centre droit, c'est peut-\u00eatre parce que vous vous sentez un peu seul \u00e0 d\u00e9fendre ce contre- projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:14 > 0:08:37) [93%] : \r\nIls ont, c'est parce que nous croyons que quand on a des partis de gouvernement devra travailler avec le gouvernement aux solutions des probl\u00e8mes et pas comme des partis d'opposition en lan\u00e7ant chaque ann\u00e9e une nouvelle, une nouvelle initiative populaire apr\u00e8s avoir boycott\u00e9 des solutions au Parlement, ce qui s'est pass\u00e9 en particulier dans le cas de l'initiative de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:37 > 0:08:51) [90%] : \r\nAlors vous d\u00e9noncer le populisme de droite comme de gauche, dites-vous, c'\u00e9tait une campagne tr\u00e8s \u00e9motif, c'est toujours une campagne tr\u00e8s \u00e9motive et vous la vous pr\u00e9senter une campagne commune qui finalement fait appel \u00e0 la raison, est ce que vous esp\u00e9rez vraiment \u00eatre entendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:52 > 0:09:20) [88%] : \r\nBon, nous essayons de porter le compte projet le plus possible la connaissance des citoyennes et citoyens, c'est clair, ils peuvent lire le livret rouge savoir tr\u00e8s bien qu'est ce qu'il propose c'est des solutions s\u00e9v\u00e8re pour les \u00e9trangers criminels mais c'est des solutions qui tient compte du principe de la proportionnalit\u00e9 du principe qui demande que personne soit puni au-del\u00e0 de ses responsabilit\u00e9s si \u00e9cart ne sont pas tr\u00e8s graves, l'expulsion doit \u00eatre \u00e9vit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:20 > 0:09:26) [96%] : \r\nAlors nous sommes \u00e0 2 semaines du vote est-ce que cette alliance finalement n'intervient pas un peu trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:27 > 0:09:46) [94%] : \r\nEn disant c'est une alliance qui a d\u00e9but\u00e9 d\u00e8s qu'on a pu commencer la campagne, on avait une votation fin septembre, c'\u00e9tait impossible de porter les th\u00e8mes avant, maintenant, nous nous battons jusqu'\u00e0 la fin pour nos id\u00e9es contre l'initiative UDC pour le contre- projet et contre l'initiative du Parti socialiste, qui est aussi une initiative dangereuse pour le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:46 > 0:09:49) [85%] : \r\nNous les merci pour ces pr\u00e9cisions, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:50 > 0:10:05) [88%] : \r\n\u00e0 l'heure des n\u00e9gociations salariales 2011, l'Union syndicale suisse, r\u00e9unis aujourd'hui \u00e0 Berne dressent un bilan interm\u00e9diaire plut\u00f4t positif : les accords conclus jusqu'ici garantissent aux travailleurs hausse moyenne de 2 \u00e0 3 pourcent ce qui correspond \u00e0 la fourchette, revendiqu\u00e9e par les syndicats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:07 > 0:10:21) [91%] : \r\nApr\u00e8s la section bernoise du PS, c'est maintenant le Parti socialiste suisse qui exigent la d\u00e9mission de Ricardo Lumengo le conseiller national bernois a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier pour fraude \u00e9lectorale, un verdict qui, pour le PS a tellement entach\u00e9 sa cr\u00e9dibilit\u00e9 qu'une d\u00e9mission est in\u00e9luctable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:22 > 0:10:39) [95%] : \r\nLe franc fort plombe les r\u00e9sultats de la BNS sur les 9 premiers mois de l'ann\u00e9e, la Banque nationale affiche une perte de 8 milliards et demi de francs, dont pr\u00e8s de 6 milliards rien qu'au dernier trimestre, une mauvaise performance due \u00e0 des pertes de change sur les monnaies \u00e9trang\u00e8res, et particuli\u00e8rement sur l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:40 > 0:10:45) [98%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger maintenant l'ONU lance un appel urgent pour lutter contre le chol\u00e9ra en Ha\u00efti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:45 > 0:11:03) [92%] : \r\nOui, les Nations, ainsi que 42 2 organisations humanitaires esp\u00e8re r\u00e9colter les fonds pour combattre la maladie, ils estiment que la lutte contre le chol\u00e9ra pourrait co\u00fbter plus de 160 millions de dollars, l'infection continue de se propager sur l'\u00eele et elle pourrait toucher jusqu'\u00e0 200000 personnes au cours des prochains mois, le r\u00e9cit d'Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:05 > 0:11:19) [95%] : \r\nLes files d'attente s'allongent devant les centres de distribution d'antibiotiques de la Croix-Rouge \u00e0 Port-au-Prince, une goutte d'eau face \u00e0 ce qui semble devenir une \u00e9pid\u00e9mie g\u00e9n\u00e9rale, l'ONU estime que 200000 personnes pourraient \u00eatre victimes du chol\u00e9ra dans les prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:21 > 0:11:29) [93%] : \r\nDepuis peu, l'arme la contamination s'effectue surtout de personne \u00e0 personne, ce n'est pas seulement due \u00e0 l'eau, le nombre de patients augmente de jour en jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:30 > 0:11:46) [94%] : \r\nLa proximit\u00e9 des camps de r\u00e9fugi\u00e9s du tremblement de terre n'arrange rien : le bilan officiel de l'\u00e9pid\u00e9mie est de 724 d\u00e9c\u00e8s de 11000 hospitalisations la maladie continue de progresser en province mais elle r\u00f4de autour des camps de toile de la capitale qui abrite pr\u00e8s d'un 1000000 et demi de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:48 > 0:11:58) [89%] : \r\nOn a tous parce que maintenant on nous dit que le poisson pourrait propager la maladie, moi je nourris 6 enfants qu'est-ce que je dois faire, laisser mourir mes enfants qui pas William.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:59 > 0:12:19) [90%] : \r\nLes p\u00eacheurs de ce port au sud de Port-au-Prince subissent le contrecoup de l'\u00e9pid\u00e9mie, c'est g\u00e9n\u00e9ralement de manque de centres de soins et de mat\u00e9riel m\u00e9dical que les organisations humanitaires se plaignent le nu r\u00e9clament des fonds et les \u00c9tats-Unis, dont les c\u00f4tes de Floride de son Palois d'Ha\u00efti, craignent que l'\u00e9pid\u00e9mie de p\u00e9n\u00e8tre sur son territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:21 > 0:13:00) [93%] : \r\n\u00e0 New York cet entretien marathon de la chef de la diplomatie am\u00e9ricaine avec le 1er ministre isra\u00e9lien, Benyamin Netanyahu 7 heures de discussions conclu hier soir par un communiqu\u00e9 jug\u00e9 par certains plut\u00f4t vague sur les moyens de sortir de l'impasse, le dialogue de paix au Proche-Orient, la question de la colonisation reste notamment en suspens et puis l'ancien 1er ministre isra\u00e9lien, Ariel Sharon a quitt\u00e9 l'h\u00f4pital de Tel-Aviv, t\u00f4t ce matin pour son ranch, 5 ans apr\u00e8s \u00eatre tomb\u00e9 dans un coma provoqu\u00e9 par plusieurs attaques c\u00e9r\u00e9brales, \u00e2g\u00e9 de 82 ans, Ariel Sharon a montr\u00e9, je cite, des r\u00e9ponses minimales, selon ce m\u00e9decin, mais rien ne laisse pr\u00e9sumer qu'il sortira un jour du coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:02 > 0:13:23) [95%] : \r\nEn Irak, apr\u00e8s 8 mois de crise politique, les leaders des partis sont parvenus \u00e0 un accord sur le partage du pouvoir, le chiite Nouri Al-Maliki obtient un second mandat au poste de 1er ministre la pr\u00e9sidence du Parlement revient un sunnite de la liste d'Iyad Allaoui et le chef kurde Jalal Talabani reste pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, un accord qualifi\u00e9 de grand pas en avant par la Maison Blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:23 > 0:13:24) [74%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:25 > 0:13:43) [94%] : \r\nLe Laos accueille le 1er sommet sur les bombes \u00e0 sous- munitions, c'est une \u00e9tape essentielle pour asseoir la mise en oeuvre du trait\u00e9 d'Oslo qui interdit l'utilisation de ces armes destructrices, les accidents sont quotidiens, hier encore, une fillette de 10 ans p\u00e9rissaient \u00e0 ce jour, le Laos et le pays le plus pollu\u00e9es au monde par les sous- munitions Nelly Th\u00e9venin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:44 > 0:13:48) [97%] : \r\nUne boule m\u00e9tallique cach\u00e9 dans le feuillage un effleurement et c'est la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:49 > 0:13:58) [91%] : \r\nLorsque l'engin explose, les gens sont tu\u00e9s dans un p\u00e9rim\u00e8tre de 5 m\u00e8tres elle ce fragment dans un rayon de 10 m\u00e8tres et blesse des gens jusqu'\u00e0 25 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:58 > 0:14:29) [95%] : \r\nPendant la guerre du Vietnam, entre 1964 et 73, les \u00c9tats-Unis ont d\u00e9vers\u00e9 sur le Laos, plus de 270 millions de sous- munitions alors que le pays n'est pas partie prenante du conflit, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine essaie de stopper le flux d'approvisionnement de la piste chimie n'au sud du Laos, 40 ans apr\u00e8s, reste quelque 80 millions de sous- munitions qui n'ont pas explos\u00e9 : plus de 50000 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es ou bless\u00e9es par un reste d'explosifs de guerre, les enfants sont les premi\u00e8res victimes de ces armes par mort ou mutilation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:29 > 0:14:39) [91%] : \r\n\u00e0-t-il un nous fabriquons des bras ou des jambes artificielles pour diff\u00e9rentes personnes, ils sont remplac\u00e9s chaque ann\u00e9e sur un adulte tandis ce qu'on les change tous les 4 mois sur un enfant qui grandit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:39 > 0:14:47) [93%] : \r\nDe nombreuses ONG, des populations locales travaillent quotidiennement au d\u00e9minage chaque fois qu'un engin est trouv\u00e9, il est d\u00e9truit sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:47 > 0:15:04) [96%] : \r\nS'exprimant 60 personnes vont travailler pendant une semaine pour nettoyer l'\u00e9quivalent d'un terrain de football ou un peu plus, c'est un immense probl\u00e8me, un probl\u00e8me qui va nous occuper pendant longtemps mais si on nous en donne les moyens, on y arrivera, c'est ce P\u00e9kin mais l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:04 > 0:15:15) [87%] : \r\nPour voir un le mois dernier, on a enlev\u00e9 50 4 bombes sur 10000 m\u00e8tres carr\u00e9s, j'aime ce travail c'est stimulant, je peux aider les gens, particuli\u00e8rement ceux qui vivent sur ces Terres dangereuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:15 > 0:15:38) [94%] : \r\nDes campagnes d'information sont \u00e9galement organis\u00e9s la collecte de m\u00e9tal repr\u00e9sente un enjeu \u00e9conomique tr\u00e8s important, les enfants recherchent ces m\u00e9taux qui leur apporte un revenu substantiel, il n'h\u00e9site pas \u00e0 fouiller, malgr\u00e9 le danger, d'o\u00f9 l'importance de la pr\u00e9vention, il faudra au moins encore 10 ans de travail pour assainir le terrain et permettre \u00e0 chacun de vaquer sans crainte parmi les champs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:39 > 0:15:41) [98%] : \r\nLe proc\u00e8s d'Epalinges a repris ce matin \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:42 > 0:16:03) [92%] : \r\nPlaidoiries d'abord de l'avocat de la veuve qui, sans surprise, demande la perp\u00e9tuit\u00e9 pour les 2 hommes qui ont tu\u00e9 son mari il y a 2 ans, et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le tour du procureur \u00c9ric Cottier, de se lancer dans un long r\u00e9quisitoire alors avec nous, Isabelle few, bonjour le minist\u00e8re public a donc r\u00e9clam\u00e9 de lourdes peines pour ce qui restera dans l'histoire, le Crime d'Epalinges : prison \u00e0 vie pour l'un, 15 ans de r\u00e9clusion pour l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:04 > 0:17:39) [90%] : \r\nOui, dans son r\u00e9quisitoire, \u00c9ric Cottier a d'abord d\u00e9montrer que Besnik A l'accus\u00e9 serbe bel et bien le 2\u00e8me de ce drame, puisque celui-ci nie encore et toujours les faits, il a rappel\u00e9 que Dini Von Kaenel l'a reconnu, lundi, au moment des faits au moment de la reconstitution des faits, d'autre part, les traces des profils ADN de monsieur et madame von Kaenel retrouv\u00e9es sur les v\u00eatements de Besnik A repr\u00e9sente des preuves irr\u00e9futables pour le minist\u00e8re public, la culpabilit\u00e9 de l'accus\u00e9 serbe ne fait donc aucun doute, elle est renforc\u00e9e par son attitude durant l'enqu\u00eate et le proc\u00e8s, il n'a, je cite : cessez de mentir pour l'avocat g\u00e9n\u00e9ral, c'est clair, les accus\u00e9s sont les 2 auteurs des faits et des 2 le meneur, l'initiateur, c'est le Suisse Christophe P. un voisin des von Kaenel qui avait d\u00e9j\u00e0 compris leur maison \u00e0 2 reprises avant le proc\u00e8s, il a tent\u00e9 de se faire passer pour le plus gentil des 2 il a coop\u00e9r\u00e9 avec la police, il a avou\u00e9 les faits et il a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses \u00e0 Jennifer Canal mais, selon le procureur, c'est une supercherie, c'est Christophe P. qui a eu l'id\u00e9e du forfait et il a averti son complice qu'il faudrait sans doute frapp\u00e9 Christian de Kaenel en conclusion, les 2 hommes sont coupables de brigandage qualifi\u00e9 d'assassinat pour \u00c9ric Cottier, il ne fait aucun doute que les compris \u00e0 leur avait l'intention de mettre leurs victimes en danger pour les voler, ils ont frapp\u00e9 et se sont acharn\u00e9s sur le retrait\u00e9 qui gisait \u00e0 terre leur culpabilit\u00e9 est maximale, leur responsabilit\u00e9 enti\u00e8re le minist\u00e8re public, vous l'avez dit requiert donc la perp\u00e9tuit\u00e9 pour Besnik A et 15 ans de prison pour Christophe P..\r\nLe tribunal rendra son verdict vendredi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:39 > 0:17:41) [79%] : \r\nIl Isabelle Fion merci beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:42 > 0:18:05) [90%] : \r\nLe canton du Jura veut devenir un centre des technologies mal des technologies m\u00e9dicales une structure jurassiennes de soutien \u00e0 l'innovation, lance aujourd'hui Medtech concept le but c'est d'attirer les entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es en technologies m\u00e9dicales et de permettre aux entreprises jurassiennes existantes de se diversifier dans le m\u00eame temps, une plateforme et cr\u00e9\u00e9 au niveau suisse pour aider les PME \u00e0 trouver des d\u00e9bouch\u00e9s Erwin et Julien au chef clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:05 > 0:18:06) [97%] : \r\nIl est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:06 > 0:18:21) [94%] : \r\nLes technologies m\u00e9dicales de pointe int\u00e9resse les entrepreneurs, ils \u00e9taient plus de 60 ce matin, Del\u00e9mont pour \u00e9couter attentivement la pr\u00e9sentation des perspectives de d\u00e9veloppement importantes dans le domaine et dans le Jura, avec le savoir- faire horloger on est apparemment bien arm\u00e9 pour en profiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:21 > 0:18:38) [90%] : \r\nIl y a beaucoup d'entreprises qui ont pris le temps de se r\u00e9fl\u00e9chir un peu \u00e0 ce qu'ils allaient d\u00e9velopper comme activit\u00e9 certaines entreprises veulent rester fortement dans l'horlogerie, mais il y en a d'autres qui veulent exploiter ces ses proc\u00e9d\u00e9s de fabrication qui sont d\u00e9velopp\u00e9s pour l'homme aux pour les appliquer au secteur du des technos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:38 > 0:18:39) [65%] : \r\nJ'm\u00e9dicales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:39 > 0:18:58) [93%] : \r\nLa structure jurassiennes de soutien aux entreprises Creapole a donc lanc\u00e9 un projet li\u00e9 aux technologies m\u00e9dicales, elle va proposer des locaux d\u00e9j\u00e0 en construction aujourd'hui pour accueillir de nouvelles entreprises, elle souhaite aussi mettre en lien, fabricant d'outils ou d'implants m\u00e9dicaux avec les clients, mais aussi les inventeurs de nouveaux produits, objectif : rendre l'\u00e9conomie jurassienne plus solide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:58 > 0:19:19) [93%] : \r\nOn est dans une \u00e9conomie industrielle dans notre r\u00e9gion avec qui est sujette aux crises finalement avec des retournements aussi on le, on l'a vu dans cette crise ici et puis effectivement les technologies m\u00e9dicales qu'il y a une crise ou qu'il ait pas crise, il faudra toujours des proth\u00e8ses, il faudra toujours des m\u00e9dicaments, il faudra toujours des dispositifs m\u00e9dicaux, ce qui fait que je dirais l'infection est beaucoup plus faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:19 > 0:19:20) [98%] : \r\nP\u00e9riode de crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:20 > 0:19:29) [88%] : \r\nLa haute pr\u00e9cision jurassiennes dans le domaine du d\u00e9colletage, que l'on trouve dans de nombreuses montres suisses pourrait donc bient\u00f4t s'ils se retrouvaient dans les implants dentaires et autres proth\u00e8ses de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:30 > 0:19:58) [91%] : \r\nBernard Rapp a encore perdu une bataille, la Ferme du chanvrier valaisan a \u00e9t\u00e9 vendu hier aux ench\u00e8res, un agriculteur a acquis le domaine de Saxon pour 350000 francs la ferme avait \u00e9t\u00e9 mis en vente une premi\u00e8re fois en mars, les proches de Bernard Rabat avait remport\u00e9 la mise, lui garantissant un toit pour sa sortie de prison, mais cette vente a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e en septembre, la somme n\u00e9cessaire n'ayant pas \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s gr\u00e9viste de la faim, a donc perdu hier son logement et son outil de travail, je vous rappelle que Bernard Rappaz se trouve toujours au \u00e0 Gen\u00e8ve dans un \u00e9tat jug\u00e9 critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:00 > 0:20:04) [94%] : \r\nEt du sport maintenant avec cette discipline qui a succ\u00e9d\u00e9 au jeu de pommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:04 > 0:20:17) [91%] : \r\nAbsolument, on a gard\u00e9 les raquettes Roger Federer se sent bien cette semaine \u00e0 Paris et il illumine ce tournoi majeur en salle qui n'a encore jamais remport\u00e9 dans sa carri\u00e8re, hier soir, la Star \u00e9tait pour le moins \u00e9tincelante Jean-Baptiste flamands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:19 > 0:20:31) [93%] : \r\nRoger Federer, Mbia r\u00e9\u00e9crire l'histoire et il l'a fait avec plaisir hier soir face \u00e0 Radek Stepanek, d\u00e9j\u00e0 vainqueur du joueur tch\u00e8que la semaine pass\u00e9e \u00e0 B\u00e2le, le num\u00e9ro 2 mondial a r\u00e9cidiv\u00e9 une nouvelle fois en dessous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:34 > 0:20:40) [92%] : \r\nSur le court rapide de Paris- Bercy, Roger Federer a effectu\u00e9 un r\u00e9cital qui a enthousiasm\u00e9 les 15000 spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:42 > 0:20:50) [87%] : \r\nDurant 10 minutes, le maestro fut m\u00eame divin distillant en tennis de t\u00e9nors qui lui permettait de boucler le 1er set et de se mettre hors de port\u00e9e dans le second.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:51 > 0:20:54) [93%] : \r\nStepanek \u00e9tait bon pour aller revoir ses gammes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:57 > 0:21:09) [90%] : \r\nDans ce Master 1000 o\u00f9 il d\u00e9voile justement les 1000 facettes de son talent, Federer veut pousser la partition plus loin le virtuose terminer son solo sur le score de 6 4 6 3 balles de match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:18 > 0:21:33) [93%] : \r\nFederer d\u00e9croche pour la 2\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, une place en quart de finale \u00e0 Bercy, et il se voit bien repouss\u00e9 ce soir, l'Autrichien J\u00fcrgen Melzer, histoire d'envisager d'\u00e9crire ce dimanche son nom au palmar\u00e8s de ce grand tournoi en salle pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re d'artiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:36 > 0:21:52) [93%] : \r\nFaut-il r\u00e9concilier les S\u00e9dunois avec leur fleuve, l'occasion de la 3\u00e8me correction du Rh\u00f4ne s'pr\u00eaterait la question est pos\u00e9e par une Exposition itin\u00e9rante jusqu'\u00e0 la fin du mois dans la ville de Sion, une Exposition qui r\u00e9sulte d'une recherche men\u00e9e par des \u00e9tudiants de l'\u00c9cole polytechnique de Z\u00fcrich, Charles-Henri Boichat et Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:57 > 0:22:15) [91%] : \r\nDes quais, des promenades, des terrasses au bord de l'eau et m\u00eame une \u00eele au coeur de la ville, voil\u00e0 \u00e0 quoi pourrait ressembler demain les abords du Rh\u00f4ne dans la capitale valaisanne, rien \u00e0 voir avec la situation actuelle Rh\u00f4ne inaccessible dangereux, sorte d'enfant terrible dans les frasques sont impr\u00e9visibles et d\u00e9vastatrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:15 > 0:22:32) [89%] : \r\nIl y a une tradition de combats entre le Rh\u00f4ne et la population qui doit s'en prot\u00e9ger, c'est toujours d'actualit\u00e9, puisqu'on doit aujourd'hui se prot\u00e9ger du fleuve mais on essaie en m\u00eame temps d'introduire des notions de vie, de d\u00e9tente, de loisirs pour non plus en faire un ennemi, mais un ami c'est le Challenger annexes, je dirais, de cette correction du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:33 > 0:22:45) [91%] : \r\nProfitez de la 3\u00e8me correction du Rh\u00f4ne pour r\u00e9concilier les S\u00e9dunois \u00e0 leur fleuve, c'est le pari de 17 \u00e9tudiants en architecture de l'\u00c9cole polytechnique de Z\u00fcrich sur ces panneaux itin\u00e9rant, les r\u00e9sultats de leurs recherches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:45 > 0:23:04) [93%] : \r\nLes \u00e9tudiants ont mis en perspective, mis en images le potentiel humain finalement de ce fleuve qui est encore tr\u00e8s peu exploit\u00e9 aujourd'hui par exemple en cr\u00e9ant une logique de quai \u00e0 2 niveaux, on puisse faire de la balade de la promenade en r\u00e9alisant une all\u00e9e d'arbres et en tournant les b\u00e2timents vers le fleuve plut\u00f4t qu'en tournant le dos au fleuve, ce qui est un peu le cas aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:05 > 0:23:07) [99%] : \r\nEt visiblement les S\u00e9dunois sont s\u00e9duits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:08 > 0:23:28) [93%] : \r\nId\u00e9e me para\u00eet bonne, en tout cas si c'est aussi beau que que sur les images, je me r\u00e9jouis, c'est ma ville aussi, je la connais, je l'appr\u00e9cie alors \u00e9videmment encore plus avec le le point de vue de l'eau et Desarbres, \u00e7a va \u00eatre super agr\u00e9able, c'est une id\u00e9e formidable, fantastique et \u00e7a m'\u00e9tonne que personne n'a eu l'id\u00e9e avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:29 > 0:23:40) [95%] : \r\nAu si\u00e8cle pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 40, un projet de r\u00e9am\u00e9nagement des berges du Rh\u00f4ne voulait rapprocher les habitants du fleuve, 70 ans plus tard, rien n'a \u00e9t\u00e9 fait mais les mentalit\u00e9s ont tout de m\u00eame \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:40 > 0:24:03) [91%] : \r\nComment font nous disait toujours : vous ne va pas jouer au bord du Rh\u00f4ne c'est dangereux et, effectivement, il y a peu de constructions qui \u00e9tait au bord du Rh\u00f4ne cette culture a bien chang\u00e9 en fait d\u00e9j\u00e0 avec cette passerelle, il y a quelques ann\u00e9es, qui a rapproch\u00e9 les 2, les 2 rives du fleuve, puis c'est vrai qu'aujourd'hui, on a cette probl\u00e9matique de la s\u00e9curit\u00e9 du Rh\u00f4ne et en fait c'est la c'est vraiment une belle occasion aussi de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 d'autres aspects.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:03 > 0:24:11) [92%] : \r\nLe Rh\u00f4ne comme ami des S\u00e9dunois, r\u00eave ou r\u00e9alit\u00e9, c'est maintenant \u00e0 la ville et au canton de concr\u00e9tiser ce projet visionnaire mais encore quelque peu utopique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:13 > 0:24:38) [93%] : \r\nSur sc\u00e8ne, le grand vide ou presque 2 cordes de chaises un radiateur et puis un peu plus loin transistor le vide comme peut l'\u00eatre la vie d'un couple de nonag\u00e9naires plong\u00e9 dans la solitude invite qu'il faut alors combl\u00e9 par des chaises inoccup\u00e9es des chaises encore et encore, sous pr\u00e9texte d'organiser une conf\u00e9rence, une derni\u00e8re s\u00e9ance Les Chaises d'Eug\u00e8ne Ionesco, une pi\u00e8ce mise en sc\u00e8ne par Luc Bondy actuellement au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy o\u00f9 nous retrouvons la com\u00e9dienne Dominique Reymond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:42 > 0:24:58) [92%] : \r\nMerci d'\u00eatre avec nous, vous interpr\u00e9tez Samira miss la vieille comme dit Ionesco, cette femme de 94 ans avec votre partenaire de sc\u00e8ne, Micha Lescot qui joue son mari \u00e0 sa cr\u00e9ation, la pi\u00e8ce a \u00e9t\u00e9 per\u00e7ue comme l'histoire d'un couple qui a rat\u00e9 sa vie Ionesco a dit non, ce n'est pas l'\u00e9chec, c'est le vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:03 > 0:25:25) [93%] : \r\nOui, oui il il a d\u00fb dire \u00e7a, c'est une pi\u00e8ce sur le vide que ces 2 personnes remplissent \u00e0 leur fa\u00e7on, donc il d\u00e9cide de faire cette f\u00eate extraordinaire avant de avant de quitter ce monde, c'est un hommage \u00e0 la \u00e0 la vieillesse, c'est un hommage \u00e0 l'amour surtout et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:28 > 0:25:36) [92%] : \r\nVoil\u00e0 effectivement le le vide et l\u00e0 mais mais mais remplit progressivement de plus en plus jusqu'\u00e0 l'apoth\u00e9ose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:36 > 0:25:40) [87%] : \r\nAlors vous restez avec nous, on va red\u00e9couvrir la pi\u00e8ce gr\u00e2ce \u00e0 Anne Marceau regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:41 > 0:25:56) [66%] : \r\nNon monsieur Harold demande nous manquera pardon quoi montr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:56 > 0:26:08) [82%] : \r\nCes semi- Rami la vieille et le vieux, c'est son mari, le vieux la vieille, ce sont les nom donn\u00e9 par Eug\u00e8ne Ionesco \u00e0 ce couple des chaises ce monument th\u00e9\u00e2tral que l'on red\u00e9couvre avec les com\u00e9diens, Dominique Reymond et Micha Lescot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:08 > 0:26:10) [77%] : \r\nQu'on esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:10 > 0:26:22) [84%] : \r\nConnaissant tous les 2 le le l'homme, mani\u00e8re de jouer leur humour non je finalit\u00e9, j'avais tr\u00e8s envie, donc de je me suis dit c'est \u00e7a, c'est la soci\u00e9t\u00e9 de pi\u00e8ces pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:22 > 0:26:29) [75%] : \r\nIl disait, il avait de l'eau larmes dans les urnes, mais pas les essuyer, il ne le sait pas approcher, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:42 > 0:26:54) [92%] : \r\nOn a beau chercher ensemble de choses dans les gestes dans la dans, dans, dans, dans la dans comment toucher un objet comment on parle, comment on nuance moins quand on parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:54 > 0:27:06) [80%] : \r\n16 fils tout le jour abandonnent leur tube plus ou moins \u00e0 leur p\u00e8re, bon, la vie est comme cela, mais moi j'en soute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:07 > 0:27:21) [86%] : \r\nMicha avant m\u00eame de commencer \u00e0 jouer la pi\u00e8ce, il \u00e9tait \u00e0 partir de l'apr\u00e8s- midi, vieux il parlait comme \u00e7a, il parlait comme un c'est-\u00e0-dire c'est tout un processus pour rentrer l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:21 > 0:27:33) [76%] : \r\nElle avait des des grosses la mort ce et elle m'appelle par mon surnom d'enfants il y a pour nous un 10 RTL vous lisez \u00e7a, je suis pas tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:33 > 0:27:45) [90%] : \r\nJe crois qu'on a beaucoup v\u00e9cu en faisant on avait, on s'est beaucoup amus\u00e9 en faisant un et le d\u00e9sespoir, il vient parce que dans le texte, c'est d\u00e9sesp\u00e9rant, plus qu'il ne se souvient plus de rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT23 (0:27:45 > 0:27:59) [72%] : \r\nCRS, et pas seulement \u00e0 passer \u00e0 passer pourtant Mohammed coeur et mon na\u00eetre sont accept\u00e9s dans la poule Jean l'entra\u00eenement \u00e0 la principale c'est de Thomson et bon temps participe \u00e0 une amende press\u00e9 d'arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:00 > 0:28:16) [94%] : \r\nEt l'interview de Luc Bondy est \u00e0 voir dans son int\u00e9gralit\u00e9 sur notre site, TSR Point CH Dominique Raymond, revenant sur les propos de Luc Bondy \u00e0 propos du rire dans cette pi\u00e8ce, il n'a pas voulu l'approcher avec d\u00e9sespoir mais parfois on ne sait pas tr\u00e8s bien s'il faut rire ou pleurer dans cette farce tragique, on sent un malaise dans la salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:18 > 0:29:21) [91%] : \r\nOn peut faire les 2, on peut faire les 2, il ne faut pas imaginer que c'est que du tragique, ni que du comique, non plus, moi personnellement, c'est une pi\u00e8ce qui me qui m'\u00e9meut \u00e9norm\u00e9ment et c'est vrai que j'ai plus pens\u00e9, enfin, j'ai pens\u00e9 \u00e0 rien d'ailleurs on a essay\u00e9 d'incarner ces ces r\u00f4les, on avait d\u00e9j\u00e0 nous nous perruque notre dentier et puis il fallait remplir de l'int\u00e9rieur, c'\u00e9tait assez disons douloureux de de de rentrer l\u00e0- dedans, une fois qu'on y a \u00e9t\u00e9 bon, c'\u00e9tait une libert\u00e9 extraordinaire parce que d\u00e8s qu'on est transform\u00e9 physiquement d\u00e8s qu'on joue quelqu'un d'autre quelqu'un qu'on deviendra et il y a une libert\u00e9 extraordinaire, mais moi je trouve que c'est un tr\u00e8s, tr\u00e8s bel, hommage \u00e0 la vieillesse et je regarde les personnes \u00e2g\u00e9es absolument diff\u00e9remment, \u00e7a me touche \u00e9norm\u00e9ment par les mots aussi qu'on peut avoir les maux physiques et on les a ressenti aussi ces mots- l\u00e0, et on les a encore parfois, et donc voil\u00e0, \u00e7a c'est important de, de, de vivre \u00e7a le comprendre ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:21 > 0:29:37) [83%] : \r\nOui, Luc Bondy a voulu soigner, on a appris beaucoup aussi de jeunes acteurs, hein, c'est aussi le souhait de Ionesco qui voulait montrer l'\u00e9ternit\u00e9 de la Micha c'est justement, ben, c'est tout de m\u00eame, vous n'avez pas dans l'entend donc montrer cette jeunesse des humains derri\u00e8re des pour id\u00e9e des cheveux blancs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:40 > 0:30:12) [93%] : \r\nOui, c'est ce que c'est ce que je disais en on avait d'abord ne notre enveloppe ext\u00e9rieure, on avait un d\u00e9cor qui nous \u00e9tait propos\u00e9 et puis l'int\u00e9rieur a \u00e9t\u00e9 un petit peu disons vide au d\u00e9part parce que quand on lit la pi\u00e8ce de Ionesco c'est pas donn\u00e9 le texte extr\u00eamement peut \u00eatre assez herm\u00e9tique, les gens disent : c'est dr\u00f4le oui, enfin je le lisais mais je n'arrivais pas tellement, je dois dire, on parle du th\u00e9\u00e2tre de l'absurde, etc, et c'est tr\u00e8s c'\u00e9tait pas \u00e9vident de de rentrer l\u00e0- dedans, mais une fois qu'on a pu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:14 > 0:30:59) [90%] : \r\nOn s'est servi d'une mati\u00e8re, une mati\u00e8re de jeu absolument incroyable, c'est-\u00e0-dire qu'Ionesco comme Beckett et comme sans doute d'autres, tout est possible avec des mots qui apparemment ne disent pas grand- chose, o\u00f9 il y a quelque chose de Dada aussi d'un petit peu surr\u00e9aliste dans ce langage INA Dick absolument pas une fa\u00e7on de jouer quand on lit la la pi\u00e8ce et quand on a trouv\u00e9 quand on a compris qu'on pouvait \u00e9mettre tout \u00e7a, mais dans tous les sens possibles et imaginables, c'est une libert\u00e9 incroyable et on ne sent sera jamais de la jouer, c'est \u00e0 \u00e7a qu'on reconna\u00eet un grand auteur, c'est les 1000 possibilit\u00e9s qu'on a de de travailler avec avec ce texte et de creuser \u00e9ternellement pour trouver toujours des nouvelles choses et c'est pas donn\u00e9 de \u00e0 tous les auteurs non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:59 > 0:31:10) [86%] : \r\nEt belle libert\u00e9, on a fait \u00e0 Vidy Les Chaises jusqu'au 20 novembre toutes les informations sur le site 3 W Vidy Point CH Dominique Reymond merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:11 > 0:31:35) [89%] : \r\nMerci \u00e0 vous, merci \u00e0 vous d'avoir suivi ce journal, prochain rendez- vous d'actualit\u00e9 Couleurs locales qui vous fait d\u00e9couvrir ce soir une blogueuse fribourgeoise pas comme les autres, Soeur Claire-Marie 87 ans publie depuis 8 ans, des chroniques sur son site internet, ce regard critique et inspir\u00e9s par la foi d\u00e9cortique l'actualit\u00e9 son blog recense des Lecteurs, des 4 coins du monde rencontrent \u00e0 19 heures pass\u00e9es en attendant une excellente chose et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:36 > 0:31:43) [92%] : \r\nMerci de votre fid\u00e9lit\u00e9 dans un instant, toutes les cartes m\u00e9t\u00e9orologiques comment\u00e9 par Lionel Fontannaz, tr\u00e8s belle fin de semaine, bien \u00e0 vous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:58 > 0:32:02) [82%] : \r\nDe formation en continu, c'est sur TSR1 au Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:18 > 0:32:39) [78%] : \r\nCe que traverse le pays, je crois, des rafales du pass\u00e9 alors sur le nord du plateau sur le Jura, sa vie, j'allais dire bonjour bonjour va ou des r\u00e9ponses salue, je dis la a plus maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:51 > 0:33:28) [87%] : \r\nMesdames et messieurs bonjour la perturbation temp\u00e9tueuse qui a travers\u00e9 le pays, le mandat mais la Meuse, messieurs, bonjour la perturbation qui traverse la hein, mais l'arriv\u00e9e, mesdames et messieurs bonjour la perturbation temp\u00e9tueuse qui traverse le pays, a donn\u00e9 le groupe du Rafale, cette nuit, avec pr\u00e8s de 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le don du plateau, on a atteint quasiment les 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur la joie sur le Jura, les rafales \u00e9taient comprise entre 90 et 125 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, le maximum a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9e \u00e0 la Jungfrau avec 150 kilom\u00e8tres heure M\u00e9t\u00e9oSuisse a lev\u00e9 l'avis de forts vents l'avis concernant les fortes pluies pour le sud du Jura et les Pr\u00e9alpes ou encore pour les prochaines heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:32 > 0:33:34) [97%] : \r\nLa perturbation temp\u00e9tueuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:36 > 0:33:45) [82%] : \r\nCette peur relations tumultueuses a concern\u00e9 l'ensemble de l'Europe centrale, on va pas se d\u00e9caler vers l'Est, encore beaucoup d'humilit\u00e9 restent accroch\u00e9s sur les Alpes suisses au jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:48 > 0:33:52) [78%] : \r\nVendredi apr\u00e8s- midi va ouais, c'est bon, soit, ouais, c'est bon, c'est les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:02 > 0:34:09) [89%] : \r\n\u00e0 l'arri\u00e8re de plus, c'est que vous n'aura, demain, du soleil et de la douceur des pr\u00e9cipitations est un bon dont au nord des Alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:13 > 0:34:25) [82%] : \r\nSur la partie sud Jura il est tomb\u00e9 dans la partie sud Jura la r\u00e9gion d'Entremont s'est fort 40 \u00e0 son compte titre m2 je peux juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:25 > 0:34:30) [76%] : \r\nOn va pas la jalousie un milliard m\u00e9diter Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:30 > 0:34:33) [88%] : \r\nNon, non, non, non, je savais pas si encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:33 > 0:34:34) [75%] : \r\nMais une lourde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:50 > 0:35:18) [80%] : \r\nAu nord des Alpes, il est d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9 sur la r\u00e9gion de Saint-Cergue, les Portes du Soleil d'Entremont 40 \u00e0 50 litres m2 la vie concernant les fortes pluies sera lev\u00e9 dans les toutes prochaines heures pour ces r\u00e9gions cet apr\u00e8s- midi et puis vont diminuer sur la r\u00e9gion du bassin est magnifique, le Valais quelques rayons de soleil sont m\u00eame possibles le temps encore quoi \u00e7a la nuit prochaine, ce soir, les microcha\u00eenes prochaine l'am\u00e9lioration va se poursuivent depuis le Sud-Ouest, c'est-\u00e0-dire j'ai peu \u00e0 peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:39 > 0:36:41) [97%] : \r\nMesdames et messieurs bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:41 > 0:39:18) [89%] : \r\nPerturbation temp\u00e9tueuse qui traverse le pays, le pays a donn\u00e9 le plus gros des rafales cette nuit avec 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le plateau, pratiquement 90 sur la r\u00e9gion de la joie sur le Jura, les rafales \u00e9taient comprise entre 90 et 125 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure le maximum \u00e9tait-ce \u00e0 la Jungfrau avec 150 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, l'avis de forts vents \u00e9lev\u00e9s par M\u00e9t\u00e9oSuisse un avis concernant de fortes pluies pour le sud du Jura et les Pr\u00e9alpes sera lev\u00e9 dans les toutes prochaines heures, la perturbation temp\u00e9tueuse \u00e0 traverser l'ensemble de l'Europe centrale, on la voici se d\u00e9caler vers l'Est, encore beaucoup d'humidit\u00e9, qui reste accroch\u00e9e sur les Alpes, aujourd'hui, \u00e0 l'arri\u00e8re de lire plus saine et surtout plus doux qui nous vaudra un retour du soleil demain et des temp\u00e9ratures tr\u00e8s douces, les pr\u00e9cipitations ont \u00e9t\u00e9 abondantes au nord des Alpes, voyons ici les pr\u00e9cipitations qui ont touch\u00e9 l'ensemble du nord des Alpes, fait 5 pieds au sec, il est tomb\u00e9 50 litres au m2 sur la r\u00e9gion de sinc\u00e8re Val d'Entremont Les Portes du Soleil, la vie de fortes pluies pour ces r\u00e9gions va bient\u00f4t \u00eatre lev\u00e9es, les pluies vont diminuer depuis le sud- ouest, cet apr\u00e8s- midi en haut de rayons de soleil sont peut-\u00eatre m\u00eame d\u00e9j\u00e0 possible sur le bassin l\u00e9manique qui en Valais cette nuit l'am\u00e9lioration va se prolonger depuis le Sud-Ouest quelques gouttes r\u00e9siduelles au nord le ciel va se d\u00e9gager peu \u00e0 peu et puis demain, pardon, les temp\u00e9ratures aujourd'hui seront 12 malgr\u00e9 les nuages comprise entre 12 et 16 degr\u00e9s plus 4 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres vivons aujourd'hui dans cette situation bien seront encore fort \u00e0 temp\u00e9tueux, avec des rafales moins important : 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure de rafales sur le Jura haute montagne encore 120 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et puis sur le plateau, elle ne devrait plus d\u00e9passer les 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure demain l'am\u00e9lioration va se poursuivre, un soleil g\u00e9n\u00e9reux depuis le sud- ouest et nuages tra\u00eenent encore au nord, il fait beau sur le Grison et au Tessin et puis dans l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien, le soleil va \u00eatre g\u00e9n\u00e9reux sur tous les cantons il y aura encore quelques passages nuageux tout au nord de la ce du soleil demain mais aussi de la douceur \u00e7a sera vraiment le ma\u00eetre mot, avec des minima le matin compris entre 8 et 11 degr\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral, plus 10 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres et l'apr\u00e8s- midi, les maxima compris entre 16 et 19 degr\u00e9s 19 degr\u00e9s \u00e0 B\u00e2le, le dernier record \u00e0 B\u00e2le \u00e9tait le 3 novembre 1970 avec 21,2 degr\u00e9s, nous sommes proches de ces valeurs vont demain seront fort en montagne avec des rafales de de 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le Jura en haute montagne encore 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et puis sur le plateau des vents de sud- ouest mod\u00e9r\u00e9 des conditions id\u00e9ales pour les bons navigateurs ces vents de sud- ouest vont se maintenir encore dimanche, c'est-\u00e0-dire qu'en Europe, nous aurons encore de la douceur et du soleil je pratiquement jusqu'en fin de journ\u00e9e, dimanche, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de ce jour \u00e0 toutes et \u00e0 tous tr\u00e8s bonne journ\u00e9e sur la TSR.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1011337694", "durationSec": 23, "title": "10.11.12", "excerpt": "* Lausanne : 20101112 et archives, le procureur COTTIER Eric a demand\u00e9 la peine la plus s\u00e9v\u00e8re pour les 2 meurtriers du retrait\u00e9 d'Epalinges DE KAENEL Christian battu \u00e0 mort lors du cambriolage de sa maison le 20081229. COTTIER Eric a demand\u00e9, dans son r\u00e9quisitoire, la prison \u00e0 vie pour l'accus\u00e9 Albanais BESNIK A. et \u00e0 15 ans de r\u00e9clusion pour le Suisse Christophe P.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011337695", "durationSec": 116, "title": "10.11.12", "excerpt": "* Del\u00e9mont : 20101112 et archives, la structure Creapole qui soutient le d\u00e9veloppement \u00e9conomique du canton du Jura a lanc\u00e9 une initiative dans le domaine des technologies m\u00e9dicales. Ce projet Medtech a pour but d'attirer des entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es en technologies m\u00e9dicales et de permettre aux entreprises jurassiennes existantes de se diversifier.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THEVENAZ, Nelly", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011337696", "durationSec": 96, "title": "10.11.12", "excerpt": "* Sion : 20101112, l'exposition itin\u00e9rante \"Sion-sur-Rh\u00f4ne\" pr\u00e9sente le travail de recherche de 17 \u00e9tudiants en architecture de l'\u00e9cole polytechnique de Zurich sur la 3e correction du Rh\u00f4ne. Ils ont imagin\u00e9 un projet de r\u00e9am\u00e9nagement des berges du Rh\u00f4ne qui rapprocherait les habitants du fleuve.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HOMICIDE", "PROC\u00c8S", "CAMBRIOLAGE"], "sequenceIds": ["1302529"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337697", "durationSec": 85, "title": "10.11.12", "excerpt": "* Lausanne : 20101112, le Th\u00e9\u00e2tre de Vidy pr\u00e9sente la pi\u00e8ce \"Les Chaises\" de l'auteur IONESCO Eug\u00e8ne, mise en sc\u00e8ne par BONDY Luc et interpr\u00e9t\u00e9e par les com\u00e9diens REYMOND Dominique et LESCOT Micha.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Cl\u00e9mentine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE", "ENTREPRISE"], "sequenceIds": ["1302532"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337698", "durationSec": 141, "title": "10.11.12", "excerpt": "* Paris : 20101112, victoire du joueur de tennis suisse FEDERER Roger qui s'est impos\u00e9 en 2 sets 6-4 et 6-3 face au joueur de tennis tch\u00e8que STEPANEK Radek lors des 8e de finale du tournoi l'Open de Paris Bercy comptant pour les Masters Series de l'ATP.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOICHAT, Charles-Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["FLEUVE", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE"], "sequenceIds": ["1302534"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337699", "durationSec": 139, "title": "10.11.12", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE"], "sequenceIds": ["1302536"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337700", "durationSec": 78, "title": "10.11.12", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "thematicPersons": ["STEPANEK, RADEK", "FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1302591"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337701", "durationSec": 21, "title": "10.11.12", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1011893394", "summary": "DUPLEX BERNE :\r\nPELLI. Fulvio, pr\u00e9sident du PLR suisse (campagne commune avec le PDC pour  d\u00e9fendre le contre-projet \u00e0 l'initiative pour le renvoi des \u00e9trangers   criminels)", "id": "893393"}, {"internalArchiveId": "GS1011893395", "summary": "DUPLEX THEATRE DE VIDY LAUSANNE :\r\nREYMOND, Dominique, com\u00e9dienne (la pi\u00e8ce \"Les Chaises\" d'Eug\u00e8ne Ionesco).", "id": "893394"}, {"internalArchiveId": "GS1011302530", "summary": "21:27.00\r\nLausanne : COTTIER, Eric, procureur, arrivant au tribunal / plan bref   accus\u00e9 le visage flout\u00e9 sortant d'une camionnette / itw COTTIER, Eric   (culpabilit\u00e9 extr\u00eamement lourde, ADN) / dessins du proc\u00e8s / itw BURNAND,  Mathias, avocat de l'accus\u00e9 suisse (v\u00e9rit\u00e9s) / itw LOB, Jean, avocat de   l'accus\u00e9 serbe (complot contre son client) / DE KAENEL, Jeannie, \u00e9pouse du  retrait\u00e9 assassin\u00e9, sortant du tribunal. homicide, cambriolage, proc\u00e8s.", "id": "1302529", "visualThemes": ["HOMICIDE", "PROC\u00c8S", "CAMBRIOLAGE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302533", "summary": "21:15.52\r\nDel\u00e9mont : divers plans entrepreneurs assistant \u00e0 conf\u00e9rence (17\") / itw  BAERTSCHER, Fr\u00e9d\u00e9ric, responsable Medtach Process (d\u00e9veloppement d'activit\u00e9s) / ext b\u00e2timent Creapole en construction (7\") / itw BARTH, Yann, directeur   Creapole (\u00e9conomie industrielle, technologie m\u00e9dicale). entreprise    d\u00e9veloppement \u00e9conomique.", "id": "1302532", "visualThemes": ["D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE", "ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302535", "summary": "21:19.10\nSion : divers plans projets d'\u00e9tudiants pr\u00e9sentant les berges du Rh\u00f4ne  r\u00e9am\u00e9nag\u00e9es (12\") / divers plans berge du Rh\u00f4ne avec barri\u00e8res (10\") / itw  ARBORINO, Tony, chef de projet 3e correction du Rh\u00f4ne (tradition de combat avec le Rh\u00f4ne, zones de loisir) / divers plans panneaux de l'exposition    Sion-sur-Rh\u00f4ne / ARBORINO, Tony pr\u00e9sentant projets / itw S\u00e9dunoises / itw  MAURER, Marcel, pr\u00e9sident de Sion (peu du fleuve).", "id": "1302534", "visualThemes": ["FLEUVE", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["MAURER, MARCEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302537", "summary": "21:21.35\nLausanne, Th\u00e9\u00e2tre de Vidy : divers extraits de la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"Les  Chaises\" de IONESCO, Eug\u00e8ne avec REYMOND, Dominique et LESCOT, Micha Lescot, com\u00e9diens (31\", 19\", 12\", 13\", 14\") / itw BONDY, Luc, metteur en sc\u00e8ne (humour des com\u00e9diens). pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre.", "id": "1302536", "visualThemes": ["PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["REYMOND, DOMINIQUE (COMEDIENNE)"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302592", "summary": "21:17.47\r\nParis, Bercy : vol\u00e9e gagnante de FEDERER, Roger, joueur de tennis suisse face \u00e0 STEPANEK, Radek, joueur de tennis tch\u00e8que / balle de 1er set remport\u00e9e par FEDERER, Roger / balle de match. tournoi (tennis), ATP.", "id": "1302591", "visualThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["STEPANEK, RADEK", "FEDERER, ROGER"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1585880", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB280288", "position": "01"}}, {"id": "540177", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118044", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-255828", "internalArchiveId": "GE1003255829", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "VIVRE AUTREMENT : LA DAME BLANCHE - 10.11.12", "publicationDate": "2010-11-12T00:00:00Z", "durationSec": 193, "genres": ["Soci\u00e9t\u00e9, religion"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-11-23T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"name": "GEDEON", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "527357", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM112655", "position": "05"}}]}, {"id": "asset-256990", "internalArchiveId": "GE1008256991", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LA SWISS TOUCH DU JEU VIDEO / IMPOSSIBLE DE MOURIR SUR LE WEB - 10.11.12", "publicationDate": "2010-11-12T00:00:00Z", "durationSec": 729, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "remarks": "AUTRE VERSION DU SUJET \"LA SWISS TOUCH DU JEU VIDEO\" DIFFUSEE DANS LE JOURNAL \r\n19H30 DU 20100802 \r\nAUTRE VERSION DU SUJET \"IMPOSSIBLE DE MOURIR SUR LE WEB\" DIFFUSEE DANS LE \r\nJOURNAL 19H30 DU 20101101", "lastModifiedDate": "2015-03-31T11:15:51Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1201900965", "summary": "LA SWISS TOUCH DU JEU VIDEO\r\n01.00.44\r\nVOYAGE AU CENTRE DU WEB\r\n01:03.51\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9, encadr\u00e9 : rubrique d'extraits de vid\u00e9os insolites diffus\u00e9es sur Internet", "id": "900964", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1201900966", "summary": "IMPOSSIBLE DE MOURIR SUR LE WEB\r\n01:05.37\r\nPLAY\r\n01:09.14\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : rubrique pr\u00e9sentant l'actualit\u00e9 des jeux vid\u00e9os.", "id": "900965", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}], "program": {"href": "/programs/431", "id": "431", "name": "Nouvo"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JACOT, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LAURENCEAU, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DEREGNAUCOURT-FISCHER, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TEIGER, Ulrich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "530684", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB098214", "position": "01"}}, {"id": "530683", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LD116826", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260048", "internalArchiveId": "GE1011260049", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.11.12", "publicationDate": "2010-11-12T00:00:00Z", "durationSec": 1696, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-08T18:50:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZF000785\r\nDate de transcription : 07-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:01:22) [94%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, bienvenue dans cette \u00e9dition, dont voici imm\u00e9diatement le sommaire la lib\u00e9ration annonc\u00e9e dans son souci alors que l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence de l'opposante birmane arrive demain \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance, l'Ordre de lib\u00e9ration aurait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par la junte au pouvoir, quelques jours apr\u00e8s des \u00e9lections, pr\u00e9sent\u00e9e comme un pas historique vers la d\u00e9mocratie, le r\u00e9quisitoire s\u00e9v\u00e8re dans l'affaire du meurtre d'Epalinges, le minist\u00e8re public demande la r\u00e9clusion \u00e0 vie pour l'un des hommes accus\u00e9s d'avoir battu \u00e0 mort en retrait\u00e9 15 ans de r\u00e9clusion pour l'autre pour le procureur, il y a eu assassinat, l'op\u00e9ration s\u00e9duction du tourisme suisse, alors que la vigueur du franc fait craindre un hiver morose pour les stations de ski, ses repr\u00e9sentants ont fait le d\u00e9placement \u00e0 Strasbourg pour s\u00e9duire les Fran\u00e7ais et les inciter au voyage la d\u00e9tresse \u00e0 nouveau \u00e0 Ha\u00efti L'ONU tire la sonnette d'alarme et appelle les donateurs \u00e0 se mobiliser d'urgence pourrait Lille affronter l'\u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra qui a d\u00e9j\u00e0 tu\u00e9 des centaines de personnes il Nations-Unies parlent de 200000 malades dans les mois \u00e0 venir et puis l'un \u00e9volution du football suisse approuv\u00e9 aujourd'hui par la Swiss football League, la r\u00e9forme pr\u00e9voit notamment une r\u00e9duction de la Challenge League de 16 \u00e0 10 \u00e9quipes et la cr\u00e9ation d'une nouvelle cat\u00e9gorie, les d\u00e9tails en 2\u00e8me partie de soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:25 > 0:01:41) [90%] : \r\nCe ne serait plus qu'une question d'heures, l'opposante birmane 1100 sushis serait techniquement libre alors que sa peine expire demain le document permettant sa lib\u00e9ration aurait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, mais le prix Nobel de la paix, a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'elle refuserait toute condition pos\u00e9e par la junte, on fait le point avec Claude d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:43 > 0:01:57) [92%] : \r\nUne attente \u00e0 la mesure de l'attente 600 partisans, donc c'est un sushi ont pass\u00e9 la journ\u00e9e au si\u00e8ge de la Ligue nationale pour la d\u00e9mocratie, les cam\u00e9ras de la police tourner \u00e0 plein r\u00e9gime mais les langues se sont d\u00e9brid\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:58 > 0:02:05) [76%] : \r\nRon go\u00fbt ne bruissait de rumeurs, la plus c\u00e9l\u00e8bre opposante de Birmanie serait-elle lib\u00e9r\u00e9s demain ou est-elle d\u00e9j\u00e0 Libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:07 > 0:02:15) [93%] : \r\nCertaines se rendront \u00e0 sa maison, mais d'autres attendront ici pour pr\u00e9parer une c\u00e9r\u00e9monie de bienvenue, toutes les femmes du parti, ils veulent \u00eatre \u00e0 la r\u00e9ception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:16 > 0:02:29) [90%] : \r\n\u00e0 l'entr\u00e9e, une banderole avec ces mots, le temps de la lib\u00e9ration est venu on arbore fi\u00e8rement un t-shirt proclamant son attachement au prix Nobel de la paix, mais comment saluer cette libert\u00e9 annonc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:31 > 0:02:43) [94%] : \r\nNon, non, non \u00e0 cette fili\u00e8re en l'honneur de la lib\u00e9ration de notre dirigeante nous organisons une collecte de sang, les jeunes, des femmes, mais aussi des gens qui ne sont pas membres du parti vont participer \u00e0 cette action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:44 > 0:02:56) [92%] : \r\nAujourd'hui encore des repr\u00e9sentants de l'ONU ont exhort\u00e9 les militaires \u00e0 rel\u00e2cher la dissidente selon un officiel du r\u00e9gime, l'Ordre en auraient \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s sans qu'on sache pour quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:59 > 0:03:02) [91%] : \r\nAucune loi ne peut prolonger sa d\u00e9tention un jour de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:03 > 0:03:06) [89%] : \r\nLa peine expire samedi et je crois donc qu'elle sera lib\u00e9r\u00e9 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:07 > 0:03:20) [96%] : \r\nLes sympathisants devant la maison de l'opposante en r\u00e9sidence surveill\u00e9e, devront encore patienter, Aung San Suu Kyi, qui a pass\u00e9 15 des 21 derni\u00e8res ann\u00e9es priv\u00e9e de libert\u00e9 n'est pas encore apparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:22 > 0:03:39) [95%] : \r\nLa prison \u00e0 vie pour l'un des accus\u00e9s, 15 ans de r\u00e9clusion pour l'autre dans l'affaire du retrait\u00e9 d'Epalinges battu \u00e0 mort le minist\u00e8re public s'est montr\u00e9 s\u00e9v\u00e8re ce matin dans son r\u00e9quisitoire pour le procureur g\u00e9n\u00e9ral, il ne s'agit pas d'un simple brigandage qui a mal tourn\u00e9, mais d'un assassinat compte rendu de cette journ\u00e9e avec C\u00e9cile during.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:41 > 0:03:57) [94%] : \r\nPour le procureur \u00c9ric Cottier, cela ne fait aucun doute : les 2 accus\u00e9s un serbe de 29 ans et un Suisse de 24 ans sont coupables, au petit matin du 29 d\u00e9cembre 2008 ils ont non seulement vol\u00e9 mais aussi d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment assassin\u00e9 Christian Von Kaenel dans sa maison d'Epalinges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:57 > 0:04:09) [90%] : \r\nJe consid\u00e8re que la culpabilit\u00e9 extr\u00eamement lourde, celui qui est pr\u00eat \u00e0 enlever la vie pour se procurer de l'argent com commet un brigandage et un assassinat, c'est les crimes les plus odieux, en tout cas, parmi les plus odieux qu'on puisse envisager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:10 > 0:04:16) [96%] : \r\nL'avocat qui d\u00e9fend le jeune Suisse admet la culpabilit\u00e9 de son client, mais pour lui, Christophe P. est un voleur, mais pas un assassin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:16 > 0:04:24) [94%] : \r\nOn dit parfois qu'il y a plusieurs v\u00e9rit\u00e9s mais sur les points essentiels, \u00e0 savoir que mon client n'a pas port\u00e9 de coups, j'en suis absolument convaincu et j'esp\u00e8re que le tribunal le sera aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:24 > 0:04:31) [90%] : \r\nBesnik A l'autre accus\u00e9, qui nie toujours toute implication dans cette affaire et, quant \u00e0 lui, innocent, selon son avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:31 > 0:04:44) [94%] : \r\nMa conviction intime a compl\u00e8tement chang\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'enqu\u00eate, au d\u00e9but, je pensais que l'int\u00e9ress\u00e9 \u00e9tait coupable, maintenant je suis persuad\u00e9 qu'il est innocent et qu'il est victime d'un complot de ceux qui l'ont accus\u00e9 \u00e0 tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:44 > 0:04:55) [95%] : \r\nUn complot pourtant des traces ADN de la victime et de sa femme pr\u00e9sente lors du drame ont bien \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sur les habits de Besnik a une preuve irr\u00e9futable pour \u00c9ric Cottier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:55 > 0:05:03) [90%] : \r\nJe ne vois pas tellement comment Jean, on pourrait se retrouver avec de l'ADN sur sa veste sur ses pantalons, si l'on ne sait pas trouv\u00e9 sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:04 > 0:05:11) [96%] : \r\nLe minist\u00e8re public demande donc la perp\u00e9tuit\u00e9 pour l'accus\u00e9 serbe et 15 ans pour son acolyte, le verdict sera rendu vendredi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:15 > 0:05:35) [92%] : \r\nKarin Keller-Sutter est la nouvelle pr\u00e9sidente de la conf\u00e9rence nationale des chefs de justice et police r\u00e9uni \u00e0 Lausanne pour 2 jours, les conseillers d'\u00c9tat en charge de ce d\u00e9partement dans leurs cantons ont \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 d'int\u00e9grer plusieurs m\u00e9dias en ligne au syst\u00e8me d'alerte enl\u00e8vement en place depuis f\u00e9vrier ce dispositif fonctionne pour l'instant, gr\u00e2ce aux radio- t\u00e9l\u00e9vision il y a des alertes SMS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:37 > 0:06:28) [92%] : \r\nOn vient de l'apprendre \u00e0 Fribourg, un ouvrier, employ\u00e9 sur le chantier du pont de la Poya est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, l'homme \u00e2g\u00e9 de 40 ans a \u00e9t\u00e9 happ\u00e9 par une foreuse alors qu'il travaillaient sur le chantier, l'enqu\u00eate doit encore \u00e9tablir les causes de cet accident et puis dans l'affaire Bernard Rapp on \u00e9voquait hier soir l'obligation signifi\u00e9e aux H\u00f4pitaux universitaires Genevois par la justice valaisanne de nourrir de force le chanvrier valaisan, aujourd'hui il y a jug\u00e9 annonce qu'il recours contre cette injonction aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, hormis les aspects d'\u00e9thique m\u00e9dicale l'\u00e9tablissement juge la mesure m\u00e9dicalement inapplicable elle ferait courir aux patients, je cite, des risques vitaux, le nouveau chef de l'\u00e9conomie, Johann Schneider- Ammann effectuera la semaine prochaine son 1er voyage \u00e0 l'\u00e9tranger en Italie une destination choisie \u00e0 dessein, alors que les n\u00e9gociations sur les accords de double imposition n'ont pas encore abouti, le reportage d'Von Bergen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:29 > 0:06:48) [88%] : \r\n\u00e0 2 pas de la fronti\u00e8re italo- suisse qui assaut se trouve le si\u00e8ge des Transports internationaux sur cher une entreprise familiale \u00e9tablie ici depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle ses activit\u00e9s s'\u00e9tendent dans le monde entier, mais c'est avec la p\u00e9ninsule que l'administration est devenue un v\u00e9ritable casse- t\u00eate, les clients r\u00e9clament plusieurs formulaires pour le Fisc italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:48 > 0:07:07) [82%] : \r\nNous avons des milliers de clients n'est-ce pas c'est-\u00e0-dire et fours envoy\u00e9 \u00e0 tout le monde \u00e0 ses d\u00e9clarations notre Sion une 2\u00e8me du canton et la 3\u00e8me de la direction g\u00e9n\u00e9rale des imp\u00f4ts ont fait leur chiffre d'affaires de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:08 > 0:07:13) [87%] : \r\nDe nouvelles pressions et chicanes bureaucratiques jug\u00e9 superflu, des 2 c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:13 > 0:07:27) [85%] : \r\nEn tout, pas ce sont des entraves \u00e0 la libre- circulation \u00e0 leur poser des probl\u00e8mes \u00e9normes, il faut se rendent compte qu'on a d\u00fb modifier tout Les grammes informatique n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:27 > 0:07:28) [98%] : \r\nEt \u00e7a co\u00fbte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:28 > 0:07:30) [84%] : \r\nEt c'est c'est aussi ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:32 > 0:07:42) [96%] : \r\nDe nombreuses plaintes sont d\u00e9j\u00e0 parvenus \u00e0 l'Association des industries tessinoises, le directeur a r\u00e9agi et d\u00e9cid\u00e9 d'envoyer une lettre \u00e0 son homologue italien pour qu'il intervienne aupr\u00e8s du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:44 > 0:08:05) [86%] : \r\nIl risque gros avec le plus grand risque, c'est que face \u00e0 ces probl\u00e8mes, les entreprises italiennes se tournent vers des soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes et laisse tomber des suisse europ\u00e9en et non plus \u00e0 la deuxi\u00e8me Nesbitt si on pense que l'Italie est le 2\u00e8me march\u00e9 \u00e9conomique de la Suisse, on doit vraiment faire attention car la Suisse pourrait perdre un des parts de march\u00e9, ensuite cela apporterait Pepper d'Alep de f\u00eate t\u00e9l\u00e9 Mercato.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:06 > 0:08:11) [92%] : \r\nLe probl\u00e8me urgent cette liste noire des paradis fiscaux, sur laquelle figure toujours la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:11 > 0:08:12) [92%] : \r\nAlors l\u00e0 depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:13 > 0:08:32) [93%] : \r\nDe nombreux mois, mais il y a des pourparlers en cours entre du percement f\u00e9d\u00e9ral des finances et le minist\u00e8re italien des Finances pour trouver une solution \u00e0 \u00e7a, vu que la Suisse applique le standard de l'OCDE en la mati\u00e8re et donc l\u00e0, c'est la cl\u00e9 \u00e0 mon avis de de la solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:32 > 0:08:45) [96%] : \r\nLa semaine prochaine la Suisse compte bien redonner un message clair \u00e0 l'Italie pour d\u00e9bloquer la situation, une premi\u00e8re rencontre aura lieu lundi \u00e0 Qom et jeudi \u00e0 Rome, c'est le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann qui plaidera la cause des entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:46 > 0:09:01) [95%] : \r\nL'alerte pour Ha\u00efti L'ONU appelle aux dons, alors qu'apr\u00e8s le s\u00e9isme et les intemp\u00e9ries, il fait face \u00e0 une terrible \u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra les Nations articule le chiffre de 200000 malades ces prochains mois si rien n'est fait pour stopper le virus Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:03 > 0:09:22) [96%] : \r\nLa menace du d'\u00e9pid\u00e9mies de chol\u00e9ra dans la capitale Port-au-Prince devient progressivement une r\u00e9alit\u00e9 en plus d'un mois, la maladie a fait plus de 600 victimes et infect\u00e9 11500 personnes, surtout en province, les organisations humanitaires ont lanc\u00e9 une course contre- la-montre pour \u00e9tablir des centres de soins et contenir l'infection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:23 > 0:09:31) [84%] : \r\nNous avons mis sur pied un centre de soins souvent en doute comme \u00e7a, les patients ne contamine ou en passe de l'h\u00f4pital d'astreinte 14 contamin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:32 > 0:09:40) [97%] : \r\nD\u00e9sormais, le chol\u00e9ra se transmet d'individu \u00e0 individu plus que par les conditions sanitaires d\u00e9plorables, surtout dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:40 > 0:09:48) [94%] : \r\nPhilippe Lorin la contamination s'effectue surtout de personne \u00e0 personne, ce n'est pas seulement due \u00e0 l'eau, le nombre de patients augmente de jour en jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:49 > 0:09:57) [91%] : \r\nLa promiscuit\u00e9 dans les camps o\u00f9 vivent pr\u00e8s d'un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s augmente la contamination, d'autant que le minimum sanitaire et pratiquement il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:57 > 0:10:10) [77%] : \r\nChristophe non organis\u00e9 moi je Peugeot nous on se d\u00e9brouille, nous-m\u00eames, on ach\u00e8te des tablettes de chlore pour purifier l'eau va le gouvernement ne nous donne rien oblig\u00e9s nous mettre laxatif la de Norman Audrey d\u00e9lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:11 > 0:10:24) [91%] : \r\nAujourd'hui, l'ONU, qui lance un appel \u00e0 l'aide financi\u00e8re craint que le chol\u00e9ra ne contamine rapidement Doulsan but personne les Nations unies et 40 2 ONG estiment qu'il leur faut 164 millions de francs pour pouvoir ma\u00eetriser une situation chaotique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:26 > 0:10:42) [95%] : \r\nLe sommet du G 20 a pris fin aujourd'hui \u00e0 S\u00e9oul, sans que les dirigeants des plus grandes \u00e9conomies de la plan\u00e8te ait pu s'entendre sur des mesures pour \u00e9viter une prochaine crise \u00e9conomique, la d\u00e9claration finale renvoie cette urgence \u00e0 2011 une inertie apparente qui cache pourtant une forte agitation diplomatique Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:44 > 0:12:25) [94%] : \r\nLa promesse de serrer les rangs pour pr\u00e9venir les crises, mais aucun r\u00e9sultat concret dans la guerre des monnaies : la Chine refuse toujours de r\u00e9\u00e9valuer son Yuan maintenu artificiellement bas pour soutenir son \u00e9conomie, l'Am\u00e9rique, elle juge que tout est bon pour se refaire une sant\u00e9, y compris faire tourner la planche \u00e0 billets, d\u00e8s lors, ce grand ballet diplomatique a pris l'allure d'une valse-h\u00e9sitation o\u00f9 chacun d\u00e9fend ses int\u00e9r\u00eats et tant pis pour l'ordre mon\u00e9taire mondial dans cette valse, Paris et Washington se sont copieusement fait marcher sur les pieds par P\u00e9kin, rappelez-vous, nous sommes en 2009 Obama croit encore \u00e0 l'id\u00e9e d'un jet de d'un dialogue avec la Chine pour le partage des responsabilit\u00e9s dans l'\u00e9quilibre du monde, il croit aussi pouvoir convaincre Hu Jintao de r\u00e9\u00e9valuer le Diane mais quelques mois plus tard, Obama doit d\u00e9chanter et ne craint plus de provoquer la col\u00e8re de P\u00e9kin en rencontrant le Dala\u00ef-Lama, depuis lors, la guerre des monnaies bat son plein, les 2 g\u00e9ants \u00e9rige des mesures protectionnistes, le monde s'enfoncent dans une guerre mon\u00e9taire tr\u00e8s dangereuse, ce que r\u00e9p\u00e8tent depuis des mois, Nicolas Sarkozy, qui a repris aujourd'hui la t\u00eate du G20, lui aussi a d\u00fb se plier \u00e0 l'intransigeance chinoise au d\u00e9but de son mandat, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s'\u00e9tait f\u00e2ch\u00e9 avec la Chine, dont il d\u00e9non\u00e7ait l'arrogance mais peu apr\u00e8s, il fait un pas en arri\u00e8re en avril, Nicolas Sarkozy s'est rendu en Chine et le 5 novembre quelques jours avant le G20 de S\u00e9oul il d\u00e9roulait le tapis rouge au pr\u00e9sident chinois dans ce ballet, Obama a choisi le pas de c\u00f4t\u00e9, le soutien aux grandes d\u00e9mocraties d'Asie, l'Indon\u00e9sie, l'Inde, la Cor\u00e9e et le Japon o\u00f9 il est arriv\u00e9 ce soir de pas de c\u00f4t\u00e9 en pas chass\u00e9s, cette valse diplomatique des int\u00e9r\u00eats nationaux, impose une dangereuse inertie avec le nouveau report d'une d\u00e9cision commune pour 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:28 > 0:12:45) [96%] : \r\nJe vous le disais en titre alors que certaines stations commencent \u00e0 ouvrir une partie de leurs installations, ce week- end, Suisse Tourisme part en campagne pour s\u00e9duire les clients fran\u00e7ais une op\u00e9ration men\u00e9e depuis hier dans les rues de Strasbourg, dans un contexte \u00e9conomique difficile pour les clients, notamment en raison du taux de change d\u00e9favorable reportage Val\u00e9rie Demi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:47 > 0:12:52) [86%] : \r\nSuisse Tourisme touche d'artilleries des clich\u00e9s helv\u00e9tiques pour s\u00e9duire les strasbourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:55 > 0:12:57) [93%] : \r\nM\u00eame certains accents bien de chez nous ont fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:58 > 0:13:01) [86%] : \r\nPlus de 16 mois puis l\u00e0, vous avez en 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:01 > 0:13:06) [94%] : \r\nDes clich\u00e9s qui collent \u00e0 la Suisse, tout comme celui qui classe la Suisse comme un pays tr\u00e8s cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:06 > 0:13:10) [83%] : \r\nPour un Fran\u00e7ais, c'est un peu plus cher que Madame Paris, c'est encore plus cher que Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:10 > 0:13:16) [74%] : \r\nC'est une \u00e9vidence, c'est plus cher, la baguette est plus cher en m\u00eame temps un t-shirt, tout est plus cher et \u00e7a c'est quand tu perds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:17 > 0:13:34) [93%] : \r\nEn 2009, les Fran\u00e7ais ont pass\u00e9 1,4 1000000 de nuits dans des h\u00f4tels suisses une augmentation de 30 pourcent en 10 ans, mais l'on observe une stagnation ces derniers mois, la faute \u00e0 la chute de l'Euro par rapport \u00e0 il y a 3 ans, des vacances en Suisse co\u00fbte en effet 25 pourcent de plus pour les Europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:34 > 0:14:04) [91%] : \r\nOn voit que la courbe des nuit\u00e9es suit toujours la courbe des taux de change, donc c'est vrai que, l\u00e0- dessus, on ne peut pas faire grand chose, notre but, et notre objectif \u00e9videmment, c'est que nous ne perdions pas de parts de march\u00e9, mais nous sommes conscients qu'il peut y avoir un un l\u00e9ger recul qui viendra peut-\u00eatre plus de la situation \u00e9conomique plus difficile qu'a v\u00e9cue la la France ces derniers mois que peut-\u00eatre simplement le le le taux de change.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:04 > 0:14:26) [86%] : \r\nSi vous avez la possibilit\u00e9 de partir en vacances en Suisse, vous iriez bah dans mes r\u00eaves ah j'ach\u00e8te quoi pourquoi est-ce que c'est beau, il y a un chouette domaines ouais, c'est sympa pour aller voir Denis \u00e7a un petit peu aussi au sommet du hit-parade des Fran\u00e7ais Gen\u00e8ve puis Lausanne suivi de Vilar et son Club Med.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:28 > 0:14:40) [97%] : \r\nLes Fran\u00e7ais sont toujours plus nombreux \u00e0 opter pour la location d'un appartement plus 11 pourcent en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, peut-\u00eatre au d\u00e9triment de l'h\u00f4tellerie et ils sont aussi toujours plus \u00e0 utiliser les TGV entre la Suisse et la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:40 > 0:14:59) [88%] : \r\n2010, paradoxalement, est notre meilleure ann\u00e9e de tous les temps, on a eu un temps, on a un taux de croissance qui est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, \u00e0 peu pr\u00e8s, que lors de 7 pourcent en moyenne sur le trafic en s'la France et la Suisse, donc, les relations sont excellentes, ces rapports sont excellents et puis paradoxalement, c'est surtout le flux, France, Suisse, qui a cr\u00fb le plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:59 > 0:15:09) [90%] : \r\nPour s\u00e9duire les Fran\u00e7ais, cela passe par des offres en Euro et par un accueil irr\u00e9prochable de quoi aussi donner envie aux clients de demain, d'y revenir qu'est-ce que tu avais aim\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:17 > 0:15:36) [92%] : \r\nEt justement, alors que dans plusieurs stations les premiers skieurs s'\u00e9lanceront demain en Valais la t\u00e9l\u00e9cabine de Veysonnaz natation pourrait ne pas avoir le droit d'ouvrir ses portes, son exploitation est en effet sous le coup d'une d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral administratif qui exige sa suspension pour raisons de s\u00e9curit\u00e9, et c'est toute une partie du domaine skiable qui est menac\u00e9e, Flore Dussey Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:37 > 0:15:49) [91%] : \r\nC'\u00e9tait la plus belle, la plus moderne, cette t\u00e9l\u00e9cabine inaugur\u00e9 en 2005 pourrait d\u00e9j\u00e0 se retrouver \u00e0 l'arr\u00eat, cons\u00e9quence d'une d\u00e9cision du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral du 3 novembre publi\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:50 > 0:16:04) [93%] : \r\nAu coeur du litige, une norme incendie pas respect\u00e9 ce restaurant est le hangar des cabines se touchent, il faudrait un mur anti- feu dont T\u00e9l\u00e9veysonnaz ne veut pas 5 ans qu'il est l'objet d'une bataille juridique entre Berne la compagnie et le canton du Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:05 > 0:16:17) [92%] : \r\nSi le restaurant qui est une sculpture en bois br\u00fble la chaleur d\u00e9gag\u00e9e par la combustion va mettre en p\u00e9ril la statique du garage des cabines qui risque de s'effondrer sur les cabines elles-m\u00eames, donc, et on aurait une casse mat\u00e9rielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:18 > 0:16:29) [94%] : \r\nPas d'accord avec le tribunal, le patron de T\u00e9l\u00e9veysonnaz estime qu'il n'y a pas de danger pour la s\u00e9curit\u00e9, tr\u00e8s en col\u00e8re, Jean-Marie Fournier a refus\u00e9 de nous livrer sa version, mais s'est confi\u00e9 \u00e0 d'autres m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:29 > 0:16:39) [97%] : \r\nT\u00e9l\u00e9veysonnaz va certainement devoir discuter avec l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports pour, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, obtenir l'autorisation d'exploiter parce que c'est quand m\u00eame l'installation de bases de T\u00e9l\u00e9veysonnaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:40 > 0:16:51) [93%] : \r\nDemain Veysonnaz ouvre sa piste de l'ours, l'autre liaison depuis le village est plus qu'incertaine pour la saison toute la station est suspendu aux prochaines d\u00e9cisions de justice, la compagnie vient de d\u00e9poser un nouveau recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:53 > 0:17:11) [91%] : \r\nLes surprises de l'initiative fiscale sur laquelle les Suisses voteront le 28 novembre c'est la brochure officielle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui l'affirme : aucun canton Romand ne seraient concern\u00e9s et pourtant l'\u00e9voquait hier soir 12 communes fribourgeoises devraient augmenter leurs imp\u00f4ts, il se trouve que, dans le Jura aussi de communes seraient touch\u00e9es Julien Stettler Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:13 > 0:17:26) [95%] : \r\nDans le fascicule officiel on affirme tr\u00e8s clairement que l'initiative fiscale du PS ne concerne aucun canton Romand, mais voil\u00e0 qu'apr\u00e8s Fribourg, dans le canton du Jura aussi, on d\u00e9couvre que l'initiative pourrait avoir des cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:26 > 0:17:38) [87%] : \r\nTr\u00e8s concr\u00e8tement de communes sont touch\u00e9es, l'initiative vise en fait 8 personnes dans ce canton, qui ont des revenus des, des, des, des fortunes imposables de plus que lui, mis 2 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:38 > 0:17:42) [94%] : \r\nBon 8 personnes ce n'est pas \u00e9norme, mais comment expliquer cette erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:43 > 0:17:46) [95%] : \r\nJe pense que c'est un oubli, on nous a jamais pos\u00e9 la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:46 > 0:17:59) [86%] : \r\nAinsi donc, il faut rajouter Fribourg dans 12 communes sont touch\u00e9es et d\u00e9sormais le Jura avec 2 communes pour expliquer cette approximation, le d\u00e9partement des Finances reconna\u00eet s'\u00eatre bas\u00e9 sur les statistiques \u00e0 sa disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:01 > 0:18:23) [84%] : \r\nC'est une ligne de r\u00e9\u00e9couter Mint entorse est en hausse \u00e0 une ce sont en g\u00e9n\u00e9ral des communes de plus de 2000 habitants et qui repr\u00e9sente, au minimum, plus de 50 pourcent des habitants de chaque canton, mais naturellement il y a des communes plus petites que ses 2000 habitants et c'est ce qui explique qu'elles aient pu \u00e9chapper \u00e0 ces statistiques me Clijsters que les s\u00e9quelles Mining 10 j'statistiques n'est elle force fertile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:23 > 0:18:27) [97%] : \r\n\u00e0 propos, dans le Jura, quelles seraient les cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:27 > 0:18:35) [89%] : \r\nQuand on nous augmente les quantit\u00e9s, on le sait, l\u00e0 les faits, c'est que tout le monde est touch\u00e9 tant les bas revenus que les revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:35 > 0:18:37) [99%] : \r\nImpossible de faire autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:37 > 0:18:45) [88%] : \r\nC'est, c'est pas possible, sauf \u00e0 modifier le bar\u00e8me mais je vous rappelle que, dans le canton du Jura en 2004, le pape jurassien voter sur ces bar\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:45 > 0:18:53) [92%] : \r\nBref, ce ne serait peut-\u00eatre pas si impossible mais \u00e0 Boncourt et Muriaux que ce soit \u00e0 8 personnes o\u00f9 tous les habitants, on peut se sentir concern\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:55 > 0:19:05) [92%] : \r\nLa r\u00e9forme du football suisse Objectif 2012, 2013 a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la Swiss football League \u00e0 la cl\u00e9 une r\u00e9duction massive de la Challenge League, explications, Jo\u00ebl Grivel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:06 > 0:19:28) [93%] : \r\nUne r\u00e9forme pour am\u00e9liorer la comp\u00e9tition mais aussi la formation des jeunes, des arguments payant puisque seul un club de l'\u00e9lite Bellinzone et 4 clubs de Challenge League Del\u00e9mont Locarno criantes, c'est se sont oppos\u00e9s \u00e0 ce projet clubs sur 16 seront rel\u00e9gu\u00e9s la saison prochaine en plus les chances de promotion dans l'\u00e9lite seront moindres, voil\u00e0 qui n'est pas du go\u00fbt du pr\u00e9sident de Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:29 > 0:19:51) [88%] : \r\nLa Ligue a fait en sorte de neutraliser les votes, les \u00e9quipes de de Super League en proposant des dispositions propres \u00e0 satisfaire les exigences de de celle-ci, notamment par le fait qu'on a supprim\u00e9 les matchs de 2 barrages dor\u00e9navant la Super League et la Thuringe Guy aura plus qu'un seul rel\u00e9gu\u00e9 et un seul promu et tout \u00e7a fait qu'on appauvrit le foot suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:51 > 0:20:01) [92%] : \r\nPour les dirigeants, la Challenge League n'est plus aujourd'hui en mesure de tenir son r\u00f4le formateur l'\u00e9talon \u00e0 16, 17 ou 18 ans s'expatrient, d'o\u00f9 le besoin d'\u00eatre attractif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:02 > 0:20:22) [88%] : \r\nC'est pour faire la place aux jeunes, de qualit\u00e9 et qui disait un encadrement de qualit\u00e9, en fait, cette mesure que certains clubs pays voisins vont devoir adopter, c'est de pas cr\u00e9er des ch\u00f4meurs entre guillemets ou des smicards du football, c'est de dire : dans le foot, pour r\u00e9ussir, c'est une comp\u00e9tition tr\u00e8s tr\u00e8s dur, seuls les meilleurs dans l'arriv\u00e9e, mais on doit leur donner toutes les chances pour qu'ils arrivent \u00e0 un nombre limit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:23 > 0:20:31) [93%] : \r\nAttention toutefois \u00e0 cette r\u00e9forme devra encore \u00eatre confirm\u00e9e par un nouveau vote au mois de mai, de quoi encore aliment\u00e9 des d\u00e9bats \u00e0 l'Association suisse de football.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:32 > 0:20:39) [94%] : \r\nL'\u00e9quipe de Suisse de hockey sur glace a cr\u00e9\u00e9 une petite surprise cet apr\u00e8s- midi, en battant la Slovaquie pour son 1er match de la Deutsche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:39 > 0:20:49) [92%] : \r\n\u00e0 M\u00fcnich, Julien je Sprunger ouvrez la marque \u00e0 la 39\u00e8me minute en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique et \u00e0 la 51\u00e8me minute Damien Brunner, portait le score \u00e0 2 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:58 > 0:21:13) [92%] : \r\nLes essais libres du Grand Prix d'Abou Dhabi 19\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9preuve du championnat, a confirm\u00e9 aujourd'hui la volont\u00e9 des 4 pr\u00e9tendants au titre, Alonso, Webber, Vettel et Hamilton croit chacun au sacre, retour sur une saison particuli\u00e8rement mouvement\u00e9e avec Jean-Baptiste Flamand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:15 > 0:21:24) [91%] : \r\nAvant d'aborder dimanche la derni\u00e8re ligne droite de la saison, la Formule 1 a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement a\u00e9rienne cette ann\u00e9e avec de sacr\u00e9s retournement de situation, notamment pour l'Australien Mark Webber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:27 > 0:21:36) [95%] : \r\nDes chocs et des fautes de pilotage m\u00eame entre co\u00e9quipiers comme Weber encore fauch\u00e9 par Sebastian Vettel en Turquie ont laiss\u00e9 des traces au sein de l'\u00e9curie Red.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:38 > 0:21:46) [90%] : \r\nCes 2 pilotes 2\u00e8me et 3\u00e8me du championnat fonce avec 8 et 15 points de retard derri\u00e8re la Ferrari de Fernando Alonso, or la victoire vaut 25 pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:47 > 0:21:49) [93%] : \r\nTous 3 vont se disputer le titre, avec des strat\u00e9gies diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:50 > 0:22:00) [96%] : \r\nL'espagnol Alonso d\u00e9j\u00e0 2 fois champion du monde par le pass\u00e9, ce qui ne sera pas g\u00ean\u00e9 par son co\u00e9quipier Felipe Massa lui avait laiss\u00e9 le commandement au Grand Prix d'Allemagne sur consigne de l'\u00e9curie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:02 > 0:22:08) [81%] : \r\nEt ce vaste var qui est o\u00f9 Fernando est plus rapide que toi Denis forfait avion de cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:08 > 0:22:10) [97%] : \r\nPeux-tu confirmer que tu as compris le message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:11 > 0:22:19) [94%] : \r\nLe Br\u00e9silien l'aura compris, pour cette manoeuvre, la F\u00e9d\u00e9ration internationale sanctionnera Ferrari de 100000 dollars d'amende mais n'ira pas plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:20 > 0:22:24) [93%] : \r\nEn revanche, en ce qui concerne Webber et Vettel il n'y a pas eu de recommandations de qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:26 > 0:22:31) [93%] : \r\nSi cela a permis \u00e0 l'\u00e9curie de remporter le titre des constructeurs, cela sert les int\u00e9r\u00eats de leurs concurrents dira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:33 > 0:22:40) [89%] : \r\nEt m\u00eame ceux de Lewis Hamilton et de sa McLaren qui il pourrait coiffer tout le monde s'il gagne et que les autres sortaient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:44 > 0:22:53) [95%] : \r\nD\u00e8s lors qu'il sera au coeur des paillettes pour le titre dimanche \u00e0 Abou Dhabi : Vettel ou Webber enfin conciliant ou le grand favori pour sa ma\u00eetrise, Fernando Alonso.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:55 > 0:22:57) [78%] : \r\nChacun encore de nuit pour r\u00eaver de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:01 > 0:23:16) [88%] : \r\nLes flashmobs sont \u00e0 la mode ces rassemblements \u00e9clairs convoqu\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 Internet, on se souvient des chor\u00e9graphies dans la rue en hommage \u00e0 Michael Jackson ou plus pr\u00e8s de nous, il frise en ville de Lausanne, bref, le ph\u00e9nom\u00e8ne a pris suffisamment d'ampleur pour que la pub s'en empare, Fanny, Henri qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:22 > 0:23:38) [93%] : \r\nUn karaok\u00e9 g\u00e9ant \u00e0 Trafalgar square des chor\u00e9graphies en pleine rue des frises dans les gares, le Net regorge de vid\u00e9os de flashmobs ces rassemblements \u00e9clair font le baise \u00e0 telle point que les publicitaires n'h\u00e9sitent pas \u00e0 s'emparer du ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:40 > 0:23:50) [89%] : \r\nJe pense que maintenant on en est arriv\u00e9 \u00e0 un haut niveau de pub r\u00e9alit\u00e9 c'est-\u00e0-dire cette cette possibilit\u00e9 qu'on a aujourd'hui 7 heures qu'on fait aux consommateurs de pouvoir participer \u00e0 des actes de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:50 > 0:24:07) [92%] : \r\nDernier exemple en date un kyste tour une marque de v\u00eatements invite les gens \u00e0 venir s'embrasser dans les grandes capitales europ\u00e9ennes pour recevoir un t-shirt, on est loin de l'acte gratuit et de l'esprit des premiers mob comme cette bataille de polochons en plein centre de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:10 > 0:24:24) [94%] : \r\nContrairement \u00e0 ce que les marques organisent et d\u00e9tachement \u00e0 but commercial, parce que \u00e7a d\u00e9nature l'\u00e9v\u00e9nement \u00e7a casse la spontan\u00e9it\u00e9 qu'on peut y trouver et les gens qui participent sont cens\u00e9s le faire pour eux et pas pour une entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:25 > 0:24:37) [91%] : \r\nCertaines de ces vid\u00e9os ont \u00e9t\u00e9 visionn\u00e9es des millions de fois la cible un public jeune, \u00e0 la fois spectateurs et diffuseurs de ces publicit\u00e9s via les r\u00e9seaux sociaux c'est Flash \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:37 > 0:24:44) [93%] : \r\nCr\u00e9er de l'empathie pour la marque et janvier annonce en quelque sorte les ambassadeurs de la marque, donc c'est quelque chose qui fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:44 > 0:24:45) [99%] : \r\nBien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:46 > 0:24:53) [89%] : \r\nDans cette \u00e9cole de communication, les \u00e9tudiants ne sont pas dupes, le flash mob publicitaire a aussi ses limites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:53 > 0:25:02) [88%] : \r\nNon, non, pour justifier l'utilisation flash, il faut avoir un vrai concept derri\u00e8re une vraie id\u00e9e originale, sachant que c'est des images qui ont fait le tour du monde, il faut, il faut \u00eatre d'autant plus cr\u00e9atif et on voit que \u00e7a commence \u00e0 assez de pilotes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:04 > 0:25:16) [96%] : \r\nLes marques suisses n'ont pas encore utiliser le flash mob comme outil marketing mais si vous vous retrouvez prochainement au milieu d'une foule de personnes en train de se d\u00e9hancher il y a de tr\u00e8s grandes chances que ce soit pour une publicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:20 > 0:25:25) [96%] : \r\nEt ce vendredi, le jour de la chronique du cin\u00e9aste ce soir Laurent N\u00e8gre vient sur le sommet du G20 \u00e0 S\u00e9oul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:34 > 0:26:01) [87%] : \r\nL'action se passe \u00e0 S\u00e9oul, les sc\u00e9naristes les plus prestigieux se sont donn\u00e9s rendez- vous pour tenter de relancer la nouvelle saison de la s\u00e9rie G 20 les premi\u00e8res saisons de G20, ce thriller politique m\u00ealant action, \u00e9motion et suspense \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, on fait fr\u00e9mir pendant 10 ans, des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs intrigue internationale, manifestations et combats de rue, saisissant film\u00e9 \u00e0 l'\u00e9paule, avec de vrais militants et de vraies victimes, effet de surprise, coup de th\u00e9\u00e2tre, etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:01 > 0:26:24) [90%] : \r\nMais aujourd'hui les producteurs sont inquiets car l'audience est dangereusement en baisse, pourquoi le spectateur de 2017 il lass\u00e9 d'une sensation g\u00e9n\u00e9rale de d\u00e9j\u00e0 vu, notamment au niveau des dialogues, c'est la prise de conscience de tout le monde que le monde doit changer d\u00e9tourne-t-il son regard d'une s\u00e9rie aux intrigues pr\u00e9visibles qui ressemble \u00e0 tant d'autres, par son look solennelle et st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:25 > 0:26:32) [84%] : \r\nPour tenter de sauver la production, on met le paquet \u00e0 S\u00e9oul, grosse cylindr\u00e9e musique d\u00e9capant casting des plus banquiers veulent du moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:36 > 0:26:43) [89%] : \r\nCascades, effets sp\u00e9ciaux, d\u00e9cors et accessoires inutiles et futuriste et m\u00eame incursion audacieuse dans le burlesque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:54 > 0:27:37) [92%] : \r\nBref, l'\u00e9pisode pilote de la nouvelle saison de Givors, veut se donner tous les moyens de se r\u00e9concilier une fois pour toutes avec son public au programme : la guerre des monnaies Synopsis des prix par sa r\u00e9cente racl\u00e9e \u00e9lectorale, Barack d\u00e9barque \u00e0 S\u00e9oul pour une semaine de d\u00e9tente dans un monast\u00e8re zen, mais d\u00e8s son arriv\u00e9e, rien ne se passe comme pr\u00e9vu, cueilli \u00e0 sa descente d'avion par les hommes du leader sud- cor\u00e9en Lignon Barak se retrouvent coinc\u00e9s face \u00e0 Yu Jintao qui l'oblige \u00e0 se prononcer publiquement sur les vraies raisons de la stagnation du dollar refusant ce terrible chantage Barack va tenter l'impossible pour sauver la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine d'exportation contrecarrer la sous- \u00e9valuation du Yuan et lib\u00e9rer la b\u00eate Angela des griffes du terrible Nicolas le French Womanizer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:40 > 0:27:43) [96%] : \r\nAlors, \u00e7a vous donne envie de suivre la prochaine saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:45 > 0:27:53) [95%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Lionel Fontannaz, demain \u00e0 midi 45 et pour tout le week- end, vous retrouverez Olivier Dominik \u00e0 cette m\u00eame place, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous excellent week- end tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:09 > 0:28:13) [65%] : \r\nFormation continue ses yachts Esther au Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1011337696", "durationSec": 96, "title": "10.11.12", "excerpt": "* Lausanne : 20101112 et archives, le procureur COTTIER Eric a demand\u00e9 la peine la plus s\u00e9v\u00e8re pour les 2 meurtriers du retrait\u00e9 d'Epalinges DE KAENEL Christian battu \u00e0 mort lors du cambriolage de sa maison le 20081229. COTTIER Eric a demand\u00e9, dans son r\u00e9quisitoire, la prison \u00e0 vie pour l'accus\u00e9 Albanais BESNIK A. et \u00e0 15 ans de r\u00e9clusion pour le Suisse Christophe P.", "remarks": "VERSION COURTE DIFFUSEE DANS L'EDITION DU SPORT DIMANCHE DU 20101114", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HOMICIDE", "PROC\u00c8S", "CAMBRIOLAGE"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337702", "durationSec": 138, "title": "10.11.12", "excerpt": "* Del\u00e9mont, Muri (BE) : 20101112 et archives, la Swiss football League (SFL) a approuv\u00e9 le projet de r\u00e9forme du championnat suisse de football suisse qui pr\u00e9voit la r\u00e9duction du nombre d'\u00e9quipes de Challenge League de 16 \u00e0 10 ainsi que la cr\u00e9ation d'une nouvelle cat\u00e9gorie, la 1\u00e8re ligue de Promotion.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NEGRE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "JAMMES, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011337703", "durationSec": 85, "title": "10.11.12", "excerpt": "* Munich : 20101112, l'\u00e9quipe nationale suisse de hockey sur glace a cr\u00e9\u00e9 l'exploit en s'imposant sur le score de 2 buts \u00e0 0 face \u00e0 l'\u00e9quipe de Slovaquie lors de son premier match du tournoi de la Deutschland Cup.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MURI (BE)", "DELEMONT"], "thematicThemes": ["CHALLENGE LEAGUE", "ORGANISATION DU SPORT"], "sequenceIds": ["1302593", "1302594"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337704", "durationSec": 106, "title": "10.11.12", "excerpt": "* Tessin, Berne-ville : 20101112, pour lutter contre les fraudes fiscales, le gouvernement italien a renforc\u00e9 son dispositif de renseignements sur toute op\u00e9ration men\u00e9e entre des entreprises domicili\u00e9es en Italie et des entreprises suisses. L'Italie a \u00e9galement ajout\u00e9 la Suisse sur une liste noire pour la lutte contre l'\u00e9vasion fiscale, ce qui entrave les relations commerciales entre les 2 pays.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011337705", "durationSec": 24, "title": "10.11.12", "excerpt": "* Strasbourg : 20101112, l'organisme de promotion touristique Suisse Tourisme s'est install\u00e9 sur la Place Kl\u00e9ber de Strasbourg. Suisse Tourisme veut attirer des touristes fran\u00e7ais en Suisse malgr\u00e9 le taux de change d\u00e9favorable.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MUNICH"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "HOCKEY SUR GLACE"], "sequenceIds": ["1302600"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337706", "durationSec": 30, "title": "10.11.12", "excerpt": "* Veysonnaz : 20101112 et archives, un arr\u00eat\u00e9 du tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral exige la suspension de l'exploitation de la t\u00e9l\u00e9cabine Veysonnaz-Thyon en raison des risques en cas d'incendie dans le restaurant voisin du hangar d'arriv\u00e9e de la t\u00e9l\u00e9cabine. Le directeur de T\u00e9l\u00e9veysonnaz a lanc\u00e9 un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral contre cette d\u00e9cision.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011337707", "durationSec": 138, "title": "10.11.12", "excerpt": "* Jura (canton), Berne-ville : 20101112, le fascicule officiel de la votation f\u00e9d\u00e9rale du 20101128 affirme que les cantons romands ne seront pas touch\u00e9s par l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale du PS \"Pour des imp\u00f4ts \u00e9quitables, stop aux abus de la concurrence fiscale\". Or 2 communes jurassiennes et 12 communes fribourgeoises ont \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9es par les statistiques du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances, ces derni\u00e8res ayant pris en compte uniquement les communes de plus de 2000 habitants.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1302679", "1302680", "1302681"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337708", "durationSec": 149, "title": "10.11.12", "excerpt": "* EUROPE, Gen\u00e8ve-ville : 20101112, le ph\u00e9nom\u00e8ne des rassemblements \u00e9clairs ou Flash mobs lanc\u00e9s sur Internet sont repris par la publicit\u00e9. Le Flash mob utilis\u00e9 comme outil de marketing va certainement causer la fin du Flash mob spontan\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["STRASBOURG"], "thematicThemes": ["PROMOTION TOURISTIQUE"], "sequenceIds": ["1302689"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337709", "durationSec": 75, "title": "10.11.12", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BOICHAT, Charles-Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VEYSONNAZ"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9CABINE"], "sequenceIds": ["1302693"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337710", "durationSec": 102, "title": "10.11.12", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1302704", "1302705"]}, {"internalArchiveId": "GE1011337711", "durationSec": 123, "title": "10.11.12", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["EUROPE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PUBLICIT\u00c9", "HAPPENING"], "sequenceIds": ["1302716", "1302717"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1011302594", "summary": "21:40.35\r\nDel\u00e9mont : itw FROIDEVAUX, Gilles, pr\u00e9sident du SR Del\u00e9mont (d\u00e9plore  l'influence des \u00e9quipes de Super League dans la r\u00e9forme des r\u00e8gles de   promotion). Challenge League, organisation du sport ", "id": "1302593", "visualThemes": ["CHALLENGE LEAGUE", "ORGANISATION DU SPORT"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"], "visualCorporations": ["SR DEL\u00c9MONT"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302595", "summary": " Muri (BE) : itw ISOZ, Edmond, directeur de la Swiss Football League (SFL)  (buts de cette r\u00e9forme). Challenge League, organisation du sport.", "id": "1302594", "visualThemes": ["CHALLENGE LEAGUE", "ORGANISATION DU SPORT"], "visualGeographicals": ["MURI (BE)"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302601", "summary": "21:42.05\r\nMunich, patinoire Olymique : divers plans but marqu\u00e9 SPRUNGER, Julien,  hockeyeur de l' \u00e9quipe nationale de Suisse / divers plans but marqu\u00e9 par  BRUNNER, Damien, hockeyeur suisse. hockey sur glace.", "id": "1302600", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["MUNICH"], "visualPersons": ["SPRUNGER, JULIEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302680", "summary": "21:29.13\r\nChiasso : divers plans ZUERCHER, Silvio, administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 Zuercher and Co Transports Internationaux, dans ses activit\u00e9s professionnelles (19\") / itw ZUERCHER, Silvio (formulaires pour le fisc italien, entraves \u00e0 la libre circulation). fiscalit\u00e9 ", "id": "1302679", "visualThemes": ["FISCALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["CHIASSO"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302681", "summary": " Lugano : ext b\u00e2timent Association des industries tessinoises (5\") / itw  MODENINI, Stefano, directeur Association des industries tessinoises    (entreprises italiennes vont laisser tomber soci\u00e9t\u00e9s suisses) / liste noire des paradis fiscaux avec nom de la Suisse. fiscalit\u00e9 ", "id": "1302680", "visualThemes": ["FISCALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302682", "summary": "Berne-ville : itw RUEHL, Monika, cheffe des relations \u00e9conomiques bilat\u00e9rales SECO (pourparlers avec l'Italie). fiscalit\u00e9.", "id": "1302681", "visualThemes": ["FISCALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RUEHL, MONIKA"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302690", "summary": "21:34.55\r\nStrasbourg : divers plans stands de Suisse Tourisme sur la Place Kl\u00e9ber avec chalets en bois et animations / itw Fran\u00e7ais (prix en Suisses) / itw FERLA,  Michel, membre de la direction de Suisse Tourisme (nuit\u00e9es d\u00e9pendent du taux de change) / itw BARBEY, Alain, directeur g\u00e9n\u00e9ral TGV Lyria (taux de croissance \u00e9lev\u00e9 en 2010) / itw fillette (a aim\u00e9 la mer en Suisse). promotion    touristique.", "id": "1302689", "visualThemes": ["PROMOTION TOURISTIQUE"], "visualGeographicals": ["STRASBOURG"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302694", "summary": "21:37.28\r\nVeysonnaz : still arr\u00eat du Tribunal administratif / divers plans restaurant et hangar des cabines se touchant (18\") / itw DELEZE, Gilles, responsable  projet remont\u00e9es m\u00e9caniques Valais (cas d'un incendie) / zoom avant    sur FOURNIER, Jean-Marie, directeur T\u00e9l\u00e9veysonnaz, se faisant interviewer  (5\") / t\u00e9l\u00e9cabine fonctionnant sur pr\u00e9 peu enneig\u00e9 (10\"). t\u00e9l\u00e9cabine.", "id": "1302693", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9CABINE"], "visualGeographicals": ["VEYSONNAZ"], "visualPersons": ["FOURNIER, JEAN-MARIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302705", "summary": "21:38.49\r\nJura (canton), diverses s\u00e9quences : itw FUEG, Pierre-Arnaud, chef du service des contributions jurassien (8 contribuables touch\u00e9s par l'initiative fiscale du PS). fiscalit\u00e9 ", "id": "1302704", "visualThemes": ["FISCALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302706", "summary": " Berne-ville : itw BATZIG, Nadia, D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances    (statistiques sur communes de plus de 2000 habitants). fiscalit\u00e9.", "id": "1302705", "visualThemes": ["FISCALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302717", "summary": "21:44.27\r\nEUROPE : diverses vid\u00e9os internet de rassemblements \u00e9claires flash mobs (22\", 8\") / images www.thierryweber.com, divers plans publicit\u00e9 Desigual invitant  personnes \u00e0 s'embrasser contre un t-shirt gratuit. happening, publicit\u00e9 ", "id": "1302716", "visualThemes": ["PUBLICIT\u00c9", "HAPPENING"], "visualGeographicals": ["EUROPE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302718", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw COLLELOUGH, Patrick, directeur Ecole de communication CREA (publicit\u00e9 r\u00e9alit\u00e9) / itw THELIN, Alexandre, organisateur de Flash mob   (r\u00e9cup\u00e9ration commerciale des Flash mob) / itw Manon et Emile, \u00e9tudiants Ecole CREA (utilisation des Flash mob en publicit\u00e9). happening, publicit\u00e9.\r", "id": "1302717", "visualThemes": ["PUBLICIT\u00c9", "HAPPENING"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "540180", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF000785", "position": "01"}}, {"id": "540179", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118046", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260049", "internalArchiveId": "GE1011260050", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 10.11.12", "publicationDate": "2010-11-12T00:00:00Z", "durationSec": 1080, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:38Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092614\r\nDate de transcription : 19-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:20) [86%] : \r\nTu venus pour offrir le magasin, j'ai vu que la porte d'entr\u00e9e \u00e9tait d\u00e9fonc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:20 > 0:00:32) [95%] : \r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 t\u00f4t ce matin, des inconnus ont une nouvelle fois cambriol\u00e9 un magasin fribourgeois au moyen d'une voiture, la technique utilis\u00e9e pour p\u00e9n\u00e9trer dans le magasin est la m\u00eame que celle du cambriolage d\u00e9pendent il y a 10 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:36 > 0:00:54) [96%] : \r\nLes 4 saisons du petit train rouge c'est le titre d'un documentaire qui vient de sortir sur les \u00e9crans jurassien, rencontre avec la Star du film, le conducteur de ce train pas comme les autres, c'est ce week- end que d\u00e9bute dans le Jura, les festivit\u00e9s de la Saint-Martin D\u00e9couvrez tous les secrets de fabrication de la gel\u00e9e de m\u00e9nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:54 > 0:00:57) [79%] : \r\nC'est un petit coup marchandises mais c'est beaucoup de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:00 > 0:01:17) [91%] : \r\nMerci d'\u00eatre avec nous, bienvenue dans ce journal, la s\u00e9rie noire continue \u00e0 Fribourg, avec un nouveau braquage t\u00f4t ce matin dans un supermarch\u00e9, le Planfayon, les braqueurs ont emport\u00e9 pour plus de 10000 francs de cigarettes, il y a 10 jours, un cambriolage similaire \u00e0 la voiture b\u00e9lier s'est d\u00e9roul\u00e9e dans la r\u00e9gion, Gabriel que j'ai tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:18 > 0:01:41) [92%] : \r\n6 heures du matin, \u00e0 Planfayon dans la campagne fribourgeoise 3 individus utilisent cette voiture comme b\u00e9lier pour forcer l'entr\u00e9e de ce petit supermarch\u00e9 apr\u00e8s 3 tentatives, la porte vitr\u00e9e c\u00e8de en 2 minutes, les voleurs ont fait main basse sur le butin coach venu pour ouvrir le magasin, j'ai vu que la porte d'entr\u00e9e a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fonc\u00e9e, la premi\u00e8re chose que j'ai fait, je suis venue arr\u00eater l'alarme et je suis all\u00e9 voir si nous manquait pas de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:43 > 0:02:01) [94%] : \r\nPar chance, il y a que 150 cartouches de cigarettes qui sont partis, \u00e7a fait passer 10000 francs la voiture utilis\u00e9e pour d\u00e9foncer la porte du magasin pourraient avoir \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es dans un village voisin, une mani\u00e8re d'op\u00e9rer qui rappelle le cambriolage d'un supermarch\u00e9 \u00e0 \u00e9pandre il y a 10 jours, les cambrioleurs avaient d\u00e9rob\u00e9 des cigarettes et des parfums.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:02 > 0:02:07) [87%] : \r\nEst ce que c'est les m\u00eames personnes, pour l'instant on ne peut pas dire parce pour l'instant, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:07 > 0:02:14) [95%] : \r\nDe forts soup\u00e7ons laissent penser qu'il s'agit des m\u00eames personnes, des attaques \u00e0 la voiture b\u00e9lier n'avait plus lieu dans le canton de Fribourg depuis 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:15 > 0:02:30) [92%] : \r\nD\u00e9but des premiers travaux aujourd'hui pour le Transrun, ce train rapide va relier La Chaux-de-Fonds \u00e0 Neuch\u00e2tel tous les quarts d'heure en 14 minutes de quoi rapprocher les neuch\u00e2telois et apais\u00e9 certaines tensions entre les habitants du littoral et ceux des montagnes Jennifer Keller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:32 > 0:02:47) [89%] : \r\n\u00e0 forage pluvieux Transrun rue ce midi au coeur du Val de Ruz il voulait aussi croire c'est que ce 1er coup de foreuse n'est pas anodin, il marque le d\u00e9but des travaux de sondage g\u00e9ologiques, ceux-l\u00e0 m\u00eames qui permettront d'affiner le trac\u00e9 du fameux Transrun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:47 > 0:03:26) [90%] : \r\nNous avons vraiment souhait\u00e9 le faire, \u00e0 mi- chemin dans cette eau \u00e0 mi- chemin de cet ouvrage importante qui doit relier les 2 parties du canton et nous avons souhait\u00e9 que ce soit le mi- parcours \u00e0 la fin de de ces forages \u00e0 la fin de cette phase d'\u00e9tude, on aura un trac\u00e9 qui sera d\u00e9finitif du Transrun alors aujourd'hui on, c'est vrai que dans les grandes lignes, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 80 90 pourcent o\u00f9 sera le trac\u00e9, mais on ne sait pas exactement \u00e0 quelle profondeur on ne sait pas si on si on doit pas \u00e9viter certaines petites zones SR en souterrain et \u00e0 la fin de cette forage \u00e0 la fin de cette phase d'\u00e9tudes, on le saura d\u00e9finitivement, on aura un projet final au niveau du trac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:26 > 0:03:38) [93%] : \r\nSi tout se passe donc comme pr\u00e9vu en 2020 les neuch\u00e2telois disposeront d'un superm\u00e9tro pour l'essentiel, souterrain, ce dernier reliera les 2 villes du canton en moins d'un quart d'heure au lieu de l'actuelle demi- heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:38 > 0:03:50) [88%] : \r\nUn canton qui n'a pas de projet n'est pas un canton qui, on le voit dans tous nos cantons qui sont \u00e0 la fois voisin voisin et concurrent, il fonctionne car ils ont des projets et nous souhaitons-nous aussi avoir ses projets qui nous guide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:50 > 0:04:03) [93%] : \r\nDevis\u00e9 \u00e0 850 millions de francs, le projet devrait \u00eatre financ\u00e9 \u00e0 hauteur de 300 millions par la Conf\u00e9d\u00e9ration, vu son importance, le Conseil d'\u00c9tat envisage de le soumettre au souverain \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:03 > 0:04:09) [96%] : \r\nEt je vous laisse d\u00e9couvrir les autres temps forts de l'actualit\u00e9 du jour, l'occasion de faire le point sur le proc\u00e8s d'Epalinges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:13 > 0:05:05) [91%] : \r\nDans le proc\u00e8s du Crime d'Epalinges le r\u00e9quisitoire est s\u00e9v\u00e8re : le procureur demande la prison \u00e0 vie pour l'accus\u00e9 serbe qui nie toujours les faits et 15 ans de r\u00e9clusion pour son comparse suisse, selon \u00c9ric Cottier les 2 accus\u00e9s sont coupables de brigandage et d'assassinats, je crois que leur culpabilit\u00e9 pour moi en tout cas d'une est une est une \u00e9vidence en raison des aveux dans les 2 bien s\u00fbr de la mise en cause qui fait du 2\u00e8me et, surtout, des \u00e9l\u00e9ments techniques qui confondent pr\u00e9cis\u00e9ment ce 2\u00e8me moteur, l'avocat de l'accus\u00e9 suisse rejette lui la responsabilit\u00e9 du Crime sur le serbe, qui selon lui a port\u00e9 les coups, le d\u00e9fenseur de ce dernier d\u00e9nonce un complot et croit son client innocent, le jugement sera rendu vendredi prochain face \u00e0 coup d'envoi ce matin \u00e0 Palexpo des Automnales, c'est la 2\u00e8me \u00e9dition apr\u00e8s le sauvetage in-extremis l'an pass\u00e9, de ce que l'on appelait alors Foire de Gen\u00e8ve et au bout du lac, on est optimiste pour la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:05 > 0:05:22) [89%] : \r\nSi content de de montrer une belle image de Gen\u00e8ve celle celle du terroir, celle d'une Gen\u00e8ve qui se bougent, celle d'une Gen\u00e8ve qui est \u00e9conomiquement volontariste et c'est ce que d\u00e9montre cette Exposition qui se qui est inaugur\u00e9e aujourd'hui, avec un nombre record d'exposants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:23 > 0:05:28) [93%] : \r\n100 30 de plus que l'ann\u00e9e pass\u00e9e et avec l'ouverture d'une nouvelle salle, les Automnales ont pris leur envol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:33 > 0:05:52) [91%] : \r\nEt puis, cet apr\u00e8s- midi, nos \u00e9quipes ont pu suivre une op\u00e9ration \u00e0 coeur ouvert \u00e0 Lausanne, c'est une jeune femme s\u00e9n\u00e9galaise, qui est venu en Suisse pour se faire op\u00e9rer par un cardiologue b\u00e9n\u00e9vole ce m\u00e9decin croule aujourd'hui sous les demandes provenant d'Afrique et souhaite cr\u00e9er une association pour financer le mat\u00e9riel m\u00e9dical n\u00e9cessaire \u00e0 ces op\u00e9rations Von Reding l'a rencontr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:52 > 0:06:30) [91%] : \r\nElle s'appelle Fatou Bintou Un-yong elle a 22 ans elle est S\u00e9n\u00e9galaise il y a 6 mois, elle r\u00e9ussissait son Baccalaur\u00e9at, car son r\u00eave, c'est de devenir un jour m\u00e9decin mais suite \u00e0 une maladie grave, elle souffre aujourd'hui d'une d\u00e9ficience cardiaque qui, \u00e0 terme, si cette d\u00e9ficience n'est pas op\u00e9rer la condamnerait heureusement, son cas est parvenue aux oreilles du Docteur ici \u00e0 la Clinique C\u00e9cile ce dernier avec ses coll\u00e8gues acceptent d'op\u00e9rer b\u00e9n\u00e9volement des patients venant du continent africain et \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, Fatou et sous le scalpel de chirurgien, une op\u00e9ration \u00e0 coeur ouvert que celui pour nous Christophe Sierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:35 > 0:06:43) [91%] : \r\nDans quelques secondes, le coeur de Fatou, tout va s'arr\u00eater pour permettre aux chirurgiens de remplacer de valves cardiaques \u00e0 bout de souffle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:43 > 0:06:49) [93%] : \r\n\u00e7a, c'est une valve aortique typique d'une maladie rhumatismale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:50 > 0:07:11) [92%] : \r\nL\u00e0 on a affaire \u00e0 une personne de 22 ans qui est malade du coeur, suite \u00e0 une angine, qu'elle a eu un dans son enfance et qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 comme il faut et donc elle a d\u00e9velopp\u00e9 ce rhumatisme articulaire aigu avec atteinte cardiaque donc principalement au niveau de ces 2 valeurs qui doivent \u00eatre remplac\u00e9s pour lui permettre de de vivre normalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:11 > 0:07:19) [91%] : \r\nBon, quand \u00e7a marche, cette op\u00e9ration est courante chez nous au CHUV par exemple, ces 300 cas par ann\u00e9e des patients g\u00e9n\u00e9ralement beaucoup plus \u00e2g\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:19 > 0:07:39) [90%] : \r\nChez nous, c'est plut\u00f4t rare, effectivement, mais c'est devenu bien plus rare \u00e0 cause de tous les antibiotiques et de la pr\u00e9vention qu'on fait et du traitement antibiotique, on peut apporter \u00e0 ces patients, tandis que dans son pays, vu la promiscuit\u00e9 et vu la difficult\u00e9 \u00e0 obtenir des antibiotiques, l'alimentation aussi moins po\u00e8mes qu'ils ont cette maladie est encore end\u00e9mique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:39 > 0:07:46) [87%] : \r\nLa premi\u00e8re valve artificielle est pos\u00e9e depuis 13 ans, mais le Docteur Khatchatourov et son \u00e9quipe ne sont pas encore au bout de leurs peines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:49 > 0:08:33) [87%] : \r\nDes images, toujours aussi impressionnante, Docteur Khatchatourov, bonjour, bonjour, vous sortez du blocage op\u00e9ratoire alors comment s'est pass\u00e9e l'op\u00e9ration \u00e9coutez l'intervention c'est pas fait bien, donc on n'a pas pu r\u00e9parer ces vols \u00e9taient oblig\u00e9s de les changer et la patiente soit bien en fait la suite des op\u00e9rations maintenant la r\u00e9habilitation, alors pour l'instant, le temps n'est pas la r\u00e9habilitation, il passera 2 jours en tout cas sera intensif, elle va retrouver une ind\u00e9pendance ensuite durant le reste du s\u00e9jour \u00e0 la clinique et on esp\u00e8re qu'il pourra repartir dans quelques semaines chez elle Khatchatourov merci beaucoup, merci et bravo Docteur c'est vous, un petit peu qui orchestrez ces op\u00e9rations comment est-ce que vous c'est que se s\u00e9lectionner les les passions, les patientes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:34 > 0:08:54) [87%] : \r\nOui, c'est moi qui ai pour la qui commen\u00e7ait \u00e0 faire venir ces ces patients un peu par hasard, par ailleurs, parce qu'on m'a donn\u00e9 une fois un dossier et puis le bouche-\u00e0-oreille fait qu'on a de plus en plus et de ces dossiers qui finit sur mon bureau j'en actuellement 11 en souffrance, on fait ce qu'on peut parce qu'il faut trouver des fonds, il faut il faut c'est c'est pas \u00e9vident de, de, de payer ses interventions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:54 > 0:08:58) [95%] : \r\nDonc vous avez pas d'organisation pour traiter ces patients-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:58 > 0:09:13) [89%] : \r\nNon, c'est, c'est, si vous voulez le copinage, c'est-\u00e0-dire que je je m'arrange avec des anesth\u00e9sistes avec les chirurgiens avec la direction de la clinique avec Les les les fournisseurs de mat\u00e9riel m\u00e9dical de valves qui qui nous donne gratuitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:13 > 0:09:16) [98%] : \r\nLorsque une op\u00e9ration comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a co\u00fbte combien normalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:17 > 0:09:22) [89%] : \r\nPour un Lausanne h\u00f4pital suisse, \u00e7a co\u00fbte entre 30 et 50000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:22 > 0:09:29) [91%] : \r\nEt vous \u00eates alors en train de mettent sur pied cette cette organisation, vous me disiez justement parce que vous avez aid\u00e9 pas mal de patients en souffrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:30 > 0:09:57) [91%] : \r\nAlors j'essaie de cr\u00e9er une fondation effectivement lundi encore, lundi prochain, j'ai un rendez- vous avec des potentiels des, des gens qui sont potentiellement int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 d\u00e9velopper cette fort enfin, Fondation pour justement faire venir ces gens qui, tant que les patients qui viennent soient trait\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re que que les gens de chez nous, les gens locaux leur fournir les m\u00eames prestations et qu'on puisse leur offrir \u00e7a gratuitement plut\u00f4t que se d\u00e9placer, c'est une autre option que plut\u00f4t que de se d\u00e9placer en Afrique pour pour les soigner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:57 > 0:10:08) [92%] : \r\nDocteur, merci beaucoup, voil\u00e0 ben des m\u00e9decins ici qui ont le coeur sur la main et si cette main en plus et la main d'un cardiologue, h\u00e9 bien vous l'avez vu, \u00e7a peut sauver des vies tr\u00e8s bon week- end \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:09 > 0:10:27) [90%] : \r\nMerci beaucoup Jost et bon week- end, je vous propose tout de suite, de d\u00e9couvrir le portrait de Soeur Claire-Marie, elle a 87 ans, et beaucoup, beaucoup de choses \u00e0 dire sur l'actualit\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 elle- m\u00eame, la politique, elle a choisi de s'exprimer dans un blog sur Internet, Pascal Sibot et Viviane Gabriel ont rencontr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:41 > 0:10:43) [87%] : \r\n\u00e0 mon billet d'hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:45 > 0:10:49) [87%] : \r\nCette course tellement apr\u00e8s ma r\u00e9flexion l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:51 > 0:10:56) [96%] : \r\nDepuis mercredi soir et le d\u00e9bat sur le renvoi des criminels \u00e9trangers Soeur Claire-Marie ne d\u00e9col\u00e8re pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:57 > 0:10:59) [99%] : \r\nEt \u00e7a se voit sur son blog.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:59 > 0:11:17) [92%] : \r\nJ'ai travaill\u00e9, donc moi 15 ou presque 20 ans avec les \u00e9trangers en Suisse dans la d\u00e9fense des droits de si alors j'ai \u00e9crit, j'ai encore des choses \u00e0 publier qui concernent ces gens \u00e0 qui on ne donne pas la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:18 > 0:11:31) [88%] : \r\nL \u00e0, le discours, l'esprit d'une contestataire et c'est gr\u00e2ce \u00e0 son blog qu'elle exprime, c'\u00e9tait il y a 8 ans, \u00e0 presque 80 ans que Soeur Claire-Marie commence \u00e0 apprivoiser l'informatique sur le conseil d'un journaliste, il faut un blog.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:31 > 0:11:41) [98%] : \r\nParce que vous avez quelque chose \u00e0 dire l'actualit\u00e9 de ce peuple dont on ne parle jamais des petites gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:41 > 0:11:57) [93%] : \r\nElle a appel\u00e9 son blog 4 ao\u00fbt tour \u00e0 ce qui veut dire l'endroit o\u00f9 on ne peut pas rester un endroit o\u00f9 elle a parfois l'impression d'\u00eatre depuis qu'elle est rentr\u00e9e en Suisse Soeur Claire-Marie \u00e0 la nostalgie de l'Afrique, o\u00f9 elle a pass\u00e9 34 ans, des ann\u00e9es d'engagement contre l'apartheid, qui l'ont profond\u00e9ment marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:58 > 0:12:19) [85%] : \r\nJ'emploie l'\u00eele de l'\u00e9nergie, de, de, de ma vie qui diminue avec les ann\u00e9es, je le sens bien pour vous vivre-ensemble dans, dans, dans son esprit, ou l'autre il est mon fr\u00e8re ou ma soeur, ou vous en Afrique, on dit Ubuntu tout je suis parce que tu es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:19 > 0:12:27) [97%] : \r\nSon blog c'est une fen\u00eatre sur l'Afrique sur le monde depuis l'institut Sainte-Croix \u00e0 jusqu'\u00e0 400 personnes visitent son site chaque jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:28 > 0:12:46) [96%] : \r\nD\u00e9but des festivit\u00e9s de la Saint-Martin ce week- end dans le Jura, alors vous connaissez tous cette tradition culinaire mais connaissez-vous la gel\u00e9e de m\u00e9nage, vous allez voir qu'il faut presque un doctorat en chimie pour venir \u00e0 bout de sa pr\u00e9paration, mode d'emploi avec Pascal Bourquin, qui s'est rendu chez un restaurateur en Haute-Ajoie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:47 > 0:13:08) [77%] : \r\nNon, non, je vais m\u00e9nage on met tout ce qui concerne la paix ce pas les oreilles la t\u00eate le groin, on met la langue, mais la queue, on met les pieds, les jambonneau quelques Cohen au niveau des l\u00e9gumes, on met du port au d\u00e9sormais des carottes, des feuilles de laurier des Claude Giraud et du poids.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:08 > 0:13:12) [98%] : \r\nEt pour commencer, on fait cuire tout \u00e7a dans de l'eau chaude avec du sel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:13 > 0:13:16) [88%] : \r\nVoil\u00e0 et on va laisser mijoter \u00e7a pendant 4 \u00e0 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:16 > 0:13:21) [87%] : \r\nApr\u00e8s quoi, les abats seront r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s et soigneusement tri\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:21 > 0:13:25) [83%] : \r\nPour pr\u00e9parer le pain de gel\u00e9e qui fait toujours \u00e0 chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:25 > 0:14:01) [89%] : \r\nLe pain, c'est donc un assemblage de diff\u00e9rents abats qui vont \u00eatre compress\u00e9 et refroidi durant 24 heures dans un frigidaire suite des op\u00e9rations donc le lendemain avec la d\u00e9coupe ou du pain de gel\u00e9e et sa disposition dans les assiettes avec carotter cornichons, apr\u00e8s quoi il faut r\u00e9cup\u00e9rer le bouillon dans lequel les abats cuit, on y a ajout\u00e9 m\u00e9lange du blanc d'oeuf qui en coagulant va attirer toutes les particules \u00e7a d\u00e9sirable quelques op\u00e9rations plus tard, on se retrouve avec une jolie liquide parfaitement clair ti\u00e8de qui va \u00eatre dispos\u00e9es dans les assiettes en 3 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:01 > 0:14:16) [86%] : \r\nLa premi\u00e8re couche sert \u00e0 coller les ingr\u00e9dients dans l'assiette, la 2\u00e8me, c'est couvrir tout ce qui est dans l'assiette et la 3\u00e8me et la couche de finition enfin assiette soit le plus joli possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:16 > 0:14:23) [95%] : \r\nEt bien s\u00fbr entre chaque couche, il faut attendre, bref la fabrication de la gel\u00e9e de m\u00e9nage \u00e7a se r\u00e9sume en une phrase.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:24 > 0:14:27) [82%] : \r\nC'est un peu plus que marchandises me fait beaucoup de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:29 > 0:14:46) [93%] : \r\nVoil\u00e0 et toujours dans le Jura, la sortie tr\u00e8s attendue du film documentaire Les 4 saisons du petit train rouge dans le r\u00f4le principal, un conducteur de train tr\u00e8s charismatiques qui raconte la vie de cette r\u00e9gion, les paysages sont \u00e0 couper le souffle, Erwin Gen\u00eat et Julien Stettler nous raconte le film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:52 > 0:14:57) [96%] : \r\nSuivre le train des chemins de fer du Jura pendant une ann\u00e9e, c'est le concept d'un film documentaire original.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:02 > 0:15:14) [87%] : \r\nDessus, printemps, \u00e9t\u00e9, Automne, hiver le r\u00e9alisateur Claude Schauli \u00e0 accompagner le c\u00e9l\u00e8bre train rouge en s'arr\u00eatant bourdes la ligne pour rencontrer personnages Animaux et nature, un vrai d\u00e9paysement et pourtant nous sommes en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:18 > 0:15:42) [91%] : \r\nOn se sent \u00e0 la fois tr\u00e8s proche et tr\u00e8s loin de tout et c'est ce qui m'attire, il y a d'abord des grands espaces, on dit des fois que c'est une r\u00e9serve d'Indiens, mais en r\u00e9alit\u00e9 c'est un, c'est un lieu extr\u00eamement ouvert et moi chaque fois que je viens ici ce Sunu 19 fois pour faire, pour r\u00e9aliser ce film \u00e0 la fois pour pr\u00e9parer le tourner et ensuite, on peut se production h\u00e9 bien j'ai chaque fois l'impression de de d\u00e9couvrir qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:42 > 0:15:53) [91%] : \r\nC'est de nouveau le fil rouge du documentaire, c'est lui, Olivier Luder, conducteur de train et passionn\u00e9 par le chemin de fer et des Franches-Montagnes, une vraie philosophie de vie, on n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:53 > 0:16:09) [87%] : \r\nPermis de voitures ni ma femme ni moi on se d\u00e9brouillait Cross-Med faire en \u00e9lever nos, nos 4 filles, donc on a toujours pu voyager aux 4 coins de l'Europe, on a toujours profit\u00e9 des transports publics, on a d\u00e9couvert des gares, on a fait des rencontre dans ces trains merveilleuse et puis c'est que de l'enrichissement, c'est que du bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:09 > 0:16:10) [99%] : \r\nSalinger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:12 > 0:16:23) [91%] : \r\nLe documentaire permet de d\u00e9couvrir des personnages authentiques du cueilleur de champignons aux b\u00fbcherons en passant par l'artiste et le musicien pour Claude Schauli, le petit train des Franches-Montagnes n'est pas qu'une machine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:23 > 0:16:45) [88%] : \r\nJe sais qu'ici on n'aime pas trop \u00e0 l'appelait le petit train, un seul le train rouge qui bouge quelque chose de, de, de moderne de, de, de, d'efficace, mais moi j'ai voulu donner un c\u00f4t\u00e9 un titre plus po\u00e9tique, disons, parce que s'\u00eatre r\u00e9gion pour moi, c'est une r\u00e9gion certes de rudesse mais c'est une une r\u00e9gion o\u00f9 on sait \u00eatre des po\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:45 > 0:16:54) [92%] : \r\nLe documentaire est projet\u00e9 en ce moment dans les cin\u00e9mas jurassien et sera diffus\u00e9 \u00e0 la TSR en 2 \u00e9pisodes \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, une sacr\u00e9e fiert\u00e9 pour notre conducteur de train.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:54 > 0:17:17) [90%] : \r\nC'est aussi en en faisant des films comme \u00e7a, on essaye aussi de montrer \u00e0 tout le monde et je dirais presque en pr\u00e9cis en priorit\u00e9 aussi aux gens d'ici l\u00e0, la chance qu'on a le de, de, d'\u00eatre dans cet univers et puis, il nous faut tout faire pour le conserver, il ne faut pas se laisser d\u00e9router par ces \u00e9normes, je dirais c'est am\u00e9ricaines qui veulent tout bazard\u00e9 tout r\u00e9volutionner tout, on a d'autres valeurs ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:17 > 0:17:24) [92%] : \r\nDes valeurs et de sacr\u00e9s paysage des atouts qui donne presque envie de voir arriver l'hiver le plus vite possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:24 > 0:17:36) [91%] : \r\nVoil\u00e0 donc documentaire \u00e0 voir dans les cin\u00e9mas jurassien et sur la TSR, les 24 et 31 d\u00e9cembre et c'est la fin de cette \u00e9mission, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 lundi Fran\u00e7ois l\u00e9g\u00e8re aux commandes d'ici l\u00e0 passez un tr\u00e8s tr\u00e8s bon week- end.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1011272116", "durationSec": 168, "title": "10.11.12", "excerpt": "* Jura (canton) : 20101112, le documentaire \"Les quatre saisons du petit train rouge\" du r\u00e9alisateur SCHAULI Claude est consacr\u00e9 aux chemins de fer du Jura. SCHAULI Claude a suivi durant une ann\u00e9e le conducteur de train LUDER Olivier.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "sequenceIds": ["1302664"]}, {"internalArchiveId": "GE1011272117", "durationSec": 61, "title": "10.11.12", "excerpt": "* Planfayon : 20101112, une succursale r\u00e9gionale de Denner a \u00e9t\u00e9 victime d'un cambriolage \u00e0 la voiture b\u00e9lier. Les 3 voleurs ont d\u00e9fonc\u00e9 la porte du magasin avec leur voiture, puis ont emport\u00e9 150 cartouches de cigarettes. Ce vol pr\u00e9sente de nombreuses similitudes avec le vol commis \u00e0 Epdendes le 20101104.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TEJEDOR, Gabriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "RUMO, Pyt", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PLANFAYON"], "thematicThemes": ["CAMBRIOLAGE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "thematicCorporations": ["DENNER"], "sequenceIds": ["1302745"]}, {"internalArchiveId": "GE1011272118", "durationSec": 183, "title": "10.11.12", "excerpt": "* Cernier : 20101112, les travaux de sondage g\u00e9ologiques pour le trac\u00e9 du m\u00e9tro Transrun ont d\u00e9but\u00e9. Ce projet de liaison ferroviaire rapide doit permettre de relier en 2020 les villes de Neuch\u00e2tel et de la Chaux-de-Fonds en 14 minutes.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KELLER, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GEISER, Marie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CERNIER"], "thematicThemes": ["FORAGE", "TRANSPORT FERROVIAIRE"], "sequenceIds": ["1302751"]}, {"internalArchiveId": "GE1011272119", "durationSec": 46, "title": "10.11.12", "excerpt": "* Lausanne : 20101112, le m\u00e9decin cardiologue KHATCHATOUROV Gr\u00e9gory r\u00e9alise des op\u00e9rations \u00e0 coeur ouvert de mani\u00e8re b\u00e9n\u00e9vole. Une jeune S\u00e9n\u00e9galaise de 22 ans a pu venir en Suisse et se faire implanter des valves artificielles dans son coeur malade suite \u00e0 une angine pas trait\u00e9e.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1011272120", "durationSec": 219, "title": "10.11.12", "excerpt": "* Lausanne : 20101112, VON REDING Jost m\u00e8ne des itw \u00e0 la Clinique C\u00e9cile sur les op\u00e9rations \u00e0 coeur ouvert effectu\u00e9es de mani\u00e8re b\u00e9n\u00e9vole pour les malades du continent africain par le cardiologue GOY Jean-Jacques.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CHIRURGIE", "COEUR"], "sequenceIds": ["1302757"]}, {"internalArchiveId": "GE1011272121", "durationSec": 41, "title": "10.11.12", "excerpt": "* Bulle : 20101112, la Soeur JEANNOTAT Claire-Marie exprime ses opinions sur son blog \"Katutura\". Ag\u00e9e de 87 ans, elle utilise internet pour d\u00e9fendre ses id\u00e9es, comme son rejet de l'initiative de l'UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "sequenceIds": ["1302763", "1302764"]}, {"internalArchiveId": "GE1011272122", "durationSec": 124, "title": "10.11.12", "excerpt": "* Grandfontaine : 20101112, le patron du restaurant l'Aigle QUIQUEREZ Gaby pr\u00e9sente la recette de la gel\u00e9e de m\u00e9nage, faite \u00e0 base de morceaux de t\u00eate de porc et traditionnellement servie lors de la f\u00eate de la Saint-Martin.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["INTERNET", "RELIGIEUSE"], "sequenceIds": ["1302766"]}, {"internalArchiveId": "GE1011272123", "durationSec": 107, "title": "10.11.12", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GRANDFONTAINE"], "thematicThemes": ["RECETTE CULINAIRE", "SAINT-MARTIN"], "sequenceIds": ["1302771"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1011302665", "summary": "21:03.11\r\nJura (canton) : extraits du film documentaire \"Les quatre saisons du petit train rouge\" de SCHAULI, Claude, r\u00e9alisateur (15\", 12\", 15\", 9\") / SCHAULI,  Claude caressant des chevaux (17\") / itw SCHAULI, Claude (les     Franches-Montagnes, le train) / itw LUDER, Olivier, conducteur de train (le  train) / divers plans LUDER, Olivier assistant \u00e0 projection du documentaire  dans salle de cin\u00e9ma (10\"). train de voyageurs.", "id": "1302664", "visualThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE", "TRAIN DE VOYAGEURS"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302746", "summary": "20:50.49\r\nPlanfayon : vid\u00e9o de surveillance, voiture reculant dans porte de supermarch\u00e9 puis voleurs s'enfuyant avec butin (16\") / itw CERF, Charly, propri\u00e9taire du magasin Denner de Planfayon (150 cartouches de cigarettes vol\u00e9es) / itw   MARADAN, Hans, porte-parole de la police fribourgeoise (cambriolage \u00e0 Ependes). cambriolage, commerce de d\u00e9tail Denner.", "id": "1302745", "visualThemes": ["CAMBRIOLAGE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "visualGeographicals": ["PLANFAYON"], "visualCorporations": ["DENNER"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302752", "summary": "20:51.51\r\nCernier : divers plans NICATI, Claude, chef du D\u00e9partement gestion du   territoire neuch\u00e2telois, lan\u00e7ant travaux de sondage du sol (17\") / itw NICATI, Claude (projet Transrun) / itw VIANIN, Patrick, directeur Transrun (phase  d'\u00e9tude). transport ferroviaire, forage.", "id": "1302751", "visualThemes": ["FORAGE", "TRANSPORT FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["CERNIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302758", "summary": "20:55.38\r\nLausanne, Clinique C\u00e9cile : divers plans m\u00e9decin effectuant op\u00e9ration \u00e0 coeur ouvert (15\", 17\", 10\") / itw KORKODELOVIC, Branislav, m\u00e9decin anesth\u00e9siste  (patiente de 22 ans malade du coeur suite \u00e0 une angine non trait\u00e9e). coeur  chirurgie.", "id": "1302757", "visualThemes": ["CHIRURGIE", "COEUR"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302764", "summary": "20:54.57\r\nLausanne, Clinique C\u00e9cile : statement", "id": "1302763", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302765", "summary": "20:56.56\r\nLausanne, Clinique C\u00e9cile : itw KHATCHATOUROV, Gr\u00e9gory, sp\u00e9cialiste en  chirurgie cardiaque, par VON REDING, Jost (op\u00e9ration \u00e0 coeur ouvert) / itw GOY, Jean-Jacques, cardiologue, par VON REDING, Jost (r\u00e9colte de fonds pour les  interventions sur patients Africains, d\u00e9veloppement d'une fondation).", "id": "1302764", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302767", "summary": "20:50.49\r\nBulle : divers plans Soeur JEANNOTAT, Claire-Marie \u00e9crivant sur son blog  sur son ordinateur / itw JEANNOTAT, Claire-Marie (travail avec les \u00e9trangers, droit d'asile, blog) / photographies de JEANNOTAT, Claire-Marie en mission en Afrique. internet, religieuse.", "id": "1302766", "visualThemes": ["INTERNET", "RELIGIEUSE"], "visualGeographicals": ["BULLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011302772", "summary": "21:01.23\r\nGrandfontaine : divers plans QUIQUEREZ, Gaby, patron du restaurant de   l'Aigle, pr\u00e9parant et expliquant la recette culinaire de la gel\u00e9e de m\u00e9nage / divers plans QUIQUEREZ, Gaby pr\u00e9parant le pain de gel\u00e9e / divers plans dressant assiettes. recette culinaire, Saint-Martin.", "id": "1302771", "visualThemes": ["RECETTE CULINAIRE", "SAINT-MARTIN"], "visualGeographicals": ["GRANDFONTAINE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAGGI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "540182", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092614", "position": "01"}}, {"id": "540181", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM118045", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260102", "internalArchiveId": "GE1011260103", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "SOURCE - 10.11.12", "publicationDate": "2010-11-12T00:00:00Z", "summary": "* Milan : 20101112, rencontre avec le meilleur buteur de l'histoire de la Ligue des Champions, le footballeur du Milan AC INZAGHI Filippo qui a conserv\u00e9 d'excellentes relations avec l'entra\u00eeneur du real Madrid MOURINHO Jos\u00e9\n* Glasgow : 20101112, itw du footballeur des Glasgow Rangers NAISMITH Steven sur l'engagement total de son \u00e9quipe dans la comp\u00e9tition et ses chances de victoires dans la comp\u00e9tition de la Ligue des Champions de football\n* B\u00e2le-ville : 20101112, itw de l'historien du club de football du FC B\u00e2le ZINDEL Josef qui retrace les liens qu'entretient le club avec son futur adversaire de la Ligue des Champions, le FC Barcelone\n* Marseille : 20101112, itw des footballeurs de l'Olympique de Marseille CISSE Edouard et REMY Loic \u00e0 la veille d'un match d\u00e9cisif face au Spartak Moscou en vue des qualifications pour les 8e de finales de la Ligue des Champions\n* Rome, Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20101112, itw de l'entra\u00eeneur de l'AS Roma RANIERI Claudio qui esp\u00e8re que son \u00e9quipe remportera la Ligue des Champions de football.", "durationSec": 3601, "genres": ["Autres \u00e9missions sportives"], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "BALE-VILLE", "GLASGOW", "MARSEILLE", "MILAN", "ROME"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-08-07T10:32:02Z", "scripts": ["\n\nRushes: Ranieri\n\n\t Delivery Date:   12TH November RUNNING ORDER\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\tPart 1\n\tDURATION\n\tOUT TIME\n\n\t\n\t\n\t\n\n\tTitles\n\t0.05\n\t0.05\n\n\tMenu\n\t1.06\n\t1.11\n\n\tMap to Milan\n\t0.06\n\t1.17\n\n\tInzaghi Feature\n\t4.25\n\t5.42\n\n\tMap to Scotland\n\t0.08\n\t5.50\n\n\tRangers Feature\n\t5.07\n\t10.57\n\n\tSting\n\t0.05\n\t11.02\n\n\tTease to break\n\t0.17\n\t11.19\n\n\tBumper\n\t0.05\n\t11.24\n\n\n\tPart 2\n\tDURATION\n\tOUT TIME\n\n\t\n\t\n\t\n\n\tBumper\n\t0.05\n\t0.05\n\n\tWelcome back\n\t0.26\n\t0.31\n\n\tMap to Switzerland\n\t0.07\n\t0.38\n\n\tBasel Feature\n\t1.50\n\t2.28\n\n\tMap to Marseille\n\t0.05\n\t2.33\n\n\tMarseille Feature\n\t4.17\n\t6.50\n\n\tMap to Rome\n\t0.06\n\t6.56\n\n\tRanieri Feature\n\t5.10\n\t12.06\n\n\tCloser\n\t0.15\n\t12.21\n\n\tClosing Sequence\n\t0.20\n\t12.41\n\n\t\n\t\n\t\n\n\tTotal duration\n\t24.05\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\n\tMENU\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.40\n\tMontage of Inzaghi, Remy, McCoist and Naismith\n\t\n\tThis week we\u2019ve got goal scorers, record breakers and home grown stars\u2026\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.46\n\tInzaghi shots\n\t\n\tMilan marksman Pippo Inzaghi on the passion that keeps him young\u2026\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.51\n\tRemy shots\n\t\n\tOne of Marseille\u2019s main men relives their magnificent 7\u2026\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.56\n\tMcCoist and Naismith shots\n\t\n\tWe are with a Rangers legend and his prot\u00e9g\u00e9 at their boy hood club\u2026\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.01\n\tShots of Ranieri at home\n\t\n\tAnd Claudio Ranieri back home in Rome, where it all began\u2026\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.05\n\tCLAUDIO RANIERI\n\n(ITALIAN)\n\t\n\tIT\u2019S A DREAM COME TRUE, TO BE THE MANAGER OF THE TEAM THAT I\u2019VE BEEN A FAN OF SINCE I WAS A YOUNG BOY.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.11\n\t\n\t\n\tEnd\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\tMAP TO MILAN INZAGHI FEATURE\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.12\n\tMap to Milan\n\t\n\tBut first to Milan, to salute a goal scoring phenomenon.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.18\n\tInzaghi disappointed close up, MD4 Inzaghi scores 2 goals\n\t\n\tSadly \u2013 cruciate ligament damage may have ended his season prematurely, But Pippo Inzaghi has already made his mark on this years competition, as two goals against Real Madrid, made him Milan\u2019s most prolific scorer in Europe. Prior to his injury, we spoke with the legendary striker about his record.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.34\n\tFILIPPO INZAGHI\n\n(ITALIAN)\n\nInzaghi celeb\n\nPedro Leon goal\n\t\n\tTHE ROAR OF THE SAN SIRO WELCOMED ME ONTO THE PITCH, AND THEN TO BREAK A RECORD I\u2019VE BEEN TRYING SO HARD TO BEAT, IN FRONT OF MY OWN FANS, AGAINST REAL MADRID, IN A MATCH WE HAD BEEN LOSING 1-0, THOSE WERE BEAUTIFUL EMOTIONS THAT WILL ALWAYS STAY IN MY HEART. EVERYONE KNOWS THE EMOTIONS I FELT. UNFORTUNATELY THERE WAS A GOAL FROM REAL MADRID, WHICH SLIGHTLY SPOILED A SPLENDID EVENING.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2.01\n\tMourinho and Inzaghi at full time\n\t\n\tJose Mourinho has spoiled a few parties himself \u2013 but still made a point of congratulating the man he\u2019d already identified as the greatest danger to Madrid. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2.10\n\tFILIPPO INZAGHI\n\n(ITALIAN)\n\t\n\tHE\u2019S ALWAYS SAID NICE THINGS ABOUT ME. THERE\u2019S A LOT OF RESPECT, EVEN THOUGH I\u2019VE NEVER HAD HIM AS A MANAGER. I THINK THAT TO EMBRACE A PLAYER WHO HAD JUST SCORED 2 GOALS AGAINST YOUR TEAM AND ESPECIALLY HAVING COME HERE TO FACE A HOSTILE CROWD, AND COMPLIMENTING ME ON MY RECORD, IT WAS A LOVELY GESTURE OF FAIR PLAY. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2.34\n\tNewspaper shots of Inzaghi holding up 69 and 70 shirts\n\t\n\tInzaghi stole the headlines though, after joining Raul with 70 goals in European competition. Pippo\u2019s never had a problem with self belief \u2013 he had the shirts printed in advance. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2.44\n\tFILIPPO INZAGHI\n\n(ITALIAN)\n\nRaul scoring for Schalke\n\t\n\tAS A FOOTBALLER, I THINK YOUR OWN HISTORY SPEAKS FOR ITSELF. BUT IT\u2019S TRUE THAT I\u2018VE BEEN PAYING ATTENTION TO IT, BECAUSE IT\u2019S BEEN SO LONG THAT WE\u2019VE BEEN COMPETING FOR IT. AND NOW, HE\u2019S AT SCHALKE, WITH A LOT OF CHANCES TO PLAY, I KNOW HE\u2019LL MOVE AHEAD OF ME AGAIN, HE\u2019S 4 YEARS YOUNGER.  BUT TO BE IN 1ST PLACE NOW, MAKES ME VERY HAPPY. BUT STILL, IF RAUL MOVES AHEAD, I SALUTE HIM, BECAUSE HE\u2019S BEEN A GREAT PLAYER.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3.14\n\tFILIPPO INZAGHI\n\n(ITALIAN)\n\n\n\t\n\tAS A KID, I REMEMBER MY BROTHER AND I SCORING SO MANY GOALS, AND THEN I GOT TO START MY CAREER AT PIACENZA. I WAS ALWAYS A FAN OF CENTRE FORWARDS. AS YOU\u2019D EXPECT. I LIKED PAOLO ROSSI, VAN BASTEN, VIALLI \u2013 PLAYERS WHO PLAYED IN MY POSITION, REALLY. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3.34\n\tInzaghi goal scoring\n\t\n\tMore than three hundred career goals over two decades, so is lifestyle and diet the secret to Pippo\u2019s success?\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3.41\n\tFILIPPO INZAGHI\n\n(ITALIAN)\n\nGoal and celeb\n\n\t\n\tIT WOULD BE TOO EASY IF IT WAS ONLY DOWN TO DIET. I THINK THE SECRET IS PASSION \u2013 PASSION FOR WHAT I DO. THE FACT THAT I STILL ENJOY MYSELF LIKE A KID, THE FACT THAT THERE\u2019S STILL THAT STRONG DESIRE TO PLAY, THAT FACT THAT I FEEL A LOT OF AFFECTION FROM EVERYONE WHO COMES TO THE PITCH EVERY DAY AND HELPS ME TRAIN EVEN HARDER.  I THINK THAT\u2019S WHAT THE YOUNGER PLAYERS OUGHT TO LEARN. THEY SHOULD BE AWARE OF HOW LUCKY THEY ARE \u2013 BECAUSE PLAYING A SPORT LIKE THIS AS YOUR FIRST JOB, ONE WHICH GIVES YOU JOY, AND THAT HAS GIVEN ME SO MUCH IN MY CAREER, THEY\u2019RE UNIQUE EMOTIONS TO HAVE. I TRY TO ENJOY IT TO THE FULL, ENJOY IT RIGHT TO THE LAST. SO THAT\u2019S PROBABLY WHY AT 37, I\u2019M STILL GETTING TO EXPERIENCE GREAT EVENINGS LIKE THE ONE THE OTHER NIGHT. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4.27\n\tInzaghi celeb\n\t\n\tThere\u2019ve been lows too. Despite having the likes of Zidane and del Peiro as teammates at Juventus, Inzaghi lost the \u201898 final.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4.35\n\tFILIPPO INZAGHI\n\n(ITALIAN)\n\nLifting the cup for Milan\n\nPirlo free kick\n\nKaka set up\n\nInzaghi goal and celeb\n\nInzaghi celeb and salute to the crowd\n\t\n\tI\u2019VE NEVER COMPLAINED ABOUT THOSE DISAPPOINTMENTS, BECAUSE THERE ARE MUCH MORE IMPORTANT THINGS IN LIFE. EVEN THOUGH OF COURSE IT WAS DIFFICULT TO LOSE THE FINAL THAT YEAR. BUT THEN I HAD THE FORTUNE TO WIN IT TWICE WITH MILAN, SO I KNOW HOW SATISFYING IT IS TO LIFT THE CHAMPIONS LEAGUE TROPHY. BUT THAT\u2019S SPORT, YOU HAVE TO ACCEPT WHAT HAPPENS ON THE PITCH, I ALWAYS SAID THE CHAMPIONS LEAGUE CAMPAIGN WHEN I WAS THE MOST DECISIVE, WAS IN 2003, BUT THE ONE THE FANS MOST REMEMBER IS 2007, WHICH SHOWS HOW IMPORTANT GOALS IN THE FINAL ARE. THE FIRST WAS FROM A FREE-KICK BY PIRLO. I ALWAYS TRY TO GET INTO THAT POSITION, TRY AND PUT PRESSURE ON THE GOALKEEPER. THAT TIME I WAS LUCKY AND THE BALL HIT ME, AND IT WENT IN. THE SECOND, I THINK KAKA DID VERY WELL TO PASS ME THE BALL SO THAT I WASN\u2019T OFFSIDE; I SKIPPED ROUND REINA AND FROM QUITE A WIDE ANGLE TRIED TO FIND THE GOAL. AND IT WAS AMAZING. I THINK THE FANS HAVE UNDERSTOOD THAT I PLAY BECAUSE I LOVE WHAT I DO. YOU GET OUT WHAT YOU PUT INTO LIFE, AND IT\u2019S GIVEN ME A GREAT DEAL IN FOOTBALL TERMS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.42\n\t\n\t\n\tEnd\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\tMAP TO RANGERS, RANGERS FEATURE\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.43\n\tMap to Scotland\n\t\n\tNext to Glasgow, where for strikers past and present \u2013 Rangers is in the blood.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.51\n\tB-roll of McCoist and Naismith\n\nNaismith\u2019s goal and celeb against Bursaspor\n\t\n\tMeet the master and his prot\u00e9g\u00e9. Stephen Naismith scored his first ever Champions League goal this season, a moment made even sweeter as he secured the win for his beloved Rangers.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.01\n\tSTEVEN NAISMITH\n\n(ENGLISH)\n\t\n\tWITH THE GOAL, I THINK I\u2019VE JUST GAMBLED, AND I\u2019VE MANAGED TO JUST GET THERE BEFORE THE GOALIE. BUT THE BIGGEST THING WAS JUST THE NOISE WHEN IT WENT IN; THE FEELING WAS TREMENDOUS. CHAMPIONS LEAGUE NIGHT, THE ATMOSPHERE\u2019S ELECTRIC AND IT JUST GOT US OFF TO SUCH A GOOD START, WHICH WE KNEW WE NEEDED TO DO.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.18\n\tMcCoist celeb \n\t\n\tBut the 24 year old will need over 300 more goals to match the club record set by their legend and current assistant manager Ally McCoist.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.26\n\tSTEVEN NAISMITH\n\n(ENGLISH)\n\t\n\tIT\u2019S MORE INSPIRATION THAN TRYING TO CATCH HIM BECAUSE HE\u2019S A LONG WAY AWAY.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.30\n\tALLY MCCOIST\n\n(ENGLISH)\n\t\n\tYOU\u2019LL NEED TO START COUNTING THEM IN TRAINING, I TELL YOU THAT!\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.34\n\tSTEVEN NAISMITH\n\n(ENGLISH)\n\t\n\tBUT IT\u2019S JUST THE BEST FEELING IN THE WORLD SCORING GOALS, AND HEARING SOME OF COISTY\u2019S, AND SEEING THE KIND OF GOALS HE FINISHED, EVERY TYPE OF GOAL, IT\u2019S GREAT, AND IF I COULD SCORE HALF AS MANY I\u2019D BE DELIGHTED.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.46\n\tINTERVIEWER\n\n(ENGLISH)\n\t\n\tAS A STRIKER, DID YOU TAKE PARTICULAR INTEREST IN GUYS LIKE ALLY? WERE THEY YOUR IDOLS, YOUR HEROES, THE NAMES ON THE BACK OF YOUR SHIRT AS IT WERE?\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.53\n\tSTEVEN NAISMITH\n\n(ENGLISH)\n\nMcCoist goal and celeb against Grasshoppers\n\t\n\tDEFINITELY! I THINK I\u2019VE HAD COISTY\u2019S, DURRANTY, GAZZA\u2019S AND BRIAN LAUDRUP\u2019S \u2013 THEY\u2019RE THE FOUR TO BE HONEST WHEN I WAS GROWING UP. BUT DEFINITELY THE MOST ENTERTAINING THING IN FOOTBALL IS TO SCORE GOALS, AND COISTY\u2019S DONE IT NEARLY EVERY WEEK.\n\n\t \n\t\n\t\n\t\n\n\t7.05\n\tALLY MCCOIST\n\n(ENGLISH)\n\t\n\tI REMEMBER PHONING MY GRAN TO TELL HER I SIGNED FOR RANGERS, BECAUSE I KNEW IT WOULD MEAN SO MUCH TO HER. VERY SPECIAL, REALLY SPECIAL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7.13\n\tSTEVEN NAISMITH\n\n(ENGLISH)\n\t\n\tFOR ME, IT WAS THE LAST DAY OF THE TRANSFER WINDOW, AND THERE WAS SO MUCH, \u201cIS IT ON? IS IT OFF?\u201d KIND OF THING, THAT IT DIDN\u2019T REALLY SINK IN UNTIL A MONTH OR SO AFTER THAT I WAS PLAYING FOR THE TEAM THAT I GREW UP SUPPORTING, WATCHED, GONE TO IBROX WHEN THEY\u2019VE WON THE LEAGUE AND SEEN THEM PARADE THE TROPHIES ABOUT, SO.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7.31\n\tALLY MCCOIST\n\n(ENGLISH)\n\nSlow motion Naismith full time celeb\n\t\n\tI THINK THE SUPPORTERS CAN REALLY IDENTIFY WITH THEIR OWN, ESPECIALLY SOMEONE LIKE STEVEN WHO SUPPORTED THE CLUB. I WAS THE EXACTLY SAME MYSELF, I GO BACK OBVIOUSLY A LOT LONGER THAN STEVEN. I CAN REMEMBER SOME OF THE EUROPEAN NIGHTS AGAINST EINDHOVEN AND VALENCIA. GREAT NIGHTS FOR RANGERS, BAYERN MUNICH. PROBABLY WELL BEFORE STEVEN WAS BORN.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7.53\n\tKENNY MILLER\n\n(ENGLISH)\n\nKenny Miller training\n\nMcCoist goal and celeb v Leeds in 1992/93 Champions League\n\t\n\tI CAN REMEMBER WATCHING RANGERS A LOT, AND IT WAS COISTY AND HATELEY UP FRONT, AND THE EUROPEAN GAMES AGAINST LEEDS AND MARSEILLE, WHEN THEY WENT SO CLOSE TO ACTUALLY GETTING TO THE FINAL THAT YEAR. OBVIOUSLY COISTY BEING A FORWARD WAS THE ONE I\u2019D LOOK TO; HE WAS ONE OF MY IDOLS GROWING UP AS A LAD.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8.12\n\tSTEVEN NAISMITH\n\n(ENGLISH)\n\t\n\tI THINK I WAS JUST A WEE BIT YOUNG TO REMEMBER IT, BUT I\u2019M SURE COISTY COULD GIVE ME A FEW MEMORIES.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8.18\n\tALLY MCCOIST\n\n(ENGLISH)\n\nMcCoist goal and celeb v Leeds 2nd leg in 1992/93 Champions League\n\nMcCoist taking his shirt off at full time\n\nMcCoist gesturing wildly on touchline\n\t\n\tEVERYBODY SPEAKS ABOUT THAT TEAM THAT WE HAD IN \u201892/\u201993 WHERE WE HAD A GREAT WILL TO WIN AND A GREAT DESIRE, BUT I CAN SEE A LOT OF SIMILARITIES, YOU KNOW, BETWEEN THE TWO SIDES. THE SIDE WE HAVE JUST NOW IS FULL OF CHARACTERS AND FULL OF PLAYERS THAT OBVIOUSLY DON\u2019T WANT TO GET BEATEN. AND I JUST HOPE THAT THE SQUAD WE\u2019VE GOT JUST NOW CAN BE AS SUCCESSFUL, BECAUSE THAT WOULD BE A REAL BONUS.  IT\u2019S OBVIOUSLY IMPOSSIBLE FOR ME TO GET BACK OUT ONTO THE PARK, WHICH IS A BLESSING FOR THE BOYS I IMAGINE, BUT THAT DOESN\u2019T MEAN YOU CAN\u2019T KICK EVERY BALL WITH THEM AND BE PART OF THE SQUAD, AND I THINK THE IMPORTANT THING FROM OUR POINT OF VIEW IS THAT THE PLAYERS, WHEN THEY GO OUT ON THE PARK, THEY KNOW THAT WE ARE THERE, AND WE\u2019RE FEELING EVERYTHING FOR THEM.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8.58\n\tKENNY MILLER\n\n(ENGLISH)\n\t\n\tYEAH, I\u2019VE OBVIOUSLY WORKED WITH ALLY FOR A WHILE NOW WITH THE SCOTLAND TEAM AND COMING BACK TO RANGERS, NOT JUST FOR THE FORWARDS, HE\u2019S A REALLY POSITIVE INFLUENCE THROUGHOUT THE CLUB. I MEAN OBVIOUSLY HIS CHARACTER IS INFECTIOUS, AND HE\u2019S A GREAT GUY TO COME IN EVERYDAY AND WORK WITH.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.13\n\tINTERVIEWER\n\n(ENGLISH)\n\nMcCoist at training\n\t\n\tAND I\u2019M SURE HE REMINDS YOU EVERY DAY OF HOW MANY GOALS HE SCORED FOR RANGERS!\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.16\n\tKENNY MILLER\n\n(ENGLISH)\n\t\n\tCERTAINLY, EVERY TIME I COME OUT MAN OF THE MATCH HE TELLS ME HE\u2019S GOT 147 OF THEM OR IF YOU\u2019VE GOT A GOAL AGAINST CELTIC HE TELLS YOU HOW MANY HE\u2019S GOT AGAINST THEM, SO HE\u2019S ALWAYS KEEPING YOU ON YOUR TOES.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.26\n\tSTEVEN NAISMITH\n\n(ENGLISH)\n\t\n\tAPART FROM ALL THE JOKES AND THAT IT\u2019S A GREAT WORK PLACE TO COME IN AND EVERY DAY YOU\u2019RE LAUGHING AND HAVING A GOOD TIME AND YOU\u2019RE REALLY ENJOYING LEARNING FROM A LEGEND IN THE GAME.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.36\n\tMAURICE EDU\n\n(ENGLISH)\n\nMcCoist at training\n\t\n\tIT\u2019S GOOD HAVING HIM HERE BECAUSE HE\u2019S SUCH A PASSIONATE RANGERS FAN. AND IT\u2019S FUN BECAUSE SOMETIMES HE GETS INVOLVED IN TRAINING AND STUFF LIKE THAT AND HE\u2019S STILL A COMPETITOR AND HE STILL WANTS TO WIN IT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.44\n\tEdu close up\n\t\n\tAmerican Maurice Edu also shared Naismith\u2019s boyhood dream of playing in Europe.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.49\n\tMAURICE EDU\n\n(ENGLISH)\n\nEdu goal against Valencia\n\nEdu in line up looking around the stadium\n\t\n\tAS SOON AS I GOT INTO THE GAME, THE MORE GAMES I WATCHED ON TV, AND WATCHING CHAMPIONS LEAGUE, FOR ME IT WAS JUST A DREAM, YOU KNOW. I ALWAYS THOUGHT I WANT TO BE THERE ONE DAY, AND WHEN I HAVE TIME LIKE RIGHT NOW TO SIT BACK AND THINK ABOUT IT, THAT I\u2019M ACTUALLY HAVING A CHANCE TO LIVE MY DREAM AND PLAY IN CHAMPIONS LEAGUE AND PLAY IN BIG STADIUMS ACROSS THE WORLD, IT\u2019S SURREAL.  WALKING OUT AND HEARING THE CHAMPIONS LEAGUE MUSIC PLAYING AND JUST LOOKING AROUND THE STADIUM, IT\u2019S JUST A SPECIAL FEELING.  I REMEMBER WHEN I FIRST GOT HERE, I COULDN\u2019T UNDERSTAND ANYTHING. WHEN PEOPLE WOULD TALK TO ME I\u2019D JUST SMILE AND NOD MY HEAD AND HOPE THAT THAT WAS THE RIGHT ANSWER.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.25\n\tSTEVEN NAISMITH\n\n(ENGLISH)\n\t\n\tI DON\u2019T REMEMBER THAT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.27\n\tALLY MCCOIST\n\n(ENGLISH)\n\t\n\tI DON\u2019T REMEMBER THAT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.29\n\tMAURICE EDU\n\n(ENGLISH)\n\t\n\tYOU KNOW, THE THING IS, WHEN THEY START GETTING EXCITED, LIKE IF THEY\u2019RE TELLING A STORY AND THEY START TALKING REALLY FAST, I JUST ZONE OUT AND KIND OF\u2026 OH YEAH, OKAY, YEAH\u2026!\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.38\n\tTeam out and hand shakes from Man Utd v Rangers\n\t\n\tBut Edu will be more than focussed on the job in hand when Manchester United visit Ibrox.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.43\n\tALLY MCCOIST\n\n(ENGLISH)\n\t\n\tLISTEN, WE KNOW THEY\u2019RE A GREAT SIDE. THEY\u2019VE GOT A WONDERFUL RECORD, THEY\u2019VE GOT WONDERFUL PLAYERS, AND THEY\u2019LL START THE GAME, NO MATTER WHO THEY PLAY OR WHERE THEY PLAY, 99 TIMES OUT OF 100 THEY START THE GAME FAVOURITES. THEY\u2019LL CERTAINLY START THE GAME FAVOURITES AGAINST US AT IBROX, BUT SOMETIMES FAVOURITES DON\u2019T WIN.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.57\n\t\n\t\n\tEnd\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\tSTING TEASE TO BREAK\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tTIME\n\tPICTURE: SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.58\n\tSTING\n\t\n\t(No script)\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11.03\n\tBasel shots, Barcelona shots\n\t\n\tStill to come what do Basel have in common with a certain European heavyweight?\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11.09\n\tMarseille shots\n\t\n\tMarseille\u2019s campaign is alive and kicking, and hopes are high in the south of France\u2026\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11.14\n\tRome shots, Ranieri close ups\n\t\n\tAnd we\u2019re at home in Rome with Claudio Ranieri\u2026\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11.19\n\t\n\t\n\tEnd\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\tWELCOME BACK\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.05\n\tAlly McCoist and Steve Naismith shot\n\nRangers shots\n\t\n\tWelcome back. Like Ally McCoist and Steven Naismith, it\u2019s every boy\u2019s dream to play for the club they supported.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.11\n\tIker Casillas\n\nBastian Schweinsteiger\n\nRyan Giggs\n\nCarles Puyol\n\nFrancesco Totti\n\t\n\t\u2013 and they\u2019re not alone as this season, Iker Casillas at Madrid, Bastian Schweinsteiger at Bayern, Ryan Giggs at Manchester United, Carles Puyol at Barcelona, and Francesco Totti at Roma are just some who still pull on the jersey they wore as boys.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.31\n\t\n\t\n\tEnd\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\tMAP TO BASEL, BASEL FEATURE\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.32\n\tMap to Switzerland\n\t\n\tNow to Switzerland \u2013 and a team with a little known connection to one of Europe\u2019s true superpowers.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.39\n\tBasel goals in win in Rome, Roma goals at Basel\n\t\n\tBasel finally won their first Champions League game in seven and a half years against Roma \u2013 though their joy was short lived after they slumped to a subsequent home defeat against the same opponents two weeks later. Still, they can boast something the Italians can\u2019t - a link to one of the biggest clubs in the world.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t0.57\n\tJOSEF ZINDEL \u2013 BASEL HISTORIAN \n\n(GERMAN)\n\nBasel badge \nBarcelona shirt in club shop\n\t\n\tWE\u2019RE VERY PROUD THAT JOAN GAMPER, THE FOUNDER OF BARCELONA, WAS HERE AS A YOUNG PLAYER, PLAYING FOR BASEL. HE THEN WENT TO SPAIN AND FOUNDED BARCELONA.  HE USED THE SAME COLOURS AS BASEL, RED AND BLUE AND THAT MAKES US VERY PROUD OF COURSE, TO HAVE THIS CONNECTION TO ONE OF THE MOST FAMOUS CLUBS IN THE WORLD.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.21\n\tJOSEF ZINDEL \u2013 BASEL HISTORIAN \n\n(GERMAN)\n\nMessi goal v Basel 2008\n\nDerdiyoc goal v Barcelona 2008\n\t\n\tWE PLAYED SOME GAMES AGAINST BARCELONA TWO YEARS AGO, WHERE WE REKINDLED THIS FRIENDSHIP BETWEEN THE PRESIDENTS AND THE TWO CLUBS.  WE HAD AN EXHIBITION ABOUT JOAN GAMPER IN OUR MUSEUM AND BARCELONA LENT US SOME EXHIBITS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.41\n\tJOSEF ZINDEL \u2013 BASEL HISTORIAN \n\n(GERMAN)\n\t\n\tIT\u2019S NOT HISTORICALLY PROVEN, BUT WE\u2019RE GUESSING THAT BARCELONA OR JOAN GAMPER CHOSE THE COLOURS RED AND BLUE BECAUSE THEY\u2019RE FROM BASEL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1.52\n\tJOSEF ZINDEL \u2013 BASEL HISTORIAN \n\n(GERMAN)\n\nMessi goal at Basel 2008\n\nSwiss flag and stadium GV\n\t\n\tWE CERTAINLY CAN\u2019T COMPARE OURSELVES WITH BARCELONA, BUT WE DO HAVE SMILIARITIES \u2013 HOWEVER PERHAPS ON A SMALLER LEVEL. IN SWITZERLAND EVERYONE EXPECTS US TO WIN ALL THE TIME, WE\u2019RE NUMBER ONE AND BARCELONA ARE NUMBER ONE IN SPAIN, AND IN EUROPE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2.14\n\tBasel goal v Liverpool in 2002 UCL, Frei goal v Bayern Munich this season\n\t\n\tIn 2003 Basel reached the last 16 for the first and only time. It\u2019ll be a huge achievement to emulate this season but there\u2019s still a chance they could set up another dream tie with their red and blue cousins from Catalonia.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2.28\n\t\n\t\n\tEnd\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\t MAP TO MARSEILLE, MARSEILLE FEATURE\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2.29\n\tMap to Marseille\n\t\n\tTo Marseille now to meet the men behind that astonishing score-line in Slovakia.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2.34\n\tMarseille celebs v Zilina\n\n\n\t\n\tSeven unanswered goals from Marseille against Zilina set a new Champions League record - the largest winning margin away from home.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2.43\n\tLOIC REMY \n\n(FRENCH)\n\t\n\tI THINK IT\u2019S ALWAYS NICE TO WIN BY A BIG SCORE AND ABOVE ALL TO MAKE HISTORY. SO IT\u2019S NICE THAT WE DID IT WITH MARSEILLE. NOW WE STILL HAVE SOME GAMES TO PLAY IN ORDER TO POTENTIALLY QUALIFY,\n\nBUT I THINK THAT WINNING THESE TYPES OF GAMES DEFINITELY GIVES YOU A HUGE AMOUNT OF SELF BELIEF. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3.06\n\tRemy goal v Zilina and celeb\n\t\n\tIt was a special night as Loic Remy scored his first goal of the tournament, and as always, a special person was first to congratulate him.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3.14\n\tLOIC REMY \n\n(FRENCH)\n\t\n\tMY MUM, SHE\u2019S ALWAYS THERE FOR ME. OUR REALTIONSHIP\u2019S VERY IMPORTANT. WE ALWAYS CALL EACH OTHER BEFORE AND AFTER GAMES. MY MOTHER REALLY IS UNIQUE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3.28\n\tRemy training\n\nRemy coming on as sub \n\t\n\tRemy began his career as a youth player with Lyon, learning his trade amongst some dazzling talent.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3.34\n\tLOIC REMY \n\n(FRENCH)\n\nBenzema celeb\n\nJuninho celeb\n\nBen Arfa close up\n\nBenzema goal\n\nBenzema close up\n\t\n\tI HAVE VERY GOOD MEMORIES FROM THAT TIME, BECAUSE THAT\u2019S WHERE I FIRST STARTED MY PROFESSIONAL FOOTBALL CAREER. THERE WERE SO MANY GOOD PLAYERS AT THAT TIME. YOU HAD SOMEONE LIKE JUNINHO, WHO COULD CHANGE A GAME AT ANY MOMENT WITH HIS FREE KICKS. HATEM BEN ARFA AND KARIM BENZEMA, WHO GREW SO QUICKLY AS PLAYERS.  WITH KARIM IN PARTICULAR I HAVE VERY GOOD MEMORIES, BECAUSE WE WEREN\u2019T ALWAYS THE BEST BEHAVED, YOU COULD SAY.  BOTH IN FOOTBALL AND AT SCHOOL WE WERE SOMETIMES NAUGHTY BOYS, BUT IT WAS ALL PRETTY GOOD NATURED.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4.10\n\tVarious Remy training and close ups\n\t\n\tHis career took a minor set back at the start of the season, when he was diagnosed with a heart condition.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4.16\n\tLOIC REMY  (FRENCH)\n\nRemy training\n\nRemy match close up\n\nRemy in action v Chelsea\n\t\n\tI\u2019M DEFINITELY LUCKY TO HAVE MY FAMILY AROUND ME ALL THE TIME - IN GOOD TIMES AND BAD. WHEN THE DOCTORS TELL YOU THERE\u2019S A CHANCE YOU MIGHT HAVE TO STOP FOOTBALL BECAUSE OF YOUR HEART, OF COURSE THAT PUTS DOUBTS IN YOUR MIND AND STOPS YOU SLEEPING. BUT THEN THERE WAS A HUGE FEELING OF RELIEF WHEN WE WERE TOLD I COULD CONTINUE PLAYING FOOTBALL. SO YOU SEE HOW LIFE CAN SOMETIME BE VERY FRAGILE. THIS IS WHY I TAKE EACH DAY AS IT COMES, BECAUSE YOU NEVER KNOW WHAT TOMORROW WILL BRING.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4.56\n\tCisse whistles \n\nVarious Cisse close ups \n\nDeschamps close up\n\t\n\tTeam-mate Edouard Cisse is hopeful the future\u2019s bright. He appeared in the 2004 final with Monaco, under current boss Didier Deschamps.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.05\n\tEDOUARD CISSE (FRENCH)\n\nDeschamps close up\n\t\n\tI THINK HE IS MORE EXPERIENCED NOW, AND HE IS MUCH MORE FLEXIBLE THAN LAST YEAR, HE MANAGED TO GET BOTH NEW AND OLD PLAYERS PLAYING TOGETHER, ALSO GETTING IDEAS THROUGH WITH MORE TACTICS. HE HAS ALSO LEARNED TO BE PATIENT, AND HE\u2019S SOMEONE THAT HAS ALWAYS BEEN SUCCESSFUL WHEREVER HE HAS BEEN.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.24\n\tSpartak goal v Marseille \n\nCisse training\n\t\n\tWith both Marseille and Spartak on 6 points, their trip to Moscow has taken on huge importance.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.31\n\tEDOUARD CISSE (FRENCH)\n\nHeinze goal and celeb \n\t\n\tIT WILL BE A VERY EXCITING GAME. NOT ONLY IT WILL BE A REAL TEST FOR US, BUT IT WILL ALSO PROVE WHETHER WE HAVE ENOUGH MENTAL STRENGTH TO GO THROUGH TO THE NEXT STAGE OF THE COMPETITION.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5.45\n\tLOIC REMY \n\n(FRENCH)\n\nGignac goal and celeb \n\t\n\tI THINK THAT IT WILL BE THE MOST IMPORTANT GAME FOR US THIS SEASON. PEOPLE ALWAYS WILL TALK ABOUT THE \u2018CLASSICO\u2019 - MARSEILLE VERSES PARIS SAINT GERMAIN, BUT I THINK THE GAME AGAINST MOSCOW IS THE MOST IMPORTANT. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.04\n\tEDOUARD CISSE (FRENCH)\n\n\n\t\n\tIT IS VERY EXCITING.  WE HAVE ALREADY PLANNED IT IN OUR HEADS AS IF IT WAS A FINAL, THAT CAN HAPPEN SOMETIMES. NOW WE MUST SHOW WHAT WE CAN DO.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.17\n\tVarious Remy interview close ups\n\t\n\tWhatever the future holds, Remy\u2019s memories of his first Champions League goal will live long. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.22\n\tLOIC REMY \n\n(FRENCH)\n\nVarious shots of Remy\u2019s goal\n\nRemy celebrates to camera\n\t\n\tI SAW BENOIT TRYING TO GET THE BALL BACK, THEN HE  GETS THE BALL AND STARTS TO ACCELERATE ON HIS LEFT FOOT , BUT I PUT MY HANDS UP,  AND HE SEES ME. \n\nHE PASSES ME THE BALL WITH HIS LEFT FOOT, THEN COMES THE FIRST DEFENDER, WHO TRIES TO STOP THE BALL, AND HE MISSED IT, AND I\u2019M NOW LEFT WITH ONLY ONE DEFENDER STANDING IN MY WAY. AGAIN HE MISSED IT, SO THE ONLY THING I HAD TO DO, WAS TO SLOWLY CURL THE BALL INSIDE THE NET, AND THEN I START TO CELEBRATE LIKE THIS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.50\n\t\n\t\n\tEnd\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tMAP TO ROME, RANIERI FEATURE\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.51\n\tMap to Rome\n\t\n\tHe supported them, played for them and now he coaches them - it\u2019s a busy life for Claudio Ranieri, in Rome.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6.57\n\tCLAUDIO RANIERI \n\n(ITALIAN)\n\t\n\tCALL LATER, BECAUSE I\u2019M DOING AN INTERVIEW FOR THE CHAMPIONS LEAGUE AT THE MOMENT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7.02\n\tRoma Scene set\n\t\n\tTwo victories and two defeats - Roma have had a topsy turvy start to this year\u2019s campaign. Some might argue it\u2018s symptomatic of Ranieri\u2019s managerial career, but the well travelled Italian is clearly making progress at the helm of the Roman giants.\n\nCurrently second in Group E and with a recent derby victory over Lazio in Serie A, life\u2019s pretty good for one of football\u2019s true gentlemen.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7.28\n\tCLAUDIO RANIERI \n\n(ENGLISH)\n\t\n\tI'M CLAUDIO RANIERI, WELCOME TO MY HOUSE\u2026PLEASE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7.34\n\tCLAUDIO RANIERI \n\n(ITALIAN)\nShot of flag\n\nRanieri close ups\n\nRanieri on pitch\n\t\n\tIT\u2019S A DREAM COME TRUE TO BE THE MANAGER OF A TEAM WHICH I\u2019VE BEEN A FAN OF SINCE I WAS A YOUNG BOY. IN FACT, I STARTED MY CAREER FOR MY LOCAL TEAM, THEN AFTER 35 YEARS OF WANDERING THROUGH ITALY AND EUROPE, TO COME BACK AND TO BE MANAGER OF ROMA, MY OWN CITY, IT\u2019S SOMETHING MARVELLOUS. OF COURSE IT COMES AS A BIG COMMITMENT, BECAUSE YOU HAVE A DOUBLE RESPONSIBILITY, ONE AS A MANAGER, AND THE OTHER AS A FAN. SO EVERYTHING IS MULTIPLIED BY 2 \u2013 IF YOU LOSE, YOU\u2019RE UPSET AND DISAPPOINTED ABOUT THE DEFEAT, AND ALSO VERY UPSET BECAUSE YOU\u2019RE A FAN - BUT THAT\u2019S NOTHING WHEN YOUR DREAMS COMES TRUE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8.23\n\tCLAUDIO RANIERI \n\n(ENGLISH)\n\t\n\tLOOK, MEMORABILIA, ROMA, NEGRISOLO\u2026PRATI\u2026 BATISTONI\u2026CORDOVA\u2026GINULFI\u2026SANTARINI\u2026ROCCA\u2026\n73\u202674.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8.35\n\tCLAUDIO RANIERI \n\n(ITALIAN)\nShots of Rome\n\t\n\tI\u2019VE BEEN PLAYING FOOTBALL FOREVER. SINCE I WAS A CHILD. IN ITALY, THE CHURCHES OFTEN HAVE AN ORATORY WHERE THERE ARE FOOTBALL PITCHES AND BASKETBALL OR VOLLEYBALL COURTS. I GET FLASHBACKS WHEN I CROSS ROME, BECAUSE TO GET TO THE TRAINING GROUND I HAVE TO CUT ACROSS THE CITY, NORTH TO SOUTH. I GO THROUGH THE STREETS I KNEW AS A BOY \u2013 GARDENS WHERE I USED TO RIDE MY BIKE, BETWEEN SAN SABA AND TESTACCIO, SOMETIMES I GO THROUGH SAN SABA, SOMETIMES TESTACCIO, SO BASCIALLY I GO DOWN MEMORY LANE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.06\n\tCLAUDIO RANIERI \n\n(ITALIAN)\n\t\n\tHERE, WHATEVER WE PUT IN SEEMS TO GROW. ANY TYPE OF FRUIT. LEMONS, WE\u2019VE GOT QUITE A LOT OF OLIVES. WE\u2019VE ALWAYS DINED OUTSIDE, EVEN IF WE\u2019RE ON OUR OWN.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.16\n\tCLAUDIO RANIERI \n\n(ITALIAN)\nShots of Rome\n\t\n\tI THINK OUR ANCESTORS ACHIEVED SOMETHING WITH THIS CITY. THE ROMAN EMPIRE OCCUPIED A GREAT DEAL OF EUROPE. IT\u2019S BEAUTIFUL, BECAUSE IN ENGLAND, WHEN SOMETHING TAKES A LONG TIME TO BUILD OR MAKE, PEOPLE SAY THAT \u2018ROME WASN\u2019T BUILT IN A DAY\u2019, AND BY ROME THEY MEAN THE WHOLE ROMAN EMPIRE. SO I THINK WHEN SOMEONE SAYS \u2018ROME\u2019 THAT SAYS IT ALL. IT MEANS THE COLOSSEUM, THE EMPIRE, THE PALATINE, IT MEANS THE VATICAN TOO, WHICH IS WHY ROME IS THE ETERNAL CITY.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.50\n\tREPORTER\n\n(ITALIAN)\n\t\n\tDO YOU DO MUCH COOKING?\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.53\n\tCLAUDIO RANIERI \n\n(ITALIAN)\n\t\n\tIF I HAVE TO SURVIVE, I CAN OPEN A TIN LIKE ANY MAN.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9.56\n\tCLAUDIO RANIERI \n\n(LATIN)\n\t\n\tNO MAN IS A PROPHET IN HIS OWN COUNTRY.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.01\n\n\tCLAUDIO RANIERI \n\n(ITALIAN)\nRanieri Close Up\n\t\n\tSO OF COURSE, THERE\u2019S FEAR, THINKING, WHAT IF THINGS GO BADLY. IT\u2019S YOUR OWN HOME, BUT THEN THERE\u2019S DESIRE, AMBITION AND THE WISH TO TEST YOURSELF. YOU SAY TO YOURSELF \u2013 IT\u2019S A BIG COMMITMENT. BUT HERE I AM, I\u2019M READY TO TAKE IT ON. I\u2019M READY TO TAKE ON THE GOOD PARTS AND THE BAD.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.20\n\tCLAUDIO RANIERI \n\n(ITALIAN)\n\t\n\tTHESE ARE LANDSCAPES OF NAPLES. FROM WHEN I USED TO MANAGE AT NAPOLI. THEY\u2019RE NEAPOLITAN PAINTINGS; THEY\u2019RE ALL OF NAPLES, THE ISLANDS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10.29\n\n\tCLAUDIO RANIERI \n\n(ITALIAN)\nB-roll Ranieri\nRanieri Close Up\n\nEnglish Footballers\n\n\n\t\n\tI\u2019M VERY OPEN, I LIKE TO LEARN NEW THINGS, I\u2019M CURIOUS, SO I WAS EXTREMELY HAPPY IN SPAIN, IN VALENCIA AND MADRID, AND I WAS ALSO VERY HAPPY IN ENGLAND, WHEN THEN, AS NOW, THERE ARE SO MANY AMAZING PLAYERS. IT\u2019S A FANTASTIC LEAGUE. AND WHAT I ALWAYS LIKED IS THAT THE PLAYERS THERE EMBODY THE ENGLISH SPIRIT, NEVER GIVE IN, ALWAYS GIVE YOUR BEST, BECAUSE THEN, EVEN IF THINGS GO BADLY, YOU COME OFF THE PITCH KNOWING YOU\u2019VE DONE YOUR UTMOST.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11.06\n\tCLAUDIO RANIERI \n\n(ENGLISH)\n\t\n\tLONDON WEATHER\u2026LONDON WEATHER NOW\u2026MANCHESTER!\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11.12\n\tREPORTER\n\n(ITALIAN)\n\t\n\tWHO IS THE BEST PLAYER YOU BOUGHT?\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11.16\n\tCLAUDIO RANIERI \n\n(ITALIAN)\n\t\n\tLAMPARD.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11.19\n\tREPORTER\n\n(ITALIAN)\n\t\n\tAND WHAT\u2019S A EUROPEAN NIGHT LIKE FOR ROMA?\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11.23\n\n\tCLAUDIO RANIERI \n\n(ITALIAN)\nRoma v Liverpool\n\nFinal Archive\n\t\n\tWHAT\u2019S IT LIKE? IT DEPENDS ON WHAT TYPE OF GAME IS TAKING PLACE. ROMA HAVE ALREADY EXPERIENCED ONE FINAL - AGAINST LIVERPOOL, THEY LOST IT ON PENALTIES. BUT IT WAS A BEAUTIFUL SCENARIO, A FULL STADIUM, LOTS OF ANXIETY, SO THE DEFEAT WAS A SHAME.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11.49\n\tREPORTER\n\n(ITALIAN)\n\t\n\tAND IF ROMA WON THE WHOLE COMPETITION?\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11.54\n\n\tCLAUDIO RANIERI \n\n(ITALIAN)\nRome Fans\n\t\n\tI DON\u2019T EVEN THINK ABOUT IT BECAUSE EVERYONE WOULD GO COMPLETELY CRAZY. IT WOULD BE PERHAPS THE GREATEST THING IN SPORTING TERMS THAT ROME HAS EVER SEEN.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\tCLAUDIO RANIERI \n\n(ITALIAN)\n\t\n\tTHANK YOU, GOOD BYE\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t12.06\n\t\n\t\n\tEnd\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\tCLOSER\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t12.07\n\tVarious matches montage\n\t\n\tThat\u2019s all for this week \u2013 but join us next time as we look ahead to the crucial fifth round of group matches.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t12.14\n\tFlorent Malouda close ups\n\t\n\tPlus, we\u2019ve an audience with Chelsea\u2019s flying Frenchman Florent Malouda. Bye for now.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t12.21\n\t\n\t\n\tEnd\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\r\n\n\r\n\n\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1011893539", "summary": "13:00:00\r\nMilan : itw INZAGHI, Filippo, footballeur du Milan AC (match particulier contre le Real Madrid, bonne relation avec l'entra\u00eeneur du Real Madrid Jos\u00e9  Mourinho, meilleur buteur de la Ligue des Champions). Ligue des Champions ", "id": "893538", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["MILAN"], "visualCorporations": ["MILAN AC"]}, {"internalArchiveId": "GS1011893540", "summary": " Lieu ind\u00e9termin\u00e9, diverses s\u00e9quences : divers plans buts marqu\u00e9s par   INZAGHI, Filippo, footballeur. Ligue des Champions ", "id": "893539", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1011893541", "summary": "13:06:20\r\nGlasgow : itw NAISMITH, Steven, footballeur des Glasgow Rangers (joie de marquer un but dans la Ligue des Champions) / itw EDU, Maurice, footballeur  am\u00e9ricain des Glasgow Rangers (plaisir de rejoindre cette \u00e9quipe) / itw   MCCOIST, Ally, entra\u00eeneur-assistant des Glasgow Rangers (match contre   Manchester United). Ligue des Champions ", "id": "893540", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["GLASGOW"], "visualCorporations": ["GLASGOW RANGERS"]}, {"internalArchiveId": "GS1011893542", "summary": "13:14:08\r\nB\u00e2le-ville : itw ZINDEL, Josef, historien du FC B\u00e2le (bonnes relations  entre le FC B\u00e2le et le FC Barcelone, m\u00eames couleurs des maillots des 2   \u00e9quipes). Ligue des Champions ", "id": "893541", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualCorporations": ["FC B\u00c2LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011893543", "summary": "13:16:01\r\nMarseille : itw REMY, Loic, footballeur de l' Olympique de Marseille   (importante victoire \u00e0 domicile face au club du Zilina, relation avec sa maman, d\u00e9but de sa carri\u00e8re avec l'Olympique Lyonnais, probl\u00e8mes cardiaques) / itw  CISSE, Edouard, footballeur de l'Olympique de Marseille (qualit\u00e9s de   l'entra\u00eeneur Didier Deschamps, match important contre le Spartak Moscou) /  divers plans REMY, Lo\u00efc d\u00e9crivant but marqu\u00e9. Ligue des Champions ", "id": "893542", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["MARSEILLE"], "visualCorporations": ["OLYMPIQUE DE MARSEILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1011893544", "summary": "13:20:26\r\nRome, diverses s\u00e9quences : itw RANIERI, Claudio, entra\u00eeneur de l' AS Roma (fiert\u00e9 d'\u00eatre l'entra\u00eeneur de son \u00e9quipe pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, plaisir de vivre \u00e0 Rome) / divers plans brefs sur monuments de la ville). Ligue des Champions ", "id": "893543", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR", "LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["ROME"], "visualCorporations": ["AS ROMA"]}, {"internalArchiveId": "GS1011893545", "summary": " Lieu ind\u00e9termin\u00e9, diverses s\u00e9quences : divers plans de RANIERI, Claudio,  entra\u00eeneur de l' AS Roma observant matchs au bord du terrain. Ligue des  Champions.", "id": "893544", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR", "LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualCorporations": ["AS ROMA"]}], "program": {"href": "/programs/556", "id": "556", "name": "Magazine de la Ligue des champions UEFA"}, "contributors": [{"name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "540405", "comment": "FOOT 1211 LC MALI SOURCE\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 1, "medium": {"id": "ZR000952", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-31188F29-CA29-4FCA-94A0-2AECDEB52EE5", "internalArchiveId": "31188F29-CA29-4FCA-94A0-2AECDEB52EE5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux victimes d'outrances verbales : Interviews d'Hans Fehr, conseiller national zurichois UDC et de John Clerc, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l\u2019Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale \r\n  ", "publicationDate": "2010-11-11T00:00:00Z", "summary": "Le respect envers les conseillers f\u00e9d\u00e9raux dans les d\u00e9bats politiques semble \u00eatre rel\u00e9gu\u00e9 au rang des traditions oubli\u00e9es.", "durationSec": 779, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "d\u00e9bat", "\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision", "\u00e9mission de radio"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-15T19:06:16Z", "speechToTexts": ["15.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [86%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nVocabulaire familier interruption rudoie ment verbales moqueries aussi depuis qu'il participe au d\u00e9bat politique au m\u00eame niveau que les autres intervenants, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont soumis \u00e0 un r\u00e9gime parfois assez relev\u00e9s, la tendance n'est pas nouvelle, mais le d\u00e9bat sur l'initiative pour le renvoi des \u00e9trangers criminels de l'UDC l'accentuer cette tendance, la nouvelle ministre de Justice et Police en particulier Simonetta Sommaruga est soumise, Pascal Jeannerat, on va dire \u00e0 des contradicteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [85%] :\r\nTr\u00e8s frontaux, vous dites des conneries Madame Sommaruga, excusez -moi, mais c'est en substance ce qu'a ass\u00e9n\u00e9 vendredi dernier, l'UDC bernois Adriana toute sa la nouvelle ministre lors d'un d\u00e9bat tr\u00e8s accroch\u00e9, Darren \u00e0 l'\u00e9mission de d\u00e9bat politique, de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, on va l'entendre, le public a bien compris que ce coup- l\u00e0 \u00e9tait inhabituelle \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [63%] :\r\nTakis ont etc 700 alors 3 craignait expire, vous savez la d\u00e9faite d'ailleurs et \u00e7a ira montrera au contr\u00f4le et nous r\u00e9v\u00e8le les adversaires, c'est la m\u00eame chose, c'est quand m\u00eame \u00e9trange et acheter n'est clair ni \u00e9lastique pas mais que ne savait m\u00eame pas tout tout compris \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [80%] :\r\nAccrochages r\u00e9p\u00e9t\u00e9s ont longtemps au cours d'une \u00e9mission Simonetta Sommaruga calme est rest\u00e9e calme le regard pourtant bleu devenu noir des demandera plusieurs fois du respect et des faits \u00e0 son contradicteur rebelote hier dans l'infrarouge sur la TSR la taxe \u00e7a baisse encore un peu avec l'UDC genevoise Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [72%] :\r\nOui, madame Denise je suis ici, je vais, j'esp\u00e8re, j'minimum dans la journ\u00e9e, vous, vous avez tous les JO chose en attendant, ils sont quand m\u00eame termin\u00e9 les gens oui ont offre aussi \u00e0 la religion, fini les gains sauf un jardinier, c'est un des principal reproche qui est adress\u00e9 \u00e0 l'initiative sur le voil\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 cet argument, qui vient d'\u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9e par l\u00e0 m\u00eame, la nouvelle ministre de de justice et police qui est sans doute meilleur pianiste que juriste est un peu la m\u00eame oui je je ne dis pas souvenez dire vous prie on chose vous nous direz plusieurs sources que je tiens \u00e0 corriger leur vous avez invoqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [90%] :\r\nComp\u00e9tences mises en doute, on l'entend m\u00eame registre dans la m\u00eame \u00e9mission, par un autre UDC Oskar Freysinger qui d'entr\u00e9e de jeu n'aura pas manqu\u00e9 de rendre hommage au charme de la nouvelle ministre ministre oui mais depuis quelques jours seulement Rallye le rail, le Valaisan, l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [79%] :\r\nNon, nous avons, c'est-\u00e0-dire les non non attendez Monsieur son combat, maintenant je suis ministre de la justice, j'arrive \u00e0 lire des textes dans leur dans Historia font qu'on peut \u00eatre au \u00e0 10 jours dans cet extrait, je vais vous dire ce qu'il y a dans ces textes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [89%] :\r\nAlors, face \u00e0 de telles attaques, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux doivent -ils regretter leur courage, celui de venir eux- m\u00eames dans l'ar\u00e8ne, d\u00e9fendre les positions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9fendre les positions du Parlement, chose qu'il ne faisait pas il y a quelques ann\u00e9es doivent -ils eux ministres \u00e9lus accepter d'\u00eatre apostroph\u00e9 d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal, par des parlementaires ou des syndicalistes comme c'\u00e9tait le cas le 31 doutent dernier encore ici -m\u00eame dans Forum pour Doris l'\u00e9change suivant a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 l'occasion pour la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration de se le demander au Parlement, c'\u00e9tait pas contester les recettes et les salari\u00e9s et par les salari\u00e9s, non, non, \u00e7a veut dire qu'il y en a des anormaux, \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui au niveau des statistiques, plus de 20000 personnes ont plus de 55 ans et sont au ch\u00f4mage aujourd'hui, ces personnes -l\u00e0, d\u00e8s le 1er janvier 2011 n'auront plus droit oui c'est \u00e7a la v\u00e9rit\u00e9, c'est, c'est la v\u00e9rit\u00e9, c'est \u00e7a la pratique la mise en pratique de vote. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [92%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime venez je veux pas dire \u00e0 la rescousse mais enfin apporter votre exp\u00e9rience en tant que patron Gossio national UDC qu'est -ce que vous r\u00e9pondez aux syndicats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [89%] :\r\nMais voil\u00e0 donc un les affres Philippe Revaz du combat \u00e0 mains nues, mais faut -il pour autant que les ministres se r\u00e9installe dans une tour d'ivoire et c'est un d\u00e9bat qui est pos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [89%] :\r\nMerci de l'avoir pos\u00e9e aussi de mani\u00e8re aussi voyez illustrer richement illustr\u00e9 Pascal g\u00e9n\u00e9ral, vous \u00eates en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral avec nos 2 invit\u00e9s en d\u00e9battre Hans Fehr, conseiller national UDC Z\u00fcrichois et puis John Clerc, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale accessoirement socialiste bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:39) [80%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [77%] :\r\nLors une Clerc, les ministres ont -ils tort de descendre dans l'ar\u00e8ne politique, alors, risques et p\u00e9rils. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:45) [85%] :\r\nS\u00fbrement pas les, les missions o\u00f9 l'\u00e9mission Infrarouge est une \u00e9mission d'un genre nouveau, qu'on ne peut comparer aux tables ouvertes de de grand- papa implique il y a sur les conseillers f\u00e9d\u00e9raux descend dans l'ar\u00e8ne et ne demeure pas \u00e0 des hauteurs stratosph\u00e9riques le d\u00e9bat d\u00e9mocratique ne doit naturellement pas craindre la vigueur de l'affrontement, mais dans le respect des protagonistes, je trouve que quand on conseiller national qualifie de radotage ou de conneries, les propos d'une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui vient de prendre ses fonctions, c'est certainement aller trop loin, on peut s'expliquer sur des divergences d'interpr\u00e9tation de l'initiative du contre- projet sans recourir ces ces outrances verbales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [78%] :\r\nHans Fehr c'est, c'est, on va dire une strat\u00e9gie d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, l'UDC, on a vu Yves Nidegger \u00e0 Gen\u00e8ve, il y a eu Monsieur Amstutz du c\u00f4t\u00e9 de d'arr\u00eat nazi \u00c9ric, vous vous faites expr\u00e8s en quelque sorte un peu la la pouss\u00e9e d'un certain changement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:43) [81%] :\r\nNon, \u00e9coutez le programme mais on parle toujours distill\u00e9s si on n'a pas d'arguments, alors si on une conseiller \u00e0 f\u00e9d\u00e9rale participe \u00e0 la R\u00e9union ou \u00e0 infrarouge, etc, on se pr\u00e9sente \u00e0 la \u00e0 la lutte au combat politique, alors il faut il faut je dirais toujours prendre le respect, mais il faut dire la v\u00e9rit\u00e9 et j'ai vu madame Sommaruga l'or de la reine avait Ar\u00e9nas, elle n'a pas dit la v\u00e9rit\u00e9, elle, c'est-\u00e0-dire elle a d'id\u00e9e comme cr\u00e9er je dirais m\u00eame la dignit\u00e9 mensonges toutes vos 2 exemples, elle a dit que l'initiative avec l'initiative renvoy\u00e9 aussi ceux qui ont commis un d\u00e9lit, petit d\u00e9lit une pilule elle c'est pas c'est parce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [82%] :\r\nOn va avoir faire le d\u00e9bat si vous le voulez bien de ce voil\u00e0 c'est beaucoup mais, mais sur le fond, l'UDC G7 a assez au fait que les, les, les, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux deviennent actifs dans la campagne, un peu comme tous les conseillers nationaux, \u00e7a, \u00e7a le vous leur faites un peu \u00e0 nos concerts f\u00e9d\u00e9rale aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:45) [83%] :\r\nOui, mais s'ils veulent participer, il faut toujours pas parl\u00e9, disent -ils, mais il se pr\u00e9sente \u00e0 la compagnie, \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 la politique et se pr\u00e9sente au combat et il y a toujours le respect, mais je connais pas le respect qui dispara\u00eet, l\u00e0 pas la v\u00e9rit\u00e9, exemple : si on dit : notre initiative ne pas le droit international contraignant par exemple le nom, le non- refoulement alors c'\u00e9tait vraiment, c'\u00e9tait un mensonge et il faut contredire \u00e0 des mensonges, m\u00eame si, si, il y a des conseils \u00e0 f\u00e9d\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:19) [83%] :\r\nOui la des zones irlandais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:21) [81%] :\r\nPas n\u00e9cessairement la v\u00e9rit\u00e9 des autres tr\u00e8s ces attaques n'apporte rien au d\u00e9bat, mais la Normandie le de la lenteur sur les gens, je d'un scrutin, elles ont m\u00eame parfois l'effet inverse n'est -ce pas non, non, non, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:34) [64%] :\r\n\u00e7a alors l\u00e0, c'est le droit, laissez -moi pas laisser vos planant mais l'annonce au permettez, je vais vous poser une question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [76%] :\r\nHein, de faire, je vous pose une question, vous dites : on lui dit on dit vous dites des mensonges autre chose aussi, on a entendu un conseiller national UDC dire vous \u00eates meilleur pianiste juriste n'est plus vrai, on est dans une il y a le Style, mais aussi le respect qui est pris un peu en. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:52) [89%] :\r\nMais il faut contredire si on dit par exemple : Monsieur Monsieur Amstutz il dit -il, il avait \u00e9t\u00e9 victime avec les gros canons etc, il n'a jamais dit \u00e7a, il n'a jamais fait \u00e7a alors c'est c'est son obligation de contredire, or le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit officiellement que notre initiative respecterait le 3 international contraignant aussi Madame Sommaruga lors de la le contraire, il faut la corriger avec tout le respect, mais il faut l'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [75%] :\r\nOui, faut pas lui dire que les meilleurs pianistes le ministre. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:26) [75%] :\r\nMarc-Andr\u00e9 oui peut-\u00eatre, mais il y a pls mais j'ai pas une fraude, je dis franchement j'ai pas eu Madame Sommaruga, moi j'ai la majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:34) [67%] :\r\nParlement l\u00e0 oui \u00e7a et Pierre-Marie tout le reste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [65%] :\r\nJohn Clerc. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:38) [85%] :\r\nPrix : le respect de ceux qui ont vot\u00e9 pour Monsieur Jean-Fran\u00e7ois Rime et dans ces affaires, il faut le m\u00e9diter la devise de Louis XII, ce qui s'y frotte s'y pique et Madame Sommaruga est sorti grandi si controvers\u00e9 a marqu\u00e9 10 points en faveur du contre- projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [83%] :\r\n\u00e7a, c'est vous qui le dites de la leur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:56) [79%] :\r\nQue monsieur doit \u00eatre au-dessus du Style la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:01) [84%] :\r\n\u00e7a compte tout \u00e0 fait, mais on peut dire, on peut se la fait remarquer avec une tonalit\u00e9 omettre que des propos m\u00e9prisants ou de traiter une adversaire de 2 personnes racontant du radotage ou des conneries. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:18) [67%] :\r\nDemain. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:19) [87%] :\r\nTonalit\u00e9, j'ai vu l'\u00e9mission, je r\u00e9p\u00e8te, et la tonalit\u00e9 Amona \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait en notre pouvoir, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:27) [81%] :\r\nUn expert est -ce que \u00e0 votre avis, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux doivent participer, agent de d\u00e9bat \u00e0 Forum Ar\u00e9nas ailleurs infrarouge, ceux qui doivent rester un peu dans leur position d'y a quelques ann\u00e9es, un peu plus en retrait, un peu plus position de primes paresseux qui donne le r\u00e9sum\u00e9 \u00e0 quelques jours du d\u00e9bat \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:44) [81%] :\r\nOui, les avait raison, c'est vraiment le probl\u00e8me, \u00e0 mon avis, donc c'est f\u00e9d\u00e9ral cette une, oui, une fonction de respect qui est ce devrait \u00eatre une fonction ou 6 d\u00e9put\u00e9s \u00e9taient partis politiques mais s'ils veulent participer, ils doivent respecter les r\u00e8gles de de la politique, les r\u00e8gles de l'art et moi, les r\u00e8gles de la foi de d'Infrarouge c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:09) [86%] :\r\nMais bient\u00f4t, avec la police. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:11) [90%] :\r\nPar exemple, l'article 39 du r\u00e8glement du conseil national qui dit que les personnes qui s'exprime au Conseil national, ne doit pas prononcer des paroles offensantes alors quand on est en train de ridiculiser une pianiste qui est devenu juriste ou quand on l'accuse de dire des conneries, on est en train de proposer de prononcer des paroles offensantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:35) [82%] :\r\nOui, mais John Clerc est -ce que c'est pas la faute des conseillers f\u00e9d\u00e9raux m\u00eame parce que c'est eux qui ont d\u00e9cid\u00e9 d'aller dans l'ar\u00e8ne voix sur les mannequins contre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:41) [86%] :\r\n\u00c9douard qui doivent d\u00e9fendre leur leur leur position et leur projet, ils sont pas assis sur un nuage, il faut bien qu'il les mette la main dans le cambouis et qui d\u00e9fendent leurs id\u00e9es, ce sont les principaux responsables d'un dossier, on n'imaginerait pas qui reste \u00e0 la maison en train d'\u00e9couter Forum plut\u00f4t que de participer \u00e0 Infrarouge Warren. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:04) [74%] :\r\nOui, on en voudrait ai senti demande. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:06) [79%] :\r\nPersonne n'a \u00e9t\u00e9 de leur \u00e9mission \u00e9tait ridiculiser, j'ai pas vu \u00e7a mais on les a corrig\u00e9s parce qu'il faut toujours soulign\u00e9 toujours la v\u00e9rit\u00e9 et la v\u00e9rit\u00e9 et avec G\u00e9rard r\u00e9\u00e9lu relancer le jeu. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:22) [53%] :\r\nIl a fallu du a \u00e9t\u00e9, je ne vois d'Istres raison accus\u00e9 la raison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:26) [81%] :\r\nVous dites que elle n'a pas \u00e9t\u00e9 ridiculis\u00e9 Simonetta Sommaruga vous \u00eates enseignant de formation si je vous dis vous \u00eates que je meilleur trompettiste qu'enseignant c'est c'est quand m\u00eame un peu limite ou d'accepter sans probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:37) [83%] :\r\nMais c'est toujours une certaine limite n'admettent pas, \u00e0 mon avis Madame Folco Mahroug a parl\u00e9 avec Amstutz et les autres, comme si elle \u00e9tait si elle \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9cole, s'il avait devanc\u00e9 devant soi un \u00e9colier Monsieur Amstutz qu'il faudra dire est qu'est -ce qui \u00e9tait un entra\u00eeneur ou le respect et tout \u00e7a, mais elle \u00e9tait pas \u00e0 l'\u00e9cole, elle \u00e9tait pas, professeur \u00e0 l'\u00e9cole, mais elle \u00e9tait, c'\u00e9tait un vis-\u00e0-vis, politique. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:04) [63%] :\r\nMais les r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:05) [68%] :\r\nClair vis-\u00e0-vis politique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:06) [89%] :\r\nOui, oui, enfin bon on va pas dire 10 fois la m\u00eame chose, sport, je suis d'avis que Madame Sommaruga n'a nullement consid\u00e9r\u00e9 Monsieur Amstutz comme un \u00e9l\u00e8ve il y a pas de formation professionnelle de Madame Sommaruga dans son comportement \u00e0 l'\u00e9gard de ne se Amstutz, elle a simplement invit\u00e9 au respect, elle a souhait\u00e9 pouvoir s'exprimer sans subir ce genre d'attaque qui vont beaucoup trop loin, qui n'apporte rigoureusement rien pour les t\u00e9l\u00e9spectateurs. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:36) [84%] :\r\nMais risque de monsieur pour quelqu'un ou quelqu'une qui dit des mensonges qui dit des conneries, mais ce qui valorise dimanche non j'ai pas le respect, le respect pour la v\u00e9rit\u00e9, mais c'est parce que les. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:49) [79%] :\r\nVous \u00eates allong\u00e9, il faudra voir le jour o\u00f9 l'initiative sera en vigueur, apr\u00e8s on verra. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:54) [56%] :\r\nEh bien voil\u00e0, occulter les bien que Madame. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:56) [83%] :\r\nHonorable Sommaruga pourra dire : h\u00e9 bien, je l'ai dit, lors de la session du vendredi qui suivait son entr\u00e9e au fond. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:04) [70%] :\r\nV\u00e9rifiera tout \u00e7a, on va v\u00e9rifier par le Parlement, oui, le vote, ce sera le 28 novembre faire tourner un synopsis attentif. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:11) [82%] :\r\nIl y a le il y a seulement l'automatisme pour des d\u00e9lits graves, \u00e7a il faut souligner papoter, pour des petites choses. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:12:18) [89%] :\r\nC'est termin\u00e9, je ne sais pas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:19) [89%] :\r\nIl faut madame Sommaruga a aussi dit qu'elle avait jamais vu une initiative aussi b\u00e2cl\u00e9 alors quand on se donne la peine de faire une initiative pouvez rien. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:29) [76%] :\r\nSi chaque terme il faut \u00eatre absolument s\u00fbr de ce qu'on dit c'est que voil\u00e0, nous avons ici on constate maintenant des faiblesses dans le texte, mains \u00e9trang\u00e8res termin\u00e9 donc. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:39) [65%] :\r\nPour moi, Jacques c'est ailleurs recettes, l'\u00c9tat le 1er mensonge. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:42) [78%] :\r\nVoil\u00e0 alors \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:43) [77%] :\r\nOui, mais avec \u00e7a, s'il vous pla\u00eet, si vous voulez bien \u00e0 John, Pierre Joxe, l'initiative vous passionne tous les 2 on \u00e9tait venu pour parler de la position des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, pas forc\u00e9ment, on a parl\u00e9 aussi un petit peu du du contenu de cette initiative 28 novembre on vote une excellente soir\u00e9e Hans Fehr et John Clerc. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:56) [70%] :\r\nMerci \u00e0 vous, pendant encore. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fehr, Hans", "role": "conseiller national zurichois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannerat, Pascal", "role": "correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Voix diverses", "role": "participants \u00e0 l'\u00e9mission Forum de la RSR (Archive RSR, 31.08.2010)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clerc, John", "role": "ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l\u2019Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Voix diverses", "role": "participants \u00e0 Arena, \u00e9mission d\u00e9bat de SF (Archives SF, 5 novembre 2010)", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Voix diverses", "role": "participants \u00e0 \"Infrarouge\" \u00e9mission d\u00e9bat de la TSR (Archive TSR, 10.11.2010)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B7CFBF5-2862-498D-82A8-0892B2B9F430", "internalArchiveId": "4B7CFBF5-2862-498D-82A8-0892B2B9F430", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. L'industrie alimentaire au service de la sant\u00e9. - 2. Tendance: le clubbing. - 3. L'Internet des objets", "publicationDate": "2010-11-11T00:00:00Z", "summary": "1. L'industrie alimentaire au service de la sant\u00e9\r\nCoup de projecteur sur une action entreprise par des firmes sp\u00e9cialis\u00e9es dans l'alimentation qui s'engagent \u00e0 baisser les teneurs en sucre, en graisse et en sel de leur production.\r\nCe programme s'inscrit dans le cadre de l'initiative \"actionsant\u00e9\" de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique.\r\nUn Suisse sur trois souffre d'un exc\u00e8s de poids, selon les statistiques de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP). La population doit manger plus sainement, mais sans s'en rendre compte. Six entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es dans l'alimentation, dont les g\u00e9ants Coop et Migros, ont indiqu\u00e9 qu'elles allaient baisser la teneur en sucre, en graisse et en sel dans leurs produits.\r\nCes entreprises font donc la promesse volontaire d'offrir une gamme de produits plus light. Chez un c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9taillant, par exemple, la teneur en sucre aura diminu\u00e9 de 10% pour une s\u00e9rie de 35 yogourts. Une autre cha\u00eene de supermarch\u00e9 r\u00e9duit, quant-\u00e0-elle, la teneur en sel sur diff\u00e9rentes pizzas et sortes de p\u00e2tes ainsi que sur des plats pr\u00e9par\u00e9s.\r\nCe soucis pour la sant\u00e9 est louable, mais on peut se demander quel est l'int\u00e9r\u00eat de la grande distribution dans cette op\u00e9ration. Les avis de Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs, et de Roger Darioli, pr\u00e9sident du groupe d'experts d'\"actionsant\u00e9\" et vice-pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 suisse de nutrition.\r\n\r\nJournaliste : Maurice Doucas\r\nIntervenants :\r\n\u00b7\tMathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs\r\n\u00b7\tRoger Darioli, pr\u00e9sident du groupe d'experts d'\"actionsant\u00e9\" et vice-pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 suisse de nutrition.\r\n\r\n2. Tendance: le clubbing\r\nTous en bo\u00eete! C'est la proposition de Xavier Bloch qui a choisi pour vous les lieux de divertissement nocturne les plus tendances. Comment s'habiller pour y entrer? A quel heure faut-il s'y rendre? Et que boire au bar?\r\nZoom sur les sorties des 18-25 ans, une tranche d'\u00e2ge qui sait faire la f\u00eate, souvent \u00e0 Lausanne, devenue capitale romande de la nuit.\r\n\r\nJournaliste : Xavier Bloch\r\nIntervenants : Bautista Dahlrocha, g\u00e9rant responsable du Loft Caf\u00e9 \u00e0 Lausanne\r\n\r\n2. L'internet des objets\r\nL'internet des objets c'est donner des capacit\u00e9s de communication \u00e0 tout ce qui nous entoure. C'est le stade suivant de l'\u00e9volution du r\u00e9seau. Les objets munis de puces RFID, de Wifi ou tout autre type de technologie se connectent \u00e0 des r\u00e9seaux ou \u00e0 Internet de leur propre chef.\r\nJean-Olivier Pain propose quelques exemples concrets de cette technologie.\r\n\r\nJournaliste : Jean-Olivier Pain\r\nIntervenants :\r\n\u00b7\tRafi Haladjian, fondateur de la soci\u00e9t\u00e9 Sens et inventeur du lapin Nabaztag\r\n\u00b7\tPierre-Jean Benghozi, directeur du Pole de recherche en Economie et Gestion \u00e0 l'Ecole polytechnique \u00e0 Paris", "durationSec": 1207, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["nutrition", "Internet", "industrie alimentaire", "mode sociale", "jeune (\u00e2ge)", "loisir"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-07T14:41:46Z", "speechToTexts": ["07.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [71%] :\r\nOui, m\u00eame l'on en parle, en voici Jo\u00eblle Goron. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [97%] :\r\nLa population doit manger plus sainement mais si possible sans s'en rendre compte 6 entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es dans l'alimentation ont indiqu\u00e9 cette semaine qu'elles allaient baisser la teneur en sucre, en graisse et en sel de leurs produits, ce programme s'inscrit dans le cadre de l'initiative actionsant\u00e9 de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, ces entreprises comme Coop et Migros veulent diminuer les risques li\u00e9s au cancer, au diab\u00e8te et aux maladies cardiovasculaires, c'est l'objectif Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [94%] :\r\nOui, car un Suisse sur 3 souffre d'un exc\u00e8s de poids, selon les statistiques de l'OFSP ces entreprises font donc la promesse volontaire d'offrir une gamme de produits plus Light que d'ici \u00e0 2012 chez un c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9taillant suisse par exemple la teneur en sucre aura diminu\u00e9 de 10 pourcent pour pour une s\u00e9rie de 35 yogourts il en a ira de m\u00eame pour certains desserts qui auront perdu 20 pourcent de de leur sucre, une autre cha\u00eene de supermarch\u00e9 r\u00e9duit quant \u00e0 elle, la teneur en sel sur diff\u00e9rentes pizzas et sortes de p\u00e2tes, ainsi que sur des plats pr\u00e9par\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [95%] :\r\nBon ce soucis pour la sant\u00e9 c'est tr\u00e8s louable, tout le monde est d'accord, mais on peut quand m\u00eame se demander quel est l'int\u00e9r\u00eat de la grande distribution dans cette op\u00e9ration actionsant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [92%] :\r\nAlors, en s'impliquant dans ce programme, ces entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es dans l'alimentation esp\u00e8rent y trouver un gain d'image, mais elle nous explique que c'est surtout un souci de sant\u00e9 publique qui les pr\u00e9occupe fortement, c'est du moins ce que m'a assur\u00e9 hier la main sur le coeur, freins d'Schmid, qui est l'un des 3 co- directeur de la F\u00e9d\u00e9ration des industries alimentaires suisses il m'a indiqu\u00e9 que ce programme est une mani\u00e8re pour les acteurs de l'alimentation suisse de prendre leur part de responsabilit\u00e9 en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique, apr\u00e8s, h\u00e9 bien c'est au consommateur de faire le reste, mais cela ne sera pas toujours facile pour lui car il n'y aura pas d'estampille actionsant\u00e9 sur les produits, ce sera l'entreprise qui pourra arborer un logo dont notamment sa publicit\u00e9 h\u00e9 oui, il faut que cela se sache et puis de leur c\u00f4t\u00e9, les associations de consommateurs estiment que cette action va dans la bonne direction mais elle pourrait \u00eatre plus ambitieux, c'est du moins l'avis de Mathieu Fleury qui est secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration Romande des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:06) [91%] :\r\nCette initiative va clairement dans le bon sens nous la saluons nous la soutenons, mais nous estimons par contre qu'elle ne va pas assez loin, nous parlons aujourd'hui d'une d'une pand\u00e9mie, d'un surpoids croissant en Suisse et \u00e0 travers toute l'Europe et face \u00e0 une pand\u00e9mie, on doit prendre des des mesures plus \u00e9nergiques qui force plus les acteurs du march\u00e9 \u00e0 agir et nous sommes en particulier favorable nous-m\u00eames \u00e0 une interdiction de la publicit\u00e9 dirig\u00e9e vers les les jeunes en faveur de d'aliments d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9s, qu'il soit trop gras, trop sal\u00e9s ou trop sucr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [74%] :\r\nPar exemple la John Food. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:40) [93%] :\r\nExactement, donc nous nous estimons que l'avenir se joue aujourd'hui avec l'\u00e9ducation qui ait fait de nos enfants \u00e0 une alimentation saine et la publicit\u00e9 pour la John Ford va clairement \u00e0 l'encontre de cet objectif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [90%] :\r\nAlors jusqu'\u00e0 maintenant le consommateur portaient pratiquement toute la responsabilit\u00e9 un sur son alimentation, \u00e0 lui de de choisir ce qu'il allait manger est -ce qu'avec ce projet, \u00e7a n'est pas justement le d\u00e9but d'une responsabilisation des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:06) [95%] :\r\nJe l'esp\u00e8re vraiment il est temps aujourd'hui de sortir de la seule responsabilit\u00e9 du consommateur que nous assumons le consommateur \u00e9clair\u00e9 inform\u00e9, nous y travaillons toute l'ann\u00e9e, mais aujourd'hui nous voulons partager cette responsabilit\u00e9 avec les autres acteurs du march\u00e9, les fabricants d'industries, les distributeurs pour que l'environnement de consommation favorise des choix enfin, en particulier en mati\u00e8re d'alimentation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [82%] :\r\nEst -ce que ce projet actionsant\u00e9 risquent de co\u00fbter plus cher au consommateur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:33) [94%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire mais je ne crois pas, en tout cas les projets dont j'ai connaissance qui vise \u00e0 une r\u00e9duction du sel par exemple ne sont pas cens\u00e9s co\u00fbter plus cher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [95%] :\r\nAlors on a entendu un \u00e7a ne devrait donc pas co\u00fbter plus cher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [88%] :\r\nAvec nous ce matin Roger Darioli bonjour, j'ai Darioli bonjour, vous \u00eates pr\u00e9sident du groupe d'experts d'actionsant\u00e9 vous donc partie prenante dans cette d\u00e9marche, vous \u00eates aussi vice- pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de nutrition alors que r\u00e9pondre \u00e0 l'Mathieu Fleury des mesures louable mais finalement un peu trop timor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [93%] :\r\nAlors \u00e9videmment, on aimerait toujours que on obtienne plus mais je crois que comme c'est une d\u00e9marche Innovative il faut toujours proc\u00e9der par petits pas, parce que vouloir attenter des objectifs extraordinaire, finalement, le risque c'est que \u00e7a ne fonctionne pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [93%] :\r\nOui, il faut garder la notion de, de, de plaisir, pas de sentiment de de privation de mani\u00e8re \u00e0 ce que on puisse poursuivre cette d\u00e9marche sur le long terme, en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:27) [90%] :\r\nAlors vous voyez, je crois que ce qui est important, c'est que les objectifs qui ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9s, \u00e0 savoir de r\u00e9duire de 10 pourcent la la consommation, la, la, la teneur en sel, c'est quelque chose qui est, qui est tr\u00e8s raisonnable dans la mesure o\u00f9 si vous faites une restriction trop importante, \u00e7a veut dire que le consommateur va trouver le produit fade et par cons\u00e9quent une fa\u00e7on d\u00e9tourn\u00e9e et \u00e7a, \u00e7a signifierait qu'on n'aurait pas du tout atteint l'objectif, donc c'est une des raisons pour lesquelles il faut proc\u00e9der par petits pas, si l'on consid\u00e8re le sucre, vous avez tous ce pris votre caf\u00e9 ce matin et, si vous l'avez au restaurant, vous vous souvenez qu'il y a quelques ann\u00e9es, nous avions le sucrier sur la table, ensuite c'\u00e9tait les petits cubes 3 Cup de de ce que \u00e7a veut dire 15 grammes et \u00e0 l'heure actuelle, on est \u00e0 5 grammes voire m\u00eame 3 grammes sans pour autant que le caf\u00e9 soit moins bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [93%] :\r\nRoger Darioli est -ce qu'il est facile d'inciter les acteurs de l'alimentation, \u00e0 s'impliquer dans ce projet, j'imagine que \u00e7a doit pas \u00eatre simple de changer la recette et la pr\u00e9paration de certains produits qui fonctionne finalement assez bien maintenant aupr\u00e8s du consommateur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:23) [86%] :\r\nAlors \u00e9videmment, \u00e7a n'est pas facile mais, mais, au fond, je crois que les grandes l\u00e0 quand la la la la production, la distribution alimentaire qu'ont bien compris les enjeux alors donc, vous savez qu'on dit que impossible n'est pas fran\u00e7ais, hein, tout est possible, \u00e7a veut dire qu'il faut mettre le temps maintenant, technologiquement, au fond, \u00e7a n'est pas des difficult\u00e9s insurmontables, mais \u00e9videmment, \u00e7a signifie qu'il y a une part de recherche qui doit \u00eatre faite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [94%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour les les grands gabarits pardon Maurice, mais les grands gabarits, mais les, les, les petites PME, elles ont peut-\u00eatre plus de mal \u00e0 se faire \u00e0 cette nouvelle fa\u00e7on de voir les choses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:58) [90%] :\r\nAlors, j'allais dire oui et non, mais si vous imaginez, vous imaginez que le sel que vous mangez 80 pourcent de de sa consommation de Bruxelles, c'est du sel qui est rajout\u00e9e par l'industrie alimentaire, donc quand on a vu \u00e0 actionsant\u00e9, la pr\u00e9sentation de promesses d'action qui venait d'une petite entreprise qui est, qui est un traiteur de Suisse al\u00e9manique, h\u00e9 bien cette petite entreprise a \u00e9t\u00e9 capable de r\u00e9duire le sel de 20 pourcent dans dans les cervelas dans les saucisses \u00e0 r\u00f4tir dans les saucisses de veau etc donc c'est possible sans que ne soit au plan technique, quelque chose de pratiquement compliqu\u00e9, c'est un petit peu plus par exemple pour le yogourt pour certains desserts, mais en majeure partie des produits non, \u00e7a n'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:36) [90%] :\r\nRoger Darioli ce qui me trouble un petit peu, c'est cette notion d'action volontaire des entreprises \u00e0 ce que les entreprises ne ne pr\u00e9f\u00e8re pas anticip\u00e9 avec une action volontariste, plut\u00f4t que de subir des lois qui pourraient \u00eatre finalement plus contraignantes pour elle \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:49) [89%] :\r\nOui c'est, c'est possible, c'est possible, mais vous savez comme moi que l\u00e9gif\u00e9rer, \u00e7a prend du temps, c'est des ann\u00e9es c'est des ann\u00e9es qu'il faut, et par cons\u00e9quent je crois que c'est pas le le seul argument, je crois que les entreprises ont compris qu'il avait une image de marque \u00e0 valoriser, si je fais juste un petit exemple : au fond, au sortir de la guerre, nous avions une alimentation qui \u00e9tait une n\u00e9cessit\u00e9, puis ensuite on a pass\u00e9 \u00e0 l'alimentation, plaisir, vous avez bien connaissance de \u00e7a, puis l'\u00e9tape suivante, vous en souvenez, c'\u00e9tait l'alimentation poison et \u00e7a si vous voulez, c'est tr\u00e8s d\u00e9l\u00e9t\u00e8res pour l'industrie, qui produit les aliments et \u00e0 l'heure actuelle, h\u00e9 bien le nouveau concept Info conso Madeleine beau concept c'est pr\u00e9cis\u00e9ment alimentation sant\u00e9 mais je vous dis tout de suite que c'est possible avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [90%] :\r\nEt ce n'est qu'une \u00e9tape, il y en aura d'autres apr\u00e8s, oui, sans doute d'autres chevaux de bataille merci beaucoup Roger Darioli de nous avoir rejoints ce matin d'avoir accept\u00e9 l'invitation de Maurice Doucas, c'est une excellente journ\u00e9e, merci \u00e0 vous aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:43) [92%] :\r\nLe plus bel et bien termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [90%] :\r\nTout s'embo\u00eete tendance clubbing ce matin avec vous, Xavier Bloch ou aller danser \u00e0 quelle heure sortir avec qui commence habill\u00e9, autant de questions que se posent les jeunes \u00e0 l'approche du week- end. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:56) [85%] :\r\nOui, tendance nocturne ce matin, c'est vrai que la nuit, c'est un monde, un monde en soi un univers souvent totalement ignor\u00e9 des des plus \u00e2g\u00e9s, les parents \u00e0 allez, osons le dire des des plus vieux comme vous, oui surtout comme moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [89%] :\r\nDocteur, \u00e7a veut dire que votre chronique s'adresse ce matin en particulier disons aux parents, aux grands- parents aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:15) [85%] :\r\nOui, d\u00e9cryptage pour les quarantenaires et est plus sain alors j'essaie de raconter, de vous raconter comment s'amuse les 18 25 ans vendredi surtout samedi soir une tranche d'\u00e2ge qui sait faire la f\u00eate toute la nuit, alors toujours en groupe ou souvent en groupe \u00e0 Lausanne, vous l'avez entendu depuis quelques semaines, on parle de Lausanne, qui est devenue la capitale nocturne de de la Suisse romande alors un peu par d\u00e9faut Rabia rien c'est Gen\u00e8ve nous dire se mais il y a tout de m\u00eame pas mal de lieux, c'est \u00e7a le 1er crit\u00e8re la 1\u00e8re tendance apr\u00e8s avoir trouv\u00e9 la ville tendance vous trouver le lieu tendance et l\u00e0 il n'y a que l'embarras du choix, comme l'explique Bautista retient qui a g\u00e9rant responsable du Loft caf\u00e9 \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:52) [80%] :\r\nIl y a les les discoth\u00e8ques qui sont plus populaires qui passe vraiment de la de la musique de, de, de tous les styles, ensuite il y a les clubs qui sont des lieux plus et ceux qui suivent plut\u00f4t les, les, les tendances et les sorties de de la Belle, pr\u00e9sident des ponts, bon et puis les plus petits labels et ensuite les salles de concert l\u00e0 o\u00f9 c'est vraiment la une, quoi, c'est c'est pas, c'est pas Didj\u00e9 c'est, c'est vraiment des des groupes qui viennent avec les musiciens et tout, c'est vraiment un bon bilan, beaucoup plus puissant, Direct, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:24) [89%] :\r\nEt le personnage cl\u00e9 de ces lieux branch\u00e9s, c'est bien s\u00fbr le programmateur musical, or c'est un homme, une femme et on a aussi dont d\u00e9pend la fr\u00e9quentation de la salle, son succ\u00e8s un un professionnel qui va donc n\u00e9gocier son salaire au prix fort \u00e0 la fin de la saison et la saison est courte, le long de la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [87%] :\r\nAlors, discours clubs, salle de concert, on a fait son choix, maintenant il faut s'habiller pour sortir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:43) [82%] :\r\nOui alors autrefois en Serbie, en fonction du lieu o\u00f9 on allait passer la soir\u00e9e aujourd'hui c'est vraiment plus n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:49) [81%] :\r\nNon, je pense que \u00e7a s'est \u00e7a s'est pas mal d\u00e9mocratis\u00e9, c'est, c'est c'est assez libre, quoi, il y a, il y a, il y a plus vraiment cette cette demande de de vraiment un costard chez nous une belle chaussures etc alors tout vraiment une ambiance plus d\u00e9contract\u00e9e, mon mon mon tous les \u00e9tablissements quoi fait 1 mort et jeans, basket, il y a, il y a, il y a plus vraiment \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:14) [83%] :\r\n\u00e7a, j'ai les jeans et les jardins pour un oui c'est bon mais j'ai quand m\u00eame l'impression, vous faisiez r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 notre il y a tout \u00e0 l'heure, Xavier Bloch que nous ont commenc\u00e9 la f\u00eate un petit peu plus t\u00f4t aujourd'hui les, les, les f\u00eatards sortent \u00e0 quelle heure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:28) [88%] :\r\nAlors jamais avant 22 heures sinon vous \u00eates vraiment vieux, il faut pouvoir tenir jusqu'au petit matin, c'est pour \u00e7a aussi que \u00e7a commence beaucoup plus tard, c'est la tendance, la soir\u00e9e commence doucement par un Before on appelez -nous \u00e7a un ap\u00e9ro et comme son nom l'indique, le Before Stock pr\u00e9lude c'est un prologue, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, on retrouve Bautista la retient. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:47) [84%] :\r\nLe Before c'est en fait le le le moment o\u00f9 se retrouvent les gens avant de avant de sortir, en fait, avant d'aller danser, moi je dirais qu'il y a, il y a 2 sortes de de 2000 Fauriel Before, donc les gens qui se retrouvent soir non dans un parc, on \u00e9t\u00e9 ou chez quelqu'un en hiver et ensuite il y a les, les, les, les, l'histoire dans les \u00e9tablissements publics, donc dans les bars de 22 heures \u00e0 minuit, une heure en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:15) [87%] :\r\nEt depuis quelques temps, depuis une ann\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, ce sont les Before priv\u00e9s qui sont tr\u00e8s en vogue ou deviner peut-\u00eatre pourquoi, parce que chez soi, on peut fumer ben oui oui, gr\u00e2ce \u00e0 cet aspect -l\u00e0, bien s\u00fbr, un aspect important quand on a entre 18 et 25 ans et qu'on aime faire la f\u00eate, donc les jeunes fument et boivent oui comment s'est r\u00e9sum\u00e9e l\u00e0 c'est clich\u00e9, mais c\u00f4t\u00e9 boisson, il y a aussi plusieurs tendances un un cocktail que d\u00e9crypte le g\u00e9rant responsable du Loft a fait \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:42) [83%] :\r\nPour les les plus jeunes, je dirais de 18 \u00e0 25 ans, c'est des gens qui qui boivent quand m\u00eame pas mal avant pour des raisons financi\u00e8res et il arrive, c'est plut\u00f4t une bi\u00e8re ou quelque chose, et ensuite bah pour les gens qui ont en plus \u00e2g\u00e9s qui, on a pu voir d'achat plus \u00e9lev\u00e9, c'est tout ce qui est spiritueux, donc il y a beaucoup de vodka beaucoup de Rome et puis le gin qui revient en force ces derniers ton c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:09) [80%] :\r\nBon les les jeunes parlons de pauvret\u00e9 oui je vous \u00e9coute, il y a un c\u00f4t\u00e9 un homme bon, ils ont organis\u00e9 une Before c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe ensuite Yvan disco Yvon millions en concert, etc, et apr\u00e8s il rentre pas \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:24) [87%] :\r\nEh ben non, c'est vrai qu'il a chang\u00e9, il n'est que 2 heures du matin, ce n'est donc pas tard c'est justement \u00e0 2 heures que l'ambiance est \u00e0 son comble que tout bascule et que les jeunes f\u00eatards en profite pour basculer pour changer de lieu donc Yvon poursuit la f\u00eate, danser ailleurs jusqu'au petit matin, avant de vivre un n'after l'after c'est donc apr\u00e8s, c'est le dernier acte de cette longue nuit le moment parfois du 1er croissant, le t\u00e9moignage de Bautista la retient. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:47) [82%] :\r\nMais les experts priv\u00e9s pour ce qui y rentre \u00e0 la maison avec un petit groupe qui ont quelque chose \u00e0 manger, puis qui finissent la soir\u00e9e tranquillement et pour ceux qui auraient \u00e0 la manger, puis qui ont encore envie d'\u00e9couter de la musique, il y a les after dans les dans les \u00e9tablissements, les bars qui ouvrent \u00e0 5 heures du matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:04) [84%] :\r\nBon, finalement, Xavier Bloch, les choses ont pas tellement chang\u00e9, si ce n'est qu'aujourd'hui, on donne des noms \u00e0 diff\u00e9rentes p\u00e9riodes de la soir\u00e9e, parce que les l'ap\u00e9ro, comme vous l'avez dit alors le pendant, fait- on le disait aussi, et puis apr\u00e8s, si vous vous souvenez aussi \u00eatre pass\u00e9 pr\u00e8s du laboratoire du boulanger pour aller chercher quelques mois son choc je gratte vraiment dans ma m\u00e9moire, que vous sortiez aussi beaucoup et j'en suis convaincu vous cacher bien votre jeu merci beaucoup Xavier Bloch chronique tendance \u00e0 r\u00e9entendre sur notre site internet, on en parle Point Reiser Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:35) [70%] :\r\nEt d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:39) [84%] :\r\nEt \u00e0 8 heures 53 on \u00e9voque Internet et quand on \u00e9voque Internet on on pense souvent \u00e0 des connexions entre des ordinateurs, des smartphones des des individus qui utilisent le web mais Jean-Olivier pain vous venez aujourd'hui nous parler de l'internet des objets est -ce qu'on doit comprendre par l\u00e0 que les objets aussi passent leur temps \u00e0 surfer sur le web, maintenant qu'on doit imaginer des objets qui vont de de la mort vers le le connecter enfin bon question beaucoup plus simple qu'est -ce que c'est que l'Internet des objets. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:06) [87%] :\r\nAlors l\u00e0 c'est le stade suivant de l'\u00e9volution du r\u00e9seau, les objets munis de plus Shirrefs id\u00e9e de Wi-fi ou tout autre type de technologie se connectent \u00e0 des r\u00e9seaux ou \u00e0 Internet de leur propre chef, c'est le cas, vous l'avez signal\u00e9 par exemple d'imprimantes qui lorsque les cartouches sont vides vont d'm\u00eame sollicit\u00e9 un site pour le r\u00e9approvisionnement en l'internet des objets, c'est donner donc des capacit\u00e9s de communication \u00e0 tous ceux qui nous entoure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:29) [87%] :\r\nDonc on n'est pas dans le cas de la science fiction, l\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose qui est qui est actif dans la vie courante. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:33) [89%] :\r\nAbsolument les objets qui communique peuvent \u00eatre class\u00e9s en 4 cat\u00e9gories, Rafi, fondateur de la soci\u00e9t\u00e9 SNC, inventeur du lapin Nabaztag qui fut un peu le 1er des objets communicants. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:14:43) [88%] :\r\nIl y a tous ceux qui l'internet des objets dont on ne se rend pas compte, c'est tout ce que nous faisons avec nos t\u00e9l\u00e9phones portables, le GPS l'acc\u00e9l\u00e9rom\u00e8tre dans votre t\u00e9l\u00e9phone la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, tout \u00e7a ce sont des technologies, des moyens de relier le monde physique au monde virtuel le 2\u00e8me type d'appareil, c'est tous nos appareils qui vont se transformer petit \u00e0 petit en appareil communicants, le 1er de ceux -l\u00e0 et le PS, personne, dans lequel il y a du WiFi et comme \u00e7a au fur \u00e0 mesure ma machine \u00e0 caf\u00e9 mon la vaisselle etc, vont avoir de plus en plus des capacit\u00e9s \u00e0 se connecter au r\u00e9seau, et moi en tant que qu'utilisateur mais je me poserais pas la question, la prochaine fois que j'ach\u00e8terai un PS personne sera tr\u00e8s probablement ici la 3\u00e8me cat\u00e9gorie de produits, ce sont les nouveaux objets, c'est-\u00e0-dire des choses qu'on ne connaissait pas du tout et qui font des choses in\u00e9dites et puis la 4\u00e8me cat\u00e9gorie d'objets, ce sont des objets que les gens vont fabriquer eux- m\u00eames, il y a de plus en plus de gens qui imaginent qui fabriquent eux- m\u00eames des appareils communiquent aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:42) [75%] :\r\nIl y a encore un peu du gadget l\u00e2che pas un p\u00e8se personne avec Wi-fi voit pas le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:46) [84%] :\r\nOui alors avec large vous ouvrez un compte sur internet et puis \u00e0 chaque pes\u00e9e, la balance transmet votre poids avec plein d'chose un l'indice de masse corporelle, le pourcentage de graisse et quand vous allez sur votre session sur votre site internet, h\u00e9 bien vous trouvez tout \u00e7a, c'est les graffitis tr\u00e8s joli, hein, et toute cette \u00e9volution, et vous avez rien \u00e0 faire sinon se poser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:02) [87%] :\r\nOui alors clairement ces objets vont de plus en plus parsem\u00e9es notre quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:06) [87%] :\r\nEt on peut d\u00e9j\u00e0 lire. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:16:08) [86%] :\r\nDepuis quelques mois, on voit de plus en plus de produits qui sortent personne ou des choses qui Monitor nos comportements quotidiens qui mesure l'\u00e9nergie chez nous qui mesurent la chaleur dans les appartements ou jamais recens\u00e9 tout-\u00e0-l'heure \u00e0 peu pr\u00e8s 25 donc c'est des choses qui commencent \u00e0 appara\u00eetre les choses que les gens vont pouvoir commencer \u00e0 acheter \u00e0 des prix tr\u00e8s tr\u00e8s abordable voici habitu\u00e9s \u00e0 vivre avec ces objets toute nouveaut\u00e9 m\u00e9rite un apprentissage ou ou qu'on l'apprivoise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:36) [90%] :\r\nLes objets, donc de notre vie quotidienne qui se connectent c'est commode, c'est plaisant, mais c'est dans le monde industriel que cette r\u00e9volution de l'Internet des objets sera le plus spectaculaire, Pierre-Jean Ben Ghozi, directeur du p\u00f4le de recherche en \u00e9conomie et gestion, \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique de Paris. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:16:50) [85%] :\r\n\u00e0 travers le marquage d'objets un que \u00e7a soit des palettes de yaourts, les objets d'\u00e9lectrom\u00e9nager, on va pouvoir assurer depuis l'usine de fabrication jusque l'eau aux consommateurs une continuit\u00e9 de la logistique de ces objets \u00e0 la fois la livraison leur mise en stock, leurs ventes en \u00e9vitant donc dessaisi multiples des codes du prix de l'inventaire, mais en permettant m\u00eame \u00e9galement \u00e0 l'arriv\u00e9e d'avoir eu un recyclage plus facile de ces objets, puisque les informations qu'on aura, au cours de la fabrication sur qu'est -ce que c'est que cette objets le contenu et la nature des des produits et donc la mani\u00e8re de, de les retrait\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:31) [92%] :\r\nC'est quelque chose de s\u00e9duisant mais quelque chose d'effrayant aussi parce qu'on a l'impression que les plus vont envahir mais tous, tous les secteurs, je pensais pas les les draps, les confitures, pourquoi pas une oeuvre d'Areva. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:41) [84%] :\r\nAlors justement les plus dans les draps, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 en Suisse en sans : sans jeu de mots plus c\u00e9dera, voil\u00e0 ce que, ce qui permet de suivre, par exemple, le cycle de lavage du jur\u00e9 de livraison du d'Hydra de facturation dans des laveries industrielles une gestion forc\u00e9ment qui s'appuie sur la fiabilit\u00e9 de ces puces. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:17:56) [85%] :\r\nLa partie avant, des syst\u00e8mes qui s'appuient tr\u00e8s fortement sur des objets communicants les risques d'erreurs dans ses syst\u00e8mes deviennent importantes pertes par exemple d'un tag ou d'une puce, le fait que les informations v\u00e9hicul\u00e9es soient fausses, \u00e7a peut poser des probl\u00e8mes en faisant des commandes non donc ce type d'erreur li\u00e9es au logiciel risque bien entendu, d'autant plus fort qu'on n'a pas simplement une imprimante qui g\u00e8re des feuilles de papier, on a des qu'on puisse avoir des syst\u00e8mes industriels beaucoup plus lourd dans le cadre d'un Internet des objets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:25) [85%] :\r\nDonc, Jean-Olivier pain l'Internet des objets se met en place, mais \u00e0 quel rythme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:31) [91%] :\r\nAlors pour l'instant, on met le concept sur les rails, on lance doucement la machine et c'est pas simple hein Pierre-Jean Benghazi. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:18:37) [87%] :\r\nLa multiplicit\u00e9 des technologies concurrentes peuvent des questions pas simple du tout en mati\u00e8re de standardisation, les autres verrous \u00e0 surmonter, c'est d'abord des questions de verrous techniques de tous types, la capacit\u00e9 d'\u00e9lecteurs de saisir des volumes importants donn\u00e9s par exemple le fait de pouvoir agir dans des environnements perturb\u00e9 humide, il y a beaucoup d'applications de l'internet des objets dans le domaine m\u00e9dical et hospitalier, les outils de chirurgie, \u00e7a va \u00eatre st\u00e9rilis\u00e9e, donc il faut avoir des puces qui puisse r\u00e9sister \u00e0 la chaleur de st\u00e9rilisation dans des milieux humides, etc, donc \u00e7a c'est des questions qui peuvent se poser. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:14) [95%] :\r\nAllant de Pair, donc avec cette \u00e9mergence, on aura le risque de nouveaux virus de nouveaux espions et donc forc\u00e9ment de nouveaux dangers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:21) [85%] :\r\nOn a bien rigol\u00e9, donc bon pour l'instant, l'Internet des objets, c'est finalement un monde qui est en \u00e9mergence, son apparition et on ne soup\u00e7onne pas encore toutes les les retomb\u00e9es dans notre vie quotidienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:31) [83%] :\r\nNon, non, on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin de l\u00e0, \u00e7a tient vraiment \u00e0 un exercice d'imagination Rafi \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:19:35) [90%] :\r\nIl y a pas de limite, \u00e7a peut \u00eatre un puits de forage, \u00e7a peut \u00eatre votre enfant ou votre m\u00e8re qui Alzheimer ou bien savoir que la lumi\u00e8re de chez vous, varie selon que vos amis, je pense \u00e0 vous ou pas que vous puissiez avoir des statistiques d\u00e9taill\u00e9es sur ce que vous regardez \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 d\u00e9clencher n'importe quel appareil en bougeant n'importe quel autre objet, enfin vous c'est \u00e0 vous de choisir, c'est \u00e0 vous d'imaginer un monde dans lequel tout peut r\u00e9agir surtout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:02) [94%] :\r\nReste \u00e0 esp\u00e9rer que ce concept ira dans le sens d'un peu plus de libert\u00e9 et non pas d'un peu plus d'un certain. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Jolidon, Ambroise", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bloch, Xavier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dahl Rocha, Bautista", "role": "g\u00e9rant du Loft Caf\u00e9 , Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benghozi, Pierre-Jean", "role": "directeur du P\u00f4le de recherche en \u00e9conomie et gestion \u00e0 l'Ecole polytechnique de Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fleury, Mathieu", "role": "secr\u00e9taire-g\u00e9n\u00e9ral de la FRC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haladjian, Rafi", "role": "fondateur de Sens et inventeur du lapin Nabaztag", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darioli, Roger", "role": "pr\u00e9sident du groupe d'experts d'\"actionsant\u00e9\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-602F9D97-043A-4231-9EF8-00E670FC086E", "internalArchiveId": "602F9D97-043A-4231-9EF8-00E670FC086E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Octavio de la Roza sur la route de Gainsbarre", "publicationDate": "2010-11-11T00:00:00Z", "summary": "Octavio de la Roza, danseur et chor\u00e9graphe, rend visite \u00e0 Dare-dare \u00e0 propos du spectacle \"Voulez-vous danser Gainsbourg ?\" \u00e0 d\u00e9couvrir les 12, 13 et 14 novembre au Casino de Montbenon \u00e0 Lausanne.", "durationSec": 575, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["danse (art chor\u00e9graphique)", "chanson d'auteur"], "thematicPersons": ["Gainsbourg, Serge"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-28T11:29:54Z", "speechToTexts": ["28.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [94%] :\r\nCo\u00fbt : un peu de musique maintenant quelques mesures de Serge Gainsbourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:16) [60%] :\r\nAh bon, pour la point de parler tout bon pour nous aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [79%] :\r\nVoil\u00e0 un exc\u00e8s de Black Trombone une chanson de de Serge Gainsbourg, vous \u00e9tiez en train de surveiller pour traiter de la Roza d'ailleurs dans salle s\u00e9v\u00e8rement vous entendez par l'quel est le r\u00f4le de l'\u00e9l\u00e8ve, on suivait les le les paroles en fait quand vous \u00eates arriv\u00e9 en Suisse, vous connaissiez pas tellement bien le le franc non non c'est pas vrai qu'on oui, vous avez d\u00e9couvert Gainsbourg il confirme sur d\u00e9but vous compreniez parce qu'il a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [77%] :\r\nNon, bon, j'avais une copine qui pr\u00e9pare les Fran\u00e7ais donc, mais j'ai pris le texte qu'il y avait derri\u00e8re le le CV, je je sais pas, qu'est ce qui m'a pris sur le par coeur et se sont \u00e7a aux gens, il il ne voil\u00e0 un argentin, sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [79%] :\r\nC'est-\u00e0-dire un des moyens que vous avez eu de, de, d'apprendre le fran\u00e7ais \u00e0 travers les chansons de de Serge Gainsbourg, donc la chanson qu'on entende Black Trombone, elle fait partie du cin\u00e9ma qu'une s\u00e9lection de, de, de, de titres, alors comment vous avez choisi ces musiques, pourquoi ce spectacle tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [80%] :\r\nC\u00e9cile color\u00e9, il y en a des centaines, elles sont toutes bien mais il y a quelque chose qu'il y a le sens du spectacle, il faut chansons qui marche un haut niveau rythme au niveau quand on ne s'\u00e9coute pas fort et puis apr\u00e8s il y a d'autres qui m'ont touch\u00e9 le plus par rapport au texte et par rapport \u00e0 la construction du du ballet monsieur changer vers la moiti\u00e9 vote presque, vers la fin, on d\u00e9finir le ballet, ce sont, c'est la moiti\u00e9 des chansons, la moiti\u00e9 des textes, donc tout \u00e0 coup \u00e7a a eu un peu la la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [82%] :\r\nOn peut pas mesures de va-et-vient entre choix de musique ensuite soit d'une chor\u00e9graphie qui influent sur peut-\u00eatre un remplacement d'une musique envers les 200 fait justement sur sc\u00e8ne votre la dramaturgie de votre spectacle, c'est un peu un triangle amoureux en fait un, vous \u00eates sur sc\u00e8ne avec l'Erika, perles et \u00e0 une Clostermann serait belle si je veux, si je ne me trompe pas, triangle amoureux pour la musique de Serge Gainsbourg, \u00e7a se mesure, \u00e7a peut para\u00eetre assez \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [80%] :\r\nTriangle et qui lat\u00e9ral qu'est -ce qui se passe sur sc\u00e8ne alors qu'est -ce qui se passe et donc construit le ballet comme un film hein, bah c'est sur sa vie \u00e0 Gainsbourg est un peu sur la mienne, mais les gens ne savent pas parce que je ne facilite pas la science au public, il faut qu'ils qu'il puisse r\u00eaver et puis donc, c'est comme un fil comme ce t\u00e9moin non plus une histoire tr\u00e8s tortur\u00e9 et je vais pas trop \u00e0 fond dans le trash, parce que ce serait quand m\u00eame comment spectacle marche, hein, mais \u00e7a c'est peut-\u00eatre le faire plus tard, beaucoup plus tard mais c'est c'est 3 personnes toutes ces, ces 3 jeunes qui peut-\u00eatre moins, un peu moins cher mais qui, qui passe par tous les 7 \u00e0 qui qui se laisse aller \u00e0 tout ce qui peut \u00eatre, elle avait 15 ans sous le le le ce qu'on peut dire, toucher les fonds le laisse l'inceste, la de l'orgue et la prostitution, la violence et puis voil\u00e0, une fois qu'ils sont touch\u00e9s se font, il se rend compte que c'est que malgr\u00e9 tout ils s\u00e8ment et puis \u00e7a \u00e7a voil\u00e0 une fois qu'on savait, elle conna\u00eet Maya version qui, qui vous s\u00e8me -t-elle Queyroux 7 et puis l\u00e0, c'est le plus beau amour parce qu'il est vrai, il n'est pas on pas une un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [86%] :\r\nDonc vous proposez votre votre lecture en fait assez, assez personnel de 7 heures de de Serge Gainsbourg, alors quand on s'accapare comme \u00e7a le r\u00e9pertoire de quelqu'un qui a eu beaucoup de succ\u00e8s, mais il y a des probl\u00e8mes juridiques qui qui interviennent assez rapidement, il faut avoir l'autorisation, il faudra les droits et vous les avez eus, vous avez vraiment s\u00e9duit les, les, les proches de de de Serge Gainsbourg comme Jane Birkin comme comme Charlotte Gainsbourg, \u00e0 votre avis, qu'est -ce qui qu'est -ce qui les a s\u00e9duit dans, dans, dans, dans ce projet, c'est plus c'est difficile de r\u00e9pondre \u00e0 leur place, m\u00eame probl\u00e8me vous et quelques impressions \u00e0 sujet je devrais probablement vous aimez mais encore nos mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [80%] :\r\nIl faut voir aussi que c'est pas commercial, il re\u00e7oit beaucoup de demandes pour des publicit\u00e9s, des choses mais l'avance et l\u00e0 il y a, il y a quelque chose qui touche les champs parce qu'on n'a pas un sou et et on le fait pour pas l'amour \u00e0 art et et \u00e7a pla\u00eet, donc il y a pas d'int\u00e9r\u00eat vraiment pour faire un b\u00e9n\u00e9fice derri\u00e8re, mais apr\u00e8s c'est c'est le proc\u00e8s c'est leB.D. justement \u00e0 m'amener Gainsbourg dans un autre contexte, la danse justement qui qui leur pla\u00eet et puis aussi la ce pansement au monde proche et que c'est c'est pas biographique, je vais pas donner une vision des Gainsbourg, je vais donner et plut\u00f4t je vais mettre en sc\u00e8ne sa vision \u00e0 lui, \u00e0 ce que lui voyait ce qui, \u00e0 l'huile, inspir\u00e9e par ce qu'il y a d'autres aussi que Gainsbourg il y a Chopin merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [69%] :\r\nIl y a beaucoup inspir\u00e9 Gainsbourg voil\u00e0, bon courage, il a m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [78%] :\r\nFait Karamanlis, donc c'est assez classique, la apr\u00e8s avec une une heure de Gainsbourg, peut-\u00eatre, on peut \u00eatre un peu fatigu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [91%] :\r\nMais en priv\u00e9, de la Roza, \u00e7a vous arrive en pr\u00e9parant le spectacle d'imaginer Serge Gainsbourg dans la salle, voir le spectacle imaginer ce qu'il aurait pu penser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:47) [79%] :\r\nOui, oui, il y a une phrase qui m'a suivi, c'est un ami qui m\u00e8nent la vie, la vie si Gainsbourg voit en spectacle, il faut qu'il dit s'il avait co- et sommet parce qu'elles savent donc je me suis dit je peux pas faire du avec Gainsbourg parce que mon 1er concept du spectacle \u00e9tait assez et c'\u00e9tait l\u00e0 le seul Ivan le truc un peu superficielle et puis cette foire o\u00f9 je me suis d\u00e9cid\u00e9 les chansons, je ne non, il faut y aller, faut vraiment que tu te tu, c'est l'opportunit\u00e9, c'est la porte ouverte \u00e0 \u00e0 tout balancer et justement sortir casse un peu le truc o, par exemple, quand ce travail et ce B\u00e9char o\u00f9 il y avait toute cette esth\u00e9tique, cette autre que sur l'\u00eele, je ne suis maintenant, on va y aller, on va faire du vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [83%] :\r\nUn peu Octavio de la Roza, vous, vous m'avez lanc\u00e9 cette cette relance disant vous avez parl\u00e9 de la la 2\u00e8me, grande figure dont on va parler maintenant, c'est \u00e9videmment Maurice B\u00e9jart parce que Maurice B\u00e9jart, c'est quelqu'un de tr\u00e8s important dans votre, dans votre parcours professionnel m\u00eame presque dans votre votre ville y compris oui, oui, vous nous racontez parce et vous nous racontez juste la la la rencontre encore en quelques mots, parce qu'elle est vraiment, elle, elle est entr\u00e9e en faire un film. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [77%] :\r\nOui, vous \u00e9tiez donc en Argentine un c'est \u00e0 l'\u00e9cole des danseurs du du th\u00e9\u00e2tre Colon, j'avais vu \u00e7a quitter les rues tous trains les travailler qu'se fait \u00e0 la rue et puis voil\u00e0 et \u00e9lu les palais et les terrains au th\u00e9\u00e2tre, et puis, entre 2 cours, je vois ce monsieur et puis je me suis dit non mais il faut que je tente ma chance, comme l'avait fait ma, ma m\u00e8re, elle \u00e9tait, elle, \u00e9tait patiner d'un Euro les rayonnages et puis la compagnie l'effacer du patinage, la compagnie en Argentine et l'\u00e9tat de tenter sa chance, et puis les partis en tourn\u00e9e dans le monde, je fais la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [72%] :\r\nAlors quoi, en face de B\u00e9jart bonjour monsieur Boris mais moi je suis ath\u00e9e, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [71%] :\r\nTr\u00e8s moi je vais directe \u00e0 la personne qu'il faut, ce n'est pas trop non ce cela rime appris \u00e7a va y y aller et, selon les donn\u00e9es, \u00e7a fonctionnait, oui, il m'a donn\u00e9 une bourse, il m'a amener \u00e0 l'\u00e9cole de leur p\u00e8re avait Paris il m'a form\u00e9, puis dans tout ce r\u00f4le en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:44) [87%] :\r\nVous \u00e9tiez le 1er danseur pendant plus de 10 ans de, de, de, de Samuel Vannier alors aujourd'hui, vous avez votre propre compte Annie votre propre travail, j'imagine que tout l'h\u00e9ritage de bien, il est, il vous habite encore vous vous situez comment par rapport \u00e0 \u00e7a est -ce que vous vous sentez privil\u00e9gi\u00e9 de cet h\u00e9ritage que vous voulez continuer ou alors vous avez envie de parler, tu es le p\u00e8re disant j'ai presque envie dire \u00e7a, mais vraiment de, de, de marquer un un contraste de marcher sur votre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:06) [81%] :\r\nMais Lula, il a vot\u00e9 pour l'informer et puis m\u00eame vers la fin, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait son assistant, donc il m'Mont\u00e8s emball\u00e9 sur les danser, il voulait me laisser des droits et puis \u00e0 juste avant qu'il meurt, c'est la plus belle conversation avec lui et sur les c\u00f4tes, je vais \u00eatre franc, je ne vais pas rester dans ta Companini Ballerini, moi j'ai envie de renoncer \u00e0 tout ce qu'on va avoir une prime de 50000 francs suisses et lui il a les il il voulait aussi mais laisser un h\u00e9ritage d'des des droits sur les vies que je tout \u00e7a, celui que je voulais partir desserrant avec mes propres mains ferm\u00e9e propice et l\u00e0, ma vie c'est \u00e7a qu'il faut faire, c'est tr\u00e8s bien, donc il m'a, il m'a soutenu l'amendement avait march\u00e9, presque spirituel et puis parce que si autant avec lui c'\u00e9tait merveilleux autant c'\u00e9tait une prison dor\u00e9e parce qu'il faut, c'est tout, tout, tout pour moi, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s presque passif et moi ce dans la ruche appris aussi \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 un tr\u00e8s prendre \u00e0 faire donc sur ce qui ce pas avoir beaucoup de force, donc ce n'est pas la facilit\u00e9, donc si renonce \u00e0 tous ses confr\u00e8res pour commencer cette compagnie qui est maintenant \u00e7a commence \u00e0 \u00e0 \u00e0 marcher la cr\u00e9ation, \u00e7a pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment vraiment ce qui se vit les moments les plus heureux de ma vie, m\u00eame si je ne suis pas dans la facilit\u00e9 et le confort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [81%] :\r\nDonc vivement, vous venez de le dire, Octavio de la Roza cette \u00e9mancipation bien mais vous la m\u00eame v\u00e9cu du vivant de de Maurice B\u00e9jart, il n'emp\u00eache que je vous pose la question : que Serge Gainsbourg tout \u00e0 l'heure est -ce que vous imaginez, Serge Gainsbourg, spectacle m\u00eame question est -ce que vous imaginez, Maurice B\u00e9jart suivant le spectacle que vous montez, ce qui l'aurait pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:43) [75%] :\r\nIl s'sur France il serait content d'\u00e9mois avaient braqu\u00e9 et que, et que ceci c'est pas, il n'a rien vu des moins fait \u00e7a th\u00e9ine c'est cette tranche parce que \u00e7a t'es comme un esp\u00e8ce de r\u00e9action de survie du moment qu'il est parti, je me suis dit : c'est \u00e0 moi, donc, mais, et j'ai beaucoup chang\u00e9 en fait avec la cr\u00e9ation, donc je pense qu'il serait heureux peut-\u00eatre il approuverait pas moi ma fa\u00e7on parce que justement c'est CV casser le p\u00e8re casser toute la toute toute toute une beaut\u00e9 tout \u00e0 n\u00e9tiquette B\u00e9jart ceci : faire la mienne, donc si \u00e7a lui pla\u00eet au pas, mais ce n', plus que \u00e7a lui paraissait pas je serais plus content. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:22) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup en tout cas pour pour cette visite, je rappelle Octavio de la Roza que vous \u00eates en 2 ans sur sc\u00e8ne avec votre compagnie sur la sc\u00e8ne, pas des r\u00e9ponses qui \u00e0 Lausanne pour ce spectacle vous voulez -vous danser Gainsbourg les 12 13 et 14 novembre. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "id": "7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "name": "Dare-Dare"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roza, Octavio de la", "role": "danseur, chor\u00e9graphe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-516B400E-28B8-478F-8294-6B059345D5B0", "internalArchiveId": "516B400E-28B8-478F-8294-6B059345D5B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "QQCM : Chronique de Pascal Bernheim, collaborateur RSR", "publicationDate": "2010-11-11T00:00:00Z", "summary": "Il ne faut pas, en posant une question induire la r\u00e9ponse, sinon le sondage n'a aucune valeur!...", "durationSec": 172, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["sondage d'opinion", "humour"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-30T04:28:56Z", "speechToTexts": ["30.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nBonjour Pascal Bernheim bonjour et s'il y a un truc qui m'agace chez les humoristes c'est quand il se met \u00e0 jouer les donneurs de le\u00e7ons, non seulement vous \u00eates assez grands pour savoir ce que vous avez \u00e0 faire, mais souvent le rigolo qui se transforme en moraliste n'en devient pas pour autant un moraliste rigolo mais un moraliste tout court et pour rigoler, il faut trouver quelqu'un d'autre, pourtant certains travers dans lequel il est tr\u00e8s facile de tomber, c'est pourquoi j'y apporte une attention tout \u00e0 fait particuli\u00e8re, m\u00eame si parfois je m'\u00e9gare un peu, voil\u00e0 ce pr\u00e9ambule en forme d'avertissement, histoire de prendre des pr\u00e9cautions oratoires parce que il y a des jours tout humoriste qu'on croit \u00eatre, on est oblig\u00e9 de donner les le\u00e7ons et aujourd'hui, je suis oblig\u00e9, bon, je suis tellement navr\u00e9 pour l'UDC ils auraient tant voulu que leur questionnaire \u00e0 propos du renvoi des criminels les \u00e9trangers et valeur de sondage, mais ils ont accumul\u00e9 des erreurs de d\u00e9butants \u00e9prouve pas scientifique, le sondage ne serait -ce que la r\u00e9daction des questions, il faut faire attention en posant une question si on induit la r\u00e9ponse, la question n'a aucune valeur le sondage non plus d'ailleurs, cependant, avec un peu de rigueur et en invitant quelques pi\u00e8ges, on peut quand m\u00eame l'induire cette r\u00e9ponse avec des exemples c'est plus parlant, donc par exemple la question si votre fille se fait violer par un \u00e9trangers bient\u00f4t suisses, souhaitez -vous qu'il soit renvoy\u00e9 cette question est probl\u00e9matique elle est probl\u00e9matique parce que on croit que le oui va s'imposer avec une \u00e9vidence frapp\u00e9e au coin du bon sens, h\u00e9 bien pas du tout, non, beaucoup souhaitent r\u00e9pondre non, avec cette pr\u00e9cision : selon ce sera trop compliqu\u00e9 pour aller lui exploser sa face \u00e0 coups de Bardot faire d'odieux, il faut donc articuler la question comme \u00e7a, si votre fille se fait violer par un \u00e9trangers bient\u00f4t suisses, souhaitez -vous qu'il soit renvoy\u00e9 pour \u00eatre enterr\u00e9 dans son pays la le oui s'impose sans \u00e9quivoque et c'est tant mieux car, du m\u00eame coup sa r\u00e8gle \u00e0 probl\u00e9matique des carr\u00e9s confessionnels dans les cimeti\u00e8res qui seront d\u00e9sormais inutile puisqu'on les renverra sur th\u00e9orie chez eux parce qu'il va de soi bien s\u00fbr que les \u00e9trangers ne sont pas de la m\u00eame religion que nous, surtout les \u00e9trangers criminels ah bien s\u00fbr, pour revenir \u00e0 la question de mon exemple, il ne faut pas non plus la r\u00e9diger ainsi si votre fille se fait violer par un \u00e9tranger, bient\u00f4t suisses : souhaitez -vous que ce dernier soit renvoy\u00e9 pour \u00eatre entr\u00e9 dans son pays, non non non non non, car l\u00e0 encore, vous n'obtiendrez et pas le oui que vous attendez, mais plut\u00f4t : c'est bien fait pour cette sale tapette c'\u00e9tait plus mon fils \u00e9tait un d\u00e9viant et vous n'aurez aucun souci avec le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, en plus, comme ce tribunal f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 raison \u00e0 Gr\u00e9gory Logean, le pr\u00e9sident des jeunes UDC valaisans qui a qualifi\u00e9 les homosexuels de d\u00e9viants, le tribunal lui ayant donn\u00e9 raison sale tapette, \u00e7a devrait passer 12 seuls, on n'a pas. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D30CA8EC-3735-4EBE-B089-2D6ED04110CE", "internalArchiveId": "D30CA8EC-3735-4EBE-B089-2D6ED04110CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le \"J\u00fcdischer Kulturbund\", 1933-1941: Espoirs tromp\u00e9s (4/5) : Le \"Kulturbund\" \u00e0 la synagogue", "publicationDate": "2010-11-11T00:00:00Z", "durationSec": 3693, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Allemagne"], "thematicThemes": ["s\u00e9gr\u00e9gation raciale", "musique classique", "guerre mondiale (deuxi\u00e8me)", "Juifs", "musique ethnique et folklorique"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 46'45''", "lastModifiedDate": "2017-05-01T10:53:44Z", "speechToTexts": ["01.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nBonjour, il est 7 semaines, question de musique en m\u00e9moire de cette organisation culturelle instaur\u00e9e par les nazis \u00e0 Berlin entre 1933 et 1941 une s\u00e9rie avec un sous- titre espoirs tromp\u00e9s oui une s\u00e9rie qu'on doit \u00e0 Fran\u00e7ois Lilienfeld votre musicologue, chef d'orchestre si\u00e8cle Eisner \u00e0 16 heures, il est cette semaine au micro de David, mais je trie et il d\u00e9cide de nous parler aujourd'hui de ce Kultur \u00e0 la synagogue, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:34) [84%] :\r\nC'est une m\u00e9lodie h\u00e9bra\u00efque tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bres Koh-Lanta oui c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [87%] :\r\nNe donnait que l\u00e0 il \u00e9tait chant\u00e9 en allemand : oui, pas une traduction d'ailleurs une adaptation avec des extraits de psaumes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:45) [86%] :\r\nOui, Dati fait voil\u00e0 exactement et qui ici pour ouvrir cette commission 4\u00e8me autour du du du chat Kultur Bund. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [87%] :\r\nEh bien c'\u00e9tait Wolf L\u00e9vy il aimait \u00e0 \u00e0 Watch, ce qui est aujourd'hui est en Pologne et \u00e0 l'\u00e9poque, je crois que \u00e7a faisait partie de la partie autrichienne de la Pologne, \u00e7a s'appelle Hitman, je tape le 23 novembre 1895 et la famille se rend \u00e0 Berlin en 1920 ans qu'on a de nouveau ce mouvement Berlin, c'\u00e9tait vraiment, c'\u00e9tait un aimant incertaine untel Centre culturel aussi juif que beaucoup de juifs de l'Est, m\u00eame si je n'des partis germanophones de l'Est au ras rapproprie pond\u00e9rant s'germanophone voulait se rendre \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:25) [90%] :\r\nIl a dit aussi Fran\u00e7ois Lilienfeld plus tol\u00e9rant, avant les ann\u00e9es 30 que dans le reste de l'Allemagne, probablement en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [85%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait une grande ville avec une une vie culturelle \u00e9norme, je sais pas, est -ce qu'ils \u00e9taient plus la Prusse \u00e9tait plus tol\u00e9rant, mais l\u00e0, on a parl\u00e9 du 19\u00e8me si\u00e8cle, du d\u00e9but du 19\u00e8me, mais c'est clair que, un, un centre culturel international et interculturel comment dirais aujourd'hui comme Berlin \u00e9tait beaucoup plus ouvert et donc l\u00e0, il a fait des \u00e9tudes \u00e0 l'Acad\u00e9mie quand orale en 1927 il devient au bac Hampton \u00e0 Mannheim et en parall\u00e8le, l\u00e0 aussi, c'est quelqu'un qui fait 2 carri\u00e8res, il fait une carri\u00e8re au concert et l\u00e0 il a pris un nom de sc\u00e8ne, il s'appelait Les mis en 1933 et \u00e9l\u00e8ves \u00e9migr\u00e9 en Grande-Bretagne Razan \u00e0 Birmingham jusqu'en 1966. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:16) [74%] :\r\nChantera la scission n'a pas alors laisser de carri\u00e8re comme beaucoup de ses belles voix oui je suis en train. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:22) [85%] :\r\nApr\u00e8s la retraite, il est retourn\u00e9 pour quelques ann\u00e9es en Allemagne et la terrasse d'un arbre, et m\u00eame \u00e0 Br\u00eame, donc de 66 \u00e0 70 2 et puis les retourner \u00e0 Birmingham, o\u00f9 il est mort le 15 avril 1908 ans 4 plus c\u00e9l\u00e8bre que que Wolf L\u00e9vy nous avons Manfred Levandowski, lui qui est saisi, il \u00e9tait c\u00e9l\u00e8bre, on peut le dire d\u00e8s le d\u00e9but, \u00e0 cause de son nom Levandowski \u00e9videmment c'\u00e9tait le le go\u00fbt Louis Lewandowska le grand compositeur r\u00e9formateur de de la liturgie juive au 19\u00e8me si\u00e8cle, h\u00e9 bien, Manfred Lewandowska c'\u00e9tait son petit neveu et lui, \u00e0 l'oppos\u00e9 de son oncle n'\u00e9tait pas compositeur mais chambre tandis que Louis \u00e9tait compositeur et chef de choeur, mais n'\u00e9tait pas chantre lui- m\u00eame ce qui \u00e9tait assez rare \u00e0 l'\u00e9poque pour les compositeurs de de musique de synagogue Manfred Lewandowska donc n\u00e9 \u00e0 Hambourg en 1895 il \u00e9tait d'abord moi Scheurer c'est-\u00e0-dire le petit gar\u00e7on qui avait accompagn\u00e9 avant la mue, donc qui les chantres avec des des m\u00e9lodies de soprano et contrepoints souvent ensuite il est devenu assistant et ces 2 postes, les AUC aupr\u00e8s d'ailleurs sur les Rosenblatt Razan l\u00e9gendaire qui \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait actif, Hambourg, c'\u00e9tait avant qu'il se rende en Am\u00e9rique Manfred Levandowski on retrouve ensuite \u00e0 ne sera Fnac Unix Berg et il devient au Kantor en 1923 \u00e0 Berlin berline Wilmer Sidorov ou \u00e0 Rabat \u00e0 l'\u00e9poque tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre \u00e9tait officier c'\u00e9tait You in plus tard on retrouve Lewandowska il y a, dans une autre synagogue de Berlin Berlin ligne trac\u00e9e jusqu'\u00e0 33 et alors il a, en 38, il a encore pu \u00e9migrer d'abord en France ensuite en 39 en Am\u00e9rique et il avait cru jusqu'en 1970 \u00e0 Philadelphie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:17) [79%] :\r\nEt la d\u00e9rive de ces chambres, pardonnez -moi de vous interrompre Fran\u00e7ois Bielefeld \u00e9tait donc chanter aussi dans les salles de concerts du chat Kultur bonne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:24) [93%] :\r\nDans les salles de concert ou dans les synagogues, \u00e7a d\u00e9pendait un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:27) [86%] :\r\nOn avait JDD de cet assassinat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:29) [88%] :\r\nOn avait les concerts mixtes aussi on ont enchant\u00e9 de de m\u00e9lodies liturgique de chants d'op\u00e9ra, c'est clair, c'\u00e9tait pas, on n'avait pas cette s\u00e9paration stricte mais c'est clair que c'est de la musique qui est destin\u00e9 \u00e0 la synagogue ou pour le le prochain morceau de que nous allons entendre aussi Auchan que qu'on fait \u00e0 domicile pour pour les f\u00eates, quand on est en famille, c'est particuli\u00e8rement poignant, ce document qu'on va entendre, c'est les 22 ce qui chante en Lewandowska c'est Manfred chantant Lucky douche de Louis II qui douche c'est la pri\u00e8re conf\u00e8re entre autres au d\u00e9but de shabbat \u00e0 la synagogue, mais surtout \u00e0 la table familiale, c'est le principe de profiter des bonnes choses de la Terre, le Juda\u00efsme n'est pas une religion, une religion qui refusent les plaisirs, c'est pas une religion qui est ax\u00e9e sur l'au-del\u00e0, uniquement, mais les plaisirs, donc en l'occurrence c'est le le 20 et le pain avant d'en d'en profiter en fait un cantique une pri\u00e8re on remercie Dieu de nous avoir donn\u00e9, en l'occurrence le 20 et le pain qui touche d'ailleurs veut dire sanctification c'est-\u00e0-dire que cette activit\u00e9 de manger et sanctifi\u00e9 automatiquement et c'est une m\u00e9lodie qui est presque envie \u00e0 beaucoup de gens qui la chante sans savoir c'est Lewandowska, c'est devenu une m\u00e9lodie traditionnelle pratiquement et alors l\u00e0 en en entendant cette magnifique voix de baryton de Lewandowska qui qui a d'ailleurs aussi chanter du concert et de l'op\u00e9ra, malheureusement j'essaie, j'ai une liste de ses disques, mais j'avais pas trouv\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, ce sont des des enregistrements des ann\u00e9es 20, qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s rares, tr\u00e8s difficiles \u00e0 trouver. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:07) [84%] :\r\nEt dans ce qui douche c'est \u00e0 Berlin dans les ann\u00e9es 34 36 voil\u00e0. \r\nUn qui douche de Louis les Vencovsky interpr\u00e9t\u00e9 par son neveu antillaise, petit neveu Manfred en 1935 probablement \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:19) [88%] :\r\nCe qu'on a \u00e9t\u00e9 entendu \u00e0 la fin, les instruments comme d'un mandat, \u00e7a c'est bon, ils avaient pas de coeur, mais la la congr\u00e9gation au commerce, donc l\u00e0 il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:29) [86%] :\r\nIl y a des versions a \u00e9t\u00e9 repris la reprise par les instruments pour une version un peu de concerts pourrait dire en tout cas dans cet enregistrement assez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:37) [85%] :\r\nUn des plus beaux enregistrements liturgique juifs qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:40) [85%] :\r\nIl a jamais \u00e9t\u00e9 fait il y a un autre extrait de ce disque qu'on va entendre vos vecteur \u00e0 nouveau la voix de Manfred Lewandowska qui, dans une autre musique domestique chez Ramalho Schirrhein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:51) [84%] :\r\nAlors je vous souhaite un psaume qui a chant\u00e9 dans beaucoup d'occasions et il est, il comporte la magnifique fera ce qui s\u00e8me, rendant les larmes r\u00e9colteront dans la joie et l\u00e0 je sais pas exactement, je connais la m\u00e9lodie parce qu'elle est chant\u00e9e dans dans beaucoup de familles est -ce que les traditionnelle je crois pas qu'elle soit de Levandowski mais je peux pas vous dire exactement qu'il a \u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:58) [84%] :\r\nCe chira mais \u00e0 Los musique de synagogue, interpr\u00e9t\u00e9 par Manfred Lewandowska qui Fran\u00e7ois Lilienfeld musique le disait, qui est aussi au coeur du du chat Kultur bundle, donc \u00e0 la fois qui s'\u00e9mancipe de l'aspect liturgique comment est -ce que c'\u00e9tait observ\u00e9e par les communaut\u00e9s peut-\u00eatre plus orthodoxe, \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:19) [86%] :\r\nOh, \u00e7a, disons qu'ils avaient pas tellement de probl\u00e8mes aussi des disques arrive simplement ils interdisaient de les jouer le shabbat et est faite il y a, d'ailleurs il y a des id\u00e9es microsillons, ou sur la pochette, il a marqu\u00e9 plus dans le plaider sur les c\u00f4tes, on ne s'abatte Alain Duaut et Charles disent mais non, ce qui \u00e9tait plut\u00f4t ce qui pouvaient donner des conflits c'\u00e9tait les musiciens qui est Terrazzoni, mais en m\u00eame temps, chanter le concert l'op\u00e9ra m\u00eame le cabaret, alors l\u00e0 il y a, il y a un tr\u00e8s bon exemple c'est Isra\u00ebl braconne alors il faudrait peut-\u00eatre j'explique son nom parce que bon, nous, nous faisons \u00e7a en fran\u00e7ais, mais si on faisait une \u00e9mission en anglais, il y aurait peut-\u00eatre quelqu'un qu'il irait Isra\u00ebl Beckham, alors l\u00e0, \u00e7a serait pas cach\u00e9 du tout alors d'o\u00f9 vient ce nom ben \u00e7a, bien s\u00fbr, rien \u00e0 voir avec les Schleck mais c'est souvent quand les les familles des juifs d'Europe de l'Est et quand on ils ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s par un Ucas du tsar, d'avoir un honte familles ce qui n'avait pas normalement on \u00e9tait fils de c'\u00e9tait comme le naufrage dont et alors l\u00e0, ils ont souvent fait des anagrammes alors Baconnes c'est bonnet que Douch il m'20 ni de Paris Mbembe que puis on mettait des d\u00e9voy\u00e9 qui sonnait bien alors \u00e7a, \u00e7a veut dire les les fils des dessins et de de martyrs essaye Heathrow, elle est donc n\u00e9e en Galicie, en 1910 dans une grande famille quand orale et \u00e0 cause des pogroms de 1919 ils ont ils fui \u00e0 Berlin et le p\u00e8re Kirch Baconnes alors lui il n'a pas du tout vu d'un bon oeil que son fils ne s'int\u00e9ressait pas seulement \u00e0 la musique religieuse aussi au concert et qu'il \u00e9tait f\u00e9ru de th\u00e9\u00e2tre et d'op\u00e9ra et alors une fois il y a eu un, un \u00e9v\u00e9nement qui a fait, comment dire, qui \u00e9tait la goutte de trop parce qu'un un directeur de th\u00e9\u00e2tre qui, bravant les interdits de du papa a quasiment enlev\u00e9 le gar\u00e7on qui voulait jouer, il lui a donn\u00e9 un petit r\u00f4le dans un th\u00e9\u00e2tre, et quand le p\u00e8re a vu \u00e7a, il \u00e9tait fou furieux, ils sont -ils \u00e0 emballer toute sa famille sont retourn\u00e9s en Pologne en 1923 L \u00e0 bas, Isra\u00ebl est devenu chantre mais en 31 il il a, il est retourn\u00e9 \u00e0 Berlin parce que, en Pologne, il aurait \u00e9t\u00e9 conscrits aurait d\u00fb aller \u00e0 l'arm\u00e9e, \u00e7a il en avait, on le comprend l'avant n'avait pas du tout envie, il se retrouve donc \u00e0 Berlin et \u00e0 partir de Berlin, il a fait des tourn\u00e9es europ\u00e9ennes avec des chants, races, il dit qu'il venait de ce de ce milieu, hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:45) [91%] :\r\nUne communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:48) [86%] :\r\nComme il \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s pieuse Tracy de lire pieux, d'ailleurs, mais o\u00f9 la la joie, le chant, la danse, joue un tr\u00e8s grand r\u00f4le c'est une religion tr\u00e8s extraverti et l\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert par Hirsch la donc le le chef de la firme de disques et et Hirsch, la ville a enregistr\u00e9 plusieurs fois et en 39 bah comme retourner en Pologne \u00e0 Cracovie comme Razan et \u00e7a, \u00e9videmment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e en 41, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9 au ghetto de Tarnoff et l\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s aim\u00e9 parce qu'il a consol\u00e9 ses cod\u00e9tenus avec son Champ, il a pratiquement chanter tout le temps pendant cette d\u00e9tention et en 43 il a p\u00e9ri avec toute sa famille et au camp de concentration de belles \u00eatre et alors on va d'abord l'\u00e9couter dans une chanson yiddish tr\u00e8s typique parce qu'elle m\u00e9lange les yiddish, l'Ukrainien, \u00e7a s'appelle d'ailleurs ils nous craignent qu'une cha\u00eene dans un petit bistro d'Ukraine et ensuite dans un r\u00e9pertoire plus religieux tra\u00eetres Ass\u00e9dic semi- miracle le tous Miroslav \u00e7a baisse, comment dirais en ashk\u00e9naze, ce sont des m\u00e9lodies traditionnelles qu'on chante \u00e0 la maison, autour de la table, le vendredi soir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:02) [100%] :\r\nIsra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:09) [63%] :\r\nOn est Martin-Prin une une dispense qu'il mettait et Alcatel quand vous invitez -vous marier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:21) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:32) [80%] :\r\nEntre la maman, voyant la et. \r\nQui \u00e9tait ce qui. \r\nConnaissez tire son voisin \u00e9mu ici. \r\nSigne tire moi, ce qui est au pouvoir. \r\nMais encore des chiffres, il faut ouvrir au je changerai Ariel Sharon. \r\nUne qu'un marchepied pour meubler, qui est aussi clairement. \r\nEt chaude dit et. \r\nIl y a d'Ancely donc ben c'est maintenant les donn\u00e9es mais rien pour une telle mascarade mais. \r\nLa maman, maman, il y a \u00e0 la reprise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:33) [73%] :\r\nIci j'aimerais rapport parce que la mer. \r\nEn 1900 dans la nuit, habituellement avec. \r\nBonjour, parce que vous vrai. \r\nOui, oui, oui, voyez. \r\nDemain pour le Gabon et notamment \u00e9galement d'une gestion millier dans l'appareil, mais est dans la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:35) [81%] :\r\nLa voix \u00e9tonnante d'un jeune Cantor puisque si je compte bien Fran\u00e7ois Lilienfeld, il a 26 ans, en 1936 avec ces enregistrements sous l'\u00e9gide de l'id\u00e9e ch\u00e8re Kultur bonne que vous \u00e9voquez cette semaine dans cette s\u00e9rie d'\u00e9missions, il souhaite bah comme donc avec 2 orchestres diff\u00e9rents pour ces 2 r\u00e9pertoire l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:55) [86%] :\r\nVoil\u00e0 des volumes, il y a, puis ensuite Simone Petrouchka dont on parlera dans la prochaine \u00e9mission de personnalit\u00e9s tr\u00e8s int\u00e9ressante, il faut encore, je dis les semis lorsqu'il a chant\u00e9 \u00e0 la fin, c'\u00e9tait plus des cheminots pour le vendredi soir, mais pour la fin du shabbat pour samedi soir donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:11) [77%] :\r\nDans la langue h\u00e9bra\u00efque prononcer prononc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:14) [87%] :\r\nD'\u00e9chouer alors parmi les Raso N\u00eemes chanteurs d'op\u00e9ra, il faut bien s\u00fbr nomm\u00e9 Joseph Schmit, une des histoires les plus tragiques de de l'histoire vocale, il est n\u00e9 dans une famille tr\u00e8s pauvre, pr\u00e8s de Tcherno, vite bocaux Vinas et en a tr\u00e8s vite, on a d\u00e9couvert sa voix, il a commenc\u00e9 \u00e0 chanter dans plusieurs synagogues, et il s'est retrouv\u00e9 \u00e0 Berlin et il a eu ce qu'on appelle en yiddish, la route peut donc le c'est quelque chose entre le courage et la pertinence d'aller au Studio de Radio de Berlin va, c'\u00e9tait l'\u00e9poque 2\u00e8me moiti\u00e9 des ann\u00e9es 20 o\u00f9 la radio c'\u00e9tait devenu le m\u00e9dia pour la musique, le, le plus important, et il a simplement dit : je voudrais chanter quelque chose et puis l\u00e0, tout de suite \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e parce qu'il avait il pouvait pas faire de Carri\u00e8res-sur-Seine, parce qu'il \u00e9tait tr\u00e8s petites et tr\u00e8s petites tailles et en m\u00eame temps, il avait une voix assez sp\u00e9cial avec une facilit\u00e9 dans les aigus absolument d\u00e9concertante et il y avait une voix qui allait particuli\u00e8rement bien au microphone, donc c'\u00e9tait un chanteur qui, pour la radio pour le disque et pour le film avait une voix pratiquement pr\u00e9destin\u00e9 avec un timbre tr\u00e8s sp\u00e9cial entre le timbre du Razan et l'italianit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:33) [61%] :\r\nNous retrouvons quand. \r\nDans le. \r\nSon record. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:09) [100%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:57) [88%] :\r\nC'est petit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:08) [88%] :\r\nUne furtive, l'arme de l'\u00c9lys\u00e9e d'un mort et de Donizetti avec la voix de Yosef tout \u00e0 fait \u00e9tonnant, c'est en 1931 avec l'orchestre de du Staatsoper de Berlin, la direction de Selma Meyerowitz, donc avant le que tout le courrier moyen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:23) [88%] :\r\nIl a chant\u00e9 pour le Kultur burundais, il faut dire que, tr\u00e8s vite, \u00e7a s'est g\u00e2t\u00e9 pour lui, il a fait des films qui \u00e9taient tr\u00e8s populaire des films dans le le sc\u00e9nario souvent \u00e9tait d'une d'une insipidit\u00e9 m\u00eame d'une d'une d'une stupidit\u00e9 d\u00e9fend incroyable mais d\u00e8s qu'il se met \u00e0 chanter, \u00e7a devient des documents extraordinaires, il a parcouru toute l'Europe, il s'est retrouv\u00e9 malheureusement en Belgique quand les les Allemands sans arriver en Belgique, il a fait des voyages incroyables pour essayer de s'enfuir et pour finir, il s'est retrouv\u00e9 en 42 \u00e0 Z\u00fcrich, malade, tr\u00e8s malade m\u00eame l\u00e0 il est, il a \u00e9t\u00e9 quelques quelques jours \u00e0 l'h\u00f4pital et bon il allait mieux, il a dit j'ai j'ai une douleur sur le coeur, la et on croyait que c'\u00e9tait un simulateur parce que d\u00e8s qu'il allait bien, on allait l'amener \u00e0 dire n'qui \u00e9tait un camp d'internement pour r\u00e9fugi\u00e9 pour travailler dans les champs et \u00e9videmment on s'est dit oui veut pas travailler, il va bien, ce qui \u00e9tait une grave erreur passent quelques jours apr\u00e8s son retour \u00e0 dire une balade, il est mort d'une crise cardiaque, c'\u00e9tait vraiment, il avait 38 ans plus une trag\u00e9die, il est, on peut visiter sa tombe \u00e0 Z\u00fcrich au cimeti\u00e8re juif de Z\u00fcrich il arrive \u00e9videmment aussi continuer pendant toute sa carri\u00e8re de chanter de la musique religieuse, il a fait partie d'une aventure assez extraordinaire en 1929 un projet de disques avec la musique de la synagogue s'est dit ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu pour des petites communaut\u00e9s juives qui n'avait pas les moyens de se payer un coeur et un ne de, de grande qualit\u00e9, donc \u00e0 un certain point musicaux emb\u00eater ses disques, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 voil\u00e0 c'est des communes et lib\u00e9ral \u00e9videmment les orthodoxes aurait jamais \u00e0 accepter \u00e7a et une grande partie des solistes sur ces disques sont chant\u00e9s par Yosef suite et d'ailleurs, on avait dit que par la ligne dont on a parl\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dans cette s\u00e9rie a aussi pris part \u00e0 ce projet, projet qui a \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9 par Herman Schild Berger, qui a r\u00e9ussi lorsqu'il a quitt\u00e9 l'Allemagne a emport\u00e9 quelques-uns de ses disques, malheureusement, une partie a \u00e9t\u00e9 ab\u00eem\u00e9e par les les nazis quand ils ont contr\u00f4l\u00e9 le nord dans la de la douane donc contr\u00f4ler ses disques d'une extr\u00eame raret\u00e9 en a retrouv\u00e9 qu'une petite partie mais heureusement il y en a quelques-uns avec qui osaient Schmidt en est d'ailleurs en train de faire des recherches, le directeur des archives Yosef Schmidt qui se trouve pr\u00e8s de Z\u00fcrich, Alfred Fassbinder et moi- m\u00eame, on est en train de de recherches parce qu'on sait qu'on a trouv\u00e9 des documents qui prouvent qu'court plusieurs disques qui sont dans des archives en Am\u00e9rique et qui pour une raison qu'on ne conna\u00eet pas, n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, si l'on peut dire, donc on va essayer de faire ce qu'on peut, mais en tout cas en a document magnifique la Deutsche que Douch \u00e0 la que Douch \u00e0 c'est une sanctification qui fait partie de l'Office de tous les jours des shabbat et d\u00e9faite, elle a de temps en temps Lewandowska \u00e9crit des m\u00e9lodies, enfin, fait des musique avec des textes en allemand pour pouvoir mieux atteindre les la communaut\u00e9 alors l\u00e0 ce qui est int\u00e9ressant, c'est que ce qui est solo c'est chant\u00e9 en allemand et les r\u00e9ponses Khorassan chanter en original en en h\u00e9breu codage codage donc c'est c'est le Saint au sein Toussaint tous avec vous des commentaires po\u00e9tiques entre 2 et c'est un gestion du 16 octobre 1929 o\u00f9 l\u00e0, on peut entendre Yosef mettent avec toute son \u00e2me, il met l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:54) [83%] :\r\nEt le coeur de la d\u00e9chets r\u00e9forme comme AMD de Berlin, la direction de Herman Gilbert guerre pour nous quitter France Alien. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:41:03) [83%] :\r\nSi on. \r\nLa voix de la Terre. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:41:53) [66%] :\r\nComment allons. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:42:00) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:42:08) [82%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:42:36) [79%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:42:53) [76%] :\r\nNous ouvrons. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:43:35) [88%] :\r\nAu milieu du repas. \r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:55) [92%] :\r\nVoil\u00e0. \r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:45:20) [75%] :\r\nIl y a pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:16) [90%] :\r\nQuelques facettes de l'art de Yosef Schmidt pour conclure cette \u00e9mission, sur les conseils donc de notre invit\u00e9 Fran\u00e7ois Lilienfeld qu'on retrouve demain, toujours pour \u00e9voquer ce jeudi cher Kultur Bund, qui a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e par les nazis \u00e0 Berlin entre 33 et 41 demain Fran\u00e7ois seulement aura, quel bilan pour cette association culturelle, cette organisation mais sachons nous sommes d\u00e9j\u00e0 que cette s\u00e9rie, nous la devons \u00e0 David et puis aussi qu'Isabelle Watson et l'assistante de production de musique en m\u00e9moire proposition Jean-Luc Rieder. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:46:58) [76%] :\r\nAndr\u00e9 Courr\u00e8ges hier, on sent qu'il y a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:47:31) [71%] :\r\nLa droite pas de. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:48:39) [76%] :\r\nD'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:48:50) [81%] :\r\nOn a d\u00e9j\u00e0. \r\nEt et et. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:51:49) [75%] :\r\nDel\u00e9mont. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:52:51) [83%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:52:56) [92%] :\r\nUn peu. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:53:05) [60%] :\r\nQuand recueillir un la. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:53:57) [84%] :\r\nAu vu passer. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:54:25) [92%] :\r\nEt alors. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:54:49) [72%] :\r\nEst. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:55:46) [62%] :\r\nNon pas arabe et bien. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:56:04) [64%] :\r\nAh ben oui, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FT23 (00:56:29) [69%] :\r\nEt. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:57:09) [100%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:57:50) [88%] :\r\nEt puis. \r\n"], "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hiestand, G\u00e9rald", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lilienfeld, Fran\u00e7ois", "role": "musicologue, musicien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85A69758-D835-4D58-88AA-2477A62914E8", "internalArchiveId": "85A69758-D835-4D58-88AA-2477A62914E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tch\u00e9tch\u00e9nie, les gagnants et les exclus de la reconstruction (4/5) : L'islam et les Kadyrov, inscrits au patrimoine de la Tch\u00e9tch\u00e9nie", "publicationDate": "2010-11-11T00:00:00Z", "summary": "C'est jour de f\u00eate dans le petit village de Charo\u00ef, perch\u00e9 \u00e0 plus de 3000 m\u00e8tres dans les montagnes du Caucase. L'inauguration d'une tour tch\u00e9tch\u00e8ne mill\u00e9naire tout juste restaur\u00e9e co\u00efncide avec l'anniversaire de naissance du pr\u00e9sident Akhmad-Khadji Kadyrov, tu\u00e9 dans un attentat en 2004. Entre deux rituels soufis, les dignitaires chantent les louanges du d\u00e9funt leader et de son fils Ramzan, actuel chef de la r\u00e9publique, qui entretient le culte de son p\u00e8re. Avant la c\u00e9r\u00e9monie, un autre Ramzan, sp\u00e9cialiste des tours tch\u00e9tch\u00e8nes, fait visiter l'installation et admet sa d\u00e9ception quant \u00e0 la qualit\u00e9 du travail de restauration. Pour Rizvan-Hadji, l'imam responsable de la reconstruction, la remise sur pied de cette tour m\u00e9di\u00e9vale symbolise avant tout la renaissance des traditions tch\u00e9tch\u00e8nes, r\u00e9prim\u00e9es sous l'Union sovi\u00e9tique, bless\u00e9es par deux guerres et ramen\u00e9es au premier plan par Kadyrov junior. Ra\u00efssa, la pr\u00e9f\u00e8te de Charo\u00ef, a bon espoir que son village isol\u00e9 attire un jour les jeunes et m\u00eame les touristes \u00e9trangers. Invit\u00e9e : Fr\u00e9d\u00e9rique Longuet-Marx, ethnologue, sp\u00e9cialiste du Caucase nord, ma\u00eetre de conf\u00e9rence en sociologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Caen et charg\u00e9e de s\u00e9minaire \u00e0 l'Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales \u00e0 Paris. Auteur de: \"Tch\u00e9tch\u00e9nie. La guerre jusqu'au dernier?\" (Ed. Mille et une nuits, 2003). Fr\u00e9d\u00e9rique Longuet-Marx vient \u00e9galement de terminer un film sur le Daguestan: \"Daghestan : des kolkhozes aux mosqu\u00e9es\". Fr\u00e9d\u00e9rique Longuet-Marx nous parle de l'attachement des Tch\u00e9tch\u00e8nes \u00e0 leurs traditions, de sa r\u00e9cup\u00e9ration par le pr\u00e9sident Kadirov. Elle nous explique comment, l\u00e0 aussi par pure volont\u00e9 politique, l'Islam tch\u00e9tch\u00e8ne, traditionnellement soufi et tol\u00e9rant, se radicalise aujourd'hui.", "durationSec": 3600, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Tch\u00e9tch\u00e9nie"], "thematicThemes": ["patrimoine culturel", "islam"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-03-10T07:20:10Z", "speechToTexts": ["10.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:00) [75%] :\r\nAlexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [96%] :\r\nEn Iran, la justice estime avoir besoin de plus de temps pour examiner l'affaire de Sakineh cette femme condamn\u00e9e \u00e0 la lapidation, puis \u00e0 la pendaison et dont le sort a suscit\u00e9 une vague d'indignation dans le monde entier l'examen de l'accusation de meurtre passe d\u00e9sormais avant celle d'adult\u00e8re, les explications de sa vierge Ghazi \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:18) [89%] :\r\nLa justice aura encore besoin de plus de temps et de plus d'investigation pour prononcer un verdict final dans le dossier de Sakineh Mohammadi-Ashtiani cette petite phrase du procureur g\u00e9n\u00e9ral iranien signifie qui est le Chaban feddayins ex\u00e9cution imm\u00e9diate de m\u00eame le pr\u00e9sident g\u00e9n\u00e9ral iranien Rouhollah Mohseni \u00e9g\u00e9rie, l'examen de l'accusation demeure passera de l'adult\u00e8re, cette Iranienne de 43 ans a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la pendaison pour sur l'implication dans le meurtre, son mari ensuite cette peine a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en 10 ans de prison ferme, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 mort par lapidation pour plusieurs cas d'adult\u00e8re mais d\u00e9but juillet, les autorit\u00e9s iraniennes ont suspendu la lapidation en affirmant que la justice avait besoin de plus de temps pour prononcer une d\u00e9cision finale T\u00e9h\u00e9ran veut en fait faire baisser les pressions internationales Siavosh quasi pas de remonter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [93%] :\r\nLe Parlement europ\u00e9en a ent\u00e9rin\u00e9 d\u00e9finitivement aujourd'hui \u00e0 point nomm\u00e9 pour le G 20 de S\u00e9oul, une r\u00e9forme visant \u00e0 encadrer les fonds sp\u00e9culatifs, accus\u00e9s d'avoir amplifi\u00e9 la crise financi\u00e8re ils seront d\u00e9sormais soumis \u00e0 une sorte de passeport pour pouvoir op\u00e9rer dans l'Union europ\u00e9enne, le Parlement r\u00e9uni en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re \u00e0 Bruxelles, a vot\u00e9 ce texte \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9, 10 jours amende \u00e0 110 francs par jour avec sursis pendant 3 ans, c'est la peine requise ce matin par le procureur du tribunal d'arrondissement de Bienne \u00e0 l'encontre du conseiller national Ricardo Lumengo, poursuivi pour fraude \u00e9lectorale, si le parlementaire est reconnu coupable, le Parti socialiste a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il demanderait sa d\u00e9mission du Conseil national, le jugement est attendu pour 16 heures 30 le Tribunal cantonal, le Valaisan a rejet\u00e9 ce matin le recours de Bernard Rappaz, qui contestait la d\u00e9cision de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat du Valais Esther Waeber-Kalbermatten de lui refuser une nouvelle interruption de peine la justice maintient par ailleurs l'obligation faite aux m\u00e9decins des h\u00f4pitaux universitaires g\u00e9nevois de nourrir le gr\u00e9viste de la faim par la force sous peine de sanctions, avocat du chanvrier a banner va recourir aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral Yves Terrani lui a demand\u00e9 s'il n'avait pas l'impression de s'engager dans une voie sans issue, \u00e9coutez sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:21) [89%] :\r\nAh non, je ne pense pas, je pense que les d\u00e9cisions tant du d\u00e9partement que du Tribunal cantonal ne sont pas justes et j'esp\u00e8re bien que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prenne une d\u00e9cision en faveur d'une interruption de peine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [92%] :\r\nMais on l'a vu pour l'instant, \u00e7a n'est jamais all\u00e9 dans ce sens. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:35) [86%] :\r\nNon mais, mais, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral partait de l'id\u00e9e que on pouvait ordonner une alimentation forfait, on voit que, concr\u00e8tement, elle n'est pas possible, alors j'entends un bras de fer entre la justice et le m\u00e9decin peut bien s'engager mais pas aux d\u00e9pens de la ville, Bernard Rappaz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [86%] :\r\nAutre question mettra bas quel est aujourd'hui l'\u00e9tat de sant\u00e9 de Bernard Rapp a parce qu'on entend \u00e0 peu pr\u00e8s tout et n'importe quoi, la Suisse que vous avez des pr\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:57) [85%] :\r\nDonc moi je vais je ai pas revu depuis vendredi, il y a par contre un certificat m\u00e9dical DHG du 5 novembre 2010 ce qui rel\u00e8ve le probl\u00e8me des yeux dont dont j'ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 et donc il m'a parl\u00e9 et puis un autre probl\u00e8me de iPod albumine \u00e9mis qui est trop bas, voil\u00e0 donc le l'\u00e9tat est alarmant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [91%] :\r\nLes 2 \u00e9tudiants, je ne vois majeur, accus\u00e9 d'avoir agress\u00e9 un serveur lors de leur voyage d'\u00e9tude \u00e0 Rome, \u00e9cope de 20 mois de prison avec sursis et 400 euros d'amende, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 rendue tout \u00e0 l'heure par un tribunal Romain, selon la direction de l'enseignement g\u00e9nevois, le jugement du 3\u00e8me, jeune homme qui lui mineurs impliqu\u00e9s dans cette affaire devrait tomber dans les heures qui viennent, les 3 \u00e9l\u00e8ves pourrait par ailleurs \u00eatre exclus de leur \u00e9cole, les r\u00e9seaux de soins sont pl\u00e9biscit\u00e9s lors des changements de caisse maladie, c'est ce qui ressort des statistiques d'activit\u00e9 du mois d'octobre par le site de comparaison bonus Point CH alors que la saison des transferts de caisse bat son plein, les assur\u00e9s semblent rechercher des mod\u00e8les alternatifs pour r\u00e9aliser des \u00e9conomies, cet engouement pour le manager aux r\u00e9seaux de soins sera -t-il durable ou temporaire, r\u00e9ponse avec Val\u00e9rie Legrand Germanier et les sp\u00e9cialiste sant\u00e9 \u00e0 la FRC, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:07) [87%] :\r\nJe pense qu'il s'agit vraiment d'une tendance durable, les augmentations de primes, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, font que les les le paiement de ces primes et de plus en plus difficile \u00e0 supporter, donc logiquement, les assur\u00e9s vont commencer \u00e0 rechercher des moyens de limiter ces augmentations et puis les la latte alternatifs comme ils permettent des r\u00e9ductions de primes parfois substantielles devienne int\u00e9ressant, alors c'est une bonne nouvelle, collectivement, parce que \u00e7a induit une utilisation du syst\u00e8me de soins qui est plus rationnelle qui est plus coh\u00e9rente et plus organis\u00e9e, donc on va quand m\u00eame vers une am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 et une mod\u00e9ration des co\u00fbts, alors c'est vrai que c'est un succ\u00e8s qui n'est pas forc\u00e9ment volontaires, les assur\u00e9s de se d\u00e9cide pour ces mod\u00e8les -l\u00e0 parce que les primes deviennent trop cher, donc c'est un peu contre leur gr\u00e9, mais collectivement, c'est quand m\u00eame une bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [92%] :\r\nDes propos recueillis par David Racana dans le journal de la mi- journ\u00e9e sur la 1\u00e8re le serveur internet du Parti socialiste suisse fait l'objet d'attaques depuis lundi dernier, jusqu'\u00e0 200 ordinateurs dont la majeure partie se trouve en Allemagne, aux Pays-Bas et aux \u00c9tats-Unis se connecte plus de 10000 fois par seconde sur le site du PS, entra\u00eenant des probl\u00e8mes d'accessibilit\u00e9, le Parti examinent le d\u00e9p\u00f4t d'une plainte p\u00e9nale contre inconnu Dino de Lorraine this producteur italien notamment de ce film c\u00e9l\u00e8bre de Fellini comme La Strada ou les nuits de cabri \u00e0 est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans \u00e0 Los-Angeles, ont indiqu\u00e9, cet apr\u00e8s- midi, plusieurs agences italiennes. \r\nLa Suisse romande b\u00e9n\u00e9ficie encore de belles \u00e9claircies mais c'est bient\u00f4t termin\u00e9, les nuages couvriront cet apr\u00e8s- midi le ciel et la pluie est attendue en fin de journ\u00e9e, les temp\u00e9ratures en pleine atteindront un maximum de 11 degr\u00e9s il fera moins 3 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:46) [86%] :\r\nVivez l'info sur RSR pose H Point d'chiens, chats, oiseaux, ch\u00e8vres, moutons : les animaux seront les invit\u00e9s d'Espace 2 le 16 novembre prochain \u00e0 marginal \u00e0 Jazz ils tiendront la vedette d'un bestiaire radiophonique surprenant au centre des \u00e9missions et m\u00eame au micro, il nous parlons d'art de litt\u00e9rature, de musique et de sciences et aussi de m\u00eame. \r\nEspace \u00e0 poil et \u00e0 plumes, une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 vivre sur Espace 2 mardi 16 novembre de 6 heures \u00e0 minuit renseignements d\u00e9taill\u00e9s sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:22) [61%] :\r\nSi \u00c9tienne Serna voit les photos ne sont jamais Carcasonne 15. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:25) [88%] :\r\nLes Tch\u00e9tch\u00e8nes, on les appelait les Fran\u00e7ais du Caucase. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:29) [66%] :\r\nPas tellement juste je Koultoury oui on va. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:31) [84%] :\r\nFran\u00e7aise parce que les tch\u00e9tch\u00e8nes comme les Fran\u00e7ais en Europe ont toujours \u00e9t\u00e9 sup\u00e9rieures sur le plan culturel \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:41) [82%] :\r\nLe dromadaire sur l'\u00e9paule, Cyril Destraque et Monsieur Trichet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:57) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, merci de prendre avec nous avec Maureen Grisot et Fr\u00e9d\u00e9rick Lavoie, la route de la Tch\u00e9tch\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:11) [88%] :\r\nAlors, on arrive au pied d'une tour tch\u00e9tch\u00e8ne qui va \u00eatre inaugur\u00e9e aujourd'hui, c'est une vieille tour d'observation qui avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites au 19\u00e8me si\u00e8cle qui vient d'\u00eatre construite. \r\nOui, dans le petit village de Charo\u00ef, qui compte, selon le recensement 300 habitants mais c'est assez difficile \u00e0 croire, parce qu'il n'y a \u00e0 peine qu'une quinzaine de maisons. \r\nNon, dans cette tour qui est faite de pierres. \r\nAvec des petits escaliers tr\u00e8s escarp\u00e9e en bois. \r\nL'inauguration de la tour, ce sera d'environ 2 heures, mais l\u00e0 on en est aux pr\u00e9paratifs et pourquoi on veut monter aussi qu'ils vont mettre la la touche finale \u00e0 ces pr\u00e9paratifs avec quelque chose de tr\u00e8s important et Tch\u00e9tch\u00e9nie : vous allez voir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:10) [94%] :\r\nOn arrive au 5\u00e8me \u00e9tage. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:12) [70%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi, et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:14) [68%] :\r\nIl y aura une ouais ouais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:17) [51%] :\r\nDonc Brown c'est celle -ci jamais demand\u00e9 d'apporter aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:23) [88%] :\r\nUn compromis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:25) [82%] :\r\nDites -moi qu'est -ce que vous allez faire maintenant recadrer les choses, nous allons d\u00e9plier l'affiche Acton Anna \u00e9tait une plaque p\u00e2ti. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:34) [59%] :\r\nDire a tous \u00e9chou\u00e9 Novotna Samawa ce que Brecht cette passion \u00e0 tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:44) [86%] :\r\nC'est Armand traduit KDE Kadyrov et maintenant nous allons mettre son portrait sur la plus haute au de Tch\u00e9tch\u00e9nie c'est dans son honneur en l'honneur de son anniversaire demain que nous mettons cette affiche et que nous inaugurons cette tour et c'est un bon pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:01) [62%] :\r\nRecherche tabou, vraiment, je ne savais rien comme d'autres \u00e0 son Tch\u00e9tch\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:06) [91%] :\r\nOui, c'est un bon pr\u00e9sident, c'\u00e9tait une bonne personne, c'\u00e9tait le p\u00e8re de la Tch\u00e9tch\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:11) [69%] :\r\nQu'il faut bien. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:18) [75%] :\r\nJean Aron d\u00e9plie le portrait d'un chemin tr\u00e8s 10 Kadyrov qu'il faut au moins une dizaine de m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:25) [58%] :\r\nElle jusqu'o\u00f9 pas en arri\u00e8re maintenant qu'il y a une amende. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:29) [80%] :\r\nLes hommes et se trouver un moyen de de l'accrocher avec d\u00e9filent pour ne pas qu'ils tombent, c'est au 2\u00e8me, essai de la journ\u00e9e tout \u00e0 l'heure, il n'avait pas r\u00e9ussi alors \u00e0 mettre le portrait d'une fa\u00e7on stable. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:09:50) [87%] :\r\nOn quitte Grozny encore dans la campagne tch\u00e9tch\u00e8ne, aujourd'hui on fait pas des centaines de kilom\u00e8tres parce que il faut qu'rappeler quand m\u00eame que la Tch\u00e9tch\u00e9nie c'est tout petit, sa peine plus grand que la Suisse romande petit territoire, donc il se compose de et de Step au nord notamment par un fleuve qui s'appelle le fleuve Terek et puis au sud de la R\u00e9publique, c'est le Caucase immense avec des sommets qui atteignent 5000 m\u00e8tres d'altitude, c'est l\u00e0, dans ces montagnes se r\u00e9duit national tch\u00e9tch\u00e8ne que se sont syst\u00e9matiquement repli\u00e9s les combattants quand la pression, la r\u00e9pression de l'immense voisin russe se faisait trop fort et c'est l\u00e0, dans ces montagnes que vous nous emmenez aujourd'hui Fr\u00e9d\u00e9ric Lavoie, \u00e7a ressemble \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:10:33) [87%] :\r\nEt pour se rendre \u00e0 Charo\u00ef, on fait d\u00e9j\u00e0 150 kilom\u00e8tres dans des vall\u00e9es escarp\u00e9es parce que Charo\u00ef est \u00e0 3000 m\u00e8tres d'altitude, donc c'est assez loin \u00e0 partir de de Grozny, surtout que les routes sont dans un mauvais \u00e9tat aussi sur la route on ne rencontr\u00e9, entre autres, une quinzaine de soldats russes qui en train de patrouiller parce que comme vous disiez il y a des combattants islamiques se sont retranch\u00e9s dans les montagnes, donc il y a, il y a encore des menaces dans ces montagnes, nous on a eu un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 donc si si si majestueux, en fait, ce paysage -l\u00e0 pour se rendre dans ce tout petit village avec \u00e0 peine 10 15 maisons. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:11:10) [89%] :\r\nM\u00eame Maureen Grisot, vous \u00eates \u00e9galement avec nous aujourd'hui, \u00e7a vous a plu ces paysages c'est beau. \r\nMaureen ne nous auto- pas c'est pas grave, bah, dites -nous Fr\u00e9d\u00e9rick Lavoie. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:11:24) [90%] :\r\nOui bien h\u00e9 oui moi \u00e7a me beaucoup plus, c'est vraiment bon, il y a une petite rivi\u00e8re en bas de la vall\u00e9e et et cette cette tour tch\u00e9tch\u00e8ne qu'on inaugure, h\u00e9 bien c'est l'une des tours qu'il y avait au moyen- \u00e2ge parce que autour, on peut s'imaginer justement lorsque les habitants, nous nous en parle que sur chacun des petits sur chacune des petites collines de Laval, il y avait diff\u00e9rentes tours donc on on s'imagine un peu \u00e0 quoi \u00e7a ressemblait \u00e0 l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale, il d'ailleurs, on peut dire que \u00e7a n'a pas beaucoup chang\u00e9 quoi que depuis quelques ann\u00e9es maintenant, les habitants ont l'\u00e9lectricit\u00e9 donc la vie, c'est quand m\u00eame un peu am\u00e9lior\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:12:00) [93%] :\r\nOn vous a retrouv\u00e9 Maureen Grisot, \u00e7a vous a plu ces paysages. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:12:04) [81%] :\r\nC'est tr\u00e8s bon, mais \u00e7a m'a beaucoup surpris, on avait dit \u00e9videmment c'\u00e9tait, c'\u00e9tait magnifique, n'a pas faim, tout le monde dit son pays, beau et l\u00e0 quand on arrive, on voit ces rivi\u00e8res, il y a \u00e9norm\u00e9ment de de v\u00e9g\u00e9tation aucun de for\u00eat, \u00e7a ressemble un peu \u00e0, \u00e0 l'Ard\u00e8che pour ceux qui connaissent, c'est, c'est vraiment de \u00e7a, c'est des d\u00e9gorge c'est tr\u00e8s beau, c'est tr\u00e8s frais, il y a, il y a des, des, des fontaines naturelles qui s'\u00e9coule le long de la route dans ce c'est vraiment tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:12:29) [78%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Lavoie peu pourquoi est -ce que vous allez \u00e0 cette inauguration. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:12:33) [86%] :\r\nVous avez dans les villages, je peux seulement Tch\u00e9tch\u00e9nie mais ailleurs aussi, il y a pas beaucoup d'occasions pour f\u00eater, h\u00e9 bien l'on arrivait, il y avait 2 occasions pour f\u00eater \u00e0 Charo\u00ef lorsque le nous sommes all\u00e9s comme on disait dans le reportage, c'\u00e9tait l'anniversaire de Materazzi Kadyrov qui le pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne, le p\u00e8re de Ramzan Kadyrov, l'actuel chef de la R\u00e9publique qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans une l'attentat en 2004 et donc son jour d'anniversaire est devenu une c\u00e9l\u00e9bration d'\u00c9tat puisque son fils a d\u00e9cid\u00e9 d'instaurer le culte de sa personne n'et l'autre raison bien c'est justement elle d'inauguration de cette tour qui vient tout juste d'\u00eatre restaur\u00e9e gr\u00e2ce, selon les habitants \u00e0 l'argent du fonds pour Ahmad a dit Kadyrov, qui est un important oui un important fonds en Tch\u00e9tch\u00e9nie acide ou plus, d'ailleurs vous pr\u00e9venir, mais voil\u00e0 donc 2\u00e8me raison de paix. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:13:26) [92%] :\r\nEt vous avez fait la f\u00eate, on va l'entendre tout \u00e0 l'heure, Fr\u00e9d\u00e9rique Longuet Marx bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous en Direct de Paris vous \u00eates ethnologue, vous \u00eates sp\u00e9cialiste du Caucase Nord vous \u00eates ma\u00eetre de conf\u00e9rence en sociologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Caen, vous \u00eates \u00e9galement charg\u00e9e de s\u00e9minaire \u00e0 l'\u00e9cole d\u00e8s hautes \u00e9tudes en sciences sociales \u00e0 Paris, vous \u00eates l'auteur d'un livre paru en 2003 aux \u00e9ditions 1001 nuits qui s'appelle Tch\u00e9tch\u00e9nie la guerre jusqu'au dernier, vous venez de terminer un film sur le le Daguestan dit vous les montez Raul effet quasi toute seule avec votre avec votre cam\u00e9ra avec des amis qui vont aider \u00e0 faire le le montage, c'est un film qui va \u00eatre diffus\u00e9 ces prochains jours et ces prochaines semaines, ces appels Daghestan des kolkhozes aux mosqu\u00e9es le Daguestan voisin oriental de la la Tch\u00e9tch\u00e9nie c'est cet endroit d'Charo\u00ef Tch\u00e9tch\u00e9nie vous connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:14:18) [87%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que Charo\u00ef est r\u00e9put\u00e9 pour \u00eatre, effectivement, un village de tr\u00e8s haute montagne un village qui a conserv\u00e9 ses traditions et qui au XIXe, au moment de la guerre de r\u00e9bellion de r\u00e9sistance \u00e0 la colonisation russe o\u00f9 l'imam Chamil essayer d'\u00e9tendre la charia \u00e0 la Tch\u00e9tch\u00e9nie et au Daguestan, ce village avait r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la mise en place de la charia, il avait donc conserver ses traditions musulmanes populaire et et donc les traditionnels que sont les confr\u00e9ries. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:14:54) [77%] :\r\nDonc, c'est un lieu symbolique important, on entend l\u00e0 7 ans sont enregistr\u00e9s par la par Fr\u00e9d\u00e9rick Lavoie, on l'entend, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:15:01) [87%] :\r\nAlors ce qu'elle s'est fait ce qu'on entend l\u00e0, c'est un z'\u00e9crins, c'est-\u00e0-dire c'est une c\u00e9r\u00e9monie soufie justement une c\u00e9r\u00e9monie soufie il y a 2 confr\u00e9ries en Tch\u00e9tch\u00e9nie, la plus importante, ce sont les Kadiri et donc l\u00e0 c'est un un, une c\u00e9r\u00e9monie Kadiri, qui veut que les les hommes tournent en gros pendant \u00e7a peut \u00eatre pendant des heures ou en tout cas pendant un certain temps en disant de des litanies en frappant dans les mains en tapant v\u00eatements le sol avec leurs leurs grandes bottes et se fait de r\u00e9p\u00e9ter des litanies comme \u00e7a de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s longue peut \u00e9ventuellement conduire jusqu'\u00e0 l'extase et donc c'est un mari d'soufi qui caract\u00e9rise ces Kadiri, \u00e0 l'oppos\u00e9 des d\u00e9marches tandis que donc des rites silencieux et je voudrais juste souligner \u00e0 propos de ces et puisqu'on ne parle que Kadyrov donc le le pr\u00e9sident actuel est le fils de celui qu'on honore aujourd'hui dans ce dans ce village, fait lui aussi partie de cette confr\u00e9rie d'o\u00f9 le nom qu'il porte de 2 Kadyrov et donc on aura sans doute l'occasion d'y revenir, il va insister beaucoup sur le r\u00f4le de cette confr\u00e9rie aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:09) [89%] :\r\nVous restez bien \u00e9videmment avec nous, vous nous parlez effectivement de cette religion soufi, qui est une religion qui nous appara\u00eet ici et qui est, religion, tol\u00e9rance annonce para\u00eet tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de ce qu'on a d\u00e9couvert lundi avec l'arriv\u00e9e d'un Islam radical, notamment \u00e0 \u00e0 Grozny, on se rappelle de ce sujet sur ces jeunes filles qui ne devait sortir devait sortir voil\u00e9es dans la dans la rue qui \u00e9taient arr\u00eat\u00e9s lorsqu'ils \u00e9taient pas correctement habill\u00e9s par des esp\u00e8ces de de policiers de la de la morale, on parlera de \u00e7a et puis vous nous parlerez aussi \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9rique Longuet Marx de cet attachement actuel des Tch\u00e9tch\u00e8nes alors traditions et de sa r\u00e9cup\u00e9ration bien \u00e9videmment par le le pouvoir politique par le pr\u00e9sident Kadirov justement \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9rick Lavoie, on va, on vous rejoindre cette tour mill\u00e9naire est -ce que pour finir, on a pu descendre et afficher le le portrait du de l'ancien pr\u00e9sident Kadirov. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:01) [88%] :\r\nOui, \u00e7a a pris 2, ils se sont pris \u00e0 2 fois oui Syral au d\u00e9but il y avait de la difficult\u00e9 ce portrait en bas parce que bon, c'est une tour en Pierre, il fallait trouver les, les, les bons endroits et c'\u00e9tait tr\u00e8s venteux, cette journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:14) [69%] :\r\nOn vous si moi, c'\u00e9tait d'ailleurs la r\u00e9gion travailler un. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:22) [76%] :\r\nUn \u00e2ge qui tire notre c'\u00e9tait Guatelli bien sauce Disney ont normalement on les 14 dans la tour, il semble que qu'elle ne s'effondrera pas pour autant tous les devrait pour oui, ah oui c'est vrai on avec nous les sp\u00e9cialistes, comment vous vous appelez comme base \u00e0 votre Ramzan Ramzan et qu'est -ce que vous avez fait ici, c'est vous qui avez r\u00e9nover la tour. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:17:46) [75%] :\r\nAh non, il y a ici les nouveaut\u00e9s du mois chez Koultoury. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:51) [79%] :\r\nEn tant que chercheur, sp\u00e9cialiste de la culture des tours, h\u00e9 bien, je leur ai expliqu\u00e9 comment refaire la tour ici et il en rend bien fait. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:18:00) [54%] :\r\nIllustr\u00e9 l'\u00e9tat de l'ann\u00e9e craqu\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:02) [91%] :\r\nIls ne l'ont pas refait comme j'aurais voulu qu'il a refasse comment il fallait la refaire, mais bon c'est pas grave. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:18:08) [60%] :\r\nLe score est sont isol\u00e9s, c'est vrai, mais ne ressort magn\u00e9to 80 tu\u00e9s se poser. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:12) [73%] :\r\nLes jouets pas \u00e9t\u00e9 fait selon la recette ancienne qui demeurent secr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:18:17) [54%] :\r\nGogo maintenant est -ce Paul sur les sur les miennes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:20) [81%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait un peu vulgairement tout mais en utilisant les fa\u00e7ons actuelle de faire des joints. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:18:27) [56%] :\r\nDan un b\u00e2che nette un voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:30) [86%] :\r\nCette tour, c'\u00e9tait une tour militaire qui \u00e9tait utilis\u00e9 pour des fins militaires de d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:18:36) [59%] :\r\nDe la soci\u00e9t\u00e9 n'a pas daign\u00e9 caca. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:39) [78%] :\r\nC'\u00e9tait pour pr\u00e9venir les attaques des soci\u00e9t\u00e9s voisines, comment les utiliser au l\u00e0 on \u00e9tend au-del\u00e0 du tout. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:18:45) [97%] :\r\nNationes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:47) [78%] :\r\nAu 1er \u00e9tage, h\u00e9 bien il y avait les loges, les armes, c'est-\u00e0-dire que le d\u00e9p\u00f4t militaire. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:18:53) [46%] :\r\nEt bien Ethias a conduite. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:55) [83%] :\r\nOui, alors vous voyez le le 5\u00e8me \u00e9tage il est entour\u00e9 de fen\u00eatre avec des Balkans, qu'on appelle marcher coulis en tch\u00e9tch\u00e8ne, \u00e7a vient du mot Pierre et d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:19:06) [45%] :\r\nL'\u00c9tat aura p\u00e2te radio. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:09) [87%] :\r\nPr\u00e8s des Balkans, il y a 3 trous, c'est ce qui permettait lorsque les et demi arriv\u00e9 pr\u00e8s de la tour de les attaquer de leur lancer de l'eau bouillante, et donc de se d\u00e9fendre ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:19:21) [65%] :\r\n\u00e0 n'a pas de l\u00e2cher un peu tels essais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:23) [88%] :\r\nHabituellement, les amis, essayer de casser des pierres sur les points au bas de la tour pour faire tomber la tour. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:19:31) [93%] :\r\nComment cette tour a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:19:32) [62%] :\r\n\u00e0 tout, non non, pr\u00e8s d'un iota angolais HLM Chamil imam le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:40) [86%] :\r\nSelon les informations que nous avons, durant l'\u00e9poque de l'imam Chamil \u00e0 sa 1\u00e8re ann\u00e9e lorsqu'il est devenu imam du Daguestan et de Tch\u00e9tch\u00e9nie, il est venu ici pour soumettre les communaut\u00e9s aux alentours et lorsqu'il est arriv\u00e9 ici, h\u00e9 bien la la communaut\u00e9 ne pas voulu se soumettre, on dit qu'il a enferm\u00e9 2 anciens du du village dans cette tour et qu'il a br\u00fbl\u00e9 la tour les \u00e9tages sup\u00e9rieurs se sont effondr\u00e9s, ainsi que toi et depuis 7 ans, depuis 100 60 ans, on n'avait pas retouch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:20:12) [91%] :\r\n\u00e0 cette tour pourquoi \u00e9tait -il important pour vous de reconstruire cette tour et pourquoi aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:20:16) [77%] :\r\nAh non, situ\u00e9 \u00e0 cette situation Nasse hein. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:22) [81%] :\r\nPr\u00e9sid\u00e9 actuellement, h\u00e9 bien nous avons un pr\u00e9sident qui est jeune, qui est de partout qui aida \u00e0 reconstruire. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:20:29) [68%] :\r\nLa \u00e9dit\u00e9 chez Stock unique gagner beaucoup, historien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:35) [90%] :\r\nJusqu'en 2006 dans cette r\u00e9gion, il n'y avait jamais eu d'\u00e9lectricit\u00e9 par son d\u00e9cret en l'espace de 3 mois l'\u00e9lectricit\u00e9 est arriv\u00e9e ici, monsieur, et je crois que c'est \u00e9galement \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il a demand\u00e9 \u00e0 ce qu'on restaure cette tour. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:20:50) [59%] :\r\nRouages nette aux sonorit\u00e9s tiens je critique tous le g\u00e9nie \u00e9tait c'\u00e9tait au. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:57) [83%] :\r\nPour nous, c'est de restaurer ses tours, \u00e7a signifie de restaurer la culture tch\u00e9tch\u00e8ne l'histoire chr\u00e9tienne, vous savez, en 1944 lors de la d\u00e9portation des Tch\u00e9tch\u00e8nes, j'ai tout notre Patrimoine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, voir donc aujourd'hui on restaure tout cela mais on ne s'arr\u00eatera pas ici, il y a encore d'autres tour \u00e0 restaurer, j'ai pass\u00e9 la Ramzan merci. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:23) [76%] :\r\nLe syst\u00e8me et point d'granivores point indique l'\u00e7a va ouvrir point. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:46) [86%] :\r\nLes hommes du village chanter des chants religieux en marchant \u00e0 partir du cimeti\u00e8re vers la tour qui va \u00eatre inaugur\u00e9e mettent actuellement au au pied de la tour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:57) [75%] :\r\nAutre type la c\u00e9r\u00e9monie va commencer surtout trottoir voil\u00e0, voil\u00e0, vous allez appliquer des filtres. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:06) [70%] :\r\nQu'est -ce qu'il faut maintenant, c'est un id\u00e9ologue. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:22:10) [55%] :\r\nQue qui se mesure que vous diront qu'ils mettent leur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:15) [78%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:16) [95%] :\r\nMaintenant, ils vont faire une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 l'int\u00e9rieur, une c\u00e9r\u00e9monie religieuse, ce sont les anciens du village qui vont rentrer dans la dans la tour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:27) [62%] :\r\nSharon et le ramage Brown. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:22:29) [85%] :\r\nLa langue, l'imam qui a organis\u00e9 la reconstruction de il vient d'un d'une autre r\u00e9gion, et il est en train de, de faire un discours \u00e0 l'entr\u00e9e de la tour, il explique l'histoire de la tour, il explique comment la tour a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9 avec l'aide du Fonds Kader. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:47) [57%] :\r\nSur l'\u00e7a c'est c'est la cause \u00e9galement Nice-Matin mardi. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:22:53) [83%] :\r\nMaintenant, l'imam fait les louanges Kadyrov, il explique comment le jeune pr\u00e9sident a r\u00e9ussi \u00e0 ramener ici la t\u00e9l\u00e9vision cette visite le ou la l'\u00e9lectricit\u00e9, un projet qui aurait d\u00fb prendre 3 ans et qui finalement a pris 3 mois j'\u00e0 l'entr\u00e9e \u00e0 l'entr\u00e9e de de la que des hommes, il porte pi\u00e8ces le petit chapeau musulmans et plusieurs zones tourn\u00e9 cam\u00e9ra aussi qui photographient avec leur portable, oui, oui, imam. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:31) [85%] :\r\nAu score, vous \u00eates l'imam de la r\u00e9gion Nord dans illusoire \u00e2g\u00e9 Reisman la m\u00f4me 11 je m'appelle Reiss vendredi, je suis l'imam de la r\u00e9gion de Naour oui oui redites Chavez mais je suis originaire du de la r\u00e9gion de Charo\u00ef Hollande par la fen\u00eatre, la maison de son grand- p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:54) [65%] :\r\nPas tr\u00e8s bas, je n'ai pas vu une vache, oui, oui, oui, l'\u00c9tat va jouer Cahors pas les pr\u00e9sum\u00e9s pr\u00e9c\u00e9den aussi citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:05) [85%] :\r\n\u00e0 ma demande, le pr\u00e9sident \u00e0 donner des moyens pour restaurer tout laissait ici l'ancienne forteresse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:12) [69%] :\r\nEt par dessus, on est un record, il est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:16) [90%] :\r\nEt ils me donnent -ils les fonctions pour que je m'occupe de la restauration et pourquoi pour vous c'est si important. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:23) [52%] :\r\nTa zonage pr\u00e9cepteur tr\u00e8s jeune \u00e2ge, historien 99 proche on est honn\u00eate de chiottes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:30) [82%] :\r\nJe pourquoi c'est important, c'est parce que c'est, c'est une autre histoire et c'est important, ceci se rappeler notre histoire qui ne se rappelle pas son histoire, il y a pas de futur, c'est de la terre de nos anc\u00eatre ici. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:42) [66%] :\r\nEt b\u00e9 les parois de les Rouennais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:45) [86%] :\r\nIl y a eu des guerres, il y a eu aussi le forcer la d\u00e9portation tch\u00e9tch\u00e8ne mais jamais on a r\u00e9ussi \u00e0 casser, \u00e0 briser le peuple tch\u00e9tch\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:54) [82%] :\r\nIl y a bratch a d\u00e9j\u00e0 notre histoire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:58) [84%] :\r\nJe suis cher aujourd'hui de montrer cette tour que plusieurs g\u00e9n\u00e9rations ont regard\u00e9, alors qu'il \u00e9tait encore d\u00e9truites, je suis fier de vous la montrer maintenant dans cet \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:09) [59%] :\r\nUn les nourrir ce que. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:12) [82%] :\r\nSi ces murs pouvaient parler ils nous raconterait beaucoup d'chose et qu'est -ce qui nous raconterait Stoner Heenan Scajola. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:18) [76%] :\r\nOui, oui, moi j'ai et et c'est Nissan et je retraite n'a provoqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:25) [86%] :\r\nIl nous rencontrer leur histoire toutes les guerres qu'ils ont comme un vote Washington cage Bachir pour vous ce la reconstruction de cette tour \u00e7a symbolise aussi la reconstruction du peuple tch\u00e9tch\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:37) [57%] :\r\nUn mois et oiseaux \u00e0 n'installer son \u00e9tat d'ici abricotiers. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:44) [84%] :\r\nSur oui, nous revenons \u00e0 nos traditions et c'est gr\u00e2ce aussi \u00e0 notre pr\u00e9sident, gr\u00e2ce \u00e0 son soutien spirituel ou s'y opposerait, gr\u00e2ce \u00e0 tout cela, nous regardons o\u00f9 il prendrait l'eau traditions tch\u00e9tch\u00e8nes alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:56) [54%] :\r\nDonc oui, c'est l'a\u00een\u00e9 sort surtout pourront compter ses. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:02) [85%] :\r\nAvant la d\u00e9portation de 1944 habiter dans ce village jusqu'\u00e0 1000 familles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:08) [59%] :\r\nUn v\u00eatement c'est-\u00e0-dire poireaute g\u00e9n\u00e9reusement je laisse quoi ce ras-le-bol chez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:14) [85%] :\r\nDepuis, la population a augment\u00e9 soudain et les gens reviennent ici, ils veulent voir la terre de leurs anc\u00eatre s', \u00e7a veut dire que vous pensez que les gens vont revenir habiter dans les villages, \u00e9taient tr\u00e8s mal ce que Rome et taxe Schmutz avec la France, la r\u00e9gion de Charo\u00ef et on la consid\u00e8re comme la Suisse du Caucase. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:34) [67%] :\r\nPas ce matin, les paysages, c'est \u00e0 ce nuage n'est Gor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:38) [78%] :\r\nParce qu'on regarde ces montagnes, c'est magnifique, il y a des cas de grandes il y a la rivi\u00e8re Argonne cagoul\u00e9s ici ce que nous voudrions c'est vivre ici et l\u00e0 bas, c'est-\u00e0-dire en ville, l'accord que nos enfants puissent aller \u00e9tudier revenir apr\u00e8s la science, et que les plus vieux reviennent ici vous et pour terminer leur vie viennent prier ici, j'ai mal, voil\u00e0 comment nous voudrions que notre futur soit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:05) [63%] :\r\nSi \u00c9tienne Serna les freins de source militaire 15 heures. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:08) [87%] :\r\nLes Tch\u00e9tch\u00e8nes, on les appelait les Fran\u00e7ais du Caucase. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:10) [54%] :\r\nPas si mauvais, m\u00eame mouche te je Koultoury oui pr\u00e9voit soit d\u00e9laiss\u00e9 en France aux os. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:16) [90%] :\r\nPourquoi fran\u00e7ais parce que les tch\u00e9tch\u00e8nes comme les Fran\u00e7ais en Europe ont toujours \u00e9t\u00e9 sup\u00e9rieures sur le plan culturel, que ce soit dans la le respect des anc\u00eatre le respect des des vieillards, le respect des femmes et l'enseignement des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:27:56) [85%] :\r\nAlors dans la maison de Rice la chef du village, Elsa envi\u00e9, elle est en train de parler avec des gens dans la rue. \r\nDonc de la c\u00e9r\u00e9monie. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:11) [88%] :\r\nAlors quel \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:14) [72%] :\r\nElle a mal aux pieds, parce qu'elle est pas petite porter des chaussures, aujourd'hui c'est c'est habill\u00e9 avec un tailleur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:22) [92%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:28:23) [80%] :\r\nHabituellement, elle est plut\u00f4t un habillement assez campagnard, elle se fout un peu de son habillement et si son ami russe Marina qui qui l'a forc\u00e9 \u00e0 mieux s'habiller pour qu'elle ait de la prestance en tant que chef du village. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:36) [71%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:28:39) [89%] :\r\nRa\u00efssa tout \u00e0 l'heure on \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 de la tour, tous ensemble, mais c'est vrai que les hommes et les femmes \u00e9taient s\u00e9par\u00e9s et on vous a demand\u00e9 une interview et vous avez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 revenir ici, chez vous dans votre maison qui en contrebas de l'ancienne ville fortifi\u00e9e en contrebas de de cette tour pour quelles raisons avez -vous voulu venir ici. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:28:59) [59%] :\r\nChez vous un peu, donc la soir\u00e9e merci bien, VDH. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:05) [85%] :\r\nParce que, \u00e0 la maison, on est plus relax et en plus, l\u00e0- bas, il y avait beaucoup de vent. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:29:12) [96%] :\r\nEt ce n'est pas parce que cette inauguration \u00e9tait d'abord une histoire d'hommes. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:29:16) [66%] :\r\nOui, un peu \u00e0 ce stade, c'est c'est Bernard Arnault, c'\u00e9tait aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:20) [80%] :\r\nNon, je me consid\u00e8re comme l'\u00e9gale de ses hommes et et Washington et parfois encore sup\u00e9rieure \u00e0 plusieurs dans. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:29:26) [75%] :\r\nOui, mais \u00e0 vrai dire, les Mon\u00e9gasques n'est quand m\u00eame la chaise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:29) [88%] :\r\nQui n'a pas remarqu\u00e9 comment il se comportait \u00e0 mon \u00e9gard. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:29:32) [74%] :\r\nSi j'ai not\u00e9 qu'ils vous respecter beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:29:34) [61%] :\r\nBon les la 1\u00e8re parce que la aussi parce -ce pas d\u00e9voiler sur Alger, mais d'avoir des locaux, parce que la poste d'un. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:43) [82%] :\r\nJean-Marie que lorsque toitures grimp\u00e9 la colline, les hommes ne tenait pas la Portelli moyens sans probl\u00e8me, il m'a donn\u00e9 la main parce que il ne consid\u00e8re plus pr\u00e8s, eux, en fait, je suis une femme simple, une femme tr\u00e8s combative \u00e0 moiti\u00e9 homme \u00e0 moiti\u00e9 femme, voil\u00e0 pourquoi il est, il se comporte comme \u00e7a \u00e0 mon \u00e9gard. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:30:03) [92%] :\r\nAlors, quel est votre r\u00f4le dans cette localit\u00e9 parce que dans cette maison, tout le monde vient tout le monde ouvre la porte, m\u00eame sans frapper alors vous repr\u00e9sentez quoi ici. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:30:13) [66%] :\r\nN'importe quoi, West, pour l'instant, je repr\u00e9sente le pouvoir Matitsch tort ou pas d'un bo\u00eetier doit \u00eatre sec et drogu\u00e9 probl\u00e8me espace qui m'engueuler, tu as beau te faire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:27) [84%] :\r\nLes gens, mais ici personne qui se consid\u00e8re presque \u00e0 la maison pour eux je repr\u00e9sente \u00e0 la fois, c'est \u00e7a le pouvoir mais je suis aussi une a\u00e9rienne les gens au lieu d'aller \u00e0 la distraction viennent ici pour r\u00e9gler leurs leurs probl\u00e8mes PR obtenir des informations, obtenir des documents. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:30:43) [82%] :\r\nOuais, c'est vrai ce que c'est ce qu'on a pass\u00e9 les ligne. \r\nPass\u00e9 les lignes. \r\n\u00e0 quoi va administrer \u00e0 ses ce ce que c'est et Mistress. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:54) [87%] :\r\nJe suis la chef de l'administration du village de Charo\u00ef, donc \u00e7a veut dire que je m'occupe des gens qui a le droit de construire quelque part qui n'a pas le roi de de construire et diff\u00e9rentes choses, biblioth\u00e8ques et ici nous avons une biblioth\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:31:11) [54%] :\r\nGrubesic c'est ce quoi non pas \u00e7a demande c'est tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:17) [87%] :\r\nNous avons une salle d'activit\u00e9s sociales et administration et notre administration qui \u00e9vidence br\u00fble -t-il pour la semaine de la biblioth\u00e8que, le club social en fait se trouve sur le terrain de de des habitants, parce que nous n'avons pas l'argent pour construire nous-m\u00eames, si ces installations nous sommes pauvres, vous voyez. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:31:38) [74%] :\r\nNous, on pense \u00e0 Bizerte, le disent -ils pas des jeunes qui traite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:44) [95%] :\r\nMais nous allons construire des gens viennent ici, les gens s'installent et donc nous allons construire. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:31:49) [92%] :\r\nOn est dans un m\u00eame village minuscule tout temps ou des montagnes au milieu de nulle part et avec juste une base russe qui nous rappelle un peu l'histoire de de ce pays, mais \u00e7a para\u00eet \u00e9trange de voir une femme qui a votre r\u00f4le politique dans un village aussi perdu. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:32:07) [72%] :\r\nLa mise je sais pas, c'est-\u00e0-dire un gestionnaire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:12) [98%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend peut-\u00eatre de quelle femme c'est. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:32:15) [99%] :\r\nQuels sont les avantages quand on est un \u00e9lu en Tch\u00e9tch\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:32:18) [64%] :\r\nMais obsol\u00e8te, aucun Avantage et avait c\u00e9d\u00e9 ses d\u00e9j\u00e0 on va \u00e7a aux communistes et c'est \u00e0 ce moment le meilleur \u00e0 6. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:27) [84%] :\r\nAucun Avantage si je n'\u00e9tais pas ici, je serais ann\u00e9e sur le bord de la mer, ma soeur l\u00e0-bas on appelle et donc je n'obtient aucun Avantage, je suis ici \u00e0 travailler dans la poussi\u00e8re mais j'ai fait \u00e7a pour, pour mon \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:42) [66%] :\r\nFormellement, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:45) [97%] :\r\nComment vous voyez le futur de votre village. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:32:48) [75%] :\r\nOui, Hugo, de CM2 oui j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:52) [88%] :\r\nJe le vois rayonnant. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:32:53) [56%] :\r\nAu d\u00e9c\u00e8s au bout du poisson nomm\u00e9 le CAC Beverage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:58) [86%] :\r\nTout sera restaur\u00e9e, comme c'\u00e9tait avant. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:33:01) [70%] :\r\n\u00e0 10 mois \u00e7a veut dire \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:04) [95%] :\r\nIci, il y aura des maisons modernes. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:33:05) [64%] :\r\nC'est oui je vous oui, oui, oui, vraiment, \u00e0 part. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:10) [95%] :\r\nUn peu plus haut, il y aura une maison blanche \u00e0 2 \u00e9tages qui sera l\u00e0 pour les touristes. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:15) [56%] :\r\nVous de prix j'ai touristes les touristes font venir quoi c'\u00e9tait beau de Tadeusz reste il il va vite 18 cr\u00e9ation on qui devrait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:26) [90%] :\r\nLes invit\u00e9s vont venir ici pour p\u00eacher, notamment ce que je veux aussi c'est une route asphalt\u00e9e pose comme en Am\u00e9rique comme en France avec des pointill\u00e9s au milieu de la route. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:44) [66%] :\r\nUn \u00e0 faire sur le \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:45) [90%] :\r\nTom envie de voyager, j'aimerais bien savoir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:18) [89%] :\r\nJour de f\u00eate dans le petit village de Charo\u00ef, \u00e0 plus de 3 m\u00e8tres d'altitude dans les montagnes du Caucase Maureen Grisot, on se rappelle de votre reportage de lundi avec Ra\u00efssa leurs leurs amis qui nous est pas sortir dans la rue au ciel sortent dans la rue, devait \u00eatre voil\u00e9es, elles avaient peur d'\u00eatre agress\u00e9 par ses responsables de du nouvel ordre moral et islamique de Grozny quand on entend Ra\u00efssa quelle diff\u00e9rence de statut tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:35:50) [85%] :\r\nAh oui \u00e7a c'est vrai que Ra\u00efssa quand on la voit au village, elle est, elle est imposante, c'est, c'est devenu un peu comme un homme parce qu'elle n'est pas mari\u00e9e et n'a pas d'enfant et donc le fait d'\u00eatre d'\u00eatre c\u00e9libataire et \u00e9paves ni veuve ni divorc\u00e9e vient d'un statut assez particulier hybride, c'\u00e9tait assez inattendu et donc elle, par exemple, elle va faucher dans les champs avec les hommes alors tape dans la main et Alain alors statut tr\u00e8s particulier qui n'est vraiment pas celui d'une jeune fille de moins de 30 ans, qui elle, apparemment plut\u00f4t serait pr\u00eate \u00e0 \u00e0 se marier, Ra\u00efssa, c'est comme \u00e7a l'avait oubli\u00e9 son statut de de femmes pourcent impos\u00e9 en tant que femme politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:31) [91%] :\r\nAvant tout, mais en m\u00eame temps elle est reconnue comme femme. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:36:34) [84%] :\r\nBien \u00e9videmment, c'est une femme, mais le fait qu'elle n'est ni enfants ni mari ou ou ex- mari fait que c'est comme cela, elle s'habiller en homme d'ailleurs le le jour o\u00f9 il a fallu o\u00f9 il y avait cette cette manifestation \u00e0 Charolles, il a fallu qu'elle qu'elle met une vue comme une petite veste un peu un peu chic, quel troc qu'elle enl\u00e8ve enfants ces \u00e9normes, plus le difformes et \u00e7a, c'\u00e9tait quelque chose qui la mettait tr\u00e8s mal \u00e0 l'aise, moi j'ai dormi chez elle le matin, j'ai juste habill\u00e9e et elle avait, elle, elle vit avec une Russe Marina qui sont son ami, une amie tr\u00e8s tr\u00e8s proche et c'est elle qui joue r\u00f4les de femmes, c'est elle qui fait la cuisine qui lave le linge et qui lui dit : comment s'habiller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:14) [89%] :\r\nRa\u00efssa, qui a des r\u00eaves, on l'a entendu Fr\u00e9d\u00e9ric Lavoie en Direct de Moscou, elle parle de ses r\u00eaves, Ra\u00efssa r\u00eave de touristes venant visiter son son pays r\u00eavent aussi magnifique d'une route avec une ligne blanche est ce qu'elle a une chance de voir ses r\u00eaves se r\u00e9aliser selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:31) [91%] :\r\nComme tout un Tch\u00e9tch\u00e9nie \u00e7a d\u00e9pend de l'arbitraire du pouvoir de de Ramzan Kadyrov, la distribution des fonds on le en fait \u00e0 Charo\u00ef par exemple, un jour, Ramzan Kadyrov est venu, il a dit il faut mettre l'\u00e9lectricit\u00e9 ici, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait en claquant des doigts alors r\u00e9cemment il a dit qu'il devait y avoir des des stations touristiques dans les montagnes, puisque il dit que les montagnes du Caucase n'ont rien \u00e0 envier \u00e0 celle de la Suisse, donc il est le cette chance -l\u00e0 si l'arbitraire de Kadyrov d\u00e9cide que Charo\u00ef sera la Suisse du Caucase, h\u00e9 bien elle aura ses robes s'\u00e9rode avec C\u00e9line blanc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:09) [91%] :\r\nSi les claquements de de du doigt du du pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne, vont dans le bon sens parce que bien \u00e9videmment, on l'a vu aussi mardi, il suffit d'un claquement de doigts de Kadyrov pour que le malheur s'abattent aussi sur une personne ou sur une une communaut\u00e9 avec nous \u00e0 Paris, en Direct, Fr\u00e9d\u00e9rique Longuet Marx je rappelle vous \u00eates ethnologue, vous \u00eates une sp\u00e9cialiste de ce Caucase du Nord, o\u00f9 nous sommes, toute cette semaine, vous \u00eates ma\u00eetre de conf\u00e9rence en sociologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Caen, vous \u00eates charg\u00e9e de s\u00e9minaire \u00e0 l'\u00e9cole d\u00e8s hautes \u00e9tudes en sciences sociales \u00e0 Paris, vous \u00eates l'auteur d'un livre paru en 2003 aux \u00e9ditions 1001 nuits qui s'intitule Tch\u00e9tch\u00e9nie la guerre jusqu'au dernier, vous venez de terminer un film sur le le Daguestan voisin qu'est -ce qui vous a le plus frapp\u00e9 dans le reportage, dans ce village de de Charo\u00ef. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:38:58) [89%] :\r\nCe qui m'a frapp\u00e9, c'est effectivement le le rapport \u00e0 l'histoire en fait de des villageois parce qu'il est clair que quand on \u00e9coute leur discours, c'est un discours double qui peut \u00eatre \u00e0 la fois entendues de mani\u00e8re tout \u00e0 fait officiel parce que toute fa\u00e7on ils ont pas tellement d'autres moyens de s'exprimer dans ces conditions, devant un micro que de louer le effectivement, comme vous l'avez dit oui, despote au pouvoir, c'est un petit peu un despote oriental qui Kadyrov et en m\u00eame temps quand on entend ce que disait le l'imam de la r\u00e9gion, lui- m\u00eame originaire de ce village, il est clair, il a dit des choses qui \u00e9taient \u00e0 la fois tr\u00e8s, tr\u00e8s belle et qu'on qu'on entend souvent la balle qui est -ce qui a repris le le le journaliste qui \u00e9tait sur place, celui qui ne conna\u00eet pas son pass\u00e9 n'a pas d'avenir, et effectivement je pense que ce qui ceux qui continuent \u00e0 toucher l'ensemble de la population, c'est qu'en fait c'est : il s'agit l\u00e0 par pour eux, c'est cette restauration de leur pass\u00e9 cette restauration des tours qu'il y a un symbole de leur histoire, c'est toujours \u00e9tait des tours de d\u00e9fense tr\u00e8s haute puisque la le faisait 5 mettez donc c'\u00e9tait non seulement une famille mais plut\u00f4t l'ensemble d'un clan qui a laiss\u00e9 r\u00e9fugi\u00e9s quand il y avait des des guerres et donc elles ont un r\u00f4le \u00e0 la fois symbolique important au niveau de l'histoire et le fait qu'elle soit maintenant restaur\u00e9e est important alors ce qui a \u00e9t\u00e9 dit dans le reportage, c'est qu'elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites au XIXe, au moment de la guerre contre les Russes, mais ceux qui n'ont pas dit c'est qu'il n'a aussi une grande quantit\u00e9, mais peut-\u00eatre m\u00eame plus importante encore, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit au moment de la derni\u00e8re guerre, c'est-\u00e0-dire 10 des derni\u00e8res ann\u00e9es qui viennent de se passer et de la guerre, toujours contre les Russes, mais donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:38) [74%] :\r\nLa bien \u00e9videmment les est vrai peux pas dire \u00e7a, puisqu'il a puisqu'pro- russe pourquoi au fond Fr\u00e9d\u00e9rique Longuet Marx les Tch\u00e9tch\u00e8nes ont cette relation \u00e0 se passer, pourquoi est -ce que le pass\u00e9 si important pour. \r\nAllez, la formule de se dire si on conna\u00eet son pass\u00e9 on c'est important pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:40:56) [87%] :\r\nOui est -ce \u00e0 dire que je pense que les Tch\u00e9tch\u00e8nes ont un rapport tr\u00e8s particulier avec leurs traditions pour beaucoup de peuples long mais chez eux c'est particuli\u00e8rement structurants, sans doute aussi \u00e0 cause de leur histoire, o\u00f9 ils ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 depuis 400 ans, toujours en lutte contre la colonisation russe \u00e0 diverses reprises, donc ils ont bien \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s d'avoir une certaine coh\u00e9sion peut c'est vrai que de, de, de, ils sont cit\u00e9s comme \u00e9tant le peuple le plus fort du Caucase, alors tout \u00e7a, bon, c'est des c'est un petit peu des formules Soljenitsyne, on le sait, dans l'archipel du goulag 10 au coco dans les camps, ceux qui avaient le plus de courage \u00e9taient les tch\u00e9tch\u00e8ne pourtant lui, on peut pas qui est plut\u00f4t grand russe on peut pas le soup\u00e7onner de de la chanteuse Juliette pro pro musulmane, mais il est clair que les Tch\u00e9tch\u00e8nes ont effectivement un rapport tr\u00e8s fort, donc \u00e0 la tradition au structure clanique, familiale et au fond l'Islam l\u00e0- dedans, on pourrait dire nique une enveloppe, c'est-\u00e0-dire que quand il se revendique comme musulman, d'abord, ils ont \u00e9t\u00e9 islamis\u00e9s tr\u00e8s tard, ils ont \u00e9t\u00e9 islamis\u00e9s dans les montagnes 18\u00e8me m\u00eame, voire parfois uniquement au 19\u00e8me si\u00e8cle, et m\u00eame les confr\u00e9ries ses confr\u00e8res et Kadir et l'ont \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s la d\u00e9faite de la colonisation par CoulthardJ. \u00e0 la mi- midi apr\u00e8s 1859 1864 donc c'est quelque chose qui arrive tr\u00e8s tard, mais qui du coup a aussi une fonction de consolidation au sein de de la soci\u00e9t\u00e9, mais il ne faut pas le voir comme quelque chose qui, si c'est c'est pas de l'ordre de la foi ou de l'ordre de l'id\u00e9ologie, c'est plut\u00f4t de l'ordre, effectivement, je dirais, de l'identit\u00e9 nationale traditionnelle du peuple tch\u00e9tch\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:39) [82%] :\r\nEt cette histoire tch\u00e9tch\u00e8nes qui est qui est valoris\u00e9 qui redite au fond c'est une histoire victorieuse aussi une histoire de de pers\u00e9cution quelle quelle histoire et valoriser parce qu'on a, on a des suivant les pays si on pr\u00e9sente plus ans en Serbie, bon on c\u00e9l\u00e8bre une on c\u00e9l\u00e8bre une d\u00e9faite dans d'autres pays, on c\u00e9l\u00e8bre plut\u00f4t des victoires, quelle histoire est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en Tch\u00e9tch\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:43:02) [88%] :\r\nJe pense qu'il faut peut-\u00eatre pas oublier que le c'est un peut-\u00eatre un d\u00e9tail, mais c'est quand m\u00eame un symbole aussi que le sur le drapeau tch\u00e9tch\u00e8ne, le symbole des Tch\u00e9tch\u00e8nes, c'est le loup donc le loup, c'est quand m\u00eame \u00e0 la fois un animal solitaire qui se bat, qui ne se qui ne se soumet jamais, je pense que c'est c'est un petit peu l'image qu'ils veulent donner d'eux m\u00eame, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 il y a le loup, et puis il y a l'ensemble des communaut\u00e9s donc des tours, des clans etc qui font le l'encens qui composent l'ensemble du pays et donc je pense que ce sont des gens qui, effectivement, en tout cas c'est le discours qu'ils tiennent ne se soumettront jamais reste, ce sont essentiellement des des rebelles dans la il est vrai que, \u00e0 l'\u00e9poque sovi\u00e9tique, c'\u00e9tait les seuls parmi les musulmans, qui n'avait pas de mosqu\u00e9e du tout quand les autres par exemple Daghestan voisin qui \u00e9tait tout aussi religieux avait quand m\u00eame 27 mosqu\u00e9es alors qu'on avait beaucoup plus de 1500 avant la r\u00e9volution, mais chez eux le le la politique sovi\u00e9tique a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame particuli\u00e8rement Dieu on et laissez pas parler leur langue dans la rue, s'\u00e9tait interdit de parler le tch\u00e9tch\u00e8nes dans des lieux publics, donc \u00e7a c'est quand m\u00eame d'une violence assez forte, il y a eu, je rappelle quand m\u00eame cette d\u00e9portation de 1944 la totalit\u00e9 du du peuple a \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9 en 3 jours au Kazakhstan et en Sib\u00e9rie, donc il est s\u00fbr que par rapport aux autres peuples de l'Union sovi\u00e9tique, les tch\u00e9tch\u00e8nes ont quand m\u00eame une situation tr\u00e8s particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:24) [79%] :\r\nMais comment \u00e7a se fait -il alors que Kadyrov acn\u00e9 actuel pr\u00e9sident actuel valorise autant l'histoire puisque, si l'histoire de la Tch\u00e9tch\u00e9nie, c'est l'histoire de la R\u00e9sistance aux Russes, comment s'est -il quand gouvernement et quand \u00e0 un responsable politique pro- russe puisse valoriser cette histoire, c'est compl\u00e8tement paradoxale. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:44:43) [88%] :\r\nOui, effectivement, mais je pense que justement Kadyrov \u00e9tant s'en train d'utiliser de manipuler cette histoire puisque bon, il est clair que Kadyrov n'est pas du tout un dirigeant populaire c'est donc comme je l'ai dit un un despote, on est dans une situation de n\u00e9potisme, avec des bandes arm\u00e9es \u00e0 sa solde, beaucoup plus forte que leur oui officiel etc mais il essaye, en fait, on le voit sur plusieurs plans d'utiliser des \u00e9l\u00e9ments de la tradition, comme par exemple, alors l\u00e0 c'est \u00e0 double double pleuvoir voir \u00e0 2 niveaux, mais ce culte du p\u00e8re, on pourrait dire que d'une part, l\u00e0 encore, il rentre dans la tradition des Tch\u00e9tch\u00e8nes qui qui ont ce culte de la famille, ce respect du p\u00e8re, etc, on peut aussi, on pourrait le voir d'un autre c\u00f4t\u00e9, qui serait le c\u00f4t\u00e9 sovi\u00e9tique avec le culte des dynasties qui se comme on le voyait en Asie centrale qui se transmettent, etc, mais il est clair que il il essaye de la politique qu'il a men\u00e9e depuis la fin enfin l'achat entre guillemets de la guerre puisqu'il est clair que la guerre n'est vraiment pas termin\u00e9e vu les Anglais et enl\u00e8vements les les crimes totalement al\u00e9atoire de journalistes, d\u00e9fenseurs des droits de l'homme enfin qui ont lieu tous les jours, en tout cas l'id\u00e9e que veut faire passer Kadyrov aujourd'hui, c'est celle d'une normalisation de la de la situation et donc il est clair que, pour ce faire, il a une politique de reconstruction qui est donc le reconstruction de l'int\u00e9rieur de Grozny, mais loin du on voit qu'on retrouve exactement les m\u00eames maison bombard\u00e9e, cribl\u00e9e de balles qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9e, il a donn\u00e9 des salaires, des pensions, c'est ce que dit donc le la la maire du village, oui, effectivement, il y a des mesures sociales qui sont faites et qui fait que, effectivement, il tient par- l\u00e0 aussi une partie de la population qui finalement est ext\u00e9nu\u00e9 de ces 10 ans de guerre et qui finalement ne demandent qu'une chose c'est de vivre un petit peu tranquillement et qui n'est pas pr\u00eate \u00e0 se relancer dans une r\u00e9sistance, m\u00eame si je ne supporte pas les \u00e9clats de de ce despote sa richesse, son n\u00e9potisme son sa mainmise sur la quasi- totalit\u00e9 de la richesse de de la du pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:47) [85%] :\r\nMais est -ce que c'est dans la loi vraiment dans ma question est -ce que c'est pas dangereux, oui, de manipuler de manipuler une valeur, une r\u00e9f\u00e9rence comme celle de l'histoire, quand c'est une histoire qui est celle de la r\u00e9sistance au virus : quand on est soi -m\u00eame compl\u00e8tement soutenu par les Russes, parce que les gens qui sont pas stupides, ils se rendent bien compte de cela non. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:47:06) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, ils sont totalement conscient et c'est pour \u00e7a que j'ai encore interrog\u00e9 r\u00e9cemment les gens au fond le le critique terriblement, simplement ils sont dans l'int\u00e9rieur, voir qu'on est vraiment dans un dans un r\u00e9gime de terreur une dictature sanguinaire ou ou il ne recule devant rien, et on il suffit m\u00eame qu'on qu'on qu'on qu'on \u00e9mette une critique ou de lui ou du gouvernement pour se voir liquider du jour au lendemain, vraiment dans ce dans dans dans un r\u00e9gime de ce type -l\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:34) [79%] :\r\nApr\u00e8s \u00e7a, le ciment, au fond, Fr\u00e9d\u00e9rique Longuet Marx oui c'est la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:39) [82%] :\r\nPour ou. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:47:40) [82%] :\r\nOui, oui, et aussi sans doute parce que les discours de de ces gens n'\u00e9taient pas totalement Languedoc br\u00fblant plus quand on a entendu sur le plaisir de voir cesser tout remise debout, etc, je pense que les gens, effectivement on on aime leur pays aime leur histoire et, finalement, bon bah, essaye de faire la part des choses, en disant : bon, on n'a pas tout, on n'a pas la libert\u00e9 de toutes fa\u00e7on il Lang quasiment jamais eu, mais au moins on essaye de restaurer ce qu'on peut, mais c'est vrai que, \u00e0 part les islamistes qu'on peut, dans un sens, sauf ceux qui ont un courant chaud quand m\u00eame assez extraordinaire, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 dans le dans le village de Kadyrov en ao\u00fbt ou ceux qui sont entr\u00e9s dans le parlement il y a quelques sa sont dangereux comme les kamikazes du monde entier, c'est : j'ai pas de soutenir ce type de d'action mais je veux dire \u00e0 part ces gens -l\u00e0 qui sont qui sacrifient leur vie, la plupart des gens au son comme bon bah comme tout un chacun, donc vraiment apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:32) [86%] :\r\nMaintenant on va parler avec vous DC10 particulier en Tch\u00e9tch\u00e9nie qui le qui et le soufisme, on va voir aussi cet autre contradiction, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois une radicalisation de l'Islam, on l'a vu, lundi \u00e0 Grozny, comment est -ce que \u00e7a cohabite avec le soufisme qui est une tradition tol\u00e9rante, pr\u00e9sent\u00e9e comme telle, en tout cas ce sera apr\u00e8s alors ce sont des Tch\u00e9tch\u00e8nes de G\u00e9orgie, c'est un lieu, un Champ qui s'appelle il d\u00e9lit \u00e0 la vous salir notre Dieu et \u00e0 la j'imagine que \u00e7a a quelque chose \u00e0 voir avec le soufisme, on va voir, on \u00e9coute, vous me direz apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:49:04) [69%] :\r\nEt. \r\nVoil\u00e0, quand il a, c'est un timbre photo il redit. \r\nOui, contenant les autorit\u00e9s britanniques. \r\nAlors, il avait le mur total guerre non l\u00e0. \r\nOui mais voil\u00e0, la trouv\u00e9 la et la pagaille et l\u00e0 comment, alors, bon, \u00e7a a dur\u00e9 la la la la la, il \u00e0 l'ouvrage alors un bonnet bonsoir Omar, pourquoi il n'a, bon bah bien alors \u00e9tal a au mod\u00e8le ben comme d'un r\u00eave \u00e0 la Laval. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:55) [87%] :\r\nVoil\u00e0 ces voix magnifique, c'est l'ensemble Asnar \u00e7a s'appelle donc notre Dieu \u00e0 la religieux du tch\u00e9tch\u00e8ne de G\u00e9orgie, on est toujours avec Fr\u00e9d\u00e9rique Longuet Marx en Direct de Paris je rappelle, ethnologue sp\u00e9cialiste du Caucase du nord du Caucase, j'imagine aussi un petit peu du solide et donc de la G\u00e9orgie, c'est un chant soufi on aime entendre. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:51:15) [85%] :\r\nOui, alors c'est un choix en ce qu'on peut dire, bon, c'est qu'en tout cas c'est un une femme sans doute une forme de logique, enfin c'est un chant religieux, \u00e7a c'est clair, parce que des des litanies des allocations \u00e0 la qui sont constamment r\u00e9p\u00e9t\u00e9 et apparemment c'est sous la forme donc d'un du monologue de cette femme qui est soutenue ensuite par un choeur de femmes, mais je suis pas tout \u00e0 fait, enfin je pense oui c'est soufis, je sais pas si on peut exactement le nom musique mais en tout cas c'est clair que c'est de, de, de cet ordre -l\u00e0 parce que on retrouve exactement les m\u00eames litanies qui sont r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, simplement il y a d'autres paroles par ailleurs bon donc l\u00e0 mais c'est mais c'est c'est s\u00fbr que c'est du m\u00eame c'est du m\u00eame ordre, il faut savoir que chez les soufis les les \u00e9crans sont s\u00e9par\u00e9es, c'est-\u00e0-dire qu'il y a 2 Wicres pour et des \u00e9crans de femmes sont pas m\u00e9langer les \u00e9crire, donc c'est les chants religieux a redit que ces les chants religieux, c'est en fait notamment ceux c'est le chant du souvenir et c'est ce qu'on a entendu dans la tour tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire c'est des gens rituels qu'on peut faire comme \u00e7a, parfois sans aucune occasion pour l'anniversaire de quelqu'un ou pour un \u00e9v\u00e9nement religieux dans l'ann\u00e9e qui ponctuent l'ann\u00e9e religieuse, mais effectivement \u00e7a s'et c'est soufis oui \u00e7a cette sp\u00e9cificit\u00e9 la c'est pas simplement une pri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:22) [86%] :\r\nAlors le soufisme, on le conna\u00eet un petit peu en Occident, c'est une religion, pr\u00e9sent\u00e9e comme une religion tol\u00e9rante ouverte ne sont tr\u00e8s sur l'int\u00e9riorit\u00e9 qui qui n'est pas du tout l\u00e9galistes, comme certains courants, on va dire proche du wahhabisme ou islamistes le\u00e7on comment, au fond, alors que en Tch\u00e9tch\u00e9nie aujourd'hui un retour du religieux extr\u00eamement rigoriste o\u00f9 les femmes si elles sont mal habill\u00e9s dans la rue se font asperger de 2 pistolets bol ce fond ce fond ennuy\u00e9 par d\u00e9cider ce qu'de gardiens de la morale islamique dans les rues de Grozny au fond comment cette cohabitation est possible selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:53:02) [85%] :\r\nAlors effectivement, bon les soufis, ce qui les caract\u00e9rise c'est que ce sont des confr\u00e9ries spirituel, donc avec une inversant spirituel autour en g\u00e9n\u00e9ral d'un d'un m\u00e8tre, alors ce qui clarifierait Kadiri, qui sont les plus importants en Tch\u00e9tch\u00e9nie, ce qui sont toujours vers le monde et donc il y a \u00e9ventuellement peut avoir des actions \u00e0 qui peut avoir parfois des actions assez radicale s'active, d'un point de vue politique, on l'a vu au XIXe, donc pendant la lutte contre les les Russes et c'est confr\u00e9rie donc son ont \u00e9t\u00e9 introduites plut\u00f4t comme je le disais au au si\u00e8cle dernier, au XIXe, alors il est clair que de traditions, ce sont plut\u00f4t des institutions pacifiques qui ont comme but l'approfondissement de la foi autour d'un ma\u00eetre qui peuvent \u00e9ventuellement pour une cause particuli\u00e8re s'investir mais qui se sont situ\u00e9s \u00e0 l'oppos\u00e9 effectivement des islamistes qui a dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:00) [75%] :\r\nC'est c'est quoi ce que vous allez pr\u00e9sente peu peu active pas forc\u00e9ment actif au. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:54:04) [87%] :\r\nOui alors y en a 2 alors justement, vous avez l'ENAC qui eux sont plut\u00f4t des qui tissent d\u00e8s ce qu'on appelle souvent les les les silencieux les les shooteurs ceux qui prient tranquillement en secret et les Kadiri 11 cette vertu nous appelle souvent les sauteurs enfin dans la r\u00e9gion, parce qu'ils font ces ces rondes en sautant, dansant, etc, dont un c\u00f4t\u00e9 beaucoup plus visible et \u00e9ventuellement beaucoup plus actif est investi dans des luttes politiques comme on l'a vu au si\u00e8cle dernier comme puisque ce sont effectivement ces Kadiri qui ont lutt\u00e9 encore jusque dans les ann\u00e9es 30 contre la sovi\u00e9tisation, donc il \u00e9tait pas du tout \u00e0 l'ext\u00e9rieur de toute vie politique et il faut dire aussi que le le r\u00f4le de ces confr\u00e9ries a \u00e9t\u00e9 de f\u00e9d\u00e9rer le peuple c'est-\u00e0-dire que en Tch\u00e9tch\u00e9nie, on a d'une part des clans et on a, on a ces soufi qui compte, qui constituent la la l'ensemble de la population qui se divise, dans ces 2 courants mais les majoritaires sont les Kadiri et donc \u00e7a servait aussi de f\u00e9d\u00e9ration entre les gens, c'est-\u00e0-dire que, par exemple, c'\u00e9tait puisqu'on appartenait d'embl\u00e9e \u00e0 des r\u00e9seaux, sa facilit\u00e9 aussi la r\u00e9sistance et ce qui a aussi \u00e9t\u00e9 pour finir sur le r\u00f4le de la religion quand il y a eu l'exode rural et les gens descendaient des montagnes dans les villes, la religion \u00e9tait aussi un \u00e9l\u00e9ment et parfois il y a aussi une r\u00e9surgence assure la religion parce que les gens \u00e9taient un petit peu perdu il sortait de, de, de, de montagne qui ont une tradition tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s ancienne, se retrouvant dans un contexte compl\u00e8tement moderne comme on retrouve un peu partout dans le monde, mais la la religion du coup \u00e9tait un petit peu le le le biais par lequel ils se rattacher \u00e0 quelque chose qui faisait un peu le fil avec le leur histoire, l'histoire de leurs anc\u00eatre alors l'ai -je islamistes sont apparus effectivement au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 et il y a eu toujours et il y a toujours des oppositions entre les soufi et entre les islamistes, puisque les donc sont oui il y a des bas, il y a m\u00eame eu des combats en 98 il y a eu m\u00eame des, des, des combats arm\u00e9s entre les entre les 2, parce que les voir, je choisis ne sont pas du tout les m\u00eames et donc les islamistes radicaux en g\u00e9n\u00e9ral : voil\u00e0 il y a plusieurs tendances aussi des mod\u00e9r\u00e9s et des plus il y en a qui sont partisans de la lutte arm\u00e9e, mais il est clair que, il y a des d\u00e9bat et \u00e0 l'\u00e9poque de Massera Dov le pr\u00e9sident \u00e9lu en 97, lui a mis tr\u00e8s longtemps \u00e0 r\u00e9agir contre les les islamistes, ce qui fait qu'ils ont pu prendre un petit peu de, de, de, de place sur la sc\u00e8ne politique parce qu'il avait tr\u00e8s peur d'un d'une guerre civile \u00e0 l'afghane et donc voil\u00e0, donc \u00e7a c'est un peu sur le pass\u00e9, le pass\u00e9 de de l'\u00e9volution de ces 2 mouvements alors aujourd'hui sur la question que vous posez, il est clair qu'en fait on peut dire que Kadyrov vie il il manipule un peu les 2, enfin, il fait des que des concessions et manipule un peu les les 2 aspects, c'est-\u00e0-dire que les Kadiri toute fa\u00e7on sont tr\u00e8s populaire parce que c'est l'immense majorit\u00e9 vit pas, ils sont peu pr\u00e8s 70 pourcent lui lui sa tradition de par sa famille en m\u00eame temps on a l'impression que, effectivement, on a entendu parler, \u00e9lu l'apparition de sites, esp\u00e8ce de milices, de la morale, comme vous dites, religieuses qui appara\u00eet dans les rues qui commence \u00e0 tancer des amendes et arr\u00eater les femmes si elles ne sont pas habill\u00e9s selon la tradition la plus stricte, alors il est clair que \u00e7a c'est pas du tout des comportements soufis les frissons jamais eu ce genre de pr\u00e9occupation, donc l\u00e0 ce sont des tendances totalement islamistes en m\u00eame temps aussi, c'est de la police qui se balade dans les rues avec ce genre de de pr\u00e9rogatives, c'est \u00e9vident que \u00e7a peut \u00eatre qu'avec l'aval de Kadyrov, ce serait impossible, bien s\u00fbr, donc, c'est vrai, enfin, tr\u00e8s certainement, ce sont des concessions faites aux islamistes, il faut voir, plut\u00f4t une affaire politique, plut\u00f4t qu'une affaire religieuse, et donc c'est plut\u00f4t une esp\u00e8ce de r\u00e9islamisation de de la soci\u00e9t\u00e9, et on pourrait dire que pour couper un peu l'herbe sous le pied des wahabi, des islamistes lui- m\u00eame va au-devant en faisant prendre ce genre de de mesures pour et il occupe un peu le terrain de de tous les c\u00f4t\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 Kadiri, puisque lui- m\u00eame, il se manifeste dans les op\u00e9rations \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 la radio, etc, avec le petit de la calotte musulmane enfin l'id\u00e9e de la pendant toutes les c\u00e9r\u00e9monies religieuses, etc, donc on a l'impression que, effectivement, il essaie de r\u00e9occuper le le terrain sous le biais de la religion o\u00f9 il est s\u00fbr que, de toute fa\u00e7on il fera consensus pas du c\u00f4t\u00e9 des islamistes, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:58:40) [85%] :\r\nMerci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9rique Longuet Marx d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous, j'ai une une question qui me br\u00fble les, les, mais vous avez 10 secondes pour y r\u00e9pondre, parce qu'on avait au \u00e0 la fin, vous la connaissez, cette question vous \u00eates votre grand- p\u00e8re \u00e9tait le petit-fils de Karl Marx qu'est -ce que votre nom et Mars c'est un Avantage en accompagnant dans, par exemple dans le Caucase du Nord, ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique et qu'on ait l'arri\u00e8re, arri\u00e8re, arri\u00e8re petit-fils de Karl Marx. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:59:07) [83%] :\r\nMaintenant, je dirais les 2 elle sovi\u00e9tique, c'\u00e9tait tr\u00e8s p\u00e9nible, oui, c'est des journalistes qui vous tomber dessus \u00e0 chaque coin de rue pour avoir des c'est interview alors comment que j'avais envie d'\u00eatre prise quand m\u00eame parce que je fais pas pour, mais bien s\u00fbr, vous \u00eates et aujourd'hui, c'est tr\u00e8s curieux, en octobre, quand je fais mon dernier voyage au Daguestan, j'ai vu par rapport aux voyages pr\u00e9c\u00e9dents, \u00e7a revenait de plus en plus et qu'on a pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e9tant etc, ce qu'on disait pas tellement ces derni\u00e8res ann\u00e9es, donc c'est c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant et j'ai vu chez des jeux, des religieux et m\u00eame chez des islamistes qui se r\u00e9clamait un peu des 2, de Marx et de ce qui, quand m\u00eame, on voit parfois des choses tr\u00e8s curieuses au. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:59:41) [80%] :\r\nAlice c'est vrai les bons dossiers, merci beaucoup, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous lire, si. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:59:47) [84%] :\r\nEt bon ce retrouve demain bien s\u00fbr pour derniers feuillets de carnet de route Maureen Grisot, Fr\u00e9d\u00e9ric, la voici une des pr\u00eats, il va \u00eatre 17 heures \u00e0 Charo\u00ef 15 heures sur la 1\u00e8re \u00e0 demain. \r\n"], "program": {"href": "/programs/524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "id": "524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "name": "Dromadaire sur l'\u00e9paule"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Miserez, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Koroteev, Kirill", "role": "ethnologue, ma\u00eetre de conf\u00e9rence en sociologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Caen et charg\u00e9e de s\u00e9minaire \u00e0 l'EHESS \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Grisot, Maureen", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Lavoie, Fr\u00e9d\u00e9rick", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "personnes du petit village de Charo\u00ef", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F71640D-F27C-449F-BAAC-E0DAF4619BB4", "internalArchiveId": "8F71640D-F27C-449F-BAAC-E0DAF4619BB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Dominique Zehrfuss, \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage \"Peau de caniche\" (Ed. Mercure de France, 2010)", "publicationDate": "2010-11-11T00:00:00Z", "summary": "Dans \u00ab Peau de caniche \u00bb, petit texte autobiographique \u00e9tonnant, l'\u00e9pouse de Patrick Modiano raconte son \u00e9trange enfance. Ses parents se sont aim\u00e9s d'un amour fou et tumultueux. Enfant, Dominique Zehrfuss se devait d'\u00eatre la preuve vivante de leur passion. Aussi, analyse-t-elle aujourd'hui finement, \u00e9tait-elle toujours en repr\u00e9sentation, tel un caniche savant. Tout commence en Tunisie, alors sous domination fran\u00e7aise. Une femme, d\u00e9j\u00e0 mari\u00e9e et m\u00e8re de famille, tombe amoureuse d'un monsieur qui l'enl\u00e8ve et l'emm\u00e8ne \u00e0 Paris. Ils sont riches, mondains, voyagent beaucoup, fr\u00e9quentent artistes et \u00e9crivains. Ils ont une enfant dont ils s'occupent peu, sauf pour la montrer aux autres, la petite Dominique Zehrfuss qui grandit exclusivement entour\u00e9e d'adultes. Adolescente, elle est le t\u00e9moin de leurs disputes incessantes et pathologiques. Aujourd'hui, elle raconte tout cela, dans un texte plein de distance et d'ironie, o\u00f9 jamais elle ne se laisse aller dans le pathos. L'\u00e9motion est toujours l\u00e0, en particulier \u00e0 la toute fin du texte, lorsqu'elle raconte qu'elle a eu la chance de croiser un autre \u00ab chien perdu sans collier \u00bb, qui lui a permis de devenir un \u00eatre humain. Lorsqu'elle a \u00e9pous\u00e9 Patrick Modiano, elle avait dix-huit ans, et lui vingt-cinq.", "durationSec": 3214, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine", "litt\u00e9rature"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-09T01:13:34Z", "speechToTexts": ["09.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [89%] :\r\nVous \u00eates entre les lignes, le rendez- vous litt\u00e9raire d'espace de Sylvie Net Jean-Marie F\u00e9lix, bonjour, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 midi, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [69%] :\r\nPoint de leur c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [89%] :\r\nOn la connaissait jusque -l\u00e0 en tant qu'illustratrice et cr\u00e9atrice de bijoux et soudain \u00e0 pr\u00e8s de 60 ans, Dominique Zehrfuss a ressenti l'imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9crire et de publier un r\u00e9cit autobiographique, ce livre vient de para\u00eetre au Mercure de France sans titre de caniche bonjour Sylvie Danette bonjour Jean-Marie pour entre les lignes, vous avez rencontr\u00e9 Dominique Zehrfuss \u00e0 Paris et comme peau de caniche et sa 1\u00e8re parution en tant qu'auteur, on ne la conna\u00eet que peu, je crois que quelques informations la concernant, s'impose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [87%] :\r\nOui, effectivement, le peu d'informations, elle est n\u00e9e 5 ans de Dominique Zehrfuss, si je suis bien renseign\u00e9, donc \u00e0 l'\u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 presque 60 ans, et c'est donc son 1er texte un 1er texte autobiographique quoi nous raconte son enfance une enfance assez en hors norme, je dois dire tout d\u00e9marre enfin, je veux vous dire en quelques mois, tout d\u00e9marre dans la Tunisie d'avant l'ind\u00e9pendance, donc, fin des ann\u00e9es 40 d\u00e9but des ann\u00e9es 50, sa m\u00e8re, qui est d'une famille juive tunisienne, d\u00e9j\u00e0 mari\u00e9e une qui vit dans la dans la bourgeoisie tunisienne, on va dire d\u00e9j\u00e0 mari\u00e9e et m\u00e8re de famille lorsqu'elle le rencontre monsieur Zehrfuss, le futur p\u00e8re de Dominique ces refuges, ce monsieur est architecte, il est parisien, il a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 par le g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle qui avait 2 des projets de grands travaux en Tunisie, donc voil\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 en Tunisie pour pour ces grands projets et tous les 2 ont un v\u00e9ritable coup de foudre, il l'enl\u00e8ve, il emm\u00e8ne \u00e0 Paris, vous imaginez \u00e7a oui partent \u00e0 Paris, il vit une passion folle tumultueuse dans un milieu tr\u00e8s mondain o\u00f9 il fr\u00e9quente beaucoup d'artistes, d'\u00e9crivains et ils ont ensemble cette petite fille, Dominique Zehrfuss, dit comme \u00e7a, tout cela semble assez romanesque, voire rocambolesque, oui, oui, \u00e7a c'est le romanesque, sauf que \u00e7a a tourn\u00e9 au cauchemar parce que, d'une certaine mani\u00e8re, ils vont utiliser cet enfant comme une preuve vivante de leur passion, elle devient une sorte de caniche savant, c'est elle qui le dit, aujourd'hui, d'o\u00f9 le titre du livre Peau de caniche et puis petit \u00e0 petit quand elle grandit dans t\u00e9l\u00e9 pr\u00e9- adolescentes adolescente le t\u00e9moin de leurs sc\u00e8nes de m\u00e9nage pathologique parce que la passion tourne court, enfin se se d\u00e9t\u00e9riore un peu, on va dire et voil\u00e0 alors ce livre nous raconte sa cet enfant cela s'est adolescence cela et comment une petite fille va \u00eatre prise en otage, finalement, par ses parents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [85%] :\r\nDonc c'est une enfant, ce qui semble assez romanesque n'est pas tr\u00e8s heureuse, commente Dominique Zehrfuss ceci est -elle prise pour se remettre d'une telle enfance aussi agit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [84%] :\r\nAh mais \u00e7a c'est l'\u00e9l\u00e9ment \u00e9mouvant Jean-Marie F\u00e9lix puisque, pour la petite histoire, Dominique Zehrfuss est aussi Madame Modiano c'\u00e9tait \u00e9pouse de patrie Modiano alors son texte n'a aucune ressemblance formelle avec ce qu'\u00e9crit patrimoniaux nous n'est pas du tout, ni dans l'imitation des, je veux dire, bon, elle a presque 60 ans, \u00e7a fait plus de 40 ans qui sont vari\u00e9es, je crois, de la rencontre, elle avait 18 ans, si elle avait eu envie de profiter de la notori\u00e9t\u00e9 de son mari pour \u00e7a d\u00e9j\u00e0 et voil\u00e0 l'aurait fait avant, donc l\u00e0 on est dans une d\u00e9marche compl\u00e8tement diff\u00e9rente, une d\u00e9marche tr\u00e8s personnelle vraiment personnelle et elle nous parle pas du tout de tout \u00e7a, sauf une phrase \u00e0 la fin du lieu, je vais vous la lire, mais bien le soir, Marisa dehors vous adore, c'est cette derni\u00e8re phrase, donc elle nous dit qu'on en parle ce soir commence par la fin, comment se sort de cette enfance sont demander Jean-Marie, h\u00e9 bien, nous dit le comte qui avait commenc\u00e9 sous de tr\u00e8s mauvais auspices se termine comme dans les contes de f\u00e9es bon chemin croise quelques ann\u00e9es plus tard, un autre chien perdu sans collier et petit \u00e0 petit, gr\u00e2ce \u00e0 lui et \u00e0 cause de lui au gr\u00e9 des rendez- vous de la vie, je quitterai mes oripeaux de caniche et devient tr\u00e8s peu \u00e0 peu un \u00eatre humain, moi je fonde quand histoire Treccani une finale aller trop Modiano non non non c'est super tout sans moi c'est pas cette phrase, elle m'a fait fondre, donc voil\u00e0 donc voil\u00e0 c'est c'est toute l'histoire de Dominique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [92%] :\r\nSerge, alors on ne sait, Sylvie pour entre les lignes, il vous arrive souvent de rencontrer les auteurs dans leur sph\u00e8re intime est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas aussi avec Dominique Zehrfuss. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [83%] :\r\nIl a un an, vous auriez aim\u00e9 Jean-Marie j'aimerais rentre commenc\u00e9 chez les Modiano, voil\u00e0, on aurait tr\u00e8s bien imaginer le salon, la pipe de Monsieur sur non c'est les rencontrer chez son \u00e9diteur, j'\u00e9tais tr\u00e8s impressionn\u00e9 quand m\u00eame par le personnage parce que Zotac ma vraiment beaucoup touch\u00e9, mais beaucoup de surprises aussi, mais donc je lui ai demand\u00e9 \u00e0 Dominique Zehrfuss, pourquoi elle avait d\u00e9cid\u00e9 cette ann\u00e9e, \u00e0 presque 60 ans de publier ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:33) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je ne sais pas pourquoi, c'est-\u00e0-dire que j'ai \u00e0 la suite d'un \u00e9v\u00e9nement comme je raconte dans le livre, \u00e0 la suite d'un \u00e9v\u00e9nement qui pour moi \u00e9tait douloureux pas pourront peut-\u00eatre quelqu'un de de normal, j'allais dire, mais je ne sais pas pourquoi la mort de mon chien a \u00e9t\u00e9 pour moi le d\u00e9tonateur de la r\u00e9surgence de mon pass\u00e9, en fait, je me suis identifi\u00e9e \u00e0 mon chien, je sais pas pourquoi dans le la chronique de sa mort annonc\u00e9e, j'ai retrouv\u00e9 l'esp\u00e8ce d'enfermement dans lequel je me trouvais quand j'avais 14 ans, je sais pas pourquoi je me je j'ai j'ai fait une esp\u00e8ce d'identification morbide \u00e0 ces chiens et \u00e7a fait ressurgir en moi toute une p\u00e9riode de mon pass\u00e9 o\u00f9 j'tout d'un coup, je me suis dit mais pourquoi est -ce que je suis tellement proches de ceux de ce chien pourquoi est -ce que je m'identifie \u00e0 lui, peut-\u00eatre parce que moi aussi j'\u00e9tais un peu trait\u00e9s comme comme un animal de compagnie, partant de ce th\u00e9or\u00e8me tous, enfin, c'est comme une sorte de filet comme le fil rouge dans la dans la la pi\u00e8ce de terre, c'est-\u00e0-dire que s'je j'ai sorti ce fil de de du fond de mes entrailles et et cette histoire, moi quand j'avais commenc\u00e9 \u00e0 faire ses souvenirs d'enfance plut\u00f4t entre que je voyais, c'\u00e9tait plut\u00f4t sur le mode joyau, je pensais que \u00e7a me r\u00e9conforte conforterait de penser \u00e0 certains \u00e9pisodes un peu comique que j'avais v\u00e9cu parce que quand je regarder en arri\u00e8re, je me rendais compte que l'enfant ce que j'avais une \u00e9taient pas conformes pas tout \u00e0 fait conforme \u00e0 l'image qu'on se fait d'une enfance et que donc cette \u00e9tranget\u00e9 tout d'un coup, mais on est revenu en m\u00e9moire et donc un peu comme \u00e7a pas amusement je de d\u00e9crire quelques souvenirs d'enfance mais je pensais pas que \u00e7a me conduirais jusqu'au coeur de de cette souffrance d'enfants, c'est \u00e7a qui est \u00e9tonnant, c'est que la la progression du livre a \u00e9t\u00e9 la progression de ce que j'ai ressenti \u00e7a commenc\u00e9 sur le mode comique voulais plut\u00f4t faire quelque chose qui serait de l'ordre de l'autod\u00e9rision me moquer de de l'enfant que j'\u00e9tais me moquer par an, mais tout \u00e7a avec ironie, humour et puis petit-\u00e0-petit, je me suis aper\u00e7u que cette ironie, cet humour masqu\u00e9 quand m\u00eame des \u00e9pisodes assez douloureuse et donc je suis arriv\u00e9, entra\u00een\u00e9 par le poids de mes souvenirs, mais au d\u00e9but je j'ai plut\u00f4t commencer dans la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, voil\u00e0 et puis petit-\u00e0-petit j'\u00e9tais entra\u00een\u00e9e par par le poids de mes souvenirs, c'\u00e9tait tr\u00e8s curieux comme exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:25) [81%] :\r\nMais c'est bizarre, vous, on vous en parlait Dominique Zehrfuss quand vous dites \u00e7a fait ressurgir je voulais commencer comme \u00e7a, et puis l'autre chose est sorti et je veux dire votre enfance, j'imagine, vous en souvenez c'est c'est il y a des choses que vous alliez oublier qui sont revenues en m\u00e9moire ce mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:40) [88%] :\r\nJ'avais, j'avais rien oubli\u00e9 mais comme c'\u00e9tait pas le faire, paradis des amoureuse enfantines comme je j'ai cette enfance n'a pas \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu comme un \u00e9pisode heureuse, h\u00e9 bien j'avais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'oublier, donc j'y pensais et parfois avec d\u00e9tachement mais je je ne regardais pas beaucoup en arri\u00e8re, je, je, je vais regarder plut\u00f4t vers l'avenir, c'est ce que j'ai toujours fait dans ma vie, c'est pour \u00e7a que c'est une exp\u00e9rience assez troublante, cette histoire de voir ce que moi j'ai j'ai jet\u00e9 un rapide coup d'oeil \u00e0 un furtif coup d'oeil en arri\u00e8re et est -ce que j'ai vu, pensant que \u00e7a m'amuserait ensuite a m'approcher dans une profonde tristesse parce qu'on a une enfance, on n'a qu'une, donc quand on s'aper\u00e7oit que c'\u00e9tait, enfin, quand on se met \u00e0 se souvenir que c'est douloureux, \u00e7a ne fait pas plaisir, parce qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 Nevermind, on sait bien que l'enfant ne reviendra plus, donc, donc oui il y a un c\u00f4t\u00e9 assez douloureuse c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:47) [85%] :\r\nEt quand vous dites que votre enfant c'\u00e9tait pas eu \u00e9tait une enfant sont un peu hors norme, une enfance pas conforme, je sais plus ou est -ce que vous avez employ\u00e9 et vous faites allusion \u00e0 quoi Dominique Zehrfuss ou en milieu auquel vous appartenez, ou \u00e0 la personnalit\u00e9 de vos parents, \u00e0 quoi exactement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:01) [90%] :\r\nAlors je fais allusion \u00e0 la personnalit\u00e9 de mes parents, bon, quand ils sont rencontr\u00e9s Isabelle \u00e0 peu pr\u00e8s l'\u00e2ge de mes grands- parents, \u00e7a sauter une g\u00e9n\u00e9ration avez la quarantaine \u00e0 l'\u00e9poque, la quarantaine, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un \u00e2ge plus ou moins avanc\u00e9s maintenant \u00e0 40 ans, on est un adolescent mais bon, pas \u00e0 l'\u00e9poque et ma situation d'enfants, elle avait ceci de particulier, c'est que j'ai \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame une enfant unique, bien que j'ai j'ai, j'avais une soeur a\u00een\u00e9e une demi- soeur, mais elle avait 13 ans, puisque moi, donc elle n'a pas du tout v\u00e9cu avec moi, donc j'\u00e9tais seul au milieu de mes parents, qui vivait une passion torride, puisque mon p\u00e8re a enlev\u00e9 ma m\u00e8re elle avait une autre famille, et donc il est parti avec elle, il a enlev\u00e9 un peu comme dans un vrai Kar\u00e9nine et donc bon moi je suis arriv\u00e9 apr\u00e8s au fond pour \u00eatre une illustration de cette passion et je ne suis pas s\u00fbr, je continue \u00e0 me demander si c'\u00e9tait vraiment une bonne id\u00e9e de vouloir illustrer cet amour et il valait mieux le vivre, il voulait le vivre d'une mani\u00e8re tr\u00e8s passionnel, enfin c'\u00e9tait un amour passionnel et tumultueux et, comme souvent, la passion, \u00e7a vous entra\u00eene tr\u00e8s loin, c'est le contraire de peut-\u00eatre de l'amour serein et profond qu'on peut \u00e9prouver pour une personne, la passion c'est c'est quelque chose de dangereux \u00e7a br\u00fble et donc ici sont tous de br\u00fbler les ailes \u00e0 la flamme de cette passion et moi j'\u00e9tais au milieu, le spectateur de tout ce tumulte et c'\u00e9tait et c'\u00e9tait tr\u00e8s inqui\u00e9tant pour un enfant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:48) [91%] :\r\nDominique Zehrfuss cette m\u00e8re de votre m\u00e8re dont vous parlez dans ce livre, c'est quand m\u00eame frappant, c'est que c'est quand m\u00eame quelqu'un qui, mine de rien, bref toutes les conventions en moment o\u00f9 et dans un milieu o\u00f9 \u00e7a devait pas \u00eatre si simple que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:00) [92%] :\r\nAh ben \u00e7a alors l\u00e0 chapeau ah oui, vraiment, alors \u00e7a c'\u00e9tait vraiment quelqu'un de totalement anti- conventionnel, alors vraiment bon, d'abord, elle part, elle quitte sa ville natale, ses parents et tout \u00e7a \u00e0 16 17 ans ensuite oui la toujours d'abord c'\u00e9tait quelqu'un vraiment j'je crois que \u00e7a c'est c'est si je je ne mens pas, quand je dis que c'\u00e9tait une femme extr\u00eamement intelligente, pas vraiment cultiv\u00e9 mais elle avait \u00e9norm\u00e9ment d'instinct et donc elle avait beaucoup de profondeur et beaucoup d'Intelligence et donc tout \u00e7a lui a servi \u00e0 \u00e0 construire sa vie, elle avait, elle avait un grand beaucoup d'instinct beaucoup d'instinct oui c'\u00e9tait quelqu'un de totalement anti- conventionnel, c'est vraiment elle et c'est pour \u00e7a que j'ai une certaine admiration, ind\u00e9pendamment du fait que je lui pardonne pas parce que je lui pardonne pas de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 une m\u00e8re mais je, je dis chapeau bas pour son pour sa fantaisie pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:08) [88%] :\r\nLibert\u00e9 d'esprit pour son anticonformisme par l'\u00e9poque bon H 24 ans \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a se faisait pas du tout de divorcer de quitter son mari d'aller vivre toute seule \u00e0 Paris 2 ensuite de retrouver des forces et ensuite je suis super par un monsieur et tout \u00e7a, ce qui est tr\u00e8s \u00e9tonnant en ce qui la concerne, ben d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 toujours garder le respect des gens qui l'entouraient, c'est-\u00e0-dire que les gens l'ont toujours \u00e9norm\u00e9ment respect\u00e9, peut-\u00eatre parce que justement elle \u00e9tait leur porte- parole dans la libert\u00e9, je ne sais pas, mais c'est vrai qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s anticonformiste parce que le fait par exemple de c'\u00e9tait vraiment une femme de t\u00eate, c'est vraiment tr\u00e8s regrettable qu'elle n'est pas par exemple de la politique o\u00f9 elle \u00e9crivait je sais pas \u00e0 Mend\u00e8s \u00e0 de Gaulle \u00e0 Bourguiba des \u00e9changes avec eux, enfin, mais de plain-pied sur la situation politique dans vos moments l'ind\u00e9pendance enfin je veux dire, oui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une sacr\u00e9e bonne femme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:11) [98%] :\r\nEt qu'est -ce qu'elle vous a transmis de cette \u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:13) [92%] :\r\nDe l'\u00e9nergie et de l'\u00e9nergie, un certain sens de nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:45) [88%] :\r\nLa vid\u00e9o entre les lignes aujourd'hui sur Espace 2 et Dominique Zehrfuss, auteur d'un r\u00e9cit autobiographique paru r\u00e9cemment au Mercure de France pour caniche dans ce r\u00e9cit l'auteur \u00e9voque son enfance mouvement\u00e9e, aux c\u00f4t\u00e9s de parents li\u00e9s par une torride passion amoureuse, on vient de l'entendre alors \u00e0 entendre le le portrait que fait Dominique Zehrfuss de de sa m\u00e8re, anticonformiste, on se dit qu'il n'a pas d\u00fb s'ennuyer lorsqu'elle \u00e9tait petite fille et pourtant cette enfant par moments difficiles et c'est ce qu'on va entendre \u00e0 travers un passage de Peau de caniche que vous avez s\u00e9lectionn\u00e9 Sylvie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:17) [89%] :\r\nOui, alors c'est au tout d\u00e9but du livre, hein Dominique Zehrfuss nous a racont\u00e9 cette rencontre rocambolesque entre ses parents puis apr\u00e8s nous explique comment les choses se mettent en place donc aller tout b\u00e9b\u00e9, elle voit quasiment jamais ses parents parfois pendant une semaine enti\u00e8re voit pas seulement qui voyage avec son papa, et puis ensuite, voil\u00e0, elle nous raconte un petit peu commenc\u00e9 ses parents font d'elle une sorte de mascotte finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:38) [84%] :\r\nBonjour, Viviana libert\u00e9 bonjour, vous serez notre lectrice du jour aujourd'hui et c'est vous qui allez nous donner en lecture ce ce passage dont vient de parler s'il vient vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:46) [70%] :\r\nDominique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:47) [87%] :\r\nMes parents ont toujours dit avec une certaine fatuit\u00e9, toi tu es l'enfant de l'amour, la voie est toute trac\u00e9e : je serai leur Cupidon un poteau aux fesses rebondies je des coffrets les fl\u00e8ches de l'amour \u00e0 l'aide de monarque au cas o\u00f9 l'idylle aurait un coup de grisou \u00e9ternelle mascotte destin\u00e9 \u00e0 prouver aux yeux du monde que mes parents vivent un grand amour romantique je justifie \u00e0 moi seul, le fait que ma m\u00e8re h\u00e9ro\u00efnes \u00e0 la morale si aust\u00e8re citadelle r\u00e9put\u00e9e imprenable se soient laiss\u00e9s tenter par l'aventure et \u00eatre abandonn\u00e9 tout ceux qui jusque -l\u00e0 avait fait d'elle la femme la plus respect\u00e9e de Tunis. \r\nElle n'est pas une vulgaire femme adult\u00e8re et l'est de la race des maris. \r\n\u00e0 moi on m'a attribu\u00e9 un r\u00f4le que je prends tr\u00e8s au s\u00e9rieux n'en connaissant pas d'autre chien savant. \r\nJe dirais m\u00eame caniche savant. \r\nNon pas chien sachant beaucoup de choses, mes chiens dress\u00e9s \u00e0 jouer un r\u00f4le bien d\u00e9termin\u00e9. \r\nLes rares fois o\u00f9 je suis en compagnie de mes parents, je n'ai jamais dans une situation d'enfants mais toujours entour\u00e9 d'adultes et joue en moi- m\u00eame le r\u00f4le d'une adulte miniature. \r\nC'est l\u00e0 que je d\u00e9sapprend \u00e0 \u00eatre ce que je suis une enfant. \r\nRompu \u00e0 cet exercice, je ne me sentirai jamais mal \u00e0 l'aise dans les situations les plus insolites, gr\u00e2ce \u00e0 une facult\u00e9 d'adaptation monstrueuse. \r\nJ'apprends \u00e0 dissimuler ce que je pense et a endoss\u00e9 mon costume de caniche souriante aux aguets silencieuse n'est pr\u00eate \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions que l'on me pose. \r\n\u00e7a chante aussi simuler une attention aigu\u00eb pour faire oublier que ma place n'est pas l\u00e0 o\u00f9 je me trouve. \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 le Roberto Benzi le Yehudi Menuhin, le Mozart des caniche. \r\nNon pas que j'ai eu des talents qui eussent pu me placer au-dessus des autres, non pas du tout, je dessine tout le temps, mais sans aucun don particulier. \r\nLes quelques dessins d'enfants que j'ai retrouv\u00e9 sont d'une extr\u00eame banalit\u00e9. \r\n\u00e0 4 ans je suis les cours de Madame Balachova salle Pleyel afin d'acqu\u00e9rir quelques notions de danse classique. \r\nFascination des tutus rose des demi- pointes de l'autre, Cologne avec un gant de toilette apr\u00e8s le court. \r\nLa ma\u00eetresse de ballet \u00e0 une tr\u00e8s longue et fine baguette avec laquelle elle cingle les cuisses des \u00e9l\u00e8ves qui ne prennent pas les bonnes positions. \r\nLa vieille pianiste, mart\u00e8lent les morceaux de musique \u00e0 une cadence exacerb\u00e9e que nous avons peine \u00e0 suivre. \r\nD\u00e8s lors. \r\nJe serai de toutes les f\u00eates de mes parents qui en donne beaucoup. \r\nSirtaki Flamenco, amour et danses orientales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:52) [67%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:53) [87%] :\r\nLe caniche est r\u00e9quisitionn\u00e9. \r\nPour ex\u00e9cuter toutes ces danses de genre. \r\nSous l'oeil attendri ou g\u00ean\u00e9 des invit\u00e9s. \r\nJe crois que c'est par compassion pour moi que le peintre Joan Miro, un ami de mon p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:11) [76%] :\r\nIl avait demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:12) [87%] :\r\nDonn\u00e9 quand j'avais 5 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:13) [70%] :\r\nAvec nous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:14) [94%] :\r\nUn dessin repr\u00e9sentant une petite fille qui danse. \r\nMes parents se vautrent \u00e0 travers moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:24) [99%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:25) [87%] :\r\nDans une auto- c\u00e9l\u00e9bration perp\u00e9tuelle de leur amour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:13) [84%] :\r\nJe crois qu'on per\u00e7oit bien \u00e0 travers ce texte tir\u00e9 de de caniche que l'enfance de Dominique Zehrfuss aussi agit\u00e9 fut, elle a \u00e9t\u00e9, par moments, douloureuse, ce qui frappe, Sylvie dans cet extrait, c'est la la retenue de l'auteur, la douleur est exprim\u00e9e mais sans mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:27) [85%] :\r\nOui, c'est \u00e9tonnant, elle tombe jamais dans le pathos s'Dominique Zehrfuss pas comment elle arrive \u00e0 avoir cette sorte de distance comme \u00e7a, mais elle y parvient tr\u00e8s bien est -ce que ce qui m'int\u00e9resse aussi, c'est, c'est ce dont elle parle finalement parce que des enfance malheureuse il y a eu plusieurs livres, ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais qui raconte un malheur relativement banale, entre guillemets, le malheur n'est jamais banal mais enfin bon voil\u00e0, violences faites sur les enfants, malheureusement, on sait \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 quoi \u00e7a ressemble, mais l\u00e0, c'est quelque chose de totalement inhabituel que nous raconte comment on fait d'un enfant, la repr\u00e9sentation d'un amour comment parents l'oblige toujours comme \u00e7a, ce qu'elle raconte dans l'extrait m\u00eame de lire, \u00eatre en repr\u00e9sentation, il lui enl\u00e8ve du m\u00eame coup son droit \u00e0 l'enfance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:07) [87%] :\r\nDans ma prime enfance, c'est ce que je dis, je les, je les en remercie, j'\u00e9tais tr\u00e8s peu avec eux, uniquement en cas de repr\u00e9sentation, c'est-\u00e0-dire que quand tu sais pas quand il fallait donc que je serve de d'ic\u00f4nes de de d\u00e9monstration, oui, j'\u00e9tais l\u00e0, mais sans \u00e7a, j'\u00e9tais assez peu avec eux, ils vivaient leur vie d'amants terribles et donc moi j'\u00e9tais un peu avec eux et puis alors apr\u00e8s, \u00e0 partir de l'\u00e2ge \u00e0 peu pr\u00e8s de 8 10 ans j'\u00e9tais plus avec eux parce que ils se sont servis de moi comme d'un t\u00e9moin, c'est-\u00e0-dire que, brusquement, il leur fallait quelque chose de plus dans ce dialogue infernal qui sont nou\u00e9es c'est qu'il leur fallait en t\u00e9moigne et c'est moi qu'ils ont pris \u00e0 t\u00e9moin justement c'est pour \u00e7a que je me suis identifi\u00e9 un chien parce que un chien, c'est un t\u00e9moin muet de ses ma\u00eetres, il peut pas d\u00e9cider de de se boucher les oreilles pour ne pas les entendre, il est, il y a un t\u00e9moin passif, voil\u00e0, j'\u00e9tais un t\u00e9moin passif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:13) [88%] :\r\nOui, on peut parler de dialogue infernal, j'imagine que vous faites allusion Dominique Zehrfuss \u00e0 ce que vous racontez dans l'\u00eele, c'est-\u00e0-dire les disputes continuelles presque pathologique qui entre aux parents et notamment de la part de votre m\u00e8re qui est dans une esp\u00e8ce de folie furieuse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:26) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'est exactement \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que, il y avait un c\u00f4t\u00e9 schizophr\u00e9nie dans la vie de mes parents, c'est elle qui avait le c\u00f4t\u00e9 le monde ext\u00e9rieur qui pouvait passer pour quelque chose de pour une grande r\u00e9ussite en architecte brillant donc une r\u00e9ussite professionnelle tout ce qui va avec des gens qui sont entour\u00e9s par tout un milieu intellectuel et artistique qui apportent beaucoup de richesses en t\u00e9l\u00e9 Thuel enfin tout \u00e7a une r\u00e9ussite mat\u00e9rielle aussi donc du vu de l'ext\u00e9rieur, tout \u00e7a \u00e9tait lumineux, solaire et la plupart des gens sont extr\u00eamement \u00e9tonn\u00e9 qui ont connu mes parents quand il ce r\u00e9cit parce que il ne se rendait pas tout \u00e0 fait compte de ce rendez m\u00eame tr\u00e8s peu compte de ce que moi j'ai v\u00e9cu et le c\u00f4t\u00e9 donc \u00e7a c'est la face ext\u00e9rieure et la face ant\u00e9rieure, c'\u00e9tait une sorte de, de, je dirais oui de lente d\u00e9composition d'une passion de quelque chose qui avaient certainement \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s flamboyant et romantique et et heureuse, j'ai, j'esp\u00e8re pour eux, mais moi ce que j'ai connu c'est plut\u00f4t la face cach\u00e9e, c'est-\u00e0-dire des disputes absolument terrible oui terribles et qui marque beaucoup un enfant parce que quand un enfant est un otage est oblig\u00e9 de de subir \u00e7a c'est quand m\u00eame assez douloureuse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:53) [95%] :\r\nMais \u00e0 l'\u00e9poque, Dominique Zehrfuss, vous n'en parliez pas, c'\u00e9tait pas possible d'en parler \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:00) [92%] :\r\nNon, franchement, \u00e7a m'est jamais venu \u00e0 l'id\u00e9e de \u00e0 qui que ce soit, peut-\u00eatre parce que j'en avais honte vous savez les enfants quand ils subissent des s\u00e9vices parce que moi je trouve que ce sont des s\u00e9vices moraux, pas des s\u00e9vices physiques mais des s\u00e9vices moraux quand ils sont t\u00e9moins contre leur gr\u00e9 d'une. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:19) [89%] :\r\nViolence extr\u00eame et tout \u00e7a, ben il c'est rare qu'ils en parlent parce que ils en ont honte, moi je, c'est pour \u00e7a que d\u00e8s tr\u00e8s jeune, j'ai plut\u00f4t ont voulu me rapprocher de famille heureuse et j'ai essayer toujours de, de, d'avoir des familles d'adoption dans lequel je jouais donc toujours le r\u00f4le de l'animal de compagnie, mais l\u00e0 c'\u00e9tait un r\u00f4le tr\u00e8s heureuse parce que moi je j'\u00e9tais \u00e9bloui quand je voyais des familles avec des fr\u00e8res et ce des parents qui ne s'engueulait pas mais je demandais simplement la stricte normalit\u00e9 s\u00e9cession demandez pas beaucoup, mais j'\u00e9tais \u00e9merveill\u00e9 et alors l\u00e0, je, je, j'\u00e9tais pr\u00eate \u00e0 tout pour \u00eatre accept\u00e9 par les diff\u00e9rentes familles d'adoption que j'ai eu et je l'ai \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 donc j'ai \u00e9t\u00e9 heureuse, j'ai r\u00e9ussi mon coup d'une certaine fa\u00e7on, parce que les gens trouvaient que j'\u00e9tais tr\u00e8s gentil parce que \u00e9videmment j'en bave tellement chez moi que quand j'\u00e9tais chez les autres, moi j'ai \u00e9t\u00e9 ravi, on le peu qu'on ne donnait, je trouve \u00e7a merveilleux par exemple de de faire un jeu de soci\u00e9t\u00e9 avec une famille o\u00f9 il y avait des fr\u00e8res, des soeurs, \u00e7a s'message g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:31) [93%] :\r\nMais tout \u00e7a, Dominique Zehrfuss dans un milieu tr\u00e8s particulier, assez fascinant et que vous d\u00e9crivez tr\u00e8s bien c'est, on va dire la haute bourgeoisie tunisienne d'avant la d\u00e9colonisation tout \u00e7a d\u00e9marre dans ce milieu -l\u00e0, c'est quand m\u00eame quelque chose de particulier qu'est -ce qui pourrait \u00eatre cons\u00e9cutif de ce milieu disons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:46) [89%] :\r\nAlors moi haute bourgeoisie non, c'est m\u00eame pas \u00e7a, voil\u00e0 aussi pourquoi vous me demandez pourquoi j'ai jamais vraiment parl\u00e9, pourquoi je me suis jamais confi\u00e9, c'est parce que rien n'\u00e9tait conforme dans l'histoire de mes parents, c'est-\u00e0-dire quand vous dites haute bourgeoisie, c'est m\u00eame pas tout \u00e0 fait \u00e7a parce que donc, ma m\u00e8re \u00e9tait mari\u00e9e \u00e0 un avocat, qui lui- m\u00eame \u00e9tait originaire de Bordeaux, mais avait avait quitt\u00e9 sa famille, son milieu d'origine, qui \u00e9tait certainement tr\u00e8s bourgeois, mais qui avait largu\u00e9 les amarres, parce que bon il \u00e9tait malade, \u00e0 ce moment -l\u00e0 on soigner la tuberculose au soleil, on pensait que c'\u00e9tait, et donc il il il avait fui, il \u00e9tait parti vers l'Orient, et c'est comme \u00e7a qu'il a rencontr\u00e9 ma m\u00e8re, mais lui- m\u00eame \u00e9tait en rupture de ban avec sa famille, ma m\u00e8re \u00e9tait d'une origine tr\u00e8s modeste donc y avait pas beaucoup de haute bourgeoisie dans tout \u00e7a, c'\u00e9tait plut\u00f4t tr\u00e8s particulier parce que lui, donc, cet avocat, il est l\u00e0, ma m\u00e8re a rencontr\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de d'intellectuels d'entre les 2 guerres, parce que lui \u00e9tait directeur de l'Alliance fran\u00e7aise en Tunisie et donc cet avocat que j'\u00e9voque dans le livre, \u00e0 l'\u00e9poque, pendant la guerre, il y a beaucoup d'intellectuels fran\u00e7ais qui sont r\u00e9fugi\u00e9s en Tunisie et avant la guerre, il recevait beaucoup de gens, je peux citer j'ai pas ma m\u00e8re me parler de je dis \u00e7a \u00e0 titre de de curiosit\u00e9, elle a re\u00e7u Robert Brasillach chez elle avant la guerre, c'est assez curieux, quand on dit \u00e7a parce que bon, c'\u00e9tait avant que \u00e7a devienne la femme collabo qui \u00e9tait mais bon, elle a connu tout le monde, j'ai pas Giraudoux bon alors tr\u00e8s bien connu Bernanos ceux qui habitaient chez eux sans c'\u00e9tait apr\u00e8s la guerre, quand il est rentr\u00e9 du Br\u00e9sil, le mari de ma m\u00e8re, a donn\u00e9 l'hospitalit\u00e9 \u00e0 Berne annonce donc, elle a \u00e9t\u00e9 frott\u00e9 \u00e0 tous les intellectuels fran\u00e7ais d'entre les 2 guerres, \u00e7a c'est assez particulier voil\u00e0 puis alors apr\u00e8s donc mon p\u00e8re arrive en Tunisie envoy\u00e9 par de Gaulle pour reconstruire la Tunisie en tant que ancien jeune Grand Prix de Rome, qui l'avait compris dans l'entente 9, donc, il se rend compte par le plus grand d\u00e9sert en fait tout \u00e7a, c'est le fruit du hasard vraiment du hasard, ils se rencontrent, et puis il l'enl\u00e8ve donc comme dans les romans et et donc ils se retrouvent \u00e0 Paris, alors c'est plus du tout le m\u00eame milieu, alors c'est la boh\u00e8me des ann\u00e9es 50, Saint-Germain-des-Pr\u00e9s, les caves de Saint-Germain-des-Pr\u00e9s, etc, etc, mais les milieu plus artistique, avant c'\u00e9tait la litt\u00e9rature et apr\u00e8s elle d\u00e9couvre mon p\u00e8re, c'\u00e9tait un homme tr\u00e8s romantique, il \u00e9crit, d\u00e9lai pendant 4 ans avant, avant qu'elle accepte de partir avec lui, il m'a fait d\u00e9couvrir les romantiques allemands, la musique, enfin si l'\u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait qui -il arriv\u00e9 de Lorient, il avait d\u00fb lire s\u00fbrement l'Atlantide beaucoup de filatures ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des horizons lointains donc il oui il avait que beaucoup dans ses r\u00eaves et il et les a transform\u00e9s en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:50) [90%] :\r\nBen oui, donc au-del\u00e0 de l'exp\u00e9rience douloureuse de votre enfant, c'est quand m\u00eame le fait d'\u00eatre n\u00e9 de d'un amour absolument incroyable, vous d\u00e9crivez le coup de foudre quand vos parents se rend compte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:59) [89%] :\r\nOui, oui, non mais c'est vrai, \u00e7a c'est s\u00fbr, \u00e7a a exist\u00e9, mais moi j'ai beaucoup de sympathie pour mes parents, je veux dire c'est pas un r\u00e9quisitoire, c'est juste, je je me replace simplement dans ce contexte tr\u00e8s particulier dans lequel j'\u00e9tais mais quand je me retourne en arri\u00e8re, oui, je suis, je suis tr\u00e8s content de d'avoir particip\u00e9 \u00e0 la vie qu'il menait, qui \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressante, il connaissait plein de gens extr\u00eamement int\u00e9ressant, des artistes, des \u00e9crivains, ah oui, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant c'est jusque il y avait un envers \u00e0 ce d\u00e9cor magique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:36) [88%] :\r\nEt puis, entre des, vous nous avez parl\u00e9 des \u00e9crivains de l'entrevue, hier, puis des artistes \u00e0 Paris, mais entre les 2 il y a l'ind\u00e9pendance de la Tunisie et vos parents fr\u00e9quentent les nationalistes Tunisie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:45) [88%] :\r\nOui, ben \u00e7a c'est vrai, \u00e7a, c'est vrai, \u00e7a aussi c'est particulier, voil\u00e0 ma m\u00e8re, c'\u00e9tait quand m\u00eame oui, elle se vivait comme une h\u00e9ro\u00efne mais dans un sens, elle l'\u00e9tait, parce que elle \u00e9tait donc issu d'une famille je dirais de petite bourgeoisie de d'une petite ville de garnison qui s'appelait Sfax et donc \u00e0 l'heure apr\u00e8s la \u00e9pous\u00e9 \u00e0 17 ans, elle a \u00e9pous\u00e9 un homme d'affaires tunisien puis la divorc\u00e9e \u00e0 la \u00e9pous\u00e9 l'avocat bordelais etc mais par exemple dans ce milieu de petite bourgeoisie juive et qui son milieu d'origine, ont fr\u00e9quent\u00e9 tr\u00e8s peu de de musulmans, par exemple, on sait tous les choses \u00e9taient assez et il se trouve que l'avocat bordelais \u00e9tait un homme tr\u00e8s intelligent, et plus un peu plus lib\u00e9ral que le milieu \u00e9triqu\u00e9 des coloniaux fran\u00e7ais de l'\u00e9poque qui n'aimait pas du tout fr\u00e9quent\u00e9 et lui il a toujours tout de suite, toujours voulu fr\u00e9quenter des Arabes et donc ma m\u00e8re est devenue copine avec plein de d'musulmane que je consid\u00e8re comme des gens de ma famille, vraiment, ce sont eux qui sont ma famille et donc \u00e9videmment ils avaient ces gens -l\u00e0, une ouverture d'esprit beaucoup plus grande que leurs contemporains parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame des milieux tr\u00e8s ferm\u00e9s, mon p\u00e8re me racontait que quand il est arriv\u00e9 en Tunisie pour reconstruire la Tunisie, le petit milieu colonial fran\u00e7ais, c'\u00e9tait \u00e9pouvantable, c'\u00e9tait raciste, enfin, ils avaient tous les d\u00e9fauts qu'on conna\u00eet des des coloniaux, donc non, oui, c'est vrai, il y avait beaucoup d'ouverture d'esprit, donc, alors, ensuite, \u00e0 cause de ces nationalismes musulman, ils ont fait connaissance de Bourguiba, enfin je crois que c'est un bon ma m\u00e8re qui est all\u00e9 le voir en prison quand il \u00e9tait emprisonn\u00e9 en France puis sont devenus amis et puis quant \u00e0 son retour, il n'avait pas de maison, il ont h\u00e9berg\u00e9 et est n\u00e9e une amiti\u00e9 que moi quand j'\u00e9tais petite, tous les ans, 2, 3 fois par an, on a lui rendent visite au pr\u00e9sident Bourguiba, \u00e0 l'\u00e9poque, qui n'\u00e9tait pas consid\u00e9r\u00e9 comme le tyran que le temps, enfin, a vu maintenant lui, moi je pense que quand m\u00eame, c'\u00e9tait quand m\u00eame un homme tr\u00e8s intelligent et qui a fait beaucoup pour la modernisation de la Tunisie, enfin quand m\u00eame, bon, c'\u00e9tait quand m\u00eame un novateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:14) [85%] :\r\nElle est touchante, Dominique Zehrfuss, quand elle raconte son enfance et je suis assez touch\u00e9s personnellement par cette voie tr\u00e8s solaire qui raconte justement une une enfance plut\u00f4t douloureuse et sombre, ce t\u00e9moignage Oral, on le retrouve sous la forme d'un r\u00e9cit autobiographique paru au Mercure de France, son titre : Peau de caniche et c'est vous s\u00e9duite Annette, qui avait rencontr\u00e9 l'auteur, \u00e0 Paris, alors on va faire entendre une fois de plus, la prose tout en retenue de Dominique Zehrfuss, vous avez s\u00e9lectionn\u00e9 s'il y a un autre passage de de caniche qu'on va demander en lecture \u00e0 un autre com\u00e9dien du jour Viviana Liberty. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:46) [86%] :\r\nOui mince, un passage ce que j'aime beaucoup Dominique Zehrfuss nous raconte sa pr\u00e9adolescents, c'est son adolescence, donc voil\u00e0 la petite enfance est termin\u00e9 et ses parents ne sont plus dans la phase lumineuse de leur amour, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, leur passion se d\u00e9t\u00e9riore peu \u00e0 peu et la petite Fallope, la jeune Dominique Zehrfuss se retrouve dans une grande solitude, on vous \u00e9coute, Viviana. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:07) [97%] :\r\nJ'en viens \u00e0 ce qui fut sans doute l'apoth\u00e9ose de ma vie de caniche. \r\nJe dois faire ma communion solennelle, il me faut une robe \u00e0 l'\u00e9poque, on a abandonn\u00e9 les magnifiques robes en dentelle blanche dans lesquelles les communiante ressemblaient \u00e0 de jeunes mari\u00e9s au profit d'une tenue plus sobre, l'aube m\u00e8re ignorante de la mode religieuse mais d\u00e9sirant bien faire mais \u00e0 la Samaritaine de luxe au lieu du pr\u00eat-\u00e0-porter ou une vendeuse ayant flair\u00e9 n\u00e9ophytes nous d\u00e9clare d'un air sans appel qu'elle a ce qu'il nous faut un mod\u00e8le dernier cri pour la communion des petites filles, je repars avec la copie de la robe du pape Jean 23 je n'y voit que du feu, je suis confite en d\u00e9votion. \r\nMais aujourd'hui, quand je regarde des photos j'\u00e9clate de rire en pensant \u00e0 la perplexit\u00e9 des paroissiens de Saint-Honor\u00e9, des lots qui voit communier un petit caniche moi avec une calotte sur la t\u00eate et un somptueux McFarlane en draps blancs orn\u00e9s d'au moins son bouton du plus bel effet. \r\nGr\u00e2ce \u00e0 la religion et au whisky. \r\nJe tiens \u00e0 peu pr\u00e8s le coup les choses empirent. \r\nEt mes parents ne m'\u00e9pargne pas. \r\nPourquoi ni l'un ni l'autre n'ont -ils cherch\u00e9 \u00e0 me prot\u00e9ger. \r\nSans doute mon p\u00e8re n'a -t-il pas le courage de se passer de sa complice en esclavage. \r\nQuant \u00e0 ma m\u00e8re, je suppose qu'elle ne me pardonnent pas d'\u00eatre dans le camp ennemi. \r\nAveugl\u00e9 par la rage me d\u00e9clare un jour, je te souhaite d'\u00eatre aussi malheureuse que moi. \r\nCela ressemble aux voeux d'une sorci\u00e8re dans un conte de f\u00e9es. \r\nJ'ai tout fait pour me prot\u00e9ger de cette mal\u00e9diction qui monte encore aujourd'hui. \r\nQuelquefois \u00e0 l'approche de l'hiver. \r\nJ'ai le souvenir de ses apr\u00e8s- midi de novembre au jour du lyc\u00e9e. \r\nLa nuit est presque tomb\u00e9 je longe le mur alors aveugle du mus\u00e9e Rodin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:11) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:12) [81%] :\r\nJe fredonne les paroles de la chanson en vogue \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, en tout cas ce qui est \u00e0 bouton d'or et en tunique bouton d'or et rue de Varennes Ruth Bourgogne, place du Palais Bourbon. \r\nLes rues sombres de ce temps- l\u00e0 n'ont rien \u00e0 voir avec le quartier d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:31) [86%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:32) [88%] :\r\nJe traverse le boulevard Saint-Germain, pour rejoindre le glac\u00e9 vente quai Anatole France. \r\nJe prends l'ascenseur j'arrive chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:41) [70%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:42) [85%] :\r\nL'appartement immense et plong\u00e9 dans l'obscurit\u00e9. \r\nJe vais jusqu'\u00e0 la chambre de ma m\u00e8re, elle est dans son lit en chemise de nuit et sa quasi- nudit\u00e9 \u00e0 cette heure de la journ\u00e9e me met un peu mal \u00e0 l'aise, elle fume sans arr\u00eat le cendrier et sur sa table de nuit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:59) [85%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:00) [88%] :\r\nQuand \u00e7a va, elle fait des mots crois\u00e9s, oui, un journal. \r\nSi son humeur, comme la plupart du temps. \r\nJe sens qu'elle se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 pour le combat du soir, je prends vite cong\u00e9 pr\u00e9textant des devoirs \u00e0 faire. \r\nJe file dans le salon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:17) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:18) [95%] :\r\nEt je me sers un grand verre de whisky pur. \r\nQue je prends dans l'un des flacons en cristal sur le plateau en argent pos\u00e9 sur la table en permanence afin que chacun puisse se servir \u00e0 toute heure, ce dont mes parents ne se privent pas, il n'y a plus qu'\u00e0 retourner les Verts et \u00e0 les remplir. \r\nPuis je vais jusqu'\u00e0 ma chambre. \r\nHeureusement, tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de celle de mes parents. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:42) [80%] :\r\nCette chambre est mon refuge. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:45) [83%] :\r\nIl y a une alc\u00f4ve tendus de toile de Jouy, o\u00f9 est plac\u00e9 mon lit et les bergers et berg\u00e8res qui garde les moutons me rassure. \r\nJe voudrais rentrer dans ce paysage et \u00eatre assise tranquillement avec eux. \r\nJ'essaie de faire mes devoirs, je suis d\u00e9j\u00e0 un peu euphorique \u00e0 cause du whisky. \r\nJe me force \u00e0 oublier ce qui m'attend, si mes parents ne sortent pas ce que je redoute les dispute qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8re, les cris, les insultes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:16) [93%] :\r\nJe me souviens de tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:06) [69%] :\r\nParmi les vous savez quoi, alors qu'il donc \u00e7a fait beaucoup \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:36) [90%] :\r\nUne musique aux saveurs climatique compos\u00e9e par le guitariste am\u00e9ricain Marc Ribot, c'est lui qui a donn\u00e9 jusque -l\u00e0 la couleur musicale assez, je vous le rappelle \u00e0 Dominique Zehrfuss alors dans l'extrait qu'on a entendu et lu par Viviana Liberty, l'auteur \u00e9crit cette phrase d\u00e9finitive : je me souviens de tout, on peut se demander, Sylvie, on peut se demander raisonnablement pourquoi il lui a fallu autant de temps pour parvenir \u00e0 raconter cette enfance et et \u00e0 la rendre publique \u00e0 travers ce r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:03) [88%] :\r\nMoi ce qui me trouble et me touche beaucoup dans cette histoire, quoi, c'est comment on se dit que c'est moi, je me dis \u00e7a doit pas aller de soi quand m\u00eame d'avoir cette d\u00e9marche d'\u00e9criture, quand on a pass\u00e9 sa vie \u00e0 essayer de fuir cette enfance, donc j'ai demand\u00e9 \u00e0 Dominique Zehrfuss, comme Alain n'\u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 11 jours \u00e0 se mettre \u00e0 \u00e9crire un texte pareil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:21) [88%] :\r\nPour moi, c'\u00e9tait absolument tabou, l'\u00e9criture, enfin je veux dire, oui, moi j'ai dans enfin autour de moi, j'avais des gens qui \u00e9crivaient : c'est la place \u00e9tait prise par eux et donc c'\u00e9tait absolument hors de question pour moi, c'\u00e9tait la la transgression de ce jamais j'avais pens\u00e9 \u00e9crire enfin prend la plume jamais et quand je l'ai fait enfin l'ann\u00e9e derni\u00e8re quand je l'ai fait, oui, il m'est arriv\u00e9 de faire des petites tentatives pour le th\u00e9\u00e2tre, mais c'\u00e9tait pas s\u00e9rieux quoi et l'ann\u00e9e derni\u00e8re quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire \u00e7a, je dis toujours que c'est comme si j'avais \u00e9t\u00e9 \u00e9crit c'est plut\u00f4t comme si j'avais \u00e9t\u00e9 \u00e9crite que comme si c'est moi qui avait pris la plume, \u00e7a, \u00e7a, c'est comme la pythie de Delphes, je suis j'ai j'ai j'ai re\u00e7u mes souvenirs et je lisais transcrit c'est tout c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:15) [95%] :\r\nMais \u00e0 partir de quand vous avez eu l'id\u00e9e de de publier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:18) [85%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 long, assez longuement, je les fais lire autour de moi je j'ai d'abord je l'\u00e9crit ensuite les corriger pendant tr\u00e8s longtemps, et puis ensuite fait dire autour de moi et puis j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 que les gens pensent que \u00e7a pouvait \u00eatre publi\u00e9 voil\u00e0 et alors apr\u00e8s, j'ai fait lire \u00e0 une jeune \u00e9ditrice de mes amis, et elle m'a dit : je te conseille de le faire lire tout de suite, alors \u00e9videmment \u00e7a m'a encourag\u00e9, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 et et donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 de l'amener au Mercure de France, maison prestigieuse sur le sous le haut patronage de Paul L\u00e9autaud le merveilleux Paul L\u00e9autaud. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:59) [91%] :\r\nMais en m\u00eame temps comment travaille un texte pareil parce qu'on est surpris, hormis ce qui est racont\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e9videmment le le contenu, on est surpris par le ton est une sorte de distance, \u00e7a va pas \u00eatre \u00e9vident de trouver justement le ton pour raconter ses souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:13) [91%] :\r\nOui, c'est vrai que moi, je voulais absolument, je voulais pas de patos, c'est-\u00e0-dire que le pathos, c'est r\u00e9serv\u00e9 au cabinet du psychiatre mais je trouve que le livre, il faut quand m\u00eame qui est un peu un certain Style et que donc je voulais que se voulait avoir une distance entre moi et ce que j'avais v\u00e9cu et donc j'ai adopt\u00e9 volontairement un ton distanci\u00e9 et vraiment un peu ironique, j'esp\u00e8re qu'on le sent un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:45) [96%] :\r\nSur sur les souvenirs et sur la personne que j'\u00e9tais la personne de mes parents aussi, parce que je trouvais que justement c'\u00e9tait peut-\u00eatre une bonne mani\u00e8re de dire que tout \u00e7a n'avait pas tant d'importance parce que, oui, oui, j'avais souffert mais en m\u00eame temps je m'\u00e9tais bien amus\u00e9, voil\u00e0 je regrette rien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:05) [93%] :\r\nMais en m\u00eame temps, j'imagine que c'est pas \u00e9vident de de publier d'abord d'\u00e9crire, mais aussi de publier un texte autobiographique, vous auriez pu choisir une forme romanesque pour un petit peu noyer le poisson, on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:17) [90%] :\r\nJe suis bien d'accord, je j'aurais du j'aurais d\u00fb r\u00e9fl\u00e9chir plus avant, je, je me dis que j'aurais peut-\u00eatre en y repensant, parce que tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s instinctif, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 prendre la plume, c'\u00e9tait vraiment parce que j', j'avais l'impression que je pouvais pas faire autrement que je devrai le faire tout, tout d'un coup, brusquement, je sais pas pourquoi j'ai laiss\u00e9 passer tant de temps et brusquement j'ai d\u00e9cid\u00e9 de, de prendre ma plume et de raconter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:46) [88%] :\r\nEh bien, quand je vois la forme que j'ai donn\u00e9 \u00e0 mon r\u00e9cit, je me dis que j'aurais, il aurait fallu de tr\u00e8s peu d'chose pour que je le transforme en compte, c'est-\u00e0-dire de le mettre \u00e0 la 3\u00e8me personne se moi j'aime beaucoup les comptes du 18\u00e8me et au fond, j'aurais voulu peut-\u00eatre donner \u00e0 ce livre la forme dans le compte du XVIIIe, c'est-\u00e0-dire que j'aurais pu en faire un compte parce que c'est comme un conte la la petite fille qui a l'impression qu'elle est un chien et ensuite qui subit des c'est un peu comme un conte de f\u00e9es, elle subit des \u00e9preuves et ensuite elle se sort de ces \u00e9preuves, c'est comme \u00e7a, les contes de f\u00e9es, j'adore les contes de f\u00e9es et voil\u00e0 donc je je ne sais pas si j'ai raison de m'exposer, comme je l'ai fait mais c'\u00e9tait je pouvais pas faire autrement, si je l'ai fait, c'est qu'il y avait n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:36) [99%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:36) [84%] :\r\nEt vous dites : la petite fille, elle s'en sort comme dans les contes de f\u00e9es, mais comment on se sort d'une enfance para\u00eet comment se construit \u00e0 partir de l\u00e0, Dominique Zehrfuss. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:43) [91%] :\r\nBen moi j'ai toujours cru au conte de f\u00e9es et et donc quand j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune, j'ai eu la chance de de rencontrer quelqu'un qui avait aussi d'une mani\u00e8re tout \u00e0 fait diff\u00e9rent s'v\u00e9cu une enfance vraiment tr\u00e8s douloureuse, moi je pense plus douloureuse que la mienne, et donc le fait d'avoir rencontr\u00e9 une personne que je pouvais aider \u00e0 oublier son enfance, \u00e7a m'a fait oublier la mienne et donc voil\u00e0, c'est \u00e7a mon histoire mais ce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:20) [91%] :\r\nPersonne, Patrick Modiano, \u00e9videmment le sait, \u00e7a doit pas \u00eatre \u00e9vident de prendre la plume quand on vit au quotidien et patrie Modiano. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:25) [91%] :\r\nJe vous disais, c'est la transgression absolue, j'ai m\u00eame pas comment j'ai eu l'audace de faire \u00e7a, je, je, pour moi, c'\u00e9tait hors de question de le faire et puis qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, qui a fait que que je me suis autoris\u00e9, je ne sais pas, je peux pas r\u00e9pondre \u00e0 cette question. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:42) [88%] :\r\nMais ce que vous pr\u00e9voyez aujourd'hui de continuer ce travail d'\u00e9criture ou est -ce que \u00e7a va vous mener ce livre finalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:48) [96%] :\r\nSi krach. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:49) [90%] :\r\nJe ne sais pas, je ne sais pas, j'ai une passion pour la litt\u00e9rature, j'ai toujours lu \u00e9norm\u00e9ment comment avec vraiment, oui vraiment avec un amour extr\u00eame donc est -ce que \u00e7a va me reconduire \u00e0 l'\u00e9criture, je sais pas, toute fa\u00e7on, pour l'instant, d\u00e9j\u00e0 j'ai l'impression de ne pas avoir fait quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:12) [92%] :\r\nPas d'avoir fait une mauvaise action, mais tout \u00e7a, normalement \u00e7a devait rester enfouies \u00e0 l'int\u00e9rieur de moi- m\u00eame et et donc je continue \u00e0 me demander \u00e0 ce que j'ai eu raison de, de, de m'exposer, comme je l'ai fait, alors peut-\u00eatre qu'il faudra que j'\u00e9crive un autre livre, pour faire oublier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:34) [86%] :\r\nMais bien s\u00fbr que vous avez raison, Dominique Zehrfuss, de le faire assez, mais en m\u00eame temps, fondamentalement qu'est -ce que \u00e7a a chang\u00e9, d'avoir fait cette esp\u00e8ce de communes out comme \u00e7a, c'est d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9crit d'abord \u00e9crit et publi\u00e9 ce lieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:45) [75%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:46) [91%] :\r\nCe qui m'amuse c'est que la beaucoup de gens me disent c'est formidable comme vous devez \u00eatre soulag\u00e9, vous, vous avez fait votre r\u00e9silience c'est merveilleux etc etc mais c'est exactement le contraire, exactement le contraire, je je suis ben oui parce que c'est la bo\u00eete de Pandore, j'ai soulev\u00e9 puisque jamais auparavant, je n'ai vraiment repenser \u00e0 tous ces \u00e9v\u00e9nements du pass\u00e9 et que c'est tr\u00e8s loin maintenant, pour moi, donc j'ai envie de refermer le couvercle, voil\u00e0 c'est tout je j'ai pas l'impression que \u00e7a m'a soulag\u00e9 d'en parler, non pas du tout, pas du tout du tout du tout, c'est plut\u00f4t le contraire, je me, je continue \u00e0 me demander pourquoi je l'ai fait est -ce que j'ai eu raison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:34) [95%] :\r\nEt je sais pas, peut-\u00eatre qu'un jour j'aurai la r\u00e9ponse, j'en suis m\u00eame pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:41) [87%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a a chang\u00e9, le fait d'\u00e9crire ce que vous saviez \u00e9videmment puisque c'est votre enfant, le fait de l'\u00e9crire, parce que \u00e7a a chang\u00e9 votre perception des choses, Dominique Zehrfuss. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:50) [97%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:51) [89%] :\r\nOui, \u00e7a a chang\u00e9 la perception des choses, c'est-\u00e0-dire, \u00e7a m'a permis, oui, oui, oui, s\u00fbrement, je pense que, au fur et \u00e0 mesure de ma vie, a une sorte de col\u00e8re qui s'est accu plus, mais il est en moi justement parce que je disais qu'une enfance, on en a qu'une et que je j'\u00e9tais en col\u00e8re d'avoir, d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:13) [92%] :\r\nLa mienne parce que moi- m\u00eame j'ai eu des enfants apr\u00e8s, donc, j'ai su ce que c'\u00e9tait que d'avoir d'avoir de pouvoir donner une enfance \u00e0 des gens qui pouvaient \u00e9ventuellement \u00eatre assez heureuse et harmonieuse, j'ai vu que c'\u00e9tait pas si compliqu\u00e9 que \u00e7a, donc, parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a, et mont\u00e9 une sorte de un peu sourde col\u00e8re et un peu d'indignation parce que je me suis dit mais au fond, c'\u00e9tait pas si difficile que \u00e7a me rend les gens heureux, alors pourquoi moi j'\u00e9tais malheureuse, c'est pas juste et donc ce livre, \u00e7a m'a peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:48) [92%] :\r\nPermis de faire une sorte de paix me dire au fond : voil\u00e0, c'\u00e9tait comme \u00e7a, c'est, c'est c'est c'\u00e9tait ainsi et et c'\u00e9tait pas si mal pour moi c'est pas, c'est pas si grave que \u00e7a, peut-\u00eatre que le fait de l'avoir \u00e9crit, \u00e7a m'a permis de, de faire un peu baisser cette col\u00e8re, pas tout \u00e0 fait, hein. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:11) [90%] :\r\nMais comment vous l'avez \u00e9crit ici \u00e0 Paris, o\u00f9 est -ce que vous \u00eates retourn\u00e9s sur les lieux de l'enfance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:15) [88%] :\r\nNon, c'est justement parce que les le, l'enfance d'ailleurs en pr\u00e9ciser parce que beaucoup de gens pensent que j'ai eu une enfance tunisienne non non j'ai une enfance parisienne chaque ann\u00e9e j'allais en Tunisie pour le, pour des vacances, enfin, plusieurs fois par an, mais comme j'ai tr\u00e8s peu et que je, je, j'en suis priv\u00e9, donc \u00e9videmment \u00e7a a pris une importance absolument d\u00e9mesur\u00e9e et tous ses souvenirs d'enfance, enfin tous ces paysages d'enfance ont pris une importance de plus en plus grande dans mon coeur, et donc la nostalgie m'a envoy\u00e9, mais alors un point terribles, au fond, oui, tout est parti de ma nostalgie des paysages, des sensations que j'avais quand quand j'\u00e9tais enfant, parce que \u00e7a c'est une chose qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussi, c'est que mon coeur et mon esprit sont remplis de toutes ses sensations et de de toute cette beaut\u00e9 que que dans laquelle j'ai \u00e9t\u00e9 b\u00e9ni et la mer le les \u00e9toiles le tous ces paysages d'Orient la v\u00e9g\u00e9tation et tout \u00e7a m'a profond\u00e9ment marqu\u00e9 toutes ces odeurs je je r\u00eave de tous ces odeurs dans lesquelles j'ai j'ai v\u00e9cu, que j'ai senti, je, je, c'est c'est vraiment pour moi quand je, je, je sens l'odeur du jasmin, \u00e7a me fait pleurer, quoi, je veux dire, tellement journ\u00e9e la nostalgie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:50) [88%] :\r\nComme quoi l'odeur du jasmin est capable aussi de consoler un peu les les douleurs de l'enfance, une sorte de phytoth\u00e9rapie tr\u00e8s douce, c'\u00e9tait Dominique Zehrfuss, auteur de Peau de caniche, un r\u00e9cit autobiographique paru r\u00e9cemment au Mercure de France, Sylvie, il nous reste quelques minutes avant midi, donc le temps de vous vous entendez une fois de plus se dire le le plaisir votre plaisir de lecture ah vous \u00eates plong\u00e9 dans Peau de caniche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:14) [87%] :\r\nAdor\u00e9, j'ai ador\u00e9 ce texte, c'est rien de le dire, mais alors c'est quelques passes, un texte tr\u00e8s court finalement, non seulement parce qu'elle nous raconte, je veux dire dans un texte Ricour, elle arrive \u00e0 la fois \u00e0 nous rendre cette ambiance de la Tunisie, la d'apr\u00e8s- guerre, c'est ce milieu ensuite parisien et tous ces \u00e9crivains, tous ces artistes et puis au milieu de \u00e7a, cette petite fille toute seule qui grandit comme elle peut dans ce dans cette esp\u00e8ce de de couples \u00e9pouvantable que que forme peu \u00e0 peu ses parents, donc voil\u00e0, moi, de ce qu'elle me raconte m'a \u00e9norm\u00e9ment touch\u00e9, et puis j'\u00e9tais vraiment touch\u00e9 par la fa\u00e7on dont elle raconte, c'est-\u00e0-dire on a entendu les lectures allez jamais dans le pathos, c'est pour en faire des tonnes et au contraire, il y a toujours cette distance cette autod\u00e9rision m\u00eame de temps en temps, de l'humour, il y a ceux qui ont suscit\u00e9, mais voil\u00e0, m\u00eame \u00e9crit jamais oui c'est \u00e7a, elle \u00e9crit tr\u00e8s bien, je veux dire c'est quand m\u00eame un 1er texte hein, m\u00eame si elle a la Scala, c'est un 1er texte c'est tr\u00e8s bon \u00e7a se lit comme sa page apr\u00e8s page \u00e0 la une phrase tr\u00e8s retenu, qui moi mais impressionn\u00e9 beaucoup et j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment, soit qu'on laisse entit\u00e9 \u00e9berlu\u00e9 par le personnage comme est \u00e9berlu\u00e9, j'ai pass\u00e9 toute toute l'interview, on peut regarder des yeux ronds, elle a une sorte de spontan\u00e9it\u00e9, de naturel qui est tellement peu milieu litt\u00e9raire et qui s'accorde tr\u00e8s bien votre propre personnel par Isra\u00ebl en mer M\u00e9diterran\u00e9e mal voil\u00e0 c'est vrai qu'apr\u00e8s, hors micro, on a un peu parl\u00e9 M\u00e9diterran\u00e9e c'est il y a, il y a peut-\u00eatre de \u00e7a aussi non mais j'\u00e9tais vraiment touch\u00e9, \u00e9mu, parce qu'elle raconte, on a vu la derni\u00e8re partie quand elle nous raconte justement la Tunisie, moi j'\u00e9tais, j'\u00e9tais vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9mu et tr\u00e8s touch\u00e9 par Dominique Zehrfuss, c'est une sacr\u00e9e bonne femme, on va le dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:41) [83%] :\r\nVous en \u00eates aussi massacr\u00e9 Sylvie vous empire commercial s'effectuerait monte et puis merci \u00e0 vous, Viviana Liberty d'avoir port\u00e9 la prose de Dominique Zehrfuss rire avec autant de sensibilit\u00e9. \r\n\u00e0 vous qui nous avez \u00e9cout\u00e9 sachez, je vous le rappelle chaque jour que, entre les lignes, poss\u00e8de sa page internet, il vous est possible de dire \u00e9coutez ou de t\u00e9l\u00e9charger cet entretien, vous y trouverez aussi quelques informations compl\u00e9mentaires autour de l'invit\u00e9 du jour, et comme c'est encore r\u00e9cent, il est n\u00e9cessaire aussi de marteler entre les lignes est aussi pr\u00e9sent sur Facebook demain entre 11 heures et midi Christine Gonzales recevra 3 chroniqueurs litt\u00e9raires pour croiser les regards sur l'actualit\u00e9 litt\u00e9raire du moment, Sylvie, encore vous, oui, oui, Jacques Sterchi, Jean-Louis Kuffer, d\u00e9battront de quelques romans parus r\u00e9cemment, dont 2 qui ont \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9s par les prix d'Automne Naissance d'un pont de Maylis de Quiroga l'Nagasaki de \u00c9ric Faye. \r\nVoil\u00e0, on va se quitter avec cette composition de Anouar Brahem de voyage de Sahar c'est disponible sur un magnifique album apr\u00e8s les informations de midi, vous retrouverez Yves Bron, entour\u00e9 de toute l'\u00e9quipe de chroniqueurs de tartare de magazine culturel d'espace de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:32) [70%] :\r\nVous \u00e9coutez parce qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:35) [78%] :\r\nMais non, j'ai une minute d'avance, \u00e7a c'est pas du tout \u00e7a, est ce que c'est, je suis pas dans le bon cr\u00e9neau dans le bon fuseau horaire, il est pas du tout midi il y a 11 heures 59, pardonnez -moi, chers auditeurs, vous \u00eates sur Espace 2011 heures 59. \r\nDominique Stalder notre r\u00e9alisatrice que j'ai oubli\u00e9 de remercier d'ailleurs me fait dire que c'est elle qui est debout depuis 5 heures et demie parce qu'elle a assum\u00e9 des matinales ce matin et c'est moi qui me trompe dans le fuseau horaire. \r\nCette fois, il est bien midi vous \u00eates sur Espace 2. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Zehrfuss, Dominique", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Aliberti, Viviana", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zehrfuss, Dominique", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tanette, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94A2FFF2-74A3-4DC1-ACBE-69A70707D5C9", "internalArchiveId": "94A2FFF2-74A3-4DC1-ACBE-69A70707D5C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Session Paradiso: Asa. Interview et concert", "publicationDate": "2010-11-11T00:00:00Z", "durationSec": 3219, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["chanson", "chanteuse"], "thematicPersons": ["Asa"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-10-12T07:58:31Z", "program": {"href": "/programs/DBEA9EA8-EEB0-490A-924D-10CCD39BBBFD", "id": "DBEA9EA8-EEB0-490A-924D-10CCD39BBBFD", "name": "Radio Paradiso ( - 31.03.2011)"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Suter, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Suter, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Asa", "role": "chanteuse ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A5925502-077D-4E30-88B5-EE726ED6894D", "internalArchiveId": "A5925502-077D-4E30-88B5-EE726ED6894D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Radioc\u00e9phale : Les hallucinations (4/5)", "publicationDate": "2010-11-11T00:00:00Z", "durationSec": 488, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["neuropsychologie", "comportement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-17T23:06:29Z", "speechToTexts": ["18.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [73%] :\r\n\u00e9coutez, penser \u00e0 quelque chose qui n'arrive pas parce qu'il manque d'esprit question pendant mon s\u00e9jour \u00e0 Asie qui sont \u00e9tudi\u00e9es, mon cerveau de fa\u00e7on intensive World fa\u00e7on je crois que je n'ont jamais compris ce qu'il y avait dans la t\u00eate, comment pourrais -je vous \u00e9viter tout donc je me trouve, je suis \u00e9galement dans votre t\u00eate je suis ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [92%] :\r\nBonjour Docteur Jean-Pierre bonjour d\u00e9j\u00e0, quoi de 9 Docteur moi je vais bien, \u00e7a va bien, je me r\u00e9jouis de l'exp\u00e9rience d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:32) [90%] :\r\nBon alors figure -toi que, en \u00e9tudiant les effets du LSD en fait on a progress\u00e9 dans la recherche sur la schizophr\u00e9nie et \u00e7a c'est assez m\u00e9connu, le LSD a mauvaise presse, d'ailleurs, toutes les drogues hallucinog\u00e8nes et ce depuis les ann\u00e9es 60 o\u00f9, en fait c'\u00e9tait signe de r\u00e9bellion sociale que de prendre du LSD, par cons\u00e9quent, les recherches ont stopp\u00e9 Net, mais en fait on a montr\u00e9 que le le fait d'halluciner, elle est accompagn\u00e9e d'extase et une absence de contr\u00f4le, tu vois les les aires c\u00e9r\u00e9brales sont comme d\u00e9connect\u00e9es les unes des autres, elles produisent beaucoup de couleurs, des formes, etc, et il y a presque pas de de contr\u00f4le sur ces ces perceptions qui sont l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9form\u00e9 et \u00e7a \u00e7a soigne l'alcoolisme, les troubles anxieux, les phobies parce que \u00e7a agit sur la s\u00e9rotonine et \u00e7a, on avait vu une fois que quand on est anxieux, on a la s\u00e9rotonine dans les chaussettes h\u00e9 ben le LSD, \u00e7a produit une vraiment c'est un agoniste d\u00e8s la s\u00e9rotonine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [73%] :\r\nPuis, quelques ann\u00e9es qu'un conduira d\u00e9fenseur de l'une des maladies ecstasy du LSD proposer d'en mettre dans les r\u00e9servoirs d'eau potable des grandes villes ont fait l'exp\u00e9rience, g\u00e9rante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [81%] :\r\nC'est quelqu'un, des ann\u00e9es 60 qui s'appelle -t-il, voici les je pense \u00e9galement parler parce qu'alors un allum\u00e9 pareilles, c'est extraordinaire, quoi, professeur d'universit\u00e9 en psychologie, il y a beaucoup de \u00e0 force toutes les semaines on a maintenant, oui, je crois qu'il est mort d'un cancer de la prostate I semaine donc laisse de ce pas bon pour tous \u00e9coutez qui sait m\u00eame film\u00e9 et c'est \u00e7a qui a fait principalement \u00e0 sa crise Kendall et ses films jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re seconde sous trip en train de de mourir, il est mort ce truc oui et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 surtout c'\u00e9tait son dernier trip. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [83%] :\r\nDonc son \u00e2me \u00e9tait en descente, au propre comme au figur\u00e9, lorsqu'il est mort, que ce du terrible passage quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [86%] :\r\nOh, je sais pas, ici, apparemment ils disaient superbe c'est splendide, enfin tu vois, mais c'est vrai que, en dernier stade, donc d'un cancer, \u00e7a peut \u00eatre bien d'\u00eatre en extase et de soins palliatifs oui exactement, mais c'est vrai que depuis les ann\u00e9es 60, c'est vraiment tomber totalement dans l'oubli alors que les recherches \u00e9taient tr\u00e8s tr\u00e8s concluante et on peut passer l'hymne suisse imm\u00e9diatement, c'est vrai que c'est Albert Hofmann chez dos \u00e0 B\u00e2le qui a d\u00e9couvert le LSD accidentellement il un fortifiant un chimiste et il produit du LSD, il ne sait pas, suite de l'Is\u00e8re oui exactement il en absorbe alors on sait pas trop comment lui dit qu'il s'est frott\u00e9 les yeux est -ce que \u00e7a suffit, je sais pas mais ils se sont pas bien, il rentre chez lui, avait oui parce qu'il para\u00eet que c'est tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9 justement dans dans le milieu des gens qui prennent du LSD, c'est le le ce voyage en v\u00e9lo quand il a racont\u00e9 apparemment il s'est pass\u00e9 des choses essentielles exceptionnelle, oui, exactement, il rentre \u00e0 la maison, il y croise sa voisine qui l'aime bien, d'habitude, et l\u00e0 tu as l'air d'une sorci\u00e8re avec des couleurs sur le visage vraiment voil\u00e0 et c'est vrai que son r\u00e9cit est assez amusant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [84%] :\r\nMais ce qui l'a sauv\u00e9 parce qu'il y a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 pris de panique et ce qui l'a sauv\u00e9, c'est l'instinct naturel, de boire du lait et s\u00e9paratistes, qu'il faut faire quand on a pris pr\u00e8s peut-\u00eatre drogue du champignon hallucinog\u00e8ne du LSD, c'est boire du lait par l'actuel est un excellent non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [82%] :\r\nOui, alors c'est possible parce que, en tout cas sur la paroi intestinale, \u00e7a produit quelque chose, \u00e7a \u00e7a \u00e7a inhibe peut-\u00eatre, peut-\u00eatre l'absorption tu vois qui va qui qui r\u00e9tro loin c'est pour stopper en fait aussi m\u00e9canisme maintenant, si vraiment c'est par les yeux, jeu ou une blessure au doigt ou je sais pas quoi du lait dans les yeux, il 1er Texas, outre que c'\u00e9tait en descente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [78%] :\r\nElle dessaisi \u00e9quipe un juste de t\u00e9tines en face des yeux, voil\u00e0, \u00e7a va, \u00e7a va beaucoup mieux, on continue ou on \u00e9coute de la musique un peu de musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [80%] :\r\nOk, musique d'autant plus que l\u00e0 on a le champion du monde de LSD et aussi de tripes, le champion du monde je ne pas ce qui a une comp\u00e9tition et les m\u00e9dailles et o\u00f9 il est, mais lui, il a gagn\u00e9, il a gagn\u00e9 en tout, vous \u00eates cat\u00e9gorie c'est Charles m\u00e8ne oui avec sa petite famille, parce que c'est un disque a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 avant m\u00eame les meurtres, donc \u00e7a bip sonore, c'est l'album blanc des Beatles oui sa chanson pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, celle torse quelle d'ailleurs, on retrouvera \u00e9crit contre les murs \u00e7a avec du sang sur les lieux du meurtre et l'ado qui chante avec sa petite famille, ils sont sous LSD quasi tout le temps et je crois que \u00e7a va s'entendre s'appelle m\u00e9canique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:09) [68%] :\r\nAlors le Carla comme un point avec un grand merci pourquoi qui ne passe pas de travail pour la et pourquoi parce que sp\u00e9cialiste de \u00e7a permet bien o\u00f9 on est, premi\u00e8rement n'est quoi commencer \u00e0 travailler la il a r\u00e9alis\u00e9 combien d'direction pour y existentialisme aussi d'ici, il persiste, c'est celle de festivit\u00e9s, une grande marche bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:39) [80%] :\r\nCharles ne n'en d\u00e9plaise \u00e0 personne \u00e0 personne Kofodoua c'\u00e9tait beau au psychopathe au faubourg peut-\u00eatre ah oui, l\u00e0 aussi, qui n'est pas de la musique de psychopathe sur les ondes du service public, pourtant j'ai tout fait pour montrer qu'on est tous pareils, c'est vrai, presque para\u00eet presque tous pareils presque oui Docteur d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 par peut-\u00eatre ce qu'il peut y avoir de la pharmacie, par exemple, de centres de recherche, ce qu'on fait des exp\u00e9riences sur soi parce que \u00e7a arrive dans le milieu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:07) [86%] :\r\nOui et toujours d'ailleurs, c'est pas la premi\u00e8re fois que je parle de, de, de choses qui arrivent \u00e0 des chercheurs, hein, c'est vrai qu'on a vu \u00e7a sur les \u00e9lectrochocs, on a vu \u00e7a avec le d\u00e9tecteur de mensonges l\u00e0 avec la avec le LSD, oui, mais je crois que les les psychologues et les chercheurs sont quand m\u00eame des gens assez particuliers curieux d\u00e9j\u00e0 et souvent assez en tout cas ils sont pas trouillards qui connaissent les m\u00e9canismes, ils savent que \u00e7a va aller prochaine exp\u00e9rience demain oui l'enfer quoi on va parler aussi un petit peu du r\u00eave, c'est exactement la m\u00eame chose que des hallucinations dues aux drogues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [92%] :\r\nEt si je r\u00eave que je bouffe un trip c'est grave Docteur oui tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:01) [96%] :\r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "id": "1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "name": "Radioc\u00e9phale"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Conne, J\u00e9r\u00e9my", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Palix, Julie", "role": "docteur en neurosciences", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45C2C89F-981B-446E-AFD1-F0BB9852872E", "internalArchiveId": "45C2C89F-981B-446E-AFD1-F0BB9852872E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Olivier Masset-Depasse, r\u00e9alisateur et sc\u00e9nariste du film \"Ill\u00e9gal\" [brute]", "publicationDate": "2010-11-11T00:00:00Z", "durationSec": 1602, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["film (oeuvre)", "mise en sc\u00e8ne"], "thematicPersons": ["Masset-Depasse, Olivier"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-20T16:33:18Z", "speechToTexts": ["20.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [82%] :\r\nOui je sais rien, j'ai fait beaucoup de trucs on ici va, c'est pas mal, oui, oui, j'ai d\u00e9velopp\u00e9 ce matin, ouais, c'est bon, c'est la derni\u00e8re alors je pense, oui, oui, oui, en Belgique, il est sortir oui tout \u00e0 fait oui, oui, \u00e7a s'est pass\u00e9 comment succ\u00e8s critique en France aussi, oui, oui, bon, c'est pas le c'est pas le succ\u00e8s aidant, \u00e7a ce matin si dur, oui, mais l\u00e0, vu la conjoncture, ce n'est pas oui, ce que je peux comprendre parfois, mais enfin bon, il y a des moments o\u00f9 ouais, mais c'est une bonne p\u00e9riode pour sortir un film oui je pense qu'on a eu plus de chance en hiver, oui, oui, oui, je pense, d'accord, parce que, en Automne, on est sorti le 1er jour de gr\u00e8ve fran\u00e7aise ah oui, oui \u00e0 la science, c'\u00e9tait un peu mal barr\u00e9 oui mais imm\u00e9diat, hein, il tient sur la longueur quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [81%] :\r\nC'est-\u00e0-dire c'est pas honteux, hein, non plus, mais, mais, enfin, surtout par rapport au marasme actuel mais oui, mais voil\u00e0, pas en France, c'\u00e9tait le 3\u00e8me film sur 15, c'est pas mal, c'est-\u00e0-dire c'est parce que je Network oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [74%] :\r\nParce que je pense qu'en terme de copies \u00e0 pas \u00e0 justement et c'est pas con, pardon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [79%] :\r\nNon, non et non, non, non je et les sorties sur 80 copies oui quand m\u00eame oui encore, donc voil\u00e0 sur Paris, les chevaux tra\u00eener sur la province et est r\u00e9sistant un peu, il y a le bouche-\u00e0-oreille je pense apr\u00e8s derri\u00e8re qui compte oui tout \u00e0 fait oui je tout \u00e0 fait, mais les gens pas c'est c'est l'Automne, et vu le bordel qui est au niveau social et tout, oui, c'est pas le c'est pas le genre de film et puis le sujet bouffon mangent beaucoup le film hein donc parce que beaucoup d'internautes qui disent : mais \u00e9coutez pas la promo, c'est pas un film militant, c'est un bon film, d'abord c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [74%] :\r\nOui, c'est ce qu'on va dire oui, \u00e7a c'est assez banal des \u00c9ric c'est pas facile, ben je pense bien que c'est important, oui, c'est le 2\u00e8me dans les traces oui oui, bah on va y aller, on a pu r\u00e9gler les voix comme \u00e7a, tranquille, donc il est pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [89%] :\r\nOlivier Masset Depasse bonjour, bonjour, vous \u00eates le r\u00e9alisateur de ill\u00e9gal, un film sur le traitement qui est r\u00e9serv\u00e9 aux sans- papiers en Belgique mais \u00e7a pourrait se passer ailleurs en France, par exemple vous raconter l'histoire de Tania, une maman clandestine d'origine russe qui va \u00eatre enferm\u00e9 dans un centre pour ne pas dire une prison en attendant son expulsion Tania est ce qu'on appelle une ill\u00e9gal et, pourtant, le titre du film se conjugue au masculin pour que ce que vous avez donn\u00e9, ce serait la fin du de de ce type. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [85%] :\r\nOui, parce que pour moi, c'est le syst\u00e8me qui est plut\u00f4t ill\u00e9gale parce que Tania est une sans- papiers une travaillent sans papiers et apr\u00e8s un an d'enqu\u00eate d'investigation, on est rentr\u00e9 dans ces centres, plusieurs fois o\u00f9 on a vraiment interview\u00e9 tous les acteurs du domaine, je peux dire que le syst\u00e8me aujourd'hui est telle qu'il est pour moi et ce qui est ill\u00e9gal parce qu'il y pousse syst\u00e9matiquement \u00e0 la d\u00e9rive, vous avez \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s au cours de cette enqu\u00eate, je n'ai \u00e9t\u00e9 que choqu\u00e9e, oui, oui, maintenant bon, apr\u00e8s \u00e7a on on se posait en se durcit, petit \u00e0 petit, mais, mais c'est vrai que il faut \u00eatre conscient que, aujourd'hui, dans nos noms, nos pays ont en tout cas nous avec notre accueil et notre rapatriement est tr\u00e8s loin de nos id\u00e9aux de droits de l'homme oui ce que des mots, finalement, les droits de l'homme, mais il faut pas oublier que la Belgique \u00e9tait condamn\u00e9 4 fois par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme justement pour traitement d\u00e9gradant et inhumain pour des cas similaires \u00e0 celui du film nous l'id\u00e9e de faire ce film, quoi, mani\u00e8re de r\u00e9agir oui voil\u00e0 on c'est moi j'ai dit : j'\u00e9tais \u00e0 la base comme tout le monde, je connaissais quelques sans papiers dans l'entourage, mais, mais rien sur les centres ferm\u00e9s et puis voil\u00e0 c'est c'est le malaise est n\u00e9, il est rest\u00e9, comme je ne suis ni militant ni manifestants, h\u00e9 bien voil\u00e0, c'est faire des films Georges l'id\u00e9e d'en faire un, mais est venue assez naturellement c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [96%] :\r\nPas un documentaire, \u00e7a pourrait \u00eatre un documentaire, une fiction document\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [86%] :\r\nC'est plut\u00f4t un film de fiction document\u00e9e, oui, oui, c'est-\u00e0-dire que tout ce qu'on voit dans le film et sur la m\u00eame base que la Ligue des droits de l'homme, c'est-\u00e0-dire 50 t\u00e9moignages convergents, quand on sait que les t\u00e9moignages apr\u00e8s il y a des choses qui sont tout \u00e0 fait av\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s c'est avant tout un film de fiction et l'histoire d'une m\u00e8re qui va devoir se battre contre un syst\u00e8me pour retrouver son fils qui, lui, est rest\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur, oui bien s\u00fbr la maintenir, quoi voil\u00e0 oui parce qu'\u00eatre enferm\u00e9 quoi, elle est l'\u00c9lys\u00e9e fait arr\u00eater les enfermer dans un centre de fermer et va devoir, mais se d\u00e9merder pour en sortir pour pour trouver, pour retrouver son fils nous sommes pourquoi vous avez c'est une fiction, pourquoi pas plut\u00f4t un documentaire, mais l'int\u00e9r\u00eat d'une d'une d'une fiction pas pas au documentaire, j'adore le documentaire, mais pour moi, c'est un autre m\u00e9tier c'est la subjectivit\u00e9, le traitement de la subjectivit\u00e9 dans la fiction, on peut travailler en tant que r\u00e9alisateur la r\u00e9alise, c'est-\u00e0-dire faire que les spectateurs se positionne \u00e7a soit dans une salle et pendant une heure et demie mais va plonger dans la peau de c'est c'est plus un jeu de r\u00f4le et donc on va se retrouver dans la peau de voir \u00e0 travers les yeux de ressentir ressentir les \u00e9motions diverses du personnage et donc prendre conscience de fa\u00e7on plus \u00e9motionnel, ce que, en tout cas dans le cas de ce film, mais on on entend de fa\u00e7on plus donc on re\u00e7oit de fa\u00e7on plus intellectuelles ou sensationnaliste par les m\u00e9dias de tous les jours quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [84%] :\r\nAlors nous, ici, en Suisse, un film, je pense qu'il peut avoir une certaine r\u00e9sonance, on a une devise : oui, non mais un peu particuli\u00e8re, je pense, parce qu'il y a 2 ans, cin\u00e9aste appelle Fran\u00e7ois Melgar qui est documentariste avait r\u00e9alis\u00e9 la forteresse pas si vous en avez entendu parler, vous l'avez vu, mais alors justement qu'est -ce que vous en avez pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [87%] :\r\nMais je n'ai pens\u00e9 du bien au niveau documentaire et voil\u00e0 que, en tout cas le sujet m\u00eame si j'ai j'ai j'ai travaill\u00e9 la particularit\u00e9, mais le sujet est assez universel oui bizarrement quand le film \u00e9tait \u00e0 Cannes le film contre toute attente, c'est, c'est tr\u00e8s bien vendu dans le monde, oui, parce que c'est un peu tout le monde, m\u00eame les Australiens oui oui oui, on leur probl\u00e8me oui avec pas parce que c'est un probl\u00e8me, oui, c'est un probl\u00e8me dans le sens o\u00f9 quand on voit l'immigration comme une guerre, un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:01) [78%] :\r\nExactement la ill\u00e9gal, c'est qu'on est, on est vraiment le thriller psychologique non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [89%] :\r\nDire que moi j'ai d\u00e9j\u00e0 un thriller psychologique sur fond de critique sociale, c'est-\u00e0-dire parce que apr\u00e8s avoir questionn\u00e9 et r\u00e9colt\u00e9 beaucoup de t\u00e9moignages, c'est parce que ces sans- papiers vivent dans un thriller permanent, je trouvais que c'\u00e9tait int\u00e9ressant de d'orienter le film dans ce sens -l\u00e0, quoi, c'est-\u00e0-dire faire un film sous tension et de de glisser vers le triomphe \u00e9cologique oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [82%] :\r\nMais la tension \u00e0 la induites justement par le quotidien de de ces sans- papiers qu'on qu'on enferme dans ce que moi j'appelle la prison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [89%] :\r\nBen oui, oui, c'est-\u00e0-dire que des quand ils sont \u00e0 l'ext\u00e9rieur, mais \u00e9videmment il y prendre le m\u00e9tro, marcher dans la rue etc les plus compliqu\u00e9s que pour nous, oui, forc\u00e9ment parce que on est toujours en sont pas \u00e0 l'abri d'un d'un contr\u00f4le surtout dans les transports en commun et puis une fois qu'ils sont incarc\u00e9r\u00e9s, forc\u00e9ment ils sont en prison et hier, et c'est l\u00e0 o\u00f9 je vais, je trouvais \u00e7a int\u00e9ressant de parler de de la prison int\u00e9rieure aussi qui est le mensonge, d'ailleurs, je ne peux pas parler de qui je suis parce que si j'en parle, je risque d'\u00eatre d\u00e9voil\u00e9 donc oui, je peux pas en parler, donc c'est c'est une seconde prison on objet vivent dans un monde parall\u00e8le quelque part, voil\u00e0, c'est pour \u00e7a que beaucoup par exemple change de nationalit\u00e9 allemande sur leur leur origine il y a un vrai hit-parade des origines oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:28) [83%] :\r\nC'est int\u00e9ressant, ce n'est pas un film militant moi ce qui me pla\u00eet injustes lanc\u00e9e, \u00e7a se passe : sortez facile peu je pense de de tomber dans ce travers non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [83%] :\r\nOui, mais j'ai j'ai oui j'ai j'ai j'ai j'ai justement de ne pas de raconter donc focaliser sur, je me suis document\u00e9 et puis un certain des ventes les tout tu fais l'histoire de cette m\u00e8re, c'est un peu jamais sans mon fils ensemble quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:53) [93%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant si c'est qu'on y montre par exemple que les clandestins ne sont pas les seules victimes de de ce syst\u00e8me que vous ill\u00e9gale des gardiens des policiers aussi peuvent \u00eatre victimes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:02) [85%] :\r\nOui, mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e7a l'int\u00e9r\u00eat de dans une enqu\u00eate, bon on on a fait une petite enqu\u00eate d'un an, c'est important de r\u00e9colter les t\u00e9moignages de 2 gardiens aussi de policiers transfert ce couvert d'anonymat, mais \u00e7a m'a permis d'\u00eatre plus juste que le moins manich\u00e9ens possible et de devoir comme ce personnages de de Live qui qui se retrouvent, ben, c'est un m\u00e9tier qu'elle doit faire parce que doivent nourrir ces ces gosses pour et c'\u00e9tait aussi pour d\u00e9noncer l'utilisation par l'\u00c9tat de haut lieu normalement se dit bon b\u00e9 ces gens devraient \u00eatre bien inform\u00e9, \u00e7a devait \u00eatre quelque part une \u00e9lite, c'est un peu comme les enseignants, quoi, les enseignants, c'est vrai qu'il est, face \u00e0 \u00e7a doit \u00eatre plut\u00f4t une \u00e9lite que oui et et en fait non, ce sont souvent des gens issus du ch\u00f4mage qui ont 2, 3 jours de formation et puis et puis basta quoi donc moi quand j'\u00e9tais plusieurs fois dans ces centres et souvent je ce qui m'a ramen\u00e9 \u00e0 la t\u00eate, enfin \u00e0 l'id\u00e9e, c'\u00e9tait que le message, les tests, on s'en fout, on s'en fout de vous, on s'en fout de de comment on vous accueille, on s'en fout de comment vous rapatrie parce que de toute fa\u00e7on, et d'ailleurs, j'ai m\u00eame pu lire dans un arr\u00eat\u00e9 royal que il marqu\u00e9, vous ne pouvait pas \u00eatre sympathique avec ces gens, parce que ces gens ne peuvent pas ne doivent pas venir, oui, c'est la porte ouverte \u00e0 mais c'est comme d'accepter des des m\u00e9thodes de coercition pour rapatrier des gens, c'est forc\u00e9ment \u00e7a va d\u00e9raper un certain parce que, et c'est ce que j'essaie de montrer \u00e0 travers ce film, c'est que quand un d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 quand on n'a plus le choix, on n'a plus d'autres possibilit\u00e9s, l'id\u00e9e c'est que on va essayer que de certains pass\u00e9 \u00e0 un point qu'on doive nous emmener \u00e0 l'h\u00f4pital pour qu'un m\u00e9decin ext\u00e9rieur, un m\u00e9decin de l'h\u00f4pital puisse voir les blessures et donc dire oh l\u00e0 l\u00e0 qu'est -ce qui se passe l\u00e0, il y a eu tabassage et l\u00e0, \u00e0 ce moment -l\u00e0, on peut peut-\u00eatre avoir une chance de s'en sortir et de mettre \u00e0 mal l'office \u00e9tranger, mais sinon il y a pas d'autre solution quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:15) [90%] :\r\nIl y a 2 mani\u00e8res de de r\u00e9agir, on le voit dans le film, une gardienne qui a donc qui peut avoir de l'empathie pour pour les ruines, Tania et l'autre mani\u00e8re c'est de de sombrer dans dans la violence, comment on explique la violence de ce policier qui la raccompagne enfin qui qui l'oblige \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:27) [87%] :\r\nMais moi, j'ai montr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:30) [84%] :\r\nComme souvent, la violence et et quand on est pris dans un syst\u00e8me qui, qui encore une fois, vous avez des rives, c'est-\u00e0-dire qu'on on met des gens dans des situations impossibles, c'est-\u00e0-dire accompagner quelqu'un qui ne veut pas \u00e9videmment que c'est tr\u00e8s difficile psychologiquement parce qu'il va, il va tout faire, il va se d\u00e9battre, il va, il va, il va tout faire pour, et donc il faut \u00eatre d'une patience de quelques voil\u00e0 et possibilit\u00e9 c'est pas encore assez ces ces, ces, ces que ils sont dans la frustration aussi et la frustration engendre la violence, malheureusement, apr\u00e8s il faut pas se leurrer non plus, c'est que, et j'essaie de montrer dans le film, c'est que \u00e0 plusieurs tentatives d'explications plus on avance dans les tentatives d'expulsion et bien plus, on va mettre des gens plut\u00f4t les cerb\u00e8res parce que il va falloir forc\u00e9 de plus en plus les gens \u00e0 partir et donc extr\u00eamement r\u00e9ellement plut\u00f4t au d\u00e9but pour la 1\u00e8re vainement de plus gentil et \u00e0 la fin on va demander aux plus facho oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:36) [84%] :\r\nLes expulsions, on voit dans le film sont film\u00e9s au cam\u00e9scope \u00e7a dans la r\u00e9alit\u00e9, c'est comme \u00e7a aussi on les films tr\u00e8s lourd. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:42) [85%] :\r\nPas toutes, mais en r\u00e9alit\u00e9, il y a, il y en a pas mal, oui, il y en a pas mal, c'est pour \u00e9viter les bavures mais \u00e7a les \u00e9vitent pas ben \u00e9change non je ne pense pas, en tout cas pas de ce que je suis parti parce que je sais, mais je dirais que ce qu'on voit dans le film se passe tous les jours c'est raison mais je dis que \u00e7a s'est pass\u00e9 de trop nombreuses fois quoi, les gens qui sont quand m\u00eame morts asphyxi\u00e9s quoi dans dans les avions par exemple derni\u00e8rement il y a, apparemment, mais c'est quand il y a 2 3 semaines il y a encore un an, rapatri\u00e9s qui est mort \u00e0 Londres, oui, donc voil\u00e0, \u00e7a fera 12\u00e8me 13\u00e8me sur toute l'Europe, oui, je dis que \u00e7a ne se passe pas tous les jours, mais est -ce que \u00e7a vaut le coup d'avoir 13 morts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:23) [80%] :\r\nTania dans le film, la grandeur de la chanson pour mais dans son malheur, c'est que notamment quand elle est dans dans cet avion, o\u00f9 on entend ces cris et des passagers qui, quand m\u00eame, s'offusque : on a un commandant de bord, qui est aussi pilote de l'avion qui n'est pas exemple de d\u00e9sarmer ouais si voulez en dire juste un point essentiel, c'est rare finalement ce ce genre Dati. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:42) [82%] :\r\nN'ont pas si rare que \u00e7a, c'est vrai que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:49) [86%] :\r\nDans l'ensemble c'est, c'est assez rare, ben moi j'ai essay\u00e9 de montrer ce qui \u00e9tait possible, apr\u00e8s c'est clair que, aujourd'hui, tout est fait pour que \u00e7a ne se passe plus c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 qu'on peut dire a\u00e9rienne peut se retourner contre vous peut vous emp\u00eacher de, de, de repartir sur cette compagnie peut vous attaquer en justice vraiment tous les de la prison, sinon non, c'\u00e9tait juste je ne pense pas non, non, parce que non, mais on peut \u00eatre traduit en justice et payer des amendes h\u00e9, c'est des trucs comme \u00e7a, mais en prison, je pense pas non, voil\u00e0, mais donc la seule chose \u00e0 faire, c'est un groupe, c'est-\u00e0-dire que si vous \u00eates tout seul, \u00e9videmment qu'on va vous tomber sur le paletot, par contre, si on est tout l'avion une 80 100 personnes ont pas tout le monde, c'est toujours le m\u00eame probl\u00e8me, quoi, c'est-\u00e0-dire que, en groupe et en nombre, on peut \u00eatre plus fort, voil\u00e0 maintenant pour les gens rire puisse r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:48) [80%] :\r\nJ'aime parler je dirais la mani\u00e8re de de filmer cam\u00e9ra \u00e0 l'\u00e9paule, on est tr\u00e8s proche, comme \u00e7a, des visages, des d\u00e9cors, ses mani\u00e8res de de bien faire sentir la r\u00e9alit\u00e9 aux spectateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:57) [79%] :\r\nOui, moi ce qui m'int\u00e9resse c'est c'est plus moi j'ai pas bras pour faire ce film, si j'\u00e9tais influenc\u00e9 par des des cin\u00e9astes comme Paul Greengrass moins que tout le monde conna\u00eet sous le sous, parce que c'est vrai, cet audit, je veux dire une bande mais il y a pas fait que \u00e7a, oui, oui, ou vous dire que c'est, c'est plut\u00f4t une vision anglo- saxonne, celle -l\u00e0 Recreation de la r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire on a l'impression que c'est r\u00e9el, mais tout \u00e9tait recr\u00e9er, c'est important pour avoir laiss\u00e9 r\u00e9alise parce que ce genre de film doit s'ancrer dans la r\u00e9alit\u00e9, mais aussi malgr\u00e9 soit inscrit tout tout tout \u00e0 fait dans dans les thrillers politiques am\u00e9ricains qu'on fait, qu'on voit aujourd'hui et cette ce qui m'int\u00e9resse c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:42) [73%] :\r\nVous- m\u00eame, il y a, il y a d\u00e9j\u00e0 des causes un d\u00e9cor le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:45) [74%] :\r\nC'est donc oui oui tout \u00e0 fait oui, oui, sans avoir de tr\u00e8s bons, chef des coquilles, un film d'auteur comme \u00e7a, c'est d\u00e9j\u00e0 un gros parce que c'est oui c'\u00e9tait assez costaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:54) [83%] :\r\nOui, il y avait pas une envie peut-\u00eatre un moment donn\u00e9 de de tourner dans un vrai centre mais c'\u00e9tait pas possible peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:59) [81%] :\r\nNon, non, moi j'ai d\u00e9j\u00e0 on a d\u00e9j\u00e0 mis des mois pour entrer \u00e0 2 en ce qui me g\u00eane, dire oui alors 100 personnes avec du mat\u00e9riel, c'est pas possible, et puis pour la libert\u00e9 d'expression, je voulais absolument pas et puis comme j'je je voulais absolument faire un film de fiction, donc un film de fiction, c'est s'approprier le r\u00e9el, oui, je voulais avoir mon centre moi et que que je puisse de Paris de par mes choix artistiques mais parler de de nos premi\u00e8res impressions : la 1\u00e8re fois que j'entrais dans un square. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:35) [73%] :\r\nEt cette actrice au sens tous les films avec jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, courts-m\u00e9trages m\u00e9trage c'est avec elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:42) [81%] :\r\nOui, pourquoi faire, parce qu'elle est bien, mais parce qu'elle est, elle a toutes les qualit\u00e9s d'une grande actrice, sans les d\u00e9fauts, donc elle \u00e9tait chiante et pas faire tout ce que \u00e7a, voil\u00e0, c'est un Stradivarius, donc c'est non, non, mais bon par Jason et c'est l\u00e0 l'Avantage est une une actrice de de composition qui malheureusement ne traite pas suffisamment par rapport \u00e0 son talent mais voil\u00e0 et et ici, bon c'\u00e9tait particulier parce que pourquoi les faire comment g\u00e9rer le faire jouer une qu'on peut trouver une une vraie russe au d\u00e9part l'\u00e9tait pas chaude pour que pour jouer, qui ne comprenait pas, non plus, alors j'ai d\u00fb expliquer que comme je vous l'ai pas ni des diff\u00e9rences ethniques, ni des diff\u00e9rences culturelles comme le film le message du film qui, attention \u00e0 ne pas respecter l'autre ne se respectent plus soi -m\u00eame, donc il fallait en effet miroir, je vais sur la r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire il y a beaucoup de et une forte communaut\u00e9 russophone en Belgique et donc pour renforcer l'identification au plus profond, en tant que r\u00e9alisateur, moi je crois beaucoup \u00e0 l'inconscient cin\u00e9ma donc l'id\u00e9e c'\u00e9tait de faire une composition, c'est-\u00e0-dire de faire jouer le Russe par une actrice belge pour qui plus de diff\u00e9rences culturelles et que dans le langage non verbal et dans l'inconscient, mais au-del\u00e0 du d\u00e9fi, lectrice de faire croire que les Russes et je pense que le leur, le d\u00e9fi relev\u00e9 mais on sentira que elle est europ\u00e9enne, parce que c'est pas en 5 mois, des Russes, donc voil\u00e0 donc, voil\u00e0 les faits, les faits identification doit jouer \u00e0 son maximum, quoi, moi, mon r\u00f4le, c'\u00e9tait que le spectateur, mais qui se mais c'est moi, \u00e7a pourrait \u00eatre moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:31) [76%] :\r\nOui exactement quoi mais n'\u00e9tait quand m\u00eame quelques difficult\u00e9s \u00e0 Gerland pr\u00e9c\u00e9dents films, enfin, doit par les Russes, donc elle a mis 5 mois avec des cours etc pourra prendre son texte en phon\u00e9tique et avoir l'air cr\u00e9dible, le film pr\u00e9c\u00e9dent, ce qu'il avait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:42) [83%] :\r\n\u00e0 j'aimerais \u00e7a quoi, mais j'ai oui j'aime bien, j'aime bien parce que c'est concr\u00e9tise le jeu, j'aime bien le r\u00f4le l'handicap parce que c'est, c'est \u00e7a emp\u00eache le lecteur de r\u00e9fl\u00e9chir, enfin en tout cas sur le de se concentrer sur quelque chose et donc en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a s'am\u00e9liore le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:04) [70%] :\r\nOui \u00e0 l'appui, qui au langage quoi voil\u00e0 plus plus bien sur le dialogue entre autres mais le prochain non alors voil\u00e0, d'ici au vendredi au voisin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:15) [76%] :\r\nIl avait \u00e9galement peu de football truqu\u00e9 pour partir de oui, c'est un thriller politique, mais ce serait un peu une suite, c'\u00e9tait sur le trafic de visas dans les dans les ambassades, apr\u00e8s avoir montr\u00e9 avec ill\u00e9gal l\u00e0 o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:31) [85%] :\r\nMais mal son argent dans des centres ferm\u00e9s, qui ne marche pas, toutes les statistiques le montrent prouve ben j'ai montr\u00e9 que le vrai probl\u00e8me : le vrai fl\u00e9au en tout cas un des vrais probl\u00e8mes, ce sont ces mafias de traite des blanches, ce qui ne cesse de d'augmenter dans les trafiquants droit commence \u00e0 laisser tomber la la drogue pour la traite des blanches parce que \u00e7a rapporte autant et les les pas, non non non encourues sont sont moi pour force que oui, donc voil\u00e0, on parle de mafia qui qui ont un chiffre d'affaires de entre 7 et 15 milliards d'euros par an et qui sont en train de prendre un pouvoir monstrueux qui font entrer avec des visas souvent officiel sign\u00e9e par des des ambassadeurs ou des gens des ambassades corrompus ou menac\u00e9s parce que les affaires \u00e9trang\u00e8res n'est arr\u00eat\u00e9, un secteur qui subit la crise comme tout le monde et donc c'est bas\u00e9 sur l'histoire vraie d'une femme qui qui qui va devoir se battre contre hi\u00e9rarchie qui ne r\u00e9pond pas \u00e0 ces appels et contre la mafia locale, on a quand m\u00eame qu'on n'est plus du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s, un mythe, oui, oui, on est dans les ambassades et on adore oui, on est dans le des ambassadeurs d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:55) [83%] :\r\nNon, juste une question quand sinon \u00e9videmment un film qui n'apporte pas de de solution quoi la clandestinit\u00e9 ind\u00fbment juste la pour faire prendre conscience \u00e0 ceux qui n'ont encore pas conscience de ce qui se passe r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:03) [84%] :\r\nJe pense que on ne sait pass\u00e9 tout cas la partie a \u00e9t\u00e9 dit, il y a, c'est que je pense qu'on apprend des choses parce qu'on ne sait pas ce qui se passe d'ailleurs c'est gris, on ne sait pas ce qui se passe non plus dans ses a\u00e9roports et l'autre chose c'est de d\u00e9montrer que oui comme tout probl\u00e8me, la probl\u00e9matique fondamentale, c'est que c'est le cas par cas, on ne peut pas r\u00e9sumer, c'est l'humain, \u00e7a c'est tr\u00e8s difficile, et c'est l\u00e0, c'est quand m\u00eame r\u00e9duire \u00e0 des statistiques l'inhumain entrent en jeu, moi je, je dis simplement : voil\u00e0, ce sont, il y a tr\u00e8s peu de de profiteurs comme on peut le croire et encore qu'que \u00e7a veut dire profiteurs hier c'\u00e9tait la communaut\u00e9 europ\u00e9enne pour pr\u00e9senter le film et j'aurais dit c'est quoi profitez vous quand vous postulez pour travailler avec 8 europ\u00e9enne c'est pour profiter du statut quand du statut avantageux, tout le monde profite la seule chose c'est que on peut pas passer des si\u00e8cles \u00e0 affamer les 3 quarts du monde et \u00e0 un certain moment quand ces gens viennent et c'est pas la majorit\u00e9 parce que faut pas oublier que l'immigration, la grosse l'\u00e9migration reste dans les pays limitrophes sont les guerriers, les, les, ce sont les des gens qui sont hyper courageuse qui arrivent ici parce qu'ils n'ont pas le choix, c'est \u00e7a le probl\u00e8me aujourd'hui n'ont pas le choix, et quand il si on vient me dire oui mais ils veulent profiter \u00e9conomiquement oui et non parce qu'ils ont pas le choix, r\u00e9sultat, personne n'aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9racin\u00e9s, personne dans la vie de de partir de chez lui, de plus de de ne plus voir sa famille, de ne plus c'est oui c'est, c'est une aberration, tous ces gens arrivaient, ils sont d\u00e9racin\u00e9s samedi non, si il y a n'importe quel africains pr\u00e9f\u00e8rent rester chez lui que de venir ici, donc si dans son pays pouvait vivre normalement, il ne que normalement, donc voil\u00e0, donc, \u00e0 certains moments, moi je dis : voil\u00e0, on a besoin de ces gens, contrairement \u00e0 ce qu'on veut bien nous faire croire, il y a pas tout, je pense que les les 3 quarts ou m\u00eame la majorit\u00e9 des arriv\u00e9es et on peut les absorber, si on a une politique efficace si on appelle la politique de l'autruche, ce qui en fait bien son boulot, h\u00e9 bien je pense qu'il y a moyen, le seul probl\u00e8me c'est qu'aujourd'hui on voit l'immigration comme une guerre et pas quand m\u00eame d\u00e9fi, vous pensez qu'il ne va pas s'arr\u00eater, on ne s'arr\u00eatera pas et \u00e7a beau, on va pas, on a beau mettre des des murs, hier, on va bien Isra\u00ebl construit des murs, c'est un petit pas de faire des attentats suicides en Isra\u00ebl et \u00e7a serait jamais sera toujours comme \u00e7a, oui, donc probl\u00e8me c'est voil\u00e0, malheureusement, on est dans en d\u00e9liquescence \u00e9conomique et et sociale et ce qui nous fait pas nous tourner vers les autres, mais ces gens -l\u00e0, c'est un autre probl\u00e8me, c'est pas un probl\u00e8me ext\u00e9rieurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:09) [73%] :\r\nMais oui, je je crains truc c'est quand on est quand m\u00eame que si le citoyen de la plan\u00e8te quoi avant toute chose, donc est -ce qu'on a r\u00e9ellement besoin de papier pour quelque part l\u00e0 o\u00f9 on le d\u00e9cide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:17) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est un sujet plus vaste encore : \u00e7a, c'est \u00e7a ce sont des des convictions humanistes, moi je les partage, et d'ailleurs il y a des des comit\u00e9s qui sont en train de se de se r\u00e9unir pour voir si on ouvrait toutes les fronti\u00e8res qu'est -ce qui se passerait et oui, il y a pas encore bon, ils n'ont pas encore fini r\u00e9flexion mais. \r\n\u00e0 vrai dire, \u00e7a ne changera pas grand- chose, c'est toujours la m\u00eame chose parce que quand on l\u00e9galise sur l\u00e9galise, la drogue est -ce que \u00e7a va \u00eatre, c'est-\u00e0-dire un foutoir, je ne pense pas, voil\u00e0, apr\u00e8s la d\u00e9sinformation et les politiques probl\u00e8me c'est qu'il y en a certains il y l\u00e0 a des bons \u00e9videmment, on a des bons comme dans tout, mais quand on voit aujourd'hui \u00e0 situation dans laquelle nous sommes, je doute que depuis 20, 30 ans, les politiques qui font leur boulot, quoi qu'on a vraiment sinon serrait pas mieux, voil\u00e0, j'ai dit simplement, \u00e7a se dit totalement et qui, il faut oui on voit l'extr\u00eame- droite revient de partout et partout en Europe, de la Su\u00e8de, jusque et m\u00eame dans les pays par la suite qu'il y a un exemple pour beaucoup de choses en vrac les d'autres lire, je ne sais pas, j'ai j'ai, moi ce qui me fait toujours un petit peu peur c'est que quand on voit l'histoire avec un grand H mais on est en d\u00e9but de si\u00e8cle d\u00e9bile mill\u00e9naire quand on voit les pr\u00e9sidents d\u00e9but de si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:56) [80%] :\r\nC'est pas folichon c'est infl\u00e9chir mais on revient toujours, on a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:00) [79%] :\r\nBonjour m\u00eame principal le fascisme est en train de revenir \u00e0 bon entendeur, salut oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:08) [83%] :\r\nOn terminera l\u00e0- dessus merci Olivier Masset, dopage, essentiellement parce que vous avez r\u00e9alis\u00e9 ill\u00e9gal donc avec, entre autres, Anne croissance qui est une tani\u00e8re extraordinaire dans dans le film, merci, merci \u00e0 vous, voil\u00e0 quelque chose \u00e0 rajouter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:22) [72%] :\r\nNon, nous, pour n'aurait pas dit ben non, oui on appelle fait mal quand m\u00eame ouais je crois un je facile mal et puis de la th\u00e9matique, c'est toujours un probl\u00e8me de ce de c\u00e9cifoot parce. \r\n"], "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Masset-Depasse, Olivier", "role": "r\u00e9alisateur et sc\u00e9nariste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91608976-822B-474E-8FB1-43B0F399B57E", "internalArchiveId": "91608976-822B-474E-8FB1-43B0F399B57E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bon app\u00e9tit : Tartare de f\u00eatard", "publicationDate": "2010-11-11T00:00:00Z", "durationSec": 158, "genres": ["Commentaire", "Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-10T06:44:12Z", "speechToTexts": ["10.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [77%] :\r\nDonc beaucoup, beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [82%] :\r\nBonjour d\u00e9licieux redites ici l'attente M\u00fcller, sp\u00e9cialiste en cuisine cannibale et aujourd'hui je vous propose une recette facile \u00e0 r\u00e9aliser le Tartare de p\u00e9tards si il vous faut un jeune de f\u00eatards trop cornichons, des \u00e9pices, du kitsch, commencer par Pierre \u00e0 choisir votre pi\u00e8ce de viande pour \u00e7a, il faut se coucher tard ou se lever t\u00f4t car c'est apr\u00e8s la fermeture des discoth\u00e8ques qu'on trouve le plus d'\u00e9paves \u00e0 5 heures et demi on a qu'\u00e0 se baisser pour en ramasse, a\u00efe, vous voyez, j'ai march\u00e9 sur celui -l\u00e0 sans m\u00eame m'en rendre compte, il y a quoi, et on revient aux routiers Cognac c'est parfait pour notre Tartare il y a un volontiers frangines se d\u00e9range pas en cours, moi une merci \u00e0 pelote du beaucoup de, comme \u00e7a se du duel le ou je ne sont pas voil\u00e0 fait maintenant sont les filets devrait pas toucher et retour en cuisine, le temps qu'on y arrive un peu, de grande musique. \r\nAu couteau votre viande ou petits petits petits petits petits petits petits morceaux sur les pollutions ajouter le les \u00e9pices et le mais elle pourrait tuer mais je n'attends personne pour d\u00eener. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [85%] :\r\nBonsoir, vous avez fait tomber votre porte- bonheur : alors, comme il avait l'adresse, \u00e7a sent bon la viande issue \u00e7a vous ennuie si je \u00e9tais la il vous pouvez rester il y en a facilement emport\u00e9, d\u00e9sol\u00e9 j'arrive les mains vides, pas tant que \u00e7a et bien s\u00fbr si vous n'aimez pas le f\u00eate un probl\u00e8me c'est le Alain Morisod, moi je dis toujours la cuisine c'est tr\u00e8s perso sant\u00e9 app\u00e9tit. \r\n"], "program": {"href": "/programs/C0941C11-2F17-44A6-903B-D81FEF715370", "id": "C0941C11-2F17-44A6-903B-D81FEF715370", "name": "Bon app\u00e9tit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10FF97D5-1EA2-47C3-B7F1-818F90C52113", "internalArchiveId": "10FF97D5-1EA2-47C3-B7F1-818F90C52113", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Retour \u00e0 Varsovie (4/5) : Un t\u00e9moin et deux historiens", "publicationDate": "2010-11-11T00:00:00Z", "summary": "Pour raconter et t\u00e9moigner de l'insurrection de Varsovie : un t\u00e9moin et deux historiens. Un \u00e9pisode international puisque ce seront tour \u00e0 tour un Polonais, un Russe et un Allemand que nous entendrons. Wladyslaw Bartoszewski est polonais, il est t\u00e9moin et survivant de l'insurrection, Nikolay Ivanov un historien russe et Werner Benecke historien \u00e9galement mais allemand. Cet \u00e9pisode consacr\u00e9 \u00e0 l'insurrection de Varsovie est r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 partir des recherches et des entretiens men\u00e9s par Renata Baume, journaliste ind\u00e9pendante.", "durationSec": 3322, "genres": ["Documentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Pologne", "Varsovie"], "thematicThemes": ["guerre mondiale (deuxi\u00e8me)", "insurrection"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2015-10-16T05:06:58Z", "speechToTexts": ["16.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [67%] :\r\nChristophe Ziventis propos\u00e9e par Ir\u00e8ne, chaleur et Jean Leclerc la nouvelle action uniquement Varsovie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [87%] :\r\nCette semaine, un retour \u00e0 Varsovie du 1er ao\u00fbt au 2 octobre une r\u00e9volte mal connues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:17) [80%] :\r\nPuisque Sarkozy entend sans doute d\u00e9j\u00e0 les bruits de la bataille qui a commenc\u00e9, personne n'oublie, au pr\u00e9texte qu'a choisie le gouvernement de Staline pour rendre en avril 1943 les relations diplomatiques avec le parce qu'il n'y a pas de grands satellites aux arts, nous avions eu l'impression que ce n'\u00e9tait pas l'intention de la lutte de sabre dames insurrection polonaise mais d'apparence qui \u00e0 l'Dieu que l'arm\u00e9e puisse s'ils avaient tu\u00e9 massacr\u00e9, qui a instruit l'officier qui constituait aussi la force de vie du pays, ils ont attendu \u00e0 Varsovie que tout ceux qui repr\u00e9sente quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [88%] :\r\nQuel aura \u00e9t\u00e9 le choix pour la Pologne, pour le gouvernement secret pour l'arm\u00e9e polonaise pour les insurg\u00e9s de Varsovie, de quels insurg\u00e9s par le temps d'ailleurs. \r\nQue veut Staline. \r\nComment les Occidentaux appr\u00e9cie -t-il la situation. \r\nPourquoi Staline ne va pas intervenir mais aussi comment \u00e7a s'est pass\u00e9 pendant. \r\nQu'est -ce qu'on voyait. \r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'eau. \r\nDans les airs et ce jour o\u00f9 il y avait tant de vent. \r\nAujourd'hui un t\u00e9moin et deux historiens un \u00e9pisode international puisque ce seront tour \u00e0 tour un Polonais, un Russe et un Allemand que nous entendrons. \r\nPar ordre d'entr\u00e9e en ondes Wladyslaw Bartoszewski, t\u00e9moin et survivant Nicolas Ivanov of historien et Werner Benech et historien \u00e9galement. \r\nWladyslaw Bartoszewski, t\u00e9moin et survivant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:45) [76%] :\r\nIl reste quoi, je suis tout \u00e7a il y a eu vraiment je suis souvent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [84%] :\r\nDe retour de Marjorie, c'est la fin du mois de juillet, j'ai eu le froid approcher ce qui bout change les nouvelles de la travers\u00e9e de Bourges par l'arm\u00e9e sovi\u00e9tique arrive \u00e0 Varsovie non mais ce on sait que les Sovi\u00e9tiques ont pris Lublin bien le soir, on entend les bruits lointains de l'artillerie et tout \u00e7a, le 28 juillet le commandant de l'arrondissement de la carte \u00e0 Varsovie ordonne une mobilisation qui veulent monter qu'est -ce que cela signifie Jean-Georges \u00e0 mon la population \u00e9tait tr\u00e8s patriotique, non mais des conspirent en sous serment, il y en avait \u00e0 Varsovie, environ 50000 pages avec lequel je j'ai essay\u00e9 plusieurs milliers de personnes tous c'\u00e9tait des hommes et des femmes disponibles \u00e0 chaque moment oui, donc si l'ordre d'\u00eatre pr\u00e9sent dans une heure venait ils agissaient comme des soldats r\u00e9guliers leurs affaires personnelles passait au 2\u00e8me plan Pennington cette arm\u00e9e n'avait pas d'uniforme 1er habiter dans des appartements priv\u00e9s, je prends le vote, j'\u00e9tais dans cette arm\u00e9e oui et j'ai eu le message de pr\u00e9senter le 28 juillet dans un local de mobilisation avec mes propres provisions de nourriture pour 3 jours et avec les affaires personnelles, sous- v\u00eatements, etc \u00e7a pour 3 jours, si il y a aussi, en pratique, comment un jeune se pr\u00e9pare pour 3 jours de hausse de \u00e0 l'\u00e9poque comme aujourd'hui que sait on prenait le minimum de choses avec aujourd'hui comme hier les choses sauf que hier, ce n'\u00e9tait pas une excursion ni une balade d'une sortie de sport mais dans des conditions tout \u00e0 fait diff\u00e9rent puisque la lutte pour Varsovie et dans notre plus forte conviction la lutte pour l'ind\u00e9pendance de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:31) [73%] :\r\nIl y a pour les voitures, il y a de quoi faire pour dire j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [84%] :\r\nOui, merci, je savais depuis le matin que \u00e7a allait commencer \u00e0 17 heures pour nous nous depuis midi on a pu voir l'excitation croissante dans les rues, oui d\u00e9j\u00e0 il y avait des foules qui se d\u00e9pla\u00e7ait quoi, il n'y a eu, mais tr\u00e8s peu d'Allemands ville pourquoi j'ai non, on peut dire que des milliers de personnes les jeunes gar\u00e7ons et filles, le plus souvent avec des petits bagages des sacs \u00e0 dos j'qui se d\u00e9p\u00eacher le toujours c'\u00e9tait inhabituel avoir durant cette belle journ\u00e9e d'\u00e9t\u00e9 dans toute la ville et foule de jeunes courant quelque part sans regarder en arri\u00e8re, tous se rendaient aux endroits o\u00f9 il devait \u00eatre pr\u00e9sents \u00e0 17 heures, bonjour, c'est une image tr\u00e8s typique de Varsovie ce jour- l\u00e0, or tout ce qui se rem\u00e9more le d\u00e9but de l'insurrection s'ils \u00e9taient assez grands, il parle de cette image et c'\u00e9tait pareil dans tous les quartiers trouble. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:26) [69%] :\r\nVoil\u00e0, moi je vous dis oui car il y a eu du beau tout \u00e7a, il dirige le robot ah il y a aussi communicative dans un jeu partout, donc je voudrais bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [88%] :\r\nDe l\u00e0, on a trouv\u00e9 les \u00e9gouts comme r\u00e9seau de communication le plus s\u00e9curis\u00e9 au meilleur niveau, par exemple, les courriers, les femmes courrier surtout jamais pass\u00e9s par les \u00e9gouts pour arriver \u00e0 un autre poste pour imm\u00e9diat trop loin, mais quand m\u00eame de 3 heures \u00e0 4 pattes, parfois pour amener les ordres ou les informations dans un point qui se trouvaient quelques centaines de m\u00e8tres plus loin, parfois un ou 2 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:01) [76%] :\r\nL'avez -vous je r\u00e9pondions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [83%] :\r\nMais je voudrais attirer l'attention sur le fait que le partage de Varsovie en arrondissements \u00e9tait tr\u00e8s crucial pour nous je je suis les Allemands ont d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'exp\u00e9rience et pacifique qu'il s'\u00e9taient battus depuis 1939 sur les fronts \u00e0 l'Est et \u00e0 l'ouest, cette fois en 1944 ils avaient l'exp\u00e9rience de se battre sur les terrains ouverts aujourd'hui avec des mouvements de l'arm\u00e9e est tr\u00e8s important que \u00e0 Varsovie, quoi, ils ont appliqu\u00e9 une tactique de chaudi\u00e8re qui, c'est-\u00e0-dire comme l'arm\u00e9e sovi\u00e9tique, les enfermer sur un territoire \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Russie un exemple et une fois isol\u00e9e, ils attaquaient ce groupe- l\u00e0, il y a quel groupe lui- m\u00eame, qui s'\u00e9tait un petit groupe d'insurg\u00e9s arm\u00e9s de la sur la population qui soutenaient les insurg\u00e9s en aidant \u00e0 construire des barricades et \u00e0 transformer le quartier en un bastion imprenable jeudi ou en tout cas difficile \u00e0 prendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:58) [79%] :\r\nOui, elle va surtout donner le sourire : je suis au bon parce que vous savez combien \u00e7a ni le jeu vaut mieux j'ai j'ai quand m\u00eame bon, parce que j'ai -je tenir compte entre les sites, forums je pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [84%] :\r\nEn septembre, apr\u00e8s la prise de la vieille ville, il y a aussi, il \u00e9tait clair que s'il ne restait que 3 quartiers qui se d\u00e9fendait alors ces 3 chaudi\u00e8res allaient \u00eatre prises pour une par une, par la force et par manque de vivres oui parce que s'il n'y a plus rien \u00e0 manger, mais si en m\u00eame temps \u00e0 la population civile subi de graves barde ments baisse plut\u00f4t chez lui, alors on pouvait se poser une question et puisqu'on attend surtout c'est, si l'arm\u00e9e rouge ne semble pas bouger pour aider Varsovie Pologne et puis alors qu'est -ce qu'on attend au juste il est rouge, combien de jours peut -on mobiliser les gens pour un effort surhumain je je suis choqu\u00e9, h\u00e9 bien, cependant, apr\u00e8s le 9 septembre plus exactement entre le 9 et le 15 septembre donc, voil\u00e0 l'arm\u00e9e rouge ben apr\u00e8s quelques pas, ce qui, sans aucune r\u00e9sistance allemande, je ne lui ont permis d'arriver sur la ligne de la Vistule, bonjour la barre \u00e0 la une, on pouvait voir l'Arm\u00e9e rouge sur les plages de l'autre rive du fleuve, oui, le niveau d'eau \u00e9tait tr\u00e8s barge, on voyait des bandes de sable au milieu de la Vistule l'eau s\u00e9paraient les 2 rives sur quelques centaines de m\u00e8tres seulement, il faut savoir en ce moment de l'histoire, sur l'autre rive du fleuve, monsieur, il y a une arm\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque, sans doute la plus puissante arm\u00e9e du monde, grande victorieuse de Stalingrad est et sur la rive droite de la Vistule il y a des Allemands, presque \u00e0 bout et entre 2, une poign\u00e9e de r\u00e9sistants qui se bat d'mais sans aucune aide beaucoup plus beau que \u00e7a tout Guillaume et sont arriv\u00e9s jusqu'\u00e0 la Vistule Pologne et ils ont essay\u00e9 de d\u00e9barquer sans l'aide de l'aviation oui aussi, oui, h\u00e9 bien ces soldats l\u00e0 j'allais tout simplement se faire tuer, j'imaginais parce que les Allemands avaient encore des tanks et d'autres armes lourdes et le film, les soldats de l'arm\u00e9e sovi\u00e9tique pour passer par le fleuve, chez lui, et ils \u00e9taient tir\u00e9s comme des canards. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:20) [47%] :\r\nJ'ai de aussi, il y avait longtemps une situation Chine non oui \u00e7a et j'estime qu'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:25) [85%] :\r\nPour nous, c'\u00e9tait tragique, je vais participer, \u00e7a nous a \u00f4t\u00e9 le reste l'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:29) [62%] :\r\nJe la ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:31) [79%] :\r\nNous avons compris qu'il n'y aurait aucune aide \u00e0 esp\u00e9rer de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, qui juge ces aussi \u00e0 une croix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:41) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:42) [66%] :\r\n12 la chose Georges Emmerich pour \u00e7a que j'emploie, pour dire que moi, comme Jean Tib\u00e9ri passait la gestion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:54) [73%] :\r\nAlors je suis aujourd'hui alors bon mais j'ai j'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:58) [84%] :\r\nNos journ\u00e9es d'insurg\u00e9s \u00e9tait marqu\u00e9e par l'espoir, il y a 2 ou m\u00eame la conviction que l'aide finirait par venir au pas pour nous comptions d'abord sur l'arm\u00e9e rouge, oui, je suis un mais apr\u00e8s quelques jours, c'\u00e9tait clair, si\u00e8ge c'\u00e9tait visible et puis que l'on ne pouvait pas compter dessus, mais j'ai jou\u00e9 l\u00e0 et l'aide de la part de l'Arm\u00e9e rouge sous forme fragmentaire est arriv\u00e9 \u00e0 mi- septembre, oui, oui, mais on voyait que \u00e7a ne donnait pas de r\u00e9sultats, voil\u00e0 qui nie nous comptions sur l'aide de nos alli\u00e9s discutent avec lesquels nous combattions dans cette guerre, les Anglais et les Am\u00e9ricains, il autour, cette aide \u00e9tait d'ailleurs plus ou moins ouvertement annonc\u00e9, je ne sais, et il y avait des informations disant qu'elle devait arriver pour car je j'y aura pas de jour en jour nous avons attendu comme cela pendant des semaines, donc ce sont les chiens, ni pour la Belgique, le 18 septembre c'\u00e9tait une belle journ\u00e9e ensoleill\u00e9e bonjour avec un ciel clair et voil\u00e0 qu'\u00e0 l'heure du d\u00e9jeuner entre 13 et 14 heures nous avons entendu des bruits d'avions au ballet et nous avoir vu arriver sur Varsovie avait su direction nord- ouest, un \u00e9norme groupe dirig\u00e9 oui oui par la suite, nous avons appris qu'ils \u00e9taient 107 mais sur le coup, personne n'a pu compter ah oui alors \u00e0 un \u00e9norme groupe d'avions j'avec les possibilit\u00e9s techniques de l'\u00e9poque, donc aujourd'hui on regarde \u00e7a diff\u00e9remment, mais \u00e0 l'\u00e9poque un avion am\u00e9ricain a 4 r\u00e9acteurs, l'homme a Liberatore c'\u00e9tait une merveille de la technique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:39) [73%] :\r\nSelon votre programme avec l'incin\u00e9rateur de nombreux sommets je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:44) [79%] :\r\nPersonne d'entre nous n'avait vu une chose pareille, de cette existence d'avant- guerre, oui, il y Otxoa et voil\u00e0 que 100 7 de ces avions arrivent au-dessus de Varsovie volant tr\u00e8s haut pouvoir mani\u00e8re que les Allemands ne puisse rien faire avec leur artillerie et ce qui a acquis qui venait chez Balladur Givron qu'on voyait les bombes allemandes \u00e9clat\u00e9 au 200 de ses avions pour une image qui nous mettait du baume au coeur, d'autres mots, elle semblait invincible et bon aujourd'hui nier totale \u00e0 pied, les gens sont sortis de leur cave de leur cachette si certains les plus fous, m\u00eame sur les toits, je voudrais JT, c'est un danger mortel de monter sur un toit dans une ville sous un feu il voulait voir \u00e7a de plus pr\u00e8s et cette flotte impressionnante d'avions avion qui nous venaient en aide, c'est pas la Chine, debout, on a vu de ses avions, il y a des petits points noirs qui sont l\u00e0 tout tomber, \u00e7a ressemblait \u00e0 un d\u00e9barquement qui les gens criaient les n\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:43) [69%] :\r\nNaissance et le dit : excusez -moi, si Tony Blair il n'agit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:48) [86%] :\r\nMais c'\u00e9tait pas les n\u00f4tres qui qui qui s'\u00e9taient des immenses bo\u00eetes de plusieurs centaines de kilos qui avec des parachutes de toutes les couleurs se sont d\u00e9tach\u00e9s des avions pour Coulthard et apr\u00e8s quelques minutes, on a pu voir que c'\u00e9tait des immenses charg\u00e9, ce qui \u00e9tait malheureusement ce jour- l\u00e0 et c'\u00e9tait un vrai choc \u00e0 Varsovie, non, le vent soufflait vers l'ouest, Jean-Pierre il \u00e9tait fort et \u00e0 cette haute altitude il emporta sous nos yeux, il y a, nous l'avons tous vu ces parachutes cette aide, il y a ces armes, ces munitions de l'\u00e9tape et peut-\u00eatre aussi des m\u00e9dicaments et de la nourriture, c'est vers l'ouest. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:30) [64%] :\r\nVoil\u00e0, je vois le soucis Vigier t\u00eate pas r\u00e9sultat pour les qui, \u00e0 tous les drames \u00e0 Nice il y a des jours, Jeannine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:39) [85%] :\r\nUn sommet, \u00e7a voulait dire que la grande partie de cette aide, sous nos yeux, gauche vers les quartiers qui ce moment -l\u00e0 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 entre les mains des Allemands, je ne souhaite pas Barth\u00e8s vous voyez pour vous avez -vous malgr\u00e9 cela \u00e7a dans l'arm\u00e9e de l'Int\u00e9rieur avait r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer environ 16 tonnes d'aide au dialogue, oui dit chinois, c'\u00e9tait environ un quart ou un 5\u00e8me de toute l'aide ce jour- l\u00e0 sur Varsovie sign\u00e9e dans les plein les armes et les munitions nous ont permis de tenir encore quelque temps 10 11 jours budget je dois payer pour les proches, par contre, la d\u00e9ception de la 2\u00e8me partie de l'insurrection \u00e9tait comme un signe visible de notre d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:28) [76%] :\r\nEh bien, bon c'est vrai j'ai mais quantit\u00e9 c'est-\u00e0-dire Wallace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:35) [83%] :\r\nEt il n'plus pas de suite, \u00e7a se passe pas pour moi, les pourparlers entre Am\u00e9ricains et Sovi\u00e9tiques ont amen\u00e9 un arr\u00eat des parachutages de mat\u00e9riel et de vivre parce que les avions am\u00e9ricains \u00e0 ce moment -l\u00e0, devait atterrir \u00e0 l'esquisse de Varsovie, oui, mais ces zones -l\u00e0 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sous l'emprise de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:53) [78%] :\r\nRouge, plus grand, oui, il y a eu, donc j'ai entrepris avec les conditions techniques de l'\u00e9poque, il \u00e9tait tr\u00e8s difficile de faire voler une telle flotte d'avions, depuis l'Italie du Sud 2 jusqu'\u00e0 Varsovie retour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:08) [79%] :\r\nIls devaient atterrir \u00e0 se ravitailler, entre 2 pourcent la la hausse mais une d\u00e9cision politique, a interdit l'atterrissage sur les bas sovi\u00e9tique \u00e0 l'Est de Varsovie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:17) [71%] :\r\nG\u00e9rard dit bon, autrement dit pour nous la fin arrive \u00e0 grands pas, les tableaux Paul d'approcher d\u00e9j\u00e0 pour les riches bonjour \u00e0 dire il a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:30) [95%] :\r\nPour lutter davantage point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:35) [58%] :\r\nPoint\u00e9e pointer pour y arriver. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:44) [69%] :\r\nIl y a pas chang\u00e9 mais pour pour soigner mieux franchement mais pour cela aussi que j'ai pour avait et j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:54) [79%] :\r\nEt je pense que si l'insurrection n'avait pas eu lieu, oui la Pologne existerait en tant que nation, bien s\u00fbr, Naples, mais ceux qui ont fait partie des r\u00e9sistants pro- ind\u00e9pendantistes, moi je n'aurais pas fini dans les \u00e0 la maison et les stalag allemand j'Olivier mais aurait fini dans les camps des arts comme disent qu'est mort, m\u00eame ceux qui se situe dans les vastes territoires du public et du RSA si vous savez, c'est lourd il toujours des choses si si environ 50000 personnes et ceux qui n'avaient pas particip\u00e9 \u00e0 la surr\u00e9action avait qui combattaient dans l'est de la Pologne, les m\u00e9dicaments, si ces gens \u00e9taient envoy\u00e9s en URSS soit quel sort pouvait attendre ceux qui se sont mobilis\u00e9s pour la lutte arm\u00e9e \u00e0 Varsovie, les habitants d'une ville par Staline, membre de l'\u00c9tat secrets polonais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:45) [69%] :\r\nPour les rouages \u00e7a vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:48) [82%] :\r\nJe pense que la Pologne qui serait devenue une r\u00e9publique sovi\u00e9tique Serge comme l'\u00e9tait la Lituanie, la L\u00e9ttonie et l'Estonie oui donc c'est trop en fin de compte et le monde d\u00e9mocratique \u00e0 accepter cette situation, je parle, c'est l'accepter avec regret mais il n'acceptait quand m\u00eame la t\u00eate bonjour, je pense que les gens qui avaient \u00e9t\u00e9 actif dans l'arm\u00e9e de l'Int\u00e9rieur qui aurait eu beaucoup moins de chances de survivre qu'ils ne l'ont eu dans cette Pologne communiste d'avoir \u00e9volu\u00e9 dans ce quartier, oui, je regarde cette alternative de mani\u00e8re tr\u00e8s pessimiste, \u00e7a c'est s\u00fbr, \u00e0 condition m\u00eame alternative pareil eut \u00e9t\u00e9 possible parce qu'il y a des r\u00e8gles humaines et psychologiques, donc qui limitent certaines hypoth\u00e8ses pour la jeunesse, il y aussi dans la si le 28 juillet 44, les Allemands ont appel\u00e9 100000 hommes pour creuser les fosses antichars et que seulement quelques centaines sont venus pour la plupart inaptes au travail oui alors qu'est -ce qu'on peut s'imaginer que les Allemands dans le cas o\u00f9 l'insurrection n'ait pas lieu donc que ceci tol\u00e8re la population de Varsovie, mais tout ce qu'ils tiennent compte de cette population qui doit vivre sur la ligne de front bien pendant que les Allemands se battent contre les Russes pour Varsovie pour la propose, non les divagations virtuel de ce genre, les jeunes sont acceptables parce que l'on peut aussi imaginer que, mais elles n'ont aucun poids psychologique est logique par elles sont \u00e0 nonsense absolue car elles n'ont rien \u00e0 voir avec la r\u00e9alit\u00e9 de la doctrine nazie qui voyait en chaque Moloney \u00e7a un ennemi implacable, surtout en l'\u00e9lite polonaise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:39) [54%] :\r\nDonc Olivier c'est pas Pierre \u00e7a mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:42) [87%] :\r\nSi Hitler a donn\u00e9 l'ordre de raser Varsovie de la surface de la Terre non comment s'imaginer qu'il aurait pu \u00eatre indulgent envers cette m\u00eame population non pas seulement parce que celles -ci n'avaient pas commenc\u00e9 \u00e0 leur tirer dessus ben c'est c'est un non- sens, bonjour bonjour du ce sont des divagations parfaitement th\u00e9orique, c'est d'le fait que l'insurrection, c'est une trag\u00e9die nationale, mais si on regarde l'envergure des pertes il je pense et quelle fut un choc pour Varsovie dans une mesure pas plus grande que pour la enti\u00e8re, cela ne fait aucun doute, il mais pouvait -on \u00e9viter ce choc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:26) [62%] :\r\nElle dit avoir bien non mais texte ajoute que juste j'ai pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:31) [88%] :\r\n\u00e0 la 2\u00e8me en 1956 12 ans apr\u00e8s l'insurrection de Varsovie, je vais aller hongrois ne savait pas que le monde ne bougerait pas pour les d\u00e9fendre, on nous nous le savions tellement et je pense que l'exp\u00e9rience de l'insurrection a influenc\u00e9 beaucoup de monde d'horizons divers Europe qui elle leur a pris la mesure et la retenue bouillabaisse oui oui on sait pas, j'ai l'impression que cette exp\u00e9rience historique a port\u00e9 ses fruits, et puis en 1956 \u00e7a nous est revenu comme un boomerang et plus tard, cela a port\u00e9 ses fruits : en p\u00e9riode de construction de l'opposition d\u00e9mocratique par les tentatives de r\u00e9soudre des conflits sans effusion de sang dans les ann\u00e9es 70 mais et m\u00eame au moment de la cr\u00e9ation du ph\u00e9nom\u00e8ne de Solidarnosc cette proclamation que nous ne voulions pas utiliser la force, nous ne voulions pas d'effusion de sang, g\u00e9nial, nous pouvions accepter mettez victoire partielle pour la je lui dis oui \u00e7a, \u00e7a nous voulions pratiquer la politique des petits pas cet \u00e9tat parfois positiviste et romantique romantique dans l'id\u00e9e et positiviste dans la r\u00e9alisation et les m\u00e9thodes, je pense que les Polonais qui avaient derri\u00e8re eux l'exp\u00e9rience de l'insurrection de Varsovie cet important que nous nous souvenons, quand 56, les plus jeunes insurg\u00e9s avait environ 30 ans et les plus \u00e2g\u00e9s \u00e9taient durs et quand 80 au moment de la cr\u00e9ation de Solidarnosc, c'\u00e9tait 36 ans apr\u00e8s l'insurrection une large partie de ceux qui se souvenait de l'insurrection \u00e9tait encore en vie, parfois toujours active dans la vie, eux ou leur famille donc fils tout \u00e7a n'\u00e9tait pas en fin de compte sans influence sur le processus de pens\u00e9e historique et politique pour Li\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:10) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:28) [82%] :\r\nHistoire vivante cette semaine une r\u00e9volte m\u00e9connu aujourd'hui un t\u00e9moin, 2 historiens. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:36) [62%] :\r\nRien, mais n'y a -t-il donc juste quand. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:39) [79%] :\r\nIl n'y avait pas que le Kremlin qui savait tout ce qui se passe, c'est au sein du gouvernement polonais \u00e0 Londres Nicolas Ivanov historien Nice il y avait ses propres espions tout bouge, de m\u00eame que les services de renseignement britanniques \u00e9tait par l'ex- agence sovi\u00e9tique sovi\u00e9tique qui surveillaient les rapports entre le gouvernement polonais, \u00e0 Londres, une blonde et le gouvernement anglais 5 jeux ou Salima Staline \u00e9tait en possession de tous les documents concernant l'op\u00e9ration Temp\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:13) [76%] :\r\nProbl\u00e8me : rien dessus. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:14) [85%] :\r\nMais en 1943 sur ce lieu au moment o\u00f9 les plans de l'op\u00e9ration Temp\u00eate sont \u00e9tablis, assez bouge Kremlin programme d'inscrits ont travaill\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pour mettre en place l'op\u00e9ration anti- temp\u00eate. \r\nEt un h\u00f4tel, et on a commenc\u00e9 l'an\u00e9antissement syst\u00e9matique de l'arm\u00e9e de l'Int\u00e9rieur ailleurs polonaise la salle dans les for\u00eats de Bi\u00e9lorussie et sur d'autres territoires orientaux de Pologne et d'aventures. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:44) [68%] :\r\nDonc l\u00e0 il y a, il a lui- m\u00eame, voil\u00e0 un \u00e9lu PS qui sera produit aurait certainement ne pour le son lieu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:53) [82%] :\r\nQu'\u00e0 ce moment, a commenc\u00e9 ce qu'on appelle Paul une guerre entre les partisans polonais 10 avions artisanal. \r\nPh\u00e9nom\u00e8ne dans cette situation, mais dans chaque ville de l'est de la Pologne cette c\u00f4te Blum Burkinab\u00e9 ou les Polonais entreprenait l'op\u00e9ration Temp\u00eate au travail pour la plupart des Libanais, les services secrets sovi\u00e9tiques oui mais riche des organes de la NKVD. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:21) [78%] :\r\nQuand on regarde et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:23) [85%] :\r\nCe club et de la liquidation des Polonais News. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:25) [56%] :\r\nNich\u00e9 le propos la s'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:30) [83%] :\r\nEn pratique \u00e0 l'op\u00e9ration Temp\u00eate du sport mondial \u00e9tait vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec d\u00e8s le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:36) [82%] :\r\nQu\u00e9bec acteurs bougent pas pour rien de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:39) [80%] :\r\nQuand cette op\u00e9ration \u00e9tait entreprise \u00e0 Vilnius 1er d\u00e9bat qui, et c'est l'exemple le plus spectaculaire, Paul dans les territoires de l'Est de la Pologne \u00e0 lutter. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:50) [100%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:52) [76%] :\r\nTout retard mis les dirigeants de l'arm\u00e9e de l'int\u00e9rieur et \u00e0 Vilnius chez \u00e9tait invit\u00e9 Gilles par les Sovi\u00e9tiques, j'ai pas bon parler soi-disant de la collaboration \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:04) [50%] :\r\nPour Nissan gagner Rabat mi- Tcherniakov qui \u00e9go heureusement bien Naxoo r\u00e9unir d\u00e8s sa b\u00e2bord ou gagne sont beaucoup parl\u00e9 justement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:19) [85%] :\r\nAh mission dans la r\u00e9alit\u00e9, ils ont tout s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9 par les Sovi\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:24) [80%] :\r\nIl y a juste viennent dans l'agglo. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:26) [81%] :\r\nDes milliers de soldats de l'arm\u00e9e de l'Int\u00e9rieur \u00e0 Vilnius, les ont suivis, mais bien avant, parce qu'il refusait de se rallier \u00e0 une heure moins l'arm\u00e9e rouge. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:36) [62%] :\r\nTout entier sur leur parmi bien dans l'de lignes que vaguement Arm\u00e9es prend ce lieu sacr\u00e9 con, K\u00e4rcher ainsi il y a 2 autres choses, c'est pour \u00e7a ne va. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:48) [84%] :\r\nC'est pour \u00e7a que le 1er ao\u00fbt un micro quand l'insurrection commenc\u00e9e \u00e0 Varsovie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:53) [66%] :\r\nQui, qui est donc de compagne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:56) [79%] :\r\nLe commandant de l'arm\u00e9e de l'Int\u00e9rieur un le g\u00e9n\u00e9ral symbole Komorowski par contre un savait exactement public ce qui pouvait lui arriver. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:05) [79%] :\r\nMais encore bien mieux, selon Thomas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:09) [90%] :\r\nIl a d'ailleurs \u00e9crit dans ses m\u00e9moires sur sa valise \u00e9tait pr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:13) [74%] :\r\nVous avez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:15) [96%] :\r\nEt m\u00eame si l'insurrection de Varsovie avait bien fini. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:19) [56%] :\r\nFabien un Diamon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:21) [88%] :\r\nIl savait qu'il serait arr\u00eat\u00e9 par les Sovi\u00e9tiques et finiraient dans une prison qu'ailleurs et. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:27) [72%] :\r\nHamid sur le monde un peu nous est bonne, il y a un tic-tac Issa il y a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:33) [73%] :\r\nLes gares de l'Arm\u00e9e rouge envers l'arm\u00e9e de l'Int\u00e9rieur polonaise Daniel B\u00e9nard \u00e9tait le m\u00eame qu'envers d'autres collaborant pro- nazi ou j'un peu mal, l'arm\u00e9e de l'Int\u00e9rieur n'\u00e9tait jamais de version \u00e0 Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:47) [68%] :\r\nComme une alli\u00e9e ou Crime et maintenant Marie on ne paye qu'Albi accompagne mais Al-Yom. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:54) [82%] :\r\nL'arm\u00e9e de l'Int\u00e9rieur pour beaucoup de soldats sovi\u00e9tiques malaise des jeunes qui en \u00e9taient 44 se sont trouv\u00e9s au poste de Varsovie, voil\u00e0, voil\u00e0, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme ennemi et non pas comme un alli\u00e9 des Bleus c'est unique et on pensait que des gens de l'arm\u00e9e de l'Int\u00e9rieur, l'autre qu'ils allaient planter un peu plus t\u00f4t dans le dos de l'arm\u00e9e rouge. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:15) [82%] :\r\nBless\u00e9s parmi actuellement moi et qui ont structur\u00e9 mais qui ont. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:22) [89%] :\r\nDans mon livre qui est sorti dans la charia, il y a un mois \u00e0 Varsovie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:27) [79%] :\r\nIl y a qui qui mesure Staline. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:31) [89%] :\r\nJ'ai cru que Staline en 1944 de l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 surpris par l'insurrection. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:37) [61%] :\r\nIl faut prendre, comment les Cor\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:39) [88%] :\r\nL'insurrection a commenc\u00e9 le 1er r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:43) [85%] :\r\nPourtant, il y avait beaucoup \u00e0 personne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:44) [84%] :\r\nLe 30 juillet la veille pour Nicolas djiboutienne le 1er ministre du gouvernement en exil \u00e0 Londres puis avec lequel un dirigeant le Kremlin n'avait aucune relation diplomatique, jamais au cours des PC arrive \u00e0 Moscou, Nicolas Rey. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:04) [75%] :\r\nGauchir bien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:05) [96%] :\r\nIl n'a pu voir Staline que le 3 ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:07) [53%] :\r\nEt objets qu'il y a une pour sa ni\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:09) [83%] :\r\nNicolas, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le 3\u00e8me jour de l'insurrection Aline n'a quand m\u00eame. \r\nAllez, mais pendant cet entretien beaucoup Reader Staline a pr\u00e9tendu faites que selon ses informations, \u00e0 Varsovie, il n'y avait aucune insurrection gagne ne serait -ce que tout \u00e7a \u00e9tait un mensonge. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:27) [59%] :\r\nIl a propos\u00e9 y a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:29) [86%] :\r\nNicolas Jack \u00e9tait stup\u00e9fait, il a r\u00e9pondu que, bien s\u00fbr, Varsovie sont pas technique stagnante que lui- m\u00eame voulait y aller pour se mettre \u00e0 la t\u00eate de l'insurrection donc de voir Paris et que tout le gouvernement n'-t-il voulait venir \u00e0 Varsovie pour bien accueillir l'arm\u00e9e rouge absorption salaisons alors pourquoi Staline a ni\u00e9 l'existence de l'insurrection de Varsovie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:51) [70%] :\r\nAucune. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:52) [84%] :\r\nAlors Staline savait tr\u00e8s bien quelle force participaient \u00e0 l'insurrection mais il savait aussi que les insurg\u00e9s \u00e9taient tr\u00e8s mal arm\u00e9s, il croit que seulement un insurg\u00e9 sur 10 poss\u00e9dait une arme. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:04) [64%] :\r\nQuiberon bien une chose. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:07) [88%] :\r\nLa plupart d'entre eux se battaient avec des cocktails Molotov sur ou avec des grenades artisanalement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:14) [65%] :\r\nPistolet, celle qu'on a envoy\u00e9 ami. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:16) [85%] :\r\nNon, on dit que sur 50000 insurg\u00e9s il y avait seulement 1000 mitrailleuses maintenant et qu'en effet ils \u00e9taient tr\u00e8s mal arm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:25) [49%] :\r\nEt oui, mais pas radicalis\u00e9 jusqu'les bandon\u00e9on Roumanie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:29) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:35) [77%] :\r\n12 points, \u00e7a les met en valeur de l'atelier d'de Valmy Staline moyen que les Allemands bah elle est \u00e9cras\u00e9 l'insurrection en 2 3 jours, \u00e0 toute vitesse et puis il y a une batterie dedans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:49) [81%] :\r\nMais deux 3 jours ont pass\u00e9, et puis ensuite dans les semaines et un mois rien et l'insurrection toujours agr\u00e9able d'avoir la. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:00) [75%] :\r\nDessaisir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:02) [87%] :\r\nSalut et la Staline a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:06) [65%] :\r\nJustement qu'on ne pass\u00e9 de la seconde mieux daube vote. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:10) [86%] :\r\nEn 44 tonnes il y a d\u00e9j\u00e0 Staline a essay\u00e9 de donner les raisons de sa d\u00e9cision de ne pas prendre Varsovie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:17) [53%] :\r\nJe pense \u00e0 rien, je crois, pi\u00e8ces pour la biologie probable. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:21) [80%] :\r\nDes jeunes, il a dit que l'arm\u00e9e rouge avant d'arriver \u00e0 Varsovie \u00e9tait pass\u00e9 par des combats tr\u00e8s difficile pas la mire sur les plaines de Bi\u00e9lorussie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:29) [64%] :\r\nEt pour quelqu'Xstrata. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:32) [82%] :\r\nIl y a d\u00e9faite est travers\u00e9e de 600 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:36) [54%] :\r\nIl y a beaucoup, une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:37) [78%] :\r\nIl avait pris. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:39) [94%] :\r\nDans d'autres m'appelle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:41) [87%] :\r\nOui, les routes d'approvisionnement \u00e9taient d\u00e9truites servir il n'y avait pas de possibilit\u00e9 de fournir des munitions en quantit\u00e9 suffisante, donc une de m\u00eame pour les carburants. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:52) [68%] :\r\nEt partout, il n'y a les chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:55) [93%] :\r\nDonc bon, selon Staline que les Allemands ont commenc\u00e9 la contre- offensive dans les environs de Varsovie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:01) [90%] :\r\n57. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:03) [88%] :\r\nAu milieu, l'arm\u00e9e rouge n'\u00e9tait pas en mesure d'aider l'insurrection. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:08) [57%] :\r\nEnfant aura Fabius qui ne pas mal, mais on y va. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:12) [84%] :\r\nC'est 50 ans apr\u00e8s la mort de Staline 5 et 20 ans apr\u00e8s la chute du communisme au probl\u00e8me peut de devenir cette conception d\u00e9faite et toujours en vigueur en Russie par l'arm\u00e9e rouge n'avait pas de possibilit\u00e9s r\u00e9elles pour venir en aide \u00e0 Varsovie quoi mais c'est un mensonge absolu. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:31) [78%] :\r\nBonsoir, Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:32) [83%] :\r\nL'arm\u00e9e qui, le 1er ao\u00fbt 44 se trouvait Thales de Varsovie ou du a commenc\u00e9 son offensive, non pas 600 mais seulement 200 kilom\u00e8tres pour plateau-t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:43) [66%] :\r\nOui, Renata qui, chez qui on Ma\u00eetre Honnorat, Charles avec des petits chiens. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:50) [94%] :\r\nDepuis 2 semaines d\u00e9j\u00e0, l'arm\u00e9e rouge avec toutes les possibilit\u00e9s de continuer l'offensive. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:56) [54%] :\r\nProbl\u00e8me : geste. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:58) [81%] :\r\nDe rachat selon les archives sovi\u00e9tiques, si on regarde les archives Segodnia, on voit que l'approvisionnement en carburant pour les attentes \u00e9taient tr\u00e8s bons oui demain pour la contre- foncier allemande qui, en effet, \u00e0 aiguilles, Simon n'a pas inqui\u00e9t\u00e9 le pour autant un moniteur qui pallie Madelin, pour vous, ils perdent ainsi la d\u00e9cision prise au Kremlin par rapport \u00e0 l'insurrection de Varsovie \u00e9tait une d\u00e9cision unique, une politique absolument tout simplement Staline n'avait pas on fid\u00e9lisation natal Belgique d\u00e9tenue et il l'a d\u00e9montr\u00e9 le 15 ao\u00fbt dans une lettre \u00e0 Churchill Lyon politique, il a \u00e9crit que l'insurrection de Varsovie \u00e9tait men\u00e9 par une bande de voyous qui voulait planter un couteau dans le dos de l'Arm\u00e9e rouge oui mais en m\u00eame temps, il disait que l'arm\u00e9e rouge n'\u00e9tait pas en mesure d'aider les insurg\u00e9s, ce qui est un mensonge complet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:52) [59%] :\r\nCe qui ne l'autorise Bagdad au-dessus de tout, de leur c\u00f4t\u00e9, rapporte \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:57) [65%] :\r\nToute r\u00e9action de blind\u00e9s Alain Pilot en Express il y a not\u00e9 au d\u00e9but du mois d'ao\u00fbt, l'arm\u00e9e rouge avait tous les moyens pour prendre Varsovie compl\u00e8te ne commente pas de eau pour les destins dans sa sup\u00e9riorit\u00e9 par rapport aux Allemands Daniel \u00e9tait incontestable, qui est pas tellement mais arm\u00e9s seront importantes, le fait que l'arm\u00e9e rouge s'est arr\u00eat\u00e9 il y a de \u00e9tait donc une d\u00e9cision ayant strictement politique pendant qui va de l'avenir dans le tour a mis actuellement ne se dotent ce absolument ne peut il y a pour le. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:33) [71%] :\r\nJean-Louis Normandin, qui n'aura pas demain madame point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:38) [67%] :\r\nPoint\u00e9e pointer Coulibaly. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:47) [71%] :\r\nDe rendez- vous chez l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:49) [81%] :\r\nJe n'ai pas de preuve que cet ordre de Staline existe pour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:52) [66%] :\r\nC'est fini, il y a 2 jeux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:55) [79%] :\r\nParler, mais il y a beaucoup de t\u00e9moignages indirects, Hakim et qui suppose que Staline qui \u00e9tait a donn\u00e9 cet ordre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:02) [84%] :\r\nLa piscine, qui est un peuvent aller 1er. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:05) [84%] :\r\nOn ne sait pas s'il a \u00e9crit ou si c'est un ordre par t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:09) [63%] :\r\nCompromis qui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:12) [84%] :\r\nMais en plus nous dit -on pas que Staline a commis dans sa vie une erreur technique pour un, donc il n'a pas pu cacher le Crime personnel pour les 20000 officiers polonais \u00e0 Katyn. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:24) [60%] :\r\nMani\u00e8re de Lascaux et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:26) [77%] :\r\nParce qu'il pouvait les fusils et non pas dans une for\u00eat \u00e0 Gatineau oui ou Acharq il entra\u00eene mais quelque part, beaucoup plus loin en Sib\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:36) [77%] :\r\nOn avait bien fait pour eux, pour Thierry Granier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:39) [78%] :\r\nMais il n'a pas pens\u00e9, bien que c'est le lieu du Crime, ce qui \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait \u00e0 environ 1000 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re, de mani\u00e8re SS du une, ce serait un jour occup\u00e9e par les Allemands ne viennent ici et que ces atrocit\u00e9s seraient d\u00e9couverte dans le. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:57) [64%] :\r\nC'est \u00e0 vous les gestes pour vous amener Paul donc de Laurence de. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:02) [88%] :\r\nD\u00e8s le 2\u00e8me Crime celui sur Varsovie il y a 10 fois plus grand parce qu'\u00e0 Varsovie sont morts, 10 fois plus de personnes \u00e0 Katine. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:11) [96%] :\r\nNice et Amiens. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:13) [82%] :\r\n200 1000 personnes sont mortes Varsovie demander ce 2\u00e8me Crime il se n\u00e9gocie, il a voulu le camoufler plus soigneusement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:20) [64%] :\r\nMais des visites chez un ami. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:23) [77%] :\r\nNon, je pense que tous ses ordres, il ne les donner, pas par \u00e9crit car il y a, il pr\u00e9f\u00e9rait que ses ordres 15 proviennent des commandants d'un rang plus bas tous ses ordres des commandants de division etc qui disent tous pass\u00e9s \u00e0 la d\u00e9fensive, arr\u00eatez -vous chez Monsieur disons rythme durant les jours de combats les plus sanglants \u00e0 Varsovie nouvelles cet immense arm\u00e9e non, non, mais le 1er front bi\u00e9lorusse, non \u00e0 500000 soldats sur rien \u00e0 gauche de la Vistule ne du non strictement rien fait, ils n'ont pas combattu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:00) [63%] :\r\nPour les et puis il part vient d'apprendre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:03) [83%] :\r\nCette d\u00e9cision de non- intervention divine, il y a pu \u00eatre prise uniquement absolument pas la l'faire de la hi\u00e9rarchie, y a -t-il dit, c'est la d\u00e9cision d'un seul homme, les dictateurs absolu qui, lui seul pouvait prendre cette d\u00e9cision au panier Staline, il n'en a parl\u00e9, il y avait beaucoup de criminels qui se sont illustr\u00e9s pendant l'insurrection de Varsovie, l'arm\u00e9e, mais sans le Crime de Staline donut mal leur Crime n'aurait pas \u00e9t\u00e9 possible \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:31) [61%] :\r\nGuillaume ministre dans ce cas ne sont plus pourquoi le. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:17) [82%] :\r\nHistoire vivante cette semaine une r\u00e9volte m\u00e9connu aujourd'hui un t\u00e9moin, 2 historiens. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:40:25) [55%] :\r\nN'par. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:40:27) [99%] :\r\nAvec historiographie Nimier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:28) [87%] :\r\nDans l'historiographie allemande avoir sur le th\u00e8me de l'insurrection de Varsovie prend une position tout \u00e0 fait marginal Werner Benech et historiens il y a une seule publication sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:40:40) [65%] :\r\nY a -t-il rapport de etc. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:42) [79%] :\r\nC'est le livre de Grandson Krauss vers Warshaw en d'ailleurs soit publi\u00e9 en 1962. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:40:50) [61%] :\r\nShoah of il publie Capsat \u00e0 pourquoi c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:55) [91%] :\r\nMais il s'agit ici plus du r\u00e9cit d'un t\u00e9moin cl\u00e9 d'une monographie historique. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:40:59) [84%] :\r\nL'obstacle au public comme certains. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:01) [92%] :\r\nCe qui est apparu sur le march\u00e9 allemand, plus tard, ce sont des traductions des ouvrages polonais anglais. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:41:05) [67%] :\r\nMafia qui au-dessus. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:07) [90%] :\r\nJe r\u00e9p\u00e8te, encore faut il n'y a pas en Allemagne de monographies historiques sur l'insurrection de Varsovie. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:41:14) [60%] :\r\nSanction par je ne trouve pas ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:17) [96%] :\r\nPourquoi il n'y en a pas. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:41:21) [76%] :\r\nPourtant Jean. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:22) [85%] :\r\nLes raisons sont simples, mieux, d'abord, les Allemands, la grande majorit\u00e9 de notre soci\u00e9t\u00e9, l'insurrection de Varsovie, c'est avec l'insurrection du ghetto de Varsovie pour 2. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:41:37) [80%] :\r\nIl y a une chose qui num\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:39) [87%] :\r\nC'est de l'insurrection du ghetto et mieux connu en g\u00e9n\u00e9ral parce qu'il y a eu la visite du chancelier allemand oui \u00e0 Varsovie en 1970 Espagne vous et on se souvient de son acte symbolique devant le monument de l'insurrection du ghetto. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:41:52) [62%] :\r\nChez Warshaw, ce qui me vient cette beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:56) [88%] :\r\nIl est sans doute difficile que pour les Allemands de comprendre que dans une seule ville et en si peu de temps, aujourd'hui, la gauche, il y a eu de diff\u00e9rentes insurrection. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:42:04) [76%] :\r\nQui est -ce et si vous ne acte symbolique ne fait communiquer force Tania vous ce qui. \r\nMoi, je n'y avait de son ministre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:17) [88%] :\r\nPersonnellement, j'ai l'impression qu'un autre argument : il y avait ici plus important. \r\nPensons que beaucoup depuis les \u00e9v\u00e9nements de l'\u00e9t\u00e9 1944 c'est-\u00e0-dire en juillet et en ao\u00fbt de cette ann\u00e9e- l\u00e0, voil\u00e0, sont dans la perception Allemand Andr\u00e9 tr\u00e8s fortement domin\u00e9 par l'attentat sur Hitler qui a eu lieu le 20 juillet. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:42:39) [61%] :\r\nLe Dow Jones bien voulait monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:41) [90%] :\r\nCet attentat a une place tr\u00e8s importante dans notre perception parce qu'il est vu comme le signe le plus important de la r\u00e9sistance des \u00e9lites du 3\u00e8me Reich football en cet \u00e9t\u00e9 1944. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:42:53) [61%] :\r\nPar cette, ce qui est, qui est dominant Vannes quitte la la au minist\u00e8re putschistes Agolli petit zoo mart\u00e8le partir. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:04) [87%] :\r\nCe sujet est souvent discut\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s intense par les m\u00e9dias et par les historiens par 12 pour pour pour nous voil\u00e0 cette attentat rat\u00e9 ouvre beaucoup de perspectives, il y a quoi qu'est -ce qu'il se serait pass\u00e9 s'il avait abouti je et quelle autre alternative, y avait -il dans cette guerre qui est. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:43:24) [59%] :\r\nL'actuel qui 27 c'\u00e9tait coach, voire \u00e0. \r\nDany au pouvoir mon masque, c'est-\u00e0-dire ceux qui parlent au. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:34) [85%] :\r\nJe pense qu'il existe, \u00e0 l'\u00e9poque une grande fascination des Allemands pour ces sujets -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:43:39) [65%] :\r\nIl chasse non qu'il y aura de suivi qui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:43) [82%] :\r\nIl vaut mieux ne certainement les autres th\u00e8mes d'actualit\u00e9 9 ans, c'\u00e9tait 1944. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:43:48) [75%] :\r\n2 ou pardon j'ai th\u00e8mes Amar. \r\nAlors, adieu Bedos. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:55) [99%] :\r\nTroisi\u00e8mement. \r\nIl y a eu le comportement de l'arm\u00e9e allemande dans l'insurrection de Varsovie pour une et apr\u00e8s l'insurrection il y a Michelin et sans doute une honte pour l'honneur de nos soldats. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:44:06) [61%] :\r\nFaustine Seat tellementM. Hitto domine oui on parlait aussi le nier notamment. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:12) [89%] :\r\nTous les meurtres de masse sur la population civile sans d\u00e9fense, voil\u00e0 qui est tr\u00e8s beau, la destruction de la ville bouge a vaincu et donc les pertes absurde pour l'expulsion de la population civile restantes dans des camps de travail. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:28) [85%] :\r\nPostcoloniaux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:29) [99%] :\r\nTout \u00e7a donne bien s\u00fbr une image extr\u00eamement n\u00e9gative de l'arm\u00e9e allemande. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:44:33) [57%] :\r\nLa on aura beau voil\u00e0 ce que ceux qui. \r\n2 morts d'Auvergne baisse, plomb\u00e9e Claude non qui s\u00e9vit. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:40) [94%] :\r\nC'est pour \u00e7a peut-\u00eatre que ce sujet est au 1er abord pas tr\u00e8s attirant pour nous, historien. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:44:45) [71%] :\r\nPour condamner, commerce. \r\nMais \u00e7a ne sent vous ne strate. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:52) [93%] :\r\nMais je pense que l'historiographie allemande a un potentiel tr\u00e8s grand envers l'insurrection de Varsovie. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:44:57) [64%] :\r\nOui, j'ai ordonn\u00e9 au parti au bar dans le n\u00e9gatif, ne lisez -nous nous avons Vania on va se ceux qui mangent existait, pour d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:07) [79%] :\r\nIl existe des sources historiques de jamais \u00e9tudi\u00e9 et qui sont fort int\u00e9ressantes. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:45:12) [56%] :\r\nNotamment : th\u00e8me : la qui historique ou savez ce n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:17) [87%] :\r\nBonjour, par exemple, les chroniques cin\u00e9matographiques de l'insurrection. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:45:21) [96%] :\r\nQuand une salle. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:23) [88%] :\r\nOu des commentaires de journaux et en texte de la propagande allemande qui, en g\u00e9n\u00e9ral pour une nuit puisque justement pendant l'insurrection, on peut observer en quelque sorte un renouvellement du rapport qu'ils ont avec les Polonais. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:45:37) [65%] :\r\nDonc, en m\u00eame temps j'ai quand \u00e7a passe beaucoup il du mieux parce que propagande autour d'un ou un chien, moi je dis porte chance pour avoir ce qui est l'homme le staff m\u00eame Saint-Ch\u00e9ron entre nos vies, c'est en somme coup donc pour la Poste parce qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:54) [84%] :\r\nC'est un paradoxe certainement sur mais on voit comment des crimes et des destructions les plus atroces Marie- boucaniers la voie de la propagande allemande change. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:46:04) [57%] :\r\nC'est notre Mimi et ce qui est propaganda signe monsieur chroniqueur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:09) [88%] :\r\nDans les chroniques cin\u00e9matographiques justement en ao\u00fbt et en septembre 44\u00e8me qui des Polonais qu'ils sont des valeureux combattants que c'\u00e9tait malheureusement victime de la trahison des aliments. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:46:21) [52%] :\r\nEncore Mamou non. \r\nIl y a 2 on parler de Fun\u00e8s \u00e0 la droite et \u00e0 tout pour que cesse propagande de terrain. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:32) [89%] :\r\nPar la propagande non on montre aux Allemands que celui qui compte sur l'aide \u00e0 des alli\u00e9s occidentaux commettent une erreur. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:46:40) [62%] :\r\nWant on lit partir ce \u00e0 lire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:51) [76%] :\r\nPas pour je pense que ces sources historiques allemande qui m\u00e9rite toute l'attention des historiens. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:46:56) [55%] :\r\nTV, il n'a pas de Stars mieux TI Joubert ou pour ce qui quoi potentiellement il est. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:47:03) [65%] :\r\nVa qui je peux beaucoup d'il y a un match, ce qui est important. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:07) [86%] :\r\nVal\u00e9rie, faut dire que l'\u00e9clatement de l'insurrection de Varsovie avait beaucoup surpris les Allemands donc pour popularit\u00e9 cela sur plusieurs aspects. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:47:16) [66%] :\r\nC'est toi, Tiens, c'est tout \u00e0 son Niamey sauf. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:20) [90%] :\r\nD'abord, si on regarde la situation militaire des Allemands en juin et juillet 1944 enfin, il y a eu une guerre totale sur le front de l'Est robinier non, il est notamment en Bi\u00e9lorussie. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:47:33) [70%] :\r\nTaxera mais parce qu'on peut mettre bien aussi Washington pas mieux comme \u00e7a chez eux. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:40) [90%] :\r\nAu m\u00eame moment, faire les alli\u00e9s occidentaux ouvrait un nouveau front en France. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:46) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:47) [86%] :\r\nIl y a l'attentat rat\u00e9 sur Hitler le 20 juillet montrait \u00e9galement que la situation int\u00e9rieure et ext\u00e9rieure du 3\u00e8me Reich \u00e9tait tr\u00e8s instable. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:47:56) [52%] :\r\nEt j'ach\u00e8te ce matin on a ponctu\u00e9 Proulx minable qui a sp\u00e9cialistes pas. \r\nPour s'Tanyung Barshefsky. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:06) [89%] :\r\nAvant l'insurrection, les Allemands avaient pratiquement quitt\u00e9 Varsovie. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:48:09) [67%] :\r\nIl n'y a mis\u00e9 parier louche au pouce. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:12) [94%] :\r\n\u00e7a veut dire peuvent que l'\u00e9clatement de l'insurrection a eu lieu dans une ville o\u00f9 la structure d'occupation ne fonctionnait plus. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:48:21) [71%] :\r\nCe, \u00e0 la vue et Jussieu tous les m\u00eames th\u00e8mes. \r\nC'est tout pas beaucoup patin\u00e9 et aussi il y a Diawara. \r\nS'attacher \u00e0 ce qui est grave. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:34) [87%] :\r\nCe qui est aussi int\u00e9ressant, le but, c'est le fait que, jusqu'\u00e0 l'insurrection les combats bah, mis \u00e0 part dans la ville de Stalingrad n'ait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9s dans les zones urbaines oui et dans les grandes villes. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:48:47) [49%] :\r\nTexte professeur ou Itin\u00e9ris tout suis bien s\u00fbr. \r\nDans ce march\u00e9 ni\u00e9 toute comporte Spanier aux portes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:54) [88%] :\r\n\u00e7a veut dire que non seulement l'insurrection par qui, mais aussi la forme de combat famille avait \u00e9t\u00e9 pour eux nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:49:01) [43%] :\r\nC'est com\u00e9diens si je arr\u00eatera. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:03) [75%] :\r\nC'est peut-\u00eatre une surprise, on savait qui a quoi. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:49:06) [49%] :\r\nTop tr\u00e8s \u00e0 politique d'apr\u00e8s la charte qui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:11) [90%] :\r\nIl est int\u00e9ressant que la veille ou premi\u00e8res r\u00e9actions \u00e0 l'insurrection de caract\u00e8re politique CD c'est la d\u00e9p\u00eache de Himmler n'aura aucune forme tous n'ayant pas beaucoup d'informations sur ce qui se passait r\u00e9ellement \u00e0 Varsovie. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:49:23) [78%] :\r\nLongo non \u00e0 Paris Porte. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:25) [84%] :\r\nAnnonce dans sa d\u00e9p\u00eache. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:49:26) [64%] :\r\nProc\u00e9dera par Thomson momen chez qui est de temps. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:30) [98%] :\r\nDonc il faut raser Varsovie de la surface de la Terre. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:49:33) [57%] :\r\nSa copie non achetions charroi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:36) [82%] :\r\nDonc, la 1\u00e8re r\u00e9action \u00e0 cette insurrection que lui qui vit donc en d\u00e9pit de la situation difficile sur les fronts de l'Est notamment Piaf, la r\u00e9action de ce f\u00e9roce id\u00e9ologue du 3\u00e8me Reich. \r\nJe peux plus \u00e9tait telle que Varsovie devaient dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:49:55) [64%] :\r\nId\u00e9ologue, il s'\u00e9tait, ces jeunes se d\u00e9clarent varois jeune Bachar pas moi aussi. \r\nNon mardi Monsieur Tia va providers. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:05) [82%] :\r\nIl faut ajouter, entre parenth\u00e8ses, Pagnol, qui pensent que l'arm\u00e9e allemande, Lyon n'a pas toujours suivi les directives mieux de celui de p\u00eache. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:50:13) [57%] :\r\nSartre va aussi mieux \u00e7a Ochowicz quitter le colis, le moindre signe d'\u00eatre. \r\nPays de p\u00eache. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:21) [83%] :\r\nLa pantomime \u00e0 qui est le du point de vue militaire saison il y avait un argument qui allaient dans le sens de d\u00e9fendre Varsovie. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:50:28) [56%] :\r\nChabat rose ou d'autres cin\u00e9astes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:31) [83%] :\r\nEt de la transformer en un bastion de combat cr\u00e9atif mais contre l'arm\u00e9e rouge, Michel Bonnet. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:50:37) [84%] :\r\nIl y a plus remuante propagande j'ai ici. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:40) [85%] :\r\nEn comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit il existait dans la propagande allemande, un autre, un courant d'id\u00e9es, il y a accord qui montrait les insurg\u00e9s comme des victimes et de leurs de la trahison des alli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:50:52) [80%] :\r\nSony 10 mise minium. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:54) [98%] :\r\nCe qui ne change en rien la tactique de l'arm\u00e9e allemande. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:50:57) [60%] :\r\nC'est-\u00e0-dire il Nice Nice Minya centre tactiques qui pourra si bon est -ce qu'il n'y a pas ce qui. \r\nIl y a rien qui devenait actuel n'a pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:08) [90%] :\r\nComment les Allemands ont -ils r\u00e9agi suite au manque de soutien \u00e0 l'insurrection des Polonais de la part de l'Arm\u00e9e rouge. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:51:16) [63%] :\r\nVous avez ce parti,M. sa splendeur Ahmed Shah demand\u00e9 la Poste a ni\u00e9 avoir \u00e7a, ce qui est le plus grand qui jadis en tout main tout pour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:51:24) [93%] :\r\nJe pense que les Allemands, les banques ne comptez pas sur le soutien aux insurg\u00e9s de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:51:30) [73%] :\r\nPendant ce temps, soumet que Staline a dans ce travaux. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:34) [83%] :\r\nAu fond, la \u00e9poque Staline a montr\u00e9 son attitude envers la Pologne ind\u00e9pendante Allemagne d\u00e9j\u00e0 en signant le pacte Ribbentrop, Molotov fin. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:51:43) [73%] :\r\nBon, ce qu'on a gendarme dans les migrants si c'\u00e9tait Sion de Siemens, etc, etc, c'est une planque. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:50) [98%] :\r\nLes crimes \u00e0 Katine la rupture des relations diplomatiques avec le gouvernement polonais \u00e0 Londres et \u00e0 Moscou en 1943. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:51:59) [68%] :\r\nSport dire tellement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:52:01) [83%] :\r\n\u00e9galement le manque de collaboration entre l'arm\u00e9e rouge ou jaune et l'arm\u00e9e de l'int\u00e9rieure polonaise dans les villes, \u00e0 l'est de la Pologne qui a, qui a remis \u00e0 l'aube et \u00e0 Vilnius, y a m\u00eame, dans tous ces \u00e9v\u00e9nements montrent la m\u00eame chose. \r\nMieux valait que l'Union sovi\u00e9tique et l'arm\u00e9e rouge n'acceptait en aucun cas une Pologne ind\u00e9pendante en tout et non communistes, ce bac, de ce fait, je pense que le manque de soutien aux insurg\u00e9s \u00e0 Varsovie Papeete n'\u00e9tait pas une surprise, autre pour les Allemands. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:52:32) [69%] :\r\nMieux que vous ne vous en se contraignant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:00) [85%] :\r\nCe nouvel \u00e9pisode consacr\u00e9 \u00e0 l'insurrection de Varsovie, d'apr\u00e8s les recherches et les entretiens par Renata Barhoum \u00e9taient r\u00e9alis\u00e9s par Isabelle Barth demain, suite et fin de cette \u00e9vocation avec un nouvel \u00e9pisode et le point de vue crois\u00e9s de 2 historiens cette fois francophone, Alexandra et Norman d\u00e9lice. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:24) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:54:38) [88%] :\r\nHistory vente vous donne rendez- vous demain dans le journal la libert\u00e9 pour d'autres d\u00e9veloppements du sujet c'\u00e9tait mission vous a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par Jean Leclerc, avec la collaboration de Corinne Val\u00e9rie d'antan et avec les voix de Frank se Fran\u00e7ois Revah Klier et Serban, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet histoire vivante Point rsr Point CH ou commander des CD de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 16 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Barthe, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bartoszewski, Wladyslaw", "role": "r\u00e9sistant polonais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Baume, Renata", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ivanov, Nikolai", "role": "historien russe", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benecke, Werner", "role": "historien allemand", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E334A420-7AFC-401B-A04B-4EE534409D6E", "internalArchiveId": "E334A420-7AFC-401B-A04B-4EE534409D6E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C\u00e9cile B., meurtri\u00e8re d'Edourd Stern, a quitt\u00e9 la Suisse pour la France : Interview de Marc Bonnant, avocat de la famille Stern", "publicationDate": "2010-11-11T00:00:00Z", "summary": "Le meurtri\u00e8re du banquier genevois Edourad Stern a obtenu sa lib\u00e9ration conditionnelle apr\u00e8s avoir pass\u00e9 5 ans et 8 mois - soit les deux tiers de sa peine - en prison, comme le pr\u00e9voit le code p\u00e9nal suisse. Les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales ont donc prononc\u00e9 une interdiction de s\u00e9jour sur le territoire suisse \u00e0 l'encontre de la Fran\u00e7aise. Il s'agit l\u00e0 d'une expulsion administrative qui n'est pas surprenante du tout.", "durationSec": 69, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9220597", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["France", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["lib\u00e9ration de d\u00e9tenu"], "thematicPersons": ["Stern, Edouard"], "alternativeTitle": ["Expulsion de C\u00e9cile B.\n / SIR_2010-11-11_journal-du-matin_E334A420-7AFC-401B-A04B-4EE534409D6E / C\u00e9cile B., meurtri\u00e8re d'Edourd Stern, a quitt\u00e9 la Suisse pour la France : Interview de Marc Bonnant, avocat de la famille Stern", "Journal du matin - 11.11.2010"], "alternativeSummary": ["Interdiction de s\u00e9jour pour la meurtri\u00e8re du banquier genevois Edouard Stern: r\u00e9action de Me Bonnant, avocat"], "variantIds": ["ece-9220597"], "isOnline": true, "availabilityRequestState": "available", "lastModifiedDate": "2010-12-24T08:53:11Z", "webPublicationDate": "2018-01-04T13:29:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bonnant, Marc", "role": "avocat de la famille Stern", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Suini, Karin", "role": "correspondante RSR Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Filippin, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43FA5670-6AF0-41C3-903F-67107E65B275", "internalArchiveId": "43FA5670-6AF0-41C3-903F-67107E65B275", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Anne-Lise Vuilloud, photographe et Roger Guignard, journaliste signent \"Vall\u00e9e de Joux, une \u00eele \u00e0 l\u2019envers\" (Ed. Presses du Belv\u00e9d\u00e8re, 2010) : Interview de Roger Guignard, collaborateur RSR", "publicationDate": "2010-11-11T00:00:00Z", "durationSec": 214, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vall\u00e9e de Joux"], "thematicThemes": ["photographie", "livre (imprim\u00e9)"], "thematicPersons": ["Vuilloud, Anne-Lise", "Guignard, Roger"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-12-15T16:41:25Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guignard, Roger", "role": "journaliste, \u00e9crivain, collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-140755F4-5AE0-4306-8FA7-D88B03F313F9", "internalArchiveId": "140755F4-5AE0-4306-8FA7-D88B03F313F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Chine, les \"permis noirs\" sont des citoyens sans-papiers : Reportage de Alain Arnaud, correspondant RSR P\u00e9kin ", "publicationDate": "2010-11-11T00:00:00Z", "summary": "On les appelle, en Chine, les \"permis noirs\". Ce sont des citoyens sans-papiers: ils ne sont pas d\u00e9clar\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tat civil et pourtant ils sont chinois, mais victimes dans la plupart des cas de la politique de l'enfant unique.", "durationSec": 198, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Chine"], "thematicThemes": ["sans-papiers"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-12-15T16:07:03Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "correspondant RSR P\u00e9kin", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "famille de Li Xue, 17 ans, enfant qui n'existe pas", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2010", "maxPublicationDate": "2010", "start": 1300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 2Ez0BkuhpNB3EryBPrbVDYFAjpHn"}]