[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=3600&rows=25", "count": 9467, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=3625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=9442&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=3575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2010&maxPublicationDate=2010&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-1B3F2792-BEB8-4818-A971-9BD3158A833A", "internalArchiveId": "1B3F2792-BEB8-4818-A971-9BD3158A833A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Shigeru Ban, l'architecte du bois... et du papier : Commentaire de Martine B\u00e9guin", "publicationDate": "2010-08-03T00:00:00Z", "summary": "Il s'est fait conna\u00eetre par ses logements provisoires, destin\u00e9es aux zones sinistr\u00e9es de Kob\u00e9 au Japon, ou de la Nouvelle-Orl\u00e9ans. Sa marque de fabrique: les tubes de carton, et le papier. Shigeru Ban est aujourd'hui l'auteur du fabuleux Centre Pompidou Metz \u00e0 la charpente tr\u00e8s complexe. Martine B\u00e9guin nous pr\u00e9sente le gros volume que les \u00e9ditions Taschen viennent de lui consacrer.", "durationSec": 219, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["architecture", "\u00e9dition"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-26T22:53:04Z", "speechToTexts": ["27.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nJe me tourne vers vous, Martine B\u00e9guin, on va se plonger avec vous dans l'univers de l'architecte Shigeru Ban, auteur du Centre Pompidou de Metz \u00e0 qui les \u00e9ditions Taschen de dire d'\u00e9normes volumes ont comme \u00e0 leur habitude, ce sont lesX.X. de Taschen, 470 pages, 5 kilos au Bamout excellente accoudoirs par ailleurs des illustrations \u00e0 foison, le tout pilot\u00e9 par leur honorable, sp\u00e9cialiste de l'architecture Philippe jeudi gigolo Ban donc japonais strictement japonais avec toutes les purs qu'on conna\u00eet dans cette culture des mat\u00e9riaux simples, un dialogue avec la nature des espaces modulables, alors lui, les Japonais bien s\u00fbr tout \u00e0 fait, il est n\u00e9e en 57 \u00e0 Tokyo, mais il n'est pas que Japonais, \u00e7a, c'est assez rare au Japon, il s'est form\u00e9 aux \u00c9tats-Unis tout d'abord \u00e0 l'institut d'architecture de la Californie du Sud puis \u00e0 la prestigieuse Scope Young School de New York et du coup il puise dans les de r\u00e9pertoire avec talent japonais par cette Intelligence des espaces et mat\u00e9riaux dont on parlait et puis occidental parce qu'il y absorb\u00e9 le meilleur des pionniers de l'architecture moderne, avec un vocabulaire formelle restreint et autre raret\u00e9 chez lui d\u00e8s les ann\u00e9es 80 il construit beaucoup, ce n'est pas qu'de papier dans ce sens -l\u00e0, puisque les rejets il construit dans tous les registres, villas, immeubles espaces commerciaux, espace d'Expo mus\u00e9e espaces modulables mus\u00e9e modulable transportable nomade avec une conscience \u00e9colo tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9e \u00e9galement, il tire le maximum des mat\u00e9riaux qui l'utilise, quels qu'ils soient et puis si possible, il utilise des mat\u00e9riaux les moins chers possible des tubes de carton, par exemple, tr\u00e8s souvent, ce qui a fait qu'on a quand m\u00eame appel\u00e9 l'architecte de papier et il recourt \u00e0 des mat\u00e9riaux recycl\u00e9s et recyclables, enfin, il a une conscience tout court, il a con\u00e7u et fait r\u00e9alis\u00e9 dans l'urgence et en offrant souvent les services de son agence des logements post- catastrophe provisoires des cabanes en tubes de carton sur caisses de bi\u00e8re remplis de sable pour K\u00f6bi au Japon apr\u00e8s le tremblement de terre pour la Turquie, ou pour le sud de l'Inde, le goujat rate des cabanes sur le m\u00eame principe avec toi de bambou pour le Sri-Lanka apr\u00e8s le tsunami, des tentes en bois, de papier pour les camps de r\u00e9fugi\u00e9s au Rwanda, bref des choses vite facile \u00e0 r\u00e9aliser vite mont\u00e9 et surtout durable et utilisable ais\u00e9ment par leurs utilisateurs d'accord donc cette belle conscience qui s'exprime donc plainte domaine ce qu'on peut, malgr\u00e9 \u00e7a, identifier un vocabulaire Shigeru Ban Ki qu'on retrouve de projet en projet, alors ce qui est g\u00e9nial quand on consulte un gros volume comme celui -l\u00e0, c'est qu'effectivement, on se rend compte qu'on retrouve \u00e0 chaque fois un vrai vocabulaire pas dessus si d\u00e9coratifs jamais je suis Groban un cylindre tout simple qui accueillent, par exemple, le blocus et une salle de bain, accueil, dialogue avec un rectangle qui est pos\u00e9e en guise de toit en diagonale sur ce tubes du cylindre de la cuisine des formes tr\u00e8s sympa qui s'embo\u00eetent comme dans un quitte un d\u00e9fi aux limites de l'architecture \u00e9galement il aime beaucoup les immenses baies vitr\u00e9es les maisons, fen\u00eatre ou alors une maison sans murs carr\u00e9ment creus\u00e9 \u00e0 flanc de montagne avec une immense baie vitr\u00e9e devant et juste un toit pos\u00e9 dessus il r\u00e9fl\u00e9chit sur l'efficacit\u00e9 maximale se servir par exemple du mobilier comme \u00e9l\u00e9ment structurel une biblioth\u00e8que qui se fait, \u00e9l\u00e9ment structurel et du coup, les gens ne sont pas bless\u00e9s lors d'un tremblement de terre dans la maison bouge et puis \u00e0 des lignes \u00e0 la fois rigide et organique, ce qui fait que c'est un travail vraiment surprenant et intelligent dans tous les sens du terme, et donc ce centre Pompidou Metz qui a ouvert ses portes en avril dernier, c'est une r\u00e9ussite, \u00e0 vos yeux pour en juger vraiment pour aller sur place, mais on retrouve tous les \u00e9l\u00e9ments du vocabulaire de Seguin ou Ban et une Intelligence \u00e9galement des espaces d'Exposition avec des vrais murs comme les directeurs de mus\u00e9es aiment en avoir et, du coup, il n'est pas, c'\u00e9tait quoi, il est vraiment au service des gens pour lesquels ils travaillent encore une fois merci beaucoup Martine, vous nous parliez de Shiga le Ban, un architecte japonais qu'on peut d\u00e9couvrir gr\u00e2ce \u00e0 un beau et gros volumes qui lui consacr\u00e9 par les \u00e9ditions Taschen. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "id": "7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "name": "Dare-Dare"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "B\u00e9guin, Martine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30A4211E-EE2D-42A1-93EB-8DAFEFA84751", "internalArchiveId": "30A4211E-EE2D-42A1-93EB-8DAFEFA84751", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le syndicat Travail Suisse demande une hausse des salaires pour 2010 : Interview de Philippe Bachetta, professeur de macro\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "publicationDate": "2010-08-03T00:00:00Z", "durationSec": 22, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["salaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-09-16T13:07:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bassin, Aline", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bacchetta, Philippe", "role": "professeur de macro\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4A34A0F-5C0D-406B-AC16-B40CCD7C5013", "internalArchiveId": "C4A34A0F-5C0D-406B-AC16-B40CCD7C5013", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Festival de la Plage des Six Pompes 2010", "publicationDate": "2010-08-03T00:00:00Z", "summary": "La 17e \u00e9dition du Festival d'arts des rues \u00e0 La Chaux-de-Fonds, la Plage des Six Pompes a ouvert hier ses portes et se poursuit jusqu'au 7 ao\u00fbt. Rencontre avec le programmateur, Manu Moser et quelques membres de la Compagnie Hydragon.", "durationSec": 699, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)", "La Chaux-de-Fonds"], "thematicThemes": ["festival de th\u00e9\u00e2tre", "rue"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-25T03:53:39Z", "speechToTexts": ["25.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAlors, on rappelle que l'entr\u00e9e libre pour tous ces concerts et au festival de la plage des 6 Pompes tout est gratuit, ce festival, Marc Berman a commenc\u00e9 hier soir \u00e0 La Chaux-de-Fonds, vous allez nous emmener y faire un tour, quand vous \u00e9tiez \u00e0 l'ouverture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [88%] :\r\nOui, c'est l'ouverture de la 17\u00e8me \u00e9dition de ce qui est aujourd'hui le plus grand festival des arts de rue en Suisse, un festival de 6 jours, pr\u00e9sentant une trentaine d'artistes dans le in et \u00e0 peu pr\u00e8s autant dans le loft, tout \u00e7a, \u00e7a fait une centaine de repr\u00e9sentations parce que chacun pr\u00e9sente plusieurs fois un ou 2 spectacles et donc, comme vous disiez, c'est un festival gratuit qui perp\u00e9tue l'une des lois les plus importantes des arts de rue qui est celle de la gratuit\u00e9, on se prom\u00e8ne, on voit un spectacle et, ensuite, qui est celle \u00e9galement de la fa\u00e7on de r\u00e9tribuer r\u00e9tribuer les artistes, on aime ou on a autant voil\u00e0 exactement l'artiste fait tourner le chapeau, ils ne re\u00e7oivent pas de caf\u00e9, dans ce qu'ce qui va \u00e0 la \u00e0 la fin de la prestation, mais ils font tourner chapeau et sont pay\u00e9s en fonction de l'appr\u00e9ciation directe du du public et d'ailleurs c'est ce qui donne \u00e0 mon sens, Dale oui ce sentiment d'urgence de rage c'\u00e9tait \u00e9nergie hors du commun chez les artistes qui, s'ils veulent manger doivent \u00e0 tout prix conqu\u00e9rir maintenir mais aussi s\u00e9duire un public toujours en passage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [93%] :\r\nAlors hier, Marc Berman, il pleuvait, il faisait froid, mais il avait quand m\u00eame du public dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [88%] :\r\nAlors vous, c'\u00e9tait v\u00e9ritablement l'\u00e9meute, hein, mais, mais chaque spectacle auquel j'ai assist\u00e9, a pu quand m\u00eame r\u00e9unir un cercle honorable de de spectateurs autour de lui, mais c'est vrai que le plus grand cercle que j'ai vu, c'\u00e9tait celui au-dessus autour de Manu Moser, le programmateur des 6 Pompes juste avant l'ouverture du festival, moi je suis arriv\u00e9 sur la place du march\u00e9, \u00e7a depuis la guerre et je vois, c'est \u00e9norme cercle r\u00e9unis autour de Manu Moser des gens habill\u00e9s tout en noir avec un masque Vert sur le visage, c'\u00e9tait 250 b\u00e9n\u00e9voles qui Manu Moser pr\u00e8s enfin qu'il pr\u00e9parait, on va dire, pour l'ouverture officielle du festival, et j'aimerais vous faire \u00e9couter mon arriv\u00e9e dans la Chaux-de-Fonds face \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [63%] :\r\nOui vous avez bien appris ce mois -ci, alors on va faire taire une fois c'est un profond malaise avec les parce que \u00e7a se passe, mais vous savez, il n'a pas direction sur nos pas vous attaquez -vous \u00e9ternel pas dans l'obligation de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [87%] :\r\nAlors Manu les heures un qu'est -ce que vous \u00eates en train d'organiser la maintenant, en train, je suis en train d'organiser la l'ouverture officielle et comme cette ann\u00e9e, on a d\u00e9cid\u00e9 de faire une plage du futur, on va avoir une invasion d'extraterrestres pour d\u00e9truire l'esp\u00e8ce humaine envoy\u00e9 par SMIC qui vient se venger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [89%] :\r\nEt donc les 13 mars tous tr\u00e8s lentement ils envisagent Vert en quoi cette ouverture de festival sous forme d'attaque d'extraterrestres sp\u00e9cifique au festival de la plage des 6 Pompes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:52) [85%] :\r\nAlors c'est sp\u00e9cifique en de plein de choses, \u00e7a fait 2, 3 ann\u00e9es qu'on fait des ouvertures vicinal avec tous les b\u00e9n\u00e9voles, une esp\u00e8ce de clin d'oeil, avant le d\u00e9but, j'ai d\u00e9j\u00e0 pour montrer aux quelques pluies qui sont l\u00e0, de se dire, en plus, \u00e7a fait une sacr\u00e9e \u00e9quipe c'est juste histoire de faire un un petit moment, semble un peu sous la forme d'un d\u00e9lire un petit peu dans cette image kitschissime dr\u00f4le il Sticky qu'on adore dans ce festival qui qui touche surtout et puis vu que c'est le th\u00e8me cette ann\u00e9e de 2010, le lyc\u00e9e de l'espace, on a donc d\u00e9cid\u00e9 de jouer la vase ou d'extraterrestre, c'est vraiment un clin d'oeil \u00e0 \u00e7a n'a rien de s\u00e9rieux, la pour dire : on commence \u00e0 la fin, tous les b\u00e9n\u00e9voles vont partir en courant \u00e0 leur poste, c'est-\u00e0-dire que, officiellement, c\u00f4t\u00e9 b\u00e9n\u00e9voles partent en courant, le festival commence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [93%] :\r\nPour cette 18\u00e8me \u00e9dition du festival de la plage des 6 Pompes vous avez choisi donc ce th\u00e8me 2010, l'odyss\u00e9e de la plage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [89%] :\r\nPourquoi l'esp\u00e8ce d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:39) [91%] :\r\nC'est vrai que le c\u00f4t\u00e9 science- fiction Futurisme un peu vieillot automatiquement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:45) [89%] :\r\nOn a eu envie de de l'une de l'humanit\u00e9, c'est surtout une id\u00e9e pour la d\u00e9co, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:49) [77%] :\r\nAu nombreux festival il y a pas de b\u00e2ches de sponsors de achat on essaie de faire entrer le public dans une des g\u00e9n\u00e9ral et des plong\u00e9es dans un monde, mais juste avec 2, 3 choses : on les fait venir dans une f\u00eate r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:59) [92%] :\r\nL'affiche c'est un cosmonaute Vert fluo, vous avez un sens pour l'absurde et le d\u00e9lire dans dans l'organisation de ce festival est -ce qu'on peut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [86%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait mais c'est, c'est, en fait, c'est c'est li\u00e9, c'est simplement li\u00e9 au nom du festival s'appelle la plage des 6 Pompes la Plage \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, dans un an il y a pas de plage, en montagne, donc, d\u00e9j\u00e0, d'entr\u00e9e de jeu, il y avait quelque chose de de tordu dans l'id\u00e9e m\u00eame du festival, on am\u00e8ne \u00e0 Plage aux gens, donc on am\u00e8ne tout le c\u00f4t\u00e9 kitschissime tout le plaisir de la Plage, les paillettes, les strass d'une id\u00e9e de vacances que certaines personnes n'avaient pas \u00e0 ce moment -l\u00e0 durant l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:30) [94%] :\r\nEt aussi, je dirais que l'absurde le d\u00e9lire, vous m'arr\u00eatez si je me trompe, mais c'est quelque chose qui est propre aux arts de la rue qui grossissent, tout simplement parce qu'il faut \u00eatre vu dans la rue, il faut les chercher le public. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:40) [90%] :\r\nAlors oui, effectivement, les arts de la rue, on est dans un domaine o\u00f9 on doit grossir, ou si on veut travailler en finesse, on doit faire tr\u00e8s attention, on va s'y a \u00e9norm\u00e9ment de spectacle qui travaillent tout d'un coup, ce qu'on appelle une situation qui vont travailler dans des endroits tr\u00e8s pr\u00e9cis pour 2 personnes, 3 personnes, mais il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s voyons doit habiter une ville on doit habiter un urbanisme on doit vite habiter un quartier pour habiter ce quartier, il faut qu'on soit pr\u00e9sent et tr\u00e8s visible, donc effectivement le kitsch et le d\u00e9lire, \u00e7a fait partie des meilleures choses pour le faire maintenant, c'est vrai qu'on a un amour sans fin pour ce genre de choses et qu'on adore mener cet aspect -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [81%] :\r\nAh qu'est -ce que c'est que cette voie Marc Berman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:17) [71%] :\r\nC'est la voie du monarque, SMIC, bien s\u00fbr, il y a un moment et ses fr\u00e8res Th\u00e9r\u00e8se quotidiennement par les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [81%] :\r\nVoil\u00e0, il est l\u00e0, et alors, tous les spectacles que vous avez vu, en ouverture de ce festival de la plage des 6 Pompes sont dans dans cette m\u00eame veine de d\u00e9lires absurdes, mais un peu bruyant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [86%] :\r\nNon, alors ce que j'ai vu hier soir, c'\u00e9tait plut\u00f4t dans une tendance dans une veine po\u00e9tique et je pense notamment \u00e0 ce spectacle du Th\u00e9\u00e2tre du vide- poches dans lesquelles un homme d\u00e9monstrateur oui c'est vrai, je vais dire bien d\u00e9monstrateur de girafe en caoutchouc, vous savez, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [73%] :\r\nFemme ah oui, oui, mais l'explosion oui oui c'est s\u00fbr Sophie ce qui rappellent ceux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [77%] :\r\nFinalement c'est Sophie la girafe, h\u00e9 bien voil\u00e0 ce d\u00e9monstrateur vend sa derni\u00e8re girafe prend sa retraite et finalement se transforme, se transforme en Jiranek girafe clown triste pour dispara\u00eetre dans une ultime \u00e9treinte avec un humain quelqu'un du public sur lesquelles il s'absolument. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [66%] :\r\nJe souhaite que ce fascisme non, ce qui fait, et, et, d'ailleurs il est pas mal quoi concr\u00e8tement revenons voil\u00e0 j'ai point parce que la victime que celui -ci peut \u00eatre quoi \u00e0 bord de ce festival qui Pompes l'\u00e9voquer ce non, mais oui oui, vous avez vu, vous savez rire br\u00e8ve mais avec ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [85%] :\r\n18 parce qu'on n'a presque plus dans le dans le spectacle de th\u00e9\u00e2tre de rue, on est plut\u00f4t dans un spectacle qui est soit cr\u00e9\u00e9 pour le th\u00e9\u00e2tre soit sp\u00e9cifiquement pour les festivals Martine arr\u00eatez de rire parce que moi je vais pas reprend la main et puis parce que le vrai spectacle de rue ne peut pas se permettent cette lenteur et cette po\u00e9sie qui a essay\u00e9 de donner Washington et les les cr\u00e9ateurs du vide- poches autrement aussi dans la peu ici dans la po\u00e9sie, mais dans une intervention v\u00e9ritablement adapt\u00e9 \u00e0 la rue, pour le coup, j'ai \u00e9t\u00e9 s\u00e9duit par la compagnie fran\u00e7aise dragon qui existe depuis 29 ans d\u00e9j\u00e0 et qui a propos\u00e9 un show pas v\u00e9ritablement spectaculaire ni vraiment accrocheur mais un th\u00e9\u00e2tre compl\u00e8tement ancr\u00e9 dans dans la rue et paradoxalement intime suite paradoxal de, de, d'un coup d'avoir quelconque, il vient vers vous et qui vous parle dans la rue, dans ce lieu public intime d\u00e9licat et chaque fois \u00e0 une personne \u00e0 la personne qui s'interroge sur mesure, voil\u00e0, et j'ai r\u00e9ussi \u00e0 avoir ramen\u00e9 un morceau d'un spectacle qui a \u00e9t\u00e9 fait pour moi, le journaliste qui venait voir la plage des 6 Pompes on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:32) [76%] :\r\nC'est le service public et des postiers de la moule, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire que si tu veux, venez \u00e9crire une lettre d'amour, et bien nous on on l'\u00e9crit avec toi au courtois et puis on ne soit dans l'envoi de services en fait hein, j'explique un petit peu par la suite, h\u00e9 bien on a un serviceO. tu viens, tu \u00e9crit une belle lettre d'amour que tu par la poste, tu viens t'es choisis ton papier \u00e9t\u00e9 choisis ton oncle parce qu'on \u00e9crit \u00e0 la plume \u00e0 l'ancienne, de belles bien pleine toujours guid\u00e9s par ce qui veut peser, qui veut dire quelque chose, je veux voir surtout je peux voir, on se rapproche vient voir les garder voir donc vous avez le doit devenir, excusez -moi, je vais parler doucement parce que il y a justement une dame qui veut savoir ce qui se passe, donc tu viens ici, tu peux choisir ton papier enqu\u00eate choisit d'un papier qui choisit une plume et plut\u00f4t choisi l'angle avec la couleur de ton en regard on a plein de coups de diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:18) [58%] :\r\nExcusez -moi Sukhumvit et on aime beaucoup pas \u00e7a chez un autre chez toi, par on voit ce monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:25) [81%] :\r\nC'est parce que quand j'ai fait l\u00e0, vous voyez, j'ai fait de tomber dans la grand-. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:28) [74%] :\r\nOui, j'ai accept\u00e9 ce que Ramush, mais oui, mais on vous voit tout seul avec donc je crois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:35) [77%] :\r\nJe le prends quand quand vous venez Monsieur Herv\u00e9 j'ai dit vous venez, j'ai vu, vous avez vu, c'est loin labial quoi, je suis quand m\u00eame ce quand vous venez si vous donc, choisissez la feuille, vous choisissez l'anglais parce qu'on \u00e9crit \u00e0 l'ancienne de chasse dit je r\u00e9p\u00e8te, sinon le sait et puis Swat en fait une photo de toi Paul mettent sur la table, mais un vrai tard que \u00e7a fonctionne, et on peut l'envoyer par la Poste par la Poste \u00e0 l'approche de la Suisse a c\u00e9d\u00e9 coll\u00e8gues nous travailler nous n'est qu'une lettre d'amour, et puis les envoient dans la pour occuper vraiment \u00e9crivez \u00e0 quelqu'un en Suisse, ici en France, en Allemagne, les comme tu veux, c'\u00e9tait ben si tu des amoureux dans tout le pays, qui peut faire plein de lettres, c'\u00e9tait compliqu\u00e9, donc voyez \u00e7a compliqu\u00e9 c'est toi qui g\u00e8le \u00e0 nouveau d'\u00eatre peu de lettres apr\u00e8s perversion probl\u00e8me c'est votre probl\u00e8me, j'ai dit vous tr\u00e8s attention et le 2\u00e8me, le 2\u00e8me, service gramme, regardez, vous avez un petit papier, ces policiers qui veut envoyer un message Express et on a des postiers qui partent en v\u00e9lo pour distribuer dans le festival des messages d'amour qui sont Jean oui \u00e7a va -t-il distribu\u00e9 mais \u00e7a vous me disez \u00e0 qui vous voulez l'envoyer une petite description donc c'est une grande, belle femme blonde, les yeux bleus, tout ce qu'on aime bien, d'habitude, et donc nous parlons v\u00e9lo et on recherche la personne et quand on la trouve en lui donnent envie de ou bien en peluche chanter son vid\u00e9ogramme si tu veux qu'on fait de chansons peut le chanter et la personne quand elle a re\u00e7u Alain Petit tampon dans cabinet politique, j'ai bien re\u00e7u sur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:58) [90%] :\r\n\u00e9coutez ce que vous conseiller pour un amour naissant, par exemple, quel type de papiers qui et quand un jeune qui vient rencontrer une femme superbe il de son amoureux, vous lui conseillez quoi comme type de papier comme type donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:08) [85%] :\r\nMais \u00e7a d\u00e9pend tr\u00e8s fort de son relation avec la jeune femme Seeland relations tr\u00e8s tactile, on choisirait un papier avec un peu un grain, comme \u00e7a, comme \u00e7a prend un papier, elle peut sentir comme si c'\u00e9tait la peau du jeune homme bonjour mais \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend de la peau de chacun et de ce qui, dans \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:22) [81%] :\r\nCette complainte et puis pour une relation qui serait peut-\u00eatre plus disons intellectuels plus voyez plus autour de la litt\u00e9rature \u00e7a c'est quel type de papiers alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:32) [80%] :\r\nDans ce cas, mon exp\u00e9rience personnelle, pr\u00e9conisait le papier Thalys comme \u00e7a la plume avec laquelle tu \u00e9cris, vous \u00e9crivez pardon refait, il faut de Fran\u00e7oise d'et vous \u00e9crivez va tr\u00e8s vite et tu peux \u00e9crire plein de litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:46) [74%] :\r\nLogique en quelque part la oui \u00e7a c'est vrai, pas la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 les regarder \u00e7a alors Madame regardez tous ici, monsieur, monsieur succ\u00e8s et puis \u00e7a bien et puis si vous avez la couleur de l'encre dans le renvoyer guilleret avec le papier, figurez -vous que c'est une c'est parti au au, dessus, l'autre parfum\u00e9 madame oui bien parfum\u00e9 \u00e0 la rose, je peux sentir bien \u00e9videmment c'est tr\u00e8s impressionnant, une lettre d'amour, c'est tr\u00e8s important, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, vous savez bien qu'il y a toujours quand m\u00eame bien faire, c'est-\u00e0-dire qu'on n'a pas d'applaudissements pour ma\u00eetriser le r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:22) [85%] :\r\nC'est, c'est tr\u00e8s beau cette cette image- l\u00e0, La Poste, de l'amour, alors c'est la compagnie et leurs services publiques qui sont actuellement et jusqu'au 7 ao\u00fbt \u00e0 La Chaux-de-Fonds au festival de la plage des 6 Pompes \u00e0 festival qui r\u00e9unit une trentaine de troupes de th\u00e9\u00e2tre et de musique de rue, merci beaucoup, Marc Berman. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "id": "7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "name": "Dare-Dare"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "membres de la Compagnie Hydragon", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Berman, Marc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moser, Manu", "role": "programmateur du Festival de la Plage des Six Pompes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77A1AEC7-7E8C-44B3-93DD-D6B5610FA0BA", "internalArchiveId": "77A1AEC7-7E8C-44B3-93DD-D6B5610FA0BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Venise menac\u00e9e par les eaux : Reportage de Natacha Etter, correspondante RSR Rome", "publicationDate": "2010-08-03T00:00:00Z", "summary": "e \u00e0 Venise, o\u00f9 l'eau est omnipr\u00e9sente et fait partie int\u00e9grante de la beaut\u00e9 du lieu, l'eau qui pourtant est entrain de devenir une menace pour la ville ?Reportage avec int. de l'ing\u00e9nieur Paolo Canestrelli, directeur du Centre de pr\u00e9visions et de signalisations des mar\u00e9es de la commune de Venise + Flavia Faccioli est architecte, responsable de la communication du projet Mose, par Natacha Etter", "durationSec": 295, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Venise"], "thematicThemes": ["mer", "eau souterraine", "ville"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-09-16T13:05:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Canestrelli, Paolo", "role": "directeur du Centre de pr\u00e9visions et de signalisations des mar\u00e9es de la commune de Venise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Facciolo, Flavia", "role": "architecte, responsable de la communication du projet Mose", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Etter, Natacha", "role": "correspondante RSR Rome", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F055B81D-6D52-467C-B05D-9C783CDC4AB1", "internalArchiveId": "F055B81D-6D52-467C-B05D-9C783CDC4AB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elis\u00e9e Reclus (2/5)", "publicationDate": "2010-08-03T00:00:00Z", "durationSec": 1386, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["\u00e9cologie", "anarchisme", "g\u00e9ographie humaine"], "thematicPersons": ["Reclus, Elis\u00e9e"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-12-21T07:07:23Z", "speechToTexts": ["21.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [89%] :\r\nTous les jours de la semaine, aux alentours de 10 heures sur Espace 2 et en tout temps et en tous lieux sur Internet \u00e9videmment gr\u00e2ce au t\u00e9l\u00e9chargement, c'est l'humeur vagabonde Charles Figel bonjour. \r\nCette semaine, nous essayons de raconter la vie d'\u00c9lis\u00e9e Reclus, \u00e7a sera le 2\u00e8me \u00e9pisode. \r\nImaginons ce jeune et les et Reclus 22 ans arrivant talon d'exil\u00e9s, il n'a connu jusqu'ici que le monde universitaire et les facult\u00e9s de th\u00e9ologie, il porte le souvenir de son enfance campagnarde de la frugalit\u00e9 du foyer familial du puritanisme de son p\u00e8re, le Pasteur de l'activit\u00e9 d\u00e9bordante de sa m\u00e8re, sa dizaine de fr\u00e8res et soeurs et r\u00e9volt\u00e9 par le coup d'\u00c9tat de Napol\u00e9on III, il erre dans le Londres, il d\u00e9couvre la mis\u00e8re de listes, il avait lu Dickens et Dickens n'avait pas exag\u00e9r\u00e9 dans les environs de la Tour, c'est \u00c9lis\u00e9e Reclus qui parle ici dans les environs de la Tour et des bassins flottants et le d\u00e9dale des rues o\u00f9 l'\u00e9tranger redoute de s'aventurer et o\u00f9 ne p\u00e9n\u00e8trent que rarement les Londoniens riches quartiers la bouder Russes continue dans les corridors des maisons, les murs sont c'\u00e9tait d'ordures, les loques tout fen\u00eatre les ordures ou f\u00e9tide se m\u00eale de l'atmosph\u00e8re, la plupart des hommes et femmes que l'on rencontre dans les rues ont les yeux caves la figure amaigri et portent des v\u00eatements souill\u00e9s d\u00e9froque 10 fois vendu de friperie Afrique et qui, apr\u00e8s avoir appartenu aux gentlemen et Eole, disent des beaux quartiers du Western en haillons sur le corps des habitants de Shadow elle ou de WAP Ing la moyenne de la mortalit\u00e9 annuelle varie de 4 \u00e0 60 par 2000 personnes suivant les rues et l\u00e0 o\u00f9 la mort faut aussi rapidement, c'est que le manque de travail de pain et de tout bien-\u00eatre lui a facilit\u00e9 la t\u00e2che, ce que Londres cache de mis\u00e8re est indicible, c'est l'Angleterre de la reine Victoria, qui n'a rien \u00e0 voir avec celle des grands romantiques, qui sont tous morts, Shelley, Byron, Keats r\u00e9volutionnaire hongrois rencontr\u00e9s sur le bateau a procur\u00e9 \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e une chambre mais une fois le loyer pay\u00e9, h\u00e9 bien il ne lui reste rien pour vivre, ou se chauffer alors il vend ses v\u00eatements Fripiers juifs, note -t-il, parce qu'il partage le pr\u00e9jug\u00e9 antis\u00e9mite d'\u00e0 peu pr\u00e8s tous ses contemporains, il ne fr\u00e9quente que quelques exil\u00e9s fran\u00e7ais il va pour se donner du courage, \u00e9coutez les conf\u00e9rences de socialistes aussi r\u00e9fugi\u00e9s Pierre l'Euro Louis-Blanc la chambre dit -il Degoat quelques \u00e9l\u00e8ves \u00e0 qui il donne des cours de fran\u00e7ais, il a honte de la pauvret\u00e9 de ses v\u00eatements dans cette ville o\u00f9 il faut se plier au Dress code de la respecte habilit\u00e9 son fr\u00e8re Eli est parti pour l'Irlande, o\u00f9 il est pr\u00e9cepteur des enfants d'une famille aristocratique et justement et lui lance une bou\u00e9e de sauvetage, en l'occurrence, voil\u00e0 donc \u00c9lys\u00e9e embauch\u00e9 comme disons fermier ou plut\u00f4t ouvriers agricoles du domaine de type lourd dans le comt\u00e9 de week- l\u00e0- haut, c'est un domaine qui a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 \u00e0 l'abandon alors donc, charge \u00e0 lui de le remettre \u00e0 flot, il baisse, il l'air s'il ratisse il s\u00e8me sans trop de succ\u00e8s sur cette terre tourbe, ils passent des journ\u00e9es \u00e0 redresser des murets de pierres, il a 34 t\u00eates de b\u00e9tail dans ce et puis voil\u00e0 qu'il se querelle avec le r\u00e9gisseur de son propri\u00e9taire, c'\u00e9tait encore la pauvret\u00e9, c'\u00e9tait plus la mis\u00e8re mais donc voil\u00e0 qu'apr\u00e8s s'\u00eatre \u00e9puis\u00e9 les chasser s'engage alors que faire, et par la d\u00e9couverte du payer \u00e0 pied, comme toujours, \u00e7a g\u00e9ographie je vous le dis, prend sa source dans ces longues p\u00e9r\u00e9grinations celle \u00e0 travers la France qu'on a racont\u00e9 ou celle -ci du c\u00f4t\u00e9 des montagnes de quelle ann\u00e9e il \u00c9meric ou du Golfe de chez l'homme, pr\u00e9face de son 1er grand livre La Terre, le livre qui para\u00eet aujourd'hui, ce sera le 1er novembre 1967 j'ai commenc\u00e9 il y a bient\u00f4t 15 ann\u00e9es non dans le silence du cabinet dans la Libre nature s'\u00e9tait en Irlande, au sommet d'un tertre qui commande les rapide du S\u00e9nat ces \u00eelots tremblant sous la pression des eaux et le noir d\u00e9fil\u00e9 d'arbre dans lequel le fleuve s'engouffrer dispara\u00eet apr\u00e8s un brusque d\u00e9tour \u00e9tendu sur l'herbe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un d\u00e9bris de muraille qui fut autrefois un d\u00e9bris ch\u00e2teau fort et que les humbles planton d\u00e9molie Pierre \u00e0 Pierre, je jouissait doucement de cette immense vit des choses qui se manifester par le jeu de la lign\u00e9e des ombres par le fr\u00e9missement le murmure de l'eau bris\u00e9 rock, c'est la course aussi gracieux que naquit acquittant moi l'id\u00e9e de raconter le ph\u00e9nom\u00e8ne de la Terre et sans tarder je crayonn\u00e9 le plan de mon ouvrage, je vous l'ai dit, j'ai eu l'occasion de vous le dire, \u00c9lys\u00e9e Reclus est \u00e9galement un \u00e9crivain mais donc oui pour le moment que faire h\u00e9 bien partir plus loin vers l'Am\u00e9rique, \u00e7a va de soi, alors il se trouve un passage sur le jaune AOL c'est un voilier qui est en partance de Liverpool pour La Nouvelle-Orl\u00e9ans, d'abord il avait pens\u00e9 \u00e0 New York, \u00e9videmment, mais va pour la Louisiane, au moins, il fait chaud, dit -il, ce qui est mieux ce qu'il faut dormir \u00e0 la belle \u00e9toile alors \u00e0 nouveau imaginons \u00c9lis\u00e9e Reclus, toujours aussi beau, toujours aussi fr\u00eale le Yi toujours bleu ciel \u00e0 la fois timide et r\u00e9solu avec l'air d'un Pasteur en costume \u00e9lim\u00e9, il va payer son voyage en travaillant dans la Cambus comme aide- cuisinier \u00e0 \u00e9plucher des patates pour le compte d'un cuistot alcoolique, il d\u00e9teste il passer jours et ses nuits dans ce gourbi personne \u00e0 qui parler, sinon un soutiers \u00e0 peu pr\u00e8s incoh\u00e9rent et puis enfin, c'est la remont\u00e9e du Mississippi, la for\u00eat d\u00e9marre au mouillage les chemin\u00e9es des premiers le d\u00e9barquement sur un quai de La Nouvelle-Orl\u00e9ans encombr\u00e9e de caisses et de balles de coton avec son paletot durcie par le salaire d'un clochard et puis aussit\u00f4t, c'est le spectacle accablant d'une vente d'esclaves qu'ils voient une m\u00e8re offerte au regard des acheteurs avec son enfant, un grand Noir en pagne le encore saignant des co\u00fbts d'un fouet r\u00e9vuls\u00e9e par cette sc\u00e8ne la regarde jusqu'au bout et c'est entre 2 balles ou sur ce qu'est qu'il passe sa 1\u00e8re nuit au Nouveau Monde, le lendemain, le hasard le divin hasard le fait tomber sur un boulanger originaire d'Orthez monde est petit, qui lui pr\u00eate de quoi s'acheter des v\u00eatements lui se serait bien vu vivre pieds nus avec la chemise blanche et le pantalon flottant des esclaves, mais bon, va pour les chaussures pay\u00e9e avec un peu d'argent que lui pr\u00eatent ce boulanger 1er boulot en Am\u00e9rique portefaix et r\u00f4le des barils de viande de porc conserv\u00e9s dans de la saumure second boulot il transbahutent des sacs de sel, lettre \u00e0 sa m\u00e8re, plus tard, c'est un des souvenirs les plus agr\u00e9ables de ma vie aventureuse ne figure pas, que j'ai souffert le moins du monde pour me d\u00e9cider \u00e0 rouler des barils de bien loin de l\u00e0, tout simplement, quand ma derni\u00e8re piastres a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 en gagner une par jour quand m\u00eame de peine n'avait pas assez de fausses montres pour me croire oblig\u00e9s de souffrir de la faim si j'avais \u00e9t\u00e9 plus fort, j'aurais continuelle m\u00e9tier plus longtemps, mais j'avoue que quelquefois les sacs de sel faisaient fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:00) [62%] :\r\nLa Calypso. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:04) [86%] :\r\nEt puis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:17) [67%] :\r\nNon, non, non. \r\nTr\u00e8s bas. \r\nVoil\u00e0 qui est bonne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:41) [66%] :\r\nEh ben. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:49) [69%] :\r\nOui, oui, j'ai pr\u00e8s. \r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:36) [64%] :\r\nLui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:46) [81%] :\r\nOui, quand et avec qui il est vrai, on oblige. \r\nEt demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:59) [67%] :\r\nMais y. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:22) [85%] :\r\nUSA : si vous Anefa am\u00e9ricain Joe Cooper Lettre de \u00c9lis\u00e9e Reclus \u00e0 son fr\u00e8re pour illustrer \u00e0 quel point les 2 ann\u00e9es en Louisiane auront chang\u00e9 c'est r\u00e9ellement magique que ce changement de d\u00e9coration int\u00e9rieure op\u00e9r\u00e9 par un changement de s\u00e9jour toutes les id\u00e9es mortes que j'avais br\u00fbl\u00e9 \u00e0 petit feu au-dedans de moi \u00e0 Berlin et \u00e0 Londres, je vais porter toujours un mois chaque objet me les rappeler des \u00e9tait un Saint Paul et x bonnes gens n'\u00e9tait autre que J\u00e9sus-Christ, mais depuis que j'ai vu les vagues des tropiques, depuis que j'ai vu les oiseaux mouche voler au milieu des la et j'ai fait un paquet de toutes les ardeurs du vieil homme et je les ai jet\u00e9s dans le Mississippi, le Gulf Stream, les rapportera sur les c\u00f4tes de l'Angleterre et les rep\u00eache sera situ\u00e9 \u00e0 besoin de hayon de rechange oui, ce sont les derniers restes de sa foi de son puritanisme que ces oiseaux mousse ont emport\u00e9 que sosie a vu ses fleurs \u00e0 la puissance immense ces paysages la vu Chicago, il y avait des abattoirs de Chicago, ses usines de la mort, ou 10000 b\u00eates peuvent \u00eatre en quelques heures, transformer d'\u00eatre vivant en bo\u00eetes de conserve, il a vu l'esclavage surtout la vue, l'esclavage car gr\u00e2ce \u00e0 la protection d'un m\u00e9decin martiniquais qui venait d'\u00eatre ailleurs n'pas la mise en libert\u00e9 de c'est 800 esclave et qui disait : ils ont bien fait de me ruiner il devint pr\u00e9cepteur des 2 fils et du fils d'un riche planteur louisianais Monsieur Fortier, le monde du sud alors \u00e9tait au sommet de sa splendeur et de sa bonne conscience, j'ai vu telle ma\u00eetre refusant \u00e0 son esclave, le droit d'avoir une volont\u00e9 et lui r\u00e9v\u00e9ler ainsi les droits de l'individualit\u00e9 humaine, j'ai vu telle journal d\u00e9fendant l'Arche sainte de l'esclavage, parce que c'est un mal n\u00e9cessaire parce qu'il fait une chaleur de sang de gr\u00e8ve Farina est en \u00e9t\u00e9 parce que les n\u00e8gres sales savent du les ce Fortier planteurs n'\u00e9tait d'ailleurs pas m\u00e9chante les traiter ces esclaves avec humanit\u00e9, encore qu'il n'\u00e9tait pas vraiment certain qu'ils fussent des humains et en tout cas pas des \u00e9go Reclus, regardez la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine avec un m\u00e9lange d'\u00e9merveillement quand m\u00eame et de lucidit\u00e9, c'est une grande salle, donc en o\u00f9 tout se vend, les esclaves et les propri\u00e9taires partis march\u00e9 les votes et les honneurs, la Bible, les consciences tout appartient au plus fort ench\u00e9risseurs ils explorent le mensonge et l'imprudence avec une indomptable \u00e9nergie s'\u00e9merveille de les entendre tous les gens qui sont des ap\u00f4tres de la civilisation, un ange de paix est enferm\u00e9 dans chaque balle de coton, une douce paroles d'Evangile grav\u00e9 sur chaque lame de canif soci\u00e9t\u00e9 ind\u00e9pendance \u00c9lisa si on libert\u00e9 ne sont que des mots. \r\nMais apr\u00e8s tout, les mots ont une certaine valeur aujourd'hui que la foi est \u00e9branl\u00e9e, c'est \u00e0 l'hypocrisie d'accomplir des miracles, oui, il fallait de la fermet\u00e9 d'\u00e2me pour ne pas, \u00e0 son tour faire comme tout le monde, pour ma part si mes opinions ne faisait pas consid\u00e9rer la richesse comme un v\u00e9ritable Crime et que je fusse assez \u00e9hont\u00e9e pour laisser partir, ce que je sais dans le malheur, je me ferai fort de devenir riche dans l'espace de quelques ann\u00e9es, heureusement que par go\u00fbt, je pr\u00e9f\u00e8re vivre pauvrement, fin de citation pauvrement ne veut pas dire chaste ment, nous avons \u00e9voqu\u00e9 furtivement le go\u00fbt des femmes comme une constante de notre h\u00e9ros il y avait \u00e0 la Nouvelle Orl\u00e9ans, comme chacun sait, beaucoup de maisons tr\u00e8s accueillante, et puis il y avait cette chaleur humide qui portait sur l'essence et puis de surcro\u00eet \u00c9l\u00e9onore qui \u00e9tait l'a\u00een\u00e9 de ses \u00e9l\u00e8ves avait 15 ans et voil\u00e0 qu'elle s'avise \u00e0 s'approcher tout pr\u00e8s de ce pr\u00e9cepteur d\u00e9cid\u00e9ment charmant, lequel se laissa approcher, que voulez -vous tous ses v\u00eatements en coton blanc ne cachait pas grand- chose, bref, comme il avait d\u00e9shonor\u00e9 je saute une \u00e9tape comme il l'avait d\u00e9shonor\u00e9 leur fille, les parents Fortier propos\u00e8rent \u00c9lis\u00e9e Reclus de mariage le libertaire devenu Liberta choisi plut\u00f4t la fuite que ce statut de gendre de planteurs explications par lui- m\u00eame, j'ai mes raisons pour filer ces raisons sont folles, \u00e7a va sans dire, et c'est justement pour \u00e7a que je les aime, car ils sont bien \u00e0 moi d'abord je suis las de manger, de boire, de dormir dans un lit de frapper sur un go\u00fbt c'est rempli, voire m\u00eame de regarder l'heure sur une montre authentique, j'ai besoin de crever quelque peu de fin de dormir sur les cailloux et de vendre ma montres pour un morceau de singe hurleur certes \u00e7a vaudrait mieux que de voler l'int\u00e8gre qui ont bien gagn\u00e9 par la sueur et le sang, l'argent que je mets dans la poche de r\u00e9percussions r\u00e9percussions c'est bien moi qui tient le fouet et cela ne malgr\u00e9 que fort peu, j'ai bien une autre raison ainsi dans la vertu et la morale, mais surtout l'horreur que j'ai pour l'esclavage et l'\u00e9glise et la chevalerie cr\u00e9ole, tout \u00e7a m'engage \u00e0 d\u00e9camper au plus vite d\u00e9camper tr\u00e8s bien le verrou \u00eatre la Colombie qu'on appelait alors encore la nouvelle grenade, on l'a dit Reclus avait un joli brin de plume, voil\u00e0 l'expos\u00e9 de ses projets tels qu'il les brosses \u00e0 son fr\u00e8re fratricide Elie maintenant flanqu\u00e9 du No\u00e9mie, d'ailleurs, cousine germaine qu'il a \u00e9pous\u00e9e, j'ai bien quelques semblant de projets que la chance pourrait me faire r\u00e9aliser, vous savez ou plut\u00f4t vous ne savez pas que je suis enceinte depuis longtemps d'un Miss Toufflers g\u00e9ographique que je vais mettre au monde sous forme de livre, j'ai d\u00e9j\u00e0 suffisamment griffonn\u00e9es mais cela ne suffit pas, je veux voir aussi les Andes pour jeter un peu de mon encre sur leur neige immacul\u00e9e pour ce je m'ach\u00e8te un mulets mulets auquel d\u00e9j\u00e0 je cherche vainement un nom magnifique je le charge d'une caisse remplie de fil d'aiguilles \u00e0 d\u00e9peindre et je vais de montagne en montagne, de ville en ville et vendre aux hommes, reconnaissant l\u00e0- bas, on peut acheter 50 livres de bananes pour 3 aiguilles ajoutons aussi g\u00e9n\u00e9reusement cette aiguille pour 50 livres de manioc et je vis avec une profusion toute Sardanapale est-ce-qu'pour une aiguille par jour n'est -ce pas No\u00e9mie que tous ces plans sans for\u00e7age. \r\nL'embarquement pour Cyth\u00e8re de France incapables et Australie celle est clair : Chevalier le Philadelphia ainsi meurt de 300 passagers amena \u00c9lis\u00e9e Reclus important en fait quelques bicoques un h\u00f4pital et une gare fond\u00e9e par la Compagnie du chemin de fer am\u00e9ricaine qui avait construit la voie qui traversait l'isthme de Panama de part en part la R\u00e9publique grenadine Appel\u00e9 ce port colonne mais les Am\u00e9ricains l'appelait \u00e0 Spin Wall, du nom du propri\u00e9taire de cette compagnie, le bateau avait fait \u00e9tape \u00e0 la va, une fois de plus, Reclus avait admirer toute la gamme des couleurs de peau que le m\u00e9tissage \u00e9tait capable d'inventer toutes ces populations qui tiennent \u00e0 la fois de l'europ\u00e9en par l'Intelligence et l'id\u00e9al de l'Indien, un peu \u00e0 l'indomptable esprit de r\u00e9volte de l'africain par l'enthousiasme de tendre g\u00e9nie ne sont -elles pas une preuve vivante que les races humaines peuvent bien s'unir en une seule race malgr\u00e9 la diff\u00e9rence des origines Reclus cr\u00e9era en 68 dans son livre intitul\u00e9 la Terre apr\u00e8s avoir stigmatis\u00e9 ces Europ\u00e9ens arriv\u00e9s en exterminateur qui avait chass\u00e9 les autres races comme du gibier, soit pour leur prendre la terre ou l'Europe, soit pour s'en faire des esclaves soit dit -il tout simplement pour avoir le plaisir de go\u00fbter le meurtre en grand les Blancs, disait -il encore \u00e9t\u00e9 des automates dans le moteur s'appeler cupidit\u00e9, du moins les pr\u00e9dateurs qui l'avait vu \u00e0 l'oeuvre en Am\u00e9rique au petit blanc en revanche au cr\u00e9ole il r\u00e9servait sa tendresse quand assez lors que humaine qui \u00e9taient les descendants des Indiens de l'Am\u00e9rique du Nord et ce qu'il avait rencontr\u00e9 le long du Mississippi, c'\u00e9tait \u00e0 la fois la compassion et la r\u00e9volte avaient \u00e9veill\u00e9 en lui, donc \u00e0 Cologny trouva une go\u00e9lette le Narcisse un rafiot qui l'amenait \u00e0 Carthag\u00e8ne, sur la c\u00f4te de la Colombie- la \u00e9tait pleine de cacao, l'\u00e9quipage \u00e9tait compos\u00e9 d'un Capitaine fran\u00e7ais qui a racont\u00e9 des histoires de pirates ou de fant\u00f4mes d'un grand Noir hercul\u00e9en qui passait son temps \u00e0 p\u00eacher et d'un moussaillon crasseux toute cette r\u00e9gion \u00e9tait magnifique, telle que l'avait d\u00e9crite Alexandre von und beaut\u00e9 Bons plans intacte on cabotage le long d'une c\u00f4te un touch\u00e9 avec ses Indiens amulettes parce que jusqu'alors, la pr\u00e9tendue civilisation et laisser tranquille, c'est l\u00e0 que Reclus fit son apprentissage d'oc\u00e9anographes en observant les courants jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e dans Carthag\u00e8ne l'ancienne reine des Indes o\u00f9 tout semblait d\u00e9cati branlant la ville. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:25) [87%] :\r\nEst peupl\u00e9 d'infirmer de l\u00e9preux et puis le soir, toute cette population sembla soudain prise de fr\u00e9n\u00e9sie pour on ne sait quelle f\u00eate des musiciens, parures et puis d\u00e8s sommet des femmes de toutes les couleurs de peau et puis cette Grand-Place des colons espagnols se transforme en une sorte de salle de bal o\u00f9 se frotter les corps, le fils du Pasteur Reclus, on le devient si laissa entra\u00eener et puis le jour se leva, il cherche \u00e0 une embarcation une autre go\u00e9lette encore le Cirio qu'emmena jusqu'\u00e0 sa va, il y a, c'est une longue rang\u00e9e de huttes couvertes de feuilles de palmier \u00e0 l'entr\u00e9e du fleuve Magdalena le lendemain, il remonte \u00e0 le fleuve jusqu'\u00e0 Bahre\u00efn, qui, il y a sur un chaland qui a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 et pouss\u00e9 \u00e0 la fois depuis la rive par 4 Noir athl\u00e9tique qui appuyait sur de longues perches de bois, on appelait cette p\u00e2te Asham Bongo soya \u00e9tait d\u00e9cid\u00e9ment une plong\u00e9e dans le temps, Reclus observait tout \u00e7a et c'est en merveilleux de toutes ces bizarreries qu'il faisait en somme sur le tas in vivo son apprentissage de g\u00e9ographe, pr\u00e9disant que la situation de Sa\u00f4ne, il y a au fond d'une lagune en ferait le grand port de tout le commerce sur la Magdalena quand les commer\u00e7ants locaux voudrait bien ne plus bloquer le commerce avec l'int\u00e9rieur en faisant perdurer ses chalands antique archa\u00efque mais \u00e0 force d'hommes pour laisser s'\u00e9tablir des liaisons avec l'int\u00e9rieur du pays, \u00e7a c'est une r\u00e9flexion qui montre comment on est la g\u00e9ographie pour le moment, socialiste plus tard anarchistes d'\u00c9lys\u00e9e Reclus c'est une g\u00e9ographie humaine qui est all\u00e9 li\u00e9es indissolublement l'analyse scientifique du milieu bas\u00e9e sur l'observation d'abord et et la r\u00e9flexion politique, c'est-\u00e0-dire l'am\u00e9nagement du territoire, il avait lu la description comme Bolt avait fait de Barents qu'il y a 3 fois rien, selon les voyageurs allemands, il fut surpris d'y voir des maisons blanches des chantiers navals, une ville coloniale commer\u00e7ante \u00e9tonnante apr\u00e8s cette antique Bongo qui avait amen\u00e9 mais son analyse \u00e9tait juste Barranquilla est aujourd'hui une ville de presque 3 millions d'habitants, d'o\u00f9, par la voie ferr\u00e9e qui longe la Madalena, le fleuve qui traverse tout le pays et \u00e7a doit faire, il va jusqu'\u00e0 Bogota au Grand H\u00f4tel de Barranquilla, il y avait gu\u00e8re que les \u00e9trangers converser en anglais s'\u00e9taient \u00e9trange retrouver l'\u00e9tiquette victorienne apr\u00e8s avoir franchi des marigots infest\u00e9 de moustiques pour arriver \u00e0 la maison et j'\u00e9tais pas termin\u00e9 son but, c'\u00e9tait la Sierra Nevada alors il trouve un autre Bongo avec des rameurs indien \u00e0 l'un d'entre eux, avec lequel il y a un m\u00e9tier, raconte son but c'\u00e9tait Santamaria au pied de ce tiers o\u00f9 il avait l'intention de cultiver la terre, le chemin se termina sous une chaleur \u00e9crasante, avec un mulet un guide indien avec travers\u00e9e d'un marigot infest\u00e9 de crocodiles et puis d'une for\u00eat de cactus et puis enfin, apr\u00e8s 40 kilom\u00e8tres \u00e9puisant il arriva \u00e0 la plage de Galliera, au bord de l'oc\u00e9an ou 3 si\u00e8cles auparavant, des centaines d'espagnols aussi \u00e9puis\u00e9 qui avaient \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s et jet\u00e9s \u00e0 l'eau par les Indiens au fond de cette place coulait une rivi\u00e8re son guide l'attendait dans une cabane Reclus tomba \u00e9puiser sur une natte sans doute qu'il dorment, et quand il ouvrit les yeux ce suffit pour voir une femme belle et jeune qui se penchaient sur lui, miracle, le miracle de 2 yeux organis\u00e9e depuis des jours pour mieux saisir que la grande montagne versant estime et qui se trouv\u00e9 tout d'un coup, aux prises avec l'\u00e9tonnant spectacle de 2 autres yeux r\u00e9pondant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:47) [85%] :\r\nVoulez -vous que nous retrouvions demain pour la suite des aventures d'\u00c9lys\u00e9e Reclus sur Espace 2 dans cet hymne ragga merci Alain Perrotta qui, \u00e0 la R\u00e9gie dans quelques instants avec esprit. \r\n"], "program": {"href": "/programs/5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "id": "5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "name": "Humeur vagabonde"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D426E44-AB69-4336-9CB1-826A4F4952C3", "internalArchiveId": "7D426E44-AB69-4336-9CB1-826A4F4952C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Acad\u00e9mie de musique de Lausanne 2010 : Reportage dans les coulisses", "publicationDate": "2010-08-03T00:00:00Z", "summary": "L'Acad\u00e9mie de Musique de Lausanne, qui f\u00eate ses vingt ans cette semaine, convie chaque \u00e9t\u00e9 dix duos piano-violons \u00e0 travailler une sonate de leur choix sous la conduite de Pierre Amoyal et Bruno Canino. Reportage dans les coulisses de ces masterclasses ouvertes au public, avant les concerts du vendredi 6 et du samedi 7 ao\u00fbt.", "durationSec": 595, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Lausanne"], "thematicThemes": ["interpr\u00e9tation musicale", "piano", "instrumentiste", "enseignement de la musique", "violon"], "thematicPersons": ["Conservatoire de Lausanne"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-12T04:29:30Z", "speechToTexts": ["12.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nAlors, \u00e0 13 heures tous les jours de cette semaine, le conservatoire de Lausanne s'ouvre au public \u00e0 tous les curieux qui d\u00e9sirent suivre les cours de l'acad\u00e9mie de musique de Lausanne une institution fond\u00e9e, y a tout juste 20 ans par le violoniste Pierre \u00e0 Noyal participent dit du haut, violon, piano qui sont venus du monde entier et qui b\u00e9n\u00e9ficie toute la semaine, des conseils, des enseignements de Pierre \u00e0 et de son complice pianiste Bruno, Cani nous Nicolas Julliard, vous \u00eates all\u00e9 il promen\u00e9 votre micro hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [88%] :\r\nOui, et j'ai \u00e9t\u00e9 agr\u00e9ablement surpris de voir que le public \u00e9tait l\u00e0 lundi apr\u00e8s- midi, il y avait un r\u00e9el engouement pour ces cours publics et tr\u00e8s vite j'ai compris pourquoi en suivant le travail d'un jeune duo sur une sonate de Brahms comme les musiciens sont d'excellente qualit\u00e9, on entend de la tr\u00e8s belle musique et puis on entre avec eux dans le travail d'interpr\u00e9tation d\u00e9couvrent les difficult\u00e9s, les \u00e9cueils l'alchimie si particuli\u00e8re du duo et une dimension th\u00e9\u00e2trale aussi dans tout \u00e7a qui fait l'attrait de cette acad\u00e9mie Pierre il y a des Bruno nos sont sur sc\u00e8ne, on lit sur leurs visages, leurs doutes ou leur approbation, ils mettent la main \u00e0 la p\u00e2te, il montre sur leurs instruments \u00e0 ceux qui souhaitent entendre et tout \u00e7a fait qu'on vit quelque chose qui n'a rien \u00e0 voir avec un cours magistral o\u00f9 pontifiant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [97%] :\r\nAlors vous, vous y \u00e9tiez avec votre micro, vous avez rencontr\u00e9 quelques-uns des acteurs de cette acad\u00e9mie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [84%] :\r\nJe vous donne le casting par ordre d'apparition, on n'entendra bien s\u00fbr Pierre \u00e0 et Bruno Camino qui \u00e9voqueront notamment le duo que j'ai pu entendre et enregistr\u00e9 alors on entendra quelques extraits de la 3\u00e8me sonate de Brahms travailler par une violoniste moldave Olga Katch\u00e9 Nova et un pianiste am\u00e9ricain Constantine, enfin une AOC, puis j'ai \u00e9galement rencontr\u00e9 de jeunes musiciennes qui participent \u00e0 l'Acad\u00e9mie, la violoniste canadienne V\u00e9ronique Mathieu et la Fran\u00e7aise Sophie Path\u00e9 qui nous diront ce qu'ils sont venus chercher dans cette acad\u00e9mie de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [95%] :\r\nDonc on commence avec Pierre, sur les 20 ans de cette acad\u00e9mie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [91%] :\r\nCette acad\u00e9mie, elle a de particulier que enfin les violonistes et les pianistes se retrouve dans un cadre unique o\u00f9 ils apprennent de par l'exp\u00e9rience de Bruno cas Nino est un peu la mienne comment jouer ensemble, parce que dans les conservatoires, on apprend \u00e0 jouer de mieux en mieux son instrument, mais aussi peut-\u00eatre un peu au d\u00e9triment de l'\u00e9coute des uns par rapport aux autres, donc c'est ce que cette acad\u00e9mie a apport\u00e9 et je hier que 20 ans avec 20 duos chaque ann\u00e9e bien \u00e7a fait 400 jeunes musiciens qui sont venus nous voir, de tous les coins du monde, je suis tr\u00e8s heureux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [86%] :\r\nC'est un joli panorama oui 400 400 musiciens de son pianiste de son violoniste qu'est -ce qu'on peut dire, de ce que l'\u00e9volution du niveau g\u00e9n\u00e9ral en 20 ans est -ce que vous avez l'impression que le niveau a progress\u00e9 et qu'il y a des diff\u00e9rences tr\u00e8s marquante dans le Style dans dans les approches Bruno. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:41) [89%] :\r\nBruno Cali, je crois que, avec le temps et il y a une plus grande conscience de jouer ensemble les pianistes ont leur espace mais et disons que tous les 2, violon et piano cr\u00e9\u00e9 un espace plus grande, plus harmonieux et en discours plus complet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:09) [62%] :\r\nSaluons mais le Valais, fille ou pas, mais pas, voil\u00e0 qui ne serait -ce pas les programmes CIA a on essaie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [86%] :\r\nAlors l\u00e0, je viens d'assister \u00e0 un duo une violoniste moldave, pianiste am\u00e9ricain dans la 3\u00e8me sonate de Brahms, une oeuvre qu'\u00e9videmment vous connaissez sur le bout des doigts tout vous \u00eates confront\u00e9 \u00e0 ce type d'interpr\u00e9tation, il y a eu des choses, notamment sur le jeu du violon, la violoniste que la vie est trop de vibrato en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [81%] :\r\nAu oh constant oui voil\u00e0, certes, mais pas les modulations de sonorit\u00e9s qu'elle semblait chercher de son bras droit, mais elle neutraliser un petit peu par une over dose de vibrato les efforts du bras droit qui a magnifiquement bien r\u00e9alis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:04) [88%] :\r\n\u00e7a, ce que j'imagine, c'est aussi des choses peut-\u00eatre d\u00e9licat parce qu'on peut imaginer que c'est sa formation, qui a \u00e9t\u00e9 orient\u00e9 de cette mani\u00e8re -l\u00e0 et que tout son jeu et et comme \u00e7a et l\u00e0 en quelques minutes, il faut qu'elle s'adapte \u00e0 votre vision des choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [88%] :\r\nC'est en cela que notre acad\u00e9mie a quelque chose de tr\u00e8s subtil, c'est que souvent les \u00e9tudiants qui viennent me voir, par exemple comme professeur de violon, ils sont en effet il y a, il y a une sorte de confrontation directe de Style, d'\u00e9thique, alors que quand nous sommes 24 c'est quelque part un peu plus facile parce que c'est plus une discussion charmante agr\u00e9able, alors que la confrontation est parfois rude quand on n'est que 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:45) [92%] :\r\nOui, et puis l'id\u00e9e, c'est vraiment de travailler sur l'interpr\u00e9tation et l\u00e0 bien s\u00fbr on entre tout de suite dans le domaine du subjectif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:51) [83%] :\r\nBruno Cali, h\u00e9 oui, et je crois qu'il y a des \u00e9l\u00e8ves pour ne pas parler du niveau technique, musical, mais des \u00e9l\u00e8ves, des jeunes gens tr\u00e8s ouverte et qui cherche et qui accepte imm\u00e9diatement, il y a des autochtones qui acceptent, mais ils sont bloqu\u00e9s, ils ne peuvent le feront peut-\u00eatre dans le futur et les gens qui, on voit qu'il y \u00e0 des r\u00e9sistances, mais il faut pas forcer oui mais le le l', de donner des des id\u00e9es pour le travail c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:48) [89%] :\r\nLe niveau, vous l'avez sugg\u00e9r\u00e9 Bruno toute fa\u00e7on tr\u00e8s bon c'est des musiciens d\u00e9j\u00e0 bien aguerri qui arrivent ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:55) [74%] :\r\nDes jantes de enduro ce sont vers \u00e0 17 ans et et le pianiste 19, mais ce sont des artistes du mur qui ont su peut-\u00eatre aussi en petit peu tant de professeurs, les corps \u00e9conome de temps va pas nos nos m\u00e9moires la liste et ils sont en train de d\u00e9finir leur personnalit\u00e9 aussi leur conduite technique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:22) [94%] :\r\nL\u00e0 on a eu tous les cas de figure, il y avait des probl\u00e8mes individuels et puis des probl\u00e8mes clairement collectif d'entente entre les 2 musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:28) [83%] :\r\nBruno canine m\u00eame et naturellement il y a le probl\u00e8me aussi pour des gens qui jouent depuis 60 ans oui et il faut exp\u00e9rimenter les fa\u00e7ons de le d'on donne des conseils, on exp\u00e9rimente, et apr\u00e8s il y aura l'ensemble d'une v\u00e9rit\u00e9 provisoire au concert de samedi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:02) [87%] :\r\nV\u00e9ronique Mathieu, vous \u00eates c'est la 3\u00e8me fois que vous venez \u00e0 cette acad\u00e9mie de Lausanne vous persistez qu'est -ce qui vous attire tellement ici. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:09) [85%] :\r\nJe dirais que c'est c'est vraiment dans l'ensemble de l'acad\u00e9mie qui m'avait laiss\u00e9 ce positif \u00e9videmment les classes sont de tr\u00e8s tr\u00e8s haute qualit\u00e9, \u00e9videmment c'est, c'est une chance extraordinaire pour nous d'avoir l'occasion de travailler avec des professeurs tels qu'il y a ramen\u00e9 \u00e0 Bruno Nino et aussi l'arme en g\u00e9n\u00e9ral de l'acad\u00e9mie et le fait qu'on soit trait\u00e9, pas comme des \u00e9l\u00e8ves, mais comme des musiciens qui viennent travailler, c'est un peu une r\u00e9sidence on un Studio on peut travailler, il y a les classes l'apr\u00e8s- midi, mais il y a pas d'tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s strictes, on peut travailler un peu plus si on en a besoin, donc on a beaucoup de libert\u00e9, c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon environnement pour travailler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:51) [88%] :\r\nSophie : partez, vous D\u00e9couvrez -vous cette acad\u00e9mie comment est -ce que vous vivez \u00e7a parce qu'il y a aussi d'autres dimensions \u00e0 ce que dit votre complice, il y a le concours, donc il a quand m\u00eame un enjeu si on veut, \u00e0 la fin et puis y a le public qui est l\u00e0 et \u00e7a c'est aussi une pression suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:06) [87%] :\r\nOui, je trouve que c'est tr\u00e8s bien, justement, de pouvoir jouer devant le public, parce que souvent quand on a des cours pendant l'ann\u00e9e scolaire, on est juste tout avec le profond avec notre partenaire de musique de chambre et l\u00e0, justement, \u00e7a permet de se pr\u00e9parer au mieux pour les concerts, parce que \u00e7a met un petit stress en plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:22) [94%] :\r\nIl y a quand m\u00eame un, un exercice d'humilit\u00e9 quand on est en public comme \u00e7a, parce que voil\u00e0, on peut, on essuie des critiques et puis tout le monde les entend. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:30) [86%] :\r\nJe pense qu'il sait, c'est un aspect important de la personnalit\u00e9 de musiciens, c'est assez complexe parce qu'il faut quand m\u00eame de la confiance et de l'assurance, pour pouvoir se pr\u00e9senter comme \u00e7a en public, mais justement, comme vous le dites, \u00e7a prend aussi beaucoup d'humilit\u00e9, mais c'est s\u00fbr que c'est difficile parfois d'avoir des commentaires un peu plus je je vais pas dire n\u00e9gatif mais qui sont pas des compliments comme \u00e7a, c'est s\u00fbr que c'est difficile, il faut savoir prendre ce qui veut ce qui va pouvoir me servira \u00e0 am\u00e9liorer la pi\u00e8ce est laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 ce qui va juste nous d\u00e9primer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:04) [65%] :\r\nC'est qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:17) [93%] :\r\nQuelques tr\u00e8s belles notes de musique et des propos glan\u00e9s par vos soins d\u00e9collage hier, hier apr\u00e8s- midi au consommateur de Lausanne lors des cours de l'acad\u00e9mie de musique de Lausanne qui se poursuit, qui se poursuit toute la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:27) [87%] :\r\nOui, les courants public donc entr\u00e9e libre tous les apr\u00e8s- midi d\u00e8s 13 heures au conservatoire jusqu'\u00e0 jeudi et puis vendredi \u00e0 19 heures au Beau-Rivage Palace moi y avait Bruno, Cani nos donne l'exemple qu'il donne un concert de sonate de Piern\u00e9 Schumann et m\u00eame une oeuvre de Kalymnos lui- m\u00eame et puis, samedi \u00e0 16 ans conservatoire c'est le concert de l'Acad\u00e9mie, avec cette duos et le m\u00eame soir \u00e0 19 heures les 3 meilleurs duos donne l'int\u00e9gralit\u00e9 de la sonate qu'ils ont travaill\u00e9 toute la semaine, c'est un concert enregistr\u00e9 par Espace 2 pour une une diffusion ult\u00e9rieure. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "id": "7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "name": "Dare-Dare"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amoyal, Pierre", "role": "violoniste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Canino, Bruno", "role": "pianiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-258672", "internalArchiveId": "GE1008258673", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 10.08.03", "publicationDate": "2010-08-03T00:00:00Z", "durationSec": 1142, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "backgrounds": [" d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Monthey dans le canton du Valais"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-12T20:40:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092381\r\nDate de transcription : 02-JUL-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:18 > 0:00:37) [92%] : \r\nBonsoir, nous sommes ce soir aux portes du Valais dans le Chablais, nous sommes \u00e0 Monthey, alors on ne peut pas parler Monthey sans parler \u00e9videmment de son carnaval, c'est ce qu'on va faire dans cette \u00e9mission, mais non plus de son site industriel au service de la chimie b\u00e2loise, v\u00e9ritable poumon \u00e9conomique de la ville Monthey d\u00e9couvrir juste apr\u00e8s les derni\u00e8res nouvelles de Suisse romande a tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:40 > 0:00:50) [96%] : \r\nUne fois n'est pas coutume le 27 juillet dernier les douaniers de Th\u00f4nex-Vallard ont fait mouche, plus de 30 kilos et demi de cannabis cach\u00e9 dans le coffre d'un conducteur d'origine ukrainienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:50 > 0:01:03) [88%] : \r\nCe plus important bien s\u00fbr au niveau national en 2008 par exemple, on ann\u00e9e 54 kilos pour toute la Suisse l'ann\u00e9e pass\u00e9e en Suisse romande 2 virgule 9 kilos, donc \u00e7a vous donne une \u00e9chelle de grandeur cette m\u00e9prise assez exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:03 > 0:01:10) [89%] : \r\nLa drogue \u00e9tait destin\u00e9e au march\u00e9 Genevois, c'est la 2\u00e8me fois que la garde fronti\u00e8re Shirley et son chien J\u00e9r\u00e9my \u00e9tait une telle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:12 > 0:01:54) [91%] : \r\nLa chasse au loup sera ouverte vendredi l'\u00c9tat du Valais a d\u00e9livr\u00e9 une autorisation de Tir pour un pr\u00e9dateur dans la r\u00e9gion de Crans-Montana un ou 2 loups ont attaqu\u00e9 2 jeunes vaches ces derniers jours, une premi\u00e8re, la r\u00e9gion compte 1900 pages et il n'est pas possible de d\u00e9placer les troupeaux, a justifi\u00e9 le canton de son c\u00f4t\u00e9 le VVF estime la d\u00e9cision pr\u00e9matur\u00e9e et envisage de faire recours 26\u00e8me jour de gr\u00e8ve \u00e0 Cointrin pour la dizaine d'employ\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9 ISS active notamment dans le nettoyage des avions aujourd'hui le conseiller d'\u00c9tat Fran\u00e7ois Longchamp prend position, il est en faveur d'une convention collective \u00e9tendue ou tout au moins du respect des usages dans la branche pour les employ\u00e9es d'ISS le syndicat accueille la nouvelle avec circonspection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:54 > 0:02:16) [87%] : \r\nOn salue que Monsieur Longchamp finalement apr\u00e8s presque 4 semaines se d\u00e9cide \u00e0 faire quelque chose, c'est aussi bien de se r\u00e9f\u00e9rer au des march\u00e9s publics, il faut faire appliquer les conditions usuelles de la branche du trafic a\u00e9rien et si c'est la surveillance, le march\u00e9 de l'emploi, ce qui le fait, c'est c'est bienvenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:20 > 0:02:34) [89%] : \r\nBonsoir, Fernand Mari\u00e9tan bonsoir et merci de nous recevoir chez vous, c'est un peu quand m\u00eame vraiment chez vous Monthey vous \u00eates pr\u00e9sident de commune depuis on n'en parle pas 14 ans le dire m\u00eame et on est devant le ch\u00e2teau, il y a beaucoup de personnes qui ne savait m\u00eame pas qu'il y avait un ch\u00e2teau \u00e0 Monthey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:34 > 0:02:44) [89%] : \r\nOui, c'est un lieu historique, mais c'est vrai que \u00e7a rappelle une p\u00e9riode de l'histoire que les Montheysans non, pas trop appr\u00e9ci\u00e9 laquelle la domination ou la colonisation valaisanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:44 > 0:02:56) [90%] : \r\nAh parce qu'avant ils \u00e9taient plut\u00f4t savoyard, alors justement, 30 pourcent de population \u00e9trang\u00e8re \u00e0 Monthey 16000 habitants, il y a comme \u00e7a un esprit, terre d'accueil, c'est \u00e7a : mais oui, quelque part, on a toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:56 > 0:03:10) [88%] : \r\nOui, si vous prenez le nom des rues, la rue de Venise \u00e0 Rudy bourguignon, donc \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un lieu de passage d'artisans venant de le Lombardi de de Savoie beaucoup la Bourgogne, ce qui fait que Monthey a effectivement ce c\u00f4t\u00e9 un petit peu cosmopolite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:10 > 0:03:13) [95%] : \r\nEt si vous deviez d\u00e9crire Vaudeville le fric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:13 > 0:03:37) [90%] : \r\nAh non, ah si j'osais une comparaison avec la gente f\u00e9minine, je dirais que c'est peut-\u00eatre pas notre physique qui nous distingue parce que c'est vrai que l'industrie a laiss\u00e9 un impact visuel qui qui nous favorise pas, mais, mais on a-t-elle charme, \u00e7a veut dire qu'il faut nous fr\u00e9quenter y s\u00e9journer et puis c'est vrai que la mont\u00e9e, c'est une belle nature et, en g\u00e9n\u00e9ral, quand on y vient, on y repart pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:37 > 0:03:46) [90%] : \r\nEh ben moi je vous propose de d\u00e9couvrir ce fameux sites industriels en fait qui n'embellit pas votre forc\u00e9ment tr\u00e8s belle ville, je vous propose de le d\u00e9couvrir avec Claudine Gaillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:55 > 0:04:08) [90%] : \r\nV\u00e9ritable cit\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la ville, le site chimique de Monthey emploie 2000 personnes, comme ce couple, toutes les familles de la r\u00e9gion entretiennent un lien avec lui une histoire d'amour, haine entre nuisance et Garou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:09 > 0:04:29) [89%] : \r\nC'est de la Chine, donc il y a de la pollution, vous avez dit que la r\u00e9gion il y a, il y a pas, \u00e7a m'ont beaucoup de probl\u00e8mes de cancer comme dans la r\u00e9gion b\u00e2loise au fait les r\u00e9gions chimique en g\u00e9n\u00e9ral, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, on serait pas trop comment se sont pass\u00e9s, et puis les gens qui travaillent sont contents oui c'est ambigu mais je crois que les gens dont on vit avec le risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:35 > 0:04:48) [89%] : \r\nComme son mari, Sophie Ritter travaille pour une des 4 multinationales implant\u00e9es sur le site, une industrie qui fournit des polym\u00e8res pour l'automobile et l'aviation, entre autres, une technologie de pointe attirante pour ce Docteur en chimie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:50 > 0:05:03) [88%] : \r\nVous avez peut-\u00eatre pas est trouver les fermes, \u00e7a c'est clair apr\u00e8s le le choix de quelle science a \u00e9t\u00e9 fort clairement influenc\u00e9 par le fait qu'il y a un site chimique dans la r\u00e9gion et que je suis personnellement attach\u00e9 \u00e0 la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:04 > 0:05:15) [91%] : \r\nUne r\u00e9gion qui, au-del\u00e0 de l'emploi profite \u00e9galement des infrastructures du site, exemple type de cette symbiose la steppe qui traite aussi bien les eaux de la ville que celle du site chimique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:15 > 0:05:32) [89%] : \r\nLa steppe et capable de traiter une pollution qui correspond \u00e0 350000 \u00e9quivalent habitants dans comme si on avait une ville de 350000 habitants, la ville de Monthey contribue lors de grandes or 20000 20 1000 \u00e9quivalents habitants et le reste g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par le site chimique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:34 > 0:05:42) [89%] : \r\nQuelques kilom\u00e8tres de tuyaux plus loin, la ville de Monthey profite \u00e9galement du site industriel, dernier projet en cours un chauffage \u00e0 10 temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:55 > 0:06:00) [95%] : \r\nLa chaleur rejet\u00e9e par l'incin\u00e9ration de ces ordures servira \u00e0 chauffer 4000 foyers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:02 > 0:06:21) [82%] : \r\nOn a ici d'Al-Chaab, un immense quantit\u00e9 de rejette chaleur \u00e0 une temp\u00e9rature proche de 100 degr\u00e9s avec laquelle on peut chauffer toute la plaine du Rh\u00f4ne jusqu'\u00e0 maintenant, chacun a camp\u00e9 dans son coin \u00e0 griller, de l'\u00e9nergie noble les fossiles pour Just son besoin et s'en des rejets de \u00e7a, alors qui partait dans l'atmosph\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:21 > 0:06:34) [91%] : \r\nR\u00e9cup\u00e9rer ses rejets de chaleur, cela s'appelle de l'\u00e9cologie industrielle et c'est tr\u00e8s \u00e0 la mode, une mode, mon p\u00e8re a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 suivre, histoire de pallier les nuisances d'un slip qu'elle c\u00f4toie depuis plus d'un ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:36 > 0:06:40) [88%] : \r\nFernand Mari\u00e9tan alors pourquoi la chimie b\u00e2loise est venu s'installer ici, on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:41 > 0:07:08) [84%] : \r\nApparemment au pass\u00e9, la chimie avait besoin de de Saumur d'\u00e9lectricit\u00e9 donc Saumur de celle qu'on avait en abandonnant sa r\u00e9gion en face et, apparemment, nos amis Vaudois d'en face n'ont pas voulu pour des raisons qui leur en sort propres et et aujourd'hui, c'est une chance pour nous, parce que ce qui leur r\u00e8gle en je sais pas, j'ai envie de dire en taquinant qu'ils ont, qu'ils ont plus que les inconv\u00e9nients, tandis que nous, on a quelques inconv\u00e9nients, la moins les avantages des places de travail qui nous font faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:08 > 0:07:18) [93%] : \r\nVous fait sourire Marie- Claude Dekker bonsoir, alors vous vous \u00eates chef des pompiers, on va dire : vous avez un parcours un peu atypique et vous le connaissez tr\u00e8s bien ce site industriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:19 > 0:07:31) [91%] : \r\nOui, je suis en fait j'ai fait mes 15 premi\u00e8res ann\u00e9es de vie active, professionnelle sur ce sur ce site chimique, donc ils ont ouvert ses portes, et j'ai fait mes premiers d\u00e9buts comme comme pompier justement dans dans ce site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:31 > 0:07:35) [89%] : \r\nC'est quelque chose de particulier, c'est eux qui vous ont donn\u00e9 envie justement de venir pompiers non c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:35 > 0:07:53) [89%] : \r\nPok\u00e9mon donne envie, je suis un petit pas, un gar\u00e7on manqu\u00e9 avec un caract\u00e8re bien tremp\u00e9, mais je dirais j'ai j'ai pu faire ses d\u00e9buts mais \u00e0 l'\u00e9poque en Valais, si on prend les les vieux villages en f\u00eate, les femmes, les hommes travaillent en pleine et les femmes, c'est elle qui assuraient la s\u00e9curit\u00e9, mais c'\u00e9tait pas mis au devant de la sc\u00e8ne, comme \u00e7a se fait maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:53 > 0:08:01) [88%] : \r\nMonsieur Mariton il a souri quand vous avez, vous avez dit \u00e7a c'est vous qui l'avez engag\u00e9s, hein, vous avez voil\u00e0, \u00e7a ne veut pas \u00eatre forc\u00e9ment facile au d\u00e9but, je veux pas para\u00eetre f\u00e9ministe donc ce soir mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:01 > 0:08:14) [89%] : \r\nBen \u00e9coutez Marie- Claude Ecoeur \u00e9tait tr\u00e8s connu d\u00e9j\u00e0 en dehors de son activit\u00e9 et les gens ont trouv\u00e9 \u00e7a assez naturel, donc \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 du tout un choix m\u00eame je dirais, c'\u00e9tait assez facile semblait aller de soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:14 > 0:08:20) [96%] : \r\nAu niveau de la s\u00e9curit\u00e9 sur le site industriel, il y a des choses particuli\u00e8res auxquelles vous devez faire attention qui sont diff\u00e9rents d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:20 > 0:08:46) [89%] : \r\nOn l'imagine, alors oui, parce que c'est de la chimie mais je dirais le site de monter, c'est un petit peu particulier au niveau de la s\u00e9curit\u00e9, c'est le top du top c'est reconnu loin Alaron je dirais m\u00eame au niveau mondial, donc le risque d'0 0 n'existant pas, mais ils ont quand m\u00eame mis en place une infrastructure, ils ont des pompiers professionnels et beaucoup de de d'infrastructures techniques justement pour rem\u00e9dier \u00e0 un \u00e9ventuel au \u00e9v\u00e9nement beaucoup moins que dormir tranquillement, on pas \u00e7a comme si j'\u00e9tais oblig\u00e9 de le dire, puisqu'outre et pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:46 > 0:09:08) [87%] : \r\nCommune : on peut vous avez pas me dire le contraire, c'est une r\u00e9alit\u00e9, donc le le site a toujours \u00e9t\u00e9 en avance dans l'en termes de mesures de s\u00e9curit\u00e9 en terme ce plan social, aussi bien avant toutes les normes que l'on conna\u00eet aujourd'hui, je crois que \u00e7a c'est avec tout, elle aurait \u00e9videmment tout ce qui est, \u00e7a implique la chimie mais de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, on a toujours eu des interlocuteur je dirais privil\u00e9gi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:08 > 0:09:26) [85%] : \r\nVous savez qu'on parle de sport, en tout cas ce qui s'y conna\u00eet, \u00e7a a Monthey il pense tout de suite ici au foot, au basket et m\u00eame hockey c'est \u00e7a je m'y connais pas tr\u00e8s bien et pourtant il existe une multitude d'autres clubs qui vivent dans l'ombre de ces sports tr\u00e8s m\u00e9diatiques, Alberto Monthey si \u00e7a et Sandro Mione se sont mouill\u00e9s pour vous vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:29 > 0:09:40) [75%] : \r\nMonthey joue au plomb au secours frappe saute pastille Poincar\u00e9 roule toujours, et de nous, c'est une vraie ville de sport qui existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:40 > 0:09:45) [86%] : \r\nSurtout pour ces associations et ces clubs et puis qui est, qui a un engouement certain pour le score.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:47 > 0:09:55) [94%] : \r\nMonthey avec ses 16000 habitants transpire le sport au quotidien, on s'assied avec plus de 44 clubs et associations sportives dont l'\u00e9quitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:56 > 0:10:06) [93%] : \r\n100 50 enfants par semaine qui fr\u00e9quente le man\u00e8ge et \u00e7a peut monter jusqu'\u00e0 200 enfants par semaine durant les vacances scolaires et une cinquantaine d'adultes en plus qui viennent en g\u00e9n\u00e9ral le soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:19 > 0:10:20) [74%] : \r\nCette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:25 > 0:10:33) [84%] : \r\nQu'est ce que vous faites l\u00e0, on fait un petit ce qu'on appelle un passing practices on s'entra\u00eene \u00e0 frapper des balles et aussi la d\u00e9fense comme \u00e7a peut s'entra\u00eenaient Ray.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:33 > 0:10:36) [60%] : \r\nRamasser qu'allez David.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:38 > 0:10:44) [95%] : \r\nSuperbe Aguilas base- ball club existe depuis 12 ans et ils sont actuellement une trentaine \u00e0 t\u00e2ter de la batte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:47 > 0:10:50) [93%] : \r\nEt si Monthey se d\u00e9pense autant il y a bien une raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:56 > 0:11:13) [93%] : \r\nLa commune une politique assez active dans le domaine du d\u00e9veloppement du sport dans la r\u00e9gion, c'est-\u00e0-dire qu'on offre la gratuit\u00e9 pour l'ensemble des infrastructures que l'on a \u00e0 disposition des soci\u00e9t\u00e9s, ce sont, au niveau des terrains au niveau des salles, les clubs de sport ne payent aucune location et l'entretien est du ressort de la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:17 > 0:11:30) [82%] : \r\nDepuis 2004, les Rhinos se joue dans la Ligue MSF SFL qui se d\u00e9roule uniquement en Suisse romande club a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e en 1908 ans de cette aujourd'hui combien il y a du monde, 40 senior et une vingtaine de JR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:38 > 0:11:40) [88%] : \r\nMonsieur Mariton, vous pouvez pas faire autre chose que du sport quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:41 > 0:11:48) [84%] : \r\nJean pratique, j'en ai surtout pratiqu\u00e9e avec les ann\u00e9es \u00e7a c'est c'est pourquoi hockey sur glace et puis passablement de v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:48 > 0:11:52) [94%] : \r\nMonthey fort taux de croissance de population pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:52 > 0:12:18) [90%] : \r\nC'est \u00e7a, alors c'est : c'est l'un des plus forts taux de croissance vos pulls \u00e0 Sion, en Suisse, alors \u00e7a tient des param\u00e8tres que que l'on nous avait un tout petit peu annonc\u00e9 la saturation de la Riviera avec la mobilit\u00e9 qui \u00e9tait qu'aujourd'hui une chose acquise, on peut, on peut travailler \u00e0 Lausanne et vivra monter puis toute cette qualit\u00e9 de vie que l'arri\u00e8re- pays offrent puisque \u00e0 proximit\u00e9 du lac de la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:18 > 0:12:27) [91%] : \r\nEt comment vous allez g\u00e9rer \u00e7a parce que \u00e7a va encore augmenter, hein, il y a le Louvre, le l'h\u00f4pital Riviera-Chablais qui va venir, comment est-ce que vous allez faire pour g\u00e9rer tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:27 > 0:12:43) [92%] : \r\nAlors on est sur une tendance tr\u00e8s favorable, c'est vrai que les prestations en offrent d\u00e9j\u00e0 passablement de prestations sur le plan culturel, et on a d\u00fb ben tout r\u00e9cemment refaire une infrastructure pour la petite enfance au niveau des \u00e9coles, il y a tout un programme qui doit \u00eatre mis en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:43 > 0:12:46) [88%] : \r\nMais vous devrez construit des logements, il y a des gens qui vont venir \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:46 > 0:13:08) [88%] : \r\nAlors aujourd'hui, on est effectivement \u00e0 flux tendu, puisque selon les derni\u00e8res statistiques de quelques jours, il y a \u00e0 tout casser une vingtaine de logements, du Studio 100 pi\u00e8ces, c'est-\u00e0-dire qu'un Gen\u00e8ve et peut-\u00eatre pas, mais c'est vrai que les des projets sont sont sur les bureaux maintenant et on s'attend encore \u00e0 ce que la population vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:08 > 0:13:51) [83%] : \r\nVous pensez que \u00e7a Monthey pr\u00eat \u00e0 prendre ce virage justement et pas louper Marie- Claude et moi je le pense, en fait on a ne l'\u00e9troite collaboration, on dira avec le le Chablais Vaudois aussi, hein, d'ailleurs, pour la grande et je me m'attirer les foot mais c'est pas grave, les gens d'connaissent mais pour la grande majorit\u00e9 des valaisans le Valais s'arr\u00eate \u00e0 Saint-Maurice, donc au niveau parlementaire, on doit vraiment \u00eatre tr\u00e8s soud\u00e9, quelles que soient les parce que vous \u00eates aussi d\u00e9put\u00e9, entre guillemets, mais entre parlementaires, justement, on voit au niveau du du canton, donc on quelles que soient les partis tout confondus, vraiment on travaille main dans la main pour obtenir les choses en il faut vraiment je dirais se bagarre, un petit peu plus et c'est dans l'esprit montheysan et c'est dans l'esprit montheysan exact et c'est m\u00eame esprit \u00e9videmment leur se base carnaval tout va Carnaval, on retrouve \u00e0 la foire du 31, on le retrouve \u00e0 tout le bon tendez la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:51 > 0:14:07) [87%] : \r\nSerge de Rome parce que \u00e9videmment on ne peut pas parler de ne pas parler du carnaval, on a retrouv\u00e9 des archives datant de 1971 \u00e0 l'\u00e9poque, l'\u00e9mission, l'\u00e2me du pays faisaient le tour des carnavals de Suisse romande Olivier Kurth ou vous on a pr\u00e9par\u00e9 un extrait, \u00e7a date de 1971 sur carte postale du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:11 > 0:14:19) [92%] : \r\nDisons-le tr\u00e8s franchement, il nous para\u00eet que Monthey et le plus riche, le plus luxueux des carnavals, que l'on organise chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:21 > 0:14:23) [88%] : \r\nPour Andr\u00e9 1er que repr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:23 > 0:14:55) [89%] : \r\nCarnaval, h\u00e9 bien tout d'abord, c'est une tradition \u00e0 poursuivre, puisqu'il y a plus d'un si\u00e8cle, nous sommes le carnaval s'organise et surtout maintenant pour nous, c'est une soupape de s\u00fbret\u00e9 avec la vie de fou quand m\u00eame, il faut bien exploser un jour, alors autant explos\u00e9 en public autant explos\u00e9 officiellement, si j'ose dire, cela permet \u00e0 tout le monde reprend la vie courante et de subir encore l'ann\u00e9e qui reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:58 > 0:15:06) [84%] : \r\nApr\u00e8s notre entretien avec le prince carnaval, nous avons rencontr\u00e9 Monsieur Bavard, elle, le pr\u00e9sident de commune, dont les propos confirment les dires d'Andr\u00e9 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:07 > 0:15:48) [88%] : \r\nParfois, nous avions le rythme de vie, command\u00e9e par la terre par la nature, le rythme de la nature parce que nous \u00e9tions domin\u00e9s par par le l'agriculture elle- m\u00eame, et maintenant que la machine ne nous impose ses rythmes, il faut essayer de compenser, de trouver des exutoires des compensations et le carnaval, me semble \u00eatre de ces exutoires une de ces compensations vraiment id\u00e9al en ce qui concerne Monthey il y a plus de 100 ans que le carnaval est organis\u00e9 cela prouve quand m\u00eame que cela signifie quelque chose en ce qui concerne l'\u00e2me du pays et il y a s\u00fbrement une sorte de longueur d'onde commune entre l'esprit qui anime le carnaval et l'esprit qui anime les menteuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:53 > 0:15:58) [89%] : \r\nChristophe Cachat, vice- pr\u00e9sident du Carnaval Le Carnaval a beaucoup chang\u00e9 depuis 1971.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:58 > 0:16:10) [87%] : \r\n1971 j'\u00e9tais encore un petit peu petit pour m'en souvenir, je ne vais certainement d\u00e9j\u00e0 un costume imaginaire h\u00e9 oui, d'apr\u00e8s les images qu'on a vu l'essentiel, il est rest\u00e9 en tout cas l'esprit montheysan est rest\u00e9 l'arme du carnaval.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:10 > 0:16:13) [90%] : \r\nAlors c'est quoi l'esprit du carnaval, donc c'est une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:14 > 0:16:35) [92%] : \r\nLe carnaval a Monthey c'est surtout pas un \u00e9tat d'esprit et puis \u00e7a colle tr\u00e8s bien avec le carnaval en g\u00e9n\u00e9ral colle tr\u00e8s bien avec l'esprit montheysan qui est qui fait de de railleries, de moqueries d'ironie au 2\u00e8me degr\u00e9 en tout cas le le montheysan prend \u00e0 se moquer un petit peu de tout ce qui lui arrive et puis de renvoyer la balle aux politiques, de temps en temps, pour leur faire comprendre qu'il y a certaines choses normales du gu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:35 > 0:16:41) [85%] : \r\nOui, vous savez bien que seulement du carnaval pour qu'on vous fasse comprendre des choses, mais sinon il y a dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:41 > 0:17:23) [86%] : \r\nNon, non, c'est, c'est l'\u00e9tat d'esprit qu'a \u00e9voqu\u00e9 Monsieur Cachat o\u00f9 le retrouvez toute l'ann\u00e9e et j'avais envie de dire une fois \u00e0 des gens qui sont un peu guind\u00e9 ou collet-mont\u00e9, passez votre chemin parce que c'est vous avez pas votre place ici, donc c'est un esprit d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, cette verve ce ce ce sens de la r\u00e9plique, mais en m\u00eame temps une belle nature et Carnaval, je crois qu'il y avait aussi peut-\u00eatre que Monsieur cache \u00e0 peine mieux le dire que moi, c'est pas seulement de la rigolade la f\u00eate, il y a toujours eu et et l'histoire de Carnaval monte un pr\u00e9texte culturel, il y a cependant la musique plein du th\u00e9\u00e2tre, des choses qui se font donc il y a quand m\u00eame une certaine tenue ce pas seulement de la vous confirmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:23 > 0:17:40) [84%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait et d'ailleurs le le carnaval existe gr\u00e2ce \u00e0 aux nombreuses soci\u00e9t\u00e9s montheysan Zoran qui en font partie, qui l'anime et notamment la asthme notamment la soci\u00e9t\u00e9 Jim qui \u00e9tait aussi des anciennes soci\u00e9t\u00e9s Monthey qui a, qui a, qui a donn\u00e9 d'elle- m\u00eame et qui donne de ses membres pour animer le carnaval officiellement avec les Triboulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:40 > 0:17:43) [85%] : \r\nEt Fernand Mari\u00e9tan vous d\u00e9guiser comment Carnaval vont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:43 > 0:17:54) [88%] : \r\nC'est une question qui va faire sourire les bons des qui nous \u00e9coute, parce que je suis pas tr\u00e8s Carnaval, les mauvaises langues diront que mon \u00e9pouse compense largement, mais personnellement je ne suis pas tr\u00e8s Carla.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:54 > 0:18:09) [83%] : \r\nDonc vous n'avez jamais \u00e9t\u00e9 le Prince du carnaval ah non je n'y Aspire pas notez bien qu'est qui, qui devient prince du carnaval parce que nous \u00e7a dure 6 jours, hein, on va planter un peu le d\u00e9cor 6 jours de f\u00eate, les \u00e9coliers en cong\u00e9, beaucoup de personnes prennent cong\u00e9 comment bien Prince du carnaval, qu'est ce que \u00e7a repr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:09 > 0:18:27) [88%] : \r\nLe prince du carnaval, c'est quelqu'un qui a qui a \u00e9t\u00e9 choisi par le comit\u00e9 du carnaval en place et puis c'est quelqu'un qui, qui a d\u00fb faire quelque chose dans sa vie pour la ville, ou pour le carnaval c'est plut\u00f4t l'esp\u00e8ce de Rome, c'est un esp\u00e8ce de de remerciements ou de oui peut-\u00eatre un remerciements pour cette personne d'avoir oeuvr\u00e9 pour la ville pour l'esprit Monthey en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:27 > 0:18:44) [91%] : \r\nUn peu plus tard afin de vos 14 mandats non je plaisante, je remercie beaucoup de nous avoir fait d\u00e9couvrir votre vie, peut-\u00eatre sous un aspect qu'on connaissait un tout petit peu moins je prends cong\u00e9 vous nous tous, demain on se retrouve chez vos voisins les Vaudois, \u00e0 Yverdon-les-Bains, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e et \u00e0 demain, au revoir.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1008686248", "durationSec": 109, "title": "10.08.03", "excerpt": "* Cointrin : A\u00e9roport international de Gen\u00e8ve, 20100803, 26e jour de gr\u00e8ve des employ\u00e9s d'ISS Aviation qui protestent contre la d\u00e9nonciation par l'entreprise des conventions collectives de travail qui couvraient ant\u00e9rieurement le personnel occup\u00e9 au nettoyage des avions. Le conseiller d'Etat LONGCHAMP Fran\u00e7ois a annonc\u00e9 qu'il allait saisir le Conseil de Surveillance du March\u00e9 de l'Emploi (CSME) afin de d\u00e9bloquer la situation.", "remarks": "IL EXISTE AUSSI DES IMAGES THEMATIQUES IMTH SUR LA XV002735/01.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1008686267", "durationSec": 55, "title": "10.08.03", "excerpt": "* Monthey : 20100803, le site industriel et chimique est tr\u00e8s important pour Monthey.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["SYNDICAT", "GR\u00c8VE"], "thematicCorporations": ["SSP", "AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"], "sequenceIds": ["1297797"]}, {"internalArchiveId": "GE1008686268", "durationSec": 172, "title": "10.08.03", "excerpt": "* Monthey : 20100803, la ville poss\u00e8de de nombreux clubs sportifs. Toutes les infrastructures sont mises gratuitement \u00e0 la disposition des clubs de sport.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MONTHEY"], "thematicThemes": ["USINE D'INCIN\u00c9RATION", "INDUSTRIE CHIMIQUE", "STATION D'\u00c9PURATION"], "sequenceIds": ["1297798"]}, {"internalArchiveId": "GE1008686269", "durationSec": 270, "title": "10.08.03", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MONTHEY"], "thematicThemes": ["BASE-BALL", "CLUB SPORTIF", "SPORT \u00c9QUESTRE (LOISIR)", "FOOTBALL AM\u00c9RICAIN", "NATATION (LOISIR)"], "sequenceIds": ["1297801"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1008891482", "summary": "PLATEAU MONTHEY (VALAIS) :\r\nMARIETAN, Fran\u00e7ois, pr\u00e9sident de Monthey (colonisation valaisanne,    cosmopolitisme de Monthey, industrie chimique \u00e0 Monthey, le sport, croissance de la population, esprit du carnaval, pas de costume au carnaval), ECOEUR,  Marie-Claude, commandant Corps de sapeurs-pompiers et d\u00e9put\u00e9e (a travaill\u00e9 sur le site chimique, \u00eatre pompier, s\u00e9curit\u00e9 du site chimique et industriel,  croissance de la population), et CACHAT, Christophe, vice-pr\u00e9sident Carnaval de Monthey (esprit du carnaval, le prince du carnaval).", "id": "891481"}, {"internalArchiveId": "GS1008297798", "summary": "20:23.52\r\nCointrin, A\u00e9roport International de Gen\u00e8ve : divers plans affiche des  gr\u00e9vistes et sacs poubelle entass\u00e9s / divers plans drapeaux syndicat Syndicat des Services Publics (SSP VPOD) et syndicalistes assis \u00e0 table / itw GIGER,  Stefan, secr\u00e9taire SSP VPOD (d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Longchamp). gr\u00e8ve   syndicat.", "id": "1297797", "visualThemes": ["SYNDICAT", "GR\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["COINTRIN"], "visualCorporations": ["SSP", "AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1008297799", "summary": "20:33.05\r\nMonthey : divers plans tr\u00e8s brefs site chimique (13\") / itw RITTER, Ludovic, laborantin (site chimique) / int site chimique, divers plans RITTER, Sophie, chimiste, travaillant / itw RITTER, Sophie (choix de la chimie) / divers plans station d'\u00e9puration (STEP) (11\") / itw SIMOND, Olivier, chef STEP (capacit\u00e9s de la STEP) / divers plans brefs usine d'incin\u00e9ration SATOM SA (8\") /   camion-poubelle d\u00e9chargeant ordures m\u00e9nag\u00e8res / divers plans ordures br\u00fblant / itw BLATTER, Eddy, directeur SATOM SA (temp\u00e9rature de l'incin\u00e9ration des  ordures pourrait chauffer la plaine du Rh\u00f4ne. industrie chimique.", "id": "1297798", "visualThemes": ["USINE D'INCIN\u00c9RATION", "INDUSTRIE CHIMIQUE", "STATION D'\u00c9PURATION"], "visualGeographicals": ["MONTHEY"]}, {"internalArchiveId": "GS1008297802", "summary": "20:35.58\r\nMonthey : divers plans sportifs pratiquant sports / itw BORGEAUD, Gilles,  municipal des sports (ville de sport) / int man\u00e8ge d'\u00e9quitation, divers plans JAGGI, M\u00e9lody, man\u00e8ge de Monthey, dirigeant cavaliers trottant en cercle / itw JAGGI, M\u00e9lody (enfants au man\u00e8ge) / divers plans enfants roulant \u00e0 trottinette ou skateboard sur rampe sp\u00e9ciale / itw LANDOIS, M\u00e9r\u00e9dic, entra\u00eeneur Aguilas  Baseball Club (entra\u00eenement) / divers plans LANDOIS, M\u00e9r\u00e9dic et co\u00e9quipiers  s'entra\u00eenant / int piscine publique, divers plans nageurs nageant / divers  plans footballeurs des Rhinos jouant au football am\u00e9ricain / itw FRACHEBOURG, Jean-No\u00ebl, pr\u00e9sident Cercle des nageurs de Monthey (cr\u00e9ation du club en 1987). club sportif, sport \u00e9questre (loisir), base-ball, natation (loisir).", "id": "1297801", "visualThemes": ["BASE-BALL", "CLUB SPORTIF", "SPORT \u00c9QUESTRE (LOISIR)", "FOOTBALL AM\u00c9RICAIN", "NATATION (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["MONTHEY"]}], "program": {"href": "/programs/754", "id": "754", "name": "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CAVIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "535553", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092381", "position": "01"}}, {"id": "535552", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM115934", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-257618", "internalArchiveId": "GE1006257619", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "158 TARTE AUX POMMES ET AU PAIN D'EPICE - 10.08.03", "publicationDate": "2010-08-03T00:00:00Z", "durationSec": 339, "genres": ["Emissions de conseil"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "remarks": "EXTRAIT DE L'EMISSION DOLCE VITA DU 20090123.", "lastModifiedDate": "2019-02-19T20:34:52Z", "program": {"href": "/programs/4029", "id": "4029", "name": "Pique-assiette l'\u00e9t\u00e9"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "PAPILLES PROD", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "532421", "comment": "pgm\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM114646", "position": "02"}}]}, {"id": "asset-256698", "internalArchiveId": "GE1004256699", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "QUIZ ANAIS - 10.08.03", "publicationDate": "2010-08-03T00:00:00Z", "durationSec": 43, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-08-17T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/80", "id": "80", "name": "Les p'tits animateurs"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "529829", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB185832", "position": "02"}}, {"id": "529828", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM113507", "position": "02"}}]}, {"id": "asset-257775", "internalArchiveId": "GE1006257776", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "PREHISTO-PARC - 10.08.03", "publicationDate": "2010-08-03T00:00:00Z", "summary": "* Plateau : 20100803, Monsieur et Madame Tous Ego, couple humoristique suisse romand, passent leurs vacances \u00e0 la d\u00e9couverte de la Suisse romande. Monsieur et Madame Tous Ego visitent en famille le Pr\u00e9histo-parc dans le Jura.", "durationSec": 130, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["HUMOUR", "COUPLE (RELATION)", "SKETCH", "VACANCES"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-08-20T00:00:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1008891821", "summary": "00:04.00\r\nPlateau : sketch de ROSSIER, Nicolas, et PASQUIER, Marie-Madeleine, com\u00e9diens suisses, alias Monsieur et Madame Tous Ego, et leurs enfants visitant le  pr\u00e9histo-parc dans le Jura. humour, couple (relation), vacances, sketch.\r", "id": "891820", "visualThemes": ["HUMOUR", "COUPLE (RELATION)", "SKETCH", "VACANCES"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/104", "id": "104", "name": "Tous EGO en vacances"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GORETTA, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOL, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "532972", "isColor": true, "version": 3, "medium": {"id": "ZE002792", "position": "01"}}, {"id": "532971", "comment": "pgm\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB181328", "position": "02"}}, {"id": "532970", "comment": "pgm\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ED024047", "position": "02"}}]}, {"id": "asset-258670", "internalArchiveId": "GE1008258671", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 10.08.03", "publicationDate": "2010-08-03T00:00:00Z", "durationSec": 915, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-02T22:40:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB092306\r\nDate de transcription : 29-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:00) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce journal, au sommaire de ce mardi, l'autorisation de tirer un loup en Valais le pr\u00e9dateur s'\u00e9tait attaqu\u00e9 \u00e0 des g\u00e9nisses fin juillet sur un alpage des animaux pour lesquelles n'existe aucune mesure de protection, selon les autorit\u00e9s, le VVF critique une d\u00e9cision jug\u00e9e pr\u00e9cipit\u00e9e, l'\u00e9tat d'urgence est d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 dans 7 r\u00e9gions de Russie pour tenter de militer contre les incendies, les autorit\u00e9s se veulent rassurantes, mais le manque d'anticipation et la d\u00e9sorganisation des secours sont d\u00e9noncer ouvertement jusque dans la presse, nous ferons le point en Direct de Moscou et puis dans ce journal, on d\u00e9couvrira aussi que le Frisbee peut-\u00eatre bien plus qu'un simple sport de d\u00e9tente pour la plage le Ultimate Frisbee c'est son nom, se veut une discipline \u00e0 part enti\u00e8re avec 6 \u00e9quipes et 6 tournois, reportage dans un club d'inconditionnels \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:02 > 0:01:22) [89%] : \r\nD'ordinaire, il se contentait de tuer des moutons, mais cette fois, le loup s'en est pris \u00e0 des \u00e9troit bien plus grosse de g\u00e9nisses ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s fin juillet sur un alpage valaisan des animaux impossible \u00e0 d\u00e9fendre contre les pr\u00e9dateurs, selon les autorit\u00e9s valaisannes elles ont donc d\u00e9livrer une autorisation de Tir pour 60 jours \u00e0 partir de vendredi Charles-Henri Boichat et Florence vestimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:22 > 0:01:33) [90%] : \r\nLe loup qui a attaqu\u00e9 cette g\u00e9nisse a attir\u00e9 l'attention de tout en comptant sur lui, le r\u00e9sultat ne s'est pas fait attendre, d\u00e8s vendredi, les gardes- chasse valaisans auront 60 jours pour le tirer dans un p\u00e9rim\u00e8tre donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:33 > 0:01:49) [94%] : \r\nLe fait qu'il y ait des attaques sur des bovins dans un milieu o\u00f9 il y en a presque 2000, ou nous devons prendre une d\u00e9cision qui n'est pas pr\u00e9vu sp\u00e9cifiquement par le concept loup parce qu'on n'imaginait pas que les bovins soient attaqu\u00e9s par le loup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:49 > 0:01:57) [95%] : \r\nPlus alarmant encore, pour le chef du d\u00e9partement, il semblerait que le loup n'ait pas agi seul, pas question pour autant de tirer plus d'un pr\u00e9dateur \u00e0 la fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:57 > 0:02:03) [87%] : \r\nLa loi ne nous donne pas la possibilit\u00e9 de prendre la d\u00e9cision pour 2 z'animaux pour de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:03 > 0:02:06) [84%] : \r\nDonc elle nous vous dire si on m\u00eame si on sait qu'une ado qui participent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:06 > 0:02:10) [94%] : \r\nL'autorisation porte sur le Tir d'un pr\u00e9dateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:10 > 0:02:16) [94%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9 le VVF a d'ores et d\u00e9j\u00e0 critiqu\u00e9 la d\u00e9cision de l'\u00c9tat du Valais, une d\u00e9cision qu'elle estime pr\u00e9cipit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:18 > 0:02:46) [92%] : \r\nL'enqu\u00eate sur les urnes fun\u00e9raires d\u00e9couvertes en avril dernier au fond du lac de Z\u00fcrich a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 la proc\u00e9dure ouverte contre l'association Dignitas n'a pas abouti, les 67 urnes ont \u00e9t\u00e9 elle, plac\u00e9e dans une tombe anonyme au cimeti\u00e8re de K\u00fcsnacht, les prix ont baiss\u00e9 en Suisse, en juillet, de 0 7 pourcent en moyenne les soldes dans l'habillement et la chaussure, mais aussi la diminution du prix du mazout, explique ce recul Henri Manuel le rench\u00e9rissement attend 0 4 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:48 > 0:03:14) [96%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger maintenant au Pakistan au moins 35 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es au cours d'affrontements \u00e0 Karachi, tout a commenc\u00e9 avec l'assassinat d'un responsable du principal parti de la Provence, la violence s'est ensuite propag\u00e9 dans la plus grande ville du pays, o\u00f9 des \u00e9changes de tirs ont \u00e9clat\u00e9 dans plusieurs quartiers, les h\u00f4pitaux ont \u00e9galement signal\u00e9 au moins 80 personnes bless\u00e9es par des tirs d'armes automatiques, les violences politiques ont fait 170 morts dans cette province depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:16 > 0:03:35) [93%] : \r\nEt puis, Caritas d\u00e9bloque 200000 francs d'aide d'urgence pour les victimes des inondations, toujours au Pakistan sur place les besoins sont immenses, une catastrophe sanitaire menace les 3 millions de sinistr\u00e9s des inondations et les islamistes s'engouffrent maintenant dans la br\u00e8che ouverte par l'inefficacit\u00e9 des secours gouvernementaux explications L\u00e9a Silberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:37 > 0:03:57) [94%] : \r\nLa fi\u00e8vre et des diarrh\u00e9es aig\u00fces cette petite fille qui a surv\u00e9cu aux inondations dans ce camp m\u00e9dical de fortune, ils sont des centaines comme elle de leur village, il ne reste rien ailleurs dans la province de Nowshera les r\u00e9fugi\u00e9s s'entassent dans cette \u00e9cole r\u00e9quisitionn\u00e9e, ils sont 5 \u00e0 6 familles par pi\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:58 > 0:04:13) [90%] : \r\nEnviron 5 \u00e0 6000 maisons de notre village ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, tous sont venus se prot\u00e9ger ainsi moiti\u00e9 le gouvernement ne sait pas bien occup\u00e9s des victimes, nous n'avons pas \u00e0 manger, nous sommes entass\u00e9s dans 2 pi\u00e8ces analogique \u00e0 Wana quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:13 > 0:04:24) [92%] : \r\nLe gouvernement est au centre de toutes les col\u00e8res, accus\u00e9 de ne pas avoir pr\u00e9venu la population attend certains villageois affirment que, sur place, les secours n'aide que leur propre famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:24 > 0:04:38) [87%] : \r\nEt Sophie va garantir les rations alimentaires arrivent les anciens du village les distribuer \u00e0 leurs proches, mais les pauvres n'ont rien, les autorit\u00e9s qui distribue les rations demande des cartes d'identit\u00e9 Cournon a pourrions en avoir les inondations ont tout emport\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:39 > 0:04:55) [94%] : \r\nSur le terrain, ce sont les charit\u00e9 islamiste qui comble les d\u00e9faillances de l'\u00c9tat et certaines sont \u00e9troitement li\u00e9s aux talibans, l'occasion pour eux de boost\u00e9 leur popularit\u00e9 aupr\u00e8s de la population dans une partie du pays \u00e0 haute importance strat\u00e9gique pour la stabilit\u00e9 r\u00e9gionale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:57 > 0:05:17) [93%] : \r\nEt pendant ce temps, dans le Nord-Est de la Chine, les secours tentent de r\u00e9tablir d'urgence les r\u00e9seaux d'eau potable pour plus de 300000 personnes, les inondations ont d\u00e9j\u00e0 fait plus d'une centaine de morts ils sont d\u00e9truits depuis samedi une canalisation qui alimente la ville de Tomboy pour la province de de nouvelles pluies sont pr\u00e9vues ces prochains jours et pourrait entraver les secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:17 > 0:05:19) [92%] : \r\nC'est la seconde avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:20 > 0:05:35) [93%] : \r\nEn Russie, maintenant les feux de for\u00eat, continuent \u00e0 se propager, plus de 45000 nouveaux hectares rien contre hier et aujourd'hui et 50 nouveaux foyers ont aussi \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s dans la r\u00e9gion de Moscou depuis hier, cette r\u00e9gion du pays sont plac\u00e9es en \u00e9tat d'urgence Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:35 > 0:05:37) [98%] : \r\nValentine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:39 > 0:05:52) [94%] : \r\nL'apocalypse des flammes qui d\u00e9vorent la steppe sans faiblir cette vision d'horreur frappe au quotidien les habitants des zones sinistr\u00e9es de Russie occidentale, cette nuit, de nombreux villageois n'ont eu aucun r\u00e9pit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:55 > 0:06:12) [83%] : \r\nJe suis tout \u00e0 fait \u00e0 ce poste \u00e0 Lourdes, c'\u00e9tait effroyable c'\u00e9tait \u00e9pouvantable, le feu approcher des 2 c\u00f4t\u00e9s, l'\u00c9glise a br\u00fbl\u00e9 une dizaine de maisons aussi et tous les habitants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s bien ici, il y a pas de la gagner, il y a 20 moutons chasse Nyrstar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:12 > 0:06:44) [92%] : \r\nLes renforts sont arriv\u00e9s hier dans le secteur de la centrale nucl\u00e9aire de Sarov \u00e0 c'est dans ce centre de recherches qu'ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues les premi\u00e8res bombes atomiques sovi\u00e9tiques, les autorit\u00e9s ont assur\u00e9 que le p\u00e9rim\u00e8tre n'\u00e9taient pas menac\u00e9e pourtant le feu ne cesse de se propager 50 nouveaux foyers ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s dans la r\u00e9gion de Moscou et la canicule qui persistent, ne devrait pas am\u00e9liorer la situation, les temp\u00e9ratures atteindront 40 degr\u00e9s dans la capitale enfum\u00e9e cet apr\u00e8s- midi, depuis hier, l'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 dans cette r\u00e9gion de Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:45 > 0:06:53) [88%] : \r\nMais si vous \u00e9tiez dans pour l'nous devons tout mettre en oeuvre pour lutter contre les \u00e9leveurs \u00e0 \u00eatre watching ni Prost.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:55 > 0:07:03) [97%] : \r\nLes centaines de milliers de secouristes de fonctionnaires, militaires et b\u00e9n\u00e9voles sont sur le qui- vive, le pays conna\u00eet les pires s\u00e9cheresses et canicules de son histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:05 > 0:07:13) [95%] : \r\nRomain Goguelin, on vous retrouve sur place \u00e0 Moscou Dmitri Medvedev et Vladimir Poutine sont sur tous les fronts, mais cela ne suffit pas \u00e0 limiter leurs d\u00e9g\u00e2ts d'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:14 > 0:07:58) [90%] : \r\nOui, effectivement, le pr\u00e9sident et son 1er ministre ont tout pour occuper le terrain pour faire en sorte que ces populations russes qui font face aux incendies ne se sentent pas trop peu abandonn\u00e9, Dimitri Medvedev, hier, a lanc\u00e9 un appel \u00e0 aider les victimes, Vladimir Poutine, de son c\u00f4t\u00e9 reste dans son registre il il tance les gouverneurs exige qu'il soit pr\u00e9sent sur les lieux des incendies et puis en m\u00eame temps, promet pour sa part des aides substantielles aux victimes, mais tous ces efforts de Medvedev et de Poutine ne sont pas couronn\u00e9es de succ\u00e8s pour l'instant, au contraire, on a vu des images significatives et tout \u00e0 fait exceptionnel d'un Vladimir Poutine, en d\u00e9placement dans un village, r\u00e9duits en cendres et tr\u00e8s violemment pris \u00e0 partie et critiqu\u00e9 par la population, alors que d'ordinaire dans ses d\u00e9placements, Vladimir Poutine est donc contraire ovationn\u00e9 par les Russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:58 > 0:08:04) [97%] : \r\nEt puis la presse alimente aussi la pol\u00e9mique en publiant des r\u00e9cits de victimes qui ne sont pas \u00e0 l'Avantage du pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:05 > 0:09:01) [92%] : \r\nOui, ce qui frappe ces derniers jours, ce sont les r\u00e9cits en provenance des villages isol\u00e9s, livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, des t\u00e9moignages de victimes qui raconte que leurs appels \u00e0 l'aide s'restent sans r\u00e9ponse, que les autorit\u00e9s locales les ignorent que les pompiers mettent un temps infini \u00e0 venir jusqu'\u00e0 eux, et puis qu'on a parfois pas toujours les pompiers arrivent, h\u00e9 bien, c'est soit pour se rendre compte que les maisons ont d\u00e9j\u00e0 toutes br\u00fbl\u00e9 soit sauf pour se rendre compte qu'ils n'ont m\u00eame pas d'eau pour faire face aux incendies, alors c'est ce qui ressort de tous ces r\u00e9cits de tous ces t\u00e9moignages, c'est que, d'\u00e9vidence, les autorit\u00e9s \u00e0 tous les niveaux, ne s'\u00e9tait pas pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 faire face \u00e0 de tels incendies et le la presse d'opposition tire un bilan tr\u00e8s critique de cette gestion de la crise en expliquant que les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales ne s'\u00e9tait pas pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 ces incendies, alors que la canicule s\u00e9vit en Russie depuis des semaines et que les autorit\u00e9s locales ne disposent pas, ni de moyens financiers, de moyens mat\u00e9riels suffisants pour faire face \u00e0 ces incendies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:01 > 0:09:03) [98%] : \r\nMerci Romain pour ces explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:04 > 0:09:23) [94%] : \r\nJour J dans la lutte contre la mar\u00e9e noire dans le Golfe du Mexique, BP lance aujourd'hui m\u00eame sa grande op\u00e9ration destin\u00e9e \u00e0 colmater d\u00e9finitivement le puits endommag\u00e9 le r\u00e9sultat n'est pas garanti la proc\u00e9dure baptis\u00e9e Static Kill aurait d\u00fb d\u00e9buter hier soir mais elle a d\u00fb \u00eatre repouss\u00e9e suite \u00e0 un incident technique Viviane Epinay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:24 > 0:09:39) [94%] : \r\nCroiser les doigts, prier pour que l'op\u00e9ration de remplissage du puits Macondo r\u00e9ussissent, tous les regards sont tourn\u00e9s vers le Golfe du Mexique, BP s'appr\u00eate \u00e0 lancer l'op\u00e9ration de la derni\u00e8re chance pour cimenter le puits \u00e0 l'origine de la pire mar\u00e9e noire qu'aient connu les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:40 > 0:09:45) [91%] : \r\nTout le monde voudrait que \u00e7a se termine au plus vite, on n'ignorera dans quel \u00e9tat est le tant qu'il n'aura pas \u00e9t\u00e9 remplies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:47 > 0:10:00) [97%] : \r\nL'op\u00e9ration consiste \u00e0 injecter de la boue et du ciment dans le puits depuis avril dernier, le puits Macondo a laiss\u00e9 \u00e9chapper 780 millions de litres de brut, soit 20 fois de plus que lors du naufrage de l'Exxon Valdez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:01 > 0:10:13) [88%] : \r\nAvec nous ce qu'on revoit les garde- c\u00f4tes r\u00eavent de voir le Golfe revenir \u00e0 la normale, c'est tr\u00e8s difficile de d\u00e9terminer si la mar\u00e9e a eu des effets positifs ou n\u00e9gatifs sur la carte de cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:15 > 0:10:32) [95%] : \r\nSi BP, reconnu coupable de n\u00e9gligence, il pourrait \u00eatre contraint de payer une amende qui pourrait atteindre plus de 17 milliards de dollars, reste que les d\u00e9g\u00e2ts sont incalculables pour l'environnement et pour les produits de la p\u00eache, certains sont encore confiants dans la qualit\u00e9 comestibles des fruits de mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:32 > 0:10:36) [74%] : \r\nCela oui je mangerai encore leur maire Jean nourrir et ma famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:37 > 0:10:47) [98%] : \r\nMais les fonds marins n'ont pas encore livr\u00e9 tous leurs secrets de nombreuses analyses seront n\u00e9cessaires pour d\u00e9terminer l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts de la pollution dans le Golfe du Mexique et sur les c\u00f4tes de Louisiane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:49 > 0:11:04) [94%] : \r\nOn passe au sport Ludovic Magnin quitte l'\u00e9quipe nationale de football \u00e0 31 ans apr\u00e8s 62 matchs internationaux et 3 buts marqu\u00e9s pour la Suisse en disant : il estime que le moment est venu, je cite, de c\u00e9der sa place \u00e0 de jeunes joueurs et qu'il faut savoir partir au bon moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:06 > 0:11:23) [94%] : \r\nLa Chaux-de-Fonds a donn\u00e9 le coup d'envoi hier soir au festival de la plage des 6 Pompes \u00e0 rendez- vous incontournable dans les montagnes neuch\u00e2teloises pendant une semaine, la cit\u00e9 horlog\u00e8re se donne des airs de stations baln\u00e9aires et en faisant preuve d'imagination, on pourrait presque se persuader d'apercevoir la mer Miroslav Marev et Jennifer Keller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:26 > 0:11:38) [92%] : \r\nO\u00f9 sont des cuivres, ils ont conquis de mettre le feu \u00e0 la place du march\u00e9, \u00e9videmment \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, il s'est vite froid cette ann\u00e9e, la plage de La Chaux-de-Fonds a pris des allures de station de mer du Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:39 > 0:11:46) [93%] : \r\nAlors c'est \u00e0 dessein que savez-nous un petit peu fait d\u00e9faut aujourd'hui mais je suis convaincu qu'il va montrer le bout de son nez, on l'attend avec impatience et puis, il sera l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:47 > 0:12:03) [95%] : \r\nC'est que les organisateurs ont pour ambition d'attirer autant de spectateurs que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, soit 70000 visiteurs cette 17\u00e8me \u00e9dition du festival des spectacles de rue, a pour titre 2010, l'odyss\u00e9e de la plage, on compte sur les extraterrestres pour faire un carton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:03 > 0:12:17) [89%] : \r\nLe site ressemble \u00e0 ce qu'il \u00e9tait l'ann\u00e9e pass\u00e9e, pas mal de couverture en cas de pluie, ce qui n'arrive jamais \u00e0 la plage des 6 Pompes \u00e0 la Chaudefond il pleut pas, c'est bien connu, on a 2 espaces tr\u00e8s bien prot\u00e9g\u00e9, si l'on sait \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame structure, on ajuste beaucoup beaucoup plus de spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:17 > 0:12:27) [92%] : \r\nJusqu'au 7 ao\u00fbt prochain 34 compagnies venues de Suisse, de France et m\u00eame du Japon envahiront donc les rues de la Chaux-de-Fonds, avis aux amateurs, l'entr\u00e9e gratuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:28 > 0:12:29) [69%] : \r\nKim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:29 > 0:12:55) [91%] : \r\nEt demain soir dans le 19 30, ne manquez pas Le journal festival vous retrouver Laurence Mermoud et ses invit\u00e9s \u00e0 la Chaux-de-Fonds pr\u00e9cis\u00e9ment, vous avez dit simple sport de d\u00e9tente pour la plage, h\u00e9 bien non, le Frisbee se veut aussi autre chose, et m\u00eame beaucoup plus le Ultimate frisbee, c'est une discipline \u00e0 part enti\u00e8re avec ses tournois en \u00e9quipe, il est n\u00e9 aux \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 60 il se fait sa place au soleil, en Suisse, comme l'a constat\u00e9, Miroslav Marev \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:03 > 0:13:22) [91%] : \r\nPendant une heure 30 12 \u00e9quipes de 7 joueurs s'affrontent sur un terrain de 100 m\u00e8tres sur 37 le but, c'est de marquer un maximum de points en d\u00e9posant le disque dans la zone adverse et seul le porteur du Frisbee n'a pas le droit de se d\u00e9placer, voil\u00e0 pour les r\u00e8gles du jeu, on est loin des clich\u00e9s qui r\u00e9duit cette discipline de plage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:23 > 0:13:33) [91%] : \r\nPour avoir pratiqu\u00e9 vraiment beaucoup de sport et en comp\u00e9tition, m\u00eame \u00e0 tr\u00e8s haut niveau, je dirais qu'au niveau intensit\u00e9 physique, c'est le plus physique m\u00eame comparativement \u00e0 10 quoi je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:33 > 0:13:38) [91%] : \r\nSports de plage, le clich\u00e9 colle \u00e0 la peau, les membres du club r\u00eave d'une \u00e9volution des mentalit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:38 > 0:13:49) [87%] : \r\nQuand j'ai commenc\u00e9 les entra\u00eenements et le championnat suisse notamment, je me suis rendu compte qu'il y a beaucoup de transpiration derri\u00e8re qui avait de la strat\u00e9gie qu'avait vraiment un jeu d'\u00e9quipe la derni\u00e8re donc c'est beaucoup plus qu'un sport de plage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:49 > 0:13:57) [89%] : \r\nPar contre, l'\u00e9tiquette de baba cool ici, on l'assume, le sport est auto- arbitrer, on compte sur le respect des joueurs adverses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:58 > 0:13:59) [83%] : \r\nElle va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:00 > 0:14:10) [88%] : \r\nOui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 un peu dans les ann\u00e9es 60, \u00e7a, ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, un peu fair-play sport sport mixte aussi et, para\u00eet-il, que les coups bas dans ce sport, \u00e7a n'existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:10 > 0:14:10) [70%] : \r\nBah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:14 > 0:14:24) [91%] : \r\nLe club neuch\u00e2telois le Budwig Ultimate est n\u00e9 il y a 5 ans aujourd'hui, il cherche la rel\u00e8ve et c'est tant mieux parce que ce mardi 3 curieux \u00e9taient de la partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:24 > 0:14:30) [79%] : \r\nC'est un sport elle tr\u00e8s sympa, assez physique justement le mettre en situation, pense que tu es continuent de venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:30 > 0:14:36) [91%] : \r\nQuand on les voit jouer \u00e7a para\u00eet pas compliqu\u00e9 mais on voit que c'est tr\u00e8s construit finalement donc a toute la th\u00e9orie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:36 > 0:14:43) [92%] : \r\nPour les int\u00e9ress\u00e9s en Suisse romande, il existe 4 clubs \u00e0 Gen\u00e8ve, Lyon, Lausanne \u00e9videmment \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:47 > 0:14:55) [93%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci de votre attention dans un instant les cartes du ciel de Nathalie Baye, passer un bel apr\u00e8s- midi d'\u00e9t\u00e9, je vous retrouve demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:10 > 0:15:14) [76%] : \r\nDe formation en continu c'est s\u00fbret\u00e9 c'est-\u00e0-dire info Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1008336137", "durationSec": 66, "title": "10.08.03", "excerpt": "* La Chaux-de-Fonds : 20100803, 17e \u00e9dition du festival gratuit \"La plage des six pompes\", qui est le plus important festival de spectacles de rue en Suisse.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KELLER, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["ARTISTE DE RUE", "FESTIVAL DE TH\u00c9\u00c2TRE", "SPECTACLE DE RUE"], "sequenceIds": ["1297740"]}, {"internalArchiveId": "GE1008336138", "durationSec": 111, "title": "10.08.03", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20100803, l'ultimate frisbee est un sport d'\u00e9quipe mixte sans arbitre, originaire des USA.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BEGUIN, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["FRISBEE"], "sequenceIds": ["1297741"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1008297741", "summary": "21:26.23\r\nLa Chaux-de-Fonds, pluvieux : divers plans artistes jouant musique dans rue / itw OTHENIN-GIRARD, Michael, pr\u00e9sident festival \"La plage des six pompes\"  (attend le soleil) / itw MOSER, Manu, programmateur (structure du festival) / int chapiteau, divers plans artistes se produisant. festival de th\u00e9\u00e2tre   spectacle de rue, artiste de rue.", "id": "1297740", "visualThemes": ["ARTISTE DE RUE", "FESTIVAL DE TH\u00c9\u00c2TRE", "SPECTACLE DE RUE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "GS1008297742", "summary": "21:27.52\r\nNeuchatel-ville : divers plans 2 \u00e9quipes de 7 joueurs disputant match   d'ultimate frisbee / itw DUCROT, Yannick, Ultimate Frisbee Neuch\u00e2tel   (sport tr\u00e8s physique) / itw PERRET, Julien, membre du Budwig Ultimate Frisbee Neuch\u00e2tel (qualit\u00e9s de l'ultimate frisbee) / itw SAUTER, Val\u00e9rie, coach Budwig Ultimate Frisbee Neuch\u00e2tel (sport mixte) / itw ACKERMANN, Julie et TALLENT,  Laure Alis\u00e9e, joueuses aspirantes.", "id": "1297741", "visualThemes": ["FRISBEE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "GOGUELIN, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAUMANN, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "535549", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092306", "position": "01"}}, {"id": "535548", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM115933", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-258671", "internalArchiveId": "GE1008258672", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 10.08.03", "publicationDate": "2010-08-03T00:00:00Z", "durationSec": 1714, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-19T20:16:42Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB091902\r\nDate de transcription : 24-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:14 > 0:01:38) [92%] : \r\nLa dame, monsieur, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous pour ce journal, dont voici le sommaire avec tout d'abord, ce document qui pourrait jeter une lumi\u00e8re nouvelle sur l'accident du Glacier Express il y a 10 jours, nos confr\u00e8res al\u00e9maniques se sont procur\u00e9 une directive incitant les m\u00e9caniciens, respecter les cadences horaires, m\u00eame si les voix sont d\u00e9form\u00e9s par endroits, nous entendrons la r\u00e9action de l'ancien conseiller aux \u00c9tats et cheminots Michel B\u00e9guelin le Valais autorise la le Tir du loup apr\u00e8s la mort de 2 g\u00e9nies ces derniers jours, victimes du canid\u00e9 une mesure imm\u00e9diatement d\u00e9nonc\u00e9e par le VVF, on verra comment sur le terrain, on se pr\u00e9pare \u00e0 la suite, cette tentative d'\u00e9vasion \u00e0 Champ- Dollon dans le canton de Gen\u00e8ve, 3 d\u00e9tenus sont parvenus \u00e0 briser les vitres de leur cellule avant d'\u00eatre surpris par des gardiens au bilan 5 bless\u00e9s, un incident qui intervient apr\u00e8s un week- end d\u00e9j\u00e0 agit\u00e9 sur le front de la mar\u00e9e noire alors que BP esp\u00e8re colmater d\u00e9finitivement le puits dans les prochaines heures, les scientifiques sont partag\u00e9s sur les cons\u00e9quences \u00e9cologiques de la catastrophe et sur la fa\u00e7on dont on a tent\u00e9 de les limiter, vous entendrez la position des uns et des autres, nous ferons \u00e9galement un d\u00e9tour par un camping le temps de v\u00e9rifier que partir en vacances pour d\u00e9connecter, c'est d\u00e9sormais une fa\u00e7on de parler, car aujourd'hui, Internet nous suit partout, m\u00eame sur la chaise longue et puis nous \u00e9voquerons les vertus du pieds nus, comme souvent, ce sont les \u00c9tats-Unis qui nous souffle la tendance march\u00e9 m\u00eame courir des orteils Alerte \u00e0 peine chauss\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:40 > 0:01:58) [92%] : \r\nLa compagnie qui exploite le Glacier Express privil\u00e9gie-t-elle la ponctualit\u00e9, f\u00fbt-ce au d\u00e9triment de la s\u00e9curit\u00e9, un document interne jette le trouble, adress\u00e9e aux conducteurs de la compagnie avant l'accident qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 une touriste il insiste particuli\u00e8rement sur le respect des horaires explication David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:59 > 0:02:12) [96%] : \r\nVoil\u00e0 le document qui jettent une lumi\u00e8re nouvelle sur l'\u00e9tat de l'infrastructure et les conditions de travail des conducteurs de Glacier Express le 21 juin dernier un mois avant l'accident, il a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 par le chef d'\u00e9quipe au nombre de conducteurs de la compagnie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:12 > 0:02:18) [96%] : \r\nEn cas de d\u00e9formation de voix en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, ne pas circuler plus lentement afin de garantir le respect de l'horaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:18 > 0:02:19) [93%] : \r\nPuis, un peu plus bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:21 > 0:02:24) [85%] : \r\nLes endroits en mauvais \u00e9tat, devrait \u00eatre r\u00e9par\u00e9 plus rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:25 > 0:02:41) [94%] : \r\nSelon nos confr\u00e8res de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique rien que dans la r\u00e9gion de gomme, une dizaine de zones souffrent de d\u00e9formations des conducteurs ont fait part de leur crainte de rouler aux vitesses prescrites jusqu'\u00e0 cette directive, qui leur demande de ne pas circuler trop lentement afin de tenir l'horaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:41 > 0:03:03) [87%] : \r\nOn a cherch\u00e9 un coupable, on la vite pr\u00e9sent\u00e9 vendredi de maintenant, on voit qu'il y a d'autres camps pendant qui sont tr\u00e8s importants pour cet accident, on voit que le r\u00e9seau n'est pas dans un \u00e9tat formidable et on voit aussi que la pression est tr\u00e8s haute, de maintenir l'horaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:03 > 0:03:09) [96%] : \r\nLa direction de la compagnie qui exploite le Glacier Express conteste vouloir privil\u00e9gier la ponctualit\u00e9 aux d\u00e9pens de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:10 > 0:03:11) [67%] : \r\nOuais, Kleist Ferber font le marbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:11 > 0:03:26) [93%] : \r\nEn cas de d\u00e9formation des voies, nous avons une proc\u00e9dure pr\u00e9cise : nous avons du personnel professionnel en cas de d\u00e9rangement qui est tout de suite inform\u00e9 qui ensuite v\u00e9rifie et d\u00e9cide si on doit ralentir un tron\u00e7on et tous les conducteurs doivent se tenir \u00e0 cette vitesse maximale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:26 > 0:03:29) [71%] : \r\nCette cit\u00e9 Marx est mort le extraite soit ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:29 > 0:03:37) [88%] : \r\nFrance de contr\u00f4le, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports n'avait pas connaissance du document r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aujourd'hui et ignorer l'\u00e9tat semble-t-il pr\u00e9caire de certains endroits de la ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:38 > 0:03:49) [92%] : \r\nS'il y a des indices, on va quand m\u00eame demander \u00e0 cette entreprise de nous expliquer la situation et puis apr\u00e8s on va dans d\u00e9cider s'il y aura des mesures \u00e0 prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:49 > 0:04:00) [96%] : \r\nSelon les conclusions de l'enqu\u00eate officielle le conducteur roulait trop vite, le 23 juillet dernier ce qui a entra\u00een\u00e9 le d\u00e9raillement les investigations n'avaient rien r\u00e9v\u00e9l\u00e9 de suspect sur le mat\u00e9riel roulant ou l'\u00e9tat des voies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:02 > 0:04:08) [94%] : \r\nMichel B\u00e9guelin, bonsoir, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste du syst\u00e8me ferroviaire suisse est-ce que cette directive vous surprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:08 > 0:06:05) [92%] : \r\nAlors je pr\u00e9cise tout d'abord que je m'exprime avec toutes les pr\u00e9cautions d'usage, bien s\u00fbr, \u00e9tant donn\u00e9 les, les, les suites qui vont intervenir maintenant quant \u00e0 la circulaire, elle- m\u00eame, il y a une demi- heure que je l'ai sous les yeux, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser qu'il y a quand m\u00eame des \u00e9l\u00e9ments par rapport \u00e0 la pr\u00e9sentation de tout \u00e0 l'heure, il est bien dit les endroits en mauvais \u00e9tat, doivent peut-\u00eatre r\u00e9parer le plus rapidement possible, c'est pas au conditionnel, c'est pas de c'est grave et puis ensuite, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, ne pas circuler plus lentement afin de garantir le respect de l'horaire, je rappelle aussi que la circulaire et sign\u00e9 par le le Team des m\u00e9caniciens, donc ce sont des professionnels, ils connaissent bien la ligne et ils sont sans doute \u00e9mis cette directive interne \u00e0 la veille de la saison, elle est dat\u00e9e du du 21 juin disons pour moi de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, les professionnels en quelque sorte, je dirais, ont fait leur travail, mais il est vrai qu'il existe une pression sur les m\u00e9caniciens d'ailleurs surtout les les r\u00e9seaux suisses avec la la densit\u00e9 du trafic, avec le maintien, surtout de la stabilit\u00e9 de l'horaire sur les lignes A voie l'unique comme c'est le cas pour le Matterhorn, h\u00e9 bien, en pleine saison, vous avez \u00e0 la fois le trafic auto qui qui subsistent \u00e0 travers du tunnel de la Furka, le trafic r\u00e9gional et le trafic des Glacier Express et vous devez jouer l\u00e0- dessus, avec la stabilit\u00e9 de l'horaire tout en 30 nom vision de l'entretien, enfin on esp\u00e8re qu'fait avant de les bonnes conditions de de circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:05 > 0:06:18) [90%] : \r\nMonsieur Baglin, si je vous entends bien, il y a donc des contraintes au niveau horaire d\u00e9j\u00e0 cette directive, vous lui direz que vous dites quand m\u00eame vient ajouter une pression suppl\u00e9mentaire sur le m\u00e9canicien, qui est d\u00e9j\u00e0 confront\u00e9 \u00e0 un syst\u00e8me si je vous entends bien en tout cas par moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:18 > 0:07:33) [89%] : \r\nOui, le disons la directive elle fixe le cadre de l'exploitation de l'horaire 2010 et \u00e9videmment \u00e7a entretient s'entretient une pression, la question qui va se poser est-ce que la pression est extraordinaire oui non mais le 2\u00e8me aspect alors ce qui me para\u00eet plus s\u00e9rieux, c'est qu'il y avait des des tron\u00e7ons o\u00f9 la voix n'\u00e9tait pas en bon \u00e9tat, la circulaire en question recommande aux m\u00e9caniciens de signaler ces tron\u00e7ons et puis l'ordre est donn\u00e9 en quelque sorte \u00e0 l'infrastructure de de rectifier ces tron\u00e7ons, c'est pas une hypoth\u00e8se c'est c'est un quasiment un an encore, c'est une phrase soupe tour Jean-Paul du pr\u00e9caire neuchtel Stallone Schneller r\u00e9parer Iroun c'est clair de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, donc cette encadre qui est donn\u00e9, c'est en compl\u00e9ment \u00e0 tout ce qui s'est pass\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 ce concert, je tiens aussi \u00e0 pr\u00e9ciser quelque chose tout \u00e0 l'heure, il a \u00e9t\u00e9 dit dans le reportage que le m\u00e9canicien, circulait trop vite, c'est pas vrai, il est sorti trop rapidement oui de de la de la courbe, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:33 > 0:07:36) [83%] : \r\nTout \u00e0 fait, merci Michel B\u00e9guelin d'\u00eatre intervenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:37 > 0:07:52) [91%] : \r\nLa chasse au loup est donc ouverte en Valais, le canton a d\u00e9livr\u00e9 une autorisation de Tir pour le canid\u00e9 qui hante la r\u00e9gion de Crans-Montana, il est tenu responsable de la mort de 2 g\u00e9nies ces derniers jours une d\u00e9cision remise en cause par le VVF Charles-Henri Boichat Florence vice- Tyner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:54 > 0:08:07) [89%] : \r\nVoil\u00e0 un changement de menu qui n'est pas au go\u00fbt du canton du Valais, apr\u00e8s avoir d\u00e9vor\u00e9 des moutons le aurait tu\u00e9 2 g\u00e9nisses sur cet alpage, la d\u00e9cision est donc tomb\u00e9 d\u00e8s vendredi les gardes- chasse auront 60 jours pour traquer la b\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:07 > 0:08:18) [91%] : \r\nIl n'y avait pas de solution aujourd'hui, pas de possibilit\u00e9 de s\u00e9curiser ses alpage donc unique solution si on veut se pr\u00e9munir contre d'autres attaques, c'\u00e9tait de donner un nom de dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:19 > 0:08:27) [97%] : \r\nUne d\u00e9cision trop rapide pour le VVF l'organisation aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qu'on attende les r\u00e9sultats des tests ADN et que l'on prenne des mesures de protection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:27 > 0:08:47) [91%] : \r\nLe Tir, c'est une solution que nous d\u00e9plorons fortement et surtout que nous ne va pas arranger la situation, ni pour apprendre \u00e0 voir acqu\u00e9rir de nouvelles connaissances en mati\u00e8re de protection des troupeaux ni qui va permettre de r\u00e9soudre les prochaines attaques qui pourraient avoir parce qu'en outre loup va venir et, l\u00e0, la situation va se r\u00e9p\u00e9ter, comme c'est le cas depuis une dizaine d'ann\u00e9es en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:47 > 0:08:54) [87%] : \r\nEn 10 ans 12 autorisations de tirs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9s en Suisse avec celle d'aujourd'hui, cela en fait 8 pour le seul canton du Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:55 > 0:09:09) [87%] : \r\nNous restons la porte entre les nous arrivent de France, l'Italie et ils transitent tous chez nous, donc fatalement et en plus ils trouvent chez nous un pique- nique en traversant les alpages, donc c'est chez nous qu'ils arrivent, et c'est vraisemblablement chez nous qu'ils font le plus de d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:09 > 0:09:17) [88%] : \r\nSur cette autorisation de Tir 5 Valais ont abouti \u00e0 la mort d'un pr\u00e9dateur, le compte, on peut d\u00e9sormais se targuer d'une certaine exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:18 > 0:09:27) [91%] : \r\nEt, concr\u00e8tement, c'est vendredi que d\u00e9butera la traque aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, un garde- chasse inspecter les lieux, mais pour l'\u00e9leveur, tout cela reste insuffisant Laurent Dufour s'est rendu sur l'alpage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:29 > 0:09:44) [93%] : \r\nVoici le royaume du loup \u00e0 peine la d\u00e9cision de Tir connue le garde- chasse bien rep\u00e9r\u00e9 les lieux, c'est lui qui devra organiser les op\u00e9rations de tirs \u00e0 partir de vendredi dans un si vaste espace autant dire jouer au chat et \u00e0 la souris, la traque sera discr\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:45 > 0:09:58) [83%] : \r\nPlus on a de monde sur le terrain et plus on va d\u00e9ranger le le loup qui qui nous en \u00e0 des km, donc le but c'est quand m\u00eame d'avoir une \u00e9quipe r\u00e9duite et discr\u00e8te pour pour le plus de chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:58 > 0:10:02) [90%] : \r\nPlus bas au Chalet d'alpage l'exploitant prend la d\u00e9cision de Tir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:03 > 0:10:04) [77%] : \r\nC'est ce que je n'aurais Wolf s\u00fbrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:06 > 0:10:13) [92%] : \r\nUn seul o\u00f9 sera tu\u00e9 et non pas de faute de base l\u00e9gale, la mesure est jug\u00e9e insuffisante par cet homme qui a d\u00e9j\u00e0 perdu 2 jeunes vaches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:15 > 0:10:23) [81%] : \r\nRe\u00e7u des photos et sauf il y a de l'eau et puis il d\u00e9cide tirer qu'un pour moi, c'est insupportable, vous \u00eates en col\u00e8re, maintenant je suis tr\u00e8s en col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:24 > 0:10:38) [91%] : \r\nMalgr\u00e9 la col\u00e8re l'estival se poursuit, il faut mettre en place la protection du troupeau, c'est la premi\u00e8re fois que le loup attaque des vaches et aucun chien n'est form\u00e9 pour prot\u00e9ger des bovins d'ici la fin de la semaine trois viendront mais avec des moutons et un berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:39 > 0:11:00) [87%] : \r\nLe mouton sont effectivement au sommet de l'alpage sur l'arr\u00eate sup\u00e9rieur et feront barrage effectivement dans le fond au plus feront barrage au loup qui devrait descendre plus bas pour pouvoir attaquer les les bovins, les bovins, les bovins et des ovins \u00e0 M\u00fcnich, donc \u00e0 mi- altitude l\u00e0 dans les, dans les p\u00e2turages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:01 > 0:11:10) [84%] : \r\nD\u00e8s vendredi, c'est un \u00e9trange ballet qui se d\u00e9roulera ici les gardes- chasses, arm\u00e9s de fusils croiseront moutons et chiens rus\u00e9, le loup pourrait bien chercher abri un peu plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:11 > 0:11:19) [95%] : \r\nJe vous le disais en titre 3 prisonniers de Champ- Dollon ont tent\u00e9 de s'\u00e9vader, la nuit derni\u00e8re, bilan 5 bless\u00e9s parmi les gardiens, le r\u00e9cit de Pierre-Olivier Volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:20 > 0:11:38) [93%] : \r\nCe sont des bruits anormaux m\u00e9talliques qui ont attir\u00e9 l'attention des gardiens, tr\u00e8s vite, ils s'aper\u00e7oivent que la vitre d'une cellule a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9e intervention imm\u00e9diate de l'\u00e9quipe de nuit qui d\u00e9barque dans la cellule pour conduire les d\u00e9tenus au cachot, mais ceci ne se laisse pas faire 5 gardiens sont bless\u00e9s dans l'intervention pour le directeur, la nuit a \u00e9t\u00e9 courte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:38 > 0:11:57) [94%] : \r\nL'intervention est d'une d'une violence certaine j'ai assist\u00e9 \u00e0 plusieurs interventions, je dois dire que cette fois \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile, les collaborateurs \u00e9taient choqu\u00e9s, ils ont fait leur travail parce que leur travail c'est d'emp\u00eacher une \u00e9vasion de de r\u00e9ussir, mais l\u00e0 ils ont pay\u00e9 de leur personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:57 > 0:12:13) [93%] : \r\nLigament d\u00e9chir\u00e9 h\u00e9matomes probablement une fracture du poignet, rien ne permet de dire aujourd'hui que si les gardiens n'avaient pas remarqu\u00e9 le man\u00e8ge des d\u00e9tenus, ceux-ci seraient parvenus \u00e0 quitter l'enceinte de la prison, mais l'incident ne fait qu'ajouter \u00e0 la tension qui r\u00e8gne \u00e0 Champ- Dollon qui souffrent d'une surpopulation chronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:14 > 0:12:29) [92%] : \r\nJe dirais qu'actuellement, en tout cas ce week- end, on a, on a assist\u00e9 \u00e0 une multiplication de d'incidents, des bagarres entre d\u00e9tenus, notamment \u00e0 l'arme blanche qui qui sont \u00e9videmment pr\u00e9occupante quand nous faisons face mais peut pas cacher que la situation est difficile effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:29 > 0:12:33) [94%] : \r\nPr\u00e9vu pour 270 d\u00e9tenus la prison genevoise en abrite \u00e0 ce jour 602.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:35 > 0:13:12) [94%] : \r\nDans le Golfe du Mexique l'op\u00e9ration Static Kill vient de commencer, le groupe p\u00e9trolier BP esp\u00e8re sceller d\u00e9finitivement le puits responsable de la pire mar\u00e9e noire des \u00c9tats-Unis des boue et du ciment sont inject\u00e9s par le haut du puits qui se trouvent \u00e0 1500 m\u00e8tres de profondeur, si tout se passe bien, l'op\u00e9ration de colmatage devait \u00eatre devrait \u00eatre termin\u00e9 d'ici 2 jours, quoi qu'il en soit, des dizaines de milliers de litres par jour de dispersants ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9es pour tenter de r\u00e9duire les cons\u00e9quences de la catastrophe, un produit toxique qui fragmente la nappe et le rend plus facilement d\u00e9gradables, mais les experts sont partag\u00e9s sur les cons\u00e9quences \u00e0 long terme de cette intervention Laurent Burkhalter Bernard Genier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:14 > 0:13:27) [96%] : \r\nPresque chaque jour pendant 3 mois, ce liquide a \u00e9t\u00e9 pulv\u00e9ris\u00e9e dans le Golfe du Mexique, un solvant toxique pour disperser la nappe de p\u00e9trole un bombardement de dizaines de milliers de litres beaucoup trop selon un parlementaire am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:27 > 0:13:35) [86%] : \r\nBah oui il use, ils ont utilis\u00e9 ces dispersants tous les jours, malgr\u00e9 l'avertissement du gouvernement qu'il ne fallait les utiliser que rarement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:36 > 0:13:51) [93%] : \r\nVoil\u00e0 comment \u00e7a marche le produit fragmente la nappe pour en favoriser sa consommation par des microbes, le p\u00e9trole peut ainsi \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 en surface avant d'atteindre les c\u00f4tes tr\u00e8s vuln\u00e9rable, mais une partie tombe tout de m\u00eame au fond de l'oc\u00e9an et l\u00e0, les d\u00e9g\u00e2ts pourraient \u00eatre tr\u00e8s importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:51 > 0:14:15) [89%] : \r\nJe pense qu'on a utilis\u00e9 ce dispersant tr\u00e8s rapidement, sans trop savoir les cons\u00e9quences qu'il peut qui peuvent y avoir de de de \u00e7a sur- utilisation cette zone d'un du Golfe du Mexique, a \u00e9norm\u00e9ment de d'alevins de, de, de, de jeunes poissons d'esp\u00e8ces commerciales tr\u00e8s importantes et on ne sait pas quel est l'impact toxique de ce dispersant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:16 > 0:14:34) [82%] : \r\nJe suis partisan de l'utilisation de ces dispersants si on n'aurait pas Tunisie dispersant aujourd'hui on ne raconte mar\u00e9e noire flottante avec des d\u00e9g\u00e2ts extr\u00eamement importante \u00e0 au micro organismes \u00e0 la found \u00e0 l'\u00e9cosyst\u00e8me, aujourd'hui, on a choisi le le le le le le le monde rend mal finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:35 > 0:14:47) [91%] : \r\n\u00e0 la surface, aujourd'hui, la vie reprend son cours, les touristes reviennent, la p\u00eache est de nouveau autoris\u00e9e mais sous l'eau, l'impact de centaines de millions de litres de p\u00e9trole et le dispersants reste difficile \u00e0 \u00e9valuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:48 > 0:14:55) [100%] : \r\nDe violents affrontements ont fait au moins 40 morts \u00e0 Karachi, la plus grande ville du Pakistan apr\u00e8s le meurtre d'un haut responsable politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:55 > 0:15:07) [91%] : \r\nMeurtres attribu\u00e9s par le gouvernement aux talibans et \u00e0 une organisation d'activistes interdite Les heurts auraient fait par ailleurs plus de 90 bless\u00e9s, des dizaines de v\u00e9hicules et de boutiques ont \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9es, 20 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:08 > 0:15:28) [92%] : \r\nCes violences interviennent dans une r\u00e9gion fortement d\u00e9stabilis\u00e9e par les inondations, nous l'\u00e9voquions hier soir sur cette antenne les pires dans ce pays depuis 80 ans en quelques jours 1500 personnes ont trouv\u00e9 la mort, mais au total la catastrophe toucherait plus de 3 millions d'habitants, le gouvernement peine \u00e0 faire face et les talibans fortement implant\u00e9 dans la r\u00e9gion gagnent en popularit\u00e9 Les asile perd.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:29 > 0:15:36) [95%] : \r\nPartout, l'eau a remplac\u00e9 la terre en tout 80000 maisons sont inond\u00e9es, des villages entiers coup\u00e9s du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:39 > 0:15:52) [89%] : \r\nApr\u00e8s avoir tout perdu des centaines de milliers de Pakistanais risque \u00e0 nouveau leur vie atteint du chol\u00e9ra et de gastro- ent\u00e9rite, ultime ironie par manque d'eau potable, ils vont mourir de d\u00e9shydratation, est ce que Ratko pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:52 > 0:15:59) [86%] : \r\nElles souffrent de fi\u00e8vre depuis hier, la nuit, elle a \u00e9t\u00e9 victime de diarrh\u00e9es, je l'ai amen\u00e9 ici camp m\u00e9dical pour qu'on la soigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:59 > 0:16:00) [66%] : \r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait l\u00e0, elle est pas que connaissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:01 > 0:16:28) [92%] : \r\nCes inondations ont des cons\u00e9quences politiques graves dans ce territoire au coeur de l'influence d'Al-Qa\u00efda les villageois sont en col\u00e8re contre le gouvernement incapable de nourrir et d'abriter toutes les victimes, en col\u00e8re contre le pr\u00e9sident Zardari absent du pays pour visite diplomatique en Europe, la place est donc laiss\u00e9e libre charit\u00e9 islamistes, parfois tr\u00e8s proches des talibans l'aide vitale qu'ils apportent leur fait gagner les faveurs d'une population en d\u00e9tresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:29 > 0:16:40) [88%] : \r\nOui, y a, \u00e0 ce le gouvernement ne sait pas bien occuper la victime, nous n'avons pas \u00e0 manger, nous sommes entass\u00e9s les uns sur les autres, on est 5 \u00e0 6 familles \u00e0 vivre dans une seule pi\u00e8ce, il y a \u00e0 peine la place pour dormir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:41 > 0:16:56) [93%] : \r\nLe d\u00e9sastre n'est pas pr\u00e8s de s'arr\u00eater apr\u00e8s le Nord, les pluies de la mousson doivent s'\u00e9tendent au centre et au sud du pays, l'UNICEF estime que plus de 10 millions de francs sont n\u00e9cessaires pour r\u00e9pondre aux besoins imm\u00e9diats de sinistr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:57 > 0:17:21) [94%] : \r\nEt \u00e0 cha\u00eene du bonheur, a ouvert un compte destin\u00e9 \u00e0 venir en aide aux victimes de ces inondations, les dons peuvent \u00eatre vers\u00e9s sur le compte postal 10 tiret 15000 tiret 6 mention inondations Asie ou sur le site 3 W Point bonheur Point CH en Russie : les incendies continuent de se propager malgr\u00e9 l'intervention de militaires, de pompiers, de secouristes, le ministre des Situations d'urgence, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd'hui que certains feux \u00e9taient toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:21 > 0:17:52) [94%] : \r\nHors de contr\u00f4le dans le centre et l'ouest du pays, le dernier bilan fait \u00e9tat de 40 morts et 3000 sans abri et la canicule, \u00e0 l'origine du feu devrait persister jusqu'\u00e0 la fin de la semaine, la tension est mont\u00e9e d'un cran, \u00e0 la fronti\u00e8re entre Isra\u00ebl et le Liban, 3 soldats libanais en commandant isra\u00e9lien et un journaliste libanais ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s aujourd'hui lors d'affrontements, selon un responsable de la s\u00e9curit\u00e9, plusieurs soldats isra\u00e9liens ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU devrait se r\u00e9unir pour examiner les circonstances de ces affrontements, les plus graves dans cette zone depuis 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:53 > 0:18:13) [95%] : \r\nEt je vous propose \u00e0 pr\u00e9sent de partir en Afrique, l'Afrique, dont plusieurs pays c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e le cinquantenaire de leur ind\u00e9pendance, c'est le cas du Niger aujourd'hui un anniversaire c\u00e9l\u00e9br\u00e9 toutefois dans la sobri\u00e9t\u00e9, compte tenu de la situation humanitaire dans le pays et pour ceux qui se sont battus pour leur souverainet\u00e9, le bilan est en demi- teinte, le reportage est sign\u00e9 Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:19 > 0:18:28) [95%] : \r\nUne route poussi\u00e9reuse comme toutes les autres ici \u00e0 Niamey mais magique pour Abdoulaye Bankoula c'est ici qu'il a particip\u00e9, il y a 50 ans au cort\u00e8ge d'ind\u00e9pendance de son pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:30 > 0:18:45) [79%] : \r\nFallait voir ses charmes, c'est ces cavaliers dans leur avec les les le les ornements de leurs de leurs chameaux de la chevaux les Tam-Tam on sentait vraiment que je m'nouveau est n\u00e9 dans ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:46 > 0:19:02) [92%] : \r\n3 ao\u00fbt 1960 le drapeau tricolore fran\u00e7ais tombe apr\u00e8s plusieurs d\u00e9cennies d'administration coloniale sur ces images tourn\u00e9es lors du 1er anniversaire de l'ind\u00e9pendance, le 1er pr\u00e9sident de ce nouvel \u00e9tat Hamani DIORI nous retrouvons aujourd'hui son fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:04 > 0:19:12) [85%] : \r\nMais avec le colonel Kadhafi, qu'on \u00e9tait tous maigre comme des cultive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:13 > 0:19:16) [91%] : \r\n50 ans apr\u00e8s, que penserait le p\u00e8re d'Abdoulaye DIORI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:16 > 0:19:33) [80%] : \r\nIl serait certainement scandalis\u00e9 par toute cette Gaber dit qui il a eu pendant certaines p\u00e9riodes, au Niger, l'endettement qui est qui est insupportable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:34 > 0:19:58) [93%] : \r\nLe Niger, l'un des pays les plus pauvres de la plan\u00e8te 85 pourcent de la population survit avec moins de 2 dollars par jour, les famines comme ailleurs dans le Sahel sont r\u00e9currents, cette ann\u00e9e, une fois de plus, une grave crise alimentaire menace ce chef coutumier \u00e0 planter cet arbre lors d'une f\u00eate de l'ind\u00e9pendance, une tradition symbolique ici pour lutter contre la d\u00e9sertification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:01 > 0:20:10) [83%] : \r\nIl et \u00e0 la famine, cette ann\u00e9e, \u00e7a vaut la peine de c\u00e9l\u00e9brer le cinquantenaire, mais \u00e7a vous, mais la femme n'est pas Father.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:11 > 0:20:12) [91%] : \r\nL'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:14 > 0:20:18) [80%] : \r\nCes feux grav\u00e9 dans la m\u00e9moire de tous nig\u00e9rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:19 > 0:20:24) [74%] : \r\nEn tout cas moi j'ai fait pas l'ind\u00e9pendance du moment o\u00f9 j'jamais c'est pas j'ai mes pas ind\u00e9pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:25 > 0:20:38) [86%] : \r\n\u00e0 l'universit\u00e9 de Niamey, le mot ind\u00e9pendance sonne creux, il n'y a pas une colle ou un un sc\u00e8ne avec et ne la Nguema sonate c'est toujours un enseignement en fran\u00e7ais, donc jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est une colonisation mod\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:39 > 0:20:46) [93%] : \r\nSanoussi Jackou a \u00e9t\u00e9 vice- pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale du Niger f\u00e9ministe, il se souvient bien de l'\u00e8re coloniale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:47 > 0:20:59) [83%] : \r\nLes All une certaine coloniaux, au moins, ils travaillent, il n'\u00e9tait pas encore Moumou et n'\u00e9tait pas toujours en train de festoyer, mais tout n'est pas de fonds publics, contrairement \u00e0 la p\u00e9riode actuelle, pour moi, le bilan, il est n\u00e9gatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:59 > 0:21:14) [94%] : \r\nDes paroles d'autant plus dur qu'elles sont prononc\u00e9es par un ancien militant ind\u00e9pendantiste, la junte militaire au pouvoir, a d\u00e9cid\u00e9 de limiter les festivit\u00e9s pour ce cinquantenaire en raison de la famine qui a son prix toujours plus l'avenir du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:17 > 0:21:34) [89%] : \r\nSi vous \u00eates de ceux qui ne l\u00e2chent plus leur ordinateur portable leur smartphones et autres iPad m\u00eame en vacances, vous n'\u00eates pas seul dans ce cas ce sont les op\u00e9rateurs qui le disent priv\u00e9s se connecte autant endett\u00e9 que durant le reste de l'ann\u00e9e, ce qui n\u00e9cessite des am\u00e9nagements, par exemple dans les campings Gabriel dort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:36 > 0:21:45) [87%] : \r\nLe Bivouac opaque ou un camping familial o\u00f9 les voyageurs de passage c\u00f4toient les habitu\u00e9s, tous viennent chercher le calme mais pas l'isolement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:45 > 0:22:02) [90%] : \r\nVous pouvez vous asseoir o\u00f9 bon vous semble, partout il y a une place et l\u00e0 on pouvait \u00eatre connect\u00e9 sont souci c'est gratuit oui c'est gratuit, c'est gratuit pour les autres du camping, donc c'est un c'est un service et je pense qu'aujourd'hui c'est un service qui est devenu indispensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:02 > 0:22:08) [88%] : \r\nSt\u00e9phane Fiva a install\u00e9 cet acc\u00e8s sans fil \u00e0 internet, il y a 4 ans \u00e0 la demande des campeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:08 > 0:22:29) [88%] : \r\nLes gens prennent aussi leur fa\u00e7on de vivre \u00e0 la maison en camping pour qu'il reste au camping, mais ils sont quand m\u00eame connect\u00e9, il utilise autant pour regarder leur messagerie pour \u00eatre connect\u00e9 avec leurs amis et l'utilise aussi pour le travail, parce qu'on a beaucoup de gens qui, qui viennent d'autres pays qui doivent \u00eatre connect\u00e9s apr\u00e8s leur profession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:30 > 0:22:33) [97%] : \r\nSans cela, il ne pourra pas passer disons 2 \u00e0 3 semaines chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:33 > 0:22:39) [92%] : \r\nCette famille adore passer ses vacances ici en montagne un d\u00e9paysement certains cantons vient de Rotterdam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:40 > 0:22:43) [89%] : \r\nOui, \u00e0 Saint-Denis, on \u00e9crit un e-mail \u00e0 grand- papa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:43 > 0:22:50) [88%] : \r\nPour rester en contact avec ses proches, mais aussi pour organiser, promenades en montagne baignade et autre visite internet \u00e7a aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:50 > 0:22:59) [88%] : \r\nLe sc\u00e9nariste le c'est bien pour conna\u00eetre la m\u00e9t\u00e9o ou pour pr\u00e9parer ce qu'on va faire les jours suivants, sans butin lynx.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:00 > 0:23:10) [88%] : \r\nPour les campings, il y a quelques ann\u00e9es, un acc\u00e8s \u00e0 Internet \u00e9tait un atout, aujourd'hui c'est quasiment devenu la norme logique certains campings et voient leur nombre de connexions, augment\u00e9 de 25 pourcent chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:12 > 0:23:20) [91%] : \r\nFrance : pour la fin du suspense autour d'Alberto Contador et de sa nouvelle \u00e9quipe, on savait depuis la semaine derni\u00e8re que le triple vainqueur du Tour de France : Kittel Iran date.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:20 > 0:23:31) [94%] : \r\nTana, le manager de Saxo Bank annonce aujourd'hui qu'il rejoindra son \u00e9quipe la saison prochaine le cycliste espagnol a sign\u00e9 un contrat de 2 ans et sera donc l'\u00e9quipier de Fabio Cancellara.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:32 > 0:23:41) [93%] : \r\nUne image \u00e0 pr\u00e9sent celle du voilier Mirabaud de Dominique Wavre, qui a enfin retrouv\u00e9 l'eau, cela se passe en France, dans le port de La Rochelle apr\u00e8s des mois de travaux, le voilier dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:41 > 0:23:51) [90%] : \r\nT\u00eate de qui a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 navigue d\u00e9sormais Dominique Wavre et son \u00e9pouse Mich\u00e8le Paret entameront bient\u00f4t les entra\u00eenements en vue de la course en double autour du monde \u00e0 laquelle y participeront en fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:53 > 0:24:09) [93%] : \r\nEt puis en foot, on apprend aujourd'hui la retraite internationale de Ludovic Magnin, ils sont 3 \u00e0 l'avoir fait, depuis le Mondial en Afrique du Sud, et c'est une \u00e9quipe de Suisse transformer voire rajeuni qui affrontera la semaine prochaine l'Autriche en match amical, Ottmar Hitzfeld a livr\u00e9 aujourd'hui sa s\u00e9lection Pierre Poullier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:11 > 0:24:16) [94%] : \r\nAvec Ludovic Magnin, c'est un 4\u00e8me joueur de plus de 30 ans qui quittent le navire de l'\u00e9quipe nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:18 > 0:24:27) [92%] : \r\nAvant lui, Christoph Spycher, 32 ans, Blaise Kufo 35 ans ainsi que Benjamin Huggel 33 printemps, on fait le m\u00eame choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:30 > 0:24:36) [86%] : \r\nL'Autriche Alex Frei ne sera pas l\u00e0 non plus, votre mari de Feld d'injecter du sang 9 dans son \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:38 > 0:24:44) [92%] : \r\nLa premi\u00e8re fois le s\u00e9lectionneur fait appel au d\u00e9fenseur des Young Boys de Berne Fran\u00e7ois aphone terre 19 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:46 > 0:25:06) [92%] : \r\nAinsi qu'au petit prodige Nassim Ben Khalifa, champion du monde avec les moins de 17 ans, l'Automne dernier au Nigeria, au total 12 des 19 appel\u00e9s aux moins de 25 ans avec eux Hitzfeld parle d'un nouveau d\u00e9part, il leur demande plus d'engagement et d'impertinence, ce dont la Suisse a cruellement manqu\u00e9 il y a quelques semaines, en Afrique du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:09 > 0:25:19) [82%] : \r\nLes pieds nus, c'est tendance, surtout en \u00e9t\u00e9, et m\u00eame en randonn\u00e9e, on marche, on court course sans chaussures ou \u00e0 peine et les sp\u00e9cialistes applaudit C\u00e9dric vers Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment Claude Tello.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:22 > 0:25:39) [86%] : \r\nQuand le pied, c'est sa Star, cette publicit\u00e9 pour une marque de voiture est r\u00e9v\u00e9latrice d'une tendance, pas de doute, nus ou savamment gant\u00e9s le pied fait son chemin, il est au coeur de la tension, alors bien s\u00fbr, on tombe la chaussure bienvenue aux vraies sensations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:42 > 0:25:58) [89%] : \r\nAlors oui, c'est vraiment le plaisir de, de, de, de partager de de dettes des tr\u00e8s en amont en harmonie avec la nature, peut-\u00eatre, de revenir aux sources, je ne sais pas si les chasseurs d'il y a tr\u00e8s longtemps, attraper les animaux en courant ou je sais pas ce que c'est, mais, mais c'est vrai que c'est quand on se retrouve sous la pluie par exemple courir pieds nus sous la pluie, c'est, c'est c'est magique, c'est c'est chouette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:58 > 0:26:09) [90%] : \r\nTellement que Vincent est devenu accro, 2 ou 3 fois par semaine ses pieds sont de sortie pour contre bitume ils avalent les kilom\u00e8tres et tant pis si \u00e7a fait un peu mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:09 > 0:26:29) [88%] : \r\nIl faut partir lentement mais \u00e7a ne blesse pas, c'est il y a pas de cornes, c'est juste la peau qui devient plus \u00e9paisse, vous avez vu vos pieds changer, devenir plus plus fermes, plus r\u00e9sistant, plus muscl\u00e9e oui mais sinon de sous, voil\u00e0, c'est juste la peau est un petit peu plus dur, il y a de temps en temps, quelques petites blessures quelques quelques cloques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:30 > 0:26:32) [84%] : \r\nMais on ne peut pas dire qu'ils aient vraiment chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:32 > 0:26:45) [91%] : \r\nRevenir aux sources, l'id\u00e9e s\u00e9duit de plus en plus mais pour davantage de confort, voici le gant de pied suffisant pour prot\u00e9ger la peau mais une semelle si fine et si souple qu'elle se fait presque oublier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:45 > 0:26:59) [90%] : \r\nAlors j'ai l'impression d'\u00eatre tout de suite plus pr\u00e8s de la nature et, en fait, c'est ce que je, je cherche \u00e0 produire chez les gens qui viennent participer \u00e0 ces randonn\u00e9es, c'est qu'il soit tout de suite, pr\u00eat \u00e0 jouer \u00e0 s'amuser dans la nature et \u00e7a passe par les pieds et \u00e7a passe par les pieds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:59 > 0:27:18) [91%] : \r\nOn a il contact avec le sol et c'est mieux qu'\u00e0 pied, non c'est pas mal, c'est vraiment comme sur un tapis est-ce que c'est mieux qu'avec des chaussures ah oui nettement, c'est ce sentiment d'\u00eatre \u00e0 la fois en contact Direct avec la nature, mais aussi en contact avec son propre camp, je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:18 > 0:27:24) [86%] : \r\nEt cette dr\u00f4le de chaussures, la m\u00e9decine sportive aussi s'y int\u00e9resse et animaux a presque que des avantages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:24 > 0:27:33) [85%] : \r\nAlors pour voir retrouver plut\u00f4t une biom\u00e9canique naturelle qui consiste \u00e0 poser d'abord \u00e0 l'avant du pied puis la vo\u00fbte plantaire puis le talent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:34 > 0:27:43) [94%] : \r\nSelon les derni\u00e8res \u00e9tudes, quelqu'un qui court ainsi avec l'avant du pied aura moins de tension au niveau des articulations, des muscles et des tendons et donc moins de chances de se blesser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:43 > 0:27:56) [88%] : \r\n\u00e7a nous fait beaucoup r\u00e9fl\u00e9chir depuis qu'on est n\u00e9, on a nous a toujours dit de porter des chaussures, alors l\u00e0 on est en train de revenir en arri\u00e8re pendant des mill\u00e9naires, les gens n'ont pas de chaussures et on se dit : mais pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:58 > 0:28:03) [95%] : \r\nQuand le pied prend la cl\u00e9 des champs, le signe d'une \u00e9poque qui avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:06 > 0:28:12) [97%] : \r\nMais c'est la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous je vous retrouve demain 19 heures 30 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:27 > 0:28:32) [72%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 Point CH.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1008336139", "durationSec": 102, "title": "10.08.03", "excerpt": "* Valais : 20100803 et archives, les autorit\u00e9s valaisannes ont d\u00e9livr\u00e9 une autorisation de tir du loup pour 60 jours d\u00e8s le 20100306, suite \u00e0 l'attaque de 2 vaches g\u00e9nisses tu\u00e9es fin 201007. Mais l'\u00e9leveur des g\u00e9nisses tu\u00e9es estime que la mesure n'est pas suffisante.", "remarks": "LMM01, XVM01 : 2'03\" \r\nLMM02, XVM02 : 1'24\"", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOICHAT, Charles-Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["LOUP", "CHASSE"], "sequenceIds": ["1297738", "1297739"]}, {"internalArchiveId": "GE1008336140", "durationSec": 123, "title": "10.08.03", "excerpt": "* Valais, Berne-ville : 20100803 et archives, un document interne avait \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 le 20100621 au conducteurs de la compagnie ferroviaire Glacier Express insistant sur le maintien de la vitesse en cas de d\u00e9formation des voies, afin de respecter l'horaire. Cette directive pourrait expliquer l'accident ferroviaire du train Glacier Express le 20100723.", "remarks": "RESTRICTIONS", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "VALAIS"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 FERROVIAIRE"], "sequenceIds": ["1297745", "1297746", "1297747"]}, {"internalArchiveId": "GE1008336141", "durationSec": 95, "title": "10.08.03", "excerpt": "* USA : 20100803 et archives, la compagnie p\u00e9troli\u00e8re BP a utilis\u00e9 des milliers de litres de dispersants pour briser la nappe de p\u00e9trole de la mar\u00e9e noire dans le Golfe du Mexique. Le recours \u00e0 ces produits chimiques divise les experts, car leurs cons\u00e9quences sur l'environnement sont encore inconnues.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENIER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["MAR\u00c9E NOIRE", "PRODUIT CHIMIQUE"], "sequenceIds": ["1297760", "1297761", "1297762"]}, {"internalArchiveId": "GE1008336142", "durationSec": 31, "title": "10.08.03", "excerpt": "* Th\u00f4nex : 20100803, 5 gardiens de prisons ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s alors qu'ils interceptaient la tentative d'\u00e9vasion de 3 d\u00e9tenus dans la prison de Champ-Dollon.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1008336143", "durationSec": 74, "title": "10.08.03", "excerpt": "* Niamey : 20100803 et archives, le Niger comm\u00e9more le 50e anniversaire de son ind\u00e9pendance d\u00e9clar\u00e9e le 19600803, mais les festivit\u00e9s seront limit\u00e9es suite \u00e0 la famine qui ravage le pays.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["THONEX"], "thematicThemes": ["PRISON", "\u00c9VASION"], "sequenceIds": ["1297764"]}, {"internalArchiveId": "GE1008336144", "durationSec": 185, "title": "10.08.03", "excerpt": "* Les Paccots : 20100803, le camping Le Bivouac propose une connexion Internet gratuite pour ses campeurs, les vacanciers \u00e9tant de plus en plus nombreux \u00e0 vouloir rester connecter aussi en vacances.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ARBEX, Guillaume", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NIAMEY"], "thematicThemes": ["ANNIVERSAIRE PUBLIC", "IND\u00c9PENDANTISME", "\u00c9TAT", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1297769", "1297770"]}, {"internalArchiveId": "GE1008336145", "durationSec": 96, "title": "10.08.03", "excerpt": "* FRANCE, SUISSE : 20100803, courir ou marcher pieds nus redevient \u00e0 la mode. Les m\u00e9decins trouvent cette pratique saine.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "RUMO, Pyt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TEJEDOR, Gabriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PACCOTS, LES"], "thematicThemes": ["INTERNET", "CAMPING", "ADOLESCENT", "VACANCES"], "sequenceIds": ["1297772"]}, {"internalArchiveId": "GE1008336146", "durationSec": 174, "title": "10.08.03", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PELLAUD, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["PIED"], "sequenceIds": ["1297774", "1297775", "1297776", "1297777"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1008891483", "summary": "DUPLEX SION :\r\nBEGUELIN, Michel, ex-conseiller aux Etats vaudois (directive de la compagnie ferroviaire Glacier Express).", "id": "891482"}, {"internalArchiveId": "GS1008297739", "summary": "LMM01, XVM01\r\n21:32.41\r\nSion : itw MELLY, Jacques, chef D\u00e9partement valaisan des transports,  \u00e9quipement et environnement, regardant carte touristique (5\") / itw MELLY,  Jacques (attaque des bovins par le loup, ordre de tir, loups en Suisse) /  divers plans SANGRA, Marie-Th\u00e9r\u00e8se, secr\u00e9taire WWF Valais romand, consultant document (9\") / itw SANGRA, Marie-Th\u00e9r\u00e8se (d\u00e9plore le tir). loup, chasse ", "id": "1297738", "visualThemes": ["LOUP", "CHASSE"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["MELLY, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "GS1008297740", "summary": "LMM02, XVM02\r\n21:34.10\r\nCrans-Montana, alpage : divers plans AYMON, Pascal, garde-chasse regardant dans jumelles optiques / itw AYMON, Pascal (ne pas se faire remarquer du loup) / itw ANDEMATTEN, Armin, exploitant Alpage du Sex (mesure insuffisante) /  divers plans berg\u00e8re gardant moutons (10\") / itw CALOZ, Pierre, pr\u00e9sident  Consortage de l'alpage (moutons pour faire barrage au loup). berger, loup  chasse.", "id": "1297739", "visualThemes": ["ALPAGE", "LOUP", "BERGER", "CHASSE"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"]}, {"internalArchiveId": "GS1008297746", "summary": "21:30.15\r\nBrigue, 20100621 : document directive envoy\u00e9e par chef d'\u00e9quipe de Glacier Express aux conducteurs. s\u00e9curit\u00e9 ferroviaire ", "id": "1297745", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["BRIGUE"]}, {"internalArchiveId": "GS1008297747", "summary": " Valais : divers plans travelling avant sur rails et train Glacier Express roulant (13\") / itw MOOR, Peter, Syndicat du personnel des transports (SEV)  (en fran\u00e7ais, pression pour maintenir l'horaire) / divers plans BINER, Helmut, porte-parole \"Matterhorn Gotthard Bahn\", lisant document (6\") / itw BINER,  Helmut (proc\u00e9dure si d\u00e9formation des voies). s\u00e9curit\u00e9 ferroviaire, accident ferroviaire ", "id": "1297746", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 FERROVIAIRE", "TRAIN", "ACCIDENT FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1008297748", "summary": " Berne-ville : itw SALADIN, Gregor, porte-parole Office f\u00e9d\u00e9ral des transports (en fran\u00e7ais, demander explications). s\u00e9curit\u00e9 ferroviaire, accident   ferroviaire.", "id": "1297747", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 FERROVIAIRE", "ACCIDENT FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1008297761", "summary": "21:39.48\r\nGolfe du Mexique, Louisiane : divers plans avion pulv\u00e9risant produit   dispersant. mar\u00e9e noire, produit chimique ", "id": "1297760", "visualThemes": ["MAR\u00c9E NOIRE", "PRODUIT CHIMIQUE"], "visualGeographicals": ["GOLFE DU MEXIQUE", "LOUISIANE"]}, {"internalArchiveId": "GS1008297762", "summary": " USA : d\u00e9claration MARKEY, Ed, parlementaire pr\u00e9sident d'une sous-commission sur l'Environnement \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants (dispersants trop utilis\u00e9s). mar\u00e9e noire, produit chimique ", "id": "1297761", "visualThemes": ["MAR\u00c9E NOIRE", "PRODUIT CHIMIQUE"], "visualGeographicals": ["USA"]}, {"internalArchiveId": "GS1008297763", "summary": " Texas, par webcam : itw LOUCHOUARN, Patrick, chercheur Universit\u00e9 Texas  A-and-M (utilisation du dispersant). mar\u00e9e noire, produit chimique.", "id": "1297762", "visualThemes": ["MAR\u00c9E NOIRE", "PRODUIT CHIMIQUE"], "visualGeographicals": ["TEXAS"]}, {"internalArchiveId": "GS1008297765", "summary": "21:36.03\r\nTh\u00f4nex, prison de Champ-Dollon : divers plans ext prison (9\") / int, de  dos gardiens de prison marchant (4\") / divers plans FRANZISKAKIS, Constantin, directeur Prison de Champ-Dollon, t\u00e9l\u00e9phonant (4\") / itw FRANZISKAKIS,   Constantin (intervention des gardiens de prison, multiplication d'incidents) / divers plans fourgon entrant (5\") / int cellule en d\u00e9sordre. \u00e9vasion.", "id": "1297764", "visualThemes": ["PRISON", "\u00c9VASION"], "visualGeographicals": ["THONEX"]}, {"internalArchiveId": "GS1008297770", "summary": "21:45.43\r\nNiamey : circulation routi\u00e8re (5\") / BANKOULA, Abdoulaye, agronome et  ex-ministre nig\u00e9rien, faisant de l'auto-stop / itw BANKOULA, Abdoulaye (cort\u00e8ge d'ind\u00e9pendance en 1960) / archives NB 19610803, divers plans d\u00e9fil\u00e9 militaire avec DIORI, Hamani, pr\u00e9sident nig\u00e9rien (5\", 14\") / itw DIORI, Abdoullah,  politicien et fils de DIORI, Hamani, montrant photographie NB de DIORI, Hamani serrant main de KADHAFI, Maamar (que penserait son p\u00e8re du Niger) / divers  plans LOUSHE, Alhaji Yahaya, chef de canton, tenant arbre qu'il a plant\u00e9 /  divers plans visages d'enfants / itw LOUSHE, Alhaji Yahaya (famine et f\u00eate de l'ind\u00e9pendance) / itw ATTAOU, Moussa, \u00e9tudiant (ne se sent pas ind\u00e9pendant) / universit\u00e9 Abdou Moumouni, v\u00e9hicules sortant / itw NAFIOU, Wada, \u00e9tudiant  (enseignement toujours en fran\u00e7ais). ind\u00e9pendantisme, anniversaire public  Etat ", "id": "1297769", "visualThemes": ["ANNIVERSAIRE PUBLIC", "IND\u00c9PENDANTISME", "D\u00c9FIL\u00c9 MILITAIRE", "\u00c9TAT", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["NIAMEY"]}, {"internalArchiveId": "GS1008297771", "summary": " Niamey : divers plans JACKOU, Sanoussi, politicien, t\u00e9l\u00e9phonant / itw JACKOU, Sanoussi (bilan n\u00e9gatif) / divers plans sc\u00e8ne de rue et circulation   routi\u00e8re (6\"). ind\u00e9pendantisme, anniversaire public, Etat.", "id": "1297770", "visualThemes": ["ANNIVERSAIRE PUBLIC", "IND\u00c9PENDANTISME", "\u00c9TAT", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["NIAMEY"]}, {"internalArchiveId": "GS1008297773", "summary": "21:50.50\r\nLes Paccots, camping Le Bivouac : divers plans camping (9\") / itw FIVAZ, St\u00e9phane, propri\u00e9taire Le Bivouac (connexion Internet gratuite) / divers plans adolescents jouant au tennis de table / divers plans adolescentes lisant ses messages sur son t\u00e9l\u00e9phone portable iPhone / divers plans touriste hollandais et ses enfants assis devant ordinateur personnel / itw touriste hollandais  (\u00e9crivent un mail, Internet en vacances) / site Internet de Le Bivouac.  vacances, adolescent.", "id": "1297772", "visualThemes": ["INTERNET", "CAMPING", "ADOLESCENT", "VACANCES"], "visualGeographicals": ["PACCOTS, LES"]}, {"internalArchiveId": "GS1008297775", "summary": "21:55.12\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : extrait publicit\u00e9 pour marque automobile avec la mode des pieds nus. pied ", "id": "1297774", "visualThemes": ["PIED"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1008297776", "summary": " FRANCE : divers plans BEDAT, Vincent, coureur, courant pieds nus / itw BEDAT, Vincent (plaisir de courir pieds nus, ses pieds). pied, jogging ", "id": "1297775", "visualThemes": ["PIED", "JOGGING"], "visualGeographicals": ["FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "GS1008297777", "summary": " SUISSE : divers plans randonneurs marchant chauss\u00e9s de gants de pied / itw ROUGE, Anne-Val\u00e9rie, accompagnatrice en montagne (gants de pied) / itw PORRET, Andr\u00e9e, randonneuse (contact avec la nature). pied, randonn\u00e9e p\u00e9destre ", "id": "1297776", "visualThemes": ["PIED", "RANDONN\u00c9E P\u00c9DESTRE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1008297778", "summary": " Meyrin : itw docteur KOGLIN, Laurent, m\u00e9decine du sport, H\u00f4pital de la Tour (\"biom\u00e9canique naturelle\", se passer des chaussures). pied.", "id": "1297777", "visualThemes": ["PIED"], "visualGeographicals": ["MEYRIN"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "535551", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB091902", "position": "01"}}, {"id": "535550", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM115935", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-256703", "internalArchiveId": "GE1004256704", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "ESPACE LIBRE ANAIS - 10.08.03", "publicationDate": "2010-08-03T00:00:00Z", "durationSec": 94, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-08-17T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/80", "id": "80", "name": "Les p'tits animateurs"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "529839", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 2, "medium": {"id": "ZB185832", "position": "07"}}, {"id": "529838", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 1, "medium": {"id": "LM113507", "position": "07"}}]}, {"id": "asset-257352", "internalArchiveId": "GE1005257353", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "SUR LA ROUTE DES MARCHES, A MORGES : FILETS DE POISSON : ATTENTION AUX FAUSSES\n\nIDENTITES ! - 10.08.03", "publicationDate": "2010-08-03T00:00:00Z", "summary": "* Morges : 20100803, PERNOUD Manuelle pr\u00e9sente l'\u00e9mission de l'\u00e9t\u00e9 depuis le march\u00e9 de primeurs et le Mus\u00e9e Alexis FOREL de la ville de Morges, tandis que JEANMAIRET Annick et MARIOT Luc pr\u00e9parent la recette du jour\n* Pays-Bas, SUISSE : 20100803, l'identit\u00e9 des filets des poissons vendus dans les supermarch\u00e9s est tr\u00e8s souvent incorrecte comme le montrent les analyses ADN r\u00e9alis\u00e9es en laboratoire pour les journalistes de l'\u00e9mission de SF Kassensturz et pour la F\u00e9d\u00e9ration Romande des consommateurs.", "durationSec": 1355, "genres": ["Emissions de conseil"], "publicationChannelNames": ["TSR"], "thematicGeographicals": ["MORGES", "PAYS-BAS", "SUISSE"], "isOnline": false, "remarks": "SUJET FILETS DE POISSON : ADAPTATION D'EMISSION SF KASSENSTURZ DU 20100427 \r\nLMM01 : BA", "lastModifiedDate": "2018-12-27T22:00:09Z", "subTitles": ["00:01:00:00  00:01:01:00\r\n\r\n\r\n00:01:01:05  00:01:02:19\r\n       -ABE est \u00e0 Morges.\r\n\r\n00:01:03:00  00:01:06:05\r\n  Le poisson que vous achetez..\r\n\r\n00:01:06:10  00:01:10:11\r\n     ..n'est peut \u00eatre pas \r\n     celui que vous pensez.\r\n\r\n00:01:10:16  00:01:14:15\r\n        Recette du jour:\r\n   salade de pommes de terre.\r\n\r\n00:01:14:20  00:01:36:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:36:12  00:01:38:03\r\n                -Bonjour, bonsoir.\r\n\r\n00:01:38:08  00:01:41:03\r\n      Le march\u00e9 de Morges accueille..\r\n\r\n00:01:41:08  00:01:43:23\r\n        ..aujourd'hui notre caravane.\r\n\r\n00:01:44:04  00:01:46:15\r\n   Vous connaissez maintenant..\r\n\r\n00:01:46:20  00:01:49:05\r\n      ..notre philosophie..\r\n\r\n00:01:49:10  00:01:52:21\r\n                 ..\"manger local,\r\n              de saison et pas cher\".\r\n\r\n00:01:53:02  00:01:55:18\r\n        On parlera de poisson de mer.\r\n\r\n00:01:55:23  00:02:02:01\r\n  Le filet que vous achetez n'est pas\r\n     forc\u00e9ment celui que vous croyez.\r\n\r\n00:02:02:06  00:02:07:00\r\n          Les erreurs d'\u00e9tiquetage,\r\n        pas toujours involontaires,..\r\n\r\n00:02:07:05  00:02:11:09\r\n         ..sont l\u00e9gion\r\n   dans les grandes surfaces.\r\n\r\n00:02:11:13  00:02:13:10\r\n       Enqu\u00eate, interview.\r\n\r\n00:02:13:14  00:02:17:15\r\n       D\u00e9couvrons d'abord\r\n   ce joli march\u00e9 de Morges..\r\n\r\n00:02:17:20  00:02:22:05\r\n  ..dont voici la carte d'identit\u00e9.\r\n\r\n00:02:22:10  00:02:27:03\r\n   -Le march\u00e9 s'\u00e9tire le long\r\n   de la Grand-Rue pi\u00e9tonne..\r\n\r\n00:02:27:08  00:02:33:00\r\n..tous les mercredis de 8h \u00e0 12h\r\n  et les samedis de 8h \u00e0 13h.\r\n\r\n00:02:33:05  00:02:36:12\r\n       On y trouve fruits\r\n      et l\u00e9gumes locaux,..\r\n\r\n00:02:36:17  00:02:39:15\r\n   ..2 bouchers-charcutiers,..\r\n\r\n00:02:39:20  00:02:44:11\r\n  ..des sp\u00e9cialit\u00e9s valaisannes\r\n      et fribourgeoises,..\r\n\r\n00:02:44:16  00:02:46:23\r\n    ..des produits italiens..\r\n\r\n00:02:47:04  00:02:51:09\r\n      ..et m\u00eame des stands\r\n      de march\u00e9 aux puces.\r\n\r\n00:02:51:13  00:02:54:23\r\n         Armand Roch est\r\n     un artisan charcutier..\r\n\r\n00:02:55:04  00:02:59:19\r\n  ..qui propose des sp\u00e9cialit\u00e9s\r\n     typiquement vaudoises.\r\n\r\n00:03:00:00  00:03:04:20\r\nJ.Allaz, le plus gros producteur\r\n     vaudois de greubons,..\r\n\r\n00:03:05:01  00:03:11:11\r\n ..vend sur le march\u00e9 de la viande,\r\nde la charcuterie et de la volaille.\r\n\r\n00:03:11:16  00:03:17:07\r\nLe bar \u00e0 vins Yatus, bien class\u00e9\r\n   par ABE, se trouve aussi..\r\n\r\n00:03:17:11  00:03:19:05\r\n       ..sur la Grand-Rue.\r\n\r\n00:03:19:10  00:03:22:11\r\nY a pas de mal \u00e0 se faire du bien !\r\n\r\n00:03:23:18  00:03:28:15\r\n{\\an1}-Le menu d'aujourd'hui\r\ncomprend des pommes de terre,..\r\n\r\n00:03:28:20  00:03:32:13\r\n..de la coriandre\r\net des poivrons confits.\r\n\r\n00:03:32:18  00:03:38:05\r\n             Annick et Luc ont achet\u00e9\r\n     tous les produits sur ce march\u00e9.\r\n\r\n00:03:42:22  00:03:45:23\r\n{\\an1}-On est dans le canton de Vaud,..\r\n\r\n00:03:46:04  00:03:48:23\r\n{\\an1}..on se fait une cochonnaille ?\r\n\r\n00:03:49:04  00:03:50:10\r\n   Regardez \u00e7a !\r\n\r\n00:03:50:14  00:03:53:11\r\n                    -Ca p\u00e8se combien,\r\n                      c'est quoi ?\r\n\r\n00:03:53:16  00:03:55:16\r\n{\\an1}-A vue de nez, 1,7 kg.\r\n\r\n00:03:55:21  00:03:59:14\r\n                   C'est un boutefas,\r\n             une sp\u00e9cialit\u00e9 vaudoise.\r\n\r\n00:03:59:19  00:04:01:02\r\n  Je l'ach\u00e8te ?\r\n\r\n00:04:01:07  00:04:03:13\r\n            -Non, il fait 30 degr\u00e9s !\r\n\r\n00:04:03:18  00:04:06:14\r\n      On revient dans 6 mois pour \u00e7a.\r\n\r\n00:04:06:19  00:04:09:05\r\n    -On va faire un malakoff..\r\n\r\n00:04:09:10  00:04:10:16\r\n      ..\u00e0 la feta ?\r\n\r\n00:04:10:21  00:04:12:20\r\n               -Des pommes de terre !\r\n\r\n00:04:13:01  00:04:14:06\r\n      -D'accord.\r\n\r\n00:04:18:18  00:04:21:09\r\n   C'est la saison des patates ?\r\n\r\n00:04:21:13  00:04:24:18\r\n           -Il y a la patate nouvelle\r\n                             en \u00e9t\u00e9 !\r\n\r\n00:04:24:23  00:04:27:04\r\n            N'est-ce pas, monsieur ?\r\n\r\n00:04:27:09  00:04:29:02\r\n{\\an1}-Oui, on commence..\r\n\r\n00:04:29:07  00:04:31:11\r\n{\\an1}..les patates nouvelles.\r\n\r\n00:04:31:16  00:04:34:02\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re vari\u00e9t\u00e9..\r\n\r\n00:04:34:07  00:04:36:10\r\n{\\an1}..plant\u00e9e au printemps.\r\n\r\n00:04:36:14  00:04:38:12\r\n{\\an1}On les vend de juin..\r\n\r\n00:04:38:17  00:04:41:00\r\n                 ..jusqu'\u00e0 septembre.\r\n\r\n00:04:41:05  00:04:44:04\r\n                   -On en prend 500 g\r\n                      pour la salade.\r\n\r\n00:04:44:09  00:04:46:11\r\n                -On fait une salade ?\r\n\r\n00:04:46:16  00:04:47:21\r\n                        -Oui.\r\n\r\n00:04:48:02  00:04:50:22\r\n        C'est une vari\u00e9t\u00e9 farineuse ?\r\n\r\n00:04:51:03  00:04:52:20\r\n        -Elles sont fermes.\r\n\r\n00:04:53:01  00:04:55:17\r\n      -C'est parfait pour la salade.\r\n\r\n00:04:55:22  00:04:58:03\r\n        -Ce sont des Agata.\r\n\r\n00:04:58:08  00:05:01:05\r\n-Il y a des patates\r\n  toute l'ann\u00e9e ?\r\n\r\n00:05:01:10  00:05:04:12\r\n-On a les nouvelles \r\npendant l'\u00e9t\u00e9..\r\n\r\n00:05:04:17  00:05:08:19\r\n{\\an1}..et les patates de garde\r\nle reste de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:05:09:00  00:05:11:17\r\n       -On prend aussi un citron bio.\r\n\r\n00:05:11:22  00:05:14:17\r\n         Et une t\u00eate d'ail nouveau.\r\n\r\n00:05:18:20  00:05:20:10\r\n{\\an1}-5 francs, s.v.p.\r\n\r\n00:05:20:14  00:05:22:06\r\n      Merci.\r\n\r\n00:05:22:11  00:05:24:03\r\n                  -Au revoir !\r\n\r\n00:05:28:19  00:05:30:23\r\n          Il chante en anglais\r\n\r\n00:05:31:04  00:05:35:03\r\n      Une touche estivale\r\n   dans la salade de patate ?\r\n\r\n00:05:35:08  00:05:37:01\r\n{\\an1}-Je la fais \u00e0 la...\r\n\r\n00:05:37:06  00:05:39:23\r\n{\\an1}\"C'est bon comme l\u00e0-bas, dis !\"\r\n\r\n00:05:40:04  00:05:41:18\r\n{\\an3}                  -C'est la salade..\r\n\r\n00:05:41:23  00:05:43:16\r\n                ..d'Enrico Macias ?\r\n\r\n00:05:43:21  00:05:48:04\r\n{\\an1}-On va mettre du poivron rouge\r\nqu'on va confire.\r\n\r\n00:05:48:09  00:05:55:04\r\n{\\an1}Ca devient davantage \"Enrico Macias\"\r\navec les citrons confits.\r\n\r\n00:05:55:09  00:05:58:11\r\n         -Ils viennent du march\u00e9 ?\r\n-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:05:58:16  00:06:01:21\r\n{\\an1}Les olives et la coriandre.\r\n\r\n00:06:02:02  00:06:05:20\r\n{\\an1}-On va vite rappeler les ingr\u00e9dients.\r\n\r\n00:06:19:17  00:06:22:11\r\n      La t\u00eate d'ail, c'est pourquoi ?\r\n\r\n00:06:22:16  00:06:24:21\r\n{\\an1}-C'est pour faire..\r\n\r\n00:06:25:02  00:06:28:06\r\n{\\an1}..des bruschette au poivron confit.\r\n\r\n00:06:28:11  00:06:31:06\r\n{\\an1}On frottera le pain avec l'ail.\r\n\r\n00:06:31:11  00:06:32:21\r\n                    -C'est parfait.\r\n\r\n00:06:33:02  00:06:35:03\r\n{\\an3}              On commence par quoi ?\r\n\r\n00:06:35:08  00:06:38:13\r\n -On va cuire les patates.\r\n                      -D'accord.\r\n\r\n00:06:39:17  00:06:42:17\r\n   -Ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es,..\r\n\r\n00:06:42:22  00:06:47:23\r\n ..l'aliment qui a le plus progress\u00e9,\r\n          c'est le poisson.\r\n\r\n00:06:48:04  00:06:53:15\r\n{\\an1}Chaque Suisse mange en moyenne \r\net par ann\u00e9e 8,5 kg de poisson.\r\n\r\n00:06:53:20  00:06:55:17\r\n Le 95 % est import\u00e9.\r\n\r\n00:06:55:22  00:07:01:16\r\n{\\an1}C'est difficile d'identifier\r\nun poisson achet\u00e9 en filet.\r\n\r\n00:07:01:21  00:07:06:23\r\n{\\an1}Apr\u00e8s des analyses du code g\u00e9n\u00e9tique\r\nde poissons de mer,..\r\n\r\n00:07:07:04  00:07:11:23\r\n{\\an1}..on a vu que les noms affich\u00e9s\r\nsont souvent faux.\r\n\r\n00:07:12:04  00:07:16:20\r\n{\\an1}D\u00e9couvrez le reportage\r\nde nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques.\r\n\r\n00:07:17:01  00:07:21:11\r\nLa situation en Romandie\r\nest exactement la m\u00eame.\r\n\r\n00:07:23:18  00:07:29:00\r\n-Port de Den Helder aux Pays-Bas:\r\n      ce chalutier rentre.\r\n\r\n00:07:29:05  00:07:33:22\r\n Ekofish est la 1\u00e8re entreprise\r\n     \u00e0 p\u00eacher le carrelet..\r\n\r\n00:07:34:03  00:07:39:00\r\n        ..selon les r\u00e8gles\r\nde l'\u00e9colabel \"MSC P\u00eache Durable\".\r\n\r\n00:07:39:05  00:07:40:13\r\n           Un label..\r\n\r\n00:07:40:18  00:07:44:03\r\n..qui interdit notamment la p\u00eache..\r\n\r\n00:07:44:08  00:07:48:00\r\n     ..de d\u00e9cembre \u00e0 avril,\r\n      en p\u00e9riode de frai.\r\n\r\n00:07:48:05  00:07:52:00\r\n         Dans les zones\r\n  o\u00f9 on pratique cette p\u00eache,..\r\n\r\n00:07:52:05  00:07:57:13\r\n  ..les populations de poissons\r\n se reconstituent petit \u00e0 petit.\r\n\r\n00:07:57:18  00:08:00:08\r\n  -On a fait 30 t de poisson..\r\n\r\n00:08:00:12  00:08:01:17\r\n    ..en 3 jours.\r\n\r\n00:08:01:22  00:08:05:09\r\n{\\an1}La saison vient de commencer.\r\n\r\n00:08:05:13  00:08:08:03\r\n C'est tr\u00e8s prometteur.\r\n\r\n00:08:08:08  00:08:11:23\r\n     -Le poisson est appr\u00eat\u00e9\r\n        et conditionn\u00e9..\r\n\r\n00:08:12:04  00:08:14:06\r\n     ..dans une autre ville.\r\n\r\n00:08:14:11  00:08:15:22\r\n         Les carrelets..\r\n\r\n00:08:16:03  00:08:19:16\r\n          ..sont tri\u00e9s\r\n  selon le poids et la qualit\u00e9.\r\n\r\n00:08:19:21  00:08:23:06\r\nIls sont ensuite d\u00e9coup\u00e9s en filet.\r\n\r\n00:08:23:11  00:08:27:16\r\n    Ekofish fournit notamment\r\n         Coop et Migros.\r\n\r\n00:08:27:21  00:08:31:13\r\nNombre de poissons se ressemblent..\r\n\r\n00:08:31:18  00:08:36:19\r\n..et portent des noms tr\u00e8s proches.\r\n\r\n00:08:37:00  00:08:39:18\r\n       -Pour \u00e9viter les confusions,..\r\n\r\n00:08:39:23  00:08:45:01\r\n        ..on note sur nos \u00e9tiquettes,\r\n             en plus du label,..\r\n\r\n00:08:45:06  00:08:47:23\r\n          ..le nom latin du poisson.\r\n\r\n00:08:48:04  00:08:52:02\r\n             Pour le carrelet,\r\n        c'est Pleuronectes platessa.\r\n\r\n00:08:52:07  00:08:57:03\r\n      -Les grandes surfaces\r\n   notent-elles correctement..\r\n\r\n00:08:57:08  00:08:59:18\r\n     ..le nom des poissons ?\r\n\r\n00:08:59:23  00:09:05:12\r\n    Nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques\r\n     ont achet\u00e9 des filets..\r\n\r\n00:09:05:17  00:09:10:09\r\n ..de diff\u00e9rents poissons blancs\r\n      dans toute la Suisse.\r\n\r\n00:09:10:13  00:09:12:23\r\n    Leur chair est identique.\r\n\r\n00:09:13:04  00:09:16:08\r\nLe risque de confusion est \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n00:09:16:12  00:09:20:02\r\n     Le laboratoire cantonal\r\n         de Neuch\u00e2tel..\r\n\r\n00:09:20:07  00:09:23:19\r\n      ..a v\u00e9rifi\u00e9 la nature\r\n       du poisson annonc\u00e9.\r\n\r\n00:09:24:00  00:09:27:14\r\nL'adn de chaque filet a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9.\r\n\r\n00:09:27:19  00:09:32:11\r\n    Cette empreinte g\u00e9n\u00e9tique\r\n     a permis d'identifier..\r\n\r\n00:09:32:15  00:09:35:11\r\n  ..chaque esp\u00e8ce de poissons.\r\n\r\n00:09:35:16  00:09:43:01\r\n Un tiers des poissons analys\u00e9s \r\nne correspond pas aux \u00e9tiquettes.\r\n\r\n00:09:43:06  00:09:46:21\r\n -Le magasin ne pr\u00eate pas attention..\r\n\r\n00:09:47:02  00:09:50:10\r\n    ..aux d\u00e9nominations de poissons..\r\n\r\n00:09:50:14  00:09:54:21\r\n                ..car le consommateur\r\n           fait confiance au magasin.\r\n\r\n00:09:55:02  00:09:59:19\r\n                   Pour le magasin,\r\n   une petite erreur n'est pas grave.\r\n\r\n00:10:02:15  00:10:05:20\r\n-Annonc\u00e9 comme de la plie grise,..\r\n\r\n00:10:06:01  00:10:09:08\r\n..c'est en fait de la limande sole.\r\n\r\n00:10:15:08  00:10:18:21\r\n  -Il y a probablement eu confusion..\r\n\r\n00:10:19:02  00:10:22:13\r\n   ..car ces poissons se ressemblent.\r\n\r\n00:10:22:18  00:10:26:14\r\n             Leur nom est normalement\r\n                  \u00e9crit correctement.\r\n\r\n00:10:26:19  00:10:31:12\r\n          D'ailleurs, la limande sole\r\n           est nettement plus ch\u00e8re..\r\n\r\n00:10:31:17  00:10:33:14\r\n                 ..que la plie grise.\r\n\r\n00:10:33:19  00:10:38:21\r\n   -M\u00eame discours chez Manor,\r\n      Eurospar et Jelmoli.\r\n\r\n00:10:41:05  00:10:45:13\r\n    Quant au filet de flet, \r\n   il s'agissait de carrelet.\r\n\r\n00:10:45:18  00:10:50:22\r\n Selon Inter-Fisch, les clients\r\n  ignorent le nom de carrelet.\r\n\r\n00:10:51:03  00:10:54:00\r\n   Ils le nomment donc \"flet\".\r\n\r\n00:10:54:05  00:10:56:14\r\n   Leur go\u00fbt serait similaire.\r\n\r\n00:10:56:19  00:11:00:01\r\nNotre n\u00e9gociant pense diff\u00e9remment.\r\n\r\n00:11:00:06  00:11:06:04\r\nLe flet, \u00e0 droite, et le carrelet,\r\n \u00e0 gauche, se ressemblent mais...\r\n\r\n00:11:06:09  00:11:08:08\r\n  -Ils sont diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:11:08:12  00:11:11:21\r\n{\\an1}Le go\u00fbt est compl\u00e8tement diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:11:12:02  00:11:18:07\r\n-Ces esp\u00e8ces ne sont surtout pas \r\ntoutes menac\u00e9es de la m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n00:11:18:11  00:11:24:06\r\n     Le WWF a mis en ligne\r\n un guide d'achat des poissons.\r\n\r\n00:11:24:11  00:11:29:02\r\n    On peut acheter du flet, \r\n   l'esp\u00e8ce n'est pas menac\u00e9e.\r\n\r\n00:11:29:07  00:11:36:06\r\nMais on devrait \u00e9viter le carrelet,\r\nsauf s'il porte le l'\u00e9colabel MSC.\r\n\r\n00:11:36:11  00:11:38:01\r\n        On peut manger..\r\n\r\n00:11:38:06  00:11:43:18\r\n  ..de la limande sole, souvent\r\n  confondue avec la plie grise.\r\n\r\n00:11:43:23  00:11:49:00\r\n   La plie grise, vuln\u00e9rable\r\n\u00e0 la surp\u00eache, est d\u00e9conseill\u00e9e.\r\n\r\n00:11:49:05  00:11:52:00\r\n   Ces erreurs d'\u00e9tiquetage..\r\n\r\n00:11:52:05  00:11:55:23\r\n    ..posent un r\u00e9el probl\u00e8me\r\n          pour le WWF.\r\n\r\n00:11:56:04  00:11:59:06\r\n    -Le consommateur ne peut jamais..\r\n\r\n00:11:59:11  00:12:04:04\r\n..\u00eatre s\u00fbr de la nature de son achat.\r\n\r\n00:12:04:09  00:12:09:22\r\n-Derni\u00e8re surprise: si vous pensiez\r\n    d\u00e9guster du saint-pierre,..\r\n\r\n00:12:10:03  00:12:15:15\r\n..appr\u00e9ci\u00e9 pour sa chair d\u00e9licate,\r\n    dans ces \u00e9tablissements,..\r\n\r\n00:12:15:20  00:12:21:10\r\n  ..sachez qu'il s'agit en fait\r\n   d'un poisson non identifi\u00e9.\r\n\r\n00:12:21:14  00:12:27:10\r\n    Appellation non conforme\r\npour trois de nos quatre filets !\r\n\r\n00:12:27:14  00:12:31:00\r\nLa Coop a identifi\u00e9 le saint-pierre.\r\n\r\n00:12:31:05  00:12:33:03\r\n     Les autres enseignes..\r\n\r\n00:12:33:08  00:12:39:22\r\n..disent vouloir v\u00e9rifier la nature\r\nde ce poisson aupr\u00e8s du fournisseur.\r\n\r\n00:12:41:22  00:12:46:17\r\n          -Mon invit\u00e9 nous expliquera\r\n                 que les enqu\u00eateurs..\r\n\r\n00:12:46:22  00:12:52:17\r\n           ..de la F\u00e9d\u00e9ration romande\r\n     des consommateurs sont arriv\u00e9s..\r\n\r\n00:12:52:22  00:12:56:16\r\n ..au m\u00eame r\u00e9sultat en Romandie.\r\n\r\n00:12:56:21  00:12:59:08\r\n           Retrouvons nos artistes !\r\n\r\n00:12:59:12  00:13:02:10\r\n                         Vos poivrons\r\n                   ont l'air cram\u00e9s !\r\n\r\n00:13:02:14  00:13:04:07\r\n{\\an1}-Ils doivent \u00eatre..\r\n\r\n00:13:04:11  00:13:08:00\r\n{\\an1}..cram\u00e9s \u00e0 point\r\npour \u00eatre bons.\r\n\r\n00:13:08:05  00:13:10:04\r\n                -Je vous laisse agir.\r\n\r\n00:13:10:09  00:13:12:11\r\n              -Vous les avez cram\u00e9s..\r\n\r\n00:13:12:16  00:13:13:21\r\n    ..comment ?\r\n\r\n00:13:14:02  00:13:17:12\r\n{\\an1}-Je les ai coup\u00e9s en 2,\r\nje les ai mis..\r\n\r\n00:13:17:17  00:13:21:17\r\n{\\an1}..dans le four recouverts\r\nde papier sulfuris\u00e9.\r\n\r\n00:13:21:22  00:13:24:17\r\n{\\an1}Voil\u00e0 le r\u00e9sultat apr\u00e8s 20 min.\r\n\r\n00:13:24:22  00:13:31:11\r\n{\\an1}Outre le go\u00fbt fum\u00e9 et le fait\r\nqu'ils cuisent en m\u00eame temps,..\r\n\r\n00:13:31:15  00:13:38:04\r\n{\\an1}..l'avantage est que l'\u00e9pluchage\r\nest tr\u00e8s facile apr\u00e8s.\r\n\r\n00:13:38:09  00:13:42:09\r\n   -Les patates, 15 min \u00e0 la vapeur ?\r\n      -Voil\u00e0.\r\n\r\n00:13:42:13  00:13:44:02\r\n                    -Je les coupe..\r\n\r\n00:13:44:07  00:13:45:11\r\n              ..en quatre ?\r\n\r\n00:13:45:16  00:13:47:14\r\n{\\an1}-Faites la taille..\r\n\r\n00:13:47:19  00:13:50:02\r\n    ..d'une bouch\u00e9e.\r\n\r\n00:13:50:07  00:13:53:09\r\n{\\an1}-Je les \u00e9pluche avant ou apr\u00e8s ?\r\n\r\n00:13:53:13  00:13:57:01\r\n{\\an1}-On n'\u00e9pluche jamais\r\nla patate nouvelle.\r\n\r\n00:13:57:06  00:14:00:15\r\n     C'est fin,\r\ntout est l\u00e0-dedans !\r\n\r\n00:14:01:15  00:14:04:11\r\n   -Je vais rejoindre mon invit\u00e9..\r\n\r\n00:14:04:15  00:14:09:03\r\n       ..qui m'attend \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\n          du mus\u00e9e Alexis Forel.\r\n\r\n00:14:10:10  00:14:13:18\r\n          Cette maison\r\n    du 16\u00e8me si\u00e8cle abrite..\r\n\r\n00:14:13:23  00:14:18:16\r\n   ..une collection permanente\r\n         de 150 poup\u00e9es.\r\n\r\n00:14:18:21  00:14:22:12\r\nDes ic\u00f4nes russes y sont expos\u00e9es..\r\n\r\n00:14:22:17  00:14:24:03\r\n         ..actuellement.\r\n\r\n00:14:24:08  00:14:28:01\r\n       Un d\u00e9cor \u00e9tonnant\r\n    pour parler de poisson !\r\n\r\n00:14:28:06  00:14:30:00\r\n              H.Khamis, vous \u00eates..\r\n\r\n00:14:30:05  00:14:33:10\r\n                   ..responsable\r\n              des tests comparatifs..\r\n\r\n00:14:33:14  00:14:38:11\r\n           ..de la F\u00e9d\u00e9ration romande\r\n               des consommateurs.\r\n\r\n00:14:38:16  00:14:42:03\r\n              Vous avez enqu\u00eat\u00e9 \r\n              sur les poissons..\r\n\r\n00:14:42:08  00:14:45:06\r\n..de mer des grandes surfaces.\r\n\r\n00:14:45:11  00:14:46:15\r\n      Peut-on..\r\n\r\n00:14:46:20  00:14:49:11\r\n           ..se fier \u00e0 l'\u00e9tiquetage ?\r\n\r\n00:14:49:16  00:14:51:00\r\n -Pas toujours.\r\n\r\n00:14:51:05  00:14:53:10\r\n{\\an1}6 pr\u00e9l\u00e8vements sur 20..\r\n\r\n00:14:53:14  00:14:57:10\r\n{\\an1}..correspondaient pas \u00e0 l'\u00e9tiquetage.\r\n\r\n00:14:57:14  00:15:02:03\r\n         -Des probl\u00e8mes de traduction\r\n                       sont survenus.\r\n\r\n00:15:02:08  00:15:05:02\r\n{\\an1}-Parfois,\r\nle nom \u00e9tait correct..\r\n\r\n00:15:05:07  00:15:09:17\r\n    ..en allemand\r\nmais inexact en fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:15:09:22  00:15:12:12\r\n{\\an1}On a trouv\u00e9 des probl\u00e8mes..\r\n\r\n00:15:12:17  00:15:18:09\r\n{\\an1}..chez Aldi, Aligros,\r\nManor, Coop, Casino ou Globus.\r\n\r\n00:15:18:13  00:15:20:18\r\n       -Comment ont r\u00e9agi..\r\n\r\n00:15:20:23  00:15:25:12\r\n                  ..ces distributeurs\r\n       quand vous les avez inform\u00e9s ?\r\n\r\n00:15:25:17  00:15:29:06\r\n    -On les a inform\u00e9s \r\n   avant la publication.\r\n\r\n00:15:29:11  00:15:33:21\r\n    La plupart a parl\u00e9\r\n  d'erreurs d'\u00e9tiquetage.\r\n\r\n00:15:34:02  00:15:36:14\r\n{\\an1}Ils promettent d'y rem\u00e9dier.\r\n\r\n00:15:36:19  00:15:39:23\r\n                   -Vous v\u00e9rifierez ?\r\n   -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:15:40:04  00:15:43:17\r\n                  -Pour un amateur\r\n               comme moi, c'est dur..\r\n\r\n00:15:43:22  00:15:47:07\r\n..de distinguer un filet d'un autre.\r\n\r\n00:15:47:11  00:15:50:06\r\n       Le prix peut-il nous alerter ?\r\n\r\n00:15:50:11  00:15:51:15\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:15:51:20  00:15:59:00\r\n  Si vous trouvez du filet de sole\r\n\u00e0 50 frs le kilo, il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n00:15:59:05  00:16:01:16\r\n{\\an1}La sole co\u00fbte 100 frs/kg.\r\n\r\n00:16:01:21  00:16:05:14\r\n{\\an1}Si le poisson est cher\r\net qu'il est brad\u00e9..\r\n\r\n00:16:05:19  00:16:10:11\r\n..en magasin, il faut \u00eatre m\u00e9fiant.\r\n\r\n00:16:10:15  00:16:15:09\r\n{\\an1}Le saint-pierre de chez Globus\r\n\u00e9tait vendu 124 frs/kg.\r\n\r\n00:16:15:13  00:16:17:16\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s cher.\r\n\r\n00:16:17:21  00:16:20:22\r\n{\\an1}Et ce n'\u00e9tait pas\r\ndu saint-pierre !\r\n\r\n00:16:21:03  00:16:23:09\r\n                -Les analyses adn,..\r\n\r\n00:16:23:13  00:16:27:20\r\n                ..c'est le seul moyen\r\n         de d\u00e9tecter la supercherie ?\r\n\r\n00:16:28:01  00:16:30:13\r\n{\\an1}-Il faut faire des analyses.\r\n\r\n00:16:30:18  00:16:34:08\r\n      On peut sentir\r\n  la diff\u00e9rence au go\u00fbt.\r\n\r\n00:16:34:12  00:16:38:16\r\nMais nous, on est pass\u00e9\r\npar les analyses adn.\r\n\r\n00:16:38:21  00:16:44:02\r\n                 -On p\u00eache \u00e9norm\u00e9ment\r\n     de poissons de mer chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:16:44:07  00:16:46:10\r\n              82 millions de tonnes !\r\n\r\n00:16:46:14  00:16:48:11\r\n                    On est en train..\r\n\r\n00:16:48:16  00:16:51:11\r\n                       ..de vider\r\n                les mers, les oc\u00e9ans.\r\n\r\n00:16:51:16  00:16:54:11\r\n                            Que faire\r\n                  si on veut manger..\r\n\r\n00:16:54:15  00:16:56:18\r\n                ..du poisson de mer ?\r\n\r\n00:16:56:23  00:16:59:05\r\n{\\an1}-Favoriser le label MSC.\r\n\r\n00:16:59:10  00:17:01:10\r\n{\\an1}Ce label tient compte..\r\n\r\n00:17:01:14  00:17:04:19\r\n       ..de la probl\u00e9matique\r\n          de la surp\u00eache.\r\n\r\n00:17:05:00  00:17:09:04\r\n        Certains poissons\r\n  ne sont pas en danger partout.\r\n\r\n00:17:09:09  00:17:13:11\r\n{\\an1}Il y a des p\u00e9riodes \r\npropices \u00e0 la p\u00eache.\r\n\r\n00:17:13:15  00:17:16:04\r\n{\\an1}MSC prend en compte tout \u00e7a.\r\n\r\n00:17:16:09  00:17:22:02\r\n{\\an1}C'est un des meilleurs moyens\r\nde choisir son poisson.\r\n\r\n00:17:22:07  00:17:26:00\r\n  Mais le logo\r\nn'est pas toujours affich\u00e9.\r\n\r\n00:17:26:05  00:17:30:11\r\n                 -On peut donc\r\n           se r\u00e9f\u00e9rer au site du WWF.\r\n\r\n00:17:30:15  00:17:32:12\r\n                    Ou alors manger..\r\n\r\n00:17:32:17  00:17:37:01\r\n                ..notre poisson\r\n             de lac ou de rivi\u00e8re ?\r\n\r\n00:17:37:06  00:17:41:06\r\n{\\an1}-Oui, la p\u00eache est\r\nbien plus durable en Suisse.\r\n\r\n00:17:41:11  00:17:44:10\r\n   Mais si on mange tous du poisson..\r\n\r\n00:17:44:14  00:17:49:15\r\n{\\an1}..du lac 2 fois par semaine,\r\nil va y avoir un probl\u00e8me.\r\n\r\n00:17:49:20  00:17:52:00\r\n{\\an1}Il faut consommer local.\r\n\r\n00:17:52:05  00:17:55:08\r\n{\\an1}Mais en quantit\u00e9 raisonnable.\r\n\r\n00:17:55:12  00:17:58:04\r\n        -Merci pour ces explications.\r\n\r\n00:17:58:09  00:18:02:07\r\n                     On va revenir\r\n      \u00e0 la salade de pommes de terre.\r\n\r\n00:18:02:11  00:18:07:19\r\n      Annick Jeanmairet et Luc Mariot\r\n         sont toujours aux fourneaux.\r\n\r\n00:18:08:00  00:18:12:22\r\n             Les tartines de poivron\r\n              semblent d\u00e9j\u00e0 pr\u00eates.\r\n\r\n00:18:14:22  00:18:17:15\r\n{\\an1}-Bravo pour ces bouch\u00e9es !\r\n\r\n00:18:17:20  00:18:20:15\r\n   -J'ai coup\u00e9 les patates en 4.\r\n\r\n00:18:20:20  00:18:24:09\r\n{\\an1}-J'ai fait mes lani\u00e8res de poivron.\r\n\r\n00:18:24:13  00:18:26:14\r\n{\\an1}Je les ai \u00e9p\u00e9pin\u00e9s.\r\n\r\n00:18:26:19  00:18:30:05\r\n{\\an1}Un poivron pour quatre personnes.\r\n\r\n00:18:30:10  00:18:34:19\r\n   J'ajoute 10 olives noires\r\n     que j'ai d\u00e9noyaut\u00e9es.\r\n\r\n00:18:35:00  00:18:38:20\r\n{\\an1}Je les ai coup\u00e9es\r\ngrossi\u00e8rement en lamelles.\r\n\r\n00:18:39:01  00:18:40:14\r\n{\\an1}-Quelle couleur !\r\n\r\n00:18:40:19  00:18:43:00\r\n                C'est tr\u00e8s joli !\r\n\r\n00:18:43:05  00:18:44:19\r\n         -Oui, c'est joli.\r\n\r\n00:18:45:00  00:18:49:00\r\n            -C'est le citron confit ?\r\n-Oui, en lani\u00e8res.\r\n\r\n00:18:49:05  00:18:53:09\r\n{\\an1}Le citron confit\r\nest confit au sel.\r\n\r\n00:18:53:13  00:18:57:20\r\n    -Je rajoute juste un peu de sel.\r\n             -Oui, sinon..\r\n\r\n00:18:58:01  00:18:59:15\r\n{\\an1}..la salade..\r\n\r\n00:18:59:20  00:19:01:13\r\n{\\an1}..sera immangeable.\r\n\r\n00:19:01:18  00:19:03:07\r\n{\\an1}-Ca suffit ?\r\n\r\n00:19:03:11  00:19:05:00\r\n{\\an1}-Allez-y, voil\u00e0 !\r\n\r\n00:19:05:05  00:19:07:18\r\n{\\an1}Au niveau du poivre,..\r\n\r\n00:19:07:23  00:19:10:12\r\n             ..on y va g\u00e9n\u00e9reusement.\r\n\r\n00:19:10:17  00:19:12:12\r\n{\\an1}Pour assaisonner,..\r\n\r\n00:19:12:17  00:19:18:21\r\n    ..vous allez rajouter encore\r\nune touche tonique de jus de citron.\r\n\r\n00:19:19:02  00:19:21:22\r\n{\\an1}On fait aussi la vinaigrette.\r\n\r\n00:19:22:03  00:19:26:11\r\n{\\an1}On met 4 cuill\u00e8res \u00e0 soupe\r\nd'huile d'olives.\r\n\r\n00:19:26:16  00:19:28:06\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:19:28:11  00:19:30:06\r\n{\\an1}-Je me r\u00e9jouis..\r\n\r\n00:19:30:11  00:19:34:08\r\n ..de touiller \u00e7a avec les mains.\r\n\r\n00:19:34:12  00:19:39:07\r\n{\\an1}Mais avant, n'oublions pas\r\nd'ajouter la coriandre.\r\n\r\n00:19:39:11  00:19:42:12\r\n{\\an1}On peut arracher directement..\r\n\r\n00:19:42:17  00:19:45:01\r\n{\\an1}..du bouquet, comme \u00e7a.\r\n\r\n00:19:45:06  00:19:47:13\r\n{\\an1}-N'en mettez pas partout !\r\n\r\n00:19:47:18  00:19:49:19\r\n{\\an1}M\u00e9langez la salade !\r\n\r\n00:19:50:00  00:19:52:20\r\n    Ces 2 recettes de bruschette..\r\n\r\n00:19:53:01  00:19:57:06\r\n     ..et de salade de patates\r\n       fa\u00e7on Enrico Macias..\r\n\r\n00:19:57:11  00:20:00:01\r\n               ..seront disponibles..\r\n\r\n00:20:00:06  00:20:02:13\r\n    ..sur notre site Internet.\r\n\r\n00:20:02:18  00:20:05:11\r\n   Les bruschette et la salade,..\r\n\r\n00:20:05:16  00:20:08:17\r\n ..\u00e7a co\u00fbte 4 francs par personne.\r\n\r\n00:20:08:22  00:20:13:17\r\n    Avec des produits locaux\r\n et de saison, c'est pas cher !\r\n\r\n00:20:13:22  00:20:16:11\r\n      Buvons quelque chose !\r\n -Oui !\r\n\r\n00:20:16:16  00:20:17:21\r\n   Je me r\u00e9jouis.\r\n\r\n00:20:18:02  00:20:20:23\r\n                     -Avec du vin,\r\n                  c'est encore mieux.\r\n\r\n00:20:21:04  00:20:24:11\r\n                  Voici R.Cruchon,\r\n                vigneron \u00e0 Echichens.\r\n\r\n00:20:24:16  00:20:28:22\r\n          Quel vin nous proposez-vous\r\n                avec ce menu ?\r\n\r\n00:20:29:03  00:20:34:07\r\n          -Il faut dire que la salade\r\n       d'Annick n'est pas un cadeau !\r\n\r\n00:20:34:11  00:20:35:19\r\n              Rires\r\n\r\n00:20:36:00  00:20:37:14\r\n                    -Je l'avais dit !\r\n\r\n00:20:37:19  00:20:41:01\r\n-On a le c\u00f4t\u00e9 farineux de la patate..\r\n\r\n00:20:41:06  00:20:43:11\r\n            ..et l'acidit\u00e9 du citron.\r\n\r\n00:20:43:15  00:20:46:07\r\n           Sans compter la coriandre.\r\n\r\n00:20:46:11  00:20:48:12\r\n              Il nous faut un vin..\r\n\r\n00:20:48:17  00:20:50:17\r\n                  ..qui soit acide..\r\n\r\n00:20:50:22  00:20:54:00\r\n           ..pour balancer le citron.\r\n\r\n00:20:54:05  00:20:56:18\r\n       Et qui ait des ar\u00f4mes forts..\r\n\r\n00:20:56:23  00:21:01:15\r\n              ..pour essayer\r\n      de domestiquer cette coriandre.\r\n\r\n00:21:01:20  00:21:06:18\r\n               Le sauvignon blanc est\r\n              un c\u00e9page aromatique,..\r\n\r\n00:21:06:23  00:21:09:18\r\n         ..avec une acidit\u00e9 mordante.\r\n\r\n00:21:09:23  00:21:12:03\r\n                Il devrait convenir.\r\n\r\n00:21:12:08  00:21:14:19\r\n{\\an1}-Un autre vin irait..\r\n\r\n00:21:15:00  00:21:17:02\r\n{\\an1}..avec les bruschette ?\r\n\r\n00:21:17:07  00:21:20:23\r\n{\\an1}-Vous n'allez pas aimer\r\nmes bruschette.\r\n\r\n00:21:21:04  00:21:23:14\r\n{\\an1}Je les ai vigoureusement..\r\n\r\n00:21:23:19  00:21:26:01\r\n{\\an1}..frott\u00e9es avec de l'ail.\r\n\r\n00:21:26:06  00:21:29:13\r\n                  -Elle ne vous a pas\r\n                   facilit\u00e9 la t\u00e2che.\r\n\r\n00:21:29:18  00:21:34:02\r\n   -L'ail est l'\u00e9l\u00e9ment perturbateur.\r\n\r\n00:21:34:07  00:21:36:13\r\n               Mais on a la douceur..\r\n\r\n00:21:36:18  00:21:38:10\r\n                       ..du poivron.\r\n\r\n00:21:38:14  00:21:41:06\r\n        Elle appelle un vin sensuel..\r\n\r\n00:21:41:11  00:21:43:15\r\n               ..qui a de la rondeur.\r\n\r\n00:21:43:20  00:21:46:20\r\n   Un fruit g\u00e9n\u00e9reux, de la rondeur..\r\n\r\n00:21:47:01  00:21:48:22\r\n                ..et de la souplesse.\r\n\r\n00:21:49:03  00:21:50:13\r\n                     -Vous proposez ?\r\n\r\n00:21:50:18  00:21:52:05\r\n{\\an1}-Un Pinot noir !\r\n\r\n00:21:52:10  00:21:53:14\r\n                     -Exactement.\r\n\r\n00:21:53:19  00:21:55:17\r\n                       -Bravo, Luc !\r\n\r\n00:21:55:22  00:21:57:20\r\n            -A Morges, on a..\r\n\r\n00:21:58:01  00:22:01:11\r\n ..un Pinot noir local: le Servagnin.\r\n\r\n00:22:01:16  00:22:04:23\r\n              Il a \u00e9t\u00e9 introduit ici\r\n                 il y a 600 ans.\r\n\r\n00:22:05:04  00:22:06:17\r\n                        Au Moyen Age.\r\n\r\n00:22:06:22  00:22:09:13\r\n             Il a ce fruit croquant..\r\n\r\n00:22:09:18  00:22:13:19\r\n             ..qui devrait se marier\r\n                avec le poivron.\r\n\r\n00:22:14:00  00:22:15:20\r\n              La texture de bouche..\r\n\r\n00:22:16:01  00:22:21:11\r\n    ..avec peu de tanin devrait aller\r\n       avec la texture du poivron.\r\n\r\n00:22:21:16  00:22:23:02\r\n                            -G\u00e9nial !\r\n\r\n00:22:23:07  00:22:25:03\r\n                      Je me r\u00e9jouis..\r\n\r\n00:22:25:08  00:22:27:01\r\n                     ..de go\u00fbter \u00e7a.\r\n\r\n00:22:27:06  00:22:29:19\r\n          Je vous donne rendez-vous..\r\n\r\n00:22:30:00  00:22:36:10\r\n..mardi prochain sur un autre march\u00e9\r\n    tr\u00e8s diff\u00e9rent de celui-ci.\r\n\r\n00:22:36:14  00:22:39:09\r\n      On sera sur le march\u00e9 de Vevey.\r\n\r\n00:22:39:13  00:22:43:16\r\n            Au menu:\r\nla recette d'Annick et un test..\r\n\r\n00:22:43:21  00:22:46:01\r\n      ..de v\u00e9los pliables.\r\n\r\n00:22:46:06  00:22:51:11\r\nOn porte ces v\u00e9los sous le bras,\r\n   on les prend dans le bus.\r\n\r\n00:22:51:15  00:22:54:07\r\n    On en a fait tester une s\u00e9rie.\r\n\r\n00:22:54:11  00:22:57:04\r\n Deux passionn\u00e9s d\u00e9montreront..\r\n\r\n00:22:57:09  00:23:01:17\r\n       ..qu'on transporte\r\n plein de choses avec ces v\u00e9los.\r\n\r\n00:23:01:22  00:23:03:20\r\n            A mardi prochain !\r\n\r\n00:23:04:01  00:23:07:01\r\n        D'ici l\u00e0, portez-vous bien !\r\n\r\n00:23:07:06  00:23:08:16\r\n                       Sant\u00e9 !\r\n\r\n00:23:08:21  00:23:11:20\r\n          Tout le monde\r\n             -Sant\u00e9 !\r\n\r\n00:23:12:01  00:23:18:22\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZF000824\r\nDate de transcription : 27-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:15) [89%] : \r\nTrois pas du lac, la caravane d'A bon entendeur s'est pos\u00e9 comme une coccinelle au milieu du march\u00e9 de Morges vous croyez acheter un filet de Saint-Pierre, attention c'est peut-\u00eatre faux, une salade de pommes de terre, fa\u00e7on Annick Jeanmairet c'est la recette du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:37 > 0:01:22) [88%] : \r\nBonjour bonsoir notre p\u00e9riple sur la route des march\u00e9s, le Suisse romande se poursuit aujourd'hui 4\u00e8me \u00e9tape, c'est le march\u00e9 de Morges qui accueille notre caravane cuisine vous connaissez maintenant notre philosophie mangeons local de saisons et pas cher, il n'y aura pas de poisson aujourd'hui au menu d'A bon entendeur mais nous en parlerons abondamment des poissons, des poissons de mer, en particulier pour vous \u00e9viter qu'une ar\u00eate vous reste en travers de la gorge quand vous d\u00e9couvrirez peut-\u00eatre que le film n'est que vous avez achet\u00e9 n'est pas celui que vous croyez que ce soit en Suisse romande, ou en Suisse al\u00e9manique les erreurs d'\u00e9tiquetage, pas toujours \u00e0 volontaires sont l\u00e9gion dans les grandes surfaces enqu\u00eate interview mais je vous propose d'abord de d\u00e9couvrir ce tr\u00e8s joli march\u00e9 de Morges donc voici la carte d'identit\u00e9 sign\u00e9 Luc Mariot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:24 > 0:01:50) [89%] : \r\nOn l'appelle Morges la coquette et son march\u00e9 l'huissier \u00e0 ravir, il s'\u00e9tire paresseusement le long de la charmante grand- rue pi\u00e9tonne, tous les mercredis, de 8 heures \u00e0 12 heures et les samedi de 8 heures \u00e0 13 heures une cinquantaine de ce temps des fruits et l\u00e9gumes de la r\u00e9gion de boucher charcutier et puis comme on est ouvert sur le monde \u00e0 Morges, instant de sp\u00e9cialit\u00e9s valaisannes un Fribourgeois de de produits italiens et plein d'autres choses, les cosm\u00e9tiques aux bijoux et m\u00eame quelques stands au march\u00e9 aux puces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:52 > 0:02:11) [84%] : \r\nL'un des bouchers l'urbain hygi\u00e8ne Armand Roch est un artisan charcutier, tr\u00e8s connu dans la r\u00e9gion, il propose des sp\u00e9cialit\u00e9s typiquement vaudoise quant \u00e0 J\u00e9r\u00f4me Alain Le Boucher d'\u00e9clat Niang, c'est le plus grand producteur Vaudois Degremont sur le march\u00e9, il vend presque uniquement de la viande et de la charcuterie de sa propre production, avec une pr\u00e9dilection pour la volaille et le lapin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:13 > 0:02:21) [86%] : \r\nPour les amateurs, notons aussi que le bar \u00e0 vin, le hiatus test\u00e9s par ABE l'ann\u00e9e derni\u00e8re et class\u00e9 bon se trouve lui aussi sur la Grand rue il y a pas de mal \u00e0 se faire du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:25 > 0:02:38) [88%] : \r\nEt faisons-nous plaisir aujourd'hui avec au menu, qui comprend des pommes de terre, de la coriandre avec une petite touche exotique et les poivrons confits pour les tartines Annick Luc sont partis t\u00f4t ce matin, faire les courses puisque tout sera cuisin\u00e9 avec les produits du march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:44 > 0:03:13) [78%] : \r\nAlors Annick aujourd'hui au canton de Vaud est c'est formidable consultez cochonnailles un petit saucisson, regardez \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'intrigue gardez moi celui-l\u00e0 guerre des poules, voil\u00e0 ce qu'on pourrait faire, mais alors \u00e7a, c'est quoi, \u00e7a p\u00e8se \u00e0 vue de nez un kilo 700 c'est un bout de fort c'est c'est une sp\u00e9cialit\u00e9 en dire une V\u00e9nus de la fertilit\u00e9, vous trouvez pas ah oui, on le fait, c'est impressionnant, la chaleur, donc vous \u00eates gentil mais l'affaire font moins 30 degr\u00e9s, on en revient dans 6 mois, pour vous, d'accord, d'accord, j'ai compris, on va s'fermer la \u00e0 la f\u00eate, \u00e7a v\u00e9g\u00e9tarien pommes-de-terre comme de terre terre bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:03:18 > 0:03:21) [86%] : \r\nPatates c'est bien joli annexe l'id\u00e9e mais \u00e7a ne veut pas traiter, c'est vraiment la saison ne l'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:21 > 0:03:28) [76%] : \r\nDonc pour vous, on \u00e9tait \u00e0 la patate nouvelle qui me semble, on va demander au Monsieur peut-\u00eatre bonjour, c'est le la saison de la patate nouvelle l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:28 > 0:03:41) [88%] : \r\nC'est \u00e7a, \u00e7a vient de commencer, les pommes de terre nouvelles, tu vois, mais c'est quoi une patate nouvelle, c'est une vari\u00e9t\u00e9 ou c'est que les jeunes, c'est les vari\u00e9t\u00e9s de pommes de terre, c'est les toutes premi\u00e8res au printemps et puis qu'on a en vente \u00e0 partir du mois de juin et jusqu'au mois de septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:41 > 0:03:55) [77%] : \r\nJe crois que c'est impensable de saison, on va en prendre un demi kilo parce que c'\u00e9tait pour moi ce ballon \u00e0 Simpson et c'est c'est il y a des vari\u00e9t\u00e9s farineuse ferme \u00e7a c'est quoi sont plut\u00f4t ferme ah ben c'est parfait pour la salade et ce ce quelle vari\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:55 > 0:04:10) [83%] : \r\nAlors c'est des Agatha Agapin incurable Khoury-Ghata c'est son alors qu'il y a plus d'saisons pour la patate, au fond, aujourd'hui toute l'ann\u00e9e, il y en a toute l'ann\u00e9e mais des nouvelles, c'est simplement pendant l'\u00e9t\u00e9, le reste de l'ann\u00e9e, on a les pommes de terre de garde farineuse ou ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:10 > 0:04:15) [78%] : \r\nAlors aussi prendre un citron bio bien s\u00fbr et puis une t\u00eate d'un nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:15 > 0:04:25) [82%] : \r\nMerveilleux voil\u00e0 c'est s\u00fbr, alors si vous fait 5 francs si vous plaire, voil\u00e0 merci journ\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:28 > 0:04:30) [78%] : \r\nC'\u00e9tait, oh oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:31 > 0:04:36) [87%] : \r\nPour Annick moi salade de patates bien mais la touche estivale c'est quoi dans la salade de patates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:36 > 0:05:03) [80%] : \r\nAh bah \u00e7a bien, je vous la femme du peu, comment dire, c'est beaucoup, ne va pas dire c'est la salade, Enrico Macias, ah oui c'est pas mal, on peut dire \u00e7a ils oeil dedans, en plus des patates, oui on va \u00e9mettre du poivron rouge, convoi conf\u00e8re d'accord c'est pas sp\u00e9cialement moi que \u00e7a c'est pas font l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a ne devient imprimer un d\u00e9bat plus avec Messi se rencontrer, c'est marrant \u00e7a, vous avez trouv\u00e9 \u00e7a sur le march\u00e9 absolument les olives d'accord et la coriandre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:03 > 0:05:22) [89%] : \r\nMagnifique, un bouquet de coriandre, alors on va vite rappel\u00e9 les ingr\u00e9dients, donc nous avons 500 grammes de pommes de terre, nous avons un poivron rouge, nous avons des citrons confits, nous avons des olives noires, un beau bouquet de coriandre, du sel et poivre du moulin, et puis \u00e9videmment Annick de l'huile d'olive que fatalement vous avez achet\u00e9 une t\u00eate d'ail c'est pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:22 > 0:05:37) [83%] : \r\nBah, \u00e9coutez, parce qu'on va faire en surprise du chef des petites Bruce au poivron confit et \u00e7a, \u00e7a nous servira frotter \u00e7a va frotter le pain avec la t\u00eate, d'aller faire na\u00eetre cette parfum, on commence par quoi, les patates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:37 > 0:05:41) [89%] : \r\nBon, on va faire, \u00e7a commence \u00e0 les prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:42 > 0:06:21) [91%] : \r\nL'\u00e9l\u00e9ment qui a le plus progress\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, ce ne sont pas les patates c'est le poisson, selon les derniers chiffres disponibles chaque Suisse mange en moyenne par ann\u00e9e 8,5 kilos de poisson essentiellement en filets et des crustac\u00e9s le 95 pourcent est import\u00e9, si vous achetez un poisson entier il y a des chances que vous puissiez l'identifier en filets, c'est nettement plus difficile, c'est en faisant faire des analyses du code g\u00e9n\u00e9tique de toute une s\u00e9rie de poissons de mer que nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques se sont aper\u00e7us que les noms affich\u00e9s sont souvent faux, vous allez d\u00e9couvrir leur reportage et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que la Suisse romande, la situation est exactement la m\u00eame reportage adapt\u00e9 par Val\u00e9ry Turcey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:21 > 0:06:22) [87%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:25 > 0:06:55) [90%] : \r\nHors de Den Helder aux Pays-Bas, ce chalutier vient de rentrer sur le quai, un homme attend impatiemment de v\u00e9rifier si la p\u00eache a \u00e9t\u00e9 miraculeuse, l'eau, de beaux et directeur d'\u00c9co- fiche premi\u00e8res entreprises \u00e0 p\u00eacher le carrelet selon les r\u00e8gles strictes de l'\u00e9colabel MSC p\u00eache durable, un Label qui interdit notamment la p\u00eache de d\u00e9cembre \u00e0 avril en p\u00e9riode de frais et cette p\u00eache responsable a des effets bien visible dans les zones o\u00f9 elle est pratiqu\u00e9e, les populations de poissons se reconstitue petite \u00e0 peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:59 > 0:07:08) [85%] : \r\nEst, moi, \u00e7a fait rigoler d'autres prise a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bonne, cette semaine, on a fait environ 30 tonnes de poissons en 3 jours la saison vient de commencer, alors c'est tr\u00e8s prometteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:10 > 0:07:34) [87%] : \r\nLe poisson est ensuite achemin\u00e9e dans une autre ville pour \u00eatre appr\u00eat\u00e9es et conditionner avant d'atterrir dans nos assiettes, les \u00e9cart sont tri\u00e9s en fonction de leur qualit\u00e9 de leur poids, puis d\u00e9coup\u00e9es en filets en Suisse et Kofi je fournis notamment Coop et Migros nombre de poissons se ressemblent et portent des noms tr\u00e8s proche mais attention plis et plie grise n'ont rien \u00e0 voir, et l'aliment de sol n'est pas la sole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:37 > 0:07:52) [86%] : \r\nC'est un moment exaltant, bien s\u00fbr, il y a toujours des confusions possibles alors pour \u00e9viter cela, on note sur nos \u00e9tiquettes en plus du Label le nom latin du poisson en Net pour le carrelet c'est pleure on plate et \u00e7a pour le remake planter \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:53 > 0:08:41) [92%] : \r\nLes grandes surfaces ont-elles la m\u00eame rigueur, note-t-elle correctement le nom des poissons, bref, est-on s\u00fbr qu'en achetant un filet de Saint-Pierre, on ne mange pas en r\u00e9alit\u00e9 du carrelet, nos coll\u00e8gues de Kassensturz ont voulu en avoir le coeur Net, ils ont achet\u00e9 des filets de diff\u00e9rents poissons blancs aux 4 coins de la Suisse, leur Chair est identique : le risque de confusion et donc \u00e9lever nos confr\u00e8res ont confi\u00e9 ses filets au laboratoire cantonal de Neuch\u00e2tel pour v\u00e9rifier s'il s'agit bien du poisson annonc\u00e9 le labo \u00e0 utiliser des m\u00e9thodes dignes d'un roman policier, un \u00e9chantillon de chaque filet a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9 afin d'en analyser l'ADN cette empreinte g\u00e9n\u00e9tique a permis d'identifier clairement chaque esp\u00e8ce de poisson et les surprises n'ont pas manqu\u00e9 pr\u00e8s d'un tiers des poissons analys\u00e9s ne correspond pas \u00e0 ce qui \u00e9tait affich\u00e9 dans les lieux de vente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:43 > 0:09:00) [86%] : \r\nJ'imagine que le le magasin ne pr\u00eate pas suffisamment attention \u00e0 ces d\u00e9nominations poisson parce que le consommateur ne conna\u00eet pas non plus ces d\u00e9nominations nominations, il fait confiance au magasin et le le magasin pense que si mes c'est pas as fait \u00e7a, c'est pas trop grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:01 > 0:09:12) [85%] : \r\nAinsi chez Manor Baden euross par Z\u00fcrich Jelmoli Z\u00fcrich et Migros M. Park, ce qui \u00e9tait annonc\u00e9 comme de la plie grise s'est av\u00e9r\u00e9 \u00eatre en fait de l'aliment de sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:16 > 0:09:33) [78%] : \r\nSa bo\u00eete et je tends Anne Havas l'expansive probablement qu'il y a eu confusion parce que je de poisson se ressemblent \u00e9norm\u00e9ment perdent pas \u00e9touffer je mets normalement leurs noms sont \u00e9crits correctement RPR enti\u00e8rement coop\u00e9r\u00e9 ailleurs l'aliment de sol est nettement plus cher que la pluie grise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:37 > 0:09:55) [79%] : \r\nM\u00eame discours chez Manor euross par Jelmoli quant au filet de flet vendus chez Inter fiche \u00e0 2 villes, il s'agissait en r\u00e9alit\u00e9 de carrelet selon inter- fiche les clients ne connaissent pas bien le nom, c'est pourquoi ils le vendent sous l'appellation flet le go\u00fbt des de poissons seraient par ailleurs similaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:58 > 0:10:05) [90%] : \r\nCe n'est pas l'avis de notre n\u00e9gociants hollandais certes le flet ici \u00e0 droite et le carrelet \u00e0 gauche se ressemblent mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:06 > 0:10:12) [84%] : \r\n\u00e7a, au fond, l\u00e0 ce sont des poissons compl\u00e8tement diff\u00e9rent, quand il fait, et au niveau du go\u00fbt, ils n'ont rien \u00e0 voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:15 > 0:10:49) [89%] : \r\nCes esp\u00e8ces ne sont surtout pas toutes menac\u00e9es de la m\u00eame fa\u00e7on le VVF a mis en ligne un guide d'achat des poissons, histoire de s'y retrouver ainsi acheter du flet jug\u00e9 acceptable l'esp\u00e8ce n'est pas menac\u00e9e par la surp\u00eache, en revanche, les consommateurs devraient \u00e9viter le carrelet, sauf s'ils portent l'\u00e9colabel MSC p\u00eache durable quant \u00e0 l'aliment de sol souvent confondus, on l'a vu avec l'Appli grise, sa consommation est jug\u00e9 acceptable, alors que la pluie grise tr\u00e8s vuln\u00e9rable \u00e0 la surp\u00eache et des conseillers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:50 > 0:10:56) [95%] : \r\nPour le VVF ses erreurs ou approximations au niveau des \u00e9tiquettes pose donc un r\u00e9el probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:57 > 0:11:07) [79%] : \r\nCette manne sonnante consommateurs partent du principe que le nom du poisson qu'on le vivant et correct, ne s'en \u00e9tait du coup avec ses erreurs, il ne peut jamais \u00eatre s\u00fbr que ce qu'il a achet\u00e9, h\u00e9 bien ce qu'ils voulaient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:07 > 0:11:28) [82%] : \r\nThomas Kraft, en effet, derni\u00e8re surprise si vous pensiez d\u00e9guster du Saint Pierre poisson appr\u00e9ci\u00e9 pour sa Chair d\u00e9licate en l'achetant chez riche fiche Jelmoli et Globus, sachez que c'est un poisson non identifi\u00e9, lointain cousin du Saint Pierre qui auraient atterri dans votre assiette appellation non conforme pour 3 de nos 4 filets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:30 > 0:11:39) [83%] : \r\nSeule la Copa identifier correctement de Saint-Pierre, les autres enseignes pr\u00e9cise qu'elles vont v\u00e9rifier aupr\u00e8s de leurs fournisseurs, quelle est l'esp\u00e8ce exacte de ce poisson myst\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:42 > 0:12:04) [90%] : \r\nDes \u00e9tiquettes non conformes des loups de mer qui n'en sont pas les enqu\u00eateurs de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs sont arriv\u00e9s au m\u00eame r\u00e9sultat, ou presque en Suisse romande, c'est ce que nous expliquera \u00e0 mon invit\u00e9e dans quelques minutes, mais comme la recette avance, nous allons voir o\u00f9 en sont nos artistes de la gastronomie en caravane dans leurs travaux d'Hercule, voyons on isole harass\u00e9 cram\u00e9 vous poivron Annick c'est normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:04 > 0:12:37) [82%] : \r\nAbou El dire un point, c'est comme \u00e7a qu'il faut qu'il qu'il soit pour qu'il soit bon apparemment absolument c'est noir, mieux c'est, je vous laisse agir le Reichstag, comment vous avez fait pour l'\u00e9cran, mais comme \u00e7a, en fait, alors Jos\u00e9 coup\u00e9e en 2, Jos\u00e9, mais sur une plaque de four recouverte de papier sulfuris\u00e9 et j'ai gliss\u00e9 dans un four sous le gril du four, donc au plus pr\u00e8s de la de la source de chaleur et au bout de 20 minutes environ, \u00e7a donne \u00e7a : alors l'Avantage, outre le petit go\u00fbt fum\u00e9, et puis le fait que \u00e7a v\u00e9cu en m\u00eame temps cette regardez vous avez enlev\u00e9 la peau quand m\u00eame, c'est de montage d'un \u00e9pluchage apr\u00e8s c'est hyper facile c'est comme le sparadrap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:37 > 0:12:52) [79%] : \r\nD'accord, aller par exemple vous patates ou alors c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait 15 minutes \u00e0 la vapeur, avec \u00e7a, c'est juste, alors je vais couper \u00e7a, donc, et question fatidique : les coupe en cas face au pouvoir, la taille d'une bouch\u00e9e, donc selon la taille de la patate, comme \u00e7a, puis les \u00e9pluche avant apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:52 > 0:13:00) [87%] : \r\nAlors s'il vous pla\u00eet, la patate nouvelle jamais toucher la peau de la patate nouvelle parce que c'est tellement enfin toute l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:00 > 0:13:01) [99%] : \r\nAh bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:02 > 0:13:08) [91%] : \r\nEt pendant que \u00e7a bosse dur en cuisine, moi j'en profite pour mon invit\u00e9 qui m'attend \u00e0 l'int\u00e9rieur du mus\u00e9e Alexis froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:12 > 0:13:49) [89%] : \r\nC'est un petit bijou ce une maison du XVIe si\u00e8cle, magnifiquement conserv\u00e9, qui abrite une collection permanente de 150 poup\u00e9es et jusqu'au 3 octobre, vous pouvez d\u00e9couvrir des \u00e9chos de Russie, entre autres, c'est un d\u00e9cor \u00e9tonnant pour parler de poisson mais finalement pourquoi pas Huma Khamis se bonjour bonsoir, bonsoir, vous \u00eates la responsable des tests comparatifs de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs en avril dernier, le FRC Magazine a publi\u00e9 les r\u00e9sultats de votre propre enqu\u00eate sur les poissons de mer qui sont vendus en grande surface et votre article commen\u00e7ait par ces mots : si c'est la pagaille au rayon poissonnerie je cite alors est-ce que \u00e7a veut dire qu'on ne peut pas se fiait du tout aux \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:49 > 0:14:00) [88%] : \r\nPage on veut pacifier toujours, on avait fait 20 pr\u00e9l\u00e8vements dans les grandes surfaces et il y en avait 6 qui ne correspondait pas \u00e0 ceux qui nous avaient \u00e9t\u00e9 vendus, donc c'est quand m\u00eame une proportion importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:00 > 0:14:02) [97%] : \r\nSi je me souviens bien, il y a des probl\u00e8mes de traduction qui sont survenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:02 > 0:14:22) [87%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait dans certains cas, on avait le nom correct en allemand, mais seulement fran\u00e7ais o\u00f9 il y avait un petit Moog et puis \u00e7a correspondait pas vraiment, mais il y a quand m\u00eame beaucoup de grandes surfaces, o\u00f9 on a trouv\u00e9 des probl\u00e8mes notamment Aldi, les gros Manor Casino Globus distributeurs finalement vraiment des endroits o\u00f9 on va acheter son poisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:22 > 0:14:26) [86%] : \r\nAlors, comment est ce qu'ils ont r\u00e9agi ces distributeurs quand vous les avez \u00e9pingl\u00e9 que vous les avez inform\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:26 > 0:14:36) [94%] : \r\nOn les a inform\u00e9s \u00e9videmment avant la publication la plupart donc entre nous ont dit que s'il s'agissait d'une erreur d'\u00e9tiquetage qui se promettait de ne pas recommencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:36 > 0:14:49) [88%] : \r\nVous allez v\u00e9rifier, j'imagine, c'est ce qu'on fait g\u00e9n\u00e9ralement quand on est simple amateur de poissons en tout cas, comme moi, c'est tr\u00e8s difficile de distinguer un filet d'un autre, on a quelques 2 exemples sous les yeux, finalement, il est peut-\u00eatre le prix, qui pourrait nous alerter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:49 > 0:15:21) [88%] : \r\nOui, c'est vrai, le prix va va donner un bon indice, par exemple, si vous trouvez du filet de sole \u00e0 50 francs le kilo, il y a quand m\u00eame un probl\u00e8me parce que la seule commune co\u00fbte plut\u00f4t autour de 100 francs le kilo, alors \u00e7a \u00e7a peut d\u00e9j\u00e0 \u00eatre un bon indicateur, si c'est un poisson tr\u00e8s cher et puis tout \u00e0 coup il est brad\u00e9 en magasin, il y a peut-\u00eatre un petit peu de m\u00e9fiance \u00e0 avoir mais au moins, on a eu le cas avec un poisson le Saint-Pierre de de chez Globus qui \u00e9tait vendu 124 francs le kilo kilos, ce qui est tr\u00e8s cher et c'\u00e9tait quand m\u00eame pas si Saint-Pierre qu'on a retrouv\u00e9 dans nos filets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:21 > 0:15:27) [94%] : \r\nBen \u00e7a, on a pu le savoir gr\u00e2ce aux analyses ADN finalement c'est la seule fa\u00e7on de d\u00e9tecter cette sorte de supercherie finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:28 > 0:15:39) [92%] : \r\nOui, il faut faire des analyses mol\u00e9culaires et g\u00e9n\u00e9tiques assez pouss\u00e9e, alors \u00e9videmment on sentira peut-\u00eatre la diff\u00e9rence au go\u00fbt, mais disons que nous, on est pass\u00e9 par des analyses g\u00e9n\u00e9tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:39 > 0:15:56) [90%] : \r\nChristian scientifique, en tout cas bon en esp\u00e9rant maintenant que les \u00e9tiquetages seront correct, il faut quand m\u00eame se rappeler qu'on emp\u00eache \u00e9norm\u00e9ment de poissons de mer chaque ann\u00e9e, 82 millions de tonnes, selon les chiffres du VVF, ce qui veut dire qu'on est en train de vider les mers, les oc\u00e9ans, si on veut manger du poisson de mer sans trop culpabiliser qu'est-ce qu'on peut faire alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:56 > 0:16:26) [91%] : \r\nAlors, il faut favoriser le Label MSC c'est un Label ind\u00e9pendant qui va tenir compte de toute la probl\u00e9matique en fait de la sur- p\u00eache, hein, parce que le le c'est c'est un un r\u00e9el cassette il a poissons qui sont en danger dans certaines r\u00e9gions du monde et pas dans d'autres il y a des p\u00e9riodes o\u00f9 on peut p\u00eacher, il y a des p\u00e9riodes o\u00f9 il ne faut pas p\u00e9ch\u00e9 donc MSC en fait prend en compte tous ces crit\u00e8res et tous ces param\u00e8tres pour d\u00e9cerner le Label et c'est sans doute un des meilleurs moyens de de choisir son poisson le probl\u00e8me, c'est qu'en magasin, on l'a pas toujours affich\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:26 > 0:16:36) [93%] : \r\nEn tout cas, on peut se r\u00e9f\u00e9rer au site du VVF qu'on a mis en lien sur notre propre site il y a aussi une autre mani\u00e8re de manger du poisson sans culpabiliser, c'est une autre poisson de lacs ou de rivi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:36 > 0:16:55) [92%] : \r\nOui, c'est vrai, en g\u00e9n\u00e9ral, la p\u00eache, beaucoup est fait de mani\u00e8re beaucoup plus durable en Suisse, mais il faut aussi r\u00e9aliser que si tout le monde se met \u00e0 manger du poisson 2 fois par semaine, m\u00eame si c'est du poisson du lac et il va y avoir un probl\u00e8me de de quantit\u00e9, donc il faut consommer local, \u00e7a c'est une bonne id\u00e9e, mais en quantit\u00e9s raisonnables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:55 > 0:17:13) [87%] : \r\nD'accord, mais \u00e7a sera le mot de la fin, merci beaucoup pour ces explications Huma Khamis s'nous nous allons quitter le poisson pour revenir \u00e0 la salade de pommes de terre, fa\u00e7on mode du chef en tout cas des chefs puisque aux fourneaux, il y a toujours, Annick Jeanmairet et Luc Mariot la salade de pommes de terre sera bient\u00f4t pr\u00eate, je crois savoir que les tartines de poivrons, le sont d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:15 > 0:17:18) [85%] : \r\nEh ben voil\u00e0, h\u00e9 ben Luc je vous f\u00e9licite, vous avez fait de bien je bouch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:18 > 0:17:20) [94%] : \r\nJ'arrive quand m\u00eame \u00e0 couper les pommes de terre, enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:20 > 0:17:25) [87%] : \r\nAlors moi, pendant ce temps, j'ai fait mes mes lani\u00e8res de poivrons, donc on va simplement rajouter les abeilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:25 > 0:17:27) [98%] : \r\n\u00e9p\u00e9piner j'imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:27 > 0:17:44) [84%] : \r\nVoil\u00e0 Jos\u00e9e Eplucher, \u00e9p\u00e9piner on mange pas les p\u00e9pins d'accord un poivron pour 4 personnes, alors ces petites choses noir, c'est en fait disent olives noires que j'ai d\u00e9noyaut\u00e9es et coup\u00e9es, je lis la couleur tr\u00e8s grossi\u00e8rement truqu\u00e9es mais tr\u00e8s grossi\u00e8rement Al-Hamel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:44 > 0:17:46) [78%] : \r\n\u00e7a c'est citron confit j'imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:46 > 0:17:54) [82%] : \r\nVous avez c'est aussi fut absolument en lani\u00e8res alors le c'est trop confus les confit au sel, c'est important de le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:54 > 0:18:46) [82%] : \r\nNon, je rajoute du sel mais pas trop, ce sera fait de sel, mais vous y aller mollo, parce que sinon elle va \u00eatre immangeables notre salade d'accord, \u00e7a va comme \u00e7a, un peu plus haut, \u00e7a suffit, oui, comme \u00e7a, voil\u00e0, c'est un petit peu, c'est bien en revanche au niveau du poids, on peut y aller g\u00e9n\u00e9reusement d'accord et puis sur l'assaisonnement alors malgr\u00e9 le trop confus, vous allez rage Michel citron encore un petit touches tonique vigoureusement et moi, en fait, la vinaigrette, c'est tr\u00e8s bien synchronis\u00e9s, donc on va mettent l'\u00e9quivalent de calcaire hier \u00e0 soupe d'huile d'olive, c'est tr\u00e8s bien, et moi je me r\u00e9jouis de tous \u00e7a c'est US \u00e0 la main, comme d'habitude, sans rien, j'en connais, \u00e7a ne serait pas la salade la Koriyama ainsi avait pas l\u00e0, je peux aller aller l\u00e0 l\u00e0 presque sympa ce barrage directement comme \u00e7a du bouquin, voil\u00e0 je suis l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:47 > 0:19:12) [82%] : \r\nOui, \u00e7a sert \u00e0 rien, bon, mais partout, mais \u00e0 la fin du bouquin, je vous en prie, m\u00e9lang\u00e9s et pendant vous m\u00e9langez, je rappelle que ces 2 recette Labrousse, qui \u00e9tait, et la salade de de comment on appelle \u00e7a la salade de patates fa\u00e7on une rue comme anciens, on va dire \u00e7a c'est bon comme le soit disponible sur notre site Internet et puis aussi je j'aimerais vous dire que ce menu complet donc les ou ce qui \u00e9tait, et la salade, \u00e7a co\u00fbte 4 francs par personne, 4 francs par personne, on a fait pour 4 personnes tout cela avec des produits locaux et de saison c'est France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:12 > 0:19:17) [83%] : \r\nBon, pas cher, c'est moins jeunes d'aller au merci Yannick et maintenant je crois qu'on va boire quelque chose, je me r\u00e9jouis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:17 > 0:19:30) [87%] : \r\nAvec un verre de bon vin, ce serait encore mieux, tout \u00e7a, je vous pr\u00e9sente comme cruciaux, vous \u00eates vigneron \u00e0 Echichens, on est vigneron de p\u00e8re en fils ce cruciaux qu'est ce que vous pouvez nous proposer comme vin de la r\u00e9gion pour aller avec le milieu Danny qu'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:30 > 0:20:13) [87%] : \r\nAlors, il faut reconna\u00eetre que la salade Annick c'est pas un cadeau, parce que je lui dit, je lui avais dit ce matin : d'abord on a le c\u00f4t\u00e9 farines de la pomme-de-terre l\u00e0- dessus, on a l'acidit\u00e9 du citron confit et puis par- dessus sans elle a mis au cours de la coriandre ceux qui joue un peu les perturbateurs au niveau aromatique donc qu'est ce qu'il nous faut bah, il nous faut un qui de l'acidit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pour balancer le citron et puis il faut un vin qui est une bonne persistance aromatique pour essayer de de domestiquer cette coriandre et donc spontan\u00e9ment, je me suis tourn\u00e9 vers le sauvignon blanc qui est un c\u00e9page aromatique qu'\u00e0 une acidit\u00e9 un peu mordantes comme le citron confit et qui devrait en principe bien se marier avec cette salade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:13 > 0:20:18) [80%] : \r\nEt puis pour la brousse Kate alors l\u00e0 les brosses qui \u00e9tait ce qu'il y a un vin qui pourrait aller avec un autre j'imagine alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:18 > 0:20:30) [81%] : \r\nDonc, je le rappelle, vous allez pas beaucoup et m\u00eame brosse qu\u00eate non plus, vous avez trouv\u00e9 assez m\u00e9chante, j'ai tr\u00e8s tr\u00e8s vigoureusement frott\u00e9es avec de l'ail y ailleurs et nous a pas facilit\u00e9 la t\u00e2che l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:30 > 0:21:23) [87%] : \r\nBen l\u00e0 et c'est c'est l'\u00e9l\u00e9ment perturbateur aussi, comme pour la coriandre tout \u00e0 l'heure dans la salade de pommes de terre, mais on a quand m\u00eame la douceur du poivron et puis cette douceur du poivron h\u00e9 ben elle appelle en vain qui a de la sensualit\u00e9 et puis et puis il y a aussi une certaine rondeur une certaine entre fruits g\u00e9n\u00e9reux et de la rondeur et de la souplesse, vous proposez un Pinot noir exactement un Pinot noir ou Luc parce que le Pinot noir, alors nous avons la chance amorce d'avoir un Pinot noir local une vari\u00e9t\u00e9 locale de Pinot noir qui s'appelle le Servane Niort et se Servent \u00e0 rien, a \u00e9t\u00e9 introduit \u00e0 Morges, il y a 600 ans c'\u00e9tait au moyen- \u00e2ge se Servent \u00e0 rien, il a si vous voulez cette sensualit\u00e9 ce fruit \u00e0 croquer un gourmand qui devrait se marier avec le poivron et puis surtout une texture de bouche ronde souple avec tr\u00e8s peu de taille, l\u00e0 aussi, on devrait trouver un mariage id\u00e9al avec la texture du poids.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:23 > 0:22:07) [89%] : \r\nJe me r\u00e9jouis qu'on go\u00fbte tout \u00e7a arrive dans une ville nu en tout cas, il est peut-\u00eatre un peu tard pour vous souhaiter bon app\u00e9tit, nous, on va le go\u00fbter, \u00e9videmment, il me reste \u00e0 vous donner rendez- vous mardi prochain sur un autre march\u00e9, pas tr\u00e8s loin d'ici, mais tr\u00e8s diff\u00e9rents, nous installerons notre caravane sur le march\u00e9 de Vevey au menu mardi prochain une nouveaut\u00e9 recette Danic \u00e9videmment et un grand coup de projecteur sur des v\u00e9los pliables, cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de m\u00e9lo qu'on peut porter sous le bras pour sauter dans un train dans un avion ou dans un bus, h\u00e9 bien, nous en avons fait tester toute une s\u00e9rie de ces villes oubliable et puis \u00e0 Vevey, je recevrai 2 passionn\u00e9s de ses v\u00e9los qui vous d\u00e9montreront qu'on peut transporter plein plainte chose avec ses v\u00e9los contorsionniste voil\u00e0 mardi prochain, d'ici l\u00e0, portez-vous bien, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e estivale.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1008891697", "summary": "00:01.38\r\nMorges, march\u00e9 et Mus\u00e9e Alexis FOREL : diverses pr\u00e9sentations de PERNOUD,  Manuelle avec son invit\u00e9e KHAMIS, Huma, responsable des tests comparatifs de la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs (FRC) (enqu\u00eate sur les poissons de   mer vendus en grande surface, 20 pr\u00e9l\u00e8vements, probl\u00e8me de traduction, prix  est un indicateur, analyse ADN, favoriser le label MSC, poisson de lac en  quantit\u00e9 raisonnable). poisson (aliment), supermarch\u00e9 ", "id": "891696", "visualThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "POISSON (ALIMENT)"], "visualGeographicals": ["MORGES"]}, {"internalArchiveId": "GS1008891698", "summary": "CARTE D'IDENTITE\r\n00:02.22\r\nMorges, images encadr\u00e9es : pr\u00e9sentation du march\u00e9 de fruits, de l\u00e9gumes et de sp\u00e9cialit\u00e9s de viande. march\u00e9 de primeurs ", "id": "891697", "visualThemes": ["MARCH\u00c9 DE PRIMEURS"], "visualGeographicals": ["MORGES"]}, {"internalArchiveId": "GS1008891699", "summary": "LA RECETTE D'ANNICK\r\n00:03.44, 00:12.53, 00:18.15\r\nMorges, march\u00e9 : divers plans JEANMAIRET, Annick et MARIOT, Luc faisant le march\u00e9 pour pr\u00e9parer la recette du jour et achetant des produits chez ROCH,  Gilles, mara\u00eecher, March\u00e9 des Biolettes, produit bio, Ballens. march\u00e9 de  primeurs, pomme de terre ", "id": "891698", "visualThemes": ["MARCH\u00c9 DE PRIMEURS", "POMME DE TERRE"], "visualGeographicals": ["MORGES"]}, {"internalArchiveId": "GS1008891700", "summary": " Morges, int caravane : divers plans JEANMAIRET, Annick et MARIOT,    Luc pr\u00e9parant la recette du jour \"Salade de patates au poivron confit\", avec leur invit\u00e9 CRUCHON, Raoul, vigneron \u00e0 Echichens. march\u00e9 de primeurs   recette culinaire ", "id": "891699", "visualThemes": ["MARCH\u00c9 DE PRIMEURS", "RECETTE CULINAIRE"], "visualGeographicals": ["MORGES"]}, {"internalArchiveId": "GS1008891701", "summary": " FILETS DE POISSON : ATTENTION AUX FAUSSES IDENTITES !       00:07.24\r\nPays-Bas, port de Den Helder : divers plans DE BOER, Louwe, directeur   entreprise Ekofisch respectant l'\u00e9colabel MSC p\u00eache durable, attendant sur  quai, puis montant dans soute de chalutier pour v\u00e9rifier poissons conserv\u00e9s  sous glace dans caisses / itw DE BOER, Louwe (bonne p\u00eache, identification en latin du type de poisson sur \u00e9tiquette pour \u00e9viter confusion, flet et le  carrelet sont totalement diff\u00e9rents). poisson (aliment) ", "id": "891700", "visualThemes": ["POISSON (ALIMENT)"], "visualGeographicals": ["PAYS-BAS"]}, {"internalArchiveId": "GS1008891702", "summary": " Pays-Bas, diverses s\u00e9quences : divers plans transport et conditionnement  industriel des filets de carrelets int usine (28\", 8\", 6\"). poisson   (aliment) ", "id": "891701", "visualThemes": ["POISSON (ALIMENT)", "CONDITIONNEMENT"], "visualGeographicals": ["PAYS-BAS"]}, {"internalArchiveId": "GS1008891703", "summary": " SUISSE, diverses s\u00e9quences : divers plans client achetant du poisson dans  grande surface / itw WEIBEL, Monika, porte-parole Migros (confusion) / divers plans guide d'achat des poissons sur site Internet du WWF / itw BREU, Mariann, WWF Seafood Group (erreurs). poisson (aliment), supermarch\u00e9 ", "id": "891702", "visualThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "POISSON (ALIMENT)"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["WWF"]}, {"internalArchiveId": "GS1008891704", "summary": " Neuch\u00e2tel-ville, int laboratoire cantonal : divers plans test d'analyse ADN sur poissons / itw FRIDEZ, Fran\u00e7oise, Laboratoire cantonal (fraude) / r\u00e9sultats du test r\u00e9alis\u00e9 dans 10 grands magasins. poisson (aliment), supermarch\u00e9 ", "id": "891703", "visualThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "POISSON (ALIMENT)"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "STONS, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUGI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "531743", "comment": "programme complet\nSUJET DE SF EN SON INTER\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 4, "medium": {"id": "LM114472", "position": "01"}}, {"id": "531742", "comment": "programme complet\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZF000824", "position": "01"}}, {"id": "531741", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "DD005401", "position": "01"}}, {"id": "531740", "comment": "programme complet\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM114470", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-61DDE65D-E097-427D-ACFA-08553C0B3924", "internalArchiveId": "61DDE65D-E097-427D-ACFA-08553C0B3924", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les incendies continuent de d\u00e9truire la for\u00eat russe apr\u00e8s des semaines de s\u00e9cheresse : Correspondance de Madeleine Leroyer, correspondante RSR Moscou", "publicationDate": "2010-08-02T00:00:00Z", "summary": "Le gouvernement russe affirme contenir les incendies de for\u00eat, qui continuent de faire rage sur plus de 100.000 hectares dans la partie occidentale du pays. Ces foyers ont d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 30 personnes et d\u00e9vast\u00e9 des villages entiers.", "durationSec": 91, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["incendie de for\u00eat", "s\u00e9cheresse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-23T15:23:37Z", "speechToTexts": ["23.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa s\u00e9cheresse sans pr\u00e9c\u00e9dent en Russie, le pays doit faire face \u00e0 des incendies qui font rage sur plus de 100000 hectares et les services m\u00e9t\u00e9orologiques ont averti hier que cette canicule qui frappe la partie occidentale du pays depuis un mois n'allait pas faiblir cette semaine, les temp\u00e9ratures pourraient atteindre 41 degr\u00e9s Celsius en Russie centrale, les incendies ont d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 30 personnes et d\u00e9vast\u00e9 des villages entiers et il gagne de nouvelles r\u00e9gions de Moscou, une correspondance de Madeleine Leroyer juste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [90%] :\r\nIci, les feux se propager est uniquement dans la partie occidentale de la Russie, disons jusqu'\u00e0 l'Oural h\u00e9 bien l'extr\u00eame- orient russe et notamment la p\u00e9ninsule du Cames sont maintenant touch\u00e9s les surfaces en proie aux flammes Hillion ont tripl\u00e9, for\u00eat de la ta\u00efga Step de la toundra tout le pays semble pr\u00eate \u00e0 s'embraser apr\u00e8s ces semaines de s\u00e9cheresse record quelque 240000 hommes dont 20000 pompiers sont mobilis\u00e9s avec 25000 camions quelque 200 avions des avions et des h\u00e9licopt\u00e8res en nombre insuffisant, reconna\u00eet \u00e0 demi- mot, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le ministre des Situations d'urgence sa priorit\u00e9 maintenant prot\u00e9ger les zones d'habitation et les infrastructures, selon lui, la situation peut encore empirer car la canicule se maintient, d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, les habitants se tournent vers leurs \u00e9glises et leurs mosqu\u00e9es qui dans plusieurs r\u00e9gions, organise des pri\u00e8res pour le retour de la pluie, Madeleine Leroyer Radio Suisse Romande Moscou. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroyer, Madeleine", "role": "correspondance RSR Moscou", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meylan, Patricia", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABB08F94-194B-4EA8-9978-19C9E0D586F8", "internalArchiveId": "ABB08F94-194B-4EA8-9978-19C9E0D586F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "P\u00e9kin et l'ass\u00e8chement des puits autour de la capitale et les cons\u00e9quences catastrophiques pour le monde rural : Reportage d'Alain Armaud, correspondant RSR ", "publicationDate": "2010-08-02T00:00:00Z", "summary": "A une centaine de kilom\u00e8tres au nord de P\u00e9kin, dans un village de la province du Hebei, ce paysan explique qu'il doit creuser toujours plus profond pour puiser de l'eau. 60 m\u00e8tres, bient\u00f4t 100, et le niveau d'eau est toujours plus bas. Si \u00e7a continue, il va falloir \u00e9lectrifier le puits. On n'a pas les moyens. Il fait toujours plus chaud, il pleut toujours moins. Au village d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, le puits est \u00e0 sec, tous les paysans sont partis.", "durationSec": 295, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["P\u00e9kin", "Chine"], "thematicThemes": ["d\u00e9sertification", "ville", "campagne", "eau (ressource)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-19T09:21:42Z", "speechToTexts": ["19.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [57%] :\r\nTiens Jamy et Al-Baradei et L\u00e9o omis radiateur pas d'aller aux jeux Mirasierra etc maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [93%] :\r\nIl y a un jardin, nous sommes \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres au nord de P\u00e9kin dans un village de la province du rebelle ce paysan explique qu'il doit creuser toujours plus profond pour puiser de l'eau 60 m\u00e8tres bient\u00f4t 100 et le niveau d'eau est toujours plus bas, si \u00e7a continue, il va falloir \u00e9lectrifier le puits, on n'a pas les moyens, il fait toujours plus chaud, il pleut toujours moins au village d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, le puits est \u00e0 sec tous les paysans sont partis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [78%] :\r\nIl y a, il y a et la parade la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [87%] :\r\nLiliane Ortega, vous \u00eates biologiste \u00e0 la DDC pour pr\u00e9senter la Suisse \u00e0 la convention des Nations unies sur la lutte contre la d\u00e9sertification, alors on voit des paysans pauvres au nord de P\u00e9kin dans les puits sont \u00e0 sec, qui sont sur le point d'abandonner leur village et on est \u00e0 un jet de Pierre de cet immense capital avec des gens qui sont pas du tout don \u00e7a veut dire que la d\u00e9sertification, c'est, c'est le r\u00e9sultat du du d\u00e9veloppement chinois avec ses in\u00e9galit\u00e9s avec des laiss\u00e9s-pour-compte comme avec quelques nantis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:07) [89%] :\r\nNon, moi je dirais pas qu'on ne peut dire que la d\u00e9sertification est une cons\u00e9quence en fait ce que vivent ces paysans chinois qui se retrouvent priv\u00e9s d'eau \u00e0 proximit\u00e9 d'une capitale o\u00f9 la situation est bien diff\u00e9rente en face d'une histoire qu'on trouve partout, on la trouve en Am\u00e9rique latine, la en Afrique, partout o\u00f9 on ne trouve pas d'investissement en faveur du d\u00e9veloppement rural partout, on ne trouve pas une une volont\u00e9 de cr\u00e9er pour les ruraux un int\u00e9r\u00eat \u00e0 rester chez soi, ou alors leur cr\u00e9er des conditions d'pour avoir le droit de rester chez soi en panne, pas de droit commun comme un droit humain de ne pas \u00eatre de ne pas de ne plus avoir de ressources pour vivre et de voir gonfler les les parties population mis\u00e9rable autour des villes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [56%] :\r\nActuellement, il y a des r\u00eaves what il y a pas montr\u00e9 faut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [90%] :\r\nEn Chine, c'est s\u00fbr qu'un paysan ne vaut pas bien cher, un Chinois sur 2 est un pauvre paysan mais le pays est en phase d'industrialisation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e d'ici 10 ou 20 ans, 8 Chinois sur 10 vivront pas en ville, alors \u00e9videmment les priorit\u00e9s ne sont pas dans les campagnes, \u00e0 P\u00e9kin, l'eau coule \u00e0 flots, le seul effet de la d\u00e9sertification, c'est au d\u00e9but du printemps, les temp\u00eates de sable qui viennent un peu plus \u00e0 lire, l'air de la capitale, quoi qu'il en soit, le pays s'est dot\u00e9 d'un tr\u00e8s vaste programme de lutte contre la d\u00e9sertification qui pr\u00e9voit la plantation de la grande muraille verte, cens\u00e9e contenir l'avanc\u00e9e du d\u00e9sert, le danger vient du nord du d\u00e9sert de Gobi du Taklamakan Dostom guerre dans les autorit\u00e9s chinoises plante des arbustes par milliards, en particulier en Mongolie int\u00e9rieure, monsieur Lyon dont Miro et le directeur du Bureau des for\u00eats du comt\u00e9 de ici, \u00e0 1200 kilom\u00e8tres au nord- ouest de P\u00e9kin, il \u00e9num\u00e8re les diff\u00e9rentes mesures prises pour lutter contre l'avanc\u00e9e du d\u00e9sert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [67%] :\r\nFaisant toi si un peu courte, hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [84%] :\r\nNous utilisons des avions pour semer des graines d'arbres et de puissants coups ensuite nous pla\u00e7ons d\u00e9fil\u00e9 sur le sable pour stopper l'avanc\u00e9e du d\u00e9sert ouais je ne nous interdisant l'acc\u00e8s \u00e0 certaines zones prot\u00e9g\u00e9es pour favoriser la croissance des arbres feuillus fait tramway en collaborant avec les populations locales, on leur confions les t\u00e2ches de protection du territoire qui a, et enfin nous on closent le d\u00e9tail et ne laissons pas permettre, dans les zones. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [81%] :\r\nProt\u00e9ger pour cl\u00f4turer au foie oui a pas hier par Seilliere Linia planter des arbres, essayer de stopper l'avanc\u00e9e du d\u00e9sert c'est bien mais c'est pas suffisant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:30) [90%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend du type d'action si on plante des arbres manu-militari avec des, des gens qui font \u00e7a, dans le cas d'une campagne, c'est-\u00e0-dire quelques mois c'est \u00e7a sert \u00e0 \u00e0 rien, on a vu des travaux de bonne qualit\u00e9 m\u00eame fait dans ces conditions, \u00e7a sert \u00e0 rien, ce qui est utile, c'est de prendre des d\u00e9cisions de mani\u00e8re commune avec les gens qui souffrent de la d\u00e9sertification qui en font les frais les premiers et qui sont parfois au bord de l'est de l'exil de l'exode et qui sont pr\u00eats et qui ont m\u00eame pas id\u00e9e souvent de comment faire, qui ont des techniques assez ancienne, donc qui savent comment freiner des vents de sable ou alors comment retenir l'eau, mais qui ne re\u00e7oivent pas d'appui pour le faire, donc \u00e7a va \u00eatre peut-\u00eatre dans certains cas, planter des arbres, \u00e7a va \u00eatre dans certains cas \u00e0 restaurer la fertilit\u00e9 d'une autre mani\u00e8re, il y a diff\u00e9rents beaucoup de m\u00e9thodes qui sont soit ancienne soit moderne, la question est surtout s'int\u00e9resser aux gens qui vivent dans ces milieux et si ces gens -l\u00e0 sont mis \u00e0 l'\u00e9cart, autant dans la d\u00e9cision dans les \u00e9glise il identification des actions, \u00e7a c'est ce qu'on pourra faire servir finalement pas grand- chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [91%] :\r\nP\u00e9kin se pr\u00e9occupe des p\u00e9rils \u00e9cologiques et s'inqui\u00e8te pour son approvisionnement en eau, les efforts de reboisement sont bien r\u00e9els et ils sont gigantesques, mais ils peinent \u00e0 compenser les ravages de la d\u00e9forestation souvent sauvage, il y a 4 fois moins de surface bois\u00e9e par habitant en Chine que dans le reste du monde et presque un quart de l'humanit\u00e9, pour seulement 7 pourcent des des r\u00e9serves mondiales d'eau douce. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ortega, Viviane", "role": "biologiste, collaboratrice de la DDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "correspondant RSR P\u00e9kin", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "paysans chinois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "directeur des for\u00eats d'un comt\u00e9 \u00e0 1200km au nord de P\u00e9kin", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B0F0B09-B3E3-4C96-A924-C52B88E64A37", "internalArchiveId": "9B0F0B09-B3E3-4C96-A924-C52B88E64A37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quatre isra\u00e9liens et quatre palestiniens de nationalit\u00e9 isra\u00e9lienne r\u00e9unis pour gravir le Mont-Blanc, \u00e0 l'initiative de l'association suisse Co-existence  qui milite pour la r\u00e9conciliation de peuples : Interviews de Serge Ronen, journaliste \u00e0 J\u00e9rusalem et de Massimo Sandri, pr\u00e9sident de Co-existences", "publicationDate": "2010-08-02T00:00:00Z", "summary": "Les 8 jeunes gens sont \u00e9tudiants et fr\u00e9quentent  l'Universit\u00e9 de Haifa. Ils vont gravir le plus haut sommet d'Europe sous la direction du guide valaisan Jean Troillet. L'association suisse Co-existence veut forger entre eux une nouvelle solidarit\u00e9.  ", "durationSec": 137, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Isra\u00ebl"], "thematicThemes": ["paix", "montagne", "jeunesse"], "thematicPersons": ["Co-existence"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2010-09-16T07:53:37Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ronen, Serge", "role": "journaliste \u00e0 J\u00e9rusalem", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bratschi, Pierre", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sandri, Massimo", "role": "pr\u00e9sident de Co-existence", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD3F15B9-467C-42F4-B411-758E59A230E0", "internalArchiveId": "BD3F15B9-467C-42F4-B411-758E59A230E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le col du Gotthard symbolise toute la complexit\u00e9 suisse. L'inauguration de l'hospice du Saint-Gothard r\u00e9nov\u00e9 a permis \u00e0 de nombreuses personalit\u00e9s de rappeler la force symbolique de ce lieu de passage pour la Suisse, mais aussi pour l'Europe : Interviews de Dick Marty, conseiller aux Etats tessinois radical et de Marco Solari, pr\u00e9sident de l'Office du tourisme tessinois", "publicationDate": "2010-08-02T00:00:00Z", "summary": "Fronti\u00e8re naturelle entre le Nord et le Sud, le massif a surtout \u00e9t\u00e9 un pont entre les cultures de l'Europe enti\u00e8re, et la cl\u00e9 de vo\u00fbte de l'histoire suisse.", "durationSec": 134, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Saint-Gothard"], "thematicThemes": ["fronti\u00e8re", "culture", "col (montagne)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-23T01:04:25Z", "speechToTexts": ["23.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nQui dit 1er le plus souvent au Gr\u00fctli pourtant s'il y a un lieu qui symbolise aussi toute la complexit\u00e9 suisse, c'est bien le col du Gothard, h\u00e9 oui le Gothard, fronti\u00e8re naturelle entre le Nord et le Sud, le massif a surtout \u00e9t\u00e9 un pont entre les cultures de l'Europe, on dit de lui qu'il est la cl\u00e9 de vo\u00fbte de l'histoire suisse : l'inauguration hier 1er ao\u00fbt de l'hospice du Saint-Gothard r\u00e9nov\u00e9, a permis \u00e0 de nombreuses personnalit\u00e9s de rappeler la force symbolique de ce lieu de passage pour la Suisse mais aussi pour l'Europe, reportage Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [93%] :\r\nIl y a les orateurs les plus europhiles ont m\u00eame d\u00e9crit le Gothard comme l'expression primitive de la libre circulation des personnes, Dick Marty conseiller aux \u00c9tats tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [83%] :\r\nLe Gothard depuis des si\u00e8cles et pendant un mill\u00e9naire environ a \u00e9t\u00e9 un lieu de passage, de rencontre, un endroit f\u00e9d\u00e9rateur et c'est au tour du Gotthard que s'est construite la Suisse il y a aussi une dimension symbolique absolument extraordinaire, \u00e0 mon avis c'est ces 4 rivi\u00e8res qui vont vers les 4 points cardinaux, vers les 4 mandats vers les 4 r\u00e9gions linguistiques suisses si vous regardez depuis au la carte on en ce Gotthard avec ces vall\u00e9es comme une araign\u00e9e qui tient ensemble la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [89%] :\r\nLe tessinois Marco Solari, qui veut mettre sur pied une Exposition nationale intitul\u00e9e Gothard 2020, partage cet avis : pour lui, ce massif a toujours un fort attrait symbolique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [83%] :\r\nRepr\u00e9sente quelque chose pour l'parce que pendant longtemps, finalement, la montagne \u00e9tait inaccessible et encore aujourd'hui finalement quand quand je cherche de de vaincre la montagne en creusant toujours plus bas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [92%] :\r\nEst-ce que les Suisses d'aujourd'hui, la jeune g\u00e9n\u00e9ration est encore consciente de cette force symbolique de ce ce mythe du go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [89%] :\r\n\u00e7a, les gens ont toujours eu besoin de mythes, je pense que cette g\u00e9n\u00e9ration ne fait pas exception le Gothard peut absolument \u00eatre quelque chose de tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [88%] :\r\nLe Gothard est un lieu propice aux grands projets Doris la victoire l'a rappel\u00e9 hier, lors des festivit\u00e9s, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas manqu\u00e9 de manifester son int\u00e9r\u00eat pour l'\u00e9v\u00e9nement Gothard 2020. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "correspondante RSR Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marty, Dick", "role": "conseiller aux Etats tessinois radical", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Solari, Marco", "role": "pr\u00e9sident de l'Office du Tourisme tessinois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB41338B-8953-452A-9160-2B2F85D857BE", "internalArchiveId": "AB41338B-8953-452A-9160-2B2F85D857BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Il y a 30 ans, un attentat \u00e0 la gare centrale de Bologne faisait 85 morts et plus de 200 bless\u00e9s : Interview de Daniele Ganser, professeur d'histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de B\u00e2le, auteur du livre \"Les Arm\u00e9es Secr\u00e8tes de l'OTAN, R\u00e9seaux Stay Behind, Op\u00e9ration Gladio et terrorisme en Europe\" (Ed. Demi-Lune, 2007)", "publicationDate": "2010-08-02T00:00:00Z", "summary": "L'attentat a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 un groupe n\u00e9o-fasciste dont les membres ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s, il reste de nombreuses zones d'ombre quant \u00e0 l'identit\u00e9 des commanditaires de cet attentat sanglant commis au coeur des ann\u00e9es de plomb.", "durationSec": 429, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Bologne", "Italie"], "thematicThemes": ["terrorisme", "attentat"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-27T11:59:05Z", "speechToTexts": ["27.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 30 ans jour pour jour, l'attentat \u00e0 la gare de Bologne, faisait 85 morts et plus de 200 bless\u00e9s un attentat attribu\u00e9 \u00e0 un groupe n\u00e9o- fasciste dont les membres ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s et reste de nombreuses zones d'ombres quant \u00e0 l'identit\u00e9 des commanditaires de cet attentat sanglant commis au coeur des ann\u00e9es de plomb en Italie avec nous, Daniel et grandes heures, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates historien, Universit\u00e9 de B\u00e2le, vous \u00eates l'auteur d'un livre, les arm\u00e9es secr\u00e8tes de l'Otan, c'est Theo aux \u00e9ditions 2001 en fran\u00e7ais, une dizaine de traduction, ils ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s tr\u00e8s vite hein les auteurs gagne certes de 10 avaient disons il d'un d'un groupement n\u00e9o- fasciste extr\u00eame droite au fond est -ce qu'on peut dire aujourd'hui qu'on conna\u00eet vraiment les auteurs de l'attentat ou est -ce que les vrais commanditaires sont toujours dans l'ombre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [84%] :\r\nLes vrais commanditaires sont toujours en lambeaux, l\u00e0 je suis d'accord parce qu'on conna\u00eet la personne vous disant au niveau le plus bas sur la Karachi c'est Val\u00e9rie au Fioravanti, c'est un extr\u00e9miste, l'extr\u00eame droite, qui est un assassinat qui a commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 d'assassiner des ou des personnes de la gauche et puis il \u00e9tait bien connu et puis en 1981 il a fait cet attentat, puis l'\u00e9taler en prison pour 26 ans, maintenant il est de nouveau une personne libre, mais lui, il est connu, mais le contexte strat\u00e9gique, c'est \u00e7a qui est plus apr\u00e8s son. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [88%] :\r\nOui, alors les les familles elles-m\u00eames r\u00e9clame la v\u00e9rit\u00e9 r\u00e9clament la reprise des enqu\u00eates sur ce drame de de la gare de Bologne a 30 ans jour pour jour, un attentat 85 morts, 200 bless\u00e9s mais Dani\u00e8le grandes heures au fond s'il y a eu une manipulation, ce que beaucoup de gens pensent au fond c'\u00e9tait dans quel but pourquoi est -ce qu'on aurait on aurait fait fait commettre cet attentat au point Bologne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:38) [84%] :\r\nBon, l\u00e0, nous avons une source qui est tr\u00e8s importante pour les historiens, c'est une cha\u00eene sans une chic, c'est un autre terroriste de l'extr\u00eame- droite qui a exprim\u00e9 que la strat\u00e9gie de la tension fonctionne comme \u00e7a, on fait du terrorisme et le terrorisme fait peur \u00e0 la population, c'est \u00e7a, de but d\u00e9j\u00e0 donc s\u00e9par\u00e9ment les 85 qui sont morts l\u00e0 \u00e0 Bologne ce ce jour- l\u00e0, mais c'est les gens qui voient que qu'on a du terrorisme en Italie et que, eux- m\u00eames, ils peuvent, ils peuvent mourir dans dans les trains, dans les rues en Italie, c'est \u00e0 la fin, on a une situation car les personnes mises en peur et on dit voil\u00e0, c'\u00e9tait l'extr\u00eame gauche, qui a fait \u00e7a et comme \u00e7a on peut contr\u00f4ler les communistes en Italie, c'\u00e9tait la la strat\u00e9gie et ce qui est un tr\u00e8s sens\u00e9 que une cha\u00eene une chim\u00e8re donc c'est extr\u00e9mistes de l'extr\u00eame- droite a d\u00e9j\u00e0 dit dans Billy \u00e0 20 ans qu'il a dit, c'est l'\u00c9tat, donc les services secrets, qui, qui \u00e9tait \u00e0 cette strat\u00e9gie passe eux- m\u00eames, il y avait une un un int\u00e9r\u00eat de de contr\u00f4ler les communistes en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [79%] :\r\nOui, quand des l'\u00c9tat, on pense \u00e0 l'\u00e9poque, la CIA, le r\u00e9seau Gladio qui devait, pour le temps \u00eatre un r\u00e9seau secret, lutter contre le communisme, on peut dire qu'aujourd'hui c'est av\u00e9r\u00e9, ces alliance de fait entre les \u00c9tats, avec les services secrets. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:52) [84%] :\r\nC'est av\u00e9r\u00e9 que les services secrets ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9e aussi dans dans l'attentat dans ce sens que qu'ils ont emp\u00each\u00e9 l'enqu\u00eate il y a des agents des services secrets militaires italiens qui, en t\u00eate, condamn\u00e9 pour avait emp\u00each\u00e9 les recherches des 2 juges italiens, mais il est tr\u00e8s difficile de v\u00e9rifier exactement que le service secret a fait du terrorisme en Italie toujours, aujourd'hui, si on pense au terrorisme ont dit tout de suite, c'est des services secrets qui essaye de de nous prot\u00e9ger comme population du terrorisme, et l\u00e0 on a un discours compl\u00e8tement diff\u00e9rent en Italie on dit les services secrets eux- m\u00eames, ils ont fait du terrorisme, et l\u00e0 c'est pas un d\u00e9bat disant acad\u00e9mique parce qu'\u00e0 la fin \u00e7a rentre sur la question, si on donne plus de pouvoirs, plus de moyens financi\u00e8rement et l\u00e9gal aux services secrets ou s'il faut pas faire \u00e7a, parce que ils \u00e9taient il y a des actes terroristes, c'est un d\u00e9bat qui est qui est sensible et qui qui compte qui continue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [84%] :\r\nL\u00e0 on parle de, de, d'un attentat commis par des gens d'extr\u00eame- droite \u00e0 Bologne il y a eu l'enl\u00e8vement et l'assassinat d'Aldo Moro, l\u00e0 c'\u00e9tait les Brigades rouges, on l'a dit aussi : il a c'\u00e9tait sans doute ou peut-\u00eatre est -ce que c'est av\u00e9r\u00e9 ou non, au fond, une manipulation, un du groupe d'extr\u00eame gauche cette fois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:09) [80%] :\r\nC'est vrai la avec l'album aura la m\u00eame, la m\u00eame situation s'\u00e9tait 78 donc 2 ans avant cet attentat de Bologne Aldo Moro, on le sait bien et vous le faire se compromet son stand, avec comme on dit en italien justement que un, un, un compromis il voulait avoir les communistes dans le gouvernement et donc vont Chine Shimbun et Landry il voulait pas du tout d'avoir \u00e7a Aldo Moro, il est all\u00e9 visiter une c'est une chose \u00e0 Washington, la question, mais il faut pas faire \u00e7a du tout, on veut pas les communistes dans le gouvernement italien et Aldo Moro a dit mais \u00e9coutez, ils ont 30 pourcent dans dans le Parlement, il faut quand m\u00eame donner aux communistes aussi des positions dans l'extrait dans dans l'ex\u00e9cutif, donc quelques postes minist\u00e8re la Kissinger, il a dit maintenant Cilicie les Italiens \u00e0 la fin, il faut mettre des communistes comme comme comme ministre de d\u00e9fense son int\u00e9rieur sur sa cauchemar pour l'Otan, et l\u00e0, il a dit franchement Aldo Moro que qu'il faut pas faire \u00e7a et lui, il est retourn\u00e9 en Italie et sa femme apr\u00e8s quand il a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 et l'a dit que qu'il \u00e9tait : qui \u00e9tait vraiment choqu\u00e9, il a dit je vais plus faire la politique parce qu'il y a pression internationale et cette pression internationale aujourd'hui c'est quelque chose qu'on qu'on recherche plus profonde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [87%] :\r\nMais en m\u00eame temps, Dani\u00e8le Grandserre Mitterrand lui- m\u00eame, lorsqu'il a, il a voulu faire entrer des des communistes au gouvernement lui- m\u00eame pression des Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:24) [81%] :\r\nVoil\u00e0, il y a une forte pression. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [84%] :\r\nMais il y a pas eu les m\u00eames les m\u00eames affluence parce que parfois on n'est pas tenter de devoir toujours une strat\u00e9gie du complot via les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains, la CIA certes interrogatif mais ce que vraiment ils ont tremp\u00e9 dans ce genre de manipulation difficile \u00e0 \u00e9tablir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:40) [84%] :\r\nDifficile \u00e0 \u00e9tablir, on a maintenant, par exemple si un attentat \u00e0 60 Santana en 1969 donc, l\u00e0, on a eu les services secrets italiens qui \u00e9tait condamn\u00e9 parce qu'il \u00e9tait impliqu\u00e9 \u00e0 cet attentat, ces attentats puis les g\u00e9n\u00e9rale devant les juges italiens ont dit oui c'est vrai, on a fait ces attentats, oui c'est vrai, on a en fait \u00e7a avec les les extr\u00e9mistes de l'extr\u00eame- droite parce que ils \u00e9taient convaincus que le communisme, c'est quelque chose d'affreux et donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez facile de du du utiliser l'extr\u00eame- droite et puis mais il pour se prot\u00e9ger, ils vivent ne s'\u00e9tait pas nous qui qui qui ont, vous le faire \u00e7a, c'\u00e9tait le sien, et c'\u00e9tait Nexen c'\u00e9tait donc les pr\u00e9visions des Am\u00e9ricains qui qui ont voulu combattre le communisme en Italie, ils ont utilis\u00e9 aussi des op\u00e9rations clandestines comme comme le d'et pour nous, c'est difficile \u00e0 v\u00e9rifier \u00e7a comme historien parce que il faut il a jamais sign\u00e9 la lettre qui qui fait un attentat en Italie, le th\u00e8me du du du terrorisme du CNN Europe aujourd'hui m\u00eame aux universit\u00e9s, c'est un th\u00e8me d\u00e9licat et difficile \u00e0 faire ces recherches, mais on a beaucoup d'indices sup\u00e9rieur la v\u00e9rit\u00e9 vaste un peu vague. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [84%] :\r\nBon, merci beaucoup de nous avoir \u00e9clair\u00e9s, en tous les cas sur ce sujet, Dani\u00e8le Gandzasar, que vous \u00eates historien, professeur l'hiver cit\u00e9 de B\u00e2le votre Live les arm\u00e9es secr\u00e8tes de l'Otan, c'est aux \u00e9ditions 2001 une excellente soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:05) [94%] :\r\nMerci, bonsoir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ganser, Daniele", "role": "professeur d'histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de B\u00e2le, auteur du livre \"Les Arm\u00e9es secr\u00e8tes de l'OTAN, R\u00e9seaux Stay Behind, Op\u00e9ration Galdio et terrorisme en Europe\" (Ed. Demi-Lune, 2007)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E362E094-EF3F-44BD-B082-63F97B639D33", "internalArchiveId": "E362E094-EF3F-44BD-B082-63F97B639D33", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elis\u00e9e Reclus (1/5)", "publicationDate": "2010-08-02T00:00:00Z", "durationSec": 1393, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["\u00e9cologie", "anarchisme", "g\u00e9ographie humaine"], "thematicPersons": ["Reclus, Elis\u00e9e"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-15T10:57:13Z", "speechToTexts": ["15.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [88%] :\r\nTous les jours de la semaine, aux alentours de 10 heures sur Espace 2 et en tout temps et en tous lieux, \u00e9videmment sur internet gr\u00e2ce au t\u00e9l\u00e9chargement, c'est le Nord vagabonde Charles Figel bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [85%] :\r\nJ'aimerais brosser cette semaine le portrait d'\u00c9lis\u00e9e Reclus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [88%] :\r\nIl se qualifiait lui- m\u00eame de g\u00e9ographie mais anarchiste toute la nuance et dans ce mais bien s\u00fbr, on pourrait dire aussi \u00e9cologiste avant la lettre, v\u00e9g\u00e9tarien, pionnier du naturisme proscrit et bien d'autres choses, la 4\u00e8me de couverture d\u00e9livrent de Jean-Didier Vincent, paru chez Robert Laffont, \u00c9lis\u00e9e Reclus, g\u00e9ographe, anarchiste, \u00e9cologiste, je crois \u00e0 un mod\u00e8le de concision, je vous la lis, du moins le 1er paragraphe \u00c9lis\u00e9e Reclus, n\u00e9 en 1830 Hassan fois la grande \u00e9tudier en Allemagne traverse la France, \u00e0 pied, travaille comme ouvrier agricole en Irlande d\u00e9couvre l'esclavagisme en Louisiane, \u00c9tat de l'agriculture en Colombie, tout en explorant le pays en 1957 \u00e0 Paris, il entre \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 de g\u00e9ographie et devient avec Bakounine et Kropotkine un pilier du mouvement anarchiste, il s'engage dans la Garde nationale pendant la Commune de Paris, fait prisonnier, il est condamn\u00e9 \u00e0 la d\u00e9portation gr\u00e2ce \u00e0 l'intervention de nombreuses savants anglo- saxons dont Darwin, sa peine est commu\u00e9e en bannissement ce 12 ent\u00eat\u00e9 de vertu, selon son ami Nadar avec une image sulfureuse, il meurt \u00e0 Bruxelles en 1905 voil\u00e0 on pourrait ajouter qu'il fut aussi libres-penseurs proph\u00e8te de l'union libre et qu'il fut en mati\u00e8re d'\u00e9ducation dans la droite ligne des lumi\u00e8res de Jean-Jacques Rousseau d'ailleurs Kropotkine le d\u00e9crit comme le type du philosophe encyclop\u00e9die. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [85%] :\r\nLe fran\u00e7ais du XVIIIe si\u00e8cle, je ferme les guillemets mais \u00c9lis\u00e9e Reclus, h\u00e9 bien, un homme du XIXe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [88%] :\r\nNe serait -ce que par sa barbe \u00e0 la Zola ou \u00e0 la Laval, il nous est arriv\u00e9 de cit\u00e9 2 fois dans l'humeur vagabonde votre Sacha Guitry lequel \u00e0 l'ombre de la Tour Eiffel, la tr\u00e8s cossue avenue \u00c9lis\u00e9e Reclus, c'est une id\u00e9e je trouve amusant que d'avoir donn\u00e9 le nom d'un anarchiste ANRU aussi bourgeoise et cousu d'or, la 2\u00e8me fois quand nous au ici portrait de Gustave Courbet, Courbet Reclus ayant en commun d'avoir \u00e9t\u00e9 exil\u00e9 sur la Riviera vaudoise apr\u00e8s la Commune de Paris et de s'y \u00eatre, j'imagine dans les pintes de art en haut de la tour de paix c'est la qui lisait Reclus travaille \u00e0 \u00e0 l'essentiel de sa monumentale g\u00e9ographie universelle 19 volumes parus entre 1875 et 1894 qui allait faire de lui, selon le mot d'Yves Lacoste le grand g\u00e9ographe actuel fran\u00e7ais, fondateur de la revue H\u00e9rodote faire de lui le p\u00e8re de la r\u00e9flexion g\u00e9opolitique fran\u00e7aise donc g\u00e9ographe mais anarchiste, il y a une phrase de lui qu'on pourrait placer en exergue ce portrait, c'est celle -ci, j'ai parcouru le monde en homme libre, j'ai contempl\u00e9 la nature d'un regard \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [91%] :\r\nCandide et fier, me souvenant que l'antique Freya \u00e9tait en m\u00eame temps, d\u00e9esse de la Terre et celle de la libert\u00e9, sa citation Reclus c'est un personnage tout \u00e0 fait dans le paysage de l'anarchisme \u00e0 la fran\u00e7aise qui est sans doute ce qu'on a fait de plus absolu dans le domaine de l'utopie, cette autre citation par exemple notre destin\u00e9e, c'est d'arriver \u00e0 cet \u00e9tat de perfection id\u00e9ale o\u00f9 les nations n'auront plus besoin d'\u00eatre sous la tutelle d'un gouvernement c'est l'anarchie la plus haute expression de l'ordre, on voit par l\u00e0 que \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec l'anarchie des poseurs de bombes, c'est au contraire un id\u00e9al d'harmonie entre les hommes libres penseurs, on l'a dit Reclus restait un puritain, est rest\u00e9 un fils de Pasteur un altruiste 3\u00e8me citation qui sera la derni\u00e8re pour le moment, la fin de la guerre sociale sera soit la destruction mutuelle de toutes les \u00e9nergies vitales : le retour d'humanit\u00e9 vers le chaos originaire soit l'accord de toutes ses forces la transformation voulue et consciente de l'homme en lettres sup\u00e9rieures, j'ai parl\u00e9 de la barbe de Reclus, j'aurais pu aussi \u00e9voquer ses yeux tr\u00e8s clairs qui illumine le portrait que Nadar lui Nadar qui l'appelait, je le mot parce qu'il est joli, ce 12 de vertu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:22) [86%] :\r\nUn hymne extrait du 3\u00e8me, quatuor de Alan par le quatuor de Chamb\u00e9ry, peut-\u00eatre pour \u00e9voquer les longues marches dont nous parlons beaucoup \u00c9lis\u00e9e Reclus dans la nature, c'est un arpenteur du territoire, un soir, le Pasteur Reclus donc son p\u00e8re revint dans sa carriole les jambes envelopp\u00e9es d'une couverture femme dit -il \u00e9loignez les enfants, c'est que le Pasteur de plus de pantalon, parce qu'ils avaient donn\u00e9 un pauvre en cours de route, une autre fois, madame Reclus sur la table familiale une noire s'sentant d\u00e9licieusement bon femme Pasteur qu'est -ce que c'est une loi que nous a donn\u00e9 Madame X r\u00e9pondit Aline Reclus apporte la plus pauvre que toi, dit le Pasteur El Wafi sous le nez des enfants qui je suppose salivait d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0 ce Saint homme presque excessivement sain parce que Reclus tortur\u00e9e, apr\u00e8s des \u00e9tudes solides de th\u00e9ologie \u00e0 Montauban, il \u00e9tait revenu mener une vie de presse de pri\u00e8re et de privations \u00e0 5 fois la grande qui est une ville forte ancienne effort petite en d\u00e9pit de son nom une Bastide, \u00e0 la limite du P\u00e9rigord et du Bordelais et l\u00e0, il fuit un mariage d'amour qui allait \u00eatre fort prolifique 14 enfants les 2 premiers gar\u00e7ons re\u00e7urent des pr\u00e9noms de proph\u00e8te Elie, \u00c9lis\u00e9e et puis un jour de l'hiver 1831 le Pasteur parti dans le froid avec l'a\u00een\u00e9 Elie pour r\u00e9pondre \u00e0 l'appel des fid\u00e8les d'Orthez, dans le B\u00e9arn, qui n'avait plus de ministres du culte et C\u00e9line, son \u00e9pouse le rejoignit l'ann\u00e9e suivante avec les autres enfants sauf \u00c9lys\u00e9e Len\u00f4tre donc il fut confi\u00e9e \u00e0 ses grands- parents maternels parce qu'il \u00e9tait trop fragile ainsi donc les premi\u00e8res ann\u00e9es, \u00c9lys\u00e9e Reclus furent telle campagnarde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [82%] :\r\nSoyez par ses grands- parents qui \u00e9taient de Respectables bourgeois assez \u00e0 l'aise donc imaginons des odeurs dans l'caustique et de foin coup\u00e9 \u00e0 la Roche allait autour d'une rivi\u00e8re cribl\u00e9 la Dr\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:12) [86%] :\r\nDont l'image va marquer \u00c9lis\u00e9e Reclus \u00e0 jamais, si bien que son livre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 sera non pas sa monumentale g\u00e9ographie universelle qu'il occupera pendant 20 ans mais un mince volume de 150 pages intitul\u00e9 Histoire d'un ruisseau et l\u00e0 il \u00e9voquera avec tendresse la berge o\u00f9 nous aimions nous \u00e9tendre au soleil en r\u00eavant de libert\u00e9 le sentier lumineux qui bordent le flot et que nous suivions la parole en en regardant l'eau l'angle du rocher de la masse plonge en cascade et se brise en \u00e9cume rencontre qu'ils aient Reclus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:43) [89%] :\r\nHormis toutes ses qualit\u00e9s, est \u00e9galement un \u00e9crivain et styliste en se d\u00e9fendant de vouloir faire de la litt\u00e9rature d'ailleurs, il avait pour compagnon de jeu, le fils du meunier, et il \u00e9voquera donc sa fascination de ce meunier de ce moulin o\u00f9 tout semblait vibrer sous la pression de l'eau qui vous \u00eates tourner la roue et les engrenages de bois et o\u00f9 tout \u00e9tait blanc de farines et d'abord justement le meunier qui semblait une apparition \u00e0 un fant\u00f4me et puis un jour, la grand- m\u00e8re envoya \u00c9lys\u00e9e fr une course chez le boucher et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:10) [86%] :\r\nDans la cour du boucher, petit gar\u00e7on d\u00e9couvrit un massacre d'animaux ont commenc\u00e9 de d\u00e9pecer tandis qu'on entendait les cris d'un cochon qu'on \u00e9tait en train d'\u00e9gorger t\u00e9tanis\u00e9, il s'\u00e9vanouit et pendant des nuits, on entendit hurler d'effroi dans son sommeil au souvenir de ces images, qu'il n'allait jamais oublier peu apr\u00e8s on envoyait ses une brave tente l'attente du \u00e9tait une vieille fermi\u00e8re qui se promener dans les champs avec son cochon auquel faisait la conversation est l'essentiel des propos qu'elle conna\u00eet, option consistait Andr\u00e9 vitup\u00e9rations contre le roi Louis-Philippe et contre les politiciens en g\u00e9n\u00e9ral joli pr\u00e9sage pour un futur anarchistes Ali \u00c9lys\u00e9e fut \u00e0 nouveau saisi de terreur quand il vit \u00e0 l'Automne, ce beaucoup sont gras qu'on appelait Hector suspendus par les pattes arri\u00e8re \u00e0 une \u00e9chelle hurlant en sachant tr\u00e8s bien ce qu'il attendait, tandis qu'on des des seaux d'eau bouillante jamais plus \u00c9lis\u00e9e Reclus manger la Chair du cadavre d'un animal et puis un jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [85%] :\r\nOn trouva le grand- p\u00e8re mort la t\u00eate pos\u00e9e sur son livre de comptes et cette mort finalement affecta moins l'enfant que celle d'Hector, le cochon, alors on l'emmena Orthez o\u00f9 il retrouvera ses 6 fr\u00e8res et soeurs, dont certains lui \u00e9tait inconnu, la m\u00e8re, personnage extraordinaire tenait dans la cuisine de la ferme, dans cette famille \u00e0 occuper un \u00e9tage, elle tenait une \u00e9cole pour ses propres enfants, d'abord et puis pour les enfants, protestant du village de caste Tarbes la Grande chambre servait de salle d'\u00e9tude et de pri\u00e8re pour le Pasteur figure imposante, donc tous les propos, \u00e9voquait un adieu terrible r\u00e9servant l'enfer aux p\u00eacheurs par Constance, cette m\u00e8re bien aim\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:53) [85%] :\r\nRepr\u00e9senter la douceur pour pr\u00e9senter la consolation peut-\u00eatre bien aussi la r\u00e9signation, car cette vie aust\u00e8re \u00e9tait -elle vraiment celle dont elle avait r\u00eav\u00e9, ce couple des parents, \u00e9videmment, comme toujours, l'univers des enfants mais la figure essentielle quand m\u00eame du paysage pour \u00c9lys\u00e9e c'\u00e9tait \u00e9lit son fr\u00e8re le fr\u00e8re fratricide, dira -t-il, le solide massif Elie figure la sagesse qui l'IFOR d\u00e9lit natif lui aussi de 5 fois la grande d'ailleurs compare \u00e0 un sage oriental rayonnante beaut\u00e9 donc faisant contraste ce massif et solide, avec le flux est presque minuscules \u00c9lys\u00e9e perp\u00e9tuellement anim\u00e9 et vibrionnant et passionn\u00e9 et puis autour de la pr\u00e9sence de la nature, les Pyr\u00e9n\u00e9es au loin le pic du Midi d'Ossau l'eau transparente du grave la pr\u00e9sence vraiment ressenti du monde physique et puis, de surcro\u00eet, la m\u00e8re ayant donc je le disais, transformer son \u00e9cole en pensionnat de jeunes filles protestante alors qu'\u00c9lise et aborder aux rivages de l'adolescent apparaissait un th\u00e8me, un des 3 th\u00e8mes, somme toute, dominant de la vie de vie Reclus des 2 autres \u00e9tant la g\u00e9ographie et l'anarchie ce th\u00e8me nouveau c'\u00e9tait l'inclination pour les femmes, pudiques certes silencieuse resterait, fils de Pasteur, mais essentiel, sa vie durant. \r\nL'un des champs d'Auvergne, anonyme bien s\u00fbr traditionnels recueillis et orchestr\u00e9e par Joseph cantaloup, celui -ci a pour titre ce chaos qu'on nous fait, donc j'ai pas d'accent auvergnat tr\u00e8s au point, enfin \u00e7a veut dire malheureux qu'il a une femme est malheureuse qui n'en a pas, c'\u00e9tait l'interpr\u00e9tation de Netanya Dave rate avec un orchestre dirig\u00e9 par Pierre de La Roche, \u00e9videmment, que les images de l'enfance sont les plus fortes, celles qui marque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:18) [86%] :\r\nPour l'avenir, mais il faudrait aussi mentionn\u00e9 dans la vie de \u00c9lis\u00e9e Reclus \u00e0 13 ans, la vision du Rhin, le p\u00e8re envoy\u00e9 Elie, d'abord, puis l'\u00c9lys\u00e9e \u00e9tudier au coll\u00e8ge des fr\u00e8res morale \u00e0 Neuilly vide au bord du fleuve alors donc, c'est la d\u00e9couverte du Rhin, de l'allemand d'une culture ou autres, et puis de tout un imaginaire, il faut se souvenir qu'on est l\u00e0, que 30 ans apr\u00e8s les guerres napol\u00e9oniennes, il y a des \u00e9l\u00e8ves allemands, il y a pas mal d'anglais on sauf Lang d\u00e9peignez dans la cour des pays remarquables, on appelle \u00e7a jouer \u00e0 Vater lots d'ailleurs que c'est dr\u00f4le au bout de quelques ann\u00e9es, \u00c9lys\u00e9e revient vers Orthez et puis il revient \u00e9galement au coll\u00e8ge de \u00e7a ne soit la grande donc retour au pays de montagne, mais par juin des \u00e9coliers, une p\u00e9niche sur la Meuse, puis, l\u00e0, \u00e7a la Belgique, la d\u00e9couverte des pays minier et industriel, qui sont en train de na\u00eetre dans le nord de la France et puis donc cette fa\u00e7on Musard p\u00e9destre de voyager et de d\u00e9couvrir le monde cet usage du d\u00e9tour, tout \u00e7a sera la mani\u00e8re constante d'\u00c9lys\u00e9e Reclus de d\u00e9couvrir les lieux, apr\u00e8s quoi les 2 fr\u00e8res \u00e0 nouveau seront ensemble \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de Montauban, l'id\u00e9e \u00e9tant d'enfer de Pasteur, auparavant il y aura pass\u00e9 une ann\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve qu'il n'aura laiss\u00e9 que de mauvais souvenirs, mauvais souvenirs sentimentaux, sans doute, mais peut-\u00eatre aussi que les certitudes de la Rome calviniste ne convenait pas \u00e0 ce doux r\u00eaveur enclin au doute qui \u00e9tait Elie Reclus c'est s\u00fbrement pendant qu'il se trouvait seul \u00e0 5 fois la grande qu'\u00c9lys\u00e9e Reclus une certaine Clarisse, il y avait 18 ans, elle en avait 15 elle \u00e9tait grande, elle \u00e9tait m\u00e9tis, c'\u00e9tait la fille d'un officier de marine marchande et d'une africaine de l'ethnie peule br\u00e8ve rencontre qui aurait des suites, je vous raconterai \u00e7a mais bref, c'\u00e9tait \u00e0 Montauban, que les 2 fr\u00e8res en cette ann\u00e9e 48 ann\u00e9es capitale 1848 d\u00e9couvrir sous les platanes en buvant, je suppose, du vin de Gaillac, les id\u00e9es socialistes qui secouait toute l'Europe, et jusqu'\u00e0 cette petite ville manufacturi\u00e8re o\u00f9 certains ouvriers prenaient conscience de ce que c'\u00e9tait que l'exploitation comme l'enseignement de la facult\u00e9 de th\u00e9ologie \u00e9tait soporifique, les id\u00e9es de Proudhon Pierre l'Euro de Schelling de aucun nombre il y que davantage, outre les 2 fr\u00e8res un 3\u00e8me larron qui s'appelait \u00c9douard grima vibr\u00e9 \u00e0 toute cette litt\u00e9rature et c'est \u00e0 Troyes qu'il leur prix un jour l'envie de voir la M\u00e9diterran\u00e9e qu'il n'avait jamais vu ni les uns, les autres, donc ils partir \u00e0 pied, soit il y avait pas encore de chemins de fer vers Castres puis la montagne Noire arriv\u00e8rent \u00e0 Carcassonne puis \u00e0 Narbonne il enfin la mer avant de revenir et ni vraie de la splendeur des horizons, dixit \u00c9lis\u00e9e Reclus et avant d'\u00eatre fichu \u00e0 la porte de cette facult\u00e9 de th\u00e9ologie pour les punir de ses extases g\u00e9ographique toute fa\u00e7on \u00c9lys\u00e9e d'ores et d\u00e9j\u00e0, avait renonc\u00e9 \u00e0 une vocation de Pasteur qu'il n'avait sans doute jamais vraiment eu certes il allait rester chr\u00e9tiens profond\u00e9ment mais en somme, \u00e0 la faveur de 1848 Dieu si je puis dire, s'\u00e9tait faite homme une 2\u00e8me fois et \u00e0 l'homme, il s'agissait d'donner son pain quotidien, notre but politique disait \u00c9lys\u00e9e c'est l'abolition des privil\u00e8ges aristocratiques et dans la terre enti\u00e8re, c'est la fusion de tous les peuples et par Orthez Pays basque donc avec son p\u00e8re \u00e0 toute discussion super impressionnant mais marquant tout de m\u00eame un silhouette marquant, c'est la statue du Commandeur, nous n'avions que le regard pour nous dire que nous nous aimions le fils au passage \u00e0 5 fois la grande \u00eele Revit la belle Clarisse toujours aussi belle et m\u00eame encore plus lui- m\u00eame \u00e9tait toujours une miniature un Tanagra mais Athletic parce que le corps. \r\n\u00e9tant une partie int\u00e9grante de la nature, h\u00e9 bien il ne faut pas le n\u00e9gliger l\u00e0- dessus, il repartit en Allemagne chez les fr\u00e8res, cette fois -ci comme professeur ici en b\u00eata pendant un an, il a la jusqu'\u00e0 Berlin pour s'inscrire \u00e0 l'universit\u00e9, il eu lecture importantes \u00e9lu l'unique et sa propri\u00e9t\u00e9 de Max ternaire ou jet\u00e9s en mer larguaient all\u00e8grement tout ce qui p\u00e8se sur l'individu et o\u00f9 il se posait en perd de l'anarchisme sinon \u00e0 Berlin, \u00c9lis\u00e9e Reclus donna quelques cours et cravate, enfin il du vendre jusqu'\u00e0 ses chaussures et il cultiva bien oblig\u00e9 cette minceur \u00e0 laquelle il tenait tant, quoi, il rentre \u00e0 une nouvelle fois au pays \u00e0 Orthez avec son fr\u00e8re qui avait achev\u00e9 ses \u00e9tudes de th\u00e9ologie \u00e0 Strasbourg cette travers\u00e9e de la France \u00e0 pied pour tous les 2 une f\u00eate et, en somme, le meilleur des cours de g\u00e9ographie, certes, en ces temps r\u00e9volutionnaires d'apr\u00e8s 48 on \u00e9tait vite suspect, surtout si on avait l'aspect de 2 jeunes messieurs et non de tous ces cheminots qui sillonner le pays tous ces ouvriers \u00e0 la recherche d'un travail notamment, donc il fallait souvent exhiber ses papiers mais sinon les montagnes \u00e0 franchir les rivi\u00e8res travers\u00e9es en portant ses v\u00eatements sur sa t\u00eate comme un turban, les nuits \u00e0 la belle \u00e9toile les aper\u00e7u et contourner les climats diff\u00e9rents les cultures Lafleur tout \u00e7a \u00e9tait passionnant, c'\u00e9tait 1851 dans cette France encore r\u00e9publicaine dirig\u00e9e par un prince pr\u00e9sident ou avec les arbres de la libert\u00e9 prosp\u00e9rer le suffrage universel, \u00e0 condition de n'\u00eatre pas une femme et d'avoir quelques moyens ou prosp\u00e9rer la libert\u00e9 de la presse et celle de r\u00e9union Elie, lui aussi, avait renonc\u00e9 \u00e0 devenir Pasteur et se pr\u00e9parait tous les 2, entre 2 conversations autour de Proudhon et de Schelling l'annoncer \u00e0 leur p\u00e8re, quel est -il faire de leur vie, il ne savait pas trop, h\u00e9 bien l'histoire, elle est d\u00e9cid\u00e9e pour le 2 d\u00e9cembre le prince pr\u00e9sident poignarde \u00e0 la R\u00e9publique, les 2 fr\u00e8res aussit\u00f4t voulurent en appeler au peuple imprimer un appel rassembler un soul\u00e8vement nuitamment le maire d'Orthez 20 avertir Madame Reclus qu'il avait re\u00e7u l'ordre d'arr\u00eater ses 2 fils. \r\nAlors, la mer, on sait pas trop comment quelque Paris rassemble \u00e0 500 francs qui permirent \u00e0 Elie \u00e0 \u00c9lys\u00e9e ces 2 proph\u00e8te r\u00e9publicain de prendre une diligence, puis le chemin de fer, enfin, au Havre, un bateau et d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 Londres. \r\nLe 1er janvier 1850 2 exil\u00e9s, la vraie vie commen\u00e7ait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:41) [89%] :\r\nLe Scherzo du 2\u00e8me, quatuor ancien mineur avec piano de Gabriel Faur\u00e9, l'interpr\u00e9tation du trio vendeur renforc\u00e9e par Antoine \u00e0 l'alto plus de renseignements \u00e0 propos d'\u00c9lys\u00e9e Reclus sur notre page internet o\u00f9 vous trouverez notamment une bibliographie et \u00e0 partir de laquelle vous pourrez bien s\u00fbr podcaster cette \u00e9mission voil\u00e0 c'est la fin de cet hiver vagabonde qui \u00e9tait mise en page ce matin par Alain Perrot et dans quelques instants sur Espace 2 ce sera esprit. \r\n"], "program": {"href": "/programs/5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "id": "5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "name": "Humeur vagabonde"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A906C8CE-7D36-4648-90D6-EB3291228180", "internalArchiveId": "A906C8CE-7D36-4648-90D6-EB3291228180", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait d'Eug\u00e9nie Rebetez, telle qu'en Gina", "publicationDate": "2010-08-02T00:00:00Z", "summary": "Elle danse, chante, escalade les montagnes. Se fait oiseau, pileuse de mil, rock star, ballerine, \u00e9l\u00e9phant. Passe de l'envol \u00e0 la chute, de l'op\u00e9ra au hiphop, du fran\u00e7ais \u00e0 l'anglais puis \u00e0 l'allemand en un clin d'oeil. Et elle glisse du clown au drame avec une aisance \u00e9poustouflante. Elle est belle, brune, ronde, folle et sage, multipli\u00e9e et multiple. Elle, c'est Gina, mais c'est aussi Eug\u00e9nie Rebetez. Jurassienne jusqu'\u00e0 la Zouc, Belge un peu - par formation, Zurichoise par amour. Cette jeune femme-l\u00e0 signe ici son premier spectacle solo. Tout en continuant l'aventure magique et les tourn\u00e9es  aux quatre coins du globe, au c\u00f4t\u00e9 de Martin Zimmermann et Dimitri De Perrot, dans l'\u00e9tonnant spectacle \"\u00d6per \u00d6pis\" dont le succ\u00e8s ne se d\u00e9ment pas depuis deux ans. Eug\u00e9nie Rebetez retrace son parcours, son besoin de la sc\u00e8ne, son plaisir \u00e0 se frotter au public, et \u00e0 \u00e9largir au jour le jour la palette des possibles de son personnage.", "durationSec": 1472, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["spectacle de vari\u00e9t\u00e9s", "danse (art chor\u00e9graphique)"], "thematicPersons": ["Rebetez, Eug\u00e9nie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-09-12T22:30:34Z", "speechToTexts": ["13.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [72%] :\r\nLa cha\u00eene g\u00e9nial. \r\nBernard vous propose chaque jour de l'\u00e9t\u00e9, une petite demi- heure en compagnie d'une personnalit\u00e9 de la culture et aujourd'hui, nous vous avons arranger un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec une forte t\u00eate Eug\u00e9nie elle danse, elle chantait l'escalade les montagnes, elle se fait oiseau pilote 2000, Rockstar ballerine \u00e9l\u00e9phant, elle passe de l'envol \u00e0 la chute de l'op\u00e9ra au hiphop du fran\u00e7ais \u00e0 l'anglais, puis \u00e0 l'allemand en un clin d'oeil et elle glisse du clown au drame avec une aisance \u00e9poustouflante, elle est belle, brune ronde folle et sage multipli\u00e9e et multiple Eug\u00e9nie signe son 1er spectacle solo tout en continuant l'aventure magique et les tourn\u00e9es aux 4 coins du globe, aux c\u00f4t\u00e9s de Martin Zimmermann et Dimitri de Perrot dans l'\u00e9tonnant spectacle dans le succ\u00e8s ne se d\u00e9ment pas depuis 2 ans, au micro de Martine B\u00e9guin Eug\u00e9nie retrace son parcours, son besoin de la sc\u00e8ne et son plaisir \u00e0 se frotter au public. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [79%] :\r\nEug\u00e9nie et est -ce que Gina, c'est une forme d'auto- portrait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [90%] :\r\nC'est pas volontairement un autoportrait, c'est un spectacle que j'ai cr\u00e9\u00e9 moi avec ce que je connais ou ce qui m'int\u00e9resse, donc c'est \u00e9vident que il y a une grande part de moi dans le spectacle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [83%] :\r\nUne part tr\u00e8s kal\u00e9idoscope parce qu'il y a plein de Jinnah plein de Jenny, qui nous appara\u00eet sur la sc\u00e8ne, \u00e0 commencer par une premi\u00e8res images assez \u00e9tonnantes, vous vous \u00eates pli\u00e9 en 2, on voit pas aux 2 visages vous avancer \u00e0 reculons et on entend juste des bruits \u00e9tranges, il y a quelque chose de presque animale est -ce qu'on est aux origines d'une forme humaine qui est encore en devenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [84%] :\r\nOui, c'est \u00e0 la naissance des personnages en d\u00e9but de pi\u00e8ces au d\u00e9but de la pi\u00e8ce qui a les personnes tout \u00e0 mesure, elle devient quelqu'un puis \u00e0 l'avance \u00e0 reculons parce qu'elle sait pas comment avancer dans la vie, puis \u00e7a je trouve assez beau, parce que je trouve oui je trouve beau de commencer le spectacle comme \u00e7a, comme \u00e7a les gens pouvaient entrer avec moi, je suis comme un oui je suis vite au d\u00e9but et puis, enfin, le personnage est vide et se remplit au fur \u00e0 mesure je dis je, parce que c'est moi qui le jour mais cette Gina \u00e9videmment quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [86%] :\r\nDina qui va petit \u00e0 petit s'entourer d'accessoires, on peut peut-\u00eatre les pas, c'est int\u00e9ressant, il y a un sac genre sac de grande marque fran\u00e7aise de luxe dans lequel il y a une trompette mais aussi une paire de chaussures \u00e0 talons et une casquette et un gilet blanc \u00e0 paillettes, super \u00e9l\u00e9gant alors c'est quoi ces accessoires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [87%] :\r\nBen, le 1er accessoire que j'ai trouv\u00e9, c'est la veste blanche \u00e0 paillettes qui appartenaient \u00e0 ma grand- m\u00e8re, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a dans son armoire, la port\u00e9e plus afin de la porter contre la la l'op\u00e9ra, puis j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tellement g\u00e9nial et tellement beau que j'ai, j'ai pris \u00e7a qu'\u00e9videmment je n'ai fait mon costume donc depuis le d\u00e9but, je travaille, que je dis, je d\u00e9veloppe cette pi\u00e8ce, j'ai toujours utilis\u00e9 le m\u00eame costume la veste blanche \u00e0 paillettes et puis cette petite robe noire, donc pour moi \u00e7a c'est mon personnage quand je mets mon costume, je suis dans mon personnage, puis c'est \u00e7a qui influence beaucoup la mani\u00e8re dont je vais bouger, comment je vais me me tenir quand je suis debout sur la sc\u00e8ne, la robe, elle, un petit peu trop courte, la veste, elle, un peu de poids quand m\u00eame, donc je peux jouer avec tout \u00e7a, c'est vraiment le ma seconde peau et puis au fur et \u00e0 mesure que j'avan\u00e7ais dans le travail j'ai compris qu'il me fallait, il fallait que je puisse sculpter un peu mieux l'espace parce que j'\u00e9tais seul, perdu au milieu de cet espace qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s bien pour mon personnage cl\u00e9 perdue dans sa vie mais il fallait que je puisse avoir comme des marques comme des points de rep\u00e8re, j'ai trouv\u00e9 cette \u00e9tape, cette chaise ce sac qui contient des affaires un peu \u00e0 la Marie pop \u00e7a et puis dans le sac, je sors avec des chaussures en talons, donc ces communes une enfant qui devient un coup, une jeune fille, o\u00f9 une jeune femme qui cherche un peu sa f\u00e9minit\u00e9 et surtout simplicit\u00e9 ces objets me permettent d'avancer dans la pi\u00e8ce, je me confronte concr\u00e8tement quelque chose dans l'espace, je suis pas juste toute seule, toute nue pendant pendant toute la dur\u00e9e de spectacle quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [89%] :\r\nC'est assez admirable, c'est que la danse, la chor\u00e9graphie, le chant, la voix, les mots apparaissent comme \u00e7a par Flash et puis disparaissent, on a des portes qui s'ouvrent vers un personnage par exemple tr\u00e8s tonitruant avec sa petite trompette chaussures \u00e0 talons, sa casquette et puis ensuite de quoi, \u00e7a va s'\u00e9crouler, et puis un autre personnage va surgir, on va avoir des temps comme \u00e7a qui se succ\u00e8dent, avec des moments de danse aussi qui sont tr\u00e8s diversifi\u00e9s, des moments. \r\nOu vous chantez, par exemple, o\u00f9 on ne voit chante plut\u00f4t de l'op\u00e9ra en boucle, vous partez dans un pas de danse classique, vous \u00eates pr\u00e8s de l'envol et puis place \u00e7a retombe, il y a des effets comme \u00e7a de surgissement d'images est -ce que \u00e7a, c'est des fantasmes de femme que vous vous \u00eates fait au fil de votre vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:08) [90%] :\r\nJe sais pas ce sont des fantasmes de femmes, mais ce sont des, comment dire, des r\u00eaveries de la fanfare dans mon village, des r\u00eaveries de devenir une ballerine tr\u00e8s gracieuse et l\u00e9g\u00e8re, des r\u00eaveries d'\u00eatre tr\u00e8s s\u00fbr de soi, de pouvoir marcher ou de pouvoir parler au public et en fait on n'arrive pas, c'est d\u00e9solant des r\u00eaveries et des envies de \u00eatre quelqu'un, quelqu'un de bien, et puis pour \u00eatre quelqu'un, il faut que les autres disent tuer quelqu'un, donc d'une elle joue pour les gens, elle va sur sc\u00e8ne, elle, elle veut jouer sa vie pendant longtemps, elle bute beaucoup, donc c'est ce que j'observe des gens mais aussi de moi- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire qu'on on essaye d'une mani\u00e8re d'une autre, trouver une place de dire voil\u00e0 moi maintenant, c'est \u00e7a que je suis, et puis on ne peut jamais \u00eatre s\u00fbr de qu'est -ce qu'on est en 2 qu'est -ce qu'on sait faire de comment les autres nous voient et puis bon, peut-\u00eatre c'est c'est parce que j'ai, je suis encore jeune, que je vois \u00e7a comme \u00e7a, je sais pas si en vieillissant, \u00e7a commence \u00e0 se tasser pour moi, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant d'observer comment on avance dans la vie avec des d\u00e9sirs des envies, puis des peurs aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:15) [87%] :\r\nComment est n\u00e9 ce spectacle de quoi ce qui s'\u00e9crit comment est -ce qu'il a pris forme avec ses diff\u00e9rentes s\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:22) [90%] :\r\nIl est n\u00e9 parce que j'avais envie d'aller sur sc\u00e8ne parce que j'\u00e9tais une danseuse d\u00e9pendait des chor\u00e9graphes pour pouvoir travailler et puis j'\u00e9tais pas contente avec \u00e7a : j'arrivais pas \u00e0 vraiment trouver l'envie d'aller travailler avec telle ou telle chor\u00e9graphe et j'avais tr\u00e8s tr\u00e8s envie de comprendre quel \u00e9tait mon langage sur sc\u00e8ne qu'est -ce que je pouvais faire, et puis en commen\u00e7ant enfin en improvisant dans le Studio, j'ai tr\u00e8s vite utiliser la voie et tr\u00e8s vite eu envie d'ajouter de de l'humour, mais aussi de la po\u00e9sie dans mon dans mon spectacle, m\u00eame si je viens de la danse \u00e0 la base, j'avais envie de d'\u00eatre plus polyvalente sur sc\u00e8ne, j'ai repris la trompette que j'avais quand je jouais dans les cadets de la fanfare de Mervelier donc mon village du Jura et puis j'ai commenc\u00e9 \u00e0 construire comme \u00e7a au fur \u00e0 mesure un personnage en savait rien, que c'est un personnage, mais j'ai j'ai construit ce personnage et puis tout d'un coup, je me suis dit mais, en fait, je suis en train de faire mon 1er spectacle solo j'\u00e9tais super contente de pouvoir faire \u00e7a en fait et puis de pouvoir ensuite aller sur sc\u00e8ne avec mon propre travail, c'\u00e9tait une grande satisfaction, ces 2 ans de travail seulement trompe j'ai d\u00e9velopp\u00e9 le projet sur plus de 2 ans, 2 ans et demi en faisant tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement des pr\u00e9sentations de mon travail Serge tester mon mat\u00e9riel devant un public quelconque \u00e0 un public d'un festival, un public parce que dans ce concept, c'\u00e9tait d'un public tr\u00e8s vari\u00e9, j'ai m\u00eame test\u00e9 dans une \u00e9cole catholique du Jura, parce que ma tante elle est la directrice l\u00e0- bas, puis j'ai il y avait les tous les \u00e9l\u00e8ves et les bonnes soeurs, puis j'ai fait un spectacle pour elle comme \u00e7a, j'\u00e9tais, je voyais comment c'\u00e9tait avec les gens comment les gens r\u00e9agissent et puis, chaque fois que j'ai montr\u00e9 mon spectacle en public, on a des bribes du spectacle, \u00e7a m'aider \u00e0 comprendre qu'est -ce que je devais faire sur sc\u00e8ne pour pouvoir communiquer avec les gens, donc, m\u00eame si parfois c'est bizarre ce que je vous ai -je trouver des portes d'entr\u00e9e pour le public pour qu'il puisse venir dans mon monde puisque \u00e7a m'a beaucoup aid\u00e9 \u00e0 construire ma pi\u00e8ce, \u00e7a m'a donn\u00e9 confiance que je suis, je peux \u00eatre sur sc\u00e8ne, seule et je peux montrer plein de couleurs diff\u00e9rentes, d'un tableau, oui, oui, voil\u00e0, je voulais faire quelque chose de bien quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:47) [86%] :\r\nVous n'avez pas peur \u00e0 certains moments, de nous mettre dans un certain malaise, y a des moments qui sont tr\u00e8s gracieux tr\u00e8s facile, tr\u00e8s ludique, dr\u00f4le, plein d'autres qui sont troublants, on est un peu entre 2 mondes : il y a Zouc qui passent par l\u00e0, et elle a aussi ce charme l\u00e0 dans dans vos mots \u00e0 peine \u00e0 mener comme \u00e7a ce charme inqui\u00e9tant et dr\u00f4le \u00e0 la fois il y a plein de petits moments assez bizarre est -ce que \u00e7a au d\u00e9but les gens r\u00e9agissent tr\u00e8s fort \u00e0 ce genre de de s\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:14) [86%] :\r\nOui, c'est vrai que les gens sont parfois un petit peu d\u00e9stabilis\u00e9 par mon jeu, mais moi je suis tr\u00e8s fascin\u00e9e par des personnages comme Zouc qui vient du Jura, comme moi, donc elle m'a beaucoup inspir\u00e9 des ans mais je suis tr\u00e8s fascin\u00e9e par cet homme ambivalence du beau et du laid du splendide et de l'horrible, \u00e7a me fascine comme on peut contenir \u00e0 l'int\u00e9rieur de soi -m\u00eame, des \u00e9motions, des nuances comme \u00e7a si extr\u00eames et j'ai un petit peu creuser \u00e7a je pense que c'est pas encore tr\u00e8s aboutie, parce que je d\u00e9couvre \u00e7a, que je peux montrer c'est 2 choses, enfin c'est c'est c'est int\u00e9ressant quand c'est nuanc\u00e9 comme \u00e7a, \u00e7a se donne un suspense donne des tensions c'est \u00e7a m'int\u00e9resse beaucoup et puis aussi parce que moi quand je vais sur sc\u00e8ne, je suis incapable de juste \u00eatre gracieuse, d\u00e9licate et f\u00e9minine, moi j'ai aussi des c\u00f4t\u00e9s moins glorieux maladroit ridicule path\u00e9tique parfois violents, puis sa sainte, c'est int\u00e9ressant de de combiner \u00e7a au contraire de la danse classique ou de l'Op\u00e9ra par exemple qui montre des choses tr\u00e8s utopique, en fait, c'est parce que ce sont des des choses de perfection des choses de virtuosit\u00e9, \u00e7a m'int\u00e9resse beaucoup de montrer toute la rang\u00e9e entre la virtuosit\u00e9 et le tout ce qui descend mais c'est pas que l'extr\u00eame qui m'int\u00e9resse aussi ceux qui entrent, depuis qu'il est pas clair non plus, enfin en tout cas moi j'\u00e9tais beaucoup confront\u00e9s \u00e0 \u00e7a en cr\u00e9ant la pi\u00e8ce, il y a des jours o\u00f9 je me trouvais g\u00e9nial et puis d'autres, j'\u00e9tais la plus nulle de la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:49) [87%] :\r\nVotre parcours, on pourrait peut-\u00eatre le retracer si j'ai vot\u00e9 \u00e7a commence en Belgique \u00e0 15 ans vous partez faire de la danse en Belgique oui ce jeune \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:57) [86%] :\r\nOui, je suis parti \u00e0 15 ans un peu, un petit peu na\u00efvement, mais j'avais vraiment envie de devenir danseuse, il fallait que je quitte le Jura et la Suisse parce que il y avait pas encore \u00e0 l'\u00e9poque de syst\u00e8mes danse \u00e9tudes je voulais faire mes \u00e9tudes donc mon lyc\u00e9e en m\u00eame temps, suivent des cours de danse quotidiennement, c'\u00e9tait pas possible sur les 2, donc j'ai trouv\u00e9 une \u00e9cole en Belgique via une amie de ma m\u00e8re qui m'a encourag\u00e9 \u00e0 aller l\u00e0- bas, je suis parti mais sans probl\u00e8me pour aller faire vivre mon r\u00eave et puis \u00e9videmment, c'\u00e9tait pas du tout facile parce que j'\u00e9tais enfin j'\u00e9tais loin de l\u00e0, la Maison de la famille, mais surtout parce que tout d'un coup, je devais \u00eatre responsable des choses que j'avais fait, je voulais devenir dans danseuse donc fallait vraiment que je le fasse, et puis \u00e9videmment \u00e0 15 ans en partant, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 prendre des formes parce que devenu une jeune femme et puis \u00e7a marche plus du tout avec ce r\u00eave de danseuses parce que on a dit qu'on d\u00e9nonce ce soir pas \u00eatre en d\u00e9faut \u00eatre tr\u00e8s fine et tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 devenir compte donc \u00e7a fonctionnait pas donc j'avais un peu \u00e0 un dilemme, comme \u00e7a va \u00eatre de moi parce qu'en m\u00eame temps \u00e7a me d\u00e9rangeait pas, mais on me disait que pour \u00eatre danseuse, je devais \u00eatre diff\u00e9rente, donc j'essaye \u00e0 tout prix, m\u00eame en \u00e9tant diff\u00e9rent, mais dans la dentelle, que j'\u00e9tais de de pouvoir danser, puis \u00e7a a quand m\u00eame fonctionn\u00e9, donc j'peur, donc j'ai pu continuer, mais j'avais pas vraiment confiance en moi, c'est clair, je me disais : toute fa\u00e7on je je vais devoir vraiment faire un parcours \u00e0 ma mani\u00e8re, parce que je vais pas pouvoir comme \u00e7a m'adapter, j'ai pas envie de faire des r\u00e9gimes, enfin voil\u00e0, puis effectivement je parcours \u00e0 ma mani\u00e8re, parce que maintenant je je d\u00e9veloppe l'humour sur sc\u00e8ne, je chante, je danse, je joue, puis c'est \u00e7a qui fait que je me sens compl\u00e8te des enfants et puis je d\u00e9veloppe vraiment une une singularit\u00e9 sur sc\u00e8ne ce qui m'int\u00e9resse c'est de trains personnage c'est pas de ressembler \u00e0 toutes les autres dans ce ce qui danse \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:56) [81%] :\r\nMais cette formation en Belgique est -ce qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s classique, ceux qui avaient cette ouverture pour ce genre de choses parce que les Budgets peuvent \u00eatre assez barr\u00e9 quand m\u00eame, ils sont pr\u00eats \u00e0 faire des choses un peu folle et j'aime bien les extr\u00eames, donc est -ce que dans cette \u00e9cole l\u00e0 c'\u00e9tait c'\u00e9tait possible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:11) [83%] :\r\nBon, c'est une \u00e9cole tr\u00e8s tr\u00e8s acad\u00e9mique que j'ai fait, donc \u00e7a m'a pris mon m\u00e9tier, c'est super, apr\u00e8s j'ai \u00e9tudi\u00e9 aussi Hollande mais \u00e0 15 ans j'\u00e9tais encore tr\u00e8s jeune et je ne comprenais pas tout \u00e7a, je comprenais pas comment les belges pour \u00eatre barr\u00e9 sur sc\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire que j'avais une direction c'\u00e9tait la danse, fallait avoir beaucoup discipline Fall avec beaucoup de rigueur et je travaille l\u00e0- dessus, j'\u00e9tais dans un qui \u00e9tait extr\u00eamement romantique, quoi, donc \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s joli, puis \u00e7a assez, j'ai pu le garder quelques ann\u00e9es et puis apr\u00e8s, quand j'ai, je crois, je suis parti Hollande dans une \u00e9cole sup\u00e9rieure de danse o\u00f9 j'ai effectivement eu beaucoup de cours tr\u00e8s d'improvisation, moi j'ai vu d'autres choses, l\u00e0 j'ai compris que oui, qu'en fait, j'ai d\u00e9couvert l'art, en fait, mais apr\u00e8s, \u00e7a a pris quelque temps se rendent l'\u00e9cole pour comprendre que ce que moi j'ai dit : je voulais faire, parce qu'\u00e0 l'\u00e9cole, on nous apprend pas qu'est -ce qu'on veut faire pour nous apprend pas comment survivre que c'est un m\u00e9tier, on donne aucun, aucun indice sur l'autre, juste, il faut \u00e0 mort vous souffrez un peu m\u00eame, donc voil\u00e0, c'est ce que j'ai fait mais \u00e7a m'a pris quelque temps apr\u00e8s l'\u00e9cole de comprendre qu'est -ce que j'avais envie de faire et puis d'oublier un petit peu l'\u00e9cole parce qu'on est forc\u00e9 d'oublier un petit peu pour trouver quelque chose d'autre c'est quelque chose qui ne correspond vraiment qu'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:44) [97%] :\r\nComment s'est pass\u00e9e la rencontre avec Zimmermann et de Perrot les magiciens du spectacle dans lequel vous \u00eates d'ailleurs encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:53) [83%] :\r\nPetit de terre, donc ce sont 2 artistes Z\u00fcrichois c'est un duo de metteur en sc\u00e8ne d'un danseur et l'autre plut\u00f4t Musicians Pel\u00e9 catalogu\u00e9 comme \u00e7a un petit peu oui, c'est difficile de les cataloguer c'\u00e9tait d'oui enfin il y en a un qui cirque d\u00e9corations et puis l'autre est \u00e9teint Didier compositeur autodidacte et ensemble, ils ont \u00e9crit le le d\u00e9cor, la musique, la chor\u00e9graphie leur spectacle et les mises en sc\u00e8ne, j'ai des couverts quand j'\u00e9tais encore \u00e9tudiante, par hasard, j'\u00e9tais vendent leurs pi\u00e8ces quand j'avais des vacances en Suisse, un peu en tra\u00eenant les pieds, parce que les spectacles en Suisse, \u00e7a m'int\u00e9resse pas beaucoup et puis \u00e0 l'\u00e9tranger, j'\u00e9tais la petite Suisse Capa d'opinion piqua des cas des banques chez elle donc j'\u00e9tais, j'avais une un regard sur la Suisse assez n\u00e9gatif, j'\u00e9tais pas du tout fier de venir de ces pays l\u00e0, puis j'ai d\u00e9couvert et j'ai compl\u00e8tement hallucin\u00e9, je me suis trouv\u00e9 tr\u00e8s d'avoir pens\u00e9 comme \u00e7a, je sais que spectacle, vous avez vu, c'\u00e9tait avant- hier, c'est un spectacle sur La Suisse justement mais c'\u00e9tait g\u00e9nial, j'\u00e9tais dans un r\u00eave, j'aurais jamais cru que les que des gens Suisse pouvait faire un travail comme \u00e7a, puis je les ai suivis, j'ai vu d'autres spectacles de j'ai rencontr\u00e9 sans pour autant me dire que j'ai envie de travailler avec eux parce que j'avais l'impression que je pouvais pas \u00eatre dans leur univers, j'avais aucune id\u00e9e comment je pourrais jouer l\u00e0- dedans, moi je, je faisais de la danse, etc, quoi, et puis apr\u00e8s, quand j'ai sauf sortie d'\u00e9cole, quelques ann\u00e9es plus tard, j'ai revu dans un autre spectacle face qui sont pr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 Vidy en 2006 et puis l'\u00e2ge de r\u00e9duire ainsi des jeunes, vous pouvez m'appeler que finalement apr\u00e8s une fois pour faire des essais, etc, puis \u00e7a pris quelque temps apr\u00e8s, engag\u00e9 dans la dans leurs projets, qu'on a jou\u00e9 pendant la 1\u00e8re 2008 et puis c'est mon job de base, c'est-\u00e0-dire on joue tellement avec cette pi\u00e8ce, on parcourt l'Europe que j'apprends ce que c'est, faire des tourn\u00e9es, j'apprends ce que c'est : \u00eatre professionnel dans spectacle jou\u00e9 beaucoup car, d'une fra\u00eecheur je d\u00e9couvre une certaine sc\u00e8ne, danse, th\u00e9\u00e2tre, en Europe, qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ressante, qui me convient donc je j'apprends plein de choses que j'ai observe je regarde comment pr\u00e9sentent leur travail comment g\u00e8re leur compagnie comment parle justement \u00e0 la presse de leur travail et puis je suis tout simplement fascin\u00e9s par Martin Dimitri et puis j'apprends beaucoup avec eux, c'est ma 2\u00e8me \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:18) [85%] :\r\nEst -ce qu'on peut un petit peu d'\u00e9crire pepere plateau inclin\u00e9 un Didier qui fait des choses \u00e9tonnantes et puis des personnages qui apparaissent et disparaissent, comment sont n\u00e9s, chacun de ces personnages, c'est un travail d'pro qui est \u00e0 la base, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:32) [88%] :\r\nC'est un travail d'impro, que j'ai beaucoup plus, j'ai pu m'beaucoup de rires, de ce travail pour ma propre pi\u00e8ce, c'est-\u00e0-dire que le le fait d'avoir travaill\u00e9 avec eux m'a \u00e9norm\u00e9ment aid\u00e9 de d\u00e9velopper mon propre travail, \u00e7a m'a donn\u00e9 confiance que je pouvais \u00eatre quelqu'un, sur sc\u00e8ne, en fait, puis justement, ils ont un if I fondateur de personnages et on notera avec beaucoup d'impro \u00e0 la base sur le d\u00e9cor directement donc \u00e0 ce que je dis sur le d\u00e9cor, parce qu'on est sur ce plateau qu'incliner directement en confrontation, confrontation oui c'est un peu \u00e7a va, \u00e7a fait mal de manipuler des objets au d\u00e9but mais on a directement du se confronter \u00e0 ce d\u00e9cor, on avait un costume notre costume tr\u00e8s tr\u00e8s vite et puis apr\u00e8s ils nous ont dirig\u00e9s, je veux dire, c'\u00e9tait une cr\u00e9ation difficile mais je dis toujours : c'est facile de travailler pour Zimmermann et de Perrot parce qu'ils sont tellement g\u00e9n\u00e9reuse, ils offrent tellement ici, il faut juste se trouver un moyen de se faufiler dans leur univers et puis apr\u00e8s, on peut, on doit juste \u00eatre soi -m\u00eame et c'est c'est \u00e7a c'est g\u00e9nial mais \u00e7a, \u00e7a m'a beaucoup appris pour mon propre travail, je me suis dit moi j'ai compris qu'il fallait que je d\u00e9veloppe un personnage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:43) [87%] :\r\nAvec un certain rapport \u00e0 l'espace, comme chez eux, parce que \u00e7a c'est absolument fabuleux, c'est des sculptures vivantes aussi leur spectacle face un 1000000 de tout \u00e0 la fois humain la dimension spatiale, la ma\u00eetrise de l'espace de la pr\u00e9sence face au public de la rue, les objets, enfin, tout fait sens et puis tout est utilis\u00e9 intelligemment mais pour cr\u00e9er de la po\u00e9sie pour cr\u00e9er l'humour pour cr\u00e9e du d\u00e9s\u00e9quilibre, il a les limites du corps humain qui sont mises en question, la plainte est tous comme \u00e7a que je retrouve avec beaucoup, beaucoup de plaisir dans d'ailleurs, on sent que c'est quelque chose, vous, \u00e7a vous a ouvert des portes \u00e0 explorer encore \u00e0 l'infini. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:19) [82%] :\r\nOui c'est vrai oui m'inspire beaucoup parce que je suis tr\u00e8s fier de ces 2 artistes suisses comme je suis tr\u00e8s fier que chez nous on est Sophie on Guerquin une chanteuse magnifique qu'on est fichu va est -ce qu'on est Claudine, la com\u00e9dienne romande que j'adore qu'on est la Zouc enfin, c'est un pays incroyable avec beaucoup d'artistes talentueux et grand, m\u00eame si on a des petits Suisses toujours, j'ai jou\u00e9 oui je, je me sens tr\u00e8s inspir\u00e9 de de tous ces gens en fait aussi des mots malchanceux qui \u00e9tait tr\u00e8s longtemps Serge parfois me dire \u00e7a ressemble m\u00eame chante juste parce que j'utilise, je sais pas, un objet, donc je me cache, c'est-\u00e0-dire pas c'est assez dr\u00f4le, quoi, mais j'aime, que j'aime cr\u00e9er en Suisse, j'ai vraiment contente d'habiter ici et puis voil\u00e0, \u00e7a m'inspire que j'essaie vraiment de d\u00e9velopper bien s\u00fbr mon mon univers \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:10) [90%] :\r\nOui, mon langage \u00e0 moi ce m\u00e9lange l\u00e0 ce cocktail Gina aujourd'hui parce qu'il est tr\u00e8s p\u00e9tillant, en m\u00eame temps il y a plein de facettes dedans est -ce que c'est un 1er jet de quelque chose que vous voyez d\u00e9j\u00e0 se d\u00e9velopper ailleurs, ah oui c'est possible d'imaginer l'avenir apr\u00e8s avoir fait \u00e7a me voir vers quoi, vous avez envie d'aller. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:30) [93%] :\r\nOui, \u00e7a m'ennuie toujours quand on me pose cette question parce que les hommes non parce que c'est difficile de savoir quand on commence avec un 1er travail je je sais pas o\u00f9 est -ce que je vais aller, j'ai pas un plan de carri\u00e8re comme Lady GaGa peut-\u00eatre je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:43) [86%] :\r\nNon, non, non, je parle pas de \u00e7a, mais je dis parce que, comme vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e0 fond dans tellement de facettes, hein, l'op\u00e9ra, on en parlait tout \u00e0 l'heure et la danse classique, le c\u00f4t\u00e9 rock chanteuse la voie \u00e0 la place des mots l'interaction avec le public le rapport \u00e0 l'espace votre propre corps et ses limites dans toutes sortes de d'utilisation du corps ben tous nos Zyban, vous avez ouvert plein plein plein de portes alors est -ce qu'il y en a certaines qui vous tente plus, vous vous dites : tiens j'ai envie d'aller par l\u00e0 encore plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:11) [89%] :\r\nNon, je le vois pas vraiment comme \u00e7a, pour moi, c'est un peu toute ce que je pr\u00e9sente, c'est un c'est un un jeu sur sc\u00e8ne avec mon corps et ma voix est un instrument pourquoi pas aider, aider quelques objets que j'aimais ces jeux, c'est juste un un jeu en f\u00eate, je joue avec tout \u00e7a, puis j'ai aucun probl\u00e8me de de passer d'un morceau classique \u00e0 Toulouse, plus rock, parce que c'est \u00e7a que j'ai s\u00fbrement iPad c'est \u00e7a que je vois tous les jours quand je regarde le monde, c'est un Zapping constant, donc je vais pas me d\u00e9marquer dans une direction, une autre, ce qui m'int\u00e9resse c'est de creuser dans mon langage dans mon univers, comment je peux creuser ce rapport au corps et \u00e0 la voix, comment je peux parler avec le corps et la voix en m\u00eame temps, comment je peux cr\u00e9er des sc\u00e8nes de magie de la po\u00e9sie, comment je peux cr\u00e9er des moments qui sont vraiment dr\u00f4les, tout en m\u00eame temps peut-\u00eatre tragique, c'est vraiment \u00e7a qui m'int\u00e9resse, c'est en fait le spectacle vivant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:08) [85%] :\r\nDonc \u00e7a c'est les pistes d'avenir est -ce que Dina vous permet tout \u00e7a aujourd'hui est -ce qu'\u00e0 chaque fois vous l'interpr\u00e9tez c'est un pas de plus dans cette direction -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:16) [87%] :\r\nOui, \u00e7a m'aide beaucoup, parce que j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9crit le spectacle tr\u00e8s chor\u00e9graphi\u00e9e, m\u00eame si j'ai j'improvise tous les soirs avec mais c'est il a beaucoup \u00e9volu\u00e9 depuis que j'ai fait la 1\u00e8re puis j'ai je les jouais d\u00e9j\u00e0 une vingtaine de fois donc c'est c'est super chouette pour jouer spectacle beaucoup c'est pas beaucoup par rapport \u00e0 d'autres quoi j'avais que peu depuis son joue tellement que j'ai toujours ce complexe de grandeur mais oui, \u00e7a m'aide beaucoup, mais d\u00e8s l'Automne, je vais refaire des petites pr\u00e9sentation publique en essayant d'autre chose, j'ai tout de suite envie de voir comment je peux d\u00e9velopper aller un peu plus loin sans pour autant avoir un budget de spectacle pour l'instant, je sais pas encore, j'ai un petit peu du mal \u00e0 m'imaginer encore comment \u00e7a pourrait \u00eatre, je crois qu'il faut que je joue beaucoup pour beaucoup plus sur sc\u00e8ne pour comprendre, donc je vais essayer de faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:04) [81%] :\r\nCe portrait d'Eug\u00e9nie r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'on entend l\u00e0 lors de son spectacle Gina ce portrait, donc \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 Martine B\u00e9guin il \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par Yves Rollin noter que le One man show dont Eug\u00e9nie parlait avoir tout prochainement au le festival des arts vivants de Nyon, ce sera les 15 et 16 ao\u00fbt \u00e0 21 heures Espace 2 est partenaire du festival des arts vivants, donc on va vous en parler prochaine. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "id": "7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "name": "Dare-Dare"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rebetez, Eug\u00e9nie", "role": "artiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "B\u00e9guin, Martine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-431F60C5-21E3-4817-889E-CDBC0B715BB4", "internalArchiveId": "431F60C5-21E3-4817-889E-CDBC0B715BB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Mario del Curto, photographe : A propos de l'exposition \"Utchitisoto, Japon d\u00e9cal\u00e9\"", "publicationDate": "2010-08-02T00:00:00Z", "summary": "L'exposition est \u00e0 voir jusqu'au 15 ao\u00fbt 2010 au Mus\u00e9e de Carouge \u00e0 Gen\u00e8ve.", "durationSec": 585, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Japon"], "thematicThemes": ["photographie", "exposition d'art"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-29T14:01:24Z", "speechToTexts": ["29.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nLeur alors Mario del courtois, je me tourne vers vous, vous \u00eates photographe, vous \u00eates l'oeil de du th\u00e9\u00e2tre, du g\u00e9nie, si j'ose dire, depuis des ann\u00e9es toute une partie de votre travail se porte \u00e9galement sur l'art brut et jours jusqu'au 13 ao\u00fbt vous organisez une Exposition intitul\u00e9e o\u00f9 Tito saute au Japon d\u00e9cal\u00e9, alors c'est \u00e0 Carouge dans Mus\u00e9e de Carouge et aussi devant le mus\u00e9e, puisqu'une partie de l'Exposition est accroch\u00e9 en plein air, sur la place de Sardaigne alors dehors et dedans, c'est justement ce que signifie ce mot de Japonais qui sert de titre \u00e0 votre Exposition le Japon compte ce que vous avez commenc\u00e9 \u00e0 vous y int\u00e9resser Mario del Courteau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [83%] :\r\nOn peut passer des concours de circonstances, c'est-\u00e0-dire j'ai j'ai vu une 1\u00e8re Exposition en 2000 au Mus\u00e9e de il y a quand m\u00eame \u00e9videmment d'ailleurs moderne de Yokohama ce contrat et que j'avais fait sur les artistes de l'art brut qui s', une Exposition qui s'appelait les les clandestins qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9 par la collection de l'art brut, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait vous, son assistante, une livre, l\u00e0 c'est exposition est organis\u00e9e au Japon, et c'\u00e9tait l\u00e0 ce moment -l\u00e0 que j'ai d\u00e9couvert le le Japon mais beaucoup plus ont voyage en et en curieux que qu'avec en projet photographique pr\u00e9cis, \u00e7a m'a pas emp\u00each\u00e9 de faire des photos, bien entendu, mais c'\u00e9tait beaucoup plus, \u00e7a c'est un voyage dans son projet d'Exposition ni de Nick publication et vous y \u00eates retourn\u00e9 plusieurs fois depuis, par la suite, je suis retourn\u00e9 si cette fois cette fois oui, c'est-\u00e0-dire que on avait pr\u00e9sent\u00e9 une Exposition \u00e0 la maison d'ailleurs Yverdon avec Patrick guerre qui s'appelait Monde miroir et des Japonais, qui est juste exposition tout de suite eu envie de la pr\u00e9senter au Japon et comme ces personnes travaillent sur les les chiens sur les, les, les, l'art brut sur les, les, les, d\u00e9cal\u00e9 sur les artistes aussi en institution qui qui loin d'institutions sociales disons diront on peut dire qu'on qu'on qu'on dit nous ont propos\u00e9 de faire cette Exposition \u00e9videmment n'\u00e9taient plut\u00f4t contents, ils ont invit\u00e9 pour aller regarder les lieux pour nous pr\u00e9senter diff\u00e9rents ateliers et \u00e7a, c'\u00e9tait le d\u00e9but du projet de l'exposition aussit\u00f4t, taux qui s'appelait pas encore d'ailleurs aussit\u00f4t ce taux mais \u00e9videmment je n'ai profit\u00e9 pour poursuivre maquette mon exploration du monde d\u00e9cal\u00e9 singulier que que j'aime bien photographie depuis 1983. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [88%] :\r\nAlors vous avez choisi d'donc le d\u00e9calage dans une soci\u00e9t\u00e9 qui rend aux antipodes de la n\u00f4tre pour nous occidentaux, finalement, tout ce qui est japonais peut sembler \u00e9trange non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [87%] :\r\n\u00e9nigmatique oui et \u00e9trange aussi, mais c'est ce que je dis souvent, c'est que les, les, les, des interdits sont pas toujours plac\u00e9s aux m\u00eames endroits, finalement, chaque soci\u00e9t\u00e9 a sa fa\u00e7on de fonctionner avec ses ses ses habitudes les choses qu'on peut faire, ne pas faire au Japon les, les, les, les, les, sont \u00e0 diff\u00e9rents endroits que dans notre soci\u00e9t\u00e9, il y a une apparence effectivement d'une soci\u00e9t\u00e9 qui para\u00eet tr\u00e8s structur\u00e9e et tr\u00e8s assez rigides extr\u00eamement polic\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s polic\u00e9 et en m\u00eame temps \u00e0 l'int\u00e9rieur de \u00e7a il y a des choses les plus extr\u00eames et les plus extravagantes qui existe avec une apparence \u00e0 la fois de normalit\u00e9 de hi\u00e9rarchie chose comme \u00e7a, voil\u00e0 donc les, les, les, les personnages que que j'ai rencontr\u00e9s en dehors du travail justement sur le sur sur les apparences sur le c\u00f4t\u00e9 plus plus plus normal c'est des personnages que que que j'ai pu rencontrer, c'est-\u00e0-dire aussi gr\u00e2ce \u00e0 \u00e0 ses amis japonais parce que tout seul au Japon, on a un peu perdu le travail que j'ai fait une faudrait habiter d'3 ans Japon pour arriver \u00e0 le \u00e0 le r\u00e9aliser, donc vous aviez des bons ambassadeurs qui est tr\u00e8s tr\u00e8s opposant droit au bon endroit, des tr\u00e8s bons ambassadeurs qui qui connaissent un peu ce que je ce que j'ai cherch\u00e9 ce qui me titille et voil\u00e0 donc c'est c'est c'est des personnages qui qui effectivement vivent quand m\u00eame qui ont d\u00e9cid\u00e9 de, de, de, de commandes monde int\u00e9rieur qui ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9aliser qui ont d\u00e9cid\u00e9 de de vivre et de de r\u00e9aliser quelque chose qui leur \u00e9taient chers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [83%] :\r\nMais en m\u00eame temps c'est c'est pas forc\u00e9ment j'ai, moi j'ai vu l\u00e0 l'occasion de f\u00eater le le catalogue, ce qui m'a frapp\u00e9, c'est que ce sont pas forc\u00e9ment des artistes bruts comme on peut, nous, sur les repr\u00e9senter des fois, \u00e7a semble \u00eatre vid\u00e9s des des originaux ou des des artistes un peu extravagant, voire des sages, il y a ceux, et ils Giraud qui, qu'on avait pu d\u00e9couvrir au mus\u00e9e de l'art brut, il y a quelque temps qui est un ouvrier \u00e0 la retraite qui se grime qui se d\u00e9guisent, de mani\u00e8re tr\u00e8s voyante qui fait des performances tr\u00e8s gai, tr\u00e8s spontan\u00e9e mais c'est en fait quand on se demande un peu aussi quelle r\u00e9action le la soci\u00e9t\u00e9 hyper conformiste japonaise peut avoir face \u00e0 ce trouble-f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [81%] :\r\nOuais, ben, 2 choses : d\u00e9j\u00e0, d\u00e9j\u00e0, c'est vrai que je je serais pas que dans le le le couloir \u00e9troit de de l'art brut, c'est si vous analysez, c'est beaucoup plus large est -ce que ce que ce qui m'int\u00e9resse c'est les personnes qui ont mon int\u00e9rieur et qu'qui r\u00e9alisent ou qui ont un univers personnel suffisamment fort et qu'il y a un peu leurs leurs lignes de force dans leur vie et qui d\u00e9termine ce qui font, qui les terminent leur revu leur destin ou un environnement qui peuvent construire Mihama effectivement, c'est un nom ancien ouvrier du b\u00e2timent qui a 60 75 ans 30 76 peut-\u00eatre cette ann\u00e9e et qui fabrique des chapeaux fabrique face aux se confectionnent des d\u00e9shabiller avec des mat\u00e9riaux avec du tissu avec des des agence de sa gestion qui trouve puisqu'qui trouvent dans la rue un peu partout et chaque ann\u00e9e une ou 2 fois par mois, enfin \u00e7a c'est une fr\u00e9quence irr\u00e9guli\u00e8re social c'est c'est un petit peu une ou 2 fois par mois et il prend son v\u00e9lo et se balade dans les rues de de Yokohama o\u00f9 il va, dans les rues plus branch\u00e9s de de Tokyo et en fait, son message est tr\u00e8s simple, hein, ce qu'il a, il a envie d'apporter un message de de joie, de paix, de bonne humeur et de d\u00e9rider un peu la soci\u00e9t\u00e9 en mais plus conventionnel et c'est quelque chose qui qui fait je dirais de fa\u00e7on \u00e0 la fois l'intention est \u00e0 la fois tr\u00e8s sophistiqu\u00e9 dans le dans l'habillement, ce qu'il a des grands chapeaux, il choisit tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9ticuleusement la couleur de ses lunettes pour la sortir \u00e0 sa robe de chambre ou \u00e0 sa robe tout court sous sa revue, c'est fabriquer des d\u00e9fauts \u00e7a en carton qui sont aussi assez bien fait, hein, j'entends toutes roulent et dessin\u00e9 il y a, il y a du rose, il y a, enfin, c'est, c'est c'est des petits objets comme \u00e7a qui sont assez brute, mais en m\u00eame temps qui sont sophistiqu\u00e9es et et Mihama une autre passion, il adore aller chanter dans les dans les karaok\u00e9s ce qui font aussi beaucoup de de Japonais s'associent une chose que j'imaginais pas hein, des immeubles entiers de 7, 8, 10, 12 \u00e9tages \u00e0 chaque \u00e9tage, c'est des salles diff\u00e9rentes, on aller on a pas chanter apr\u00e8s sur les \u00e9crans nord- des notes en fonction de l'interpr\u00e9tation qu'on a fait de de la chanson et Mihama toujours des des tr\u00e8s bonnes et \u00e0 l'int\u00e9rieur du karaok\u00e9 et prend ses ses d\u00e9guisements, \u00e9change de d\u00e9guisement, pas en fonction des chansons en fonction de de son humeur de son humeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [74%] :\r\nEt la r\u00e9action, j'ai des gens qu'au b\u00e9n\u00e9fice de qui lui fait toutes ses performances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [90%] :\r\nIl y a beaucoup de sympathie, il y a beaucoup de portables aussi qui prennent des photos et et moi j'ai j'ai j'ai jamais senti de d'agressivit\u00e9 ou de ou de rejet, parce que lui- m\u00eame a une aura vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s positive, tr\u00e8s joyeuse et les gens ont plut\u00f4t envie de se faire photographier \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui plut\u00f4t que de que de leur jeter et et en m\u00eame temps que 30, on regarde un peu tout haut tous les petits personnages un peu embl\u00e9matique : la soci\u00e9t\u00e9 japonaise avec sa des Tamagotchi ancien jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent les, les, les, les petites peluches et tout lui fait un peu petit peu partie de cette famille -l\u00e0 a quelque part, donc on a un peu moins surpris, je pense que si on \u00e9tait \u00e0 Vienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [80%] :\r\nOui, oui, non par hasard, donc il y a aussi une une filiation dans cette soci\u00e9t\u00e9 hyper conformiste et perd technologique de gaiet\u00e9, de fantaisie et de r\u00eave quoi que Carouge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [85%] :\r\nParce que c'est des choses qui sont, qui sont, qui peut plus profond hein, il y a quand m\u00eame une tr\u00e8s forte influence shinto, qui est, et aussi quand m\u00eame une une tradition animiste tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s ancienne, mais moi je trouve que ce qui est ce qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ressant et et tr\u00e8s particulier, enfin, se passe au Japon, en tout cas au Japon, ensuite je j'ai ressenti c'est que c'est comme si le l'origine de la culture, elle avait gard\u00e9 les souvenirs des strates ancienne, ce qui fait que, il y a encore un esprit presque animistes chez japonais parce que par exemple les Tamagotchi qui ont pas tr\u00e8s bien march\u00e9 ici march\u00e9 bien au Japon, parce que ces petits personnages exister, ils avaient une vraie existence et les choses peuvent avoir une \u00e2me et donc les automatiquement, on a une autre relation avec l'objet, et \u00e7a c'est c'est que c'est quelque chose de qui, qui est pas exprim\u00e9, je dirai clairement mais qui, qui qui qui est dans le dans le quotidien japonais c'est c'est la chose l'objet tout \u00e0 coup, existe presque comme un individu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:48) [91%] :\r\nAlors, gr\u00e2ce \u00e0 votre exposition donc, qui se tient au mus\u00e9e de Carouge jusqu'au jusqu'au 13 ans, jusqu'au 13 ao\u00fbt \u00e0 l'int\u00e9rieur, l'ext\u00e9rieur donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:59) [83%] :\r\nC'est important parce que c'est l\u00e0 la grande partie est \u00e0 l'ext\u00e9rieur, \u00e9videmment on a r\u00e9serv\u00e9 l'int\u00e9rieur parce que j'ai, j'avais envie aussi que des artistes que j'photographie souvent soient pr\u00e9sents dans l'Exposition, \u00e0 travers leurs leurs Oeuvres, et il y a 3 artistes japonais qui sont expos\u00e9es, dont Makoto teriyaki qui est une 1\u00e8re mondiale parce qu'il a jamais exposer son son travail de qui exposition au Japon et c'est quelqu'un qui dessine des rouleaux qui la 30 rouleaux de 18 m\u00e8tres de long et on a la chance d'avoir le pouvoir en exposer 3 voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:34) [89%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 vous gr\u00e2ce \u00e0 7 essais \u00e0 cette Exposition a pour d\u00e9couvrir ce Japon d\u00e9cal\u00e9 ce Japon hors des sentiers battus, c'est jusqu'au 13 ao\u00fbt au Mus\u00e9e de Carouge et devant. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "id": "7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "name": "Dare-Dare"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "del Curto, Mario", "role": "photographe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-257761", "internalArchiveId": "GE1006257762", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "JET D'EAU - 10.08.02", "publicationDate": "2010-08-02T00:00:00Z", "summary": "* Plateau : 20100802, Monsieur et Madame Tous Ego, couple humoristique suisse romand, passent leurs vacances \u00e0 la d\u00e9couverte de la Suisse romande. Monsieur et Madame Tous Ego regardent le jet d'eau \u00e0 Gen\u00e8ve.", "durationSec": 133, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["HUMOUR", "COUPLE (RELATION)", "SKETCH", "VACANCES"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-03-13T00:00:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1008891820", "summary": "00:01.00\r\nPlateau : sketch de ROSSIER, Nicolas, et PASQUIER, Marie-Madeleine, com\u00e9diens suisses, alias Monsieur et Madame Tous Ego, regardant le jet d'eau de Gen\u00e8ve. humour, couple (relation), vacances, sketch.\r", "id": "891819", "visualThemes": ["HUMOUR", "COUPLE (RELATION)", "SKETCH", "VACANCES"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/104", "id": "104", "name": "Tous EGO en vacances"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GORETTA, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOL, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "532928", "isColor": true, "version": 4, "medium": {"id": "ZE002790", "position": "01"}}, {"id": "532927", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 3, "medium": {"id": "LD114885", "position": "01"}}, {"id": "532926", "comment": "pgm\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB181328", "position": "01"}}, {"id": "532925", "comment": "pgm\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ED024047", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-256644", "internalArchiveId": "GE1004256645", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "QUIZ ANAIS - 10.08.02", "publicationDate": "2010-08-02T00:00:00Z", "durationSec": 39, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-05-29T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/80", "id": "80", "name": "Les p'tits animateurs"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "529708", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB185832", "position": "01"}}, {"id": "529707", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM113507", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-257521", "internalArchiveId": "GE1005257522", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "162 LES MOULES SANS COCOTTE (PAPILLOTE POIREAU, MOULES VAPEUR A L'ARRABIATA) - 10.08.02", "publicationDate": "2010-08-02T00:00:00Z", "durationSec": 315, "genres": ["Emissions de conseil"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "isOnline": false, "remarks": "EXTRAIT DE L'EMISSION DOLCE VITA DU 20090202.", "lastModifiedDate": "2019-02-19T20:38:47Z", "program": {"href": "/programs/4029", "id": "4029", "name": "Pique-assiette l'\u00e9t\u00e9"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "PAPILLES PROD", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "532227", "comment": "pgm\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM114646", "position": "01"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2010", "maxPublicationDate": "2010", "start": 3600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer J16GsIgobBCAKQrXGyW488fdZGUn"}]