{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=400&rows=25&query=PS", "count": 949, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=425&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=924&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=375&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-C7CDC527-288D-41A1-BC98-D86547205EE0", "internalArchiveId": "C7CDC527-288D-41A1-BC98-D86547205EE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Publica doit-elle renoncer aux investissements non durables? D\u00e9bat entre Philipp Thalmann et Serge Lederman", "publicationDate": "2018-08-19T00:00:00Z", "summary": "166 personnalit\u00e9s des Ecoles Polytechniques F\u00e9d\u00e9rales affirment que Publica, caisse de pension de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ne doit plus investir dans les \u00e9nergies fossiles. D\u00e9bat entre Philipp Thalmann, professeur \u00e0 l'EPFL, membre du comit\u00e9 de placement de Publica, et Serge Lederman, conseiller financier.\r\n\r\n* * Publica doit-elle renoncer aux investissements non durables? D\u00e9bat entre Philipp Thalmann et Serge Lederman  \r\n****La caisse de pension de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Publica, ne doit plus investir dans les \u00e9nergies fossiles. Cette exigence vient des milieux acad\u00e9miques. 166 personnalit\u00e9s des Ecoles Polytechniques F\u00e9d\u00e9rales, dont 128 professeurs, ont sign\u00e9 une lettre en ce sens et l'ont envoy\u00e9e \u00e0 la direction de Publica \u00e0 la fin juin. Ces experts estiment que les investissements dans ces secteurs repr\u00e9sentent un risque \u00e9cologique majeur, mais aussi un risque financier.\r\nC'est votre cas Philip Thalmann bonsoir...\r\nVous \u00eates professeur \u00e0 l'EPFL mais aussi membre du comit\u00e9 de placement de Publica...\r\nFace \u00e0 vous Serge Lederman, administrateur ind\u00e9pendant, conseiller financier notamment des caisses de pension dans leurs placements.\r\nBonsoir\r\nA Serge Lederman\r\n-Publica c'est la caisse de pension de la Conf\u00e9d\u00e9ration la plus importante, n'est-ce pas \u00e0 elle de montrer l'exemple ? De sortir des investissements dans les \u00e9nergies fossiles ?\r\nElle est d\u00e9j\u00e0 sortie du charbon et ne fait plus de sp\u00e9culation sur le p\u00e9trole, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal. Si on exclut tout un secteur, \u00e7a a un impact sur les r\u00e9sultats.\r\n-Publica investit dans des entreprises nuisibles pour le climat, elle ne peut pas faire autrement ?\r\n-Ce n'est pas seulement un risque climatique, c'est un risque financier ? Ces entreprises p\u00e9troli\u00e8res ne sont-elles pas amen\u00e9es \u00e0 dispara\u00eetre un jour au profit des renouvelables ?\r\nSouvent les entreprises p\u00e9troli\u00e8res sont les plus grands investisseurs dans les renouvelabls, pas tout noir-tout blanc. \r\n-Comment les caisses de pension doivent-elles exercer leur responsabilit\u00e9 dans leurs investissements ? D'abord observer les progr\u00e8s d'une entreprises pour r\u00e9duire son impact environnemental dans son secteur concern\u00e9 ? \r\nExemple des cimentiers qui sont les entreprises les plus polluantes mais qui ont fait le plus grand effort pour diminuer leurs \u00e9missions de Co2.\r\nA Philip Thalmann\r\n-Vous \u00eates membre du comit\u00e9 de placement de Publica mais vous avez \u00e9t\u00e9 minoris\u00e9, vous avez donc sign\u00e9 cette lettre \u00e0 l'invitation des professeurs de l'EPFL. Publica est d\u00e9j\u00e0 sortie du charbon, \u00e7a ne suffit pas ?\r\nNon il faut ne plus investir du tout dans le p\u00e9trole et le gaz. Risque aussi financier.\r\n\t-Risque financier? en quoi?\r\n\t-Publica r\u00e9alise dees examens de compatibilit\u00e9 pour les entreprises \u00e9lectriques...\r\n-La caisse de pension de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit sortir de toutes les \u00e9nergies fossiles, mais si les autres continuent de placer leurs fonds dans ce secteur, quel impact r\u00e9el ?\r\nPeu importe. Le r\u00f4le d'exemplarit\u00e9 des caisses de pension publiques. \r\n- entreprises tr\u00e8s polluantes aussi dans d'autres secteurs...o\u00f9 on place la limite, on investit plus dans grand chiose? (extraction de minerai,  agroalimentaire)\r\n-On sait que pour \u00eatre performant, un fonds doit \u00eatre diversifi\u00e9, \u00eatre plac\u00e9 dans diff\u00e9rents secteurs, vous faites un mauvais calcul financier ?\r\nOn n'est pas oblig\u00e9 de diversifier par secteur. On peut aussi diversifier par devise ou par r\u00e9gion. \r\n-A la fin, c'est le financement de nos retraites qui est en jeu ? C'est aussi \u00eatre un investisseur responsable que d'assurer le rendement des fonds plac\u00e9s, surtout avec le vieillissement de la population ?\r\nL'un n'emp\u00eache pas l'autre ... \r\n-Publica a d\u00e9j\u00e0 fait l'objet de pressions politiques en 2014 de la part des Verts et du PS qui mettaient en garde contre une bulle de carbone, maintenant 166 personnalit\u00e9s de EPF, \u00e7a va finir par faire mouche ?\r\nNB: 800 millions investis dans les \u00e9nergies fossiles...beaucoup d'argent, m\u00eame si 2% des du total des investissements (40 miards)", "durationSec": 626, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9770115", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Publica doit-elle renoncer aux investissements non durables? D\u00e9bat entre Philipp Thalmann et Serge Lederman / FOR_2018-08-19T18:06:00_developpement-4", "Forum du 19.08.2018"], "alternativeSummary": ["166 personnalit\u00e9s des Ecoles Polytechniques F\u00e9d\u00e9rales affirment que Publica, caisse de pension de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ne doit plus investir dans les \u00e9nergies fossiles. D\u00e9bat entre Philipp Thalmann, professeur \u00e0 l'EPFL, membre du comit\u00e9 de placement de Publica, et Serge Lederman, conseiller financier."], "variantIds": ["ece-9770115"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:33Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 27 ans va par les caisses de pension et en particulier caisse de pension de la Conf\u00e9d\u00e9ration Publica qui ne doit plus investir dans les \u00e9nergies fossiles, c'est en tout cas une exigence qui vient des milieux acad\u00e9miques 166 personnalit\u00e9s des \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales, dont 128 professeurs ont sign\u00e9 une lettre en ce sens et l'ont envoy\u00e9e \u00e0 la direction de Publica \u00e0 la fin juin, ces experts, ces les experts estiment que les investissements dans ces secteurs repr\u00e9sentent un risque \u00e9cologique majeur, mais aussi un risque financier, c'est votre cas, Philip Thalmann bonsoir, oui, bonsoir, vous \u00eates professeur \u00e0 l'EPFL mais aussi membre du comit\u00e9 de placement de Publica face \u00e0 vous Serge Lederman administrateur ind\u00e9pendant, conseiller financier notamment des caisses de pension dans leurs placements, bonsoir, bonsoir Serge Lederman -Publica c'est la caisse de pension de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on l'a dit, c'est la plus importante, est ce qu'elle ne doit pas montrer l'exemple et sortir de ses investissements dans les \u00e9nergies fossiles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [92%] :\r\nMontrer l'exemple, certainement les grandes caisses de pension Suisses et notamment la caisse de l'\u00c9tat, ce fauve doivent \u00eatre exemplaires et elles sont observ\u00e9es dans ce dans ce contexte, par tout le monde maintenant la question est une question \u00e0 laquelle il est certainement pas facile de de r\u00e9pondent par oui ou par non, une des priorit\u00e9s aujourd'hui pour la grande majorit\u00e9 des caisses de pension en Suisse, mais \u00e9galement en dehors, en dehors de Suisse c'est de d'honorer la promesse en mati\u00e8re de pr\u00e9voyance, c'est-\u00e0-dire la capacit\u00e9 \u00e0 pouvoir payer sur le long terme, les retraites et pour ce faire de bien g\u00e9rer les risques de la caisse de pension un des risques principaux qui a \u00e9t\u00e9 au notifier pour beaucoup d'caisse pour Publica en particulier, c'est \u00e9videmment le risque du r\u00e9chauffement climatique, partant de savoir si on peut ou on ne peut pas investir dans des soci\u00e9t\u00e9s qui, et ce qui g\u00e9n\u00e9rait trop de CO2 au aurait une une empreinte carbone trop importante maintenant de dire qu'il faut compl\u00e8tement sortir des soci\u00e9t\u00e9s du secteur p\u00e9trolier, \u00e7a para\u00eet relativement difficile dans la mesure o\u00f9 beaucoup de ces soci\u00e9t\u00e9s ont elles-m\u00eames compris que leur mod\u00e8le d'entreprise \u00e9tait -ce \u00e0 risque et quels \u00e9taient \u00e9galement parmi les grands investisseurs dans Les \u00e9nergies renouvelables donc ce serait \u00e9ventuellement, si on n'y pr\u00eate pas attention se tirer une balle dans le pied, c'est-\u00e0-dire de priver de capitaux des soci\u00e9t\u00e9s qui irait dans la bonne direction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [92%] :\r\nPhilippe Thalmann vous \u00eates membre du comit\u00e9 de placement de Publica mais vous avez \u00e9t\u00e9 minoris\u00e9 vous avez donc sign\u00e9 athl\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [95%] :\r\n\u00e0 l'invitation des professeurs de l'EPFL Publica est d\u00e9j\u00e0 sortie du charbon notamment \u00e7a vous suffit pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [91%] :\r\nNon, \u00e7a suffit pas parce que c'est pas que le charbon qui contribuent au r\u00e9chauffement, c'est toutes les \u00e9nergies fossiles, peut-\u00eatre pour corriger un tout petit peu de ce qui a \u00e9t\u00e9 dit la lettre d'abord elle ne manque pas Publica d'\u00eatre exemplaire : s'agit -il vraiment d'agir dans l'int\u00e9r\u00eat des assur\u00e9s et le souci, c'est que le la fortune de Publica et donc les rentes sont menac\u00e9s si les gouvernements tiennent leurs promesses qui sont faites \u00e0 la COB 21 \u00e0 Paris l'accord de Paris tiennent leurs promesses et mette vraiment en place des mesures destin\u00e9es \u00e0 faire en sorte que les \u00e9nergies fossiles, restent dans le sol et donc la pr\u00e9occupation, c'est que des entreprises dans la dans la valeur repose sur la valeur de ces \u00e9nergies fossiles, la possibilit\u00e9 de les exploiter et bien que ces entreprises ont fait perdre beaucoup de valeur leurs actions pourraient baisser et et il y a m\u00eame pas besoin forc\u00e9ment que \u00e7a se r\u00e9alise tout de suite, il suffit que suffisamment d'investisseurs soit pr\u00e9occup\u00e9 par ce ph\u00e9nom\u00e8ne et d\u00e9cide de ne plus acheter des actions de ses entreprises pour que leurs cours baissent et c'est un peu \u00e7a le les les risques qui sont mis en avant par par ces sp\u00e9cialistes du climat et de l'\u00e9nergie qui ont sign\u00e9 la lettre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [85%] :\r\nVous entendez \u00e7a cet argument de de Serge Lederman qui disait que certaines entreprises qui se tournent vers le renouveau n'a renouvelables justement dans dans des questions de de r\u00e9chauffement climatique soient priv\u00e9s de certains investissements et que ce soit contre- productif en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [86%] :\r\nAlors le la lettre pr\u00e9cise qu'elle souhaite que Publica d\u00e9sinvesti des entreprises du secteur p\u00e9trolier, \u00e0 l'exception de celles qui r\u00e9orientent leur mod\u00e8le d'affaires en direction du renouvelables, bon maintenant Shell est une entreprise qui est, qui est souvent cit\u00e9 pour \u00e7a parce qu'elle investit que l'annonc\u00e9 qu'elle investir \u00e0 peu pr\u00e8s un milliard de dollars par an dans les \u00e9nergies renouvelables, mais en m\u00eame temps c'est un milliard sur 25 milliards donc \u00e0 a 24 milliards qui sont investis dans du fossiles, je sais pas du tout envie d'investir dans une telle entreprise vaut mieux investi directement dans les entreprises qui font de l'\u00e9nergie renouvelable comme comme Business model, comme comme mod\u00e8le d'affaire pour elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [89%] :\r\nSerge Lederman, vous entendez aussi les lyc\u00e9es, professeur de l'EPFL ne parle pas que d'un risque \u00e9cologique My Major mais d'un risque financier selon eux aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:42) [91%] :\r\nOui, c'est ce changement de Business mod\u00e8le \u00e9videmment s'accompagne de risques financiers, l'argument sur la valorisation de de ces entreprises et parfaitement valable, moi je suis pas un expert de de ce domaine, mais le ce qu'on remarque, c'est qu'effectivement la COB 21 a \u00e9t\u00e9 probablement un an facteur majeur de changements ou de prise de conscience de la part des investisseurs, que ce soit les caisses de pension o\u00f9 les investisseurs en g\u00e9n\u00e9ral dans ce dans ce domaine -l\u00e0 et il y a un agenda qui est associ\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la COB 21 aujourd'hui ce que nous savons, c'est que les \u00e9conomies la la mobilit\u00e9 d\u00e9pend encore \u00e9norm\u00e9ment des \u00e9nergies fossiles, m\u00eame si des progr\u00e8s consid\u00e9rables ont \u00e9t\u00e9 faits, il para\u00eet difficile \u00e0 ce stade, de les \u00e9liminer compl\u00e8tement, mais d'avoir un programme rigoureux qui permettent le leur r\u00e9duction jusqu'\u00e0 potentiellement un jour leur \u00e9limination et leur emplacement avec avec d'autres \u00e9nergies, moi ce qui m'int\u00e9resse en tant qu'investisseur c'est pr\u00e9cis\u00e9ment cette cette dynamique, c'est la capacit\u00e9 de pouvoir identifier les soci\u00e9t\u00e9s qui en modifient leur leur mod\u00e8le d'entreprise qui sont s\u00e9rieuses \u00e0 propos de cette, de cette modification et de permettre aux investisseurs d'avoir un v\u00e9ritable dialogue, c'est ce qu'on appelle l'an l'engagement avec ces entreprises pour s'assurer d'une part qu'elles font ce qu'elles disent et d'autre part qu'elles acc\u00e9l\u00e8rent la cadence et \u00e7a donc celui qui \u00e0 le faire, alors oui Publica comme d'autres entreprises, analyse en d\u00e9tail son portefeuille et s'engage dans un dans un dans un dialogue avec avec les entreprises Marc Marc ses intentions alors dans certains cas c'est des exclusions pure et simple \u00e9tait mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, notamment, notamment le charbon, mais pour le reste, effectivement, 7 heures dialogue et ce dialogue est particuli\u00e8rement important aujourd'hui et le 2\u00e8me point c'est effectivement il faut g\u00e9rer les risques du portefeuille, alors c'est peut-\u00eatre la taille de l'Exposition \u00e0 ces soci\u00e9t\u00e9s qui doit \u00eatre Monitor et d'une mani\u00e8re tout \u00e0 fait pr\u00e9cises et progressivement r\u00e9duction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:50) [89%] :\r\nPhilippe \u00eatre Allemagne il y a pas mal de Kotel quand m\u00eame, \u00e7a vous rassure pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:54) [89%] :\r\nBen non c'est c'est pas suffisant alors d'abord, concernant le le dialogue, le dialogue a lieu avec les entreprises suisses il n'y a pour l'instant pas de dialogue entre Publica et des entreprises internationales, on a juste pas les moyens, en plus on aide et on est des microbes par rapport \u00e0 ces entreprises, donc il ne faut pas se faire trop d'illusions, aucune Exxon aucune Royal Dutch Shell va \u00e9couter ce que Publica pense par rapport au au risque, \u00e7a c'est vraiment le coeur du du probl\u00e8me parce que l\u00e0, on peut tout \u00e0 fait diverger sur l'appr\u00e9ciation et la je dirais la raison principale pour laquelle mes coll\u00e8gues du comit\u00e9 de placement et du coup du conseil d'administration en fait de de Publica ne souhaite pas encore renonc\u00e9 aux entreprises de secteurs fossiles, c'est que \u00e7a permet quand m\u00eame une certaine diversification, c'est comme un assez gros morceau du march\u00e9 hors de grandeur 7 pourcent peut-\u00eatre 7 \u00e0 8 pourcent du march\u00e9 des actions donc renoncer \u00e0 ces entreprises dans la perspective que les pays pourrait un jour s'engager s\u00e9rieusement \u00e0 r\u00e9duire les subventions aux \u00e9nergies fossiles et peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 la allez rench\u00e9rir c'est consid\u00e9r\u00e9 comme pas urgent un petit peu comme ce qui a \u00e9t\u00e9 dit en manque, on continue d'utiliser etc moi l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a me d\u00e9range, c'est que \u00e7a revient pour nous quasiment esp\u00e9rer que cela se fasse pas, oui on investit la danse disant pourvu que personne Ben vraiment en place une politique climatique s\u00e9rieuse parce que \u00e7a, \u00e0 ce moment -l\u00e0, nous, on aurait des probl\u00e8mes \u00e0 Andr\u00e9 vendent nos actions, etc, et puis peut-\u00eatre m\u00eame encore 2\u00e8me effet pervers, c'est tr\u00e8s pr\u00e8s tr\u00e8s vraiment, c'est que les le Parlement suisse va se poser la question au moment donn\u00e9, \u00e7a, c'est de savoir que les autres, les caisses de pension, la BNS aussi sont massivement investi dans les entreprises, \u00e9nergies fossiles est ce que la Suisse a int\u00e9r\u00eat, dans ce cas -l\u00e0, \u00e0 mettre en place une politique de d\u00e9carbonisation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:32) [93%] :\r\nAu fond, ce qui est central quand m\u00eame, c'est le financement des retraites notamment avec le vieillissement de la population est ce que ce n'est pas aussi \u00eatre un investisseur responsable que d'assurer justement le rendement des fonds plac\u00e9s, m\u00eame s'il faut peut-\u00eatre investir aussi dans des \u00e9nergies fossiles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:49) [89%] :\r\nVoil\u00e0 alors c'est c'est juste la question c'est est -ce que le rendement est vraiment tellement meilleure si on est si on reste investit dans ces dans ces entreprises, alors \u00e0 long terme non parce que \u00e0 moins vraiment d'\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s pessimiste par rapport \u00e0 la \u00e0 l'\u00e9volution future du monde, un jour, on va quand m\u00eame mettre en place de ce des mesures s\u00e9rieuses pour l'essentiel des injures fossiles restent dans le sol et donc, ces entreprises elles ont valoris\u00e9 les actifs qui ont, qu'elles ne pourront jamais tous ventre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:15) [89%] :\r\nSerge Lederman, un dernier mot rapidement peut-\u00eatre sur les effets pervers en qu'\u00e9voquait Monsieur Thalmann justement de dire peut-\u00eatre, au fond, on esp\u00e8re presque que \u00e7a se passe pas et puis si on engage trop d'argent, le Parlement dira ah bon, ben, on n'a peut-\u00eatre pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 changer le mode de faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:31) [91%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est une opinion tout \u00e0 fait personnelle, moi je pensais cette tendance, elle est, elle, elle est in\u00e9luctable, aujourd'hui elle est elle est pr\u00e9visible et on va aller vers une diminution de, de ces \u00e9nergies fossiles, on ne peut pas faire autrement, alors \u00e9videmment il y a toujours cette petite tentation de se dire pour le moment tout va bien, on verra \u00e7a demain et ce sera d'autres personnes qui prendront ces d\u00e9cisions long je crois que ce qui est important, effectivement c'est de pouvoir suivre de tr\u00e8s pr\u00e8s les soci\u00e9t\u00e9s qui sont actives l\u00e0- dedans, oui c'est vrai, si on prend Publica tout seul l'effet peut-\u00eatre pas tr\u00e8s important, mais de plus en plus aujourd'hui, les caisses de pension et les investisseurs se regroupent pour faire pour d'abord pour pour identifier leurs opinions communes et, ensuite, pour pouvoir faire pression au aux assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales, donc non on va de l'avant, mais c'est la transition peut-\u00eatre sur laquelle on diverge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:18) [96%] :\r\nMerci Serge Lederman, vous \u00eates conseiller financier face \u00e0 vous, il y avait Philipp Thalmann, professeur \u00e0 l'EPFL belle soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-19T16:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ledermann, Serge", "role": "Head of Asset management", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thalmann, Philippe", "role": "Professeur d'\u00e9conomie,  directeur du laboratoire d'\u00e9conomie urbaine et de l'environnement de l'EPFL", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-872BE6BC-BFD8-4816-9369-C03EE5F04FD9", "internalArchiveId": "872BE6BC-BFD8-4816-9369-C03EE5F04FD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur un cong\u00e9 parental de 38 semaines entre G\u00e9raldine Savary et Jean-Fran\u00e7ois Rime", "publicationDate": "2018-08-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur le cong\u00e9 parental de 38 semaines, propos\u00e9 par une commission f\u00e9d\u00e9rale, entre G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD), et Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national (UDC/FR).\r\n\r\n* * D\u00e9bat sur un cong\u00e9 parental de 38 semaines entre G\u00e9raldine Savary et Jean-Fran\u00e7ois Rime  \r\n****Deux invit\u00e9s pour en d\u00e9battre: \r\nG\u00e9raldine Savary, Conseill\u00e8re aux Etats vaudoise, socialiste et \r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, Conseiller national fribourgeois, udc...\r\nGERALDINE SAVARY, CE VD PS\r\n-38 semaines, trop gourmand?\r\n-Aucune chance devant le parlement...? m\u00eame PS pas unanime?\r\n- Le parlement va revenir sur l'initiative pour le cong\u00e9 paternit\u00e9 d'un mois. Selon vous, quelle est la bonne strat\u00e9gie? Il faut renoncer au contre-projet et aller devant le peuple avec l'initiative seule? Ou s\u00e9curiser avec une proposition moins g\u00e9n\u00e9reuse - deux semaines par exemple?\r\n-La politique des petits pas. D'abord un cong\u00e9 paternit\u00e9... Mais est-ce qu'un cong\u00e9 parental ne serait pas plus en ad\u00e9quation avec la famille nouvelle g\u00e9n\u00e9ration?\r\nDEBAT EGALITE\r\n- Jusqu'ici, les propositions en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre le parlement - le cong\u00e9 paternit\u00e9, les cr\u00e8ches... Et l'\u00e9galit\u00e9 salariale, on en parlait, qui a du mal \u00e0 rassembler (elle a pass\u00e9 sur le fil vendredi, en commission, devant les Etats)... La Suisse est tr\u00e8s lib\u00e9rale, pourquoi ne pas laisser faire les entreprises?\r\n-Economie: laisser les patrons d\u00e9cider...pas pareil PME ou multinationale...\r\npetite entreprise, comment combler une si longue absence\r\nJF RIME, CN, FR, UDC\r\n-profitable plusieurs niveaux: (sant\u00e9 de l'enfant,  relation p\u00e8re -enfant, permet \u00e0 la m\u00e8re de travailler davantage....promeut l'\u00e9galit\u00e9)...mais aussi \u00e9conomie...hausse de la productivit\u00e9...\r\n-Le constat \u00e9mane de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de coordination pour les questions familiales qui a fait des recherches en se basant sur 140 \u00e9tudes scientifiques r\u00e9centes dans le monde entier...s\u00e9rieux!\r\n-ll ne faut pas regarder ce que \u00e7a co\u00fbte, mais ce que \u00e7a rapporte!! \r\n(dixit Elisabeth Zemp, la professeur qui a dirig\u00e9 les travaux)\r\n-c'est finan\u00e7able selon l'\u00e9tude: facture de 1 \u00e0 1,5 milliard par an. \r\nAvec hausse de 1% du taux d'emploi des femmes permettrait, avec les recettes fiscales engendr\u00e9es, de couvrir enti\u00e8rement les co\u00fbts d'un cong\u00e9 parental de 18 \u00e0 20 semaines. Avec une hausse de 2%, nous ferions m\u00eame des b\u00e9n\u00e9fices...\r\n\t- Ce serait lourd pour l'\u00e9conomie, selon vous. Mais l'Allemagne va \tplut\u00f4t bien. Et elle a 12 mois de cong\u00e9 parental...\r\n-14 semaines m\u00e8res, 1 jour p\u00e8re, Suisse lanterne rouge en Europe!\r\nL'Union europ\u00e9enne a adopt\u00e9 une directive qui accorde un cong\u00e9 \tparental de quatre mois \u00e0 chaque parent qui travaille... La Suisse est \ttr\u00e8s en retard, non?!\r\n-la moiti\u00e9 des pays de l'OCDE: au moins 43 semaines, dur\u00e9e moyenne: 54 semaines...38 loin d'\u00eatre excessif...\r\n\t-Aucun de ces pays n'y renonc\u00e9 par la suite...\r\nEGALITE\r\n- La droite majoritaire au parlement rejette r\u00e9guli\u00e8rement l'aide aux cr\u00e8ches, les cong\u00e9s paternit\u00e9s... Et cette semaine encore l'\u00e9galit\u00e9 salariale... Vous ne voulez pas d'une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9galitaire entre hommes et femmes?", "durationSec": 737, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9770113", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur un cong\u00e9 parental de 38 semaines entre G\u00e9raldine Savary et Jean-Fran\u00e7ois Rime / FOR_2018-08-19T18:02:00_developpement-2", "Forum du 19.08.2018"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat sur le cong\u00e9 parental de 38 semaines, propos\u00e9 par une commission f\u00e9d\u00e9rale, entre G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD), et Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national (UDC/FR)."], "variantIds": ["ece-9770113"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:32Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDe Berne et 2 invit\u00e9s nous ont rejoint pour en d\u00e9battre, G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats vaudoise socialiste bonsoir, bonsoir madame et Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national fribourgeois udc bonsoir \u00e0 vous, bonsoir G\u00e9raldine Savary 38 semaines est -ce que c'est pas un peu trop gourmand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [91%] :\r\nAlors, en effet, c'est un objectif tr\u00e8s ambitieux mais c'est un objectif ambitieux \u00e0 la mesure de la du retard que la Suisse a pris sur ses dossiers en mati\u00e8re de d'\u00e9galit\u00e9 et de conciliation entre vie professionnelle, vie familiale, puis tout simplement de respect au du temps du temps au moment o\u00f9 un enfant arrive dans une famille depuis le cong\u00e9 maternit\u00e9, on n'a quasiment plus rien faire, on n'a pas pratiquement pas progress\u00e9, \u00e0 l'exception peut-\u00eatre d'introduction ou D\u00e9d\u00e9 la question des allocations familiales, donc ce ce d\u00e9bat, il est aujourd'hui lanc\u00e9e avec le cong\u00e9 paternit\u00e9 et cette proposition d'un cong\u00e9 parental ambitieux certes mais montres et doit montrer aux parlementaires \u00e0 Berne et, bien que ces de projets qui leur est soumis, il est relativement modeste et et qu'il y aurait des ambitions bien plus importantes encore apporter au Parlement et, plus tard dans la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [89%] :\r\nDonc cette proposition, elle est int\u00e9ressante, m\u00eame si elle a aucune chance au Parlement, alors l\u00e0 je d\u00e9j\u00e0 \u00e7a ne serait peut-\u00eatre pas au jour d'aujourd'hui, pour \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [92%] :\r\nTr\u00e8s honn\u00eate, je crois qu'on doit absolument se concentrer sur la question du cong\u00e9 paternit\u00e9 7 ans c'est un pas absolument indispensable en est bient\u00f4t le seul pays en Europe \u00e0 ne pas se doter d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 d'autres pays ont des cong\u00e9s parentaux alors beaucoup plus important, on en parlera peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure, mais \u00e7a c'est vraiment un pas absolument indispensable et comme l'a tr\u00e8s bien rappel\u00e9 votre correspondante ce pas, il est encore pas du tout du tout franchie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [90%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime selon ce ce rapport a publi\u00e9 aujourd'hui 38 semaines de cong\u00e9 parental, ce serait profitable non non seulement pour la sant\u00e9 des enfants la relation p\u00e8re- enfant l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, mais aussi pour l'\u00e9conomie, il y aurait une hausse de la productivit\u00e9 \u00e7a devrait vous parler sans en tant qu'entrepreneur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:04) [90%] :\r\nOui, \u00e7a j'ai pas tr\u00e8s bien compris, j'ai lu les textes dans diff\u00e9rents journaux sur ce projet, je constate quand m\u00eame que, dans cette commission, il y a beaucoup de th\u00e9oriciens de psychiatres et autres psychanalystes mais qu'a pas beaucoup d'chefs d'entreprises qui sont l\u00e0 pour expliquer vraiment comment \u00e7a fonctionne moi je suis pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, qui regroupe \u00e0 peu pr\u00e8s 500000 PME, ces PME c'est 3, 4, 5 employ\u00e9es et je vous promets que lorsqu'il y a des absences de 8 semaines ou plus de dents ou d'autres ses employ\u00e9es faire la tu compliqu\u00e9 \u00e0 r\u00e9gler, donc \u00e7a c'est un point 2\u00e8me point bien s\u00fbr, en principe le le partenariat social en Suisse, r\u00e8gle les probl\u00e8mes de relations entre employ\u00e9 et employeur et en l'occurrence, moins la politique s'en occupe mieux \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [94%] :\r\nVous dites que la Commission f\u00e9d\u00e9rale de coordination, c'est surtout des th\u00e9oriciens, pas forc\u00e9ment des \u00e9conomistes et des entrepreneurs, mais elle se base sur 140 \u00e9tudes scientifiques quand m\u00eame r\u00e9centes qui ont \u00e9t\u00e9 produites dans le monde entier, c'est quelque chose de s\u00e9rieux quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:11) [86%] :\r\nSavez des \u00e9tudes, je pense qu'on n'est pas les seuls, en Suisse, \u00e0 faire toutes sortes d'\u00e9tudes plus ou moins utiles et on n'a pas la liste, en tout cas j'ai lu \u00e0 peu pr\u00e8s tous les journaux al\u00e9maniques le matin dimanche, j'ai en tout cas pas trouv\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ces articles, j'ai trouv\u00e9 une statistique, on en parlera peut-\u00eatre de ce qui se passe, indiff\u00e9rent \u00eatre pays \u00e9trangers comme l'a d\u00e9j\u00e0 relev\u00e9 Madame Savary. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:32) [90%] :\r\nG\u00e9raldine Savary, pourquoi pas, au fond, laisser les patrons, d\u00e9cider, c'est vrai que pour des PME qui ont 4 ou 5 employ\u00e9es ou des multinationales, c'est pas la m\u00eame chose, hein, c'est plus compliqu\u00e9 si on est peu nombreux de combler des longues absences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [91%] :\r\nAlors, tr\u00e8s concr\u00e8tement, dans la situation actuelle dans la les m\u00e9tiers qui sont conventionn\u00e9s, c'est-\u00e0-dire l\u00e0 o\u00f9 il y a une convention collective avec un partenariat social les cong\u00e9 au moment de la naissance de l'enfant et on parle de cong\u00e9 paternit\u00e9, on n'est m\u00eame pas dans le cong\u00e9 parental c'est de un \u00e0 3 jours donc, un jour, c'est comme un d\u00e9m\u00e9nagement, c'est \u00e7a, \u00e7a a la m\u00eame valeur si vous voulez la naissance d'un enfant et un d\u00e9m\u00e9nagement et puis jusqu'\u00e0 3 jours il y a certaines entreprises qui sont alors plus g\u00e9n\u00e9reuse des grandes entreprises, \u00e7a c'est vrai, si je prends, il y a des des cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours CDD des soci\u00e9t\u00e9s comme IKEA ou comme AXA qui sont pas \u00e0 proprement parler, en faillite, donc \u00e7a \u00e7a ne menace pas la sant\u00e9 de l'entreprise 15 jours c'est IBM la Bobilier Migros Reif Harrison 10 jours il y a La Poste la NZZ les CFF l'UBS, Cr\u00e9dit Suisse, etc, donc on voit que les grands, les un certain nombre d'entreprises de taille importante, certes, h\u00e9 bien accorde d\u00e9j\u00e0 en tous les cas un cong\u00e9 paternit\u00e9, on parle pas de cong\u00e9 parental et puis concernant les petits alors les statistiques certes ou les \u00e9tudes peut-\u00eatre monsieur Rime les les remet en question, mais il y a un cas tr\u00e8s concret, c'est l'Allemagne qui est pas qui est une une des \u00e9conomies, si ce n'est l'\u00e9conomie la plus florissante en Europe, retour ch\u00f4mage avec la Suisse, avec un taux de ch\u00f4mage tr\u00e8s bas 12 mois de cong\u00e9 parental et \u00e0 ma connaissance, depuis 2007, l'\u00e9conomie allemande ne s'est pas effondr\u00e9e depuis l'introduction du cong\u00e9 parental en 2007. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:12) [93%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime sur l'Allemagne serait que la Suisse est la lanterne rouge en Europe, avec seulement 14 semaines pour les maires et un jour pour les p\u00e8res \u00e0 part des exceptions au cas par cas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:21) [89%] :\r\nUn jour, \u00e0 3 jours \u00e7a se r\u00e8gle et puis apr\u00e8s il y a des ex. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:25) [89%] :\r\nMais, comparativement \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:26) [76%] :\r\nMadame Savary, qui a, je crois que ce qui a d'ailleurs c'est tr\u00e8s \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 il y a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [93%] :\r\nPeu de temps, mais peut-\u00eatre pas sur des cas particuliers et Jean-Fran\u00e7ois Renoux, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:35) [91%] :\r\nMois juste terminer par une phrase IKEA dans la communication qu'ils ont fait, j'ai plus eu l'impression qu'il s'agissait d'un \u00e0 un argument marketing que quelque chose de social, mais on a fait, on a fait, on fait toutes sortes d'efforts, les choses \u00e9voluent en Suisse, elles \u00e9voluent peut-\u00eatre plus lentement qu'ailleurs, mais je crois que la situation \u00e9conomique en Suisse le ch\u00f4mage etc, son temps \u00e0 un niveau qui sont tout \u00e0 fait enviable, je vous rappellerai aussi qu'en Suisse, on a un autre probl\u00e8me, c'est le probl\u00e8me du franc fort, aujourd'hui, l'Allemagne qui est dans l'Union europ\u00e9enne et dans la zone Euro profite tr\u00e8s tr\u00e8s largement de la baisse de l'Euro, parce que si l'Allemagne avait une monnaie \u00e0 elle : je peux d\u00e9j\u00e0 vous dire que le cours, c'est pas le m\u00eame que celui qu'on a aujourd'hui, avec l'Euro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [91%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Savary alors le le le le cours de l'Euro, c'est une chose et le le le cours de la vie, c'en est une autre et dans la question du cong\u00e9 parental comme du cong\u00e9 paternit\u00e9 comme du cong\u00e9 maternit\u00e9, il s'agit bien d'accompagner la naissance d'un enfant, d'une part, deuxi\u00e8mement de faire en sorte que le p\u00e8re et la m\u00e8re, puissent \u00eatre pr\u00e9sents et enfin de faire en sorte que l'\u00e9conomie qui, \u00e0 mes yeux est demandeuse de ce type de cr\u00e9ativit\u00e9 politique et d'initiative, l'\u00e9conomie puisse b\u00e9n\u00e9ficier de personnes de salari\u00e9s au travail, qui ont, comment dire, une qualit\u00e9 de vie positive et qui leur permet ensuite d'avoir aussi une activit\u00e9 professionnelle de qualit\u00e9, tout \u00e7a c'est li\u00e9, c'est li\u00e9 Monsieur Rime et vous avez une entreprise, vous, vous la connaissez \u00e9videmment bien mieux que moi, mais vous voyez aussi que les salari\u00e9s aujourd'hui maintenant ont des ambitions autres pour leur vie de famille comme pour leur vie professionnelle et qu'il faut, nos politiciens politicienne, tenir compte de cette \u00e9volution, c'est vraiment \u00e7a serait vraiment vivre avec des orni\u00e8res que de ne pas voir que cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration elle a soif de de concilier \u00e7a alors la vie professionnelle et la vie familiale et qu'il faut apporter des r\u00e9ponses \u00e0 cette \u00e0 ses besoins et l\u00e0 ce que vous me dites, c'est qu'au fond, circulez y a rien \u00e0 voir, non d'abord y \u00e0 voir il y a des naissances, 8 ans de 5000 en Suisse et c'est naissance l\u00e0, h\u00e9 bien, elles doivent \u00eatre aussi accompagn\u00e9s par le p\u00e8re et la m\u00e8re, elle le politique doit offrir ces conditions cadres pour les familles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:53) [90%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime sur cet argument, quand se concilier vie professionnelle et familiale, une \u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, les jeunes pr\u00e9f\u00e8rent avoir plus de temps pour ceux qui paient de leur famille aujourd'hui que d'avoir une belle voiture. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:02) [90%] :\r\nAlors j'ai j'ai des exp\u00e9riences l\u00e0- dedans puisqu'il y a une quarantaine d'ann\u00e9es que ce chef d'entreprise et je constate cette \u00e9volution comme Madame Savary, seulement je c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame appr\u00e9ciation, je constate que tr\u00e8s souvent les besoins de temps libre ne concerne pas la famille, mais \u00e7a concerne plut\u00f4t le sport, les voyages ou d'autres activit\u00e9s et \u00e7a je crois que vous pouvez pas me contredire Madame Savary l\u00e0- dessus et au niveau de la famille, y a qu'\u00e0 voir ce qui se passe aujourd'hui, il y a un nombre de divorces extr\u00eamement important et je ne suis pas s\u00fbr vraiment que la priorit\u00e9 de la plupart des gens qui prennent ces cong\u00e9 soit vraiment les enfants probablement les maires oui parce que je pars de l'id\u00e9e que les maires ont toujours un un sein maternel qui est peut-\u00eatre plus d\u00e9velopp\u00e9e que que celui des peurs enfin la situation elle est comme elle est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:52) [92%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime ce qu'il faut pas plut\u00f4t que regarder ce que \u00e7a co\u00fbte, mais au contraire ce que \u00e7a rapporte, \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant si on attaque entrepreneur de prendre dans l'dans l'eau sans, selon cette \u00e9tude, toujours, il pourrait m\u00eame y avoir des b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:05) [91%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai pas eu l'occasion de lire cette \u00e9tude aujourd'hui, mais j'imagine qu'on le fera tr\u00e8s volontiers qu'on va \u00e9tudier un petit peu cette partie des b\u00e9n\u00e9fices, c'est clair que si vraiment on peut avoir des gros b\u00e9n\u00e9fices on sera tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 et on changera d'opinion mais je suis relativement sceptique, un sujet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:21) [87%] :\r\nG\u00e9raldine Savary sur l'\u00e9galit\u00e9 en Suisse en il y a d\u00e9j\u00e0 eu beaucoup de propositions qui ont pas convaincu le parlement cong\u00e9 paternit\u00e9, bon \u00e7a reviendra sur la prochainement la dire aussi : les cr\u00e8ches, l'\u00e9galit\u00e9 salariale, on en parlait, qui a pass\u00e9 sur le fil vendredi en commission devant les \u00c9tats la Suisse tr\u00e8s lib\u00e9rale dans ces propositions passe mal, au fond, il faut faire liste laisser faire les entreprises alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:44) [88%] :\r\nLaissez faire les entreprises bien s\u00fbr encore une fois, il s'agit pas de de pallier que l'\u00e9tape \u00e0 Lille, le travail des entreprises mais on doit encore une fois, cr\u00e9er les conditions nos politiciens pour que les entreprises, une piste travaillent en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 des salaires comme que des des vies entre hommes et femmes, moi je lisais aujourd'hui dans Le Matin dimanche Le texte madame Chantal, ex- directrice d'\u00e9conomie suisse je, je, je vous invite Monsieur Rime \u00e0 lire son texte, elle dit : les 2, les 2, voil\u00e0 l'entreprise maintenant doit se r\u00e9inventer en mati\u00e8re de de conciliation vie professionnelle, vie familiale, mais aussi \u00e9videmment lutter contre les discriminations de salaire et c'est proprement scandaleux de de consid\u00e9rer qu'aujourd'hui en 2018, la commission du National \u00e0 nouveau comme celle des \u00c9tats et le le lisent le Conseil des \u00c9tats a fini par avancer sur ce projet, mais c'est les m\u00eames difficult\u00e9s au Conseil national et de se rendent compte que c'est une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 ce point l\u00e0 nier, \u00e0 savoir la discrimination des salaires et qu'on consid\u00e8re qu'il y a pas, il n'y a pas besoin d'agir, je crois que le la sur ce point monsieur Rime, la mani\u00e8re dont vous parlez au nom des entreprises \u00e9taient totalement \u00e9loign\u00e9 des besoins sans doute des entreprises et des hommes et des femmes qui qui travaillent Jean-Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:04) [95%] :\r\nUn dernier mot l\u00e0- dessus, vous ne voulez pas au fond d'une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9galitaire entre hommes et femmes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:08) [91%] :\r\nMadame Savary, vous avez lu Le Matin dimanche, moi aussi, mais j'ai aussi lu la NZZ madame Sonntag et il y a un article du professeur Rennes Eichenberger qui est professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg pour la politique \u00e9conomique qui \u00e9met un certain nombre de remarques justement concernant cette \u00e9galit\u00e9 que parfois les hommes probablement plus de facult\u00e9s de mobilit\u00e9 pour aller faire jouer la concurrence sur les salaires et que les femmes pour des raisons familiales ou autres ont plut\u00f4t tendance \u00e0 restreindre leur leur rayon d'action, si je peux parler ainsi et que \u00e7a leur apporte certains avantages d\u00e9savantages pardon au niveau justement de de ces salaires aujourd'hui, il y a une grande comp\u00e9titivit\u00e9 pour trouver des gens comp\u00e9tents, on constate aussi que cet \u00e9cart salarial a tendance plut\u00f4t \u00e0 diminuer, m\u00eame s'il a peut-\u00eatre pas atteint le but qu'il serait souhaitable ou en tout cas, souhait\u00e9e par Madame \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:01) [88%] :\r\nOn n'a pas fini de parler alors d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes et de ce cong\u00e9 parental aussi qui reviendra peut-\u00eatre sur la table, G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise et Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois, merci \u00e0 tous les 2, bonne soir\u00e9e, merci bonsoir et bonne soir\u00e9e sans. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-19T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "Conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD) et Vice-pr\u00e9sidente PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "CN UDC, pr\u00e9sident USAM", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51ED0549-5325-475C-8F61-EEDE60C384A2", "internalArchiveId": "51ED0549-5325-475C-8F61-EEDE60C384A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-08-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS VD;Vlahovic;Mustafa Rachid, assistant social licenci\u00e9 de l'Unrwa;Amjad el Madoun,  instituteur;Moussa Khaled, ing\u00e9nieur informatique au ch\u00f4mage, membre de l'association des parents d'\u00e9l\u00e8ves de l'UNRWA\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/SONDAGE GFS PA (6H)) Les deux initiatives agricoles ont le vent en poupe...\r\nC'est ce qui ressort de la premi\u00e8re enqu\u00eate GFS Bern en vue des votations du 23 septembre prochain. \r\nUn sondage r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la SSR. \r\n78% des personnes sond\u00e9es soutiendraient l'initiative pour des aliments \u00e9quitables. \r\nEt 75% sont en faveur de l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire. \r\nQuant \u00e0 l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur les pistes cyclables, lui aussi re\u00e7oit pour l'heure des intentions de vote tr\u00e8s positives, Marc Menichini. \r\n  1'01 \r\n((A peine commenc\u00e9e, la campagne en faveur des deux initiatives agricoles peut compter sur un fort capital de sympathie. Une large majorit\u00e9 des personnes interrog\u00e9es par l'institut GFS Bern se disent en faveur des deux textes. Leurs partisans les plus convaincus se trouvent \u00e0 gauche. Le camp du non est plut\u00f4t au centre et \u00e0 droite. Mais il reste encore minoritaire, m\u00eame au PLR. \r\nPour le moment les arguments des opposants ne convainquent pas: que \u00e7a soit le risque d'une augmentation des prix des aliments, ou d'\u00e9ventuelles violations de r\u00e8gles internationales. D'apr\u00e8s le sondage, ces critiques ne font pas le poids face \u00e0 la volont\u00e9 de renforcer la production locale ou de limiter les importations issues d'une agriculture intensive. \r\nL'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur les pistes cyclables re\u00e7oit quant \u00e0 lui 64% d'intention de vote favorable. Les plus sceptiques sont l\u00e0 aussi \u00e0 droite, \u00e0 l'UDC surtout. L'id\u00e9e qu'avec ce texte, on pourrait d\u00e9congestionner d'autres moyens de transports ou encore pr\u00e9venir des accidents, ces arguments s\u00e9duisent, pour l'heure, une majorit\u00e9 de l'opinion selon l' enqu\u00eate GFS Bern.))\r\n(02/SONDAGE GFS VELOS ITV SAVARY) Et pourtant... les intentions de vote sont relativement en de\u00e7a des attentes... tant cet objet de votation fait l'unanimit\u00e9\r\nC'est en tout cas l'avis de G\u00e9raldine Savary... conseill\u00e8re aux \u00e9tats socialiste vaudoise. \r\n  52''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini. \r\nCette enqu\u00eate GFS Bern a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e entre le 30 juillet et le 10 ao\u00fbt dernier... pour le compte de la SSR. \r\nElle a \u00e9t\u00e9 faite aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1200 votants. \r\nLa marge d'erreur de cette enqu\u00eate est de plus ou moins 2,9%.\r\n(Vatican r\u00e9action) ***** \" Honte et col\u00e8re\". Ce sont les sentiments du Vatican... apr\u00e8s la publication de l'enqu\u00eate am\u00e9ricaine sur 300 pr\u00eatres p\u00e9dophiles\r\nLe pape Fran\u00e7ois assure qu'il est du c\u00f4t\u00e9 des victimes... \r\nIl dit comprendre combien ces crimes peuvent \u00e9branler la foi et l'esprit des croyants\r\nLe communiqu\u00e9 a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 deux jours apr\u00e8s des r\u00e9v\u00e9lations des autorit\u00e9s de Pennsylvanie\r\nElles mettent en lumi\u00e8re les abus de centaines de pr\u00eatres pr\u00e9dateurs... sur des milliers d'enfants... durant 70 ans.\r\nElles d\u00e9montrent \u00e9galement que l'Eglise catholique a parfois couvert ces crimes.\r\n(Barcelone) C'\u00e9tait il y a un an.... une camionnette folle d\u00e9valait la c\u00e9l\u00e8bre avenue des Ramblas... \u00e0 Barcelone... fauchant sur son passage des dizaines de passants\r\nUn attentat johadiste suivi d'une autre attaque... dans la station baln\u00e9aire de Cambrils..quelques heures plus tard\r\nEn tout... les deux drames ont fait 16 victimes. \r\nBarcelone leur rendra hommage aujourd'hui... en pr\u00e9sence du roi d'Espagne Felipe 6... et du chef du gouvernement Pedro Sanchez.\r\nDes fleurs seront aussi d\u00e9pos\u00e9es sur la mosa\u00efque de Joan Miro... au centre des Ramblas.\r\n(G\u00eanes) ***** Rome d\u00e9clare officiellement la guerre... \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 autorouti\u00e8re responsable du viaduc qui s'est effrondr\u00e9 \u00e0 G\u00eanes\r\nAutostrade per l'Italia a 15 jours, pas un de plus... pour prouver qu'elle a respect\u00e9 ses obligations... notamment concernant l'entrentien du pont\r\nSi les justifications ne sont pas suffisantes... le gouvernement rompra le contrat de concession pour l'exploitation de l'autoroute A10...qui relie g\u00eanes au sud de la France\r\nAutostrade pourrait en outre \u00e9coper d'une amende allant jsuqu'\u00e0 150 millions d'euros. \r\nLa catastrophe a fait au moins 38 morts... et selon le procureur de G\u00eanes... il pourrait encore y avoir dix ou 20 personnes disparues.\r\n(TF4/OUVERTURE ECOLE UNWRA RE) ***** La rentr\u00e9e scolaire aura bel et bien lieu \u00e0 Gaza. \r\nL'ouverture des \u00e9coles \u00e9tait menac\u00e9e par la grave crise financi\u00e8re que traverse l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens... notamment \u00e0 cause de la baise drastique des contributions am\u00e9ricaines\r\nL'Unrwa est en train de supprimer 950 postes. \r\nMais hier l'organisation a annonc\u00e9 que les 270 \u00e9coles qu'elle g\u00e8re \u00e0 Gaza vont malgr\u00e9 tout ouvrir. \r\nUn court r\u00e9pit, puisque le financement n'est assur\u00e9 que jusqu'\u00e0 fin septembre. \r\nMarine Vlahovic a rencontr\u00e9 des employ\u00e9s licenci\u00e9s...\r\n  1'53\r\n((Script verison longue, initialement pr 12h30\r\nAllong\u00e9 sous une tente plant\u00e9e dans le quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'UNRWA \u00e0 Gaza.Moustapha Rachid montre d'une main tremblante sa lettre de licenciement qu'il conserve sous son oreiller\r\nBOB \r\nTrad 1: Moustapha Rachid: \" Voil\u00e0 c'est le courrier qui dit que je dois quitter mes fonctions  le 31 ao\u00fbt 2018\"\r\nPour protester contre cette d\u00e9cision, cet assistant social qui travaille depuis 18 ans \u00e0 l'UNRWA a entam\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim.. \r\nBOB \r\nTrad 2: Moustapha Rachid: \"  je suis \u00e9puis\u00e9 mais je n'ai pas le choix, je dois continue.rPour quelqu'un qui vit dans la bande de Gaza, perdre son emploi c'est comme \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 mort, avec mon salaire c'est d\u00e9j\u00e0 difficile de m'en sortir mais comment je vais faire sans travail?\" \r\nAux yeux des gazaouis, l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens qui emploie 13 000 personnes sur place est une institution quasi-\u00e9tatique.. Et avec cette vague de licenciements, 950 suppressions de postes au total, c'est le dernier bastion de la stabilit\u00e9 \u00e9conomique et sociale qui s'\u00e9croule sous la pression am\u00e9ricaine regrette Ajad el Madoun, un jeune instituteur, venu soutenir ses coll\u00e8gues.. \r\nBOB \r\nTrad 3 Amjad el Madoun \"On commence \u00e0 connaitre l'ins\u00e9curit\u00e9 de l'emploi. Nous on a  toujours notre travail mais on craint un  jour de conna\u00eetre le m\u00eame sort que ces employ\u00e9s\".  \r\nCar l'UNRWA qui accuse un d\u00e9ficit historique de 217 millions de dollars, pourrait ne pas ouvrir ses 260 \u00e9coles\u00a0 gazaouies pour la rentr\u00e9e scolaire fix\u00e9e \u00e0 la fin du mois.Plus de 260 000 \u00e9coliers sont concern\u00e9s..dont les trois enfant de Moussa Khaled qui est inquiet \r\nBOB \r\nTrad 4: Moussa Khaled. \"nous sommes dans le flou, \u00e0 cause de la situation difficile dans la bande de Gaza, il n'y a pas vraiment de perspectives:   les \u00e9coles publiques sont d\u00e9j\u00e0 surcharg\u00e9es et n'ont pas les capacit\u00e9s de recevoir les \u00e9l\u00e8ves de l'UNRWA.. c'est le cas aussi des \u00e9coles priv\u00e9es. et ces \u00e9tablissements de toute fa\u00e7on co\u00fbtent trop cher, et je n'ai pas le moyen de payer les frais de scolarit\u00e9\" \r\nEt cet ing\u00e9nieur informatique au ch\u00f4mage, membre de l'association des parents d'\u00e9l\u00e8ves de l'UNRWA ne voit pas d'issue imm\u00e9diate \u00e0 cette crise \r\nBOB\r\nTrad 5 Moussa Khaled.\"ce n'est pas seulement un probl\u00e8me individuel, \u00e7a ne me concerne pas seulement moi mais tous les r\u00e9fugi\u00e9s et la seule solution viendra des pays donateurs qui doivent choisir ou non de soutenir la paix\"\r\nSelon la presse isra\u00e9lienne, l'Etat h\u00e9breu aurait demand\u00e9 aux Etats-Unis de revenir sur cette d\u00e9cision de geler lesdons \u00e0 l'UNRWA, par peur d'un regain de tension dans l'enclave palestinienne.. MV pour RTS Info Gaza))\r\n(Washington - Iran) Washington va mettre sur pied un \"groupe de travail sur l'Iran\".\r\nUne cellule qui n'aura qu'un objectif: faire respecter les sanctions \u00e9conomiques am\u00e9ricaines qui p\u00e8sent sur T\u00e9h\u00e9ran... \r\nLe chef de la diplmatie... Mike POmpeo... dit sa d\u00e9termination \u00e0 mener un \"gros effort mondial\" pour que le r\u00e9gime iranien \"change d'attitude\"\r\nIl rappelle que les Etats-Unis sont pr\u00eats \u00e0 imposer des sanctions secondaires... aux pays qui ne respecteraient pas ces mesures contre l'Iran.\r\n(Turquie-USA) **** Et Ankara aussi.. est sous la menace de sanctions am\u00e9ricaines\r\nLe litige sur le sort du pasteur am\u00e9ricain emprisonn\u00e9 en turquie continue\r\nDans ce contexte... Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 doubl\u00e9 les droits de douane sur l'importation d'acier et d'aluminium turcs... et Recep Tayip Erdoan a r\u00e9pliqu\u00e9 avec des taxes sur certains produits am\u00e9ricains.\r\nMais Washington n'a pas l'intention de s'arr\u00eater l\u00e0: \"Nous pr\u00e9voyons d'en faire plus s'ils ne rel\u00e2chent pas rapidement le pasteur Andres Brunson\"... a d\u00e9clar\u00e9 hier le secr\u00e9taire d''\u00e9tat am\u00e9ricain au Tr\u00e9sor\r\n(08/USA EDITOS LIBERTE PRESSE PA (REP 22H30)) ****Toujours aux Etats-Unis... la presse fait front commun contre Donald Trump. \r\nPlus de 350 journaux am\u00e9ricains ont consacr\u00e9 hier leurs \u00e9ditos... \u00e0 la libert\u00e9 des m\u00e9dias \r\nLes titres d\u00e9noncent une rh\u00e9torique de plus en plus virulente contre les journalistes de la part du pr\u00e9sident. \r\nJordan Davis.\r\n  51''\r\n((\"Etiqueter la prese comme l'ennemi du peuple est aussi peu am\u00e9ricain que dangereux pour notre pacte civique.\" C'\u00e9tait l'\u00e9dito du Boston Globe. Le quotidien a \u00e9t\u00e9 le fer de lance d'une campagne qui a r\u00e9uni des grands journaux comme le New York Times. Mais aussi de petits titres dans des fiefs pro-Trump. Chacun avec son plaidoyer pour d\u00e9fendre le r\u00f4le de la presse dans une d\u00e9mocratie. mais Cette d\u00e9marche coordonn\u00e9e ne pas fait l'unanimit\u00e9. Les dirigeants du wall Street Journal l'ont jug\u00e9 contre productive. Donald Trump, lui, a r\u00e9pliqu\u00e9... comme \u00e0 son habitude... sur twitter... et tout en majuscules : \"Les m\u00e9dias fake news sont le parti d'opposition. C'est tr\u00e8s mauvais pour notre grand pays.\" Et il n'est pas tout seul \u00e0 le penser. Selon un r\u00e9cent sondage Ipsos..plus de 40 pourcent des \u00e9lecteurs r\u00e9publicains pensent que le pr\u00e9sident devrait pouvoir fermer des m\u00e9dias. Et un sur deux est d'accord avec trump... pour dire que la presse est bel et bien l'ennemi du peuple am\u00e9ricain.))\r\n(Coupe Davis) Cette fois c'est s\u00fbr... la coupe davis va totalement changer de visage.\r\nLa f\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis a enterrin\u00e9 hier la r\u00e9forme du tournoi\r\nUne petite r\u00e9volution: les matches de la comp\u00e9tition seront notamment... rassembl\u00e9s sur une semaine... et jou\u00e9s en terrain neutre.\r\nLes gains des joueurs vont \u00e9galement augmenter \r\n**** Et du c\u00f4t\u00e9 de Cinncinati... il faudra encore patienter pour conna\u00eetre le sort de Stan Wawrinka et Roger Federer... en huiti\u00e8mes de finale du Masters 1000\r\nLe Vaudois a commenc\u00e9 son match contre le Hongrois Marton Fuxovitch... mais la rencontre est interrompue \u00e0 cause du mauvais temps... depuis le d\u00e9but du premier set\r\nQuant au duel qui opposera le B\u00e2lois \u00e0 l'Argentin Leonardo Mayer... il devrait commencer au mieux dans une cinquantaine de minutes\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(10/ENTREPRISES SUISSES/RECHERCHE PA) Les grandes entreprises suisses sont les championnes de l'investissement en recherche et d\u00e9veloppement. C'est la conclusion d'une \u00e9tude publi\u00e9e hier (JE) par le cabinet de conseil EY (prononcer \u00e0 la fran\u00e7aise). Il a compar\u00e9 au niveau mondial les 500 entreprises cot\u00e9es affichant les budgets de recherche et d\u00e9veloppement les plus importants. En moyenne, en 2017, les soci\u00e9t\u00e9s helv\u00e9tiques ont d\u00e9pens\u00e9 6,6% de leur chiffre d'affaire dans ce domaine. Et Romain Bardet, en comparaison, c'est le secteur des pharmas qui tire son \u00e9pingle du jeu.\r\n  50''\r\n((Avec plus de 10 milliards d'euros, Roche prend la 8\u00e8me place de ce classement. Novartis est 12\u00e8me. 8 milliards d'euros d\u00e9pens\u00e9s l'an dernier. A l'\u00e9chelle mondiale, les soci\u00e9t\u00e9s actives dans la pharma et les biotechnologies ont investi pr\u00e8s de 16% de leur chiffre d'affaire dans la recherche et le d\u00e9veloppement. Le double de ce que d\u00e9pense le secteur des technologies de l'information et du num\u00e9rique. Cela s'explique par l'importance constante d'innover pour d\u00e9velopper de nouveaux m\u00e9dicaments selon EY. L'innovation,  voil\u00e0 l'objectif de ces d\u00e9penses. Les entreprises veulent ainsi rester comp\u00e9titives et conserver des marges \u00e9lev\u00e9es. Mais aussi faire face \u00e0 la pression chinoise, toujours plus forte, note l'\u00e9tude. La Suisse arrive donc en t\u00eate, devant les Etats Unis, la Su\u00e8de et l'Allemagne. Mais pris individuellement, les mastodontes de la recherche et du d\u00e9veloppement sont des acteurs du num\u00e9rique. L'Am\u00e9ricain Amazon en t\u00eate, suivi d'Alphabet maison m\u00e8re de Google et du Sud-Cor\u00e9en Samsung.))\r\n(07/G\u00caNES POINT POLITIQUE PA) En Italie... les cons\u00e9quences de l'\u00e9croulement du viaduc \u00e0 G\u00eanes... sont aussi \u00e9conomiques.\r\nLe titre du groupe Atlantia, la maison maire d'Autostrade per l'Italia... qui g\u00e8re le tron\u00e7on concern\u00e9... a perdu pr\u00e8s de 22% hier  \u00e0 la bourse de Milan\r\nNotamment car le gouvernement italien exige des sanctions....\r\nUne tr\u00e8s forte amende... voire m\u00eame... la r\u00e9vocation... de toutes les concessions de gestion d'autoroutes en Italie... Eric Joszef\r\n((((A G\u00eanes, les pompiers continuent de fouiller sans rel\u00e2che dans les d\u00e9combres. notamment car hier, le procureur de la ville a indiqu\u00e9 qu'il y avait encore des disparus m\u00eame s'il y a d\u00e9sormais peu d'espoir de retrouver des survivants. Arriv\u00e9 aux affaires il y a deux mois le gouvernement populiste entend en tout cas profiter de la catastrophe de G\u00eanes pour montrer qu'il veut changer les pratiques du pass\u00e9. En commen\u00e7ant par d\u00e9noncer ceux qui sont, \u00e0 ses yeux, responsables de la trag\u00e9die \u00e0 savoir le groupe Atlantia, gestionnaire de l'autoroute. L'entreprise se d\u00e9fend, assure que tous les contr\u00f4les avaient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s. Mais le gouvernement menace de prendre de lourdes sanctions financi\u00e8res voire de r\u00e9voquer les concessions du groupe. Quant au ministre de l'Int\u00e9rieur Salvini, il met en cause l'Europe. Selon lui la s\u00e9curit\u00e9 des infrastructures italiennes aurait \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9\u00e9 au nom de l'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9e par Bruxelles. La commission a vertement r\u00e9pondu en pr\u00e9cisant entre autres que de 2014 \u00e0 2020, l'Italie a re\u00e7u et recevra 2,5 milliards d'euros pour la gestion de ses infrastructures.)))\r\nAutostrade per l'Italia a donc 15 jours pour prouver qu'elle a bien respect\u00e9 ses obligations contractuelles. Si les justifications ne sont pas convaincantes... le contrat de concession pour l'exploitation de l'autoroute A10 sera rompu.\r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 573, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9766784", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-17T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-17T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9766792", "ece-9766784"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T16:53:48Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nLe journal Marielle Savoie bonjour bonjour Agathe bonjour \u00e0 tous, oui \u00e0 l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire et oui \u00e0 celle pour les aliments \u00e9quitables, les 2 textes agricoles recueille les faveurs des citoyens un peu plus d'un mois des votations f\u00e9d\u00e9rales, on fait le point sur notre 1er sondage SSR en d\u00e9but de journal, l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens palestiniens manquent toujours de fonds, les \u00e9coles de la bande de Gaza, pour finalement pouvoir rouvrir pour la rentr\u00e9e mais l'UNRWA licencie en masse avec des cons\u00e9quences lourdes pour les personnes concern\u00e9es, vous entendrez le reportage de notre correspondante dans la r\u00e9gion, et puis des centaines d'\u00e9ditoriaux consacr\u00e9s \u00e0 la d\u00e9fense de la libert\u00e9 de presse, c'\u00e9tait hier dans les m\u00e9dias am\u00e9ricains, une campagne collective contre les attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de Donald Trump mais vous l'entendrez, elle ne fait pas l'unanimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [95%] :\r\nLes 2 initiatives agricoles ont le vent en poupe, c'est ce qui ressort de la premi\u00e8re enqu\u00eate GFS Bern en vue des votations du 23 septembre prochain un sondage r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la SSR 78 par pourcent des personnes sond\u00e9es soutiendraient l'initiative pour des aliments \u00e9quitables et 75 pourcent sont en faveur de l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire quant \u00e0 l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur les pistes cyclables, lui aussi, re\u00e7oit, pour l'heure des intentions de vote tr\u00e8s positives : Marc Menichini. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [96%] :\r\n\u00e0 peine commenc\u00e9e, la campagne en faveur des deux initiatives agricoles peut compter sur un fort capital de sympathie, une large majorit\u00e9 des personnes interrog\u00e9es par l'institut GFSBern, se disent en faveur des deux textes leurs partisans les plus convaincus se trouvent \u00e0 gauche, le camp du non est plut\u00f4t au centre et \u00e0 droite mais il reste encore minoritaire, m\u00eame au PLR pour le moment, les arguments des opposants ne convainquent pas que \u00e7a soit le risque d'une augmentation des prix des aliments ou d'\u00e9ventuelles violations de r\u00e8gles internationales, d'apr\u00e8s le sondage, ces critiques ne font pas le poids face \u00e0 la volont\u00e9 de renforcer la production locale ou de limiter les importations issues d'une agriculture intensive, l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur les pistes cyclables re\u00e7oit quant \u00e0 lui 64 pourcent d'intentions de vote favorable les plus sceptiques sont l\u00e0 aussi \u00e0 droite \u00e0 l'UDC surtout l'id\u00e9e qu'avec ce texte on pourrait d\u00e9congestionner d'autres moyens de transports ou encore pr\u00e9venir des accidents, h\u00e9 bien ces arguments s\u00e9duisent, pour l'heure, une majorit\u00e9 de l'opinion, selon l'enqu\u00eate GFS Bern. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [97%] :\r\nEt pourtant, les intentions de vote sont relativement en de\u00e7\u00e0 des attentes tant cet objet de votation fait l'unanimit\u00e9, c'est en tout cas l'avis de G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [91%] :\r\nC'est peut-\u00eatre pas le sujet le plus fondamental pour l'avenir de la Suisse mais \u00e7a raconte aussi quelque chose de nouveau de notre avenir, de ce qu'on a envie d'\u00eatre pour les prochaines ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire de la mobilit\u00e9 douce on respect de l'environnement et toutes ces questions autour du v\u00e9lo, si vous voulez, h\u00e9 bien ils ont \u00e9t\u00e9 encore tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s peu trait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:45) [94%] :\r\nCe qu'il n'y a pas le risque que l'argument financier des moyens que la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait mettre pour le v\u00e9lo viennent fragiliser ce vote. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:54) [91%] :\r\nJe ne crois pas \u00e0 tout le monde, encore une fois, est favorable \u00e0 ce que contreprojet \u00e7a co\u00fbte pas non plus des 1000 et des 100 et celles et ceux qui s'y opposent, au fond, le font de fa\u00e7on relativement discr\u00e8te donc maintenant ce qu'on doit faire c'est pas de faire de cette votation une votation pour Barbara cosm\u00e9tiques mais apr\u00e8s montrer que cet article constitutionnel il aura une traduction dans leur vie quotidienne dans la vie r\u00e9elle de la population, et \u00e7a je crois que ce lien il est pas encore consolid\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini cette enqu\u00eate GFS Bern a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 30 juillet et le 10 ao\u00fbt dernier pour le compte de la SSR, elle a \u00e9t\u00e9 faite aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 1200 votants, la marge d'erreur de cette enqu\u00eate est de plus ou moins2,9 pourcent honte et col\u00e8re, ce sont les sentiments du Vatican apr\u00e8s la publication de l'enqu\u00eate am\u00e9ricaine sur 300 pr\u00eatres p\u00e9dophiles le pape Fran\u00e7ois assure qu'il est du c\u00f4t\u00e9 des victimes, il dit comprendre combien ces crimes peuvent \u00e9branler la foi et l'esprit des croyants, la commune le communiqu\u00e9 a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 2 jours apr\u00e8s des r\u00e9v\u00e9lations des autorit\u00e9s de Pennsylvanie, elle met en lumi\u00e8re les abus de centaines de pr\u00eatres pr\u00e9dateurs sur des milliers d'enfants durant 70 ans elles d\u00e9montrent \u00e9galement que l'\u00c9glise catholique a parfois couvert ces crimes, c'\u00e9tait il y a un an, une camionnette folle d\u00e9valait la c\u00e9l\u00e8bre avenue des Ramblas \u00e7a Barcelone fauchant sur son passage, des dizaines de passants un attentat djihadiste suivie d'une autre attaque dans la station baln\u00e9aire de Cambrils, quelques heures plus tard, en tous les deux drames ont fait 16 victimes Barcelone leur rendra hommage aujourd'hui en pr\u00e9sence du roi d'Espagne, Felipe VI et du chef du gouvernement, Pedro Sanchez des fleurs seront aussi d\u00e9pos\u00e9es sur la mosa\u00efque de Joan Miro au centre des Ramblas Rome d\u00e9clare officiellement la guerre \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 autorouti\u00e8re, responsable du viaduc qui s'est effondr\u00e9 \u00e0 G\u00eanes \u00e0 Autostrade per l'Italia a 15 jours, pas un de plus pour prouver qu'elle a respect\u00e9 ses obligations, notamment concernant l'entretien du pont si les justifications ne sont pas suffisantes, le gouvernement rompra le contrat de concession pour l'exploitation de l'autoroute A10 qui relie g\u00eanes au sud de la France \u00e0 Autostrade pourrait en outre \u00e9coper d'une amende allant jusqu'\u00e0 150 millions d'euros, la catastrophe a fait au moins 38 morts et, selon le procureur de G\u00eanes, il pourrait encore y avoir 10 ou 20 personnes disparues, la rentr\u00e9e scolaire aura bel et bien lieu \u00e0 Gaza, l'ouverture des \u00e9coles \u00e9tait menac\u00e9e par la grave crise financi\u00e8re que traverse l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, notamment \u00e0 cause de la baisse drastique des contributions am\u00e9ricaines l'UNRWA est en train de supprimer 950 postes Meyer, l'organisation a annonc\u00e9 que les 270 \u00e9coles qu'elle g\u00e8re \u00e0 Gaza, vont malgr\u00e9 tout ouvrir un court et puis r\u00e9pit puisque le financement n'est assur\u00e9 que jusqu'\u00e0 la fin septembre marine Vlahovic a rencontr\u00e9 des employ\u00e9es licenci\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:31) [98%] :\r\nAllong\u00e9 sous une tente plant\u00e9e dans le quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'UNRWA \u00e0 Gaza, Moustapha Rachid montre d'une main tremblante sa lettre de licenciement qu'il conserve sous son oreiller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:41) [92%] :\r\nPour Fran\u00e7ois elle voil\u00e0 c'est le courrier qui dit que je dois quitter mes fonctions le 31 ao\u00fbt 2018 pour pour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:48) [92%] :\r\nTest\u00e9 contre cette d\u00e9cision, cet assistant social qui travaille depuis 18 ans \u00e0 l'UNRWA a entam\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:56) [89%] :\r\nAinsi c'est vraiment \u00e7a que j'ai \u00e0 dire c'est ce je suis \u00e9puis\u00e9, mais je n'ai pas le choix, je dois continuer pour quelqu'un qui vit dans la bande de 15 ans perde son emploi, c'est comme \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 mort d'un b\u00e9b\u00e9 avec mon salaire, c'est d\u00e9j\u00e0 difficile de m'en sortir, comment je vais faire son travail alors moustacs Boileau \u00e0 la droite. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:18) [96%] :\r\nAux yeux des gazaouis l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, qui emploie 13000 personnes sur place est une institution quasi- \u00e9tatique et avec cette vague de licenciements 950 suppressions de postes au total, c'est le dernier bastion de la stabilit\u00e9 \u00e9conomique et sociale de l'enclave qui s'\u00e9croule sous la pression am\u00e9ricaine, regrette Amjad El Madoun, un jeune instituteur venu soutenir ses coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:43) [90%] :\r\nBon, on commence \u00e0 conna\u00eetre l'ins\u00e9curit\u00e9 de l'emploi, nous on a toujours notre travail mais on craint un jour de conna\u00eetre le m\u00eame sort que ses employeurs la moindre Philips. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:50) [96%] :\r\nMoussa, Khaled, ing\u00e9nieur informatique au ch\u00f4mage, membre de l'association des parents d'\u00e9l\u00e8ves de l'UNRWA ne voient pas d'issue imm\u00e9diate \u00e0 cette crise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:59) [90%] :\r\nAh le mouchoir, ce n'est pas un probl\u00e8me seulement individuel, \u00e7a ne me concerne pas seulement moi, mais tous les r\u00e9fugi\u00e9s et la seule solution viendra des pays donateurs qui doivent choisir ou non de soutenir la paix. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:10) [96%] :\r\nSelon la presse isra\u00e9lienne, l'\u00c9tat h\u00e9breu aurait demand\u00e9 aux \u00c9tats-Unis de revenir sur cette d\u00e9cision de geler les dons \u00e0 l'UNRWA par peur d'un regain de tension dans l'enclave palestinienne marine Vlahovic pour RTS Info Gaza. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [95%] :\r\nWashington va mettre sur pied un groupe de travail sur l'Iran, une cellule qui n'aura qu'un objectif : faire respecter les sanctions \u00e9conomiques am\u00e9ricaines qui p\u00e8sent sur T\u00e9h\u00e9ran, le chef de la diplomatie Mac Pompei dit sa d\u00e9termination \u00e0 mener un gros effort mondial pour que le r\u00e9gime iranien change d'attitude, il rappelle que les \u00c9tats-Unis sont pr\u00eats \u00e0 imposer des sanctions secondaires aux pays qui ne respecteraient pas ces mesures contre l'Iran \u00c9tats-Unis toujours la presse fait front commun contre Donald Trump, plus de 350 journaux am\u00e9ricains ont consacr\u00e9 hier leurs \u00e9ditos \u00e0 la libert\u00e9 des m\u00e9dias, les titres d\u00e9noncent une rh\u00e9torique de plus en plus virulente contre les journalistes de la part du pr\u00e9sident jordan Davis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:02) [91%] :\r\nLa presse comme l'ennemi du peuple est aussi peu am\u00e9ricain que dangereux pour notre pacte civique s'est -il \u00e9dito du Boston Globe, le quotidien a \u00e9t\u00e9 le fer de lance d'une campagne qui a r\u00e9uni les plus cons journaux du pays, comme le New York Times, mais aussi de petits titres dans les fiefs pro- Trump, chacun avec son plaidoyer pour d\u00e9fendre l'Euro, de la presse, dans une d\u00e9mocratie, mais cette d\u00e9marche coordonn\u00e9e ne fait pas l'unanimit\u00e9, les dirigeants du Wall Street Journal, l'ont jug\u00e9e contre- productive, Donald Trump, lui a r\u00e9pliqu\u00e9 : comment \u00e0 son habitude, sur Twitter et tout en majuscules et je cite les m\u00e9dias fait que News sur le parti d'opposition, c'est tr\u00e8s mauvais pour notre grand pays, et il n'est pas tout seul \u00e0 le penser, selon un r\u00e9cent sondage Ipsos- plus de 40 pourcent des \u00e9lecteurs r\u00e9publicains pensent que le pr\u00e9sident devrait pouvoir fermer des m\u00e9dias et un sur 2 est d'accord avec 30 pour dire que la presse est bel et bien l'ennemi du peuple am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:53) [95%] :\r\nCette fois c'est s\u00fbr la Coupe Davis va totalement changer de visage, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis a ent\u00e9rin\u00e9 hier la r\u00e9forme du tournoi, une petite r\u00e9volution, les matches de la comp\u00e9tition seront notamment rassembl\u00e9s sur une semaine et jou\u00e9s en terrain neutre, les gains des joueurs ont \u00e9galement augment\u00e9, et du c\u00f4t\u00e9 de Cincinnati, il faudra encore patienter pour conna\u00eetre le sort de Stan Wawrinka et Roger Federer en huiti\u00e8mes de finale du Masters 1000 le Vaudois a commenc\u00e9 son match contre le Hongrois Marton Fucsovics mais la rencontre est interrompue \u00e0 cause du mauvais temps depuis le d\u00e9but du 1er set quant au duel qui opposera le B\u00e2lois \u00e0 l'argentin Leonardo Mayer il devrait commencer peu avant 9 heures merci beaucoup Marielle sa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T04:17:32Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14F52811-C93E-4314-B7B3-D6803174AB46", "internalArchiveId": "14F52811-C93E-4314-B7B3-D6803174AB46", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Violence envers les femmes: interview de Martine Docourt (femmes socialistes)", "publicationDate": "2018-08-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Martine Docourt, co-pr\u00e9sidente des femmes socialistes suisses;Docourt, Martine\r\nLes femmes socialistes ont d\u00e9voil\u00e9 ce vendredi matin \u00e0 Berne un plan en cinq points pour lutter contre la violence dont sont victimes les femmes. Interview de Martine Docourt, copr\u00e9sidente des femmes socialistes suisse.\r\n\r\n* * Violence envers les femmes: interview de Martine Docourt (femmes socialistes) 12h30: Violences femmes: PS: SLV Martine Docourt HALTINER\r\n\" Martine... Docourt\"... nous rejoint... en direct ...dans ce 12'30.\r\nBonjour...\r\nvous \u00eates...\" la co-pr\u00e9sidente... des femmes... socialistes... suisses\".\r\nVous montez au front...  apr\u00e8s les violences... brutales... commises.... contre... des femmes... ces derniers jours... \u00e0 Gen\u00e8ve ...et  \u00e0 Zurich.\r\nVous avez d\u00e9voil\u00e9... ce matin... avec plusieurs de vos coll\u00e8gues... cinq.... mesures... pour enrayer... les rapports... \"de force...  et de pouvoir\"....  \"des hommes... sur les femmes\".\r\nParmi elles...  vous souhaitez... que la Conf\u00e9d\u00e9ration... lance une campagne de pr\u00e9vention... intitul\u00e9e... \"Non c'est NOn!\" \r\n... Vous voulez... renforcer... les offres de conseil ... et de th\u00e9rapie. Davantage... de lits dans les foyers...ou encore.... cr\u00e9er un observatoire des violences\r\nCanevas:\r\n\"Martine... Docourt\"... Est-ce qu'on a... aujourd'hui... en Suisse... \"un r\u00e9\u00e9l probl\u00e8me\"... de violences... des hommes?\r\n A qui s'adresse... en priorit\u00e9... cette campagne?\r\nMais ces 5 mesures... rel\u00e8vent pluss... de la campagne de pr\u00e9vention... que de mesures concr\u00e8tes... enrayer ce type de violence.... n'est-ce pas finalement... un voeu pieux?\r\nOn ne peut s'emp\u00eacher de penser... que vous r\u00e9agisser \u00e0 la campagne du Blick... qui met en lumi\u00e8r... depuis plusieurs jours... la nationalit\u00e9 .... suppos\u00e9e... car pas encore av\u00e9r\u00e9... des auteurs de ces violences. \r\nC'est une vraie pol\u00e9mique.... un sujet de d\u00e9bat outre - Sarine.  Mais vous... vous n'y faites aucune allusion... la nationalit\u00e9 des agresseurs... leur origine... c'est toujours un tabou?\r\nReste que d'apr\u00e8s... les chiffres ... de la statistique 2017... trois fois pluss d'hommes \u00e9trangers... sont reconnus coupables... d'actes de violence.... Ne faites-vous pas preuve d'ang\u00e9lisme?\r\nNe faudrait-il pas... cr\u00e9er... des lois f\u00e9d\u00e9rales et cantonales... sp\u00e9cifiques... contre les violences... sexistes? A l'image de ce qui existe d\u00e9j\u00e0... sur les violences... domestiques par exemple...  (On sait... que la plupart des violences... sont d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9es... par le code p\u00e9nal... Mais des lois... sp\u00e9ciales et claires... ne seraient-elles pas... plus efficaces? Ce serait un signal fort...)\r\nExtro:  Martine... Docourt... Merci d'\u00eatre intervenue... en direct... dans cette \u00e9mission.\r\nBonne journ\u00e9e \u00e0 vous.", "durationSec": 241, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9766763", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Violence envers les femmes: interview de Martine Docourt (femmes socialistes) / 12H30_2018-08-17T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 17.08.2018"], "alternativeSummary": ["Les femmes socialistes ont d\u00e9voil\u00e9 ce vendredi matin \u00e0 Berne un plan en cinq points pour lutter contre la violence dont sont victimes les femmes. Interview de Martine Docourt, copr\u00e9sidente des femmes socialistes suisse."], "variantIds": ["ece-9766763"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T22:24:40Z", "speechToTexts": ["28.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt Martine Docourt nous rejoint en Direct dans ce 12 30, bonjour, bonjour, vous \u00eates la co- pr\u00e9sidente des femmes socialistes suisses vous monter au front aujourd'hui apr\u00e8s les violences brutales commises contre des femmes, ces derniers jours \u00e0 Gen\u00e8ve, mais aussi \u00e0 Z\u00fcrich, vous avez d\u00e9voil\u00e9 ce matin avec plusieurs de vos coll\u00e8gues 5 mesures pour enrayer les rapports de force de pouvoir des hommes sur les femmes, parmi elles, vous souhaitez que la Conf\u00e9d\u00e9ration lance une campagne de pr\u00e9vention, elle serait intitul\u00e9 non c'est non voulez renforcer les offres de conseil et de th\u00e9rapie davantage de lits aussi dans les foyers ou encore cr\u00e9er un observatoire des violences, Martine Docourt est ce qu'on a aujourd'hui en Suisse un r\u00e9el probl\u00e8me de violence des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [92%] :\r\nOn a vraiment d'un probl\u00e8me qui est pr\u00e9sence les statistiques montrent quand m\u00eame que beaucoup de femmes subissent certaines violences et que, majoritairement, ce sont des hommes qui qui agissent de cette mani\u00e8re, donc c'est dans ce sens -l\u00e0 que de depuis de nombreuses ann\u00e9es au niveau des femmes socialistes, mais aussi au niveau du Parti socialiste suisse on actif qu'on demande r\u00e9guli\u00e8rement que des mesures soient mises en place et finalement avec le plan qui est propos\u00e9 aujourd'hui c'est qu'une continuit\u00e9 de de la politique qu'on m\u00e8ne au niveau du Parti socialiste suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [92%] :\r\nAlors justement ces 5 mesures rel\u00e8vent davantage d'une campagne de pr\u00e9vention que de mesures concr\u00e8tes enrayer ce type de violence n'est -ce pas finalement un voeu pieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [92%] :\r\nAlors c'est clair que c'est pas quelque chose qui se fait simplement avec une baguette magique, mais je pense qu'on peut agir sur beaucoup se poussent beaucoup d'Dax, je pense que la pr\u00e9vention dans l'est vraiment un facteur, un \u00e9l\u00e9ment essentiel de de de cette th\u00e9matique, on est vraiment \u00e0 dire que le non, c'est non, il n'y a pas d'ambigu\u00eft\u00e9, quand une femme dit non il on doit pas interpr\u00e9ter autrement, donc c'est dans ce sens -l\u00e0 qu'on demande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de mener une une campagne de pr\u00e9vention et puis apr\u00e8s il y a aussi des d'autres mesures qui seront demand\u00e9es par par exemple par la la la mise en oeuvre de la Convention d'Istanbul sur des mesures d'\u00e9galit\u00e9 qui qui touche finalement pas directement \u00e0 la violence m'mais par exemple, des mesures d'\u00e9galit\u00e9 en termes juridiques, ou bien en termes \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [92%] :\r\nMartine Docourt, \u00e0 qui elle s'adresse en priorit\u00e9 cette campagne clairement c'est aux hommes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [91%] :\r\nAlors c'est, je dirais, c'est \u00e0 l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9, parce qu'il doit vraiment avoir une ensemble une r\u00e9flexion g\u00e9n\u00e9rale mais aussi au aux acteurs politiques, que \u00e7a soit aussi au niveau cantonal au niveau communal, je dirais qu'il y a, il y a tous les acteurs se doivent se mettre ensemble, actuellement, on remarque que c'est beaucoup les ONG qui sont actives par rapport \u00e0 cette th\u00e9matique, et qui ont finalement rarement les moyens suffisants et c'est de demander finalement que des moyens suppl\u00e9mentaires soient mis pour faire face \u00e0 la violence envers les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [89%] :\r\nJe Martine Docourt je ne cache pas que quand on regarde les mesures que vous proposez, on ne peut pas s'emp\u00eacher de penser que vous r\u00e9agissez \u00e0 la campagne que m\u00e8ne le Blick actuellement qui met en lumi\u00e8re depuis plusieurs jours la nationalit\u00e9 suppos\u00e9e car pas encore av\u00e9r\u00e9, hein, faut le dire des auteurs de ces violences et une vraie pol\u00e9mique sont sujettes d\u00e9bat outre- Sarine mais vous, vous n'y fait aucune allusion la nationalit\u00e9 des agresseurs, leur origine, c'est toujours un tabou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [89%] :\r\nCes vaccins un tabou, je dirais simplement que ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, on n'a aucune information sur la nationalit\u00e9 des agresseurs, on sait qui vivent en France, mais pour l'instant, oui c'est s\u00fbr une supposition que la l'enqu\u00eate est men\u00e9e en France, donc, pour nous, c'est vraiment un probl\u00e8me qui touche la soci\u00e9t\u00e9 en Suisse et qui est un mal finalement masculin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:19) [95%] :\r\nParce que quand on regarde les chiffres de la statistique 2017 on voit que 3 fois plus d'hommes \u00e9trangers sont reconnus coupables d'actes de violence, ce que vous ne fait pas preuve, comme le dit la droite d'ailleurs d'ang\u00e9lisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [91%] :\r\nAlors je pense que qu'une qu'une violence soit faite sur une femme qu'il y a des origines \u00e9trang\u00e8res qui sont \u00e0 la source, finalement, par rapport au au d\u00e9bat sur la violence et est secondaire, je pense que ce qui est important actuellement, c'est vraiment de se rendent compte qu'il y en a des victimes, qui sont essentiellement des femmes et qu'en Suisse, c'est quelque chose qui est omnipr\u00e9sent et pour lesquels on doit encore agir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [93%] :\r\nMartine Docourt merci beaucoup d'\u00eatre intervenu en Direct dans cette douce France, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e \u00e0 Berne merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A46AE709-6294-4815-98A8-416256FA003D", "internalArchiveId": "A46AE709-6294-4815-98A8-416256FA003D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Carlo Sommaruga, conseiller national PS GE;Laurent Wehrli, conseiller national PLR VD;Favre, Cl\u00e9a;Candidate travailliste au poste de Gouverneur de Rio de Janeiro;Marc Atallah, directeur de la Maison d'Ailleurs\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/REPUTATION CH SCENE INTER PI (6H30)) L'image de la Suisse - sur la sc\u00e8ne internationale - va-t-elle p\u00e2tir de la d\u00e9cision prise hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nLa question se pose, alors que le gouvernement refuse de signer le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires. \r\nA ses yeux, le texte comporte en effet des risques sur deux plans :\r\nla diplomatie du d\u00e9sarmement, ainsi que la politique de s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse.\r\nDe nombreuses voix - notamment \u00e0 gauche - d\u00e9plorent cette d\u00e9cision.\r\nSelon eux, elle met \u00e0 mal la perception positive de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger. Maurice Doucas...  \r\n  1'20\r\n((La longue tradition humanitaire de la Suisse est aujourd'hui mise \u00e0 rude \u00e9preuve. C'est notamment l'avis du conseiller national socialiste Carlo Sommaruga qui a d\u00e9pos\u00e9 une motion demandant que la Suisse signe et ratifie le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires... Carlo Sommaruga est d\u00e9pit\u00e9...\r\nSON\r\nMais \u00e0 droite on d\u00e9dramatise... estimant que la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est qu'une p\u00e9rip\u00e9tie... et que la Suisse finira par signer ce texte... \r\nC'est ce que pense le conseiller national lib\u00e9ral radical vaudois Laurent Wehrli...\r\nSON\r\nPour Laurent Wehrli, le conseil f\u00e9d\u00e9ral recule aujourd'hui pour mieux sauter l'obstacle demain...))\r\n(Suisse-Bruxelles) Autre d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral hier : maintenir son cap avec Bruxelles...\r\nIl estime que les n\u00e9gociations d'un accord-cadre peuvent continuer.\r\nIl compte poursuivre les discussions sur le sujet le mois prochain.\r\nPourtant, l'UDC, le PLR et le Parti socialiste avaient affich\u00e9 leur scepticisme.\r\nLes 3 partis avaient m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 une suspension des n\u00e9gociations.\r\nalors que les syndicats boycottent la consultation initi\u00e9e par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie sur les mesures d'accompagnement.\r\n(Genes) *** Deuxi\u00e8me nuit de recherches dans les d\u00e9combres du viaduc autoroutier \u00e0 G\u00eanes...\r\nLes sauveteurs poursuivent leurs op\u00e9rations \u00e0 la lueur de projecteurs, avec l'aide de chiens et de pelleteuses...\r\n ... alors que les chances de retrouver des survivants s'amenuisent.\r\nLe dernier bilan fait \u00e9tat de 39 morts et 16 bless\u00e9s. Mais les autorit\u00e9s r\u00e9p\u00e8tent qu'il y a des disparus.\r\nLa r\u00e9gion Ligurie a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en \u00e9tat d'urgence pour les 12 prochains mois.\r\nLe gouvernement italien est \u00e9galement d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 retirer la concession de gestion du r\u00e9seau autoroutier \u00e0 Autostrade per l'Italia.\r\nSoci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s controvers\u00e9e.\r\n(09/BRESIL CHOIX PT PI) *** La campagne \u00e9lectorale est officiellement lanc\u00e9e au Br\u00e9sil.\r\n13 pr\u00e9tendants \u00e0 la pr\u00e9sidence ont d\u00e9pos\u00e9 hier leurs candidatures.\r\nParmi eux : l'ancien chef d'Etat, Lula, qui purge une peine de 12 ans de prison pour corruption.\r\nIl est malgr\u00e9 tout toujours le favori de cette \u00e9lection. \r\nEn revanche, il est totalement absent des \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vison.\r\nEt il sera, sans doute, emp\u00each\u00e9 de participer aux d\u00e9bats par le Tribunal \u00e9lectoral dans les semaines qui viennent. \r\nLa strat\u00e9gie est donc risqu\u00e9e pour le parti de gauche. Anne Vigna...\r\n((Les militants du parti des Travailleurs en r\u00eavent : Lula sur les bulletins de vote. Le pari est loin d'\u00eatre gagn\u00e9 mais le Parti suit d\u00e9sormais une strat\u00e9gie claire : si sa candidature est invalid\u00e9e dans les prochains jours par le Tribunal \u00e9lectoral, Lula sera alors remplac\u00e9 par son vice: Fernando Haddad, ancien ministre de l'\u00c9ducation et ancien maire de Sao Paulo qui prendrait alors le nom de Fernando Lula Haddad. Selon les sondages, Haddad pourrait \u00eatre pr\u00e9sent  au second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle avec l'appui de Lula . Reste le d\u00e9ficit d'images dont souffre Lula. Les grands m\u00e9dias boudent sa campagne et la justice lui barre la route aux d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s. Un corps absent donc mais un m\u00eame discours qui n'a pas chang\u00e9.  le Parti dit lutter avant tout pour la d\u00e9mocratie comme l'explique sa candidate au poste de Gouverneur de Rio de Janeiro\r\nSON FEMME\r\nLula n'a commis aucun crime comme l'ancienne pr\u00e9sidente Dilma Rousseff n'en avait pas commis. La d\u00e9mocratie br\u00e9silienne est moribonde depuis 2016. Gagner cette \u00e9lection est le seul moyen de restaurer la d\u00e9mocratie.\r\nGagner pour la gauche est d\u00e9sormais possible. Une option que personne n'imaginait lors de l'incarc\u00e9ration de Lula fin avril.\r\nAV, RTS, R))\r\n(Nicaragua) On reste en Am\u00e9rique latique, avec une nouvelle manifestation hier \u00e0 Managua au Nicaragua.\r\nDes milliers de personnes ont encore demand\u00e9 la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Daniel Ortega.\r\nAutre exigence : la lib\u00e9ration des opposants emprisonn\u00e9s depuis le d\u00e9but de la crise politique, il y a quatre mois. \r\nLes opposants ont d\u00e9fil\u00e9 en d\u00e9pit d'une loi qui qualifie d'acte \"terroriste\" la participation \u00e0 une manifestation, \r\nun crime passible de 20 ans de prison.\r\nLoi adopt\u00e9e en le mois dernier.\r\n(07/TURQUIE AMNESTY PA (REP 22H30)) *** Soulagement chez les d\u00e9fenseurs des droits de l'Homme en Turquie.\r\nUn tribunal a remis en libert\u00e9 hier Taner Ke-leutch, le pr\u00e9sident de la branche locale d'Amnesty International. \r\nUne d\u00e9cision inattendue... dans un pays o\u00f9 les libert\u00e9s sont en constant recul.\r\nCependant, cette lib\u00e9ration ne signifie pas l'abandon des poursuites contre Taner Ke-leutch et d'autres militants des droits humains. Anne Andlauer.\r\n  0'52\r\n((Apr\u00e8s 14 mois dans une ge\u00f4le, Taner Kili\u00e7 retrouve enfin son \u00e9pouse et ses deux filles. Le pr\u00e9sident de la branche turque de l'ONG Amnesty International b\u00e9n\u00e9ficie d'une lib\u00e9ration conditionnelle dans le proc\u00e8s pour \u00ab terrorisme \u00bb que lui a intent\u00e9 l'\u00c9tat turc, avec 10 de ses coll\u00e8gues. \r\nTaner Kili\u00e7 \u00e9tait le dernier d\u00e9fenseur des droits de l'homme toujours incarc\u00e9r\u00e9 dans le cadre de ce proc\u00e8s, qui vise \u00e9galement la directrice d'Amnesty en Turquie, un citoyen allemand et un autre su\u00e9dois. Malgr\u00e9 un maigre dossier d'accusation, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir \u00ab aid\u00e9 des organisations terroristes arm\u00e9es \u00bb aussi diff\u00e9rentes que le Parti des travailleurs du Kurdistan ou le r\u00e9seau du pr\u00e9dicateur Fethullah G\u00fclen, cerveau pr\u00e9sum\u00e9 du putsch manqu\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9 2016.\r\nCe proc\u00e8s est devenu un symbole de l'\u00e9rosion des libert\u00e9s dans la Turquie de Recep Tayyip Erdogan et, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, des difficult\u00e9s croissantes que rencontrent les militants des droits humains, dont les activit\u00e9s sont de plus en plus surveill\u00e9es et m\u00eame criminalis\u00e9es.\r\nAnne Andlauer pour RTS Info \u00e0 Istanbul))\r\n(Wawrinka) En tennis, victoire de Stan Wawrinka dans le Masters 1000 de Cincinnati.\r\nLe Vaudois est venu \u00e0 bout de Kei Nishikori en deux sets : 6-4   /   6-4.\r\nC'\u00e9tait son 9e duel avec le Japonais.\r\nStan Wawrinka se rapproche de plus en plus de sa meilleure forme.\r\nEn huiti\u00e8mes de finale, il se frottera au Hongrois Marton Fuk-so-vitch, vainqueur du dernier Geneva Open.\r\n(TF4/FESTIVAL NUMERIQUE GAMES PI) *** Les Numerik Games, \u00e0 Yverdon, se r\u00e9inventent.\r\nLe festival des univers num\u00e9riques d\u00e9bute dans une semaine...\r\navec une 3e \u00e9dition totalement repens\u00e9e.\r\nParmi les points forts : la pr\u00e9sence de \"Bande Son\". \r\nL'orchestre classique interpr\u00e8tera les grandes musiques de films de science fiction. \r\nIl y aura aussi des espaces de jeux pour les mordus de la console, ainsi que des installations d'immersions virtuelles.\r\nMais attention \u00e0 ne pas se perdre dans cet univers.  Pierre Crevoisier...\r\n  1'38\r\nLes Numerik Games, \u00e0 Yverdon, ce sera du 24 au 26 ao\u00fbt prochains.\r\n(((Il y aura foison d'exp\u00e9riences \u00e0 faire, \u00e0 vivre, \u00e0 traverser. Numerik Games 2018 se d\u00e9cline d'ailleurs en 6 mots, des verbes d'action pour montrer le champ des possibles. Ecouter et r\u00e9fl\u00e9chir, contempler, danser, jouer d\u00e9couvrir et s'iimerger. Mais comment fait-on pour jouer en garder la distance, pour s'iimerger sans se perdre. \r\nMarc Atallah, le directeur de la Maison d'Ailleurs, r\u00e9pond.\r\n46\"\r\nMais le jeu num\u00e9rique est souvent une exp\u00e9rience individuelle, encore. Un monde du moi avec moi. Pas seulement, dit Marc Atallah.\r\n19\" \r\nA Yverdon-les-Bains, on va jouer et r\u00e9fl\u00e9chir. On pourrait m\u00eame ajouter un autre verbe. Partager. )))\r\n(Financial Times) *** Le patron du Financial Times va restituer une partie de son salaire.\r\nSes 2,9 millions d'euros avaient suscit\u00e9 l'\u00e9moi parmi les journalistes du titre.\r\nIls l'avaient jug\u00e9 disproportionn\u00e9.\r\nRaison pour laquelle ils demandaient au directeur g\u00e9n\u00e9ral de reverser une partie de ses revenus au profit des bas salaires.\r\nJohn Ridding renonce donc \u00e0 plus de 500 000 euros.\r\nIls seront investis dans le journal.\r\nCe fonds est destin\u00e9 \u00e0 favoriser l'acc\u00e8s des femmes \u00e0 des r\u00f4les de direction,\r\nainsi qu'\u00e0 r\u00e9duire l'\u00e9cart des salaires entre hommes et femmes au sein du journal.", "durationSec": 575, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765762", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-16T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-16T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9765780", "ece-9765762"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T04:57:27Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nEt c'est le journal de Cl\u00e9a Favre bonjour Cl\u00e9a bonjour Romain bonjour \u00e0 tous, la tradition humanitaire de la Suisse est mise \u00e0 rude \u00e9preuve critique de la gauche dans son viseur : la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de ne pas apposer sa signature au bas du trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires au Br\u00e9sil, Lula, ex- pr\u00e9sident derri\u00e8re les barreaux, a d\u00e9pos\u00e9 sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, inimaginable il y a quelques mois, une victoire de la gauche est d\u00e9sormais possible r\u00e9fl\u00e9chir s'immerger, jouer, danser, c'est ce que proposent les num\u00e9riques James \u00e0 Yverdon un festival enti\u00e8rement repens\u00e9 pour sa 3\u00e8me \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [97%] :\r\nL'image de la Suisse sur la sc\u00e8ne internationale va -t-elle p\u00e2tir de la d\u00e9cision prise hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la question se pose, alors que le gouvernement refuse de signer le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires, \u00e0 ses yeux, le texte comporte en effet des risques sur 2 plans : la diplomatie du d\u00e9sarmement, ainsi que la politique de s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse, de nombreuses voix, notamment \u00e0 gauche d\u00e9plorent cette d\u00e9cision, selon eux, elle met \u00e0 mal la perception positive de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [98%] :\r\nLa longue tradition humanitaire de la Suisse est aujourd'hui mise \u00e0 rude \u00e9preuve, c'est notamment l'avis du conseiller national socialiste Carlo Sommaruga qui a d\u00e9pos\u00e9 une motion demandant que la Suisse signe et ratifie le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires, Carlo Sommaruga est d\u00e9pit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:21) [92%] :\r\nOui, je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u pour la Gen\u00e8ve internationale tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u pour la Suisse humanitaire, je crois que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans sa composition actuelle Mama pas saisi l'importance de ce trait\u00e9 et l'importance symbolique de le ratifier rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [97%] :\r\nMais \u00e0 droite, on d\u00e9dramatise, estimant que la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est qu'une p\u00e9rip\u00e9tie et que la Suisse finira par signer ce texte, c'est ce que pense le conseiller national lib\u00e9ral- radical Vaudois Laurent Wehrli. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:50) [92%] :\r\nIl faut aussi rappeler la d\u00e9cision du Conseil national en au mois de juin, qui a vot\u00e9 la prise en consid\u00e9ration d'une motion visant \u00e0 la ratification et la signature de ce trait\u00e9, et \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment qu'un tr\u00e8s important quand une des chambres du Parlement de natel signal\u00e9, on ne peut que souhaiter que le Conseil des \u00c9tats tiennent la m\u00eame position lorsque cet objet lui sera pr\u00e9sent\u00e9e d'ailleurs, on peut voir peut-\u00eatre la d\u00e9cision ou la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le sens d'essayer de convaincre le Conseil des \u00c9tats et plus dans une probl\u00e9matique propre \u00e0 la Suisse qu'une probl\u00e9matique internationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [93%] :\r\nPour Laurent Wehrli, le conseil f\u00e9d\u00e9ral recule aujourd'hui pour mieux sauter l'obstacle demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [94%] :\r\nAutre d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral hier maintenir son cap avec Bruxelles, il estime que les n\u00e9gociations d'un accord-cadre peuvent continuer, il compte poursuivre les discussions sur le sujet, le mois prochain, pourtant, l'UDC le PLR et le Parti socialiste avaient affich\u00e9 leur scepticisme, les 3 partis avaient m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 une suspension des n\u00e9gociations, de leur c\u00f4t\u00e9, les syndicats boycottent la consultation initi\u00e9e par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie sur les mesures d'accompagnement en Italie 2\u00e8me nuit de recherches dans les d\u00e9combres du viaduc autoroutier de les sauveteurs poursuivent leurs op\u00e9rations \u00e0 la lueur de projecteurs avec l'aide de chiens et de pelleteuses, alors que les chances de retrouver des survivants s'amenuisent, le dernier bilan fait \u00e9tat de 39 morts et 16 bless\u00e9s, mais les autorit\u00e9s r\u00e9p\u00e8tent qu'il y a des disparus, la r\u00e9gion Ligurie, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en \u00e9tat d'urgence pour les 12 prochains mois, le gouvernement italien est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 retirer la concession de gestion du r\u00e9seau autoroutier \u00e0 Autostrade per l'Italia, soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s controvers\u00e9e au Br\u00e9sil, la campagne \u00e9lectorale est officiellement lanc\u00e9e 13 pr\u00e9tendants \u00e0 la pr\u00e9sidence ont d\u00e9pos\u00e9 hier leurs candidatures parmi eux, l'ancien chef d'\u00c9tat, Lula, qui purge une peine de 12 ans de prison pour corruption, il n'emp\u00eache, il est toujours le favori de cette \u00e9lection, en revanche, il est totalement absent des \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision et il sera sans doute emp\u00each\u00e9 de participer au d\u00e9bat, par le Tribunal \u00e9lectoral dans les semaines qui viennent, la strat\u00e9gie et donc risqu\u00e9e pour le parti de gauche, Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:48) [92%] :\r\nLes militants du Parti des travailleurs, on r\u00eavent Lula sur les bulletins de vote, le pari est loin d'\u00eatre gagn\u00e9e, mais le Parti suit d\u00e9sormais une strat\u00e9gie claire si sa candidature est invalid\u00e9e dans les prochains jours par le Tribunal \u00e9lectoral, Lula sera alors remplac\u00e9 par Fernando Haddad, ancien ministre de l'\u00c9ducation et ancien maire de San Paolo qui prendrait alors le nom de Fernando Lula Haddad, selon les sondages, Haddad pourrait \u00eatre pr\u00e9sent au second pilier de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, avec l'appui de Lula reste le d\u00e9ficit d'image dont souffre Lula, les grands m\u00e9dias boudent sa compagne et la justice lui barre la route aux d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, un corps absent, donc, mais un m\u00eame discours qui n'a gu\u00e8re chang\u00e9 le Parti dit lutter avant tout pour la d\u00e9mocratie, comme l'explique sa candidate au poste de gouverneur de Rio de Janeiro pour non quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [94%] :\r\nLula n'a commis aucun Crime comme l'ancienne pr\u00e9sidente Dilma Rousseff, la d\u00e9mocratie br\u00e9silienne est moribonde depuis 2016 gagner cette \u00e9lection est le seul moyen de restaurer la d\u00e9mocratie voil\u00e0 d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:47) [88%] :\r\nGagner pour la gauche, est d\u00e9sormais possible, une option que personne n'imaginait lors de l'incarc\u00e9ration de Lula, fin avril, Anne Vigna, rtsinfo, Rio de Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:58) [95%] :\r\nOn reste en Am\u00e9rique latine avec une nouvelle manifestation hier \u00e0 Managua, au Nicaragua, des milliers de personnes ont encore demand\u00e9 la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Daniel Ortega, autre exigence, la lib\u00e9ration des opposants emprisonn\u00e9s depuis le d\u00e9but de la crise politique, il y a 4 mois, les opposants ont d\u00e9fil\u00e9 en d\u00e9pit d'une loi qui qualifie d'acte terroriste, la participation \u00e0 une manifestation, Crime passible de 20 ans de prison, cette loi a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e le mois dernier, c'est le soulagement chez les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme en Turquie, un tribunal a remis en libert\u00e9 hier Tanner culotte, le pr\u00e9sident de la branche locale d'Amnesty International, une d\u00e9cision inattendue dans un pays o\u00f9 les libert\u00e9s sont en constant recul cependant cette lib\u00e9ration ne signifie pas pour autant l'abandon des poursuites contre Tanner, que le Che, d'autres militants des droits humains, Anne Andlauer apr\u00e8s 14 mois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:45) [95%] :\r\nDans une ge\u00f4le Tanner que Loach retrouve enfin son \u00e9pouse et ses 2 filles, le pr\u00e9sident de la branche turque de l'ONG Amnesty International b\u00e9n\u00e9ficie d'une lib\u00e9ration conditionnelle, dans le cadre du proc\u00e8s pour terrorisme que lui a intent\u00e9 l'\u00c9tat turc avec 10 de ses coll\u00e8gues Tanner coll\u00e8ge \u00e9tait le dernier d\u00e9fenseur des droits de l'homme, toujours incarc\u00e9r\u00e9 dans le cadre de ce proc\u00e8s qui vise \u00e9galement la directrice d'Amnesty en Turquie un citoyen allemand et un autre su\u00e9dois, malgr\u00e9 un maigre dossier d'accusation, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir aid\u00e9 des organisations terroristes arm\u00e9es aussi diff\u00e9rentes que le Parti des travailleurs du Kurdistan ou le r\u00e9seau du pr\u00e9dicateur Fethullah G\u00fclen, cerveau pr\u00e9sum\u00e9 du putsch manqu\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9 2016, ce proc\u00e8s est devenu un symbole de l'\u00e9rosion des libert\u00e9s dans la Turquie de Recep Tayyip Erdogan et plus pr\u00e9cis\u00e9ment des difficult\u00e9s croissantes que rencontrent les militants des droits humains, dont les activit\u00e9s sont de plus en plus surveill\u00e9es et m\u00eame criminaliser Indre-et-Loire pour RTS Info \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:37) [93%] :\r\nEn tennis, victoire de Stan Wawrinka dans le Masters 1000 de Cincinnati, le Vaudois est venu \u00e0 bout de Kei Nishikori en 2 sets 6 4 6 4, c'\u00e9tait son 9\u00e8me duel avec le Japonais Stan Wawrinka se rapproche de plus en plus de sa meilleure forme en huiti\u00e8mes de finale, il se frottera au Hongrois Marton Fucsovics, vainqueur du dernier va Open dans le canton de Vaud les Numerik James \u00e0 Yverdon se r\u00e9inventent le festival des univers num\u00e9riques d\u00e9bute dans une semaine avec une 3\u00e8me \u00e9dition totalement repens\u00e9e parmi les points forts : la pr\u00e9sence de Bande son, l'orchestre classique interpr\u00e9tera les grandes musiques de film de science- fiction, il y aura aussi des espaces de jeux pour les mordus de la console, ainsi que des installations d'immersions virtuelles mais attention \u00e0 ne pas se perdent dans cet univers Pierre Crevoisier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:20) [93%] :\r\nIl y aura foison d'exp\u00e9riences \u00e0 faire \u00e0 vivre \u00e0 traverser num\u00e9rique James se d\u00e9cline d'ailleurs en 6 mots des verbes d'action pour montrer le Champ des possibles \u00e9coutez et r\u00e9fl\u00e9chir contempler, danser, jouer d\u00e9couvrir et s'immerger mais comment fait- on pour jouer en gardant la distance pour plonger sans se perdre, Marc Atallah, le directeur de la Maison d'Ailleurs r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:41) [88%] :\r\nQuand tu prends cinq Project humain au m\u00eame endroit en r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, une fois tu vas te faire masser dans un monde onirique, une fois tu vas exp\u00e9rimenter, de la danse, dans un monde po\u00e9tique, tu vas \u00e0 exp\u00e9rimenter tes peurs dans le m\u00eame monde un peu angoissant \u00e7a quand tu sors de ton exp\u00e9rience que tu peux pas dire : je me suis perdu parce que tu sais tr\u00e8s bien que parmi ces 5 mondes virtuels a v\u00e9cu des choses diff\u00e9rentes corporellement \u00e9motionnellement une fois c'\u00e9tait dans le rejet, une fois dans la fascination, une fois dans le calme face mais mon id\u00e9e \u00e0 moi c'est que en multipliant des exp\u00e9riences diff\u00e9rentes et on en leur faisant cr\u00e9er des \u00c9chos avec ce qui est adjacent \u00e0 ces m\u00eames exp\u00e9riences -l\u00e0 on peut plus facilement cr\u00e9er une possibilit\u00e9 de r\u00e9flexion ou en tout cas une diversit\u00e9 d'\u00e9motion qui va faire qu'on n'est pas dans la perte de soi, mais au contraire non peut-\u00eatre l'interrogation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:28) [92%] :\r\nMais le jeu num\u00e9rique est souvent une exp\u00e9rience individuelle encore du monde du bois avec moi, pas seulement Marc Atallah. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:34) [86%] :\r\nC'est quelque chose que tu vas partager apr\u00e8s avec des proches, donc dans le festival dans le festif, il y a d'abord du collectif, donc Numerik Games, telle une exp\u00e9rience en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale individuelle mais si je prends verra et de je jugement et 5 concerts classiques des 300 voil\u00e0 mais \u00e7a comme une exp\u00e9rience personnelle, par contre, dans un contexte qui va faire que tu vas partager ton exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:54) [94%] :\r\n\u00e0 Yverdon-les-Bains, on va jouer et r\u00e9fl\u00e9chir, on pourrait m\u00eame ajouter un autre verbe partag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:59) [96%] :\r\nEt pour terminer ce journal, le patron du Financial Times va restituer une partie de son salaire, ces 2 9 millions d'euros avaient suscit\u00e9 l'\u00e9moi parmi les journalistes du titre, il avait jug\u00e9 disproportionn\u00e9, raison pour laquelle il demandait au directeur g\u00e9n\u00e9ral de reverser une partie de ses revenus au profit des bas salaires, John Reading renonce donc \u00e0 plus de 500000 euros ils seront investis dans le dans le journal dans un fonds destin\u00e9 \u00e0 favoriser l'acc\u00e8s des femmes \u00e0 des r\u00f4les de direction, ainsi qu'\u00e0 r\u00e9duire l'\u00e9cart des salaires entre hommes et femmes au sein du journal c'\u00e9tait le journal sign\u00e9 Cl\u00e9a Favre il est 6 heures 40 merci d'\u00e9couter la matinale de la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-16T10:02:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vigna, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F68A0986-F30E-41B5-885E-4D0F730C518E", "internalArchiveId": "F68A0986-F30E-41B5-885E-4D0F730C518E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Favre, Cl\u00e9a;Carlo Sommaruga, conseiller national PS GE;Laurent Wehrli, conseiller national PLR VD;Ren\u00e9 Stambach, pr\u00e9sident de Swiss Tennis;Magali Rousseau, administratrice g\u00e9n\u00e9rale de l'OSR\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (TAPIS TITRE) \r\n(09/BRESIL CHOIX PT PI) La campagne \u00e9lectorale est donc officiellement lanc\u00e9e au Br\u00e9sil.\r\n13 pr\u00e9tendants \u00e0 la pr\u00e9sidence ont d\u00e9pos\u00e9 hier leurs candidatures.\r\nParmi eux : l'ancien chef d'Etat, Lula, qui purge une peine de 12 ans de prison pour corruption.\r\nIncarc\u00e9ration qui ne l'emp\u00eache pas d'\u00eatre le favori de cette \u00e9lection. \r\nEn revanche, il est totalement absent des \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vison.\r\nEt il sera, sans doute, emp\u00each\u00e9 de participer aux d\u00e9bats par le Tribunal \u00e9lectoral dans les semaines qui viennent. \r\nLa strat\u00e9gie est donc risqu\u00e9e pour le parti de gauche. Anne Vigna...\r\n((Les militants du parti des Travailleurs en r\u00eavent : Lula sur les bulletins de vote. Le pari est loin d'\u00eatre gagn\u00e9 mais le Parti suit d\u00e9sormais une strat\u00e9gie claire : si sa candidature est invalid\u00e9e dans les prochains jours par le Tribunal \u00e9lectoral, Lula sera alors remplac\u00e9 par son vice: Fernando Haddad, ancien ministre de l'\u00c9ducation et ancien maire de Sao Paulo qui prendrait alors le nom de Fernando Lula Haddad. Selon les sondages, Haddad pourrait \u00eatre pr\u00e9sent  au second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle avec l'appui de Lula . Reste le d\u00e9ficit d'images dont souffre Lula. Les grands m\u00e9dias boudent sa campagne et la justice lui barre la route aux d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s. Un corps absent donc mais un m\u00eame discours qui n'a pas chang\u00e9.  le Parti dit lutter avant tout pour la d\u00e9mocratie comme l'explique sa candidate au poste de Gouverneur de Rio de Janeiro\r\nSON FEMME\r\nLula n'a commis aucun crime comme l'ancienne pr\u00e9sidente Dilma Rousseff n'en avait pas commis. La d\u00e9mocratie br\u00e9silienne est moribonde depuis 2016. Gagner cette \u00e9lection est le seul moyen de restaurer la d\u00e9mocratie.\r\nGagner pour la gauche est d\u00e9sormais possible. Une option que personne n'imaginait lors de l'incarc\u00e9ration de Lula fin avril.\r\nAV, RTS, R))\r\n(Nicaragua) *** Des milliers de personnes ont manifest\u00e9 hier \u00e0 Managua au Nicaragua.\r\nLeurs exigences : la d\u00e9mission toujours du pr\u00e9sident Daniel Ortega...\r\nainsi que la lib\u00e9ration des opposants emprisonn\u00e9s depuis le d\u00e9but de la crise politique.\r\nIls ont d\u00e9fil\u00e9 en se cachant souvent le visage.\r\nIls risquent en effeet jusqu'\u00e0 20 ans de prison...\r\nen raison d'une loi vot\u00e9e le mois dernier.\r\nLe texte qualifie d'acte \"terroriste\" la participation \u00e0 une manifestation.\r\nEn quatre mois, la r\u00e9pression de la mobilisation a fait plus de 300 morts dans le pays.\r\n(06/GENES SITUATION PA) *** A G\u00eanes, des obs\u00e8ques d'Etat seront organis\u00e9es samedi pour rendre un hommage national aux 39  victimes de l'effondrement du viaduc Morandi. \r\nEn attendant, les op\u00e9rations de secours pour tenter de retrouver encore d'\u00e9ventuels survivants se poursuivent.\r\nUne v\u00e9ritable course contre la montre.\r\nLes pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Nicole della Pietra...\r\n((\u00ab Nous poursuivrons nos recherches  aussi longtemps que nous n'auront pas extrait toutes les victimes des gravats \u00bb ont fait savoir les sapeurs pompiers. Mais pour les secouristes, l'urgence est aussi dict\u00e9e par un nouveau danger ; l'un des piliers de support du grand viaduc g\u00eanois se serait inclin\u00e9 et menacerait de c\u00e9der \u00e0 son tour. Il s'agit pr\u00e9cis\u00e9ment du dernier tron\u00e7on qui se situe juste au-dessus de nombreux immeubles locatifs. A ce stade, plus de 630 personnes sont \u00e9vacu\u00e9es et ignorent quand elles retrouveront leur domicile.\r\nEn attendant la r\u00e9gion Ligurie sera en \u00e9tat d'urgence pour ces prochains 12 mois au mois voire davantage, le gouvernement italien semble d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 retirer la concession de gestion du r\u00e9seau autoroutier \u00e0 la tr\u00e8s controvers\u00e9e soci\u00e9t\u00e9 Autostrade per l'Italia. Comme pour calmer le jeu, cette derni\u00e8re aurait assur\u00e9 \u00eatre en mesure d'\u00e9riger un nouveau viaduc en moins de 5 mois.))\r\n(Turquie vs us) \"Regrettable, un pas dans la mauvaise direction\"\r\nVoil\u00e0 comment Washington r\u00e9agi \u00e0 la d\u00e9cision de la Turquie.\r\nAnkara a en effet doubl\u00e9 les droits de douane sur certains produits am\u00e9ricains.\r\nA savoir les voitures, l'alcool et le tabac.\r\nCes mesures ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 au nom du \"principe de r\u00e9ciprocit\u00e9\".  \r\nWashington a en effet instaur\u00e9 des sanctions financi\u00e8res.\r\nDans son viseur : les ministres turcs de la Justice et de l'Int\u00e9rieur.\r\n(TF3/REPUTATION CH SCENE INTER PI (6H30)) *** L'image de la Suisse - sur la sc\u00e8ne internationale - va-t-elle p\u00e2tir de la d\u00e9cision prise hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nLa question se pose, alors que le gouvernement refuse de signer le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires. \r\nOn en parlait hier dans ce journal.\r\nAux yeux du gouvernement, le texte comporte en effet des risques sur deux plans :\r\nla diplomatie du d\u00e9sarmement, ainsi que la politique de s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse.\r\nDe nombreuses voix - notamment \u00e0 gauche - d\u00e9plorent cette d\u00e9cision.\r\nSelon eux, elle met \u00e0 mal la perception positive de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger. Maurice Doucas...  \r\n  1'20\r\n((La longue tradition humanitaire de la Suisse est aujourd'hui mise \u00e0 rude \u00e9preuve. C'est notamment l'avis du conseiller national socialiste Carlo Sommaruga qui a d\u00e9pos\u00e9 une motion demandant que la Suisse signe et ratifie le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires... Carlo Sommaruga est d\u00e9pit\u00e9...\r\nSON\r\nMais \u00e0 droite on d\u00e9dramatise... estimant que la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est qu'une p\u00e9rip\u00e9tie... et que la Suisse finira par signer ce texte... \r\nC'est ce que pense le conseiller national lib\u00e9ral radical vaudois Laurent Wehrli...\r\nSON\r\nPour Laurent Wehrli, le conseil f\u00e9d\u00e9ral recule aujourd'hui pour mieux sauter l'obstacle demain...))\r\n(Tamedia comco) Tamedia obtient le feu vert de la COMCO, la Commission f\u00e9d\u00e9rale de la concurrence...\r\nEn jeu : la reprise de Goldbach.\r\nLes deux groupes de m\u00e9dias avaient annonc\u00e9 en d\u00e9cembre vouloir conclure un partenariat strat\u00e9gique. \r\nLa transaction sera donc r\u00e9alis\u00e9e dans les dix prochains jours de bourse.\r\n(Swisscom) *** Swisscom est confiant pour cette ann\u00e9e.\r\nL'op\u00e9rateur de t\u00e9l\u00e9communications est parvenu \u00e0 accro\u00eetre son chiffre d'affaires de 2 % sur les six premiers mois.\r\nA 5,8 milliards de francs.\r\nDes r\u00e9sultats obtenus malgr\u00e9 une \u00e9rosion de ses recettes sur son march\u00e9 indig\u00e8ne.\r\n(PA GB ARCHEO CANICULE) Cons\u00e9quence inattendu de la s\u00e9cheresse de cet \u00e9t\u00e9 :\r\nelle a fait appara\u00eetre de nouveaux sites arch\u00e9ologiques en Angleterre. \r\nDes marques ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9es dans des champs par des arch\u00e9ologues, Natacha Vanne Cut - s\u00e8m : \r\nCes arch\u00e9ologues ont profit\u00e9 des fortes chaleurs pour survoler et photographier la campagne britannique. \r\nL'aridit\u00e9 inhabituelle des sols a permis de d\u00e9voiler de nombreux motifs g\u00e9om\u00e9triques distinctifs, la canicule a donc repr\u00e9sent\u00e9 une aubaine pour ces sp\u00e9cialistes. Les vestiges modifient en fait la fertilit\u00e9 des sols, raison pour laquelle on distingue les constructions de murs par exemple.\r\nDu nord au sud, parmi les ouvrages d\u00e9couvert, certains remontent \u00e0 la pr\u00e9histoire. Plusieurs sites fun\u00e9raires sont apparus tout comme des habitations de forme ronde remontant \u00e0 l'\u00e2ge de fer, ainsi que des vestiges de l'\u00e2ge de bronze.\r\nLors de la derni\u00e8re p\u00e9riode de chaleur, en 2** sites arch\u00e9ologiques avaient \u00e9t\u00e9 mis au jour, cela concernait cette fois les terres argileuses de la partie Est de la Grande-Bretagne. \r\nNatacha Vanne Cut - s\u00e8m, merci !\r\n(Wawrinka) Tennis : Stan Wawrinka est de plus en plus en forme.\r\nIl s'est impos\u00e9 au 2e tour du Masters 1000 de Cincinnati face au Japonais Kei Nishikori : 6-4   /   6-4.\r\nSon prochain adversaire en huiti\u00e8mes de finale : le Hongrois Marton Fuk-so-vitch. \r\nUne victoire lui permettrait de r\u00e9int\u00e9grer le top 100. \r\nElle lui offrirait peut-\u00eatre aussi la possibilit\u00e9 de d\u00e9fier Roger Federer au stade des quarts de finale.\r\n(TF5/COUPE DAVIS REVOLUTION PI) *** A quelques kilom\u00e8tres de Cincinatti, c'est l'avenir de la Coupe Davis qui se joue aujourd'hui. \r\nA Orlando, l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ITF, la F\u00e9d\u00e9ration Internationale de Tennis, doit se prononcer sur une nouvelle formule.\r\nA savoir une comp\u00e9tition sur une semaine et dans un seul endroit, au lieu des quatre weekends prolong\u00e9s actuels. \r\nUne d\u00e9cision indispensable pour l'ITF, mais qui est d'ores et d\u00e9j\u00e0 contest\u00e9e par certains milieux du tennis.\r\nLaurent Bastardoz.\r\n  1'14\r\n((Ils ont pour nom : Rod Lever, Leyton Hewitt et Yannick Noah pour ne citer qu'eux. Ils sont tous les 3 fermement oppos\u00e9 \u00e0 cette nouvelle mouture de la comp\u00e9tition. Sans parler de l'Association des joueurs de tennis professionnel, l'ATP qui pourrait ressortir de ses cartons la World Team Cup, v\u00e9ritable coupe du monde par \u00e9quipe d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9e entre 1978 et 2012. Une comp\u00e9tition qui pourrait bien rena\u00eetre de ses cendres d\u00e8s 2020 ! Mais surtout, au-del\u00e0 des querelles intestines,  la d\u00e9cision prise aujourd'hui en Floride pourrait totalement changer le visage de la Coupe Davis ! Une d\u00e9cision que l'ITF veut radicale mais qui au final est devenue aussi clivante que n\u00e9cessaire. Ren\u00e9 Stambach, pr\u00e9sident de Swiss Tennis\r\nITW STAMMBACH \r\nEn cas d'adoption de sa nouvelle formule, la comp\u00e9tition par \u00e9quipes plus que centenaire serait m\u00e9connaissable. Tout se concentrerait sur une semaine en un lieu unique dont les buts ultimes pour l'ITF seraient de condenser l'\u00e9preuve pour all\u00e9ger le calendrier mais surtout app\u00e2ter les joueurs avec des gains que l'on annonce en tr\u00e8s forte augmentation ))\r\nEt la F\u00e9d\u00e9ration britannique de tennis a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle allait voter contre le projet de r\u00e9forme.\r\nVerdict cet apr\u00e8s-midi.\r\n(Lea Spunger) La ville de Nyon a f\u00eat\u00e9 hier sa championne.\r\nLea Sprunger a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue en vedette hier soir, cinq jours apr\u00e8s avoir glan\u00e9 l'or du 400 m haies aux championnats d'Europe de Berlin.\r\nLa Vaudoise a eu droit \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie publique sur la place du Ch\u00e2teau.\r\nEn pr\u00e9sence des autorit\u00e9s.\r\nNuria Gorrite, la pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat vaudois, \u00e9tait notamment de la c\u00e9r\u00e9monie.\r\nL'athl\u00e8te a dit ressentir beaucoup de fiert\u00e9.\r\n\"Je suis tr\u00e8s contente de partager ce moment avec les gens de ma r\u00e9gion\", \r\na-t-elle ajout\u00e9.\r\n(13/OSR AU PROMS ITV ROUSSEAU + MUSIQUE) *** Pour la premi\u00e8re fois de son histoire centenaire, l'Orchestre de la Suisse Romande jouera ce soir aux Proms...\r\nOrganis\u00e9es par la BBC, l'audio-visuel public britannique... les Proms ont lieu pendant les 2 mois d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Londres.. au Royal Albert Hall.\r\nC'est un des plus grands festivals de musique classique du monde.. et surtout le plus populaire. \r\nPas besoin de smoking ou de robe de soir\u00e9e: on peut venir en jean.\r\nEt pourtant... on va y \u00e9couter les plus grands orchestres du moment... \r\nMagali Rousseau, administratrice g\u00e9n\u00e9rale de l'Orchestre de la Suisse Romande... \r\n  ((1'05 MUSIQUE A SHUNTER - FIN PAROLE 0'40))\r\nQuelques notes de Petrushka.. de Stravinsky, par l'OSR qui jouera ce soir \u00e0 19 heures aux Proms, \u00e0 Londres.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 699, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765776", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-16T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-16T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9765793", "ece-9765776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T05:10:29Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [88%] :\r\nLe journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [93%] :\r\nLa Cl\u00e9a Favre, y aura -t-il un bulletin avec le nom de Lula \u00e0 la pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil, l'ex- chef d'\u00c9tat actuellement en prison, a d\u00e9pos\u00e9 sa candidature, cette nuit, la justice pourrait l'effacer, \u00e0 G\u00eanes, les secours cherchent toujours des survivants dans les d\u00e9combres du viaduc autoroutier il y a urgence, l'un des piliers restant menacerait de c\u00e9der \u00e0 son tour la grande r\u00e9forme de la Coupe Davis se joue aujourd'hui \u00e0 Orlando, elle divise radicalement le monde du tennis entre partisans d'un tournoi raccourci plus lucratif et adepte de la formule historique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [92%] :\r\nLa campagne \u00e9lectorale et donc officiellement lanc\u00e9 au Br\u00e9sil 13 pr\u00e9tendants \u00e0 la pr\u00e9sidence ont d\u00e9pos\u00e9 hier leurs candidatures parmi eux, l'ancien chef d'\u00c9tat, Lula, qui purge une peine de 12 ans de prison pour corruption incarc\u00e9ration qui ne l'emp\u00eache pas d'\u00eatre le favori de cette \u00e9lection, en revanche, il est totalement absent des \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision et il sera sans doute emp\u00each\u00e9 de participer au d\u00e9bat, par le Tribunal \u00e9lectoral dans les semaines qui viennent, la strat\u00e9gie et donc risqu\u00e9e par le pour le parti de gauche, Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [91%] :\r\nLes militants du Parti des travailleurs, on r\u00eave, Lula sur les bulletins de vote, le pari est loin d'\u00eatre gagn\u00e9e, mais le Parti suit d\u00e9sormais une strat\u00e9gie claire si sa candidature est invalid\u00e9e dans les prochains jours par le Tribunal \u00e9lectoral, Lula sera alors remplac\u00e9 par terre, Pernando Haddad, ancien ministre de l'\u00c9ducation et ancien maire de San Paolo qui prendrait alors le nom de Fernando Lula Haddad, selon les sondages, Haddad pourrait \u00eatre pr\u00e9sent au second, ou bien de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, avec l'appui de Boulard reste le d\u00e9ficit d'image dont souffre Lula, les grands m\u00e9dias boudent sa compagne et la justice lui barre la route au d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 un corps absent, donc, mais un m\u00eame discours qui n'a gu\u00e8re chang\u00e9 le Parti dit lutter avant tout pour la d\u00e9mocratie, comme l'explique sa candidate au poste de gouverneur de Rio de Janeiro pour non quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [93%] :\r\nL\u00e0 n'a commis aucun Crime comme l'ancienne pr\u00e9sidente Dilma Rousseff, la d\u00e9mocratie br\u00e9silienne est moribonde depuis 2016 gagner cette \u00e9lection est le seul moyen de restaurer la d\u00e9mocratie d\u00e9mocratie a gagn\u00e9 pour la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [89%] :\r\nEt d\u00e9sormais possible, une option que personne n'imaginait lors de l'incarc\u00e9ration de Lula, fin avril, Anne via rtsinfo Rio de Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [94%] :\r\nDes milliers de personnes ont manifest\u00e9 hier \u00e0 Managua, au Nicaragua, leurs exigences, la d\u00e9mission toujours du pr\u00e9sident Daniel Ortega, ainsi que la lib\u00e9ration des opposants emprisonn\u00e9s depuis le d\u00e9but de la crise politique, ils ont d\u00e9fil\u00e9 en se cachant souvent le visage, il risque jusqu'\u00e0 20 ans de prison en raison d'une loi vot\u00e9e le mois dernier le texte qualifie d'acte terroriste, la participation \u00e0 une manifestation en 4 mois, la r\u00e9pression de cette mobilisation a fait plus de 300 morts dans le pays \u00e0 jeune maintenant des obs\u00e8ques d'\u00c9tat seront organis\u00e9es samedi pour rendre un hommage national aux 39 victimes de l'effondrement du viaduc Morandi, en attendant, les op\u00e9rations de secours pour tenter de retrouver encore d'\u00e9ventuels survivants se poursuivent, une v\u00e9ritable course contre- la-montre, les pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [96%] :\r\nNous poursuivrons nos recherches aussi longtemps que nous n'aurons pas extrait toutes les victimes des gravats ont fait savoir les sapeurs pompiers, mais pour les secouristes, l'urgence est aussi dict\u00e9e par un nouveau danger : l'un des piliers de support du grand viaduc G\u00eanois ce serait inclin\u00e9 et menacerait de c\u00e9der \u00e0 son tour, il s'agit pr\u00e9cis\u00e9ment du dernier tron\u00e7on qui se situe juste au-dessus de nombreux immeubles locatifs \u00e0 ce stade, plus de 630 personnes sont \u00e9vacu\u00e9es et ignorent quand elles retrouveront leur domicile en attendant la r\u00e9gion Ligurie sera en \u00e9tat d'urgence pour ces 12 prochains mois, voire davantage, le gouvernement italien semble d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 retirer la concession de gestion de r\u00e9seau autoroutier \u00e0 la tr\u00e8s controvers\u00e9e soci\u00e9t\u00e9 Autostrade per l'\u00c9tat comme pour calmer le jeu, cette derni\u00e8re aurait assur\u00e9 \u00eatre en mesure d'\u00e9riger un nouveau viaduc dans les 5 mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [96%] :\r\nRegrettable un pas dans la mauvaise direction, voil\u00e0 comment Washington r\u00e9agi \u00e0 la d\u00e9cision de la Turquie, Ankara a en effet doubl\u00e9 les droits de douane sur certains produits am\u00e9ricains, \u00e0 savoir les voitures, l'alcool et le tabac, ces mesures ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 au nom du principe de r\u00e9ciprocit\u00e9, Washington avait plut\u00f4t instaurer des sanctions financi\u00e8res dans son viseur, le ministre turc de la Justice et de l'Int\u00e9rieur, l'image de la Suisse sur la sc\u00e8ne internationale va -t-elle p\u00e2tir de la d\u00e9cision prise hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la question se pose, alors que le gouvernement refuse de signer le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires, on en parlait hier dans ce journal, aux yeux du gouvernement, le texte comporte en effet des risques sur 2 plans : la diplomatie du d\u00e9sarmement, ainsi que la politique de s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse, de nombreuses voix, notamment \u00e0 gauche d\u00e9plorent cette d\u00e9cision, selon eux, elle met \u00e0 mal la position, la perception positive de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:41) [98%] :\r\nLa longue tradition humanitaire de la Suisse est aujourd'hui mise \u00e0 rude \u00e9preuve, c'est notamment l'avis du conseiller national socialiste Carlo Sommaruga qui a d\u00e9pos\u00e9 une motion demandant que la Suisse signe et ratifie le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires, Carlo Sommaruga est d\u00e9pit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:57) [88%] :\r\nOui, je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u pour la Gen\u00e8ve d'international tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u du pour la Suisse humanitaire je crois qu'il Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans sa composition actuelle Mama pas saisi l'importance de ce trait\u00e9 et l'importance symbolique de le ratifier rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:14) [97%] :\r\nMais \u00e0 droite, on d\u00e9dramatise, estimant que la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est qu'une p\u00e9rip\u00e9tie et que la Suisse finira par signer ce texte, c'est ce que pense le conseiller national lib\u00e9ral- radical Vaudois Laurent Wehrli. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:27) [92%] :\r\nIl faut aussi rappeler la d\u00e9cision du Conseil national en au mois de juin, qui a vot\u00e9 la prise en consid\u00e9ration d'une motion visant \u00e0 la ratification et \u00e0 la signature de ce trait\u00e9, et \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment qu'un tr\u00e8s important quand une des chambres du Parlement de natel on ne peut que souhaiter que le Conseil des \u00c9tats tiennent la m\u00eame position lorsque cet objet lui sera pr\u00e9sent\u00e9e d'ailleurs, on peut voir peut-\u00eatre la d\u00e9cision ou la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le sens d'essayer de convaincre le Conseil des \u00c9tats et plus dans une probl\u00e9matique propre \u00e0 la Suisse plus probl\u00e9matiques internationales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:55) [86%] :\r\nPour l'heure, envers le Conseil f\u00e9d\u00e9ral recule aujourd'hui pour mieux sauter l'obstacle demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:02) [94%] :\r\nM\u00e9dias obtient le feu Vert de la Comco, la Commission f\u00e9d\u00e9rale de la concurrence en jeu la reprise de Goldbach, r\u00e9gie publicitaire z\u00fcrichoises, les 2 groupes avaient annonc\u00e9 en d\u00e9cembre vouloir conclure un partenariat strat\u00e9gique, la transaction sera donc r\u00e9alis\u00e9e dans les 10 prochains jours de bourse Swisscom est confiant pour cette ann\u00e9e, l'op\u00e9rateur de t\u00e9l\u00e9communications est parvenu \u00e0 accro\u00eetre son chiffre d'affaires de 2 pourcent sur les 6 premiers mois \u00e05,8 milliards de francs, des r\u00e9sultats obtenus malgr\u00e9 une \u00e9rosion de ses recettes sur son march\u00e9 indig\u00e8ne une cons\u00e9quence heureuse de la s\u00e9cheresse de cet \u00e9t\u00e9, elle a fait appara\u00eetre de nouveaux sites arch\u00e9ologiques en Angleterre des marques ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9es dans des champs par des arch\u00e9ologues Natacha Van Cutsem, ces arch\u00e9ologues ont profit\u00e9 de fortes chaleurs pour survoler effet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:46) [94%] :\r\nAutographi\u00e9 la campagne britannique l'aridit\u00e9 inhabituelle des sols a permis d\u00e9voiler de nombreux motifs g\u00e9om\u00e9triques distinctifs, la canicule a donc cette fois -ci, en tout cas repr\u00e9senter une aubaine pour ces sp\u00e9cialistes, les vestiges modifient en fait la fertilit\u00e9 des sols, raison pour laquelle on distingue les constructions des murs, par exemple, du nord au sud du pays, parmi les ouvrages d\u00e9couvert certains remontent \u00e0 la pr\u00e9histoire, plusieurs sites fun\u00e9raires sont apparus tout comme des habitations de forme ronde remontant \u00e0 l'\u00e2ge de fer, ainsi que des vestiges de l'\u00e2ge de bronze lors de la derni\u00e8re p\u00e9riode de fortes chaleurs en 2000 11500 sites arch\u00e9ologiques avaient \u00e9t\u00e9 mises au jour, cela concernait alors les Terres argileuses de la partie Est de la Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:29) [94%] :\r\nNatacha Van Cutsem merci tennis Stan Wawrinka et de plus en plus en forme, il s'est impos\u00e9 au 2\u00e8me tour du Masters 1000 de Cincinnati, face au Japonais Kei Nishikori 6 4 6 4, son prochain adversaire en huiti\u00e8mes de finale le Hongrois Marton Fucsovics une victoire lui permettrait de r\u00e9int\u00e9grer le top 10, elle lui offrirait peut-\u00eatre aussi la possibilit\u00e9 de d\u00e9fier Roger Federer au stade des quarts de finale \u00e0 quelques km de Cincinnati, c'est l'avenir de la Coupe Davis qui se joue aujourd'hui \u00e0 Orlando, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ITF, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis doit se prononcer sur une nouvelle formule, \u00e0 savoir une comp\u00e9tition sur une semaine et dans un seul endroit, au lieu des 4 week- end prolong\u00e9s, une d\u00e9cision indispensable pour l'ITF, mais qui est d'ores et d\u00e9j\u00e0 contest\u00e9e par certains milieux du tennis Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:17) [93%] :\r\nOui, ils ont pour nom Rod Lever Lleyton Hewitt et Yannick Noah pour ne citer que ils sont tous les 3, fermement oppos\u00e9s \u00e0 cette nouvelle mouture de la comp\u00e9tition, sans parler de l'Association des joueurs de tennis professionnels l'ATP, qui pourrait ressortir de ses cartons la World Team Cup, v\u00e9ritable coupe du monde par \u00e9quipe d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9e en 1978 et 2012, une comp\u00e9tition qui pourrait bien rena\u00eetre de ses cendres, d\u00e8s 2020, mais surtout, au-del\u00e0 des querelles intestines, la d\u00e9cision prise aujourd'hui en Floride pourrait totalement changer le visage de la Coupe Davis, une d\u00e9cision que l'ITF veut radicale mais qui au final est devenue aussi clivante que n\u00e9cessaire Ren\u00e9 Stammbach pr\u00e9sident de Swiss tennis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:54) [88%] :\r\nLe probl\u00e8me principal que \u00e0 la Coupe Davis, c'est la participation des joueurs, si vous avez pas la participation des joueurs dans les 4 semaines qu'il faut investir, si on veut arriver \u00e0 la finale, vous avez par les sponsors, vous par les sponsors et les joueurs, vous avez pas t\u00e9l\u00e9vision vous avez par les m\u00e9dias et tout \u00e7a, \u00e7a vous am\u00e8ne \u00e0 un probl\u00e8me que vous avez un produit qui n'est plus rentable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:14) [94%] :\r\nEn cas d'adoption de cette nouvelle formule, la comp\u00e9tition par \u00e9quipes plus que centenaire serait m\u00e9connaissable, tout se concentrerait sur une semaine en un lieu unique, dont les buts ultimes pour l'ITF seraient de condenser l'\u00e9preuve pour all\u00e9ger le calendrier mais surtout app\u00e2ter les joueurs avec des gains que l'on annonce en tr\u00e8s forte augmentation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:32) [94%] :\r\nEt la F\u00e9d\u00e9ration britannique de tennis a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle allait voter contre le projet de r\u00e9forme verdict cet apr\u00e8s- midi, la ville de Nyon a f\u00eat\u00e9 hier sa championne L\u00e9a Sprunger a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue en vedette hier soir, 5 jours apr\u00e8s avoir glan\u00e9 lors du 400 m\u00e8tres et aux championnats d'Europe de Berlin, la Vaudoise a eu droit \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie publique sur la place du Ch\u00e2teau en pr\u00e9sence des autorit\u00e9s Nuria Gorrite et la pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat Vaudois \u00e9tait notamment de la c\u00e9r\u00e9monie, l'athl\u00e8te a dit ressentir beaucoup de fiert\u00e9, je suis tr\u00e8s contente de partager ce moment avec les gens de ma r\u00e9gion, a -t-elle d\u00e9clar\u00e9 pour la premi\u00e8re fois de son histoire centenaire, l'Orchestre de la Suisse Romande jouera ce soir aux Proms organis\u00e9e par la BBC, l'audiovisuel public britannique, les probl\u00e8mes ont lieu pendant les 2 mois d'\u00e9t\u00e9, \u00e0 Londres, au Royal Albert Hall, c'est un des plus grands festivals de musique classique du monde et surtout le plus populaire, pas besoin de smoking ou de robe de soir\u00e9e on peut venir en jeans et pourtant on y va \u00e9couter les plus grands orchestres du moment, Magali Rousseau administratrice administratif g\u00e9n\u00e9ral de l'orchestre de la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:33) [88%] :\r\nIl faut quand m\u00eame se repr\u00e9senter que la salle du Royal Albert Hall, un plus de 5000 places, ce qui est \u00e9norme, que les gens sont en partie debout comme dans les concerts pop donc au centre, vous avez le public debout autour, vous avez le public assis, ce qui contribue \u00e0 r\u00e9unir 2 univers, 2 publics diff\u00e9rents et le d\u00e9placement \u00e0 tarifs particuli\u00e8rement attractifs, le fait qu'on puisse devenir l\u00e0 en famille avec des amis, sans sans \u00eatre coinc\u00e9 par une c\u00e9r\u00e9monie un peu archa\u00efque du concerts parfois je pense que \u00e7a lib\u00e8re beaucoup les gens et que \u00e7a leur permet de d\u00e9couvrir un monde auquel ils n'auraient pas acc\u00e8s par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:25) [90%] :\r\nQuelques notes de Petrouchka de Stravinsky par l'OSR qui jouera ce soir \u00e0 19 heures aux Proms s'\u00e0 Londres. \r\nEt c'\u00e9tait le journal de Cl\u00e9a Favre, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est pile 8 heures et 12 minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-16T10:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6CAF9F10-726E-4626-9902-5EDD0A3410EB", "internalArchiveId": "6CAF9F10-726E-4626-9902-5EDD0A3410EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - Les surfeurs sont de plus en plus nombreux en Russie, en rediffusion", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Mode avion - Les surfeurs sont de plus en plus nombreux en Russie, en rediffusion (REDIFF MODE AVION 16.08 RUSSIE SURF) ----5H55 MODE AVION \r\n***Un peu avant 6 heures vous connaissez notre rendez-vous avec le monde...c'est Mode Avion qui fait escale toute cette semaine en Russie pour des reportages en rediffusion... on n'arr\u00eate pas de vous faire bouger cette smeaine on vous chahute dans tous les sens, nous sommes mont\u00e9s sur les toits de Moscou avec des roofers, nous avons dans\u00e9 avec deux petits jeunes hier....la hop on prend sa planche de surf et on plonge dans la mer baltique ! Oui la baltique ! Les surfers russes y sont de plus en plus nombreux... il faut maitriser sa planche...et s'accomoder du froid \u00e9videmment. Isabelle Cornaz les pieds dans l'eau \u00e0 Kalingrad...et nous bien au chaud ici...\r\n   2'00''\r\n((ps : d\u00e9j\u00e0 diffus\u00e9 27.06))", "durationSec": 157, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765837", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - Les surfeurs sont de plus en plus nombreux en Russie, en rediffusion / LMA_2018-08-16T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 16.08.2018"], "variantIds": ["ece-9765837"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T04:44:28Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl faut bien le dire, on passe \u00e0 notre notre mode avion vous connaissez notre rendez- vous avec le monde c'est Mode avion donc qui fait escale toute cette semaine en Russie pour des reportages en rediffusion, on n'arr\u00eate pas de vous faire bouger cette semaine on vous chahute dans tous les sens, nous sommes mont\u00e9s sur les toits de Moscou avec des Rufer nous avons dans\u00e9 avec de petits jeunes hier la hop on prend sa planche de Surf, et on plonge dans la mer Baltique o\u00f9 il a baltique Les surfers russes, ils sont de plus en plus nombreux, il faut ma\u00eetriser sa planche, c'est une chose et puis s'accomoder du froid Isabelle cornes, les pieds dans l'eau \u00e0 Kaliningrad. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [71%] :\r\nVoil\u00e0 avec se fort The baisse Dette Cherioux cette baisse, voyez ce sont pas moins rentables b\u00e2ti verte place mis\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:40) [89%] :\r\nJ'ignore ce que fait l'un des rares en Russie, avoir fait du Surf, son m\u00e9tier, il a parcouru le monde de Bali aux Cara\u00efbes avant de comprendre qu'il pouvait en faire chez lui \u00e0 Kaliningrad toutefois que ce que moi je ni moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:51) [88%] :\r\nLe fait de pouvoir surfer chez soi \u00e0 la maison, l\u00e0 o\u00f9 personne ne croit qu'on puisse surfer \u00e7a procure -t-elle plaisir un plaisir difficile \u00e0 obtenir n'importe o\u00f9 ailleurs, m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 il y a des vagues on abondance bon en au moins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [91%] :\r\nSinon ponctuel d'Astaffort pourtant techniquement surfer sur les bords de la mer Baltique, c'est encore plus difficile qu'ailleurs on a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:10) [90%] :\r\nAlors bon, la sp\u00e9cificit\u00e9 ici c'est qu'on a des vins qui se succ\u00e8dent, la pause entre chaque vague tr\u00e8s petite, les vagues ne sont pas aussi longue et homog\u00e8ne qu'ailleurs et puis il faut porter une combinaison en hiver, en plus, on met des gants et chaussures et en casque sp\u00e9cial \u00e7a \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [85%] :\r\nIl y est -ce que \u00e7a Nestl\u00e9M. Kaliningrad accueille une partie des championnats russe de Surf et offre un paysage de dunes sauvages assez f\u00e9\u00e9riques mais les spots les plus pris\u00e9es de Russie, se trouve dans la partie asiatique du pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [84%] :\r\n\u00e7a m'est un petit malin soit atteint les meilleures conditions pour le Surf, c'est d'\u00eatre au bord d'un oc\u00e9an Kaliningrad P\u00e9tersbourg Sotchi Vladivostok, ce sont des r\u00e9gions en bord de mer, mais les \u00eeles Kouriles o\u00f9 le Kamtchatka dans l'Extr\u00eame- r\u00e8gne russe au bord de l'oc\u00e9an Pacifique, re\u00e7oivent des vagues semblable \u00e0 cette bataille, et le soir qu'\u00e0 peu pr\u00e8s quoi \u00eatre ouais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [96%] :\r\nDes zones difficiles d'acc\u00e8s, mais apr\u00e8s la chute du rouble, les Russes se sont mis de plus en plus \u00e0 explorer leur pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [85%] :\r\nSi on fait une machine cha\u00eene le Surf russe s'est d\u00e9velopp\u00e9 d'abord \u00e0 l'\u00e9tranger, ce n'est que les premi\u00e8res \u00e9coles russes ont vu le jour, mais avec le nombre croissant de surfeurs, qui pratiquent en Russie, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er une f\u00e9d\u00e9ration et en 2005, si je ne me trompe pas, le Surf a \u00e9t\u00e9 reconnu comme au sport officiel en Russie avait Sport- Tabra 6. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [90%] :\r\nC'est trop t\u00f4t, selon lui, pour envoyer une bonne d\u00e9l\u00e9gation russe aux JO de 2020 alors que le Surf sera pour la premi\u00e8re fois, discipline olympique \u00e0 Kaliningrad en attendant g\u00e9nial Isakovs se tient une petite \u00e9cole, pas de b\u00e2timent permanent mais une fourgonnette pour emmener les motiver s'entra\u00eener d\u00e8s que la m\u00e9t\u00e9o le permet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [91%] :\r\nIls avaient le corps n'a en Russie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-16T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0A67AC3-1EE2-4C57-83AF-7F4AD724CFC6", "internalArchiveId": "F0A67AC3-1EE2-4C57-83AF-7F4AD724CFC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Selon Babette Sigg, pr\u00e9sidente de femmes PDC, la violence des migrants envers les femmes serait souvent le fait d'hommes issus de l'immigration: interview de Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste ", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "summary": "Vous \u00eates conseilll\u00e8re nationale socialistes vaudoise.. \r\nAvec vous, on va revenir sur les propos de la pr\u00e9sidente des Femmes PDC.. \r\nBabette Sigg, on l'a entendue dans le journal de 7 heures.. et dans le Blick hier.. \r\nEn substance.... \"Les actes de violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes sont souvent le fait d'hommes issus de l'immigration.. dit-elle .. mais c'est un tabou \u00e0 gauche... \r\nBabette Sigg - et d'autres femmes de droite -  vous accusent d'ang\u00e9lisme... \r\nLe contexte... ce sont les agressions brutales, en pleine rues, de jeunes femmes, \u00e0 ge et lors de la Street Parade de ZH.. \r\n(Dans le cas de Gen\u00e8ve, les t\u00e9moins pointent du doigt des hommes issus l'immigration. Source: le Matin Dimanche et le Blick)\r\n*****A gauche, vous \u00eates \"vous minimiser les actes de violences des hommes issus de l'immigration? pour ne pas pr\u00eater le flanc aux critiques. \r\n -  La gauche est descendue dans la rue \u00e0 Gen\u00e8ve, Lausanne, Berne, B\u00e2le et Zurich pour d\u00e9noncer les violences faites aux femmes. \r\nOn a entendus les manifestants demander des changements soci\u00e9taux, davantage d'\u00e9galit\u00e9... \r\nMais personne n'a remis en cause la migration, c'est compl\u00e8tement tabou \u00e0 gauche?\r\n- il faut quand m\u00eame admettre que dans certains cultures, il existe un perception diff\u00e9rente du r\u00f4le de la femme.. des cultures plus patriarcales.. \r\n\u00e7a peut provoquer des comportements intol\u00e9rables chez nous?\r\n****la violence n'est \u00e9videmment pas l'apanage des \u00e9tangers... \r\nSujet sensible.. ang\u00e9lisme pour ne pas donner du grain \u00e0 moudre \u00e0 la droite sur les quesiton d'immigration? \r\n******M\u00eame votre coll\u00e8gue de parti, la s\u00e9natrice Anita Fetz, reconna\u00eet qu'il faut parler de cette th\u00e9matique. Elle affirme dans le Blick, \"le style macho-agressif de certains migrants pose probl\u00e8me\"...Vous \u00eates divis\u00e9es au sein de femmes de gauche?\r\n******cette attaque ne vient pas seulement de l'UDC mais de partis du centre, Babette Sigg Frank est pr\u00e9sidente des femmes PDC.. \r\nNathalie Rickli affirmait aussi dans le Blick que les migrants avaient parfois une image d\u00e9grad\u00e9e de la femme qui pouvait d\u00e9bocuher sur de telles agressions), \r\n- il ne faut pas faire d'amalgames, il ne faut pas stigmatiser...  mais a contrario il ne faut pas non plus avoir peur de d\u00e9noncer certains actes de violence, m\u00eame s'ils sont le fait de migrants?\r\n**** Babette Sigg et Anita Fetz  appelent \u00e0 une grande alliance de femmes qui d\u00e9passe les clivages politiques, vous adh\u00e9rez?\r\n- on est en ann\u00e9e \u00e9lectorale.. c'est de bonne guerre\r\n- incapacit\u00e9 des femmes \u00e0 se mettre d'accord.. \u00eatre femme, c'est pas un programme poltiique. on est d'abord de gauche ou de droite.. \r\n*****r\u00e9cup\u00e9ration politique?  d'abord \u00e0 gauche, ensuite \u00e0 droite de ces actes de violences?", "durationSec": 496, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765771", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["discrimination sexuelle", "comportement", "violence sexuelle", "violence"], "alternativeTitle": ["La violence des migrants envers les femmes taboue \u00e0 gauche? Interview de Rebecca Ruiz / LME_2018-08-16T07:24:00_les-series-d-ete-de-l-info-5", "La Matinale du 16.08.2018"], "alternativeSummary": ["Des femmes de droite ont d\u00e9clar\u00e9 mercredi dans la presse al\u00e9manique que les actes de violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes sont souvent le fait d'hommes issus de l'immigration, et que la gauche doit cesser de faire de l'ang\u00e9lisme. Interview de Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-9765771"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T13:34:41Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures 20 bonjour Rebecca Ruiz, hein, bonjour, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialistes vaudoise avec vous on va revenir sur les propos de la pr\u00e9sidente des Femmes PDC Babette Sigg on l'entendue dans le journal de de 7 heures et elle \u00e9t\u00e9 \u00e9galement dans le dans le Blick d'hier en substance, en substance, ce qu'elle dit, c'est que les actes de violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes sont souvent le fait d'hommes issus de la migration et que cela \u00e9tant tabou \u00e0 gauche, Babette Sigg mais aussi d'autres femmes de droite vous accusent pour \u00eatre pour \u00eatre clair d'ang\u00e9lisme, le contexte de de tout \u00e7a, ce sont \u00e9videmment ces ces agressions brutales en pleine rue de 2 jeunes femmes \u00e0 Gen\u00e8ve et lors de la de la Street Parade de Z\u00fcrich alors Rebecca Ruiz qu'est -ce que vous lui r\u00e9pondez Babette Sigg ce qu'elle a raison au sujet de ce ce tabou qui diviserait les femmes de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [92%] :\r\nBon, moi je trouve ce proc\u00e8s d'intention \u00e0 peu gratuit parce que je constate, pas de d'ang\u00e9lisme ou de voilage de face de de la part de de mon parti quand il s'agit de d\u00e9noncer les in\u00e9galit\u00e9s, les discriminations et m\u00eame les violences physiques que subissent les femmes d'ailleurs, c'est vrai qu'au Parlement n'intervient tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement sur ces questions, fait des propositions, elles sont d'ailleurs pas toujours soutenu par par le parti de de Madame Sigg alors peut-\u00eatre de la part des femmes mais pas de la part des des hommes PDC pas non plus de la part des hommes de droite ou m\u00eame de la part de de femmes de de de la droite dure, donc je trouve ce proc\u00e8s un peu d'attention gratuite, d'autant plus que lorsqu'il y a eu les \u00e9v\u00e9nements Genevois et z\u00fcrichois qui a organis\u00e9 des mobilisations dans les 2 jours qui ont suivi ces \u00e9v\u00e9nements, c'est la gauche, avec des des associations pour, pour dire leur ras-le-bol par rapport \u00e0 ces violences, qui sont subies par les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [90%] :\r\nRebecca Ruiz je crois que c'est pas \u00e7a qu'elle vous reproche au contraire Babette Sigg le dit vous vous arrivez \u00e0 vous empoigne a empoign\u00e9 les th\u00e8mes de la la discrimination salariale de la violence m\u00eame faites aux femmes ce qu'elles d\u00e9noncent c'est que quand cette violence et le fait de personnes d'hommes issus de l'immigration, alors l\u00e0, \u00e7a devient tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour vous de pointer du doigt ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [90%] :\r\nMais je crois pas je pense que, face au sexisme ou face au au aux discriminations et d'autant plus face \u00e0 des agressions physiques, on est sans concession : il y a pas d'exception \u00e0 rechercher, il y a pas de d'excuse \u00e0 trouver d'ailleurs depuis que les \u00e9v\u00e9nements, a eu lieu, je n'ai entendu personne \u00e0 gauche, tenter d'excuser ou d'expliquer d'une mani\u00e8re culturelle, les f\u00eates qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 commis envers ces femmes on n'excuse pas, on l'explique pas, mais on le dit pas, non plus, alors on une, peut-\u00eatre qu'on ne dit pas compl\u00e8tement parce que dans le cas pr\u00e9sent, on a, moi personnellement je n'ai pas d'information sur les origines des agresseurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [91%] :\r\nUn arbre para\u00eetre Gen\u00e8ve ce sont effectivement des c'est pas des informations officielles, ce sont effectivement des des t\u00e9moins qui pointe du doigt des des des auriges l'immigration, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit dans dans plusieurs journaux dont Le Matin dimanche et et et le Blick effectivement c'est c'est pas des informations officielles mais est -ce que vous admettez quand m\u00eame Rebecca Ruiz, ce que dans certaines cultures, il existe une perception tr\u00e8s diff\u00e9rente du r\u00f4le de la femme, des cultures qu'on va dire plus patriarcales et que \u00e7a provoque des comportement intol\u00e9rant, chez nous, surtout quand il y a de la violence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [91%] :\r\nAlors, \u00e9videmment, qu'il y a des diff\u00e9rences de perception sur le r\u00f4le, la fonction qui doit \u00eatre assur\u00e9e par par une femme dans dans une soci\u00e9t\u00e9 en fonction des cultures ou m\u00eame des pays d'origine, il y a aussi des, des, des diff\u00e9rences quand vous regardez la la carte europ\u00e9enne il y a des statistiques tr\u00e8s int\u00e9ressantes qui existe sur la violence machiste, comme on la nomme, vous avez des vraies diff\u00e9rences entre les pays europ\u00e9ens en termes de en termes de pr\u00e9valence, donc on va \u00e9videmment pas se voiler la face et nier, a dit qu'des diff\u00e9rences de perception et si ces diff\u00e9rences de perception, elles doivent s'exprimer ici en Suisse par le fait de groupes qu'on identifiera mais clairement, de mani\u00e8re objective et h\u00e9 bien alors, il faut r\u00e9pondre par la la non- concession comme je vous l'ai dit avant, parce que on ne va pas d\u00e9roger \u00e0 notre Constitution \u00e0 nos lois et \u00e0 nos valeurs et d'autant moins \u00e0 la recherche de cette \u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [90%] :\r\nVotre coll\u00e8gue de parti, la s\u00e9natrice Anita fait la la la B\u00e2loise reconna\u00eet dans le Blick d'hier encore une fois qu'il faut parler de cette th\u00e9matique que c'est pas forc\u00e9ment le cas, elle dit le Style macho agressif de certains migrants pose probl\u00e8me : est ce que l\u00e0- dessus, vous la suivez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [86%] :\r\nMoi, je la suis sur le fait de dire que le Style macho agressif tout court qui s'exprime \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe o\u00f9 et dans n'avoir pas, elle fera la soci\u00e9t\u00e9 vous faites vraiment doit le faire battre si on identifie un Style peut-\u00eatre plus particuliers ou plus agressif ou qui provoque voil\u00e0 bah des agressions dans un groupe identifi\u00e9 alors \u00e9videmment qu'il faut le nommer et qu'il faut prendre des mesures bien s\u00fbr que les autorit\u00e9s politiques ont un devoir de protection vis-\u00e0-vis des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [89%] :\r\nExactement celle -ci cette attaque un ne vient pas seulement de 2, Babette si 2 des Femmes UDC parce qu'on entendait aussi Natalie Rickli \u00e0 faire ce genre de reproches, mais l\u00e0 on parle de la pr\u00e9sidente des Femmes PDC Babette Sigg, vous l'avez dit souvent, elles sont de votre c\u00f4t\u00e9 au parlement, comment vous comprenez cette attaque, c'est de la r\u00e9cup\u00e9ration politique, on est \u00e0 un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [90%] :\r\nAlors, je vous avoue que je me suis dit c'est vrai on est \u00e0 un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ou alors peut-\u00eatre que Babette Sigg regrette de ne pas avoir lanc\u00e9 des mobilisations quand il y a eu ces cas moi en tout cas, Jean, ce que j'ai entendu hier, c'est qu'il y a eu un appel \u00e0 une grande alliance un des femmes, je crois que cette grande alliance, elle existe, malgr\u00e9 ce que sous- entend madame Babette, dit qu'il faut peut-\u00eatre avoir \u00e9t\u00e9 un peu endormi, ces 12 derniers mois entre le lancement du mouvement metoo et le vote sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale, pour ne pas voir l'immense mobilisation qui existe aujourd'hui dans notre pays autour de la question des femmes de la place que les femmes doivent pouvoir occuper dans le cas de ce d\u00e9bat \u00e9videmment que surgissent aussi les questions de de violence physique qui sont subies par les femmes, mais cette intransigeance qui est aujourd'hui, disons, d\u00e9clar\u00e9s comme \u00e7a par Madame Babette Sigg j'aimerais aussi qu'on puisse l'appliquer face \u00e0 tous ces actes de violence physique qui existe de mani\u00e8re moins cach\u00e9 de fait d'agresseurs qui sont connus de la part des victimes puisque j'aimerais quand m\u00eame rappeler que la violence domestique en Suisse, c'est 46 cas par ann\u00e9e par jour pardon 46 cas par jour qui sont rapport\u00e9s \u00e0 la police et l\u00e0 aussi, j'aimerais que ces femmes de droite se mobilisent sur ces questions, peut-\u00eatre moins visibles et moins spectaculaire et non pas moins dramatique, je crois qu'a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [91%] :\r\n\u00e9videmment, \u00e0 aucun moment il n'a \u00e9t\u00e9 dit que la la violence n'\u00e9tait l\u00e0 l'apanage des des \u00e9trangers par par Babette Sigg ce qu'elle pointe effectivement c'est c'est un malaise qu'on peut ressentir aussi Rebecca Ruiz sur certaines th\u00e9matiques je pense au au voile int\u00e9gral, on n'ose pas aborder la question comme \u00e9tant une question li\u00e9e \u00e0 l'Islam \u00e0 la migration, on ne veut pas y toucher, quand on est \u00e0 gauche, alors que c'est quand m\u00eame une question de la de la place des femmes dans notre soci\u00e9t\u00e9, vous vous dites non, il n'y a aucun probl\u00e8me chez nous, c'est pendant tabou, tout va bien, les femmes socialistes on align\u00e9 couvert l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:46) [85%] :\r\nAlors les femmes socialistes, on n'est pas align\u00e9 couverts par exemple sur la question du voile int\u00e9gral : je vais \u00e9videmment que je pourrais pas je pourrais pas bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:53) [78%] :\r\nJe ne serai pas, j'ai le bac dans les mains d'un Adassa hausse L\u00e4nder tabou, le tabou \u00e9trangers et les femmes de gauche sont divis\u00e9s, c'est faux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:00) [92%] :\r\nAlors je pense que, face aux questions de violence que peuvent subir les femmes face \u00e0 la discrimination face aux in\u00e9galit\u00e9s, les femmes de gauche ne sont pas divis\u00e9s, sa large disons je l'affirme haut et fort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:13) [92%] :\r\nDerni\u00e8re question, parler d'une grande alliance des femmes apparemment l\u00e0, vous \u00eates d'accord, Babette Sigg et d'accord et c'est tr\u00e8s bien, est -ce qu'au fond il n'y a pas une incapacit\u00e9, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale des femmes \u00e0 se mettre d'accord et peut-\u00eatre tout simplement parce que les femmes, c'est pas un programme politique et puis qu'on est d'abord de gauche, de droite et puis on a une vision totalement diff\u00e9rente des probl\u00e8mes selon le clivage gauche- droite et pas du fait qu'on soit un homme ou une femme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:34) [91%] :\r\nAlors sans doute qu'on a des des visions diff\u00e9rentes, maintenant je crois que la question de l'\u00e9galit\u00e9, c'est une question qui doit \u00eatre disons une valeur qui doit \u00eatre port\u00e9 par par tous les partis, elle est inscrite dans notre constitution et je pense pas qu'on doit faire des diff\u00e9rences en fonctionI. alors peut-\u00eatre la traduction de cette \u00e9galit\u00e9 va \u00eatre per\u00e7ue de mani\u00e8re diff\u00e9rente, qu'on soit de gauche ou de droite, mais je pense que c'est, c'est en tout cas une valeur qu'on doit absolument rechercher \u00e0 \u00e0 appliquer, disons, de mani\u00e8re unanime unilat\u00e9rale, qu'on soit de droite ou de cash ou de droite, pardon ou de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:06) [93%] :\r\nCar oui, merci d'\u00eatre venu en parler dans ce Studio, ben, on a pu constater que pour vous il n'y a pas de tabou, contrairement \u00e0 ce que disent les femmes de droite grand merci il est. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-16T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruiz, Rebecca Ana", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83028241-3C85-4D73-AAC6-5C2DCE265B89", "internalArchiveId": "83028241-3C85-4D73-AAC6-5C2DCE265B89", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Aquarius, navire humanitaire, a accost\u00e9 Malte, avec \u00e0 son bord, 141 personnes rescap\u00e9es. Bon nombre d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 victimes de violences sexuelles en Libye. Des victimes femmes mais aussi hommes : interviews de C\u00e9line Bardet, juriste et fondatrice de l'ONG \"We Are Not Weapons of War\", sp\u00e9cialis\u00e9e dans les violences sexuelles", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "summary": "De nombreux migrants sont victimes de viols et d'agressions sexuelles durant leur p\u00e9riple. T\u00e9moignage d'un migrant qui a d\u00fb assister \u00e0 des violences extr\u00eames en Libye. Interview de C\u00e9line Bardet, juriste et fondatrice de l'ONG \"We Are Not Weapons of War\", sp\u00e9cialis\u00e9e dans les violences sexuelles.\r\nL'aquarius a finalement accost\u00e9 hier \u00e0 Malte, avec \u00e0 son bord, 141 personnes rescap\u00e9es. Bon nombre d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 victimes de violences sexuelles en Libye. Des victimes... femmes... mais aussi hommes.\r\nA bord de l'Aquiarius se trouvait aussi notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Maurine Mercier. Elle a pu recueillir le t\u00e9moignage rare d'un homme, qui a voulu rest\u00e9 anonyme, mais qui a tenu \u00e0 parler au nom de tous les autres.  \r\nAttention, il s'agit d'un t\u00e9moignage qui peut choquer..\r\nSON 1'45 ACTU PROD\r\n((4 jours. \u00e0 discuter de tout et de rien .  \u00e0 \u00e9viter de recaser les violences subies en Libye . trop p\u00e9nible pour lui\r\nEt puis . tout \u00e0 coup, c'est lui qui me demande de sortir mon micro\r\n SONORE\r\n Il s'est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler ce que personne ici sur le pont n'ose \u00e9voquer\r\nA peine arriv\u00e9 sur le sol libyen, il est s\u00e9questr\u00e9 :\r\n Il ach\u00e8te un container. Il va chez lui, il vous fout dedans. \r\nApr\u00e8s deux ou trois jours, la pisses. eux m\u00eame plus, il n'y entrent plus.. \r\nLes containers. Et les violences sexuelles . \r\n Il vous demande de vous caresser. \r\nDevant tout le monde\r\nTu sodomises ton fr\u00e8re mais ils rient, ils sont contents\r\n Et si vous refusez. Eux, ils vont vous prendre et vous attacher et vous sodomiser. \r\n Lui n'a pas \u00e9t\u00e9 viol\u00e9. mais condamn\u00e9 \u00e0 assister \u00e0 ces violences organis\u00e9es. \r\nLa deuxi\u00e8me fois qu'on lui inflige cela. \r\nC'est lorsqu'il tente de s'\u00e9vader. \r\nCelui qui les guidait a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9 sous ses yeux . \u00e0 mort, peut \u00eatre .  En plein d\u00e9sert, ils nous ont rattrap\u00e9s\r\nC'est lui qui a subi des abus\r\nCe sont eux qui l'ont sodomis\u00e9 \u00e0 tour de r\u00f4le\r\nCe n'\u00e9tait ps beau \u00e0 voir\r\nils l'ont ramen\u00e9, ils l'ont sodomis\u00e9 \u00e0 tour de r\u00f4le\r\nils prennent des comprim\u00e9s pour booster leur libido\r\ntu vois' pour faire du mal. en prenant ces aphrodisiaques\r\n\u00e7a augmentent leur endurance\r\nA partir du moment o\u00f9 ils sont endurants\r\nIls vont vous d\u00e9truire au maximum\r\nQuand ils ont fini, ils ont bousill\u00e9, il y avait du sang partout\r\nJe sais pas s'il a surv\u00e9cu\r\n  Lui a \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9. il n'a pas \u00e9t\u00e9 viol\u00e9. mais contraint comme tant d'autres en Libye \u00e0 devoir assister \u00e0 ces sc\u00e8nes \r\nC'est une terreur. je me sentais mort. je me disais s'ils l'id\u00e9e leur traverse l'esprit de passer sur moi. \r\nJe me suis mis \u00e0 sa place. C'\u00e9tait traumatisant.  On peut continuer apr\u00e8s ? le soir ?\r\n Trop difficile de poursuivre.))\r\nC\u00e9line Bardet, bonsoir. Vous \u00eates juriste sp\u00e9cialis\u00e9e dans les crimes de guerre, et vous avez fond\u00e9 l'ONG \"We are not weapons of war\"... \"nous ne sommes pas des armes de guerre\" sp\u00e9cialis\u00e9e dans les violences sexuelles. \r\n-Vous connaissez bien la situation en Libye, ce t\u00e9moignage est embl\u00e9matique d'un ph\u00e9nom\u00e8ne plus large ? \r\n (viol tr\u00e8s fr\u00e9quent sur leen Libye les femmes \u00e9taient beaucoup viol\u00e9es apr\u00e8s la r\u00e9volution en 2011, apr\u00e8s on a commenc\u00e9 \u00e0 cibler des hommes. arme syst\u00e8matique pour rabaisser les hommes qui sont les piliers de la soci\u00e9t\u00e9).\r\n-Pourquoi les hommes sont vis\u00e9es aujourd'hui en Libye ? \r\n-C'est puissant parce que le viol des hommes touche \u00e0 des tabous (homosexulit\u00e9, masculinit\u00e9)?\r\n-Le viol on l'a dans beaucoup de pays fragilis\u00e9s...  dans la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, chez les Rohingya au Myanmar...  Le viol est une cons\u00e9quence in\u00e9luctable des guerres  ?\r\n-Le t\u00e9moignage qu'on a entendu provient d'un homme \u00e0 bord de l'Aquarius, qui arrivera en Europe. Il y a sans doute d'autres personnes qui ont surv\u00e9cu \u00e0 des violences sexuelles qui sont arriv\u00e9s sur le continent ? Il y a une prise en charge suffisante ici en Europe ? \r\n-Comment peut-on lutter contre ces violences sexuelles ? \r\n(elle pr\u00e9conise plus de documentation syst\u00e8matique des cas de viol pour porter des dossiers devant la justice internationale. son ONG a lanc\u00e9 une application pour permettre aux personnes de signaler des cas, et acc\u00e9der \u00e0 un r\u00e9seau de professionels m\u00e9dicaux)\r\n-Il faut lib\u00e9rer la parole ? \r\n( \u00e0 double tranchant, beaucoup de victimes veulent de la discr\u00e9tion, mais il faut aussi plus \u00e9tudier et documenter le ph\u00e9nom\u00e8ne, on a peu de donn\u00e9es fiables).", "durationSec": 609, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765824", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Libye"], "thematicThemes": ["migration de population", "aide humanitaire", "violence sexuelle"], "thematicPersons": ["Aquarius (bateau)"], "alternativeTitle": ["Des hommes migrants victimes de violences sexuelles en Libye / FOR_2018-08-16T18:14:00_developpement-8", "Forum du 16.08.2018"], "alternativeSummary": ["De nombreux migrants sont victimes de viols et d'agressions sexuelles durant leur p\u00e9riple. T\u00e9moignage d'un migrant qui a d\u00fb assister \u00e0 des violences extr\u00eames en Libye. Interview de C\u00e9line Bardet, juriste et fondatrice de l'ONG \"We Are Not Weapons of War\", sp\u00e9cialis\u00e9e dans les violences sexuelles."], "variantIds": ["ece-9765824"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:25Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nL'Aquarius a finalement accost\u00e9 hier \u00e0 Malte avec \u00e0 son bord 141 personnes rescap\u00e9es, bon nombre d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 victimes de violences sexuelles en Libye, des femmes, des victimes des femmes mais aussi des hommes \u00e0 bord de l'Aquarius se trouvait aussi notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Maurine Mercier, elle a pu recueillir le t\u00e9moignage rare d'un homme, un homme qui a voulu rester anonyme qui a tenu \u00e0 parler au nom de tous les autres, attention, il s'agit d'un t\u00e9moignage qui peut choquer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [94%] :\r\n4 jours \u00e0 discuter de tout et de rien \u00e0 \u00e9viter surtout de ressasser les violences subies en Libye parce que trop p\u00e9nible pour lui et puis tout \u00e0 coup, c'est lui qui me demande de sortir mon micro Hamb\u00fcchen par l\u00e0, il s'est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 briser le tabou a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce que personne ici sur le pont n'ose \u00e9voquer que pourtant tout le monde conna\u00eet les violences sexuelles subies par les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [81%] :\r\nIls ont demand\u00e9 2 personnes de ce sodomis\u00e9 devant tout le monde, ils sortent leur t\u00e9l\u00e9phone, il vous demande de vous caresser \u00e7a stimule votre \u00e9rection sodomis\u00e9, ils sont contents du jamais vu, tous son avec des t\u00e9l\u00e9phones et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [99%] :\r\nEt si vous refusez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [74%] :\r\nVous prend, vous attacher et \u00e9ventr\u00e9 sodomis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [92%] :\r\nLa 2\u00e8me fois qu'on lui inflige cela c'est lorsqu'il tente de s'\u00e9vader en pleine nous ont rattrap\u00e9s celui qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [85%] :\r\nC'est lui qui a subi des abus ont aussi sodomis\u00e9 \u00e0 d'horreur, c'\u00e9tait pas beau \u00e0 voir et prennent des comprim\u00e9s pour bouster verra libido pour faire du mal parce qu'en prenant ces aphrodisiaques \u00e7a augmentent leurs Durance, ils vont vous d\u00e9truire, au maximum, elles ont fini il \u00e9tait bousill\u00e9 le sang partout, je ne sais pas si la cible \u00e0 celui v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [96%] :\r\nLui a \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9, il n'a pas \u00e9t\u00e9 viol\u00e9 mais contraint, comme tant d'autres en Libye \u00e0 devoir assister \u00e0 ces sc\u00e8nes cauchemardesques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [97%] :\r\nC'est une terreur je je me sentais mort, je me disais si l'id\u00e9e leur traverse l'esprit de passer sur moi. \r\nC'\u00e9tait traumatisant, c'\u00e9tait une terreur comme vous le dites, une terreur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un manage difficile recueillis par notre envoy\u00e9e sur sp\u00e9cial \u00e0 bord de de l'Aquarius Maurine Mercier bonsoir C\u00e9line Bardet, bonsoir, vous \u00eates juriste sp\u00e9cialis\u00e9e dans les crimes de guerre et vous avez fond\u00e9 une ONG, oui, on a trouv\u00e9, moi, nous ne sommes pas des armes de guerre, c'est une ONG qui est sp\u00e9cialis\u00e9e dans les violences sexuelles, vous avez entendu ce t\u00e9moignage, vous connaissez bien la situation en Libye, est ce que c'est embl\u00e9matique dans dans dans un ph\u00e9nom\u00e8ne plus large. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:39) [89%] :\r\nOui, alors nous parlons d'abord c'est embl\u00e9matique d'un ph\u00e9nom\u00e8ne plus large qui est celui qui l'utiliser comme arme Dr\u00fccker ou comme outil de terreur dans des contextes chaotique que sont les conflits ou par exemple les routes de la migration donc oui apr\u00e8s il y a la la, il y a une certaine forme de singularit\u00e9 en Libye, puisque effectivement il y a, depuis 2014 en particulier \u00e9norm\u00e9ment de viols, d'hommes sur les routes de la migration aussi maintenant les cas de viol d'hommes. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:10) [87%] :\r\nSi ceux -ci en Syrie on a du mal \u00e0 les document\u00e9, ils sont tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent en Ouganda et dans d'autres pays en fait la question, en fait, ce que \u00e7a r\u00e9v\u00e8le aussi l'an principalement, c'est que la question du dialogue le club vient de guerre vraiment un outil que \u00e7a n'est pas n\u00e9cessairement une question de Jean, c'est un outil de destruction et d'humiliation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [88%] :\r\nPourquoi les hommes sont sont vis\u00e9es aujourd'hui en Libye et ce qu'il y a une explication \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:34) [88%] :\r\nAlors, en fait, le comme je disais, en fait, le viol du Gard, c'est un outil et et c'est un outil qui est utilis\u00e9, comment dire, qui adapt\u00e9 selon les contextes et des objectifs que l'on a donc concernant la Libye, le fait que beaucoup d'hommes, il y a eu des femmes aussi, hein, pendant la r\u00e9volution 2011 \u00e9videmment, mais le fait que les hommes soient particuli\u00e8rement cibl\u00e9es et ce depuis quelques ann\u00e9es, c'est parce que on est dans un pays o\u00f9 les hommes, on a un statut important, ce sont eux qui font partie de la vie publique, etc, et donc c'est une mani\u00e8re d'humilier, de d\u00e9truire soit sont ses opposants tout ce a en fait qui s'opposent \u00e0 nous il y a une question de pouvoir, il y a une question aussi de revanche, il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de viols en Libye sous le r\u00e8gne de Kadhafi pendant la R\u00e9volution de maison 11 et puis depuis 2000 Dominique accord donc la raison, c'est \u00e7a, et aussi parce que, comme le t\u00e9moignage le montre d'ailleurs, si le viol des extr\u00eamement tabou, il a encore bien plus tabou, j'allais dire que le viol des femmes et des hommes ne parlent pas quasiment pas, donc \u00e7a en fait une arme encore plus parfaite qu'elle ne l'est malheureusement d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:43) [91%] :\r\nC\u00e9line Bardet le le t\u00e9moignage qu'on a entendu provient d'un homme, on l'a dit, hein, qui \u00e9taient \u00e0 bord de l'Aquarius, il va arriver en Europe, avec d'autres personnes, parents qui ont suivi des des violences similaires et ce qu'il y a une prise en charge de ces personnes qui leur permet de d'aller de l'avant, malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:00) [88%] :\r\nOui, alors voil\u00e0, \u00e7a c'est un \u00e9norme probl\u00e8me parce que jusqu'\u00e0 maintenant il n'y a aucune documentation vraiment fait concernant notamment les rites de la migration nous a avou\u00e9 un autre appel de voir, c'est ce qu'on veut faire, on a d\u00e9velopp\u00e9 un outil technologique en crypt\u00e9 qui permet de documenter qui permet aux gens de s'alerter etc et qui permet aussi de mettre ces personnes -l\u00e0, en lien avec les services n\u00e9cessaires, il y a un v\u00e9ritable besoin de fournir des services parce que c'est le trauma li\u00e9 aux violences sexuelles et au gel des a extr\u00eamement singulier et quand on parle des hommes et on on a entendu ce t\u00e9moignage qui est quand m\u00eame temps cauchemardesque et qui est tr\u00e8s dur \u00e0 entendre les hommes, il a dit il y a des cons\u00e9quences m\u00e9dicales et chirurgicales extr\u00eamement grave et d'ailleurs, en fait on les identifie beaucoup avec de Libye des libyens homme viol\u00e9 on l'identifie parce qu'qui a un moment, ils vont voir un m\u00e9decin parce qu'ils ont un besoin m\u00e9dical qui est oblig\u00e9 d'\u00eatre trait\u00e9s, donc il faut que ces services- l\u00e0 soit d\u00e9velopp\u00e9e, il faut qu'il y a un lien, il faut qu'on identifie ces personnes qu'on documente et qu'on met en regard les services et nous c'est ce qu'on veut faire, mais pour \u00e7a il faut des moyens voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:06) [93%] :\r\nOn a dit c'est un tabou, on a d\u00e9cid\u00e9, nous, d'en parler ce soir, m\u00eame si c'est un th\u00e8me tr\u00e8s difficile, difficile \u00e0 entendre, difficile de s'y confronter c'est c'est vraiment \u00e7a, c'est un choix \u00e9ditorial aussi qui \u00e9tait pas \u00e9vident \u00e0 prendre est -ce que est -ce qu'il y a une \u00e9coute aussi pour ces personnes pour leur prise en charge, parce qu'on imagine qu'il y a d\u00e9j\u00e0 toutes les questions qui sont li\u00e9es \u00e0 leur prise en charge normale en plus cette dimension -l\u00e0 qui vient s'ajouter est -ce que c'est possible de faire entendre ce message. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:31) [88%] :\r\nAlors d'abord merci d'en parler ce soir parce que, effectivement, c'est un sujet qui est extr\u00eamement difficile et pas facile, hein, pour un m\u00e9dia, c'est difficile d'entendre \u00e7a, il faut \u00e9videmment qu'il y ait une sensibilisation publique armement il faut dire les choses aussi richois talent, moi je travaille sur l'action contre humanit\u00e9 donc toutes ces questions- l\u00e0 sont dures \u00e0 entendre, apr\u00e8s il y a aussi un besoin pour ces survivants l\u00e0 d'\u00eatre trait\u00e9 au niveau m\u00e9dical, \u00e9videmment, mais d'\u00eatre suivi psychologiquement, donc il faut nous on cr\u00e9e un esp\u00e8ce de une esp\u00e8ce de r\u00e9seaux dans les pays, y compris dans les pays en en conflit dans lesquels on travaille, o\u00f9 on forme et on on cr\u00e9e ce r\u00e9seau de m\u00e9decins, de psychiatres, de psychologues qui peuvent, qui sont form\u00e9s et qui peuvent entendre ces survivants l\u00e0 et les aider \u00e0 avancer, parce que la caract\u00e9ristique du viol aussi comme cible, explique tr\u00e8s bien, c'est que le violeur, on ne tue pas et c'est \u00e0 dessein, puisqu'ensuite la la personne est enferm\u00e9 dans un esp\u00e8ce de cauchemar psychologique et ces personnes -l\u00e0, il faut qu'elles reprennent leur vie, elles ont envie aussi de reprendre mardi, donc c'est tr\u00e8s important en fait d'apporter ce service l\u00e0 et de les suivre et de leur permettent de reprendre leur vie. \r\nPuis la derni\u00e8re chose c'est qu'il faut poursuivre aussi parce que y aller nous ordonnateur il y a des ex\u00e9cutants, donc il y a tout un travail extr\u00eamement important \u00e0 faire au niveau judiciaire, on travaille aussi beaucoup l\u00e0- dessus, notamment en Libye. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:53) [86%] :\r\nJustement, C\u00e9line Bardet, vous dites il faut documenter faut entendre recueillir ces t\u00e9moignages enqu\u00eater dans le but de de pr\u00e9senter ce dossier devant la justice internationale, c'est \u00e7a qu'il faut faire in fini. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:08:05) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait parce que le probl\u00e8me aussi pourquoi le viol de guerre devient end\u00e9mique qui, on le voit dans tous les conflits et aujourd'hui sur la route de la migration, on n'a aucun chiffre, nous on veut entamer une \u00e9tude mondiale parce qu'il y a aucune recherche qui est faite l\u00e0- dessus aucune documentation, il y en a certaines mais c'est tr\u00e8s fragment\u00e9, il y a un besoin de centraliser \u00e7a et il faut documenter et est ensuite Daria il y a pas de poursuites judiciaires, donc cette impunit\u00e9, elle nourrit en fait le caract\u00e8re end\u00e9mique et grandissant de l'utilisation du viol de guerre donc c'est important et ce ne sont jamais des cas isol\u00e9s, il faut bien comprendre \u00e7a, c'est un, c'est vraiment un outil syst\u00e9matique organis\u00e9, donc il faut faire ce travail- l\u00e0, donc, encore une fois, il faut le centralis\u00e9, donc il faut que d'un c\u00f4t\u00e9, les survivants ou les t\u00e9moins comme cette personne puis savoir o\u00f9 s'adresser, parce que faire un t\u00e9moignage dans les m\u00e9dias, c'est extr\u00eamement fort et tr\u00e8s important, mais il faut qu'ils sachent o\u00f9 ils puissent aller pour donner ces informations, nous on travaille l\u00e0- dessus, on recueille ses informations pour ensuite construire des dossiers solides au niveau de la Cour p\u00e9nale internationale, en effet, mais aussi, on travaille, on peut travailler au niveau national dans les pays concern\u00e9s et on utilise aussi le principe de comp\u00e9tence universelle dans les pays europ\u00e9ens, vous savez qu'il y avait une syst\u00e8me qui font que voil\u00e0, on peut saisir des eaux, d\u00e8s lors, Sion judiciaire europ\u00e9enne sur des cas de crimes de guerre ou de crimes contre l'humanit\u00e9 qui ont lieu \u00e0 l'\u00e9tranger, donc il y a, il y a un \u00e9norme travail \u00e0 faire sur tous ces migrants l\u00e0 et surtout ce qui se passe en Libye et pour \u00e7a il faut des moyens nous on veut le faire, on n'a pas assez de moyens, il faut absolument travailler l\u00e0- dessus, il faut permettre de construire de centraliser tous ces t\u00e9moignages et faire le travail juridique n\u00e9cessaire \u00e0 des dossiers solides parce que y a que comme \u00e7a qu'on arrivera \u00e0 j'allais dire \u00e0 renverser un peu l'assistanat, le syst\u00e8me est affaire que que ce c'est cette horreur, puis c'est c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:58) [90%] :\r\nMerci beaucoup C\u00e9line Bardet, juriste sp\u00e9cialis\u00e9e dans les crimes de guerre et fondatrice de cette ONG We are a trouv\u00e9 plein de sang froid, merci beaucoup d'\u00eatre venu dans ce forum, merci et on a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-16T16:57:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bardet, C\u00e9line", "role": "juriste et fondatrice de l'ONG \"We Are Not Weapons of War\", sp\u00e9cialis\u00e9e dans les violences sexuelles", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "envoy\u00e9e sp\u00e9ciale RTS sur le navire humanitaire Aquarius ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "migrants victimes de violence sexuelle durant leur p\u00e9riple ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5497399B-8D69-4590-BCD8-3826B163C873", "internalArchiveId": "5497399B-8D69-4590-BCD8-3826B163C873", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cesser les n\u00e9gociations avec l'UE", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC\r\nL'UDC a \u00e9crit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour lui demander de cesser les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. Cette lettre n'est finalement pas sign\u00e9e par d'autres partis, comme l'UDC l'esp\u00e9rait.\r\n\r\n* * L'UDC demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cesser les n\u00e9gociations avec l'UE  \r\n***Politique f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral fait sa rentr\u00e9e des classes...aujourd'hui...avec sa premi\u00e8re s\u00e9ance post-vacances...\r\nIl doit faire le point sur les discussions avec Bruxelles....\r\nL'UDC lui a envoy\u00e9 une lettre...\r\nLe parti passe de la parole aux actes...\r\npuisqu'il demande au gouvernement de cesser les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nObjectif: lui mettre la pression en vue de la s\u00e9ance du jour...\r\nPietro Bugnon...l'UDC esp\u00e9rait \u00eatre rejointe dans sa d\u00e9marche par d'autres partis. \r\nvous avez obtenu une copie de cette lettre...et bien personne d'autres l'a sign\u00e9e...\r\nNon la missive envoy\u00e9e au pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est sign\u00e9e uniquement par le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti, qui n'est pas parvenu \u00e0 convaincre les dirigeants du PS, du PLR, du PDC. Trois formations qui ont pourtant affich\u00e9 dimanche leur scepticisme sur l'issue des pourparlers avec Bruxelles. Apr\u00e8s la volte-face des syndicats sur l'assouplissement des mesures d'accompagnement.\r\nL'UDC, qui se bat depuis toujours contre cet accord, a donc saisi la balle au bond. L'occasion \u00e9tait trop belle. Mais sa demande est rest\u00e9e lettre morte. Albert R\u00f6sti ne cache pas sa d\u00e9ception.\r\nSON 34'' \r\nAlbert R\u00f6sti demande \u00e0 ces partis qu'ils clarifient leur position. Au plus tard lors des entretiens de Watteville le 31 ao\u00fbt prochain.\r\nLes partis gouvernementaux pourront dire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'ils soutiennent toujours la poursuite des discussions sur l'avenir des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne.", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762586", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cesser les n\u00e9gociations avec l'UE / 12H30_2018-08-15T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["L\u2019UDC a \u00e9crit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour lui demander de cesser les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec l\u2019Union europ\u00e9enne. Cette lettre n'est finalement pas sign\u00e9e par d'autres partis, comme l'UDC l'esp\u00e9rait."], "variantIds": ["ece-9762586"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T03:02:06Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nComment on passe \u00e0 la politique f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 pr\u00e9sent avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui fait sa rentr\u00e9e des classes aujourd'hui quelque sorte sa premi\u00e8re s\u00e9ance post- vacances il doit faire le point sur les discussions avec Bruxelles, l'UDC lui envoyer une lettre, le parti passe de la parole aux actes, hein, puisqu'il demande au gouvernement de cesser les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, l'objectif c'est de lui mettent la pression en vue de la s\u00e9ance d'aujourd'hui justement Pietro Bugnon vous retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral : l'UDC esp\u00e9rait \u00eatre rejointe dans sa d\u00e9marche par d'autres partis, vous avez obtenu une copie de cette lettre, h\u00e9 bien, personne d'autre n'a sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [96%] :\r\nNon, c'est \u00e7a la missive envoy\u00e9e au pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset sign\u00e9 uniquement par le chef de l'UDC Albert R\u00f6sti n'est pas parvenu \u00e0 convaincre les dirigeants du PS du PLR du PDC 3 formations qui ont pourtant affich\u00e9 dimanche leur scepticisme sur l'issue des pourparlers avec Bruxelles apr\u00e8s la volte-face des syndicats sur l'assouplissement des mesures d'accompagnement, l'UDC qui se bat depuis toujours contre cet accord, a saisi la balle au bond, l'occasion \u00e9tait trop belle, mais sa demande est donc rest\u00e9e lettre morte, Albert R\u00f6sti, ne cache pas sa d\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [89%] :\r\n\u00e7a me f\u00e2che parce qu'ils ont pr\u00e9tendu aupr\u00e8s du peuple tous les 3 partis PS PDC \u00e9radiquant sort pour arr\u00eater les n\u00e9gociations, 3 jours apr\u00e8s, ils disent non, non, \u00e7a on peut pas seulement si on n'arrive pas un but, il faut peut-\u00eatre une fois avait \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 ce sont des excuses que je comprends pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [95%] :\r\nAlbert R\u00f6sti, demande \u00e0 ces formations politiques elle clarifient leur position au plus tard lors des entretiens de Watteville le 31 ao\u00fbt prochain les partis gouvernementaux pourront dire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'ils soutiennent toujours la poursuite des discussions sur l'avenir des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [98%] :\r\nPietro Bugnon \u00e0 Berne merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ACE401F3-EE54-40E5-BF51-27E7519C1479", "internalArchiveId": "ACE401F3-EE54-40E5-BF51-27E7519C1479", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Aloys Vimard, coordinateur de projet de MSF \u00e0 bord de l'Aquarius;Favre, Cl\u00e9a;Monika Maire-Hefti, ministre en charge de l'\u00e9ducation PS NE\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (JOURNAL INDIC) \r\n(15/USA/SCANDALE PEDOPHILIE PA) Aux Etats-Unis, une enqu\u00eate accuse donc 300 pr\u00eatres de p\u00e9dophilie. \r\nLe rapport, 884 pages, est le fruit de 2 ann\u00e9es de travail des services du procureur de Pennsylvanie.\r\nIl se fonde sur des archives conserv\u00e9es par les dioc\u00e8ses, notamment des confessions manuscrites.\r\nIl r\u00e9v\u00e8le que ces agissements ont \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiquement couverts par l'\u00e9glise catholique. \r\nQuelques mille enfants sont concern\u00e9s. \r\nA Washington, Raphael Grand...\r\n((C'est uen enqu\u00eate tentaculaire qu'a men\u00e9 le procureur de Pensylvnie. Des centeins d'auditions, un demi milliosn de docuements  d' archives  consult\u00e9s pour mettre \u00e0 joru ce scandael d'une ampleur in\u00e9dite aux etats-Unis. 301 pr\u00eatres catrholique accus\u00e9s d'avoir abus\u00e9 d'enfants . Le rapport \u00e9voque des agressions sexuelles. certaines victimes avaient moins de dix ans. L'enqu\u00eate lsite plus de mille victimes , mai le procureur pesne que le nombre r\u00e9el s'\u00e9l\u00e8ve sans doute \u00e0 plusieurs milliers d0'enfants. Des viols qui se sont d\u00e9roul\u00e9s sur uen priode de 70 ans.P\u00e9riode durant laquelle ces agissement ont \u00e9t\u00e9 couvert syst\u00e9matiquement par le clerg\u00e9. \r\nDeux pr\u00eates ont pu \u00eatre inculp\u00e9. Mais la grande majorit\u00e9 des hommes d'Eglise ne devront pas faire face \u00e0 des poursuites p\u00e9nales. Les faitrs osnt prescrits.. le grand jury de Pennsylvanie a n\u00e9anoins d\u00e9cd\u00e9 de publier le listes des noms de pr\u00eatres. aisi qu'une centaines  de docuements tir\u00e9s des arcives des Dioc\u00e8ses.. Preuve que L'Eglsie catholique savait.. mais a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 garder le secret . Rg rtsinfo WH))\r\n(10/G\u00caNES PA (6H30)) *** L'Italie est sous le choc apr\u00e8s l'effondrement hier d'un viaduc autoroutier \u00e0 G\u00eanes. \r\nLes sauveteurs ont travaill\u00e9 toute la nuit pour tenter de sortir des survivants des d\u00e9combres,\r\nalors que v\u00e9hicules et passagers sont tomb\u00e9s dans le vide, d'une hauteur de 45 m\u00e8tres. \r\nDernier bilan articul\u00e9 par les m\u00e9dias italiens : 31 morts et 16 bless\u00e9s, dont 12 graves...\r\nL'heure est maintenant aux questions.\r\nLe pays s'interroge sur les responsables de cette catastrophe. Eric Joseph.\r\n((Les coupables vont payer et ils vont payer tr\u00e8s cher. C'est la promesse des responsables gouvernementaux m\u00eame si pour l'heure les raisons de l'effondrement du viaduc n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies. Le ministre des Transports Danilo Toninelli pointe le doigt sur le manque de manutention sur ce pont de 1,2 kilom\u00e8tre inaugur\u00e9 en 1967. Mais la soci\u00e9t\u00e9 italienne des autoroutes pr\u00e9cise que \"des travaux de consolidation \u00e9taient en cours\" et que le viaduc qui s'est \u00e9croul\u00e9 faisait l'objet \"d'activit\u00e9s constantes d'observation et de vigilance\". Pour l'expert Antonio Brencich le pont pr\u00e9sentait en fait des probl\u00e8mes structurels en raison de sa mauvaise conception. En 2016, cet universitaire avait aussi d\u00e9nonc\u00e9 la corrosion de la structure en ciment et appel\u00e9, en vain, les pouvoirs publics \u00e0 le reconstruire. La catastrophe de G\u00eanes met en tout cas en lumi\u00e8re la vuln\u00e9rabilit\u00e9 et la v\u00e9tust\u00e9 d'une partie des infrastructures italiennes. Au cours des quatre derni\u00e8res ann\u00e9es pas moins de huit ponts se sont \u00e9croul\u00e9s\r\n+ signature))\r\n(08/AQUARIUS NAVIRE ITV VIMARD) Malte donne son accord pour accueillir l'\u00ab Aquarius \u00bb, les migrants \u00e0 bord seront r\u00e9partis entre cinq pays.\r\nPersonne n'a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu encoreparce que le Premier ministre maltais a certes tweet\u00e9. Il se dit pr\u00eat \u00e0 accueillir le bateau \u00e0 la Valette... mais l'Aquarius n'a \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 ni par les autorit\u00e9s maltaises, ni par les autorit\u00e9s maritime concern\u00e9es. \r\nAloys Vimard, coordinateur de projet de MSF \u00e0 bord de l'Aquarius est \u00e9cour\u00e9 par la politique europ\u00e9enne. \r\n---- \r\n****\r\nnterrog\u00e9 par notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 bord Maurine Mercier\r\n(Seisme italie) Et une forte secousse a fait trembler l'Italie un peu avant minuit.\r\nUn s\u00e9isme de magnitude 4,7 a touch\u00e9 le centre-est du pays.\r\nIl a eu lieu pr\u00e8s de Monte-cil-fone, dans le Molise.\r\nPour l'heure, aucune victime n'est \u00e0 signaler.\r\nPas de gros d\u00e9g\u00e2ts non plus.\r\n(07/AQUARIUS ANALYSE BXL PA (REP 22H30)) *** Il va pouvoir bient\u00f4t accoster. Le navire Aquarius recherchait depuis vendredi un port d'accueil en M\u00e9diterran\u00e9e. \r\nMalte a finalement donn\u00e9 son feu vert au bateau qui a secouru 141 migrants au large de la Libye.\r\nLa Valette avait d'abord refus\u00e9, tout comme l'Italie.\r\nUne solution a donc \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e dans le cadre d'un accord avec cinq Etats europ\u00e9ens.\r\nA Bruxelles, Laxmi Lota...\r\n  55'' \r\n((Il n'a fallu cette fois que 4 jours a l'UE pour sortir de cette nouvelle crise liee aux migrants...Malte servira de base logistique et la totalit\u00e9 des 141personnes \u00e0 bord de l'Aquarius seront r\u00e9parties entre la France, l'Allemagne, le Luxembourg, le Portugal et l'Espagne... Cette solution a pu etre trouvee grace a des discussions franco-maltaises, avec l'appui de la Commission europ\u00e9enne...Le commissaire charg\u00e9 des Migrations a salue cet accord, mais a souhaite aller plus loin : \"Nous ne pouvons pas nous en remettre seulement \u00e0 des arrangements au cas par cas, il nous faut des solutions durables\", a-t-il dit...Le representant souligne egalement l'absence de consensus sur cette solidarite : \"Ce n'est pas la responsabilit\u00e9 d'un seul ou de quelques-uns seulement de nos Etats membres, mais de l'Union europ\u00e9enne dans son ensemble\", peut-on lire... Les 28 doivent se revoir le 20 septembre en Autriche pour evoquer la politique migratoire... LL, pour RTS Info, Bxl))\r\n(Turquie / US) \"Nous allons appliquer un boycott contre les produits \u00e9lectroniques am\u00e9ricains\" \r\nMenace lanc\u00e9e hier par Recep Tayyip Erdogan.\r\nLe pr\u00e9sident turc a livr\u00e9 un discours virulent \u00e0 Ankara.\r\n\"S'ils ont des iPhone, il y a des Samsung de l'autre c\u00f4t\u00e9\", a-t-il ajout\u00e9.\r\nD\u00e9clarations qui s'inscrivent dans une escalade des tensions avec les Etats-Unis.\r\nLes produits Apple sont tr\u00e8s utilis\u00e9s en Turquie, y compris par Recep Tayyip Erdogan lui-m\u00eame.\r\nEn juillet 2016, il avait lanc\u00e9 un appel \u00e0 ses partisans via FaceTime, \r\nune fonction pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9velopp\u00e9e par la firme \u00e0 la pomme.\r\n(03/PRIX TRANSPORTS PUBLICS PA (REP 22H30)) *** En Suisse, les transports publics offrent un excellent rapport qualit\u00e9-prix. \r\nC'est une \u00e9tude publi\u00e9e hier qui le dit, apr\u00e8s comparaison avec les autres pays europ\u00e9ens.\r\nElle a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par le Service d'informations pour les transports publics et CH-Direct, l'organe qui d\u00e9cide des tarifs. \r\nSelon elle, notre pays se d\u00e9marque essentiellement sur deux fronts :\r\nun r\u00e9seau tr\u00e8s dense et une ponctualit\u00e9 remarquable. \r\nCependant, des efforts restent \u00e0 faire.\r\nRomain Bardet...\r\n  50''\r\n((Si l'on ram\u00e8ne le prix des transports au pouvoir d'achat des Suisse, alors l'argent n\u00e9cessaire pour se d\u00e9placer est dans la moyenne europ\u00e9enne. L'\u00e9tude a compar\u00e9 les tarifs suisses avec ceux pratiqu\u00e9s en France, Italie, Allemagne, Autriche, Pays Bas et Grande-Bretagne. Et lorsque les trajets sont fr\u00e9quents; poss\u00e9der un abonnement s'av\u00e8re financi\u00e8rement avantageux en Suisse. L'abonnement g\u00e9n\u00e9ral est ainsi attractif pour les d\u00e9placements quotidiens, rel\u00e8ve l'\u00e9tude. Par contre lorsqu'il s'agit d'acheter un billet individuel, la Suisse, comparativement, se classe moins bien. C'est en particulier le cas pour les transports en agglom\u00e9ration et les trajets entre deux villes. En comparaison avec les autres pays europ\u00e9ens, les personnes \u00e2g\u00e9es sont \u00e9galement moin bien loties. Autre observation: les offres diff\u00e9renci\u00e9es se d\u00e9veloppent. De plus en plus de billets \u00e0 prix r\u00e9duits sont propos\u00e9s \u00e0 certaines conditions. Mais des progr\u00e8s doivent encore \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s note l'\u00e9tude, notamment au niveau des tarifs pour les voyageurs occasionnels.))\r\n(Cereales) La r\u00e9colte des c\u00e9r\u00e9ales est affect\u00e9e par la s\u00e9cheresse. \r\nLe bl\u00e9 et l'orge sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s.\r\nLes quantit\u00e9s sont pour l'instant nettement inf\u00e9rieures \u00e0 celles de l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nLa r\u00e9colte de colza devrait, elle, \u00eatre l\u00e9g\u00e8rement plus basse.\r\nIl s'agit d'estimations provisoires.\r\nTendances mises en \u00e9vidence par swiss granum, l'organisation de la branche des c\u00e9r\u00e9ales. \r\nIl va falloir attendre octobre pour un bilan d\u00e9finitif.\r\n(04/NE/CANTONALISATION ECOLES ITV MAIRE-HEFTI (REP 22H30)) *** Cantonaliser l'\u00e9cole neuch\u00e2teloise pour la rendre plus efficiente et \u00e9quitable... C'est l'objectif de l'initiative pr\u00e9sent\u00e9e hier par les syndicats des enseignants et les parents d'\u00e9l\u00e8ves. \r\nDepuis 2011, les \u00e9coles sont divis\u00e9es en sept cercles scolaires. Et ils sont sous la responsabilit\u00e9 des communes. \r\nCons\u00e9quences selon les initiants : des disparit\u00e9s et des co\u00fbts administratifs importants. \r\nUne affirmation remise en question par Monika Maire-Hefti, ministre en charge de l'\u00e9ducation. \r\n  ((vraiment pas av\u00e9r\u00e9))\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard. \r\nL'initiative pour canto-na-liser l'\u00e9cole neuch\u00e2teloise devra r\u00e9colter 4 500 signatures d'ici f\u00e9vrier prochain pour \u00eatre soumise au peuple.\r\n(Federer) Tennis : Roger Federer n'a pas manqu\u00e9 ses d\u00e9buts au Masters 1000 de Cincinnati... \r\nLe num\u00e9ro 2 mondial a domin\u00e9 l'Allemand Peter GO-YOV-TCHIK : 6-4, 6-4.\r\nIl a r\u00e9ussi un break dans chaque manche pour s'imposer en 73 minutes.\r\nLe B\u00e2lois affrontera l'Argentin Leonardo Mayer, tombeur de Lucas Pouille, pour une place en quart-de-finale.\r\nQuant \u00e0 Stan Wawrinka, il affrontera la nuit prochaine le Japonais Kei Nishikori.\r\nPar ailleurs, le Vaudois a d'ores et d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u une invitation pour l'US Open. \r\nUn tournoi qu'il avait remport\u00e9 en 2016.\r\n(Venezuela) 2,3 millions.\r\nC'est le nombre de personnes qui ont fui le Venezuela... pouss\u00e9es par la crise alimentaire.\r\nUn chiffre d\u00e9livr\u00e9 par l'ONU.\r\nL'\u00e9conomie du pays est en chute libre depuis la crise p\u00e9troli\u00e8re de 2014.\r\nIl tire 96% de ses revenus de l'or noir. \r\nAutre motif de d\u00e9part : la faiblesse du syst\u00e8me de sant\u00e9. \r\nLe manque de m\u00e9dicaments et de mat\u00e9riel m\u00e9dical a conduit \"\u00e0 une forte d\u00e9t\u00e9rioration de la qualit\u00e9 des h\u00f4pitaux\".", "durationSec": 537, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762537", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-15T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-15T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9762560", "ece-9762537"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T01:12:17Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nElle le journal de Claire Favre bonjour Cl\u00e9a bonjour Romain bonjour \u00e0 tous, l'\u00c9glise catholique est secou\u00e9e par un nouveau scandale aux \u00c9tats-Unis 300 pr\u00eatres p\u00e9dophiles 1000 victimes mais les faits sont majoritairement prescrits les coupables vont payer et ils vont payer tr\u00e8s cher, promesse des responsables gouvernementaux italiens apr\u00e8s l'effondrement du pont Morandi, qui a fait 31 morts le rapport qualit\u00e9/prix des services publics en Suisse est jug\u00e9 excellent par une \u00e9tude peut mieux faire, cependant, au niveau des tarifs pour les voyageurs occasionnels. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [96%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, une enqu\u00eate accuse donc 300 pr\u00eatres de p\u00e9dophilie, le rapport 884 pages est le fruit de 2 ann\u00e9es de travail des services du procureur de Pennsylvanie, il se fonde sur des archives conserv\u00e9es par les dioc\u00e8ses, notamment des confessions manuscrites, il r\u00e9v\u00e8le que ces agissements ont \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiquement couverts par l'\u00c9glise catholique quelque 1000 enfants sont concern\u00e9s \u00e0 Washington Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [94%] :\r\nC'est une enqu\u00eate tentaculaire qu'a men\u00e9 le procureur de Pennsylvanie, des centaines d'auditions un demi 1000000 de documents d'archives consult\u00e9s pour mettre \u00e0 jour ce scandale d'une ampleur in\u00e9dite aux \u00c9tats-Unis 300, un pr\u00eatre catholique, accus\u00e9 d'avoir abus\u00e9 d'enfants, le rapport \u00e9voque des agressions sexuelles, certaines victimes avaient moins de 10 ans l'enqu\u00eate liste plus de 1000 victimes mais le procureur pense que le nombre r\u00e9el s'\u00e9l\u00e8ve sans doute \u00e0 plusieurs milliers d'enfants des viols qui se sont d\u00e9roul\u00e9s sur une p\u00e9riode de 70 ans, p\u00e9riode durant laquelle ces agissements ont \u00e9t\u00e9 couvert syst\u00e9matiquement par le clerg\u00e9 de pr\u00eatres ont pu \u00eatre inculp\u00e9, mais la grande majorit\u00e9 des hommes d'\u00e9glise ne devront pas faire face \u00e0 des poursuites p\u00e9nales, les faits sont prescrits, le grand jury de Pennsylvanie a n\u00e9anmoins d\u00e9cid\u00e9 de publier la liste des noms des pr\u00eatres ainsi qu'une centaine de documents tir\u00e9s des archives des dioc\u00e8ses, preuve que l'\u00c9glise catholique savait mais a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 garder le secret, Rapha\u00ebl Grand RT 100. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [97%] :\r\nWashington l'Italie sous le choc ce matin apr\u00e8s l'effondrement hier d'un viaduc autoroutier \u00e0 G\u00eanes, les sauveteurs ont travaill\u00e9 toute la nuit pour tenter de sortir de sortir des survivants des d\u00e9combres alors que v\u00e9hicules et passagers sont tomb\u00e9s dans le vide d'une hauteur de 45 m\u00e8tres dernier bilan articul\u00e9 par les m\u00e9dias italiens 31 morts et 16 bless\u00e9s, dont 12 graves, l'heure est maintenant aux questions, le pays s'interroge sur les responsables de cette catastrophe \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [95%] :\r\nLes coupables vont payer ils vont payer tr\u00e8s cher, c'est la promesse des responsables gouvernementaux, m\u00eame si pour l'heure, les raisons de l'effondrement du viaduc n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies, le ministre des Transports, Danilo Toninelli, pointe le doigt sur le manque de manutention sur ce pont de1,2 kilom\u00e8tre, inaugur\u00e9 en 1967 mais la soci\u00e9t\u00e9 italienne des autoroutes pr\u00e9cise que des travaux de consolidation \u00e9taient en cours et que le viaduc qui s'est \u00e9croul\u00e9, faisait l'objet d'activit\u00e9s constantes d'observation et de vigilance pour l'expert Antonio Brent chic le pont pr\u00e9sentait en fait des probl\u00e8mes structurels en raison de \u00e7a mauvaise conception en 2016, cet universitaire avait aussi d\u00e9nonc\u00e9 la corrosion de la structure en ciment et appel\u00e9 en vain les pouvoirs publics \u00e0 le reconstruire la catastrophe de G\u00eanes met en tout cas en lumi\u00e8re la vuln\u00e9rabilit\u00e9 et la v\u00e9tust\u00e9 d'une partie des infrastructures italiennes au cours des 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, pas moins de huit ponts se sont \u00e9croul\u00e9s \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [95%] :\r\nUne forte secousse a fait trembler l'Italie peu avant minuit en s\u00e9isme de magnitude4,7 a touch\u00e9 le centre- est du pays, il a eu lieu pr\u00e8s de monter -t-il von dans le Molise pour l'heure, aucune victime n'est \u00e0 signaler, pas de gros d\u00e9g\u00e2ts non plus le navire Aquarius cherchait depuis vendredi un port d'accueil en M\u00e9diterran\u00e9e, il va pouvoir accoster bient\u00f4t Malte a finalement donn\u00e9 son feu Vert au bateau qui a secouru 141 migrants au large de la Libye la Valette avait d'abord refus\u00e9, tout comme l'Italie, une solution a donc \u00eatre \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e dans le cadre d'un accord avec 5 \u00c9tats europ\u00e9ens \u00e0 Bruxelles, Laxmi lota. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:55) [96%] :\r\nIl n'a fallu cette fois que 4 jours \u00e0 l'UE pour sortir de cette nouvelle crise li\u00e9e aux migrants Malte servira de base logistique et la totalit\u00e9 des 141 personnes \u00e0 bord de l'Aquarius seront r\u00e9partis entre la France, l'Allemagne, le Luxembourg, le Portugal et l'Espagne, cette solution a pu \u00eatre trouv\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des discussions franco- maltaises, avec l'appui de la Commission europ\u00e9enne, le commissaire charg\u00e9 des migrations a salu\u00e9 cet accord mais a souhait\u00e9 aller plus loin, nous ne pouvons pas nous en remettre seulement \u00e0 des arrangements au cas par cas, il nous faut des solutions durables, a -t-il dit, le repr\u00e9sentant souligne \u00e9galement l'absence de consensus sur cette solidarit\u00e9, ce n'est pas la responsabilit\u00e9 d'un seul ou de quelques-uns seulement de nos \u00c9tats membres, mais de l'Union europ\u00e9enne dans son ensemble, peut -on lire les 28 doivent se revoir le 20 septembre en Autriche pour \u00e9voquer la politique migratoire Laxmi lota pour rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [95%] :\r\nNous allons appliquer un boycott contre les produits \u00e9lectroniques am\u00e9ricains menace lanc\u00e9e hier par Recep Tayyip Erdogan, le pr\u00e9sident turc a livr\u00e9 un discours virulent \u00e0 Ankara, s'ils ont des iPhone il y a des Samsung, de l'autre c\u00f4t\u00e9, a -t-il ajout\u00e9, d\u00e9claration qui s'inscrivent dans une escalade des tensions avec les \u00c9tats-Unis, les produits Apple sont tr\u00e8s utilis\u00e9s en Turquie, y compris par Redjep Tayyip Erdogan lui- m\u00eame en juillet 2016 il avait lanc\u00e9 un appel \u00e0 ses partisans via fait une fonction pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9velopp\u00e9e par la firme \u00e0 la pomme en Suisse, les transports publics offrent un excellent rapport qualit\u00e9/prix, c'est une \u00e9tude publi\u00e9e hier, qui le dit apr\u00e8s comparaison avec les autres pays europ\u00e9ens, elle a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par le Service d'information pour les transports publics et Ch Direct l'organe qui d\u00e9cide des tarifs, selon elle, notre pays se d\u00e9marque essentiellement sur 2 fronts : un r\u00e9seau tr\u00e8s dense et une ponctualit\u00e9 remarquable, cependant, des efforts restent \u00e0 faire, Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:44) [93%] :\r\nSi l'on ram\u00e8ne le prix des transports au pouvoir d'achat des Suisses alors l'argent n\u00e9cessaire pour se d\u00e9placer et dans la moyenne europ\u00e9enne, l'\u00e9tude a compar\u00e9 les tarifs suisse avec ceux pratiqu\u00e9s en France, Italie, Allemagne, Autriche, Pays-Bas et Grande-Bretagne et lorsque les trajets sont fr\u00e9quents, poss\u00e9der un abonnement s'av\u00e8re financi\u00e8rement avantageux en Suisse l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral est ainsi attractif pour les d\u00e9placements quotidiens, rel\u00e8ve l'\u00e9tude par contre lorsqu'il s'agit d'acheter un billet individuel, la Suisse, comparativement, se classe moins bien, c'est en particulier le cas pour les transports en agglom\u00e9ration et les trajets entre 2 villes en comparaison avec les autres pays europ\u00e9ens, les personnes \u00e2g\u00e9es sont \u00e9galement moins bien lotis autre observation, les offres diff\u00e9renci\u00e9es se d\u00e9veloppe de plus en plus de billets \u00e0 prix r\u00e9duits sont propos\u00e9s \u00e0 certaines conditions, mais des progr\u00e8s doivent encore \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s, note l'\u00e9tude, notamment au niveau des tarifs pour les voyageurs occasionnels. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [93%] :\r\nLa r\u00e9colte des c\u00e9r\u00e9ales est affect\u00e9e par la s\u00e9cheresse, le bl\u00e9 et l'orge sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s, les quantit\u00e9s sont pour l'instant, nettement inf\u00e9rieure \u00e0 celle de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la r\u00e9colte de colza devrait elle \u00eatre l\u00e9g\u00e8rement plus basse, il s'agit encore d'estimations provisoires tendances mises en \u00e9vidence par Swiss gras nomme l'organisation de la branche des c\u00e9r\u00e9ales, il va falloir attendre octobre pour un bilan d\u00e9finitif, Cantona, lisez l'\u00e9cole neuch\u00e2teloise pour la rendre plus efficiente et \u00e9quitable, c'est en tout cas l'objectif de l'initiative pr\u00e9sent\u00e9e hier par les syndicats des enseignants et les parents d'\u00e9l\u00e8ves depuis 2011, les \u00e9coles sont divis\u00e9es en sept cercles scolaires et ils sont sous la responsabilit\u00e9 des communes, cons\u00e9quence, selon les initiants des disparit\u00e9s et des co\u00fbts administratifs importants une affirmation remise en question par Monika Maire-Hefti, ministre en charge de l'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:24) [89%] :\r\nDepuis 2011, on a aussi confi\u00e9 des missions nouvelles au cercles scolaires notamment l'encadrement socio- \u00e9ducatifs qui se trouve aujourd'hui dans ce co\u00fbt administratif et quand on regarde le coup notamment des salaires des enseignants en 2011, on \u00e9tait \u00e0 190 millions en 2015 on est \u00e0 200 millions donc \u00e7a veut bien dire qu'on a un suppl\u00e9ment de 10 millions donc le sur coup il vient pas seulement des t\u00e2ches administratives, je crois que c'est le syst\u00e8me en lui- m\u00eame, qui est plus performant aujourd'hui qui est diff\u00e9rent, mais moi je crains quand m\u00eame que l'affirmation de dire que si on is on diminue le co\u00fbt aujourd'hui, \u00e7a c'est vraiment pas av\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:09) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard l'initiative pour Cantona, lisez l'\u00e9cole neuch\u00e2teloise devra r\u00e9colter 4500 signatures d'ici f\u00e9vrier prochain tennis Roger Federer n'a pas manqu\u00e9 ses d\u00e9buts au Masters 1000 de Cincinnati, le num\u00e9ro 2 mondial a domin\u00e9 l'Allemand Peter Gojowczyk 6 4 6 4 il a r\u00e9ussi un break dans chaque manche pour s'imposer en 73 minutes le B\u00e2lois affrontera l'argentin Leonardo Mayer, tombeur de Lucas Pouille pour une place en quart de finale et puis quant \u00e0 Stan Wawrinka il affrontera la nuit prochaine, le Japonais Kei Nishikori, par ailleurs, le Vaudois a d'ores et d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u une invitation pour l'US Open en tournoi qu'il avait remport\u00e9 en 2016, 7. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:50) [82%] :\r\nTh\u00e8me : le journal de Cl\u00e9a Favre merci pour nouer le journal Cl\u00e9a, il est 6 heures 39 vous \u00eates sur la premi\u00e8re, en ce qui. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T06:21:10Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lota, Laxmi", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lota, Laxmi", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34A58BF0-DEF0-4FA8-8490-A5C26C979D65", "internalArchiveId": "34A58BF0-DEF0-4FA8-8490-A5C26C979D65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient sa ligne dans les n\u00e9gociations avec l'Europe", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Richard,  Alexandra\r\nBien que contest\u00e9 par les grands partis de Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de maintenir sa position pour tenter de trouver un compromis avec les partenaires sociaux sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation.\r\n\r\n* * Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient sa ligne dans les n\u00e9gociations avec l'Europe  \r\nLa rentr\u00e9e politique, \u00e0 Berne. Elle est tr\u00e8s europ\u00e9enne. Y compris pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui a consacr\u00e9 une partie de sa s\u00e9ance, aujourd'hui, \u00e0 l'Europe. Alexandra Richard, vous \u00eates en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas entendu les appels des grands partis politiques \u00e0 suspendre les n\u00e9gociations avec Bruxelles. Il a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir le cap...\r\nIl veut aller de l'avant, oui. M\u00eame seul. Il veut poursuivre les discussions, en Suisse, pour tenter de trouver un compromis avec les partenaires sociaux sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation. C'est le mandat qui a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 au ministre de l'Economie Johann Schneider Ammann. \r\nEt tant qu'il n'aura pas accompli sa mission, rien ne sera entrepris avec Bruxelles. Le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazzio Cassis l'avait dit cet \u00e9t\u00e9: il faut d'abord r\u00e9gler la question ici en Suisse avant de ren\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nEt le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reste sur cette ligne. Son porte-parole Andr\u00e9 Simonazzi confirme la d\u00e9cision prise aujourd'hui, apr\u00e8s avoir fait un point de situation.\r\nPoursuivre... mais seul. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avance sans soutien?\r\nIl est tr\u00e8s seul, oui. Johann Schneider Ammann, en particulier. Les syndicats ont claqu\u00e9 la porte et quitt\u00e9 sa table de discussions. Et m\u00eame les patrons ne sont pas pr\u00eats \u00e0 brader les mesures d'accompagnement. Ils veulent une protection des salaires en Suisse. \r\nAlors sans les partenaires sociaux, inutile de continuer: c'est l'avis des dirigeants des grands partis. PS, PLR et PDC qui plus que sceptiqzes suspendre les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne - tr\u00e8s vite applaudis au passage par l'UDC, allergique \u00e0 cet accord, et qui a saisi l'occasion pour le dire, dans une lettre, au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti le r\u00e9v\u00e9lait dans notre journal de 12h30. \r\nPourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut, malgr\u00e9 tout, aller de l'avant?\r\nIl explique vouloir s'en tenir \u00e0 sa ligne, d\u00e9cid\u00e9e le 4 juillet. Mais c'\u00e9tait avant la pause estivale. Avant le boycott des syndicats et le blocage des discussions. Alors il esp\u00e8re calmer le jeu en Suisse. \r\nEt, dans le m\u00eame temps, il peut montrer \u00e0 Bruxelles qu'il fait le travail pour tenter de r\u00e9pondre \u00e0 ses exigences. M\u00eame si, au final, il arrive les mains vides \u00e0 la table de n\u00e9gociations, parce que les discussions en Suisse auront \u00e9chou\u00e9, faute d'avoir su rassembler les acteurs \u00e9conomiques. \r\nUne mani\u00e8re, preuve \u00e0 l'appui, d'appeler l'Union europ\u00e9enne \u00e0 \u00eatre plus conciliante et \u00e0 l'\u00e9coute de la d\u00e9mocratie suisse, pour que les n\u00e9gociations sur cet accord cadre aboutissent comme convenu d'ici la fin de l'ann\u00e9e.", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762603", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient sa ligne dans les n\u00e9gociations avec l'Europe / FOR_2018-08-15T18:04:00_developpement-3", "Forum du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["Bien que contest\u00e9 par les grands partis de Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de maintenir sa position pour tenter de trouver un compromis avec les partenaires sociaux sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation."], "variantIds": ["ece-9762603"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:23Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn encha\u00eene avec la rentr\u00e9e politique \u00e0 Berne, elle est tr\u00e8s europ\u00e9enne, y compris pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a consacr\u00e9 une partie de sa s\u00e9ance aujourd'hui \u00e0 l'Europe, Alexandra Richard, vous \u00eates en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas attendu des appels des grands partis politiques \u00e0 suspendre les n\u00e9gociations avec Bruxelles, non, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir le cap. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [95%] :\r\nIl veut aller de l'avant, oui, m\u00eame seul, il veut poursuivre les discussions en Suisse pour tenter de trouver un compromis avec les partenaires sociaux sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation, c'est le mandat qui a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 au ministre de l'\u00c9conomie Johann Schneider- Ammann, ils ont fait un point aujourd'hui sur cette question- l\u00e0 et tant qu'il n'aura pas accompli sa mission, rien ne sera entrepris avec Bruxelles, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis, cela dit, cet \u00e9t\u00e9, il faut d'abord r\u00e9gler la question ici en Suisse avant de ren\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reste sur cette ligne, son porte- parole, Andr\u00e9 Simonazzi a confirm\u00e9 la d\u00e9cision prise aujourd'hui, apr\u00e8s un bref point de situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [93%] :\r\nDonc on en d\u00e9duit Alexandra que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral alors poursuit mais il avance sans soutien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [94%] :\r\nAh, il est tr\u00e8s seul oui un Johann Schneider- Ammann en particulier, les syndicats ont claqu\u00e9 la porte et quitt\u00e9 sa table de discussions m\u00eame les patrons ne sont pas pr\u00eats \u00e0 brader les mesures d'accompagnement, ils veulent une protection des salaires en Suisse alors sans les partenaires sociaux, inutile de continuer, c'est l'avis des dirigeants des grands partis, PS PLR et PDC tr\u00e8s sceptique \u00e0 l'id\u00e9e de poursuivre dans ces conditions, les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne applaudit, hein, au passage, par l'UDC qui est allergique \u00e0 cet accord et qui a saisi l'occasion pour le dire, dans une lettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le pr\u00e9sident d'UDC Albert R\u00f6sti le r\u00e9v\u00e9lait tout \u00e0 l'heure dans notre journal de toutes heures 30 alors Alexandra, pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut malgr\u00e9 tout aller de l'avant, alors, il explique qu'il veut s'en tenir \u00e0 sa ligne d\u00e9cid\u00e9e le 4 juillet mais c'\u00e9tait avant la pause estivale avant justement, le boycott des syndicats et le blocage des discussions, il esp\u00e8re aujourd'hui calmer le jeu en Suisse et dans le m\u00eame temps, il peut montrer \u00e0 Bruxelles qu'il fait le travail pour tenter de r\u00e9pondre \u00e0 ces exigences, m\u00eame si au final il arrive les mains vides \u00e0 la table de n\u00e9gociation parce que les discussions en Suisse aurait \u00e9chou\u00e9 faute d'avoir su rassembler les acteurs \u00e9conomiques et, peut-\u00eatre, c'est une mani\u00e8re aussi preuve \u00e0 l'appui d'appeler l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 \u00eatre plus conciliante \u00e0 l'\u00e9coute de la d\u00e9mocratie suisse pour que les n\u00e9gociations sur cet accord cadre aboutissent comme convenu d'ici la fin de l'ann\u00e9e, Alexandra Richard en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et on a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F639EAE-B9ED-46C8-9383-5AF4E2CD0AC3", "internalArchiveId": "0F639EAE-B9ED-46C8-9383-5AF4E2CD0AC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Effondrement d'un viaduc \u00e0 G\u00eanes. Les autorit\u00e9s italiennes tirent \u00e0 boulets rouges contre l'entreprise \"Autostrade\", entreprise italienne charg\u00e9e de la gestion de 2 855 km d'autostrada en Italie. La privatisation des infrastructures routi\u00e8res est-elle probl\u00e9matique? : interviews des conseillers nationaux Roger Nordmann et Olivier Fran\u00e7ais ", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "-Privatisation, gros probl\u00e8me selon les autorit\u00e9s italiennes qui tirent \u00e0 boulets rouges contre l'entreprise Autostrade . ils veulent que l'Etat reprenne la main, parle de r\u00e9trocession des c oncessions  .  cr\u00e9dible ? l'Etat ferait forc\u00e9ment mieux ?\r\n-Quand m\u00eame : gestion par un priv\u00e9, plus probl\u00e9matique quand il s'agit de comprimer les co\u00fbts ?\r\nL'Etat italien va devoir r\u00e9cup\u00e9rer la catastrophe ? du coup, on se retrouvera avec le priv\u00e9 qui aura rachet\u00e9 les autoroutes \u00e0 bon compte, et qui transf\u00e9rera les co\u00fbts au public au pire moment ??\r\n-\tQuestion de la gestion des infrastructures sensibles\r\n-\tMod\u00e8le suisse avec l'OFROU, pourquoi c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent ?\r\n-\t\u00ab \u00c9quiper les autoroutes italiennes de syst\u00e8mes de contr\u00f4les, de veilleuses, de balises sur les ponts-tunnels etc. \u00bb . hallucinant que ce ne soit pas encore le cas !\r\n-\tAttention \u00e0 la multiplication des infrastructures ! car les frais d'entretiens sont gigantesques ! faut-il \u00eatre un brin \u00ab d\u00e9croissant \u00bb ? (Nordmann convaincu)\r\n-\tMoins probl\u00e9matique pour le train que pour les routes\r\n-\tAppels d'offre, l'autre facette du probl\u00e8me ! pour gagner un march\u00e9 public, les entreprises ont tendance \u00e0 comprimer les co\u00fbts \u00e0 l'extr\u00eame .\r\n-\tInclure les co\u00fbts d'entretien dans les appels d'offre !\r\n-\tDurabilit\u00e9 du b\u00e9ton", "durationSec": 642, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762608", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["G\u00eanes", "Suisse", "Italie"], "thematicThemes": ["infrastructure urbaine", "accident", "aide de l'Etat", "infrastructure de transport", "autoroute", "privatisation"], "alternativeTitle": ["La privatisation des infrastructures routi\u00e8res est-elle probl\u00e9matique? / FOR_2018-08-15T18:14:00_developpement-8", "Forum du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Roger Nordmann, conseiller national (PS/VD), pr\u00e9sident du Parti socialiste, et Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-9762608"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:23Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSes racines, 2 invit\u00e9s nous ont rejoint Roger Nordmann et Olivier Fran\u00e7ais bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir Roger Nordmann, vous \u00eates conseiller national socialiste Vaudois, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres Olivier Fran\u00e7ais vous \u00eates conseiller aux \u00e9tats PLR Vaudois, vous \u00eates \u00e9galement ing\u00e9nieur en en g\u00e9nie civil, on va commencer avec une r\u00e9action avec vous Olivier Fran\u00e7ais on vient d'entendre l'intervention de cimeti\u00e8re racine avec ces chiffres assez int\u00e9ressants de l'OFROU si on prend la qualit\u00e9 de nos infrastructures et nos ponts 12 pourcent serait d\u00e9fectueux de pourcent mauvaise alarmant, c'est une bonne nouvelle, mais quand m\u00eame, sur ces 14 pourcent qui font un peu souci qu'est ce que vous en dites -vous, c'est ce que vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 surpris par ces chiffres non parce que je les connais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [86%] :\r\nJe me sens en Suisse, ils sont transmis r\u00e9guli\u00e8rement et on conna\u00eet l'\u00e9tat de la situation, aujourd'hui on est dans dans l'\u00e9motionnel dans lequel il y a un accident dramatique qui s'est pass\u00e9 dans dans un pays voisin et il faut peut-\u00eatre rappeler comment on fait l'analyse, et quand on dit que \u00e7a commence \u00e0 devenir d\u00e9licat, il faut entreprendre des travaux imm\u00e9diats voil\u00e0 selon un ordonnancement et selon selon certains financements, donc on utilise un terme logique peut-\u00eatre alarmiste pour certains mais je peux vous l'avez dit tr\u00e8s justement dans dans vos propos, les 2 pour 100 des ponts qui doivent \u00eatre imm\u00e9diatement r\u00e9par\u00e9, entretenu offrant, mais en m\u00eame plut\u00f4t entretenu et \u00e9quipera les diff\u00e9rents 4 charge sont sont bien sur une planification financi\u00e8re qui nous a r\u00e9guli\u00e8rement transmis \u00e0 la commission des transports, et dans lequel les \u00e9tapes de financement tels qu'on les octroie au Parlement prend en compte, en particulier ses travaux d'entretien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [93%] :\r\nRoger Nordmann, avant de parler du cas de l'Italie, encore un mot sur la Suisse, finalement on a un syst\u00e8me en Suisse qui nous garantit quand m\u00eame une s\u00e9curit\u00e9 optimale sur les routes en gros ce qu'on a vu en Italie, c'est pas possible chez nous, c'est ce que disait le, le directeur de l'OFROU, \u00e7a para\u00eet assez cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [90%] :\r\n\u00e7a para\u00eet assez cr\u00e9dible, mais on n'est pas g\u00e9n\u00e9tiquement sup\u00e9rieurs des erreurs peuvent c'est arriv\u00e9 chez nous, il faut, il faut toujours \u00eatre prudent, je pense qu'on a pris comme de bonnes d\u00e9cisions et pour le ferroviaire et pour le routier, c'est-\u00e0-dire de prioriser l'entretien et le maintien de la substance, par rapport \u00e0 l'extension parce que ce qu'on a tendance \u00e0 oublier, c'est qu'en fait on a sp\u00e9cialement la route construit \u00e9norm\u00e9ment d'infrastructures autorouti\u00e8res depuis les ann\u00e9es 60 attendu aussi des infrastructures routi\u00e8res et qu'elles arrivent o\u00f9 elles doivent \u00eatre entretenus en profondeur, parfois m\u00eame dans certains cas, on a d\u00fb reconstruire des ouvrages d'art reconstruire compl\u00e8tement la route, c'est donc qu'est -ce que la valeur \u00e0 9, il faudrait avoir mis de c\u00f4t\u00e9 pour refaire \u00e7a, donc c'est tr\u00e8s important d'avoir une strat\u00e9gie de maintien de la substance, plut\u00f4t que d'extension \u00e0 tous crins apr\u00e8s d'\u00e0 dans tragique en Italie, il semblerait qu'une erreur de conception \u00e0 la base sur le pont, ce sera du haut de ses c'est ce qu'on entend, alors \u00e9videmment \u00e7a c'est un cas sp\u00e9cial, ils en \u00e9taient manifestement conscients puisqu'il y avait eu d'Yves tentative de reconstruire un nouveau pont \u00e0 \u00e0 la place, mais \u00e7a montre aussi la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir les moyens et de de pas \u00eatre trop court termiste aussi parce que, souvent, d'entretenir r\u00e9guli\u00e8rement un ouvrage, \u00e7a co\u00fbte moins cher, \u00e7a peut co\u00fbter moins cher que le que laisser se de se d\u00e9grader et ensuite devoir refaire disait en assainissement en profondeur ou m\u00eame une une une reconstruction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [86%] :\r\nLes vieux francs 50, ont pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission, vous m'expliquer de mani\u00e8re tr\u00e8s int\u00e9ressantes finalement le probl\u00e8me de la construction de ces ponts, qui sont souvent sur des structures en pr\u00e9fabriqu\u00e9 sur 2 mois d'\u00eatre extr\u00eamement simple, c'est pratique pas, \u00e7a permet d'aller vite, c'est pas tr\u00e8s cher, mais par contre, en terme de s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a peut provoquer des pataqu\u00e8s comme ce qu'on a connu hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [89%] :\r\nJ'ai juste finir sur la Suisse, puisque vous posez la question doit aussi rassurer no nos usagers sur nos nos infrastructures, c'est vrai qu'on on a des infrastructures qui sont complexes, on a nombreux ponts dans le nombreux tunnels que \u00e7a soit pour le ferroviaire ou \u00e7a sera pour la route, \u00e7a n\u00e9cessite une surveillance de qualit\u00e9, par des gens de qualit\u00e9 tant pour les gens de l'\u00c9tat que les, les, les, les diff\u00e9rents mandataires et puis je suis assez s\u00fbr de de mes propos en disant qu'il est peu probable, parce qu'un type d'\u00e9v\u00e9nements de ce type -l\u00e0 arrivent par contre, nous sommes dans un pays alpin, nous avons des probl\u00e8mes de lave torrentielle, on a encore vu derni\u00e8rement \u00e0 Chamoson, nous avons la probl\u00e9matique des chutes de blocs et et il faut toujours tr\u00e8s tr\u00e8s attentifs et cette notion de pr\u00e9vention est tr\u00e8s tr\u00e8s important, cette surveillance du milieu du b\u00e2ti et notre environnement naturel et n\u00e9cessaire, et depuis quelques ann\u00e9es, suite \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements qui ont eu lieu en particulier DASA et 90 il y a tout un m\u00e9canisme qui s'est mis en place et, progressivement, qui compl\u00e8te aussi cette mise en place, on ailleurs un coll\u00e8gue au Conseil des \u00c9tats qui a demand\u00e9 \u00e0 ce qu'on a une pr\u00e9- alerte en cas d'orage et de laves torrentielles s'\u00e9teint, un \u00e9v\u00e9nement qui va \u00eatre malheureusement de plus de plus en plus fr\u00e9quent par les augmentations de temp\u00e9rature et et du climat qu'on qu'on enregistre donc il faut rester prudent sur nos propos, il faut \u00eatre attentif et c'est pour \u00e7a que vous retrouvez le long des autoroutes aujourd'hui toute une s\u00e9rie de feux rouges qui permettent justement d'interdire le plus rapidement possible par des syst\u00e8mes d'alerte et et les radar cette surveillance n\u00e9cessaire et utile au sein de notre notre territoire voil\u00e0 en ce qui concerne l'Italie, c'est vrai que chaque pays a sa propre culture, je crois que l'intervenante que vous avez tout \u00e0 l'heure, la d\u00e9marche c'est mais a dit des choses qui sont tr\u00e8s justes, je connais bien le processus puisque je suis pr\u00e9sident tunnel le Grand-Saint-Bernard et j'ai appris un petit peu comment, comment, comment \u00e7a \u00e7a \u00e7a fonctionne, mais on a tous haute couture notre culture administrative qui est tr\u00e8s simple : chez nous, en Suisse, si on a un probl\u00e8me, on peut le r\u00e9seau tr\u00e8s rapidement parce que justement, comme l'a dit Roger Norman, on a les fonds n\u00e9cessaires pour d\u00e9gager pour faire l'entretien en Italie, c'est beaucoup plus complexe, il y a une grande diff\u00e9rence entre les travaux d'entretien et les travaux de r\u00e9novation, la proc\u00e9dure peut durer 2 ans, si on fait des travaux de Rennes Renova d'entretien et de r\u00e9novation et quand il y a des cas d'urgence vraiment sec tr\u00e8s exceptionnel ou \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s rapide, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas du du grand, du grand, du Grand Saint-Bernard et puis apr\u00e8s, la culture de l'ing\u00e9nieur, vous l'avez dit poutres simple c'est facile \u00e0 calculer, on dit en dans le jargon sur 8, c'est facile, mais il y a des probl\u00e8mes de garantie de d'ouvrage et qui pose des probl\u00e8mes et puis il y a aussi une autre culture, dans l'apr\u00e8s- contrainte qui \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s importante dans notre pays o\u00f9 on en met ou parler, vous avez beaucoup parl\u00e9 du viaduc de Chillon des c\u00e2bles qu'on peut contr\u00f4ler et puis un autre type de peu contraintes malheureusement qu'on peut pas contr\u00f4ler et c'est ce qu'on appelle la rupture fragile et \u00e7a s'm\u00eame coup \u00e7a et en Italie, en Suisse ou autre chose, c'est tr\u00e8s pr\u00e8s, difficile \u00e0 un lundi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:02) [87%] :\r\nRoger Nordmann, aujourd'hui il y a une pol\u00e9mique en Italie parce que si il y a le ce syst\u00e8me des concessions, c'est-\u00e0-dire que si en m'priv\u00e9es le la la gestion de de ces autoroutes, le gouvernement actuel veut reprendre sa dans dans les mains de l'\u00c9tat est -ce que c'est la la solution est ce que l'\u00c9tat ferait France forc\u00e9ment mieux Mercedes disait mais l'\u00c9tat, pas d'argent non plus, donc, est ce que ce serait vraiment la solution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:24) [88%] :\r\nBon, je vais pas prononc\u00e9 sur la solution en Italie, mais de fa\u00e7on dans les d\u00e9tails devraient parce qu'on sait pas exactement ce qui s'est pass\u00e9, d'autre part parce que ma confiance dans le gouvernement italien actuel est un peu limit\u00e9, pour \u00eatre honn\u00eate, mais ce qui me para\u00eet clair, c'est que le syst\u00e8me de privatisation et est tr\u00e8s d\u00e9licat parce que la tentation, une fois qu'on a achet\u00e9 les autoroutes comment un investisseur priv\u00e9 et d'essayer de limiter l'entretien de limiter les co\u00fbts pour retirer le plus grand b\u00e9n\u00e9fice est assez important, une fois que l'infrastructure est en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat, alors c'est l'\u00c9tat qui doit intervenir pour reprendre et, finalement, si l'\u00c9tat intervenait maintenant en Italie, c'est ce qu'au fond ce qui ce serait pass\u00e9, les actionnaires de la Autostrade se serait mis plein les poches, qu'on a un certain nombre d'ann\u00e9es avant que l'\u00c9tat finalement ne sauve la mise, c'est ce qu'on a vu sur le rail en Angleterre maintenant et c'est s\u00fbr que la propri\u00e9t\u00e9 \u00e9tatique prot\u00e8ge pas si on a un \u00e9tat qui a investi assez par exemple parce qu'il veut, il refuse de s'endetter, il a une esp\u00e8ce de de dette implicite qui est le d\u00e9faut notre de ce de ces, de ces, de ces infrastructures, \u00e7a c'est un risque qu'on pourrait avoir en Suisse, maintenant on l'pour, je pense qu'on a un peu corriger le Tir avec les projets ferroviaires et routiers et routier l\u00e0- dessus, mais c'est s\u00fbr que s'il y a un int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme, l'int\u00e9r\u00eat collectif \u00e0 long terme de bien faire \u00e7a, et puis comme c'est des p\u00e9riodes tr\u00e8s longues pendant les 30 premi\u00e8res ann\u00e9es, il se passe pas grand- chose, puis apr\u00e8s l'comme on y avoir le vieillissement pour Nantes pour pour nos 30 ans on peut retirer du b\u00e9n\u00e9fice, puis apr\u00e8s la passion de Paris \u00e0 investir suffisamment auto d\u00e9barrass\u00e9 sur l'\u00e9tat est quand m\u00eame assez importante Olivier Fran\u00e7ais souvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [88%] :\r\nTr\u00e8s pr\u00e8s alors je r\u00e9agis parce que je connais bien le syst\u00e8me italien, voire, voire m\u00eame, voire m\u00eame Fran\u00e7ais d'abord faut rappeler, comme l'a tr\u00e8s justement dit vote l'interlocutrice la d\u00e9put\u00e9e tout Julian, alors l\u00e0 je je vois d\u00e9put\u00e9 l'eurod\u00e9put\u00e9 d'abord c'est une concession aux m\u00eame petite que le tunnel du Grand-Saint-Bernard, \u00e0 une concession, c'est la seule en Suisse, mais on a une concession mais en fait pas n'importe quoi et on a l'obligation, on a l'obligation de faire des contr\u00f4les et l'\u00c9tat italien, ordonne les contr\u00f4les aux autorit\u00e9s concessionnaires et \u00e7a, c'est les fonctionnaires de l'\u00c9tat qui ont cette responsabilit\u00e9 o\u00f9 on a parl\u00e9 de la Nasse justement tout \u00e0 l'heure et c'est eux qui ont cette responsabilit\u00e9, apr\u00e8s il y a une tr\u00e9sorerie qui doit se faire et dans lequel on va d\u00e9gager de l'argent et des priorit\u00e9s pour l'entretien, donc l'Ordre et le contr\u00f4le est assur\u00e9 par l'\u00c9tat fran\u00e7ais, une concession, c'est pas une autoroute compl\u00e8tement priv\u00e9e, comment peut -on quand pour qu'on pourrait le croire, mais non c'est terriblement complexe comme j'ai dit, compte tenu des r\u00e9seaux et la connaissance de la mati\u00e8re quand on construisait encore des autoroutes en au d\u00e9but des ann\u00e9es huitante on avait le chante le b\u00e9ton et le m\u00e9tal, on disait le b\u00e9ton il indestructible et cette maladie du b\u00e9ton, c'est elle, c'est elle et elle, on en a pris connaissance dans les ann\u00e9es huitante alors m\u00eame qu'on ordonnait quasiment dans un concours de, de, de ponts, je prends les ponts qui sont le contournement en direction d'on a plut\u00f4t tendance \u00e0 prendre un choix d'un pont en b\u00e9ton arm\u00e9, plut\u00f4t qu'un qu'un pont mixte m\u00e9tal m\u00e9tal b\u00e9ton et -ce que Escud\u00e9 donc c'est c'est quand m\u00eame relativement facile aujourd'hui de tirer d'un c\u00f4t\u00e9 ou d'autres, faut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s prudent, publiquement, me semble -t-il dans cette analyse et puis veut garder un un tout petit peu raison ce qui est s\u00fbr, c'est que le syst\u00e8me doit sans aucun doute \u00e9volu\u00e9 chez nous comme dans nos pays voisins pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des usagers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [94%] :\r\nRoger Nordmann pour conclure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:34) [86%] :\r\nLe probl\u00e8me de dans le cas d'autoroutes privatis\u00e9es, c'est vrai que l'\u00c9tat fait des contr\u00f4les, mais \u00e9videmment aussi toute l'entreprise qu'toute l'entreprise qui g\u00e8re l'infrastructure autorouti\u00e8re et trimer sur le b\u00e9n\u00e9fice semestriel ou trimestriel le la conscience \u00e0 long terme, le sens du service public, le sort en hausse du fait que c'est une notre fr\u00e8re structures collectives d'utilit\u00e9 collective, il est pas l\u00e0, alors bien s\u00fbr qu'on peut avoir des indicateurs des contr\u00f4les etc, mais c'est toujours plus difficile de d'\u00eatre dans une dialectique ou l'\u00eele l'entreprise essaye de, de, de, de gens de de faire le plus de b\u00e9n\u00e9fices possibles \u00e0 court terme et puis l'\u00c9tat qui essaie de corriger \u00e7a par des tas de contr\u00f4ler des indicateurs, on arrive \u00e0 beaucoup de bureaucratie moi franchement j'ai plus confiance en eux, ont des fonctionnaires s\u00e9rieux qui g\u00e8rent eux- m\u00eames directement la la l'infrastructure de suite, on suit, surtout quand on n'a pas fait d'tr\u00e8s mauvaise exp\u00e9rience avec notre syst\u00e8me, je suis pas pourtant pas fan des autoroutes mais pour rien au monde je les privatiserai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:28) [90%] :\r\nMerci beaucoup Roger Nordmann, merci \u00e0 vous aussi Olivier Fran\u00e7ais pour cette discussion sur finalement ces enjeux de la privatisation autour de nos infrastructures, j'allais dire sensibles, elles sont toutes un peu quelque part, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, c'est en et pour les dames. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T17:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "conseiller national vaudois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC842E96-E6F2-4030-B0BD-942BBCED87F5", "internalArchiveId": "AC842E96-E6F2-4030-B0BD-942BBCED87F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Sarah Atcho, athl\u00e8te vaudoise;Favre, Cl\u00e9a;Nicolas V\u00e9ron, co-fondateur du think tank europ\u00e9en Bruegel;Fran\u00e7ois Vuille, directeur ex\u00e9cutif du centre \u00e9nergie de l'EPFL\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (TAPIS TITRE) \r\n(Traitement Journal) La Suisse rentre des championnats europ\u00e9ens d'Athl\u00e9tisme avec quatre m\u00e9dailles.\r\nMais, gros cr\u00e8ve-coeur : pas celle du relais 4x100m.\r\nAlors que les fronts se fissurent les uns apr\u00e8s les autres sur le dossier europ\u00e9en.\r\nImpossible pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de tenir le calendrier pr\u00e9vu.\r\nLa fili\u00e8re de l'\u00e9nergie est, elle aussi, frapp\u00e9e de plein fouet par le changement climatique.\r\nLes panneaux photovolta\u00efques n'appr\u00e9cient gu\u00e8re les grosses chaleurs.\r\n(16/CE BERLIN RELAIS ITV ATCHO) La Suisse quitte Berlin, avec 4 m\u00e9dailles dans sa besace, gl\u00e2n\u00e9es aux championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme. \r\nLes deux derni\u00e8res, en argent, ont \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9es hier par Tadess\u00e9 Abraham sur le marathon \r\net Fabienne Schlumpf sur 3 000 m\u00e8tres stiple. \r\nLe relais 4x100m a lui \u00e9chou\u00e9 \u00e0 la 4e place. \r\nLa r\u00e9action, un brin d\u00e9sabus\u00e9e, de l'une de ces relayeuses : la Vaudoise Sarah Atcho. \r\n   0'33''\r\nLe titre est revenu \u00e0 la Grande-Bretagne qui a sign\u00e9 la meilleure performance mondiale de l'ann\u00e9e.\r\n(TF5/CE BILAN FORMULE GLASGOW DI 8H) La premi\u00e8re \u00e9dition des Championnats Europ\u00e9ens multi-sport s'est donc referm\u00e9e hier soir \u00e0 Berlin et Glasgow...\r\nsur un bilan tr\u00e8s positif.   \r\nPositif au niveau Suisse, en terme de m\u00e9dailles, 19 au total dans 7 sports. \r\nPositif aussi au niveau de l'organisation. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, vous avez suivi ces championnats en Ecosse, \u00e0 Glasgow.  \r\nPeut-on vraiment parler de r\u00e9ussite ?\r\n  0'47''\r\n((Oui, clairement.  Avant le d\u00e9but ces championnats, il a fallu expliquer et r\u00e9expliquer qu'il s'agissait de 6 championnats d'europe r\u00e9unis dans un m\u00eame lieu + l'athl\u00e9tisme \u00e0 Berlin, qu'il ne s'agissait pas de mini jeux olympiques \u00e0 la taille du continent mais de la r\u00e9union de ces championnats.  Et, de fait, c'est devenu de mini jeux olympiques dans l'esprit.   tr\u00e8s vite, le classement des m\u00e9dailles toute discipline confondues est devenu une r\u00e9f\u00e9rence et surtout, la couverture m\u00e9diatique offerte par les m\u00e9dias de service public de toute l'Europe a mis en avant des disciplines beaucoup moins m\u00e9diatis\u00e9es et les f\u00e9d\u00e9rations l'ont bien compris, elles ont tout fait pour faciliter le travail de tout le monde.  Je ne vous parlerai pas ce matin en direct du lieu o\u00f9 se d\u00e9roulait les championnats d'Europe d'aviron ou de cyclisme et nous n'aurions pas vu toutes ces images si les championnats avaient \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment. .  \u00c7a sera d'ailleurs le cas dans les trois prochaines ann\u00e9es.   avant une novuelle \u00e9dition de ces championnats europ\u00e9ens.)) \r\nR\u00e9ussite m\u00e9diatique, sportive mais \u00e9conomique aussi ?\r\n  ^'33''\r\n((Ho oui.   quand un chauffeur de taxi vous dit qu'il a plus travaill\u00e9 ces dix derniers jours qu'habituellement \u00e0 cette p\u00e9riode c'est qu'il se passe quelque chose.  Les h\u00f4tels aussi ont profit\u00e9 de la pr\u00e9sence de milliers d'athl\u00e8tes et accompagnant et journalistes et techniciens. puisqu'il s'agit d'une volont\u00e9 des organisateurs de ne pas cr\u00e9er un village regroupant tout le monde. \r\nC'est b\u00e9n\u00e9fique pour l'\u00e9conomie locale. pour l'image des sports et de la r\u00e9gion, difficile de ne pas trouver une ville int\u00e9ress\u00e9e pour la prochaine \u00e9dition dans quatre ans.  Au bout de ces dix jours c'est vraiment la satisfaction qui l'emporte sur les quelques probl\u00e8mes d'organisation rencontr\u00e9s.  probl\u00e8mes techniques et d'organisation des transports.  mais g\u00e9rables et am\u00e9liorables.)) \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, merci !\r\n(Doris Leuthard) *** Doris Leuthard s'inqui\u00e8te d'\u00e9ventuels rachats d'entreprises suisses d'importance strat\u00e9gique par des groupes chinois. \r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale estime que la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question.\r\n\"Comme l'Allemagne le fait depuis longtemps, nous devons mener une discussion pour savoir comment agir face \u00e0 la soif de rachat des entreprises chinoises\", \r\nconfie-t-elle aujourd'hui dans les pages de la Nord-west-schweiz.\r\nSelon elle, Berne devrait r\u00e9clamer la r\u00e9ciprocit\u00e9,\r\nc'est-\u00e0-dire n'autoriser le rachat que dans le cas o\u00f9 des firmes suisses peuvent aussi proc\u00e9der sans probl\u00e8me \u00e0 des acquisitions en Chine.\r\n(03/ACCORD CADRE UE-CH ANALYSE PA) *** Suspendre les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur l'accord cadre, apr\u00e8s le refus des syndicats de discuter de l'assouplissement des mesures d'accompagnement. \r\nC'est l'issue \u00e9voqu\u00e9e par les pr\u00e9sidents du PS, du PLR et du PDC hier dans la presse dominicale. \r\nL'UDC appelle d\u00e9sormais les autres formations \u00e0 intervenir aupr\u00e8s du gouvernement, pour qu'il g\u00e8le les n\u00e9gociations sur ce trait\u00e9. \r\nEn l'absence de soutien politique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra difficilement respecter son calendrier.\r\nPietro Bugnon...\r\n  1'01''\r\n((Un compromis en Suisse sur l'assouplissement des mesures d'accompagnement d\u00e9but septrembre. Pour boucler les pourparlers avec Bruxelles cet automne... A moins d'un incroyable revirement de situation, les d\u00e9lais que s'\u00e9taient donn\u00e9s respectivement Johann Schneider Ammann... et Ignazio Cassis seront tr\u00e8s difficiles, voire impossibles \u00e0 tenir. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait le constater ce mercredi d\u00e9j\u00e0.\r\nCons\u00e9quence imm\u00e9diate: la discussion avec l'Union europ\u00e9enne devra attendre. Si l'accord institutionnel n'est pas mort en tant que tel, les n\u00e9gociations ne reprendront pas avant 1 \u00e0 2 ann\u00e9es. Apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et europ\u00e9enes. Apr\u00e8s la fin du Brexit aussi. Il est donc fort probable que les bases de la discussion ne soient plus les m\u00eames.\r\nDans l'intervalle, l'Union europ\u00e9enne, qui r\u00e9clame cet accord depuis pr\u00e8s de 10 ans, pourrait r\u00e9pliquer en p\u00e9nalisant la Suisse dans divers domaines. Renier la place boursi\u00e8re helv\u00e9tique ou encore exclure les scientifiques suisses du prochain programme de recherche europ\u00e9en.\r\nCe sc\u00e9nario, s'il se r\u00e9alise, sonnerait comme un cuisant \u00e9chec pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis. Lui et sa strat\u00e9gie du \"reset\".))\r\n(Violences femmes rassemblements) A Lausanne, Berne, B\u00e2le ou encore Zurich, des manifestations se sont tenues hier contre le sexisme.\r\nMobilisation en r\u00e9action \u00e0 l'agression mercredi dernier de 5 femmes \u00e0 Gen\u00e8ve, par un groupe d'hommes, \u00e0 la sortie d'une bo\u00eete de nuit.\r\nUne centaine de personnes se sont r\u00e9unies dans la capitale vaudoise, pour exprimer leur indignation.\r\n\"Les droits des femmes doivent pouvoir s'exprimer dans la rue, \u00e0 la sortie d'un restaurant, de jour comme de nuit. \r\nCe sont des droits fondamentaux\",\r\na relev\u00e9 \u00e0 cette occasion G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste.\r\n(Rassemblement Washington) *** Ils n'\u00e9taient finalement qu'une poign\u00e9e \u00e0 Washington.\r\nLe rassemblement de supr\u00e9macistes blancs n'a attir\u00e9 hier qu'une vingtaine de personnes.\r\nLes organisateurs en esp\u00e9raient plusieurs centaines.\r\nMais ce sont leurs adversaires politiques qui se sont le plus mobilis\u00e9s.\r\nDes centaines de contre-manifestants se sont r\u00e9unis.\r\nL'an dernier, une militante anti-raciste avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e un supr\u00e9maciste blanc qui avait pr\u00e9cipit\u00e9 son v\u00e9hicule sur la foule.\r\nLes faits s'\u00e9taient d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 Charlottesville, en Virginie.\r\n(10/MALI ELECTIONS PA (dans la nuit)) *** Les Maliens se sont prononc\u00e9s. Ils ont choisi hier entre Ibrahim Boubacar Keita, le pr\u00e9sident sortant, et Souma\u00efla Ciss\u00e9, le chef de file de l'opposition. \r\nMais les r\u00e9sultats du second tour ne sont pas attendus avant plusieurs jours. \r\nDans la capitale, Bamako, pas d'affluence dans les bureaux de vote hier.\r\nDans l'int\u00e9rieur du pays, quelques incidents ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s, \r\nessentiellement au nord et au centre, des zones r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9es par des attaques terroristes. \r\nA Bamako, Coralie Pierret. \r\n  0'55''\r\n((Il y a d'abord l'attaque du village d'Arkodia dans la r\u00e9gion de Toumbouctou au nord du pays o\u00f9 le pr\u00e9sident d'un bureau de vote a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 d'une balle dans la t\u00eate par des hommes arm\u00e9s, des pr\u00e9sum\u00e9s djihadistes. Toujours au nord, dans le cercle de Dir\u00e9, du mat\u00e9riel \u00e9lectoral a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9 puis br\u00fbl\u00e9. \r\nDans le centre, un nombre significatif de bureaux de vote n'ont pas pu ouvrir \u00e0 cause de l'ins\u00e9curit\u00e9. Mais ce nombre est moins important qu'au premier tour assure le minist\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9 sans pour autant donner de chiffres. \r\nDans le sud et \u00e0 Bamako, pas d' incident s\u00e9curitaire n'a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 . mais une faible participation constat\u00e9e. Si aucune estimation officielle n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, un groupe d'observateurs nationaux calcule qu'environ 1 malien inscrit sur 4 a particip\u00e9. A une semaine de la Tabaski, une importante f\u00eate religieuse dans un pays essentiellement musulman, le second tour n'a pas mobilis\u00e9 les habitants de la capitale.))\r\n(Aquarius) L'histoire se r\u00e9p\u00e8te pour l'Aquarius, le navire affr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e.\r\nIl a secouru vendredi 141 personnes au large des c\u00f4tes libyennes.\r\nIl fait maintenant route vers l'Europe. \r\nCependant, il n'a pas re\u00e7u confirmation d'un lieu s\u00fbr o\u00f9 accoster.\r\nSelon l'ONG, les secours libyens ont confirm\u00e9 \u00eatre l'autorit\u00e9 en charge de la coordination des sauvetages.\r\nMais ils auraient inform\u00e9 l'Aquarius qu'ils ne lui indiqueraient pas de lieu s\u00fbr de d\u00e9barquement.\r\n(14/CRISE BANQUES TURQUES ITV VERON - 22.30) *** La chute de la livre turque ne peut s'expliquer que par un \"complot contre Ankara\". \r\nC'est l'interpr\u00e9tation faite hier par le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan devant ses partisans, r\u00e9unis \u00e0 Tr\u00e9bizonde, sur la Mer noire. \r\nDans sa chute, la monnaie a entrain\u00e9 les banques europ\u00e9ennes actives en Turquie. \r\nLa banque espagnole BBVA, l'italienne UniCredit et la fran\u00e7aise BNP Paribas...\r\nToutes ont enregistr\u00e9 les baisses les plus importantes vendredi. \r\nMais pour Nicolas V\u00e9ron, co-fondateur du think tank europ\u00e9en Bruegel (Bru_geul) \u00e0 Bruxelles, \r\nles banques ont la situation sous contr\u00f4le.\r\n  0'44'' ((une diff\u00e9rence majeure entre autres))\r\nNicolas V\u00e9ron interrog\u00e9 par Cynthia Racine.\r\n(Typhon Chine) P\u00e9kin ordonne l'\u00e9vacuation de plus de 200 000 personnes.\r\nLes autorit\u00e9s redoutent les effets du typhon Yagi sur les c\u00f4tes orientales.\r\nLes vents atteignent en effet 102 km/h.\r\nPr\u00e8s de 21 000 bateaux de p\u00eache ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9s au port.\r\nLe typhon doit provoquer de fortes chutes de pluie. \r\nSes effets devraient s'estomper progressivement, \u00e0 mesure qu'il avancera en direction du Nord-Ouest chinois.\r\n(TF3/CANICULE ET PRODUCTION D'ENERGIE PI) *** Canicule, S\u00e9cheresse.... la production d'\u00e9nergie est touch\u00e9e de plein fouet par le changement climatique.\r\nEn Suisse comme ailleurs, il faut donc apprendre \u00e0 anticiper le risque. \r\nEt l'impact est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fort dans certaines fili\u00e8res. Camille Degott.\r\n  1'32''\r\n((Des mines de charbon qui manquent cruellement d'eau, c'est le cas en Chine; des centrales nucl\u00e9aires au ralenti ou \u00e0 l'arr\u00eat parce qu'elles n'ont pas le droit de rejetter de l'eau trop chaude dans les rivi\u00e8res, \u00e7a se passe en Suisse ou en France... ces filli\u00e8res \u00e9nerg\u00e9tiques subissent l'\u00e9volution du climat.\r\nLes \u00e9nergies renouvelables n'\u00e9chapperont pas \u00e0 la r\u00e8gle notamment en Suisse. Fran\u00e7ois Vuille, directeur ex\u00e9cutif du centre \u00e9nergie de l'EPFL.\r\nSON 1 17''\r\nLes autres \u00e9nergies renouvelables sont aussi affect\u00e9es. Trop de soleil pour les panneaux volta\u00efques, c'est pas bon non plus.\r\nSON 2 27''\r\nAujourd'hui, il faut apprendre \u00e0 jouer avec les incertitudes de l'\u00e9volution du climat, pour des investissements sur 10, 30 ou m\u00eame 100 ans pour l'hydro\u00e9lectrique.\r\nEn Suisse, c'est bient\u00f4t la fin du nucl\u00e9aire. \r\nOn sait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 quoi doit ressembler notre futur syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique. Mais il faudra \u00eatre suffisamment rapide pour compenser d'ici 2050 la production en \u00e9lectricit\u00e9 de cinq centrales.))\r\n(Foot) En football, le FC Sion s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 2 face au FC Bale, lors de la 4e journ\u00e9e de Super League... \r\nZurich et St Gall se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 0 \u00e0 0. \r\nAlors que Young Boys a battu Lucerne 3 \u00e0 2. \r\nEn Challenge League, d\u00e9faite de Servette face \u00e0 Vaduz 1 \u00e0 0.\r\n(Mexique record hot-dog) Et puis, victoire du Mexique dans une toute autre discipline : \r\nla longueur de file de hot-dog.\r\nLe pays a dispos\u00e9 des sandwichs sur plus de 1 400 m\u00e8tres...\r\npulv\u00e9risant ainsi le record auparavant d\u00e9tenu par le Japon, avec 325 petits m\u00e8tres.\r\nSachez que les r\u00e8gle sont strictes :\r\nChaque hot-dog doit avoir une saucisse, au moins deux sauces et la taille du hot-dog ne doit pas d\u00e9passer 18 centim\u00e8tres.\r\nTout a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9. La performance a donc \u00e9t\u00e9 homologu\u00e9e par le Guinness des records.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 699, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9766185", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-13T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-13T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9766191", "ece-9766185"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T16:49:36Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [68%] :\r\n\u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nDe Cl\u00e9a Favre, la Suisse rentre des Championnats Europ\u00e9ens d'athl\u00e9tisme avec 4 m\u00e9dailles mais gros Cr\u00e8vecoeur, pas celle du relais 4 fois 100 m\u00e8tres alors que les fronts se fissurent les uns apr\u00e8s les autres sur le dossier europ\u00e9en, impossible pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de tenir le calendrier pr\u00e9vu, la fili\u00e8re de l'\u00e9nergie, elle aussi frapp\u00e9e de plein fouet par le changement climatique, les panneaux photovolta\u00efques n'appr\u00e9cient gu\u00e8re les grosses chaleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [93%] :\r\nLa Suisse quitte Berlin avec 4 m\u00e9dailles dans sa besace glan\u00e9es aux championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme, les 2 derni\u00e8res en argent ont \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9es hier par ta d\u00e9c\u00e8s Abraham sur le marathon et Fabienne Schlumpf sur 3000 m\u00e8tres steeple le relais 4 fois 100 m\u00e8tres a lui \u00e9chou\u00e9 \u00e0 la 4\u00e8me place la r\u00e9action un brin d\u00e9sabus\u00e9e de l'une de ces relayeuses la Vaudoise Sarah Atcho. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [87%] :\r\nL'impression qu'on a un peu m\u00eame discours toute la semaine, la c'est c'est d\u00e9cevant, c'est frustrant, c'est pourtant, c'est un bon temps hein le temps il est pas il est pas d\u00e9gueulasse et jusqu'encore une fois le niveau europ\u00e9en est en train d'exploser suite de je ne sais o\u00f9, d'ailleurs on comprend pas trop de Symbian et et on n'est pas dans la dans la vague c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas pour cette ann\u00e9e, non c'est chacune d'entre nous, on aurait d\u00fb faire le centim\u00e8tres de plus le petits ma\u00eetres de plus pour que cette m\u00e9daille soit assur\u00e9es et on peut pas mettent la faute sur une nous personne c'est c'est tout le monde ensemble, on est une \u00e9quipe, on gagne ensemble, on perd ensemble et l\u00e0 on a, on a presque perdu en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [94%] :\r\nLe titre est revenu \u00e0 la Grande-Bretagne qui a sign\u00e9 la meilleure performance mondiale de l'ann\u00e9e, la premi\u00e8re \u00e9dition des Championnats Europ\u00e9ens multi- sport s'est donc referm\u00e9e hier soir \u00e0 Berlin et Glasgow sur un bilan tr\u00e8s positif, positif au niveau Suisse en terme de m\u00e9dailles 19 au total dans 7 sports positif aussi au niveau de l'organisation Patrick D\u00e9l\u00e9troz vous avez suivi ces championnats en Ecosse \u00e0 Glasgow, peut -on vraiment parler de r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [93%] :\r\nAh oui, clairement avant le d\u00e9but de ces championnats, il a fallu pourtant expliquer, r\u00e9expliquer qu'il ne s'agissait pas de mini- jeux olympiques \u00e0 la taille du continent, mais de la r\u00e9union de 6 championnats d'Europe, plus l'athl\u00e9tisme \u00e0 Berlin et pourtant \u00e7a y ressemblait un tr\u00e8s vite le classement des m\u00e9dailles par nations, toutes disciplines confondues, est devenu une r\u00e9f\u00e9rence et surtout la couverture m\u00e9diatique offerte par les m\u00e9dias de service public de toute l'Europe a mis au m\u00eame niveau, toutes les disciplines, m\u00eame les moins m\u00e9diatis\u00e9e habituellement gr\u00e2ce aux horaires de comp\u00e9tition intelligent en temps normal, je ne vous parlerai pas ce matin depuis le lieu o\u00f9 se d\u00e9roulaient les championnats d'Europe d'aviron ou de cyclisme et nous n'aurions pas vu toutes ces images, si les championnats avaient \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment, ce sera d'ailleurs le cas dans les 3 prochaines ann\u00e9es, avant une nouvelle \u00e9dition de ces championnats europ\u00e9ens r\u00e9unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [96%] :\r\nR\u00e9ussite m\u00e9diatique sportive mais \u00e9conomique aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [93%] :\r\nBah, \u00e9coutez, quand un chauffeur de taxi vous dit qu'il a plus travaill\u00e9 ces 10 derniers jours qu'habituellement cette p\u00e9riode c'est qu'il se passe quelque chose, hein, les h\u00f4tels ont aussi profit\u00e9 de la pr\u00e9sence de milliers d'athl\u00e8tes d'accompagnement, de journalistes, de techniciens c'est b\u00e9n\u00e9fique pour l'\u00e9conomie locale pour l'image des sports pour l'image de la r\u00e9gion, difficile de ne pas trouver une ville int\u00e9ress\u00e9e pour la prochaine \u00e9dition, dans 4 ans, et au bout de ces 10 jours, c'est vraiment la satisfaction qui l'emporte sur les quelques probl\u00e8mes d'organisation rencontr\u00e9s probl\u00e8mes techniques d'organisation des transports des probl\u00e8mes g\u00e9rables et am\u00e9liorable mais surtout, on sait que ces championnats europ\u00e9ens ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s suivis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [96%] :\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz merci Doris Leuthard s'inqui\u00e8te d'\u00e9ventuels rachats d'entreprises suisses d'importance strat\u00e9gique par des groupes chinois, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale estime que la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question, comme l'Allemagne, le fait depuis longtemps, nous devons mener une discussion pour savoir comment agir face \u00e0 la soif de rachat des entreprises chinoises, confie -t-elle aujourd'hui dans les pages de la Nordwestschweiz, selon elle, Berne devrait r\u00e9clamer la r\u00e9ciprocit\u00e9, c'est-\u00e0-dire n'autoriser le rachat que dans le cas o\u00f9 les uns ou les firmes suisses peuvent aussi proc\u00e9der sans probl\u00e8me \u00e0 des acquisitions en Chine suspendre les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur la c\u00f4te, l'accord cadre apr\u00e8s le refus des syndicats de discuter de l'assouplissement des mesures d'accompagnement, c'est l'issue \u00e9voqu\u00e9e par les pr\u00e9sidents du PS, du PLR et du PDC hier dans la presse dominicale, l'UDC appelle d\u00e9sormais les autres formations \u00e0 intervenir aupr\u00e8s du gouvernement pour qu'il g\u00e8le les n\u00e9gociations sur ce trait\u00e9, en l'absence de soutien politique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra difficilement respecter son calendrier Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:12) [96%] :\r\nUn compromis en Suisse sur l'assouplissement des mesures d'accompagnement d\u00e9but septembre pour boucler les pourparlers avec Bruxelles, cet Automne, \u00e0 moins d'un incroyable revirement de situation, les d\u00e9lais que s'\u00e9taient donn\u00e9s respectivement Johann Schneider- Ammann et Ignazio Cassis seront tr\u00e8s difficiles, voire impossibles \u00e0 tenir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait le constater ce mercredi, cons\u00e9quence imm\u00e9diate la discussion avec l'Union europ\u00e9enne devra attendre si l'accord institutionnel n'est pas mort en tant que telle, les n\u00e9gociations ne reprendront pas avant une \u00e0 2 ann\u00e9es apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et europ\u00e9ennes apr\u00e8s la fin du Brexit aussi, il est donc fort probable que les bases de la discussion ne soient plus les m\u00eames, dans l'intervalle, l'Union europ\u00e9enne qui r\u00e9clame cet accord depuis pr\u00e8s de 10 ans pourrait r\u00e9pliquer en p\u00e9nalisant la Suisse dans divers domaines renier la place boursi\u00e8re helv\u00e9tique ou encore exclure les scientifiques suisses du prochain programme de recherche europ\u00e9en ce sc\u00e9nario, s'il se r\u00e9alise, sonnerait comme un cuisant \u00e9chec pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, lui et sa strat\u00e9gie du riz sec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [96%] :\r\n\u00e0 Lausanne, Berne, B\u00e2le ou encore Z\u00fcrich, des manifestations se sont tenues hier contre le sexisme, mobilisation en r\u00e9action \u00e0 l'agression mercredi dernier de 5 femmes \u00e0 Gen\u00e8ve par un groupe d'hommes \u00e0 la sortie d'une bo\u00eete de nuit, une centaine de personnes se sont r\u00e9unies dans la capitale vaudoise pour exprimer leur indignation, les droits des femmes doivent pouvoir s'exprimer dans la rue, \u00e0 la sortie d'un restaurant de jour comme de nuit, ce sont des droits fondamentaux \u00e0 relev\u00e9 \u00e0 cette occasion, G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste il n'\u00e9tait finalement qu'une poign\u00e9e \u00e0 Washington, le rassemblement de supr\u00e9macistes blancs n'a attir\u00e9 hier qu'une vingtaine de personnes les organisateurs en esp\u00e9raient plusieurs centaines mais ce sont leurs adversaires politiques qui se sont le plus mobilis\u00e9s, ils \u00e9taient eux- des centaines l'an dernier une militante antiraciste avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par un supr\u00e9maciste blanc qui avait pr\u00e9cipit\u00e9 son v\u00e9hicule sur la foule, les faits s'\u00e9taient d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 Charlottesville en Virginie, les maliens, eux, se sont prononc\u00e9s, ils ont choisi hier entre Ibrahim Boubacar Ke\u00efta, le pr\u00e9sident sortant et Souma\u00efla Ciss\u00e9, le chef de file de l'opposition, mais les r\u00e9sultats du second tour ne sont pas attendus avant plusieurs jours dans la capitale Bamako pas d'affluence dans les bureaux de vote, hier, \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, quelques incidents ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s, essentiellement au nord et au centre des zones r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9es par des attaques terroristes \u00e0 Bamako Coralie Pierret. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:30) [95%] :\r\nIl y a d'abord l'attaque du village d'Arkodia dans la r\u00e9gion de Tombouctou au nord du pays, o\u00f9 le pr\u00e9sident d'un bureau de vote a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 d'une balle dans la t\u00eate par des hommes arm\u00e9s des pr\u00e9sum\u00e9s djihadistes toujours au nord dans le cercle de dire et du mat\u00e9riel \u00e9lectoral a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9 puis br\u00fbl\u00e9 dans le centre, un nombre significatif de bureaux n'ont pas pu ouvrir \u00e0 cause de l'ins\u00e9curit\u00e9, mais ce nombre est moins important qu'au 1er tour, assure le minist\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9, sans pour autant donner de chiffres dans le sud, et \u00e0 Bamako, pas d'incident s\u00e9curitaire signal\u00e9, mais une faible participation constat\u00e9e si aucune estimation officielle n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e, un groupe d'observateurs nationaux, calcule qu'environ 1 malien inscrit sur 4 a particip\u00e9 \u00e0 une semaine de la Tabaski une importante f\u00eate religieuse dans un pays essentiellement musulman, le second tour n'a pas mobilis\u00e9 les habitants de la capitale, Coralie Pierret pour RTSinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:25) [95%] :\r\nBamako, l'histoire se r\u00e9p\u00e8te pour l'Aquarius le navire affr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e il a secouru vont vendredi 141 personnes au large des c\u00f4tes libyennes, il fait maintenant route vers l'Europe, cependant il n'a pas re\u00e7u confirmation d'un lieu s\u00fbr o\u00f9 accoster, selon l'ONG, les secours libyens ont confirm\u00e9 \u00eatre l'autorit\u00e9 en charge de la coordination des sauvetages, mais ils auraient inform\u00e9 l'Aquarius qui ne lui indiqueraient pas de lieu s\u00fbr de d\u00e9barquement, la chute de la livre turque ne peut s'expliquer que par un complot contre Ankara, c'est l'interpr\u00e9tation faite hier par le pr\u00e9sident, Recep Tayyip Erdogan devant ses partisans r\u00e9unis \u00e0 Tr\u00e9bizonde sur la mer Noire dans sa chute la monnaie a entra\u00een\u00e9 des banques europ\u00e9ennes actives en Turquie, la banque espagnole BBVA, l'italienne UniCredit et la fran\u00e7aise BNP Paribas toutes enregistr\u00e9 les baisses les plus importantes vendredi mais pour Nicolas V\u00e9ron, co- fondateur du think tank europ\u00e9en Bruegel, \u00e0 Bruxelles, les banques ont la situation sous contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:20) [90%] :\r\nDans le pire des cas, elles perdent la quasi- totalit\u00e9 de leur actif mais certains sc\u00e9narios chance de se r\u00e9aliser puisque l'acteur qui a des ressources, le pire des cas, si vous voulez, c'est l'\u00e9quivalent de ce qui s'est pass\u00e9 pour les banques qui avaient \u00e9t\u00e9 tactique et en Argentine des ann\u00e9es 2000 et effectivement la plupart de ces banques n'ont pas r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 grand chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:37) [94%] :\r\nC'est comparable \u00e0 la situation en Argentine, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:40) [89%] :\r\nL'\u00e9conomie Argentine de l'\u00e9poque et l'\u00e9conomie turque aujourd'hui sont extr\u00eamement diff\u00e9rentes, l'\u00e9conomie turque est beaucoup plus ouvert, l\u00e0 o\u00f9 il y a un point de comparaison, \u00e9videmment, c'est un gouvernement qui n'agit pas tr\u00e8s rationnel mandat pointu \u00e9conomique et qui est tr\u00e8s difficile \u00e0 pr\u00e9voir dans cette prochaine \u00e9tape donc de ce point de vue l\u00e0 il y a des pointes de correspondance sur le risque politique, mais en revanche sur le la structure de l'\u00e9conomie et notamment l'ouverture de l'\u00e9conomie, je crois que \u00e7a c'est une carence majeure entre autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:04) [94%] :\r\nNicolas V\u00e9ron, interrog\u00e9 par Cynthia Racine P\u00e9kin ordonne l'\u00e9vacuation de plus de 200000 personnes, les autorit\u00e9s redoutent les effets du typhon Yagi sur les c\u00f4tes orientales, les vents atteignent 102 kilom\u00e8tres heure, pr\u00e8s de 21000 bateaux de p\u00eache ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9s au port, le typhon doit provoquer de fortes chutes de pluie, ses effets devraient s'estomper progressivement \u00e0 mesure qu'il avancera en direction du Nord-Ouest chinois canicule, s\u00e9cheresse, la production d'\u00e9nergie est touch\u00e9e de plein fouet par le changement climatique en Suisse comme ailleurs, il faut donc apprendre \u00e0 anticiper le risque, l'impact est d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fort dans certaines fili\u00e8res, Camille Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:41) [97%] :\r\nDes mines de charbon qui manquent cruellement d'eau, c'est le cas en Chine des centrales nucl\u00e9aires au ralenti ou \u00e0 l'arr\u00eat, elles n'ont plus le droit de rejeter de l'eau trop chaude dans les rivi\u00e8res, \u00e7a se passe en Suisse ou en France, ces fili\u00e8res \u00e9nerg\u00e9tiques subissent l'\u00e9volution du climat et les \u00e9nergies renouvelables n'\u00e9chapperont pas \u00e0 la r\u00e8gle, notamment en Suisse, Fran\u00e7ois, directeur ex\u00e9cutif du centre \u00e9nergie de l'EPFL \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:04) [92%] :\r\nOn subit une fonte acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e des glaciers qui notre \u00e9normes r\u00e9serves en eau, donc on va avoir un un afflux ces prochaines ann\u00e9es, alors la question est -ce qu'on est capable de capter toute cette eau dans les barrages pour ne pas la laisser simplement filer c'est aujourd'hui par Palka. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:21) [96%] :\r\nLes autres \u00e9nergies renouvelables sont aussi affect\u00e9es, trop de soleil pour les panneaux photovolta\u00efques, ce n'est pas bon non plus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:27) [90%] :\r\nParce que plus la temp\u00e9rature est \u00e9lev\u00e9e en moins, les panneaux sont efficaces, un panneau qui monte \u00e0 entre 30 ou 40 degr\u00e9s de temp\u00e9rature \u00e0 un panneau photovolta\u00efque ne va pas produire la m\u00eame quantit\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9 plus il fait chaud, moins il va produire et puis l'\u00e9olien est aussi un effet long terme, donc l\u00e0 c'est simplement que le r\u00e9chauffement climatique g\u00e9n\u00e8re des changements de climats r\u00e9gionaux et ces changements de climat vont affecter le r\u00e9gime des vents. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:53) [95%] :\r\nAujourd'hui il faut apprendre \u00e0 jouer avec les incertitudes de l'\u00e9volution du climat pour des investissements sur 10 30 ou m\u00eame 100 ans pour l'hydro\u00e9lectrique et en Suisse, c'est bient\u00f4t la fin du nucl\u00e9aire, alors on sait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 quoi va ressembler notre futur syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique mais il faudra \u00eatre suffisamment rapide pour compenser d'ici 2050, la production en \u00e9lectricit\u00e9 de 5 centrales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:14) [95%] :\r\nEt puis encore un mot de football : le FC Sion s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 2 face au FC B\u00e2le lors de la 4\u00e8me journ\u00e9e de Super League Z\u00fcrich et Saint-Gall se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 0 \u00e0 0 alors que Young Boys a battu Lucerne 3 \u00e0 2 en Challenge League d\u00e9faite de Servette face \u00e0 Vaduz 1 \u00e0 0, c'\u00e9tait le journal de Cl\u00e9a Favre merci vous \u00e9coutez la premi\u00e8re, il est tout juste 8 heures et 12 minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T06:20:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pierret, Coralie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pierret, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97DCEB45-9DFD-47F5-ADC0-35170AFF3811", "internalArchiveId": "97DCEB45-9DFD-47F5-ADC0-35170AFF3811", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h 13.08.2018", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration;Marcel, enseigant malien;Salim, p\u00e8re de famille malien;Samba, jeun dipl\u00f4m\u00e9 au ch\u00f4mage au Mali;MESKENS;Maurizio Jacobacci, entraineur FC Sion\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h (03/ACCORD CADRE UE-CH ANALYSE PA) Les n\u00e9gociations sur l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne pourraient \u00eatre suspendues\r\nC'est l'issue \u00e9voqu\u00e9e par les pr\u00e9sidents du PS.. du PLR et du PDC... dans la presse dominicale... apr\u00e8s le refus des syndicats de discuter l'assouplissement des mesures d'accompagnement\r\nL'UDC appelle d\u00e9sormais les autres formations politiques \u00e0 intervenir aupr\u00e8s du gouvernement pour qu'il g\u00e8le les n\u00e9gociations sur ce trait\u00e9\r\nPietro Bugnon... en l'absence de soutien politique... le COnseil f\u00e9d\u00e9ral pourra difficilement respecter son calendrier. \r\n  1'01''\r\n((Un compromis en Suisse sur l'assouplissement des mesures d'accompagnement d\u00e9but septrembre. Pour boucler les pourparlers avec Bruxelles cet automne... A moins d'un incroyable revirement de situation, les d\u00e9lais que s'\u00e9taient donn\u00e9s respectivement Johann Schneider Ammann... et Ignazio Cassis seront tr\u00e8s difficiles, voire impossibles \u00e0 tenir. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait le constater ce mercredi d\u00e9j\u00e0.\r\nCons\u00e9quence imm\u00e9diate: la discussion avec l'Union europ\u00e9enne devra attendre. Si l'accord institutionnel n'est pas mort en tant que tel, les n\u00e9gociations ne reprendront pas avant 1 \u00e0 2 ann\u00e9es. Apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et europ\u00e9enes. Apr\u00e8s la fin du Brexit aussi. Il est donc fort probable que les bases de la discussion ne soient plus les m\u00eames.\r\nDans l'intervalle, l'Union europ\u00e9enne, qui r\u00e9clame cet accord depuis pr\u00e8s de 10 ans, pourrait r\u00e9pliquer en p\u00e9nalisant la Suisse dans divers domaines. Renier la place boursi\u00e8re helv\u00e9tique ou encore exclure les scientifiques suisses du prochain programme de recherche europ\u00e9en.\r\nCe sc\u00e9nario, s'il se r\u00e9alise, sonnerait comme un cuisant \u00e9chec pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis. Lui et sa strat\u00e9gie du \"reset\".))\r\n(02/ACCORD CADRE  UE-CH ITV BERSET) Dans ce contexte de crise... certains demandent au pr\u00e9sident de la COnf\u00e9d\u00e9ration de prendre les choses en main\r\nAlors... que r\u00e9pond le principal int\u00e9ress\u00e9?\r\nAlain Berset \u00e9taiet hier l'invit\u00e9 d'honneur du March\u00e9-concours de Saignel\u00e9gier...\r\nAlain Arnaud en a profit\u00e9 pour lui poser la question: \r\n  0'25''\r\nNo comment... donc pour Alain Berset... sur ce dossier europ\u00e9en.\r\n(Erdogan-Trump) **** Le pr\u00e9sident turc crie au complot contre son pays... dans le conflit commercial qui l'oppose aux Etats-Unis\r\nPour Recep Tayip Erdoan... c'est ce qui explique la chute de livre turque...\r\nElle a chut\u00e9 \u00e0 son plus bas niveau hoistorique... ce matin \u00e0 l'ouverture des bourses asiatiques... \r\nCar en fin de semaine derni\u00e8re... les \u00e9tats unis ont annonc\u00e9 de nouveaux droits de douanes sur l'acier et l'aluminium import\u00e9s de Turquie... \r\nRecep Tayip Erdoan assure que son pays ripostera en cherchant de nouveaux march\u00e9s... et de nouveaux alli\u00e9s\r\nAu coeur de cette bataille qui s'enveni,e entre Washington et Ankara: le sort d'un pasteur am\u00e9ricain jug\u00e9 en Turquie pour terrorisme\r\n(Manif Washington) Le rassemblement de supr\u00e9macistes blancs organis\u00e9 hier \u00e0 Washington n'a attir\u00e9 qu'une vingtaine de personnes\r\nLes militants de l'extr\u00eame droite am\u00e9ricaine ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9s... et de loin... par les contre-manifestants\r\nIls \u00e9taient au moins 300... munis de pancartes avec des slogans comme \"honte \u00e0 vous\"\r\nLa manifestation \u00e9tait attendue avec beaucoup d'appr\u00e9hension par les autorit\u00e9s de la capitale am\u00e9ricaine... un an jour pour jour apr\u00e8s Charlottesville\r\n1 femme avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et 19 personnes bless\u00e9es... lors d'un rassemblement du m\u00eame type... dans cette petite cit\u00e9 de Virginie.\r\n(TF2/MALI RESULTATS 2EME TOUR PI (dans la nuit)) **** Qui dirigea le Mali pendant les 5 prochaines ann\u00e9es? Les \u00e9lecteurs \u00e9taient \u00e0 nouveau appel\u00e9s aux urnes hier pour le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\nDeux candidats \u00e0 d\u00e9partager: le pr\u00e9sident sortant Ibrahim Boubacar Ke\u00efta... et son principal opposant... Souma\u00efla Ciss\u00e9\r\nLes r\u00e9sultats ne tomberont pas avant plusieurs jours... mais le taux de participation... lui... s'annonce d\u00e9j\u00e0 faible\r\nIl n'y avait pas foule hier dans les bureaux de vote\r\nMais pour ceux qui se sont d\u00e9plac\u00e9s... les attentes sont nombreuses\r\nReportage: Coralie Pierret. \r\n  1'28''\r\n(Aquarius) L'Aquarius est \u00e0 nouveau en qu\u00eate d'un port d'accueil.\r\nLe navire affr\u00e9t\u00e9 par l'ONG SOS M\u00e9diterrann\u00e9e a secouru 141 personnes au large de la Libye.... vendredi dernier\r\nIl fait maintenant route vers l'Europe... mais n'a pas encore re\u00e7u l'autorisation d'\u00e2ccoster quelque part\r\nSOS M\u00e9diterrann\u00e9e et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res demandent \u00e0 tous les gouvernements europ\u00e9ens de recona\u00eetre la crise humanitaire qui s\u00e9vit en M\u00e9diterrann\u00e9e... et de garantier un acc\u00e8s rapide \u00e0 des lieux s\u00fbrs pour d\u00e9barquer les rescap\u00e9s.\r\n(11/FRANCE BONUS-MALUS PLASTIQUE PA) **** Paris d\u00e9clare la guerre au plastique!\r\nC'est le secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la transition \u00e9cologique et solidaire qui l'a annonc\u00e9 hier dans la presse: Les prix des produits en plastique non recycl\u00e9s vont prendre l'ascenseur... en France\r\nLa strat\u00e9gie du gouvernement passe par un syst\u00e8me de bonus-malus... qui sera mis en place d\u00e8s l'an prochain\r\nJo\u00eblle Meskens.\r\n  0'51''\r\n((C'\u00e9tait une promesse de campagne d'Emmanuel Macron. Recycler 100% des plastiques d'ici 2025. Le d\u00e9fi est de taille pour la France. Ce pays est l'un des plus mauvais \u00e9l\u00e8ves de l'Europe avec \u00bc seulement des plastiques recycl\u00e9s. Le dispositif d\u00e9marrera \u00e0 partir de 2019. Les prix pourront varier de 10% entre les emballages \u00e9cologiques et les autres. Un label servira \u00e0 les distinguer. Le principe d'une caution pour les bouteilles en plastique est aussi \u00e0 l'\u00e9tude. On n'est pas  dans l'\u00e9cologie punitive mais incitative. Pour les d\u00e9fenseurs de l'environnement, cela va dans le bon sens. Ils jugeaient jusque-l\u00e0 le bilan du gouvernement mitig\u00e9 avec un sursis de trois ans accord\u00e9 au glyphosate et un report des objectifs en mati\u00e8re nucl\u00e9aire. La promesse de ramener en 2025 \u00e0 50% la part du nucl\u00e9aire dans la production d'\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 intenable. Jo\u00eblle Meskens, pour RTS info, Paris.))\r\n(17/CE GLASGOW BILAN CH PA) 4 m\u00e9dailles \u00e0 Berlin... 15 \u00e0 Glasgow: La Suisse quitte les championnats europ\u00e9ens multisport sur un bilan tr\u00e8s positif\r\nLes \u00e9preuves ont pris fin hier soir...\r\nEt m\u00eame si la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique \u00e9tait partag\u00e9e... entre l'Allemagne pour l'Athl\u00e9tisme... et l'Ecosse... pour 6 autres disciplines\r\neh bien elle a vite r\u00e9ussi \u00e0 serrer les rangs... Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  0'59''\r\n((Ici, l'effet ''mini jeux olympiques'' s'est fait sentir tr\u00e8s t\u00f4t.  Malgr\u00e9 l'absence d'un village regroupant les athl\u00e8tes, la premi\u00e8re m\u00e9daille obtenue par l'\u00e9quipe de poursuite sur piste, puis la journ\u00e9e historique de l'aviron Suisse avec 5 bateaux en finale et  4 m\u00e9dailles dont deux d'or. ont titill\u00e9s les autres athl\u00e8tes. voulant profiter d'une exposition m\u00e9diatique exceptionnels.  Et les 15 m\u00e9dailles rapport\u00e9es d'Ecosses ont toute leur histoire ou leur m\u00e9rite. mais deux d'entre elle on ont marqu\u00e9 la petite histoire du sport suisse. \r\nCelle du genevois J\u00e9r\u00e9my Desplanches dans le 200 m\u00e8tres 4 nages. la premi\u00e8re \u00e0 ce niveau pour la natation suisse depuis 10 ans et le titre, en triathlon, de l'immense Nicola Spirig.   sixi\u00e8me titre europ\u00e9en. et l'envie, \u00e0 36 ans, d'aller chercher dans deux ans une nouvelle m\u00e9daille pour ses cinqui\u00e8mes jeux olympiques. Enorme travail personnel et en \u00e9quipe avec le relais qui a remport\u00e9 l'argent.  joie visible de pratiquer son sport, modestie.  transmission aux plus jeunes,  elle repr\u00e9sente toutes les valeurs de base du sport. Patrick D\u00e9l\u00e9troz, RTS Sport, Glasgow))\r\n(19/FOOT BALE SION ITV JACOBACCI) **** En football... d\u00e9ception pour le FC Sion... apr\u00e8s sa rencontre avec le FC B\u00e2le\r\nLes S\u00e9dunois se sont inclin\u00e9s 3 \u00e0 2 hier au Parc Saint-Jacques... en quatri\u00e8me journ\u00e9e de Super League\r\nEt la d\u00e9faite est d'autant plus frustrante que les s\u00e9dunois ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t entreprenants dans ce match\r\nMais ils ont mal entam\u00e9 le d\u00e9but du duel... au grand damn de leur entra\u00eeneur... Maurizio Jaccobaci\r\nEcoutez\r\n  0'35''\r\nMaurizio Jaccobaci au micro de Laurent Bastardoz... \r\nEt dans les autres rencontres d'hier en superleague\r\nZurich et St Gall se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 0 \u00e0 0... tandis queYoung Boys a battu Lucerne 3 \u00e0 2. \r\nEnfin en Challenge League, d\u00e9faite de Servette face \u00e0 Vaduz 1 \u00e0 0.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 606, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9766229", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-08-13T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2018-08-13T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9766234", "ece-9766229"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T16:26:25Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe journal pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoie bonjour, bonjour \u00e0 Gap, bonjour \u00e0 tous, c'est un nouveau coup port\u00e9 aux n\u00e9gociations entre Berne et Bruxelles apr\u00e8s le retrait des syndicats, le PS, le PLR et le PDC \u00e9voque une suspension des discussions sur l'accord-cadre cons\u00e9quence le sc\u00e9nario d'un compromis pour cet Automne, et de plus en plus improbable Ibrahim Boubacar Ke\u00efta ou Souma\u00efla Ciss\u00e9 les maliens \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes hier pour trancher, l'enjeu est de taille, mais le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle n'a pas mobilis\u00e9 les foules, vous entendrez le reportage de notre correspondante \u00e0 Bamako et puis le FC Sion il y a cru mais il a quand m\u00eame perdu les s\u00e9dunois se sont inclin\u00e9s 3 \u00e0 2 hier \u00e0 B\u00e2le, malgr\u00e9 un joli retour au score pour leur entra\u00eeneur, le bilan du match est mitig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [96%] :\r\nLes n\u00e9gociations sur l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne pourrait \u00eatre suspendues, c'est l'issue \u00e9voqu\u00e9e par les pr\u00e9sidents du PS, du PLR et du PDC dans la presse dominicale, apr\u00e8s le refus des syndicats de discuter l'assouplissement des mesures d'accompagnement, l'UDC appelle d\u00e9sormais les autres formations politiques \u00e0 intervenir aupr\u00e8s du gouvernement pour qu'il g\u00e8le les n\u00e9gociations sur ce trait\u00e9, Pietro Bugnon en l'absence de soutien politique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra difficilement respecter son calendrier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [95%] :\r\nUn compromis en Suisse sur l'assouplissement des mesures d'accompagnement d\u00e9but septembre pour boucler les pourparlers avec Bruxelles, cet Automne, \u00e0 moins d'un incroyable revirement de situation, les d\u00e9lais que s'\u00e9taient donn\u00e9s respectivement Johann Schneider- Ammann et Ignazio Cassis seront tr\u00e8s difficiles, voire impossibles \u00e0 tenir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait le constater ce mercredi, cons\u00e9quence imm\u00e9diate la discussion avec l'Union europ\u00e9enne devra attendre si l'accord institutionnel n'est pas mort en tant que telle, les n\u00e9gociations ne reprendront pas avant une \u00e0 2 ann\u00e9es apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et europ\u00e9ennes apr\u00e8s la fin du Brexit aussi, il est donc fort probable que les bases de la discussion ne soient plus les m\u00eames, dans l'intervalle, l'Union europ\u00e9enne qui r\u00e9clame cet accord depuis pr\u00e8s de 10 ans pourrait r\u00e9pliquer en p\u00e9nalisant la Suisse dans divers domaines renier la place boursi\u00e8re helv\u00e9tique ou encore exclure les scientifiques suisses du prochain programme de recherche europ\u00e9en ce sc\u00e9nario, s'il se r\u00e9alise, sonnerait comme un cuisant \u00e9chec pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, lui et sa strat\u00e9gie du riz 7. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [95%] :\r\nDans ce contexte de crise, les appels \u00e0 une intervention du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration se multiplient alors que r\u00e9pond le principal int\u00e9ress\u00e9, Alain Berset \u00e9tait hier l'invit\u00e9 d'honneur du March\u00e9- Concours de Saignel\u00e9gier, Alain Arnaud, en a profit\u00e9 pour lui poser la question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [90%] :\r\n\u00e9coutez, vous savez, moi je me suis toujours appuy\u00e9 sur les d\u00e9cisions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on pr\u00e9pare l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et des discussions qui s'y passe, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on parle de cette question- l\u00e0 moi depuis que je suis au cong\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral, c'est un dossier qui nous accompagne et nous allons maintenant attendre les prochaines s\u00e9ances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour pour \u00e9changer sur ces questions, c'est-\u00e0-dire mercredi prochain ah \u00e7a, on verra en fonction de se dirigent de l'\u00e9tat du dossier, ce qui est pr\u00eat ou pas, je vous donne pas de date, c'est clair que la question europ\u00e9enne reste un dossier sur la table du Conseil f\u00e9d\u00e9ral durant les les semaines et les mois qui viennent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [96%] :\r\nNo comments donc pour Alain Berset sur ce dossier europ\u00e9en, le pr\u00e9sident turc, crie au complot contre son pays dans le conflit commercial qui l'oppose aux \u00c9tats-Unis pour Recep Tayyip Erdogan, c'est ce qui explique la chute de la livre turque, elle a atteint son plus bas niveau historique ce matin \u00e0 l'ouverture des Bourses asiatiques, car en fin de semaine derni\u00e8re, les \u00c9tats-Unis ont annonc\u00e9 de nouveaux droits de douane sur l'acier et l'aluminium import\u00e9s de Turquie Recep Tayyip Erdogan assure que son pays ripostera en cherchant de nouveaux march\u00e9s et de nouveaux alli\u00e9s au coeur de cette bataille qui s'envenime entre Washington et Ankara le sort d'un Pasteur am\u00e9ricain jug\u00e9 en Turquie pour terrorisme le rassemblement de supr\u00e9macistes blancs organis\u00e9 hier \u00e0 Washington, n'a attir\u00e9 qu'une vingtaine de personnes, les militants de l'extr\u00eame droite am\u00e9ricaine ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9, et de loin par les contre- manifestants, ils \u00e9taient au moins 300 munis de pancartes avec des slogans comme honte \u00e0 vous, la manifestation \u00e9tait attendue avec beaucoup d'appr\u00e9hension par les autorit\u00e9s de la capitale am\u00e9ricaine, un an jour pour jour apr\u00e8s Charlotte, une femme, avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 19 personnes bless\u00e9es lors d'un rassemblement du m\u00eame type dans cette petite cit\u00e9 de Virginie, une question maintenant qui dirigera le Mali pendant les 5 prochaines ann\u00e9es, les \u00e9lecteurs \u00e9taient \u00e0 nouveau appel\u00e9s aux urnes hier pour le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, 2 candidats \u00e0 d\u00e9partager le pr\u00e9sident sortant Ibrahim Boubacar Ke\u00efta et son principal opposant, Souma\u00efla Ciss\u00e9, les r\u00e9sultats ne tomberont pas avant plusieurs jours, mais le taux de participation lui s'annonce d\u00e9j\u00e0 faible, il n'y avait pas foule hier dans les bureaux de vote, mais pour ceux qui se sont d\u00e9plac\u00e9s, les attentes sont nombreuses, reportage Coralie Pierret. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:30) [79%] :\r\nIl est 8 heures en fait bien commenc\u00e9, il a eu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:34) [91%] :\r\nAu d\u00e9but de la journ\u00e9e, membre de bureaux de vote et observateurs, tout le monde est en place, il ne manque plus que les \u00e9lecteurs, Marcel, le pr\u00e9sident d'un bureau est enseignant dans son pays, le taux d'alphab\u00e9tisation des adultes ne d\u00e9passe pas 40 pourcent de la population. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [85%] :\r\nLa priorit\u00e9, c'est tout juste l'\u00e9ducation tout pays qui veulent se d\u00e9velopper, il faut qu'il s'int\u00e9ressait beaucoup \u00e0 l'\u00e9ducation, a vot\u00e9 2\u00e8me tour ici, c'est vrai, ils perdent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:00) [95%] :\r\nFamille le 1er de la journ\u00e9e \u00e0 avoir vot\u00e9 dans ce bureau, quel qu'il soit le futur pr\u00e9sident devra am\u00e9liorer le pouvoir d'achat des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:08) [64%] :\r\nTout HLM tout est cher, les r\u00e9acteurs, la viande est cher ont v\u00e9cu le sentiment. \r\nDans la cour, Samba \u00e0 braver la pluie battante, il est jeunes dipl\u00f4m\u00e9s mais depuis 3 ans, il est au ch\u00f4mage, \u00e0 part de de stage par la Eparcy Ir\u00e9n\u00e9e concret \u00e0 vrai dire, donc vous avez pas de salaires ou de quoi gagner votre vie n'en est rien, moi personnellement, si moi je, il est vraiment la possibilit\u00e9 d'aller en Europe, moi je le ferais pour et c'est d'abord et vu une sant\u00e9 de qualit\u00e9 \u00e0 bord de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:44) [93%] :\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 sera certainement un des th\u00e8mes phares du prochain mandat le nord et le centre du pays sont r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9s par des attaques terroristes, ces zones sont \u00e9galement le terrain de conflits communautaires Coralie Pierret pour RTSinfo Bamako. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:58) [95%] :\r\nL'Aquarius est \u00e0 nouveau en qu\u00eate d'un port d'accueil le navire affr\u00e9t\u00e9 par l'ONG SOS M\u00e9diterrann\u00e9e a secouru 141 personnes au large de la Libye, vendredi il fait maintenant route vers l'Europe, mais n'a pas encore re\u00e7u l'autorisation d'accoster quelque part SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, demandent \u00e0 tous les gouvernements europ\u00e9ens de reconna\u00eetre la crise humanitaire qui s\u00e9vit en M\u00e9diterrann\u00e9e et de garantir un acc\u00e8s rapide \u00e0 des lieux s\u00fbrs pour d\u00e9barquer les rescap\u00e9s Paris d\u00e9clare la guerre au plastique, c'est le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la transition \u00e9cologique et solidaire, qui l'a annonc\u00e9 hier dans la presse, les prix des produits en plastique non recycl\u00e9s vont prendre l'ascenseur en France, la strat\u00e9gie du gouvernement passe par un syst\u00e8me de bonus-malus qui sera mis en place d\u00e8s l'an prochain, Jo\u00ebl s'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:42) [92%] :\r\nC'\u00e9tait une promesse de campagne d'Emmanuel Macron, recycler 100 pourcent des plastiques d'ici 2025, le d\u00e9fi est de taille pour la France, ce pays est l'un des plus mauvais \u00e9l\u00e8ve de l'Europe avec un quart seulement des plastiques recycl\u00e9s, le dispositif d\u00e9marre \u00e0 partir de 2019 les prix pourront varier de 10 pourcent entre les emballages \u00e9cologiques et les autres, un Label servira \u00e0 les distinguer le principe d'une caution pour les bouteilles en plastique est aussi \u00e0 l'\u00e9tude, on n'est pas dans l'\u00e9cologie punitive, mais incitative pour les d\u00e9fenseurs de l'environnement, cela va dans le bon sens, il jugeait jusque -l\u00e0, le bilan du gouvernement mitig\u00e9 avec un sursis de 3 ans accord\u00e9 au glyphosate et un report des objectifs en mati\u00e8re nucl\u00e9aire, la promesse de ramener en 2025 \u00e0 50 pourcent la part du nucl\u00e9aire dans la production d'\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e intenable Jo\u00ebl mais pour rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:33) [94%] :\r\n4 m\u00e9dailles \u00e0 Berlin 15 \u00e0 Glasgow, la Suisse quitte les championnats europ\u00e9ens multisport sur un bilan tr\u00e8s positif, les \u00e9preuves ont pris fin hier soir et m\u00eame si la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique \u00e9tait partag\u00e9e entre l'Allemagne pour l'athl\u00e9tisme et l'Ecosse pour 6 autres disciplines, h\u00e9 bien elle a vite r\u00e9ussi \u00e0 serrer les rangs, Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:51) [93%] :\r\nIci l'effet mini- jeux olympiques s'est fait sentir tr\u00e8s t\u00f4t, malgr\u00e9 l'absence d'un village regroupant les athl\u00e8tes la premi\u00e8re m\u00e9daille obtenue par l'\u00e9quipe de poursuite sur piste puis la journ\u00e9e historique de l'aviron Suisse avec 5 bateaux en finale et 4 m\u00e9dailles dont 2 d'or ont titill\u00e9s les autres athl\u00e8tes suisses voulant profiter aussi d'une Exposition m\u00e9diatique exceptionnels et les 15 m\u00e9dailles rapport\u00e9es l'Ecosse ont toute leur histoire ou leur m\u00e9rite, mais 2 d'entre elles ont marqu\u00e9 la petite histoire du sport suisse, celle du Genevois J\u00e9r\u00e9my Desplanches tout d'abord dans le 200 m\u00e8tres 4 nages, la premi\u00e8re \u00e0 ce niveau pour la natation suisse depuis 10 ans et puis le titre en triathlon de l'immense Nicola Spirig 6\u00e8me titre europ\u00e9en l'envie \u00e0 36 ans, d'aller chercher dans 2 ans, une nouvelle m\u00e9daille pour ses cinqui\u00e8mes Jeux olympiques, elle qui est d\u00e9j\u00e0 championne olympique \u00e9norme travail personnel et en \u00e9quipe avec le relais qui a remport\u00e9 l'argent joie visible de pratiquer son sport modestie transmission aux plus jeunes, Nicolas Spirig, repr\u00e9sente toutes les valeurs de base du sport Patrick D\u00e9l\u00e9troz Sport Glasgow. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:51) [93%] :\r\nEt puis en football maintenant, d\u00e9ception pour le FC Sion, apr\u00e8s sa rencontre avec le FC B\u00e2le dans les s\u00e9dunois se sont inclin\u00e9s 3 \u00e0 2 hier au Parc Saint-Jacques en 4\u00e8me journ\u00e9e de Super League et la d\u00e9faite est d'autant plus frustrante que les S\u00e9dunois ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t entreprenants dans ce match, mais ils ont mal entam\u00e9 le d\u00e9but du duel, au grand dam de leur entra\u00eeneur, Maurizio Jacobacci \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:11) [88%] :\r\nC'est clair qu'on ne peut pas prendre, pas une minute un but comme on l'a pris, on a l\u00e0 quand l'occasion d'aller dans le duel puis le gagner, on le perd, et puis sur le contre, apr\u00e8s, on prend un but trop facile et ici \u00e0 Saint-Jacques, \u00e7a pardonne pas quoi, il y a des choses positives quand m\u00eame, oui il y a beaucoup de choses, positif, on a vu une \u00e9quipe qui \u00e9tait une \u00e9quipe qui est quand m\u00eame avec une situation tr\u00e8s difficile, d\u00e9licate surtout sur 2 \u00e0 0, elle a su r\u00e9agir revenir au score et surtout elle aurait m\u00e9rit\u00e9 surtout en sur la 2\u00e8me mi- temps, la victoire Malone, elle est parvenue, mais il faut vraiment sortir t\u00eate haute de ce match et puis essayer de, de, de comprendre ce qu'on a fait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:47) [90%] :\r\nOhrid sur Jacobacci au micro de Laurent Bastard, do et dans les autres rencontres d'hier en Super League Z\u00fcrich et Saint-Gall se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 0 \u00e0 0, tandis que Lyon Boys a battu Lucerne 3 \u00e0 2 enfin en Challenge League d\u00e9faite de Servette face \u00e0 Vaduz 1 \u00e0 0 merci beaucoup Marie- sa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T06:12:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pierret, Coralie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pierret, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7758D78-5E27-4517-A9B7-3710A133BAA1", "internalArchiveId": "F7758D78-5E27-4517-A9B7-3710A133BAA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : John Plassard, Analyste pour Mirabaud Securities;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident UDC;Pierre Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC;Ad\u00e8le Thorens, conseillere nationale verte;Marc Baudat, pr\u00e9sident de l'Union du personnel du corps de police de Gen\u00e8ve;Sonia Dridi;Dridi, Sonia ;Oliver Hegi, gymnaste argovien;Jean-Philippe Rapp, directeur du Festival international du film alpin des Diablerets\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(21/ TURQUIE -USA - MESURES TURQUES) La Turquie s'appr\u00eate donc.... \u00e0 lancer ce matin son plan d'action pour lutter contre l'effondrement de sa monnaie.. \r\nSur les march\u00e9s asiatiques, la monnaie s'\u00e9change ce matin \u00e0 7,24 livres pour un dollar, son plus bas niveau historique. \r\nDans une interview au quotidien Hurriyet , le ministre turc des finances ne d\u00e9taille pas les mesures.... \r\nmais il assure que son pays va tenter de rassurer les banques, les petites et moyennes entreprises, et les secteurs les plus affect\u00e9s par les fluctuations mon\u00e9taires, C\u00e9dric Guigon...\r\n----DIRECT\r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la livre turque a perdu plus de 45% de sa valeur... \r\nTrois raisons \u00e0 cet effondrement : les inqui\u00e9tudes li\u00e9es \u00e0 l'influence d'Erdogan sur l'\u00e9conomie, son opposition r\u00e9p\u00e9t\u00e9e \u00e0 une hausse des taux\r\nd'int\u00e9r\u00eat et la tension dans les relations avec les Etats-Unis.\r\nDes relations ex\u00e9crables entre les deux alli\u00e9s de l'OTAN, depuis plusieurs jours.\r\nLa Turquie refuse de lib\u00e9rer le pasteur am\u00e9ricain Andrew Brunson, qu'elle accuse de \"terrorisme\" et d'\"espionnage\". \r\nEn riposte, Washington a mis la pression et annonc\u00e9 son intention de doubler les tarifs douaniers sur l'acier et l'aluminium turcs.\r\nDevant ses partisans, Recep Tayip Erdogan a pr\u00e9venu hier qu'il ne ferait aucune concession \u00e0 ce qu'il qualifie de \"complot politique\"... \r\nLe pr\u00e9sident turc a d\u00e9clar\u00e9 : \"Nous ne pouvons que dire 'good bye' \u00e0 quiconque d\u00e9cide de sacrifier son partenariat strat\u00e9gique et une alliance d'un demi-si\u00e8cle avec un pays de 81 millions d'habitants pour sauvegarder ses relations avec des groupes terroristes\".\r\nPour le 3e jour cons\u00e9cutif, il a encore appel\u00e9 ses compatriotes \u00e0 vendre des dollars et des euros pour soutenir la monnaie nationale.\r\n(13/CRISE BANQUES TURQUES PI 7H) Merci C\u00e9dric Guigont....\r\nLa monnaie turque a perdu 40% de sa valeur depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e....25%....pour la seule journ\u00e9e.... vendredi dernier. \r\nCette crise entra\u00eene d\u00e9sormais dans son sillage les banques europ\u00e9ennes. \r\nAlors qu'en est-il des banques helv\u00e9tiques.... ?  D\u00e9cryptage sign\u00e9.... Cynthia Racine\r\n  1'08''\r\n((Tout est parti d'un article du Financial Times. Le quotidien r\u00e9v\u00e9lait vendredi que des superviseurs de la banque centrale europ\u00e9enne \u00e9taient extr\u00eamement inquiets. Inquiets de l'exposition de plusieurs grandes banques europ\u00e9ennes \u00e0 la dette de de la Turquie. \r\nParmi les \u00e9tablissements concern\u00e9es : de grandes banques europ\u00e9ennes. L'espagnole BBVA, l'italienne UniCredit et la fran\u00e7aise BNP Paribas. \r\nEn Suisse les banques g\u00e9n\u00e9ralement peu expos\u00e9es \u00e0 la Turquie sont \u00e9pargn\u00e9es. John Plassard, Analyste pour Mirabaud Securities\r\nSON 1\r\nUBS articule le chiffre de 552 millions de francs li\u00e9s \u00e0 la Turquie... pour la plupart sous forme de cr\u00e9dits. Cr\u00e9dit Suisse ne donne pas de montant mais indique que la Turquie ne fait pas partie de ses 16 plus grandes expositions internationales.))\r\n(01/ACCORD CADRE UE-CH ITV R\u00d6STI) ******La signature cette ann\u00e9e d'un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne s'\u00e9loigne un peu plus encore...Plusieurs grands partis ..songent d\u00e9sormais...\u00e0 suspendre les n\u00e9gocations avec Bruxelles!\r\nLes pr\u00e9sident du PS, du PLR et du PDC ...ils ont tous \u00e9voqu\u00e9s ce sc\u00e9nario...dans la presse dominicale.\r\nUn possible nouveau rebondissement donc...apr\u00e8s ...le refus des syndicats...de discuter...de l'assouplissement des mesures d'accompagnement...\r\nL'UDC jubile. Elle qui se bat depuis toujours contre la conclusion de cet accord-cadre. \r\nSon pr\u00e9sident, Albert R\u00f6sti.... encourage d\u00e9sormais les autres partis \u00e0 intervenir aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n  0'44''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(TF1/FAIRFOOD ET L'OMC PI) ***Cette question aussi dans l'actualit\u00e9 poltique : L'initiative dite pour des aliments \u00e9quitables...est-elle incompatible avec de nombreux accords internationaux sign\u00e9s par la Suisse? \r\nLe texte  propose  notamment que la Suisse.... importe des denr\u00e9es alimentaires de l'\u00e9tranger....respectueuses...de certaines norme sociales et \u00e9cologiques. \r\nVoi\u00e0 qui divise initiants et opposants \u00e0 ce texte soumis au vote du peuple  le 23 septembre. \r\nLes opposants d\u00e9noncent une violation des accords commerciaux...\r\nUn argument totalement faux...r\u00e9pondent les initiants...\r\nLes d\u00e9tals...avec Marc Menichini. \r\n  1'36''\r\n((Selon les opposants \u00e0 l'initiative pour des aliments \u00e9quitables, une fois appliqu\u00e9, ce texte pourrait contrevenir \u00e0 de nombreuses r\u00e8gles de l'Organisation mondiale du commerce, l'OMC. Des pays avec lesquels la Suisse a conclu des accords commerciaux pourraient alors exiger des sanctions. \r\nPierre Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC\r\nSON 19''\r\nUn sc\u00e9nario \u00e9cart\u00e9 par les partisans de l'initiative. Ces derniers s'appuyent sur un avis juridique de l'Universit\u00e9 de Berne dont la conclusion est, \u00e0 leurs yeux, sans appel: le texte peut \u00eatre mise en oeuvre conform\u00e9ment aux engagements internationaux de la Suisse. \r\nM\u00eame en abaissant certains tarifs douaniers, explique Ad\u00e8le Thorens, conseillere nationale verte:\r\nSON 18''\r\nLes partisans de cette initiative, si elle venait \u00e0 \u00eatre accept\u00e9e, comptent donc sur la sagesse et la cr\u00e9ativit\u00e9 du Parlement pour \u00e9laborer de tels instruments... au fond, pour trouver comment tr\u00e8s concr\u00e8tement appliquer les grands principes \u00e9nonc\u00e9s par le texte. Et ce en respectant le droit international. Un chemin parfois tortueux que les opposants \u00e0 l'initiative veulent \u00e0 tout prix \u00e9viter. ))\r\n(Gen\u00e8ve Violences - Manifs) Pas question de se taire...face aux violence envers les femmes....\r\nPr\u00e8s de 500 personnes....ont r\u00e9pondu \u00e0 cette appel...dans hier en SUisse...\r\nDes rassemblements....\u00e0 Lausanne, Berne, B\u00e2le ou encore Zurich...\u00e0 l'appel des Jeunessses socialistes...\r\nUne r\u00e9action...\u00e0 la violente agression de cinq femmes...mercredi...\u00e0 la sortie d'une discoth\u00e8que \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n(06/GE/AGRESSIONS POLICE ITV BAUDAT) ***Et d'autres r\u00e9actions \u00e0 Gen\u00e8ve...celle des syndicats de police...apr\u00e8s l'aggression d'un agent...dans la nuit de samedi \u00e0 diamnche...dans le quartier des Eaux-Vives. \r\nUn policier gri\u00e8vement...bless\u00e9...alors qu'il tentait d'intervenir dans un bagarre.\r\nFrapp\u00e9 \u00e0 la t\u00eate,  l'agent de la Brigade anti-criminalit\u00e9 est dans le coma... \r\nCette  nouvelle agression contre un repr\u00e9sentant des forces de l'ordre consterne le pr\u00e9sident de l'Union du personnel du corps de police de Gen\u00e8ve. \r\nSelon Marc Baudat les cas de violence contre les policiers ont doubl\u00e9 depuis 2011...une situation qui ne peut plus durer...\r\n   0'40''\r\n Marc Baudat qui r\u00e9pondait \u00e0  Yves Terrani.\r\n(Mali - Elections) Le d\u00e9but d'un d\u00e9pouillement...sans grand suspense au Mali...\r\nLe sortant IBrahim Boubacar Ke\u00efta...devrait sortir vainqueur du deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle..\r\nScrutin..marqu\u00e9 par une faible participation...\r\nDes citoyens...souvent d\u00e9sabus\u00e9s...par les tensions qui ont entour\u00e9 la campagne...\r\nHier encore...le pr\u00e9sident d'un bureau de vote...\u00e0 Tombonctou...a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par des hommes arm\u00e9s...\r\nLes r\u00e9sultats du scrutin sont attendus en milieu de semaine...\r\n(08/USA MANIF CHARLOTESVILLE PA 7H (dans la nuit)) Aux Etats-Unis, les milieux d'extr\u00eame droite...annon\u00e7aient une d\u00e9monstration de force...elle est finalement venue...des contre-manifestants...\r\n***Seule une petite poign\u00e9e de supr\u00e9-macistes blanc.... se sont finalement r\u00e9unis hier soir.... devant la Maison Blanche, sous une importante escorte polici\u00e8re.\r\nEt face \u00e0 eux...des centaines de citoyens...venus d\u00e9noncer....ce rassemblement ouvertement raciste....\r\nLes militants de la droite radicale sont repartis sans coup d'\u00e9clat...\r\nCorresopndance de Sonia Dridi ...\u00e0 Wahignton...\r\n  0'55''\r\n((((Ils ne seront finalement pas rest\u00e9s longtemps devant la Maison Blanche : \u00e0 peine une heure alors qu'ils avaient un permis pour manifester pendant deux heures\r\nLes Supr\u00e9macistes Blancs \u00e9taient seulement quelques dizaines\r\nFace \u00e0 eux des milliers de contre manifestants : des membres des BLM les Vies Noires comptent, des antifas et de nombreux citoyens de tous les \u00e2ges et de toutes les origines qui sont sortis dans les rues de Washington pour dire non au racisme \r\nCertains manifestants anti raciste ont fait le voyage depuis d'autres Etats pour l'occasion\r\nL'organisateur du rassemblement de nationalistes Blancs, Jason Kessler, s'est bri\u00e8vement exprim\u00e9 pour dire que les Blancs aux Etats-Unis ne reconnaissaient plus leur pays\r\nIl s'est fait hu\u00e9 par les contre manifestants puis la pluie a commenc\u00e9 \u00e0 tomber, les Supr\u00e9macistes Blancs sont vite repartis\r\nLes deux camps \u00e9taient s\u00e9par\u00e9s par des barri\u00e8res pour ne pas se retrouver face \u00e0 face\r\nMais au final pas d'affrontement, le rassemblement des Supr\u00e9macistes a \u00e9t\u00e9 \u00e9clips\u00e9 par une pr\u00e9sence massive des anti-racistes)))\r\n(18/CE GYMNATISQUE ITV HEGI) ***7h....On passe au sport...et la Suisse qui finit en beaut\u00e9....les championnats multi-sports.... europ\u00e9ens \r\nAvec une derni\u00e8re m\u00e9daille...hier soir..\u00e0 Berlin....en Athl\u00e9tisme...\r\nL'argent pour l'Argovienne Fabienne Schlumpf...sur le 3 mille m\u00e8tres Steeple...\r\nD\u00e9ception...ensuite...pour le relais f\u00e9minin 4 x 100 m\u00e8tres....\r\nMalgr\u00e9 les attentes...elles ne terminent que quatri\u00e8me...au pied du podium...malgr\u00e9 les attentes...\r\nCe sont les britanniques qui ont remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or...\r\nSoir\u00e9e aussi marqu\u00e9 par l'ascensiion d'un prodige su\u00e9dois......tr\u00e8s haut...\u00e0 6 m\u00e8tres 05\r\nMondo Duplantis, m\u00e9daille d'or du saut \u00e0 la perche...\u00e0  \u00e0 peine....18 ans....\r\n****Et puis c\u00f4t\u00e9...suissse...non pas une...mais deux m\u00e9dailles...aussi en gymnastique!\r\nL\u00e0  \u00e7a se passait du c\u00f4t\u00e9 de Glasgow..et le h\u00e9ros est argovien...\r\nOliver Hegi...m\u00e9daille d'or....\u00e0  la barre fixe....\r\nAlors que quinze minutes plus t\u00f4t...il avait d\u00e9j\u00e0 obtenu la m\u00e9daille de bronze...aux barres parall\u00e8le...\r\nOliver Hegi...conscient...d'avoir r\u00e9alis\u00e9 un exploit....\r\n  0'32''\r\n(17/CE GLASGOW BILAN CH PA) De nouvlles m\u00e9dailles hier....LLe bilan Suisse des championnats europ\u00e9ens multisports est excellent. \r\n4 m\u00e9dailles \u00e0 Berlin o\u00f9 se d\u00e9roulaient les \u00e9preuves d'athl\u00e9tisme....et 15 \u00e0 Glasgow pour les autres championnats d'Europe r\u00e9unis. \r\nEt, m\u00eame s\u00e9par\u00e9e, la d\u00e9l\u00e9gation Suisse a vite serr\u00e9 les rangs, Patrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\n  0'59''\r\n((Ici, l'effet ''mini jeux olympiques'' s'est fait sentir tr\u00e8s t\u00f4t.  Malgr\u00e9 l'absence d'un village regroupant les athl\u00e8tes, la premi\u00e8re m\u00e9daille obtenue par l'\u00e9quipe de poursuite sur piste, puis la journ\u00e9e historique de l'aviron Suisse avec 5 bateaux en finale et  4 m\u00e9dailles dont deux d'or. ont titill\u00e9s les autres athl\u00e8tes. voulant profiter d'une exposition m\u00e9diatique exceptionnels.  Et les 15 m\u00e9dailles rapport\u00e9es d'Ecosses ont toute leur histoire ou leur m\u00e9rite. mais deux d'entre elle on ont marqu\u00e9 la petite histoire du sport suisse. \r\nCelle du genevois J\u00e9r\u00e9my Desplanches dans le 200 m\u00e8tres 4 nages. la premi\u00e8re \u00e0 ce niveau pour la natation suisse depuis 10 ans et le titre, en triathlon, de l'immense Nicola Spirig.   sixi\u00e8me titre europ\u00e9en. et l'envie, \u00e0 36 ans, d'aller chercher dans deux ans une nouvelle m\u00e9daille pour ses cinqui\u00e8mes jeux olympiques. Enorme travail personnel et en \u00e9quipe avec le relais qui a remport\u00e9 l'argent.  joie visible de pratiquer son sport, modestie.  transmission aux plus jeunes,  elle repr\u00e9sente toutes les valeurs de base du sport. Patrick D\u00e9l\u00e9troz, RTS Sport, Glasgow))\r\n(07/VD/FESTIVAL FILM FIFAD ITV RAPP) Un dernier tour...parmi les beaut\u00e9s visuelles de la montagne....\r\nLa 49e \u00e9dition du Festival international du film alpin des Diablerets a pris fin ce week-end... \r\nLa derni\u00e8re...pour Jean-Philippe Rapp en tant que directeur... \r\nEn douze ans, ce dernier aura permis au FIFAD de passer de 3000 \u00e0 quelque 22'000 spectateurs... \r\nUn parcours aisso---- riche en rencontres...\r\n  0'48''\r\nDes propos recueillis par Yves Terrani.\r\nC'est d\u00e9sormais le Valaisan Beno\u00eet Aymon, journaliste et r\u00e9alisateur, qui reprend le flambeau \u00e0 la t\u00eate du FIFAD.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 856, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9766165", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-08-13T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-08-13T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9766172", "ece-9766165"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:05Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt c'est le journal le journal avec Julien bancaire bonjour Julien, bonjour la Turquie au chevet de ces banques et ces entreprises Ankara va d\u00e9voiler ce matin une s\u00e9rie de mesures destin\u00e9es \u00e0 rassurer les march\u00e9s apr\u00e8s l'effondrement de sa monnaie, surprise, sur fond de crise avec les \u00c9tats-Unis, quelles cons\u00e9quences pour les banques suisses ont fait le point dans un instant, suspendre les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur un accord-cadre, le sc\u00e9nario est d\u00e9sormais ouvertement \u00e9voqu\u00e9e par le PS, le PLR Le PDC oppos\u00e9s \u00e0 ce trait\u00e9 depuis toujours, l'UDC se frottent les mains, \u00e0 suivre le ras-le-bol des syndicats de police genevoise apr\u00e8s la violente agression d'un agent ce week- end aux Eaux-Vives l'\u00e9chec des supr\u00e9macistes blancs aux \u00c9tats-Unis submerg\u00e9s par les contre- manifestants et puis des biceps en or, le gymnaste Oliver et Guy a offert hier 2 m\u00e9dailles \u00e0 la Suisse, au dernier jour des championnats d'euros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [97%] :\r\nLa Turquie s'appr\u00eate donc \u00e0 lancer ce matin son plan d'action pour lutter contre l'effondrement de sa monnaie sur les march\u00e9s asiatiques, la monnaie s'\u00e9change ce matin \u00e07,24 livres pour un dollar, son plus bas niveau historique, dans une interview au quotidien Ouriet le ministre turc des finances ne d\u00e9taille pas les mesures mais il assure que son pays va tenter de rassurer les banques, les petites et moyennes entreprises et les secteurs les plus affect\u00e9s par les fluctuations mon\u00e9taires C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [95%] :\r\nOui, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la livre turque qui a perdu plus de 45 pourcent de sa valeur, 3 raisons \u00e0 cet effondrement, les inqui\u00e9tudes li\u00e9es \u00e0 l'influence d'Erdogan sur l'\u00e9conomie, son opposition r\u00e9p\u00e9t\u00e9e \u00e0 une hausse des taux d'int\u00e9r\u00eat et la tension dans les relations avec les \u00c9tats-Unis des relations ex\u00e9crables entre les 2 alli\u00e9s de l'Otan depuis plusieurs jours, la Turquie refuse de lib\u00e9rer le Pasteur am\u00e9ricain Andrew Bronson, qu'elle accuse de terrorisme et d'espionnage en riposte, Washington a mis la pression et annonc\u00e9 son intention de doubler les tarifs douaniers sur l'acier et l'aluminium turcs 2 ans ses partisans Redjep Tayyip Erdogan, a pr\u00e9venu hier qu'il ne ferait aucune concession \u00e0 ce qu'il qualifie de complot politique, le pr\u00e9sident turc a d\u00e9clar\u00e9 : nous ne pouvons que dire goodbye \u00e0 quiconque d\u00e9cide de sacrifier son partenariat strat\u00e9gique et une alliance d'un demi- si\u00e8cle avec un pays de 81 millions d'habitants pour sauvegarder ses relations avec des groupes terroristes pour le 3\u00e8me jour cons\u00e9cutif, il a encore appel\u00e9 ses compatriotes \u00e0 vendre des dollars et des euros pour soutenir la monnaie nationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [95%] :\r\nMerci C\u00e9dric Guigon la monnaie turque a perdu 40 pourcent de sa valeur depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 25 pourcent pour la seule journ\u00e9e de vendredi dernier, cette crise entra\u00eene d\u00e9sormais dans son sillage les banques europ\u00e9ennes, alors qu'en est -il des banques helv\u00e9tiques d\u00e9cryptage sign\u00e9 Cynthia racines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [94%] :\r\nTout est parti d'un article du Fine Charles Times le quotidien r\u00e9v\u00e9lait vendredi que des superviseurs de la Banque centrale europ\u00e9enne \u00e9taient extr\u00eamement inquiets, inquiets de l'Exposition de plusieurs grandes banques europ\u00e9ennes \u00e0 la dette de la Turquie parmi les \u00e9tablissements concern\u00e9s, l'espagnol BBVA, l'italienne UniCredit et la fran\u00e7aise BNP Paribas en Suisse les banques g\u00e9n\u00e9ralement peu expos\u00e9es \u00e0 la Turquie sont \u00e9pargn\u00e9es, John Plassard Analyste pour Mirabaud Securities. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:57) [93%] :\r\nIl faut simplement rappeler c'est qu'\u00e9videmment l'effondrement des banques en question vendredi donc, BBVA BNP Paribas et UniCredit a un effet de contagion sur tout le secteur comme comme il est de coutume, m\u00eame pour les banques qui sont pas du tout expos\u00e9s, donc c'est ce qui se passe lorsque, il y a un stress sur certaines banques, les autres banques en p\u00e2tissent aussi, mais les banques suisses en elles-m\u00eames ne sont pas beaucoup expos\u00e9s \u00e0 cette date turc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:25) [95%] :\r\nUBS articule le chiffre de 552 millions de francs li\u00e9s \u00e0 la Turquie pour la plupart sous forme de cr\u00e9dit Cr\u00e9dit Suisse ne donne pas de montant mais indique que la Turquie ne fait pas partie de ses 16 plus grandes expositions internationales la signature cette ann\u00e9e d'un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne s'\u00e9loigne un peu plus encore plusieurs grands partis songent d\u00e9sormais \u00e0 suspendre les n\u00e9gociations avec Bruxelles, allez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [95%] :\r\nPr\u00e9sident du PS du PLR du PDC ont tous \u00e9voqu\u00e9 ce sc\u00e9nario dans la presse dominicale un possible nouveau rebondissement donc apr\u00e8s le refus des syndicats de discuter de l'assouplissement des mesures d'accompagnement, l'UDC Jubil\u00e9, elle qui se bat depuis toujours compte la conclusion de cet accord-cadre son pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti encourage d\u00e9sormais les autres partis \u00e0 intervenir aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:09) [87%] :\r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 un e-mail \u00e0 tous les pr\u00e9sidents pour les, de faire une lettre en comme aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour lui demander de faire une communication claire et nette aupr\u00e8s de la communaut\u00e9 Open compte arr\u00eater les n\u00e9gociations qu'il faut arr\u00eater les n\u00e9gociations pour ma\u00eetre Claire les choses sur la table pour bien la r\u00e9action, mais j'ai quand m\u00eame une certaine crainte, il faut savoir que tous ces 3 partis, sauf l'UDC a toujours dit : il faut un accord-cadre, on a \u00e9t\u00e9 les seuls \u00e0 dire attention \u00e0 pas perdu la souveraine \u00e9tait si ils sont pas pr\u00eat \u00e0 mettre en oeuvre ce qu'ils nous ont dit, \u00e7a serait pas du tout prix aurait mais je on attend maintenant ce qu'il dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [93%] :\r\nVous avez, propos recueillis par Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:54) [95%] :\r\nEt cette question encore Julien dans l'actualit\u00e9 politique, l'initiative dite pour des aliments \u00e9quitables est -elle incompatible avec de nombreux accords internationaux sign\u00e9s par la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [92%] :\r\nTexte propose notamment que la Suisse importe des denr\u00e9es alimentaires de l'\u00e9tranger respectueux de certaines norme sociales et \u00e9cologiques, voil\u00e0 qui divise initiants et opposants \u00e0 ce texte soumis au vote du peuple 23 septembre les opposants d\u00e9noncent une violation des accords commerciaux, un argument totalement faux, r\u00e9pondent les initiants les d\u00e9tails avec Marc Meunier qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:22) [97%] :\r\nSelon les opposants \u00e0 l'initiative pour des aliments \u00e9quitables, une fois appliqu\u00e9 ce texte pourrait contrevenir \u00e0 de nombreuses r\u00e8gles de l'Organisation mondiale du commerce, l'OMC des pays avec lesquels la Suisse a conclu des accords commerciaux pourraient alors exiger des sanctions Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:40) [88%] :\r\nAvec les r\u00e8gles de l'OMC, on ne peut pas refuser d'importer ces produits et ensuite, si on commence \u00e0 mettre des r\u00e8gles suppl\u00e9mentaires on pourrait cr\u00e9er des probl\u00e8mes avec d'autres entreprises, il y a des partenaires prennent lire \u00e9coutez si vous prenez plus notre viande, nous, on en prend plus montrant plus votre chocolat ou autres, je crois que \u00e7a c\u00e9der un danger qui est vraiment tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:59) [94%] :\r\nUn sc\u00e9nario \u00e9cart\u00e9 par les partisans de l'initiative, ces derniers s'appuient sur un avis juridique de l'universit\u00e9 de Berne, dont la conclusion est \u00e0 leurs yeux sans appel le texte peut \u00eatre mis en oeuvre conform\u00e9ment aux engagements internationaux de la Suisse, m\u00eame en abaissant certains tarifs douaniers explique Ad\u00e8le Torrance conseill\u00e8re nationale verte. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:20) [94%] :\r\nOn peut jouer avec les droits de douane et les contingents douaniers pour favoriser les produits durables, il y a un exemple dans le domaine des biocarburants qui entrent en Suisse s'ils correspondent \u00e0 un certain nombre de crit\u00e8res de durabilit\u00e9, ils sont favoris\u00e9s et c'est vraiment un succ\u00e8s qu'on pourrait reproduire sur d'autres types de denr\u00e9es notamment les Tories alimentaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:38) [97%] :\r\nLes partisans de cette initiative, si elle venait \u00e0 \u00eatre accept\u00e9e comptent donc sur la sagesse et la cr\u00e9ativit\u00e9 du Parlement pour \u00e9laborer de tels instruments au fond pour trouver comment, tr\u00e8s concr\u00e8tement, appliquer les grands principes \u00e9nonc\u00e9s par le texte et ce, en respectant le droit international, un chemin parfois tortueux que les opposants \u00e0 l'initiative, veulent \u00e0 tout prix \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:58) [91%] :\r\nOui, on va parler, on va aller un petit peu plus loin sur ce th\u00e8me et sur l'agriculture suisse en g\u00e9n\u00e9ral ce matin avec l'invit\u00e9 de Romain Clivaz tout \u00e0 l'heure, \u00e0 7 heures et demie s'agit de Patricia les elle est agricultrice \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [96%] :\r\nPas question de se taire face aux violence envers les femmes, pr\u00e8s de 500 personnes ont r\u00e9pondu \u00e0 cet appel hier en Suisse, des rassemblements \u00e0 Lausanne, Berne, B\u00e2le ou encore Z\u00fcrich \u00e0 l'appel des jeunesses socialistes une r\u00e9action \u00e0 la violente agression de cinq femmes mercredi \u00e0 la sortie d'une discoth\u00e8que \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:24) [95%] :\r\nEt d'autres r\u00e9actions \u00e0 Gen\u00e8ve aussi celle des syndicats de police apr\u00e8s l'agression d'un agent, c'\u00e9tait dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, dans le quartier des Eaux-Vives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [94%] :\r\nPolicier gri\u00e8vement bless\u00e9 alors qu'il tentait d'intervenir dans une bagarre, frapp\u00e9 \u00e0 la t\u00eate, l'agent de la brigade anticriminalit\u00e9 dans le coma, cette nouvelle agression contre un repr\u00e9sentant des forces de l'ordre consterne le pr\u00e9sident de l'Union du personnel du corps de police de Gen\u00e8ve, selon Marc Baudat, les cas de violences contre les policiers ont doubl\u00e9 depuis 2011, une situation qui ne peut plus durer. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:52) [87%] :\r\nC'est un constat qui est g\u00e9n\u00e9ral en Suisse, des policiers sont de plus en plus agress\u00e9s, il y a de plus en plus de violence dans l'espace public, que ce soit contre les policiers ou m\u00eame compte les usagers de l'espace public, hein, on a encore les images du 1er ao\u00fbt \u00e0 Lausanne, des gens qui trouvent amusant de lancer des feux d'artifice compte les forces de l'Ordre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [97%] :\r\nAujourd'hui, vous r\u00e9clamez quoi. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:11) [93%] :\r\n\u00e0 une prise de conscience politique, qu'on arr\u00eate de syst\u00e9matiquement ni\u00e9 l'\u00e9vidence ni la r\u00e9alit\u00e9, il y a des probl\u00e8mes op\u00e9rationnels, il y a du risque accru pour le personnel et c'est une vraie prise de conscience et Suisse, \u00eatre aussi une vraie discussion sur l'action de la police sur l'action de l'\u00c9tat pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des usagers de l'espace public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [95%] :\r\nMarc Baudat qui r\u00e9pondait \u00e0 Yves Terrani le d\u00e9but d'un d\u00e9pouillement sans grand suspense au Mali, le sortant Ibrahim Boubacar Ke\u00efta devrait sortir vainqueur du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, scrutin marqu\u00e9 hier par une faible participation des citoyens souvent d\u00e9sabus\u00e9s par les tensions qui ont entour\u00e9 la campagne hier encore le pr\u00e9sident d'un bureau de vote \u00e0 Tombouctou a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par des hommes arm\u00e9s, les r\u00e9sultats officiels du scrutin sont attendus en milieu de semaine aux \u00c9tats-Unis, les milieux d'extr\u00eame droite, annon\u00e7aient une d\u00e9monstration de force, et l\u00e0, elle est finalement venue des contre- manifs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:04) [93%] :\r\nMais seule une petite poign\u00e9e des supr\u00e9macistes blancs se sont finalement r\u00e9unis hier soir devant la Maison Blanche sous une importante escorte polici\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [95%] :\r\nFace \u00e0 eux des centaines de citoyens venus d\u00e9noncer ce rassemblement ouvertement raciste, les militants de la droite radicale sont reparties sans coup d'\u00e9clat, correspondance de Cioni \u00e0 Dridi \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:22) [93%] :\r\nIls ne seront finalement pas rest\u00e9 longtemps devant la Maison Blanche, \u00e0 peine une heure alors qu'ils avaient un permis pour manifester de 2 heures, les supr\u00e9macistes blancs \u00e9taient seulement quelques dizaines, face \u00e0 eux des milliers de contre manifestants des membres des Black lives malheur les Vies Noires comptent des antifas et de nombreux citoyens de tous les \u00e2ges, de toutes les origines qui sont sortis dans les rues de Washington pour dire non au racisme, certains manifestants antiracistes ont fait le voyage depuis d'autres \u00c9tats, pour l'occasion, l'organisateur du rassemblement de nationalistes Blancs John Kessler s'est bri\u00e8vement exprim\u00e9 pour dire que les Blancs aux \u00c9tats-Unis ne reconnaissaient plus leur pays, il s'est fait huer par les contre- manifestants puis la pluie a commenc\u00e9 \u00e0 tomber les supr\u00e9macistes blancs sont vite reparti, les 2 camps \u00e9taient s\u00e9par\u00e9s par des barri\u00e8res pour ne pas se retrouver face \u00e0 face, mais au final, pas d'affrontement, le rassemblement des supr\u00e9macistes a \u00e9t\u00e9 \u00e9clips\u00e9 par une pr\u00e9sence massive des anti- raciste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:18) [89%] :\r\n7 heures 11 sur la premi\u00e8re, on passe au sport et la Suisse qui finit en beaut\u00e9 les championnats multi- europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [93%] :\r\nAvec une derni\u00e8re m\u00e9daille hier soir \u00e0 Berlin en athl\u00e9tisme, l'argent pour l'Argovienne Fabienne Schlumpf sur le 3000 m\u00e8tres steeple d\u00e9ception ensuite pour le relais f\u00e9minin 4 fois 100 m\u00e8tres malgr\u00e9 les attentes elle ne termine que 4\u00e8me au pied du podium, ce sont les britanniques, remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or, soir\u00e9e aussi marqu\u00e9 par l'ascension d'un prodige su\u00e9dois tr\u00e8s haut \u00e0 6 m\u00e8tres 05 mondo Duplantis, m\u00e9daill\u00e9 d'or du saut \u00e0 la perche \u00e0 \u00e0 peine 18 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:48) [90%] :\r\nEt puis, c\u00f4t\u00e9 suisse, non pas une mais 2 m\u00e9dailles aussi en gymnaste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:52) [90%] :\r\nC'\u00e9tait l\u00e0, \u00e7a se passait du c\u00f4t\u00e9 de Glasgow en Ecosse, c'est le h\u00e9ros est argovien Oliver et m\u00e9daille d'or \u00e0 la barre fixe, alors que 15 minutes plus t\u00f4t, il avait d\u00e9j\u00e0 obtenu la m\u00e9daille de bronze aux barres parall\u00e8les, Oliver et Guy, conscient d'avoir r\u00e9alis\u00e9 un exploit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:05) [92%] :\r\nC'est une chose que j'ai jamais r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 faire et puis c'est un r\u00eave qui s'est r\u00e9alis\u00e9 maintenant et je suis tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:12) [88%] :\r\nOn vous avez d\u00e9j\u00e0 apr\u00e8s la premi\u00e8re m\u00e9daille n'avait pas fait et il fallait repartir tout de suite comment est -ce que \u00e7a s'est pass\u00e9 entre les 2 concours. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:19) [86%] :\r\nBen, je vais essayer de rester calme, quand m\u00eame, quand quand je dirais qui j'ai gagn\u00e9 la branche m\u00e9daille, c'\u00e9tait quand m\u00eame \u00e0 se concentrer sur la barre fixe, et puis je devais pr\u00e9parer la barre fix\u00e9e comme \u00e7a je pouvais faire un petit peu de distance entre moi et la m\u00e9daille de bronze, donc c'est de toute fa\u00e7on, je suis heureux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:38) [95%] :\r\nVoil\u00e0 2 nouvelles m\u00e9dailles hier donc notamment en gymnastique, le bilan Suisse des championnats europ\u00e9ens multisports est excellent 4 m\u00e9dailles \u00e0 Berlin o\u00f9 se d\u00e9roule les \u00e9preuves d'athl\u00e9tisme et 15 en Ecosse pour les autres championnats d'Europe r\u00e9unis m\u00eame s\u00e9par\u00e9e, la d\u00e9l\u00e9gation suisse a vite serr\u00e9 les rangs Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:54) [94%] :\r\nIci l'effet mini- jeux olympiques s'est fait sentir tr\u00e8s t\u00f4t, malgr\u00e9 l'absence d'un village regroupant les athl\u00e8tes la premi\u00e8re m\u00e9daille obtenue par l'\u00e9quipe de poursuite sur piste puis la journ\u00e9e historique de l'aviron Suisse avec 5 bateaux en finale et 4 m\u00e9dailles dont 2 d'or ont titill\u00e9s les autres athl\u00e8tes suisses voulant profiter aussi d'une Exposition m\u00e9diatique exceptionnels et les 15 m\u00e9dailles rapport\u00e9es l'Ecosse ont toute leur histoire ou leur m\u00e9rite, mais 2 d'entre elles ont marqu\u00e9 la petite histoire du sport suisse, celle du Genevois J\u00e9r\u00e9my Desplanches tout d'abord dans le 200 m\u00e8tres 4 nages, la premi\u00e8re \u00e0 ce niveau pour la natation suisse depuis 10 ans et puis le titre en triathlon de l'immense Nicola Spirig 6\u00e8me titre europ\u00e9en l'envie \u00e0 36 ans, d'aller chercher dans 2 ans, une nouvelle m\u00e9daille pour ses cinqui\u00e8mes Jeux olympiques, elle qui est d\u00e9j\u00e0 championne olympique \u00e9norme travail personnel et en \u00e9quipe avec le relais qui a remport\u00e9 l'argent joie visible de pratiquer son sport modestie transmission aux plus jeunes, Nicolas Spirig, repr\u00e9sente toutes les valeurs de base du sport Patrick D\u00e9l\u00e9troz RTS Sport Glasgow. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:53) [92%] :\r\nL \u00e0 aussi, c'est du sport, mais pas que du sport, une derni\u00e8re balade parmi les beaut\u00e9s visuelles de la montagne et la 49\u00e8me \u00e9dition du festival international du film alpin des Diablerets a pris fin ce week- end, la derni\u00e8re pour Jean-Philippe Rapp en tant que directeur en 12 ans, il aura permis au FIFAD de passer de 3000 \u00e0 quelque 22000 spectateurs un parcours forc\u00e9ment riche en rencontrant. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:15) [89%] :\r\nJ'ai rencontr\u00e9 beaucoup Jean attachant, simple et Direct, c'\u00e9tait l'essentiel pour moi et puis aussi une passion partag\u00e9e avec avec des r\u00e9alisateurs avec les organisateurs, c'est ce que je retiens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:28) [92%] :\r\nCe monde de la montagne et les particuliers. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:29) [83%] :\r\nOui, mais ce sont souvent que de belles histoires, ce sont des histoires de d\u00e9passement de soi, ce sont des histoires de se relever d'un \u00e9chec des histoires humaines et dans ce sens l\u00e0, j'ai vraiment donc Kourou prouv\u00e9 mais \u00e7a et le programme cr\u00e8ches plus passionn\u00e9 documentaire comment Cagnard, j'ai essay\u00e9 de mixer les 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:46) [92%] :\r\nJamais eu de Cr\u00e8vecoeur en osant. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:48) [88%] :\r\nNon, des regrets, j'ai un regret : je me suis dit mais on aurait d\u00fb pouvoir inviter Valter ONAC et puis entre temps, il est mort ou des gens qui sont partis, mais qu'on a eu la chance de Belgrade tribunal c'est plus des regrets, c'est simplement, on a offert un espace \u00e0 des gens, et ces gens nous ont apport\u00e9 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:03) [88%] :\r\nCoup voil\u00e0, dernier festival pour Jean-Philippe Rapp, c'est d\u00e9sormais le Valaisan Beno\u00eet Aymon, journaliste et r\u00e9alisateur qui reprendra le flambeau \u00e0 la t\u00eate du FIFAD. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:11) [93%] :\r\nEt voil\u00e0 pour ce journal, sign\u00e9 Julien Bangerter remercie Julien il est 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-13T05:24:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9A196D1-7650-460E-BA64-CCA78354F527", "internalArchiveId": "C9A196D1-7650-460E-BA64-CCA78354F527", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les enjeux des relations avec l'Union europ\u00e9enne sont capitaux pour la Suisse : interviews d'Andreas Schwaab, eurod\u00e9put\u00e9 de l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate d'Allemagne (CDU) et de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC suisse ", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Les enjeux des relations avec l'Union europ\u00e9enne sont capitaux pour la Suisse. Les principaux partis politiques se sont dit pr\u00eat \u00e0 laisser tomber la conclusion rapide d'un accord institutionnel. Mais l'Europe a d\u00e9j\u00e0 brandi des menaces.\r\nC'est un peu le feuilleton politique de la rentr\u00e9e. Et pour cause, les enjeux sont tout simplement capitaux pour la Suisse. On va bien sur reparler des relations avec l'Union europ\u00e9enne. Depuis hier - au-del\u00e0 de l'UDC - ce sont les principaux partis politiques PDC, PLR, PS qui se sont dit pr\u00eat \u00e0 laisser tomber la conclusion rapide d'un accord institutionnel.\r\nOr voil\u00e0, la Suisse n'est pas seule dans cette affaire. L'Europe a d\u00e9j\u00e0 brandit des menaces, si cet accord n'aboutissait pas cette ann\u00e9e encore. La fameuse \u00e9quivalence boursi\u00e8re est en jeu ; la suisse pourrait aussi \u00eatre tenue \u00e0 l'\u00e9cart de programmes de recherche.\r\nFaut-il vraiment craindre ces retours de manivelle, ou est-ce du bluff, comme dans chaque n\u00e9gociation ?\r\nAndreas Schwaab, eurod\u00e9put\u00e9 CDU\r\n-\tLa Suisse a visiblement besoin de temps pour tomber d'accord, question des mesures d'accompagnement trop sensible . est-ce que l'Europe peut attendre ?\r\n-\tSuisse, pays souverain, travaille \u00e0 son rythme !\r\n-\tPourquoi conclure absolument fin 2018 ?? quelle urgence ?\r\n-\t\u00c9quivalence boursi\u00e8re, programme de recherche, accord sur les entraves au commerce . est-ce vraiment par des mesures de r\u00e9torsion qu'on convainc un partenaire de travailler avec lui ?\r\n-\tDes mesures de r\u00e9torsion \u00e0 la veille d'\u00e9lections europ\u00e9ennes, envers un pays tiers, ind\u00e9pendant . la commission ne pourrait pas faire mieux pour doper les votes souverainistes et europhobes qui sont d\u00e9j\u00e0 en pleine explosion !\r\nGerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, CN PDC zougois\r\n-\tD'accord pour tirer la prise temporairement sur l'accord institutionnel, ne serait-ce pas risqu\u00e9 ?? exposer la suisse \u00e0 des repr\u00e9sailles douloureuses ??\r\n-\tR\u00e9ax aux propos de Schwaab . l'europe doit tenir une ligne, c'est l\u00e9gitime, et au final c'est la aussi la suisse qui gagne son argent avec l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en !!! + main d'oeuvre !\r\n-\tVous jouez un jeu dangereux\r\n-\tLe CF pris en flagrant d\u00e9lit de cacophonie sur ce dossier ??\r\n-\tDoit-il reprendre la main ?\r\n-\tEt vous, le PDC, c'est quoi votre solution ?? on vous entend critiquer les autres, mais que mettez-vous sur la table ?? \r\n-\tPeut-on vraiment attendre jusqu'en 2019 ??", "durationSec": 761, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9756958", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["accord international", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["L'UE menace la Suisse en cas de retardement d'un accord institutionnel / FOR_2018-08-13T18:04:00_developpement-3", "Forum du 13.08.2018"], "alternativeSummary": ["Les enjeux des relations avec l\u2019Union europ\u00e9enne sont capitaux pour la Suisse. Les principaux partis politiques se sont dit pr\u00eat \u00e0 laisser tomber la conclusion rapide d\u2019un accord institutionnel. Mais l\u2019Europe a d\u00e9j\u00e0 brandi des menaces. Les interview d'Andreas Schwaab, eurod\u00e9put\u00e9 CDU, et de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC."], "variantIds": ["ece-9756958"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:21Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est un peu le feuilleton politique de la rentr\u00e9e, un pour cause, les enjeux sont tout simplement capitaux pour la Suisse, les relations avec l'Union europ\u00e9enne depuis hier, au-del\u00e0 du laisser ce sont les les principaux partis politiques PDC PLR PS qui se sont dit pr\u00eats \u00e0 laisser tomber la conclusion rapide d'un accord institutionnel or voil\u00e0 la Suisse n'est pas seule dans cette affaire, l'Europe a d\u00e9j\u00e0 brandit des menaces, si cet accord n'aboutissait pas, cette ann\u00e9e encore, la fameuse \u00e9quivalence boursi\u00e8re est en jeu, la Suisse pourrait aussi \u00eatre tenue \u00e0 l'\u00e9cart de programmes de recherche et on ne parle m\u00eame pas d'un accord sur l'\u00e9nergie, alors faut -il vraiment craindre ces retours de manivelle ou alors est -ce que c'est du bluff de la part de Bruxelles, un peu comme dans chaque n\u00e9gociation, on va tout d'abord le voir en recevant Andreas Schwab, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:00:41) [81%] :\r\nBonsoir, messieurs vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [89%] :\r\nC'est un eurod\u00e9put\u00e9 CD ou est -ce que la Suisse a visiblement besoin de de la Suisse, a besoin de temps \u00e0 l'\u00e9vidence pour tomber d'accord sur ces questions institutionnelles, en particulier sur la question du du contr\u00f4le des des salaires est -ce que l'Europe, finalement on ne peut pas entendre ce message politique envoy\u00e9 par la Suisse et si l'Europe dit on a besoin de plus de temps h\u00e9 ben la Suisse dit on a besoin de plus de temps, ben l'Europe finalement doit doit prendre acte qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:06) [81%] :\r\nD'abord g\u00e9n\u00e9rale en 4 pour et un pays comme la stricte un syst\u00e8me fortement d\u00e9mocratique avec l'engagement du peuple pas on va dire pour moi, tout est question reprendre c'est clair qu'il faut du temps, il repart avec un reprocher \u00e0 un pays comme la Suisse, pour prendre cette anticiper, c'est-\u00e0-dire qu'il a un nouveau peupl\u00e9 et d\u00e8s cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [91%] :\r\nAndreas Schwab, je suis d\u00e9sol\u00e9, Andr\u00e9 je suis oblig\u00e9 de vous couper parce que la ligne n'est vraiment pas tr\u00e8s bonne, elle saute un peu, on vous comprend pas tr\u00e8s bien, je vous propose ceci : on va accueillir Gerhard Pfister et puis on vous rappelle tout de suite, on verra, en esp\u00e9rant que la ligne soit un petit peu meilleure athl\u00e8te 8 \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [98%] :\r\nTr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [90%] :\r\nOui, on vous dit, \u00e0 tout de suite gare Pfister vous \u00eates avec nous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:50) [99%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [91%] :\r\nAlors vous \u00eates le pr\u00e9sident du PDC, vous \u00eates un cousin politique d'Andreas Schwaab, vous \u00eates conseiller national PDC zougois d\u00e9j\u00e0 pour revenir sur ce qu'on est en train peut-\u00eatre d'entendre de la part d'Andreas Schwab, mais c'est pas facile \u00e0 comprendre, vous avez dit hier aussi dans la presse, a comme pr\u00e9sident du PS et du PLR, que finalement on pouvait se permettre de tirer la prise de cet accord institutionnel qu'on ne va pas y arriver avant la fin de l'ann\u00e9e, donc attendons 2019 mais franchement est -ce qu'on peut se le permettre, et ce qu'on prend pas des risques inconsid\u00e9r\u00e9s vis-\u00e0-vis de Bruxelles et des mesures de r\u00e9torsion que peut-\u00eatre vont prendre les Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:26) [84%] :\r\nCe qui ne montrent que ne devait pas \u00eatre pas pos\u00e9 \u00e0 moi parce que ce n'est pas le PDC qui a dit en France, on met une fin ou un Torrent ces n\u00e9gociations, c'\u00e9tait avant tout les les syndicats et la le, le Parti socialiste, qui a, qui a qui qui s'oui, qui a renonc\u00e9 \u00e0 m\u00eame au \u00e0 part enti\u00e8re de la table de n\u00e9gociations avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et comme \u00e7a, vous avez une situation qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s bloqu\u00e9e parce que sans le soutien de de la gauche et son sens une confidence que le peuple a a que les les mesures d'accompagnement reste, je ne vois aucune chance pour avoir un accord qui qui serait atteint, qui aurait atteint une chance d'\u00eatre accept\u00e9 par le peuple et Monsieur Schwab, comme je le compris et j'ai, si j'ai bien alors, il a aussi dit, et c'est \u00e0 ce jeu, j'explique toujours aux diplomates europ\u00e9enne, vous devez savoir qu'en Suisse, o\u00f9 vous avez la d\u00e9mocratie directe et on a en tout cas \u00e0 la fin, un vote et le le le calcul, le pire sera encore que les autres le peuple va rejeter un accord cadre quand accord-cadre comme \u00e7a, c'est comme \u00e7a, dont on suisse, il faut n\u00e9gocier, il faut avoir un peu du patience mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [91%] :\r\nLe garde \u00e7a, vous, vous l'avez dit, hein, vous \u00eates c'est pas votre responsabilit\u00e9 d'avoir d'avoir provoqu\u00e9 cette situation -l\u00e0, si on est tout \u00e0 fait d'accord, mais quand m\u00eame, vous allez dans la m\u00eame direction que les partis qui disent on peut se permettre d'attendre avec l'Union europ\u00e9enne, je repose la question est -ce que vraiment la Suisse ne prend pas un risque inconsid\u00e9r\u00e9, parce que vous, en tant que pr\u00e9sident du PDC, vous pourriez aussi tenir un discours qui dit non non non, on doit tout faire pour aboutir cette ann\u00e9e il y invit\u00e9 par exemple de p\u00e8re de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re ou des accords \u00e0 venir avec les universit\u00e9s sur des programmes de recherche et des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:22) [88%] :\r\nVous avez du risque, vous avez le risque \u00e0 avoir un accord cadre qui n'est pas soutenu par par ces partis qui sont normalement pour les la putain de la et l\u00e0 je compte sur le Parti socialiste et vous avez l'autre risque que nous avons m\u00e9moire sign\u00e9, je n'ai jamais dit que cette situation, on en est maintenant et confortable, mais vous avez un choix pour le moment on n'a pas le choix, si la gauche se refuse m\u00eame de de parler avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [91%] :\r\nIl n'\u00e9tait pas un choix de discuter, de tenter d'aller convaincre la gauche peut-\u00eatre parce qu'on est dans une n\u00e9gociation interne aussi sur ce qu'il doit y avoir dans dans ces mesures d'accompagnement tent\u00e9s d'aller voir si un un moyen de trouver un terrain d'entente entre les syndicats et et vous, pour tenter de sauver tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:12) [87%] :\r\nNon, d'abord, c'est \u00e7a la responsabilit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et je je je vous rappelle que, aussi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a une certaine responsabilit\u00e9 et pour pour sa trituration maintenant parce qu'il est, tout le monde savait toujours que les les les l'et les mesures d'accompagnement sont une ligne rouge du conseil f\u00e9d\u00e9ral du monde, et avant tout pour pour la gauche et c'\u00e9tait eux aussi la faute du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'annoncer on quand on est pr\u00eat \u00e0 renoncer au r\u00e9duire les les mesures d'accompagnement, sans avoir parl\u00e9 en amont avec les les Partners. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:50) [90%] :\r\nMais l\u00e0 on parle, vous \u00eates sans tous les pr\u00e9sidents de partis qui se sont exprim\u00e9s hier sont des partis gouvernementaux, \u00e7a veut dire que vous n'arrivez plus \u00e0 discuter avec vos repr\u00e9sentants au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:00) [86%] :\r\nBon, oui, mais oui mon discute \u00e7a mais qu'est ce que vous voulez faire quand le le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9cide quel que chose quand le quand, conseiller f\u00e9d\u00e9ral communiqu\u00e9 une d'une mani\u00e8re pour moi pas tr\u00e8s rose trois untel est trop intelligent, \u00e7a c'est la responsabilit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais comme pr\u00e9sident du parc, vous pouvez discuter. \r\nAvant tout, avec votre avec ma conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et j'aurais, j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [90%] :\r\nOn recevait tout \u00e0 l'heure, Guy Parmelin, bien \u00e9videmment, elle a pas voulu en dire beaucoup plus, vous l'avez peut-\u00eatre entendu n'emp\u00eache, vous attendez -vous du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il reprenne rapidement dossier en main d\u00e8s mercredi qu'ils communiquent, qu'il remonte finalement que c'est lui qui est le patron sur ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:42) [86%] :\r\nQuand nous d'abord, il, il doit encore il n'a pas une loi de pas arr\u00eat\u00e9 \u00e0 inviter les les partager la gauche ne de, de points de parler parce que ce n'est pas la la la m\u00e9thode quand le Style quand on a en Suisse que quand, quand ces r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 un dialogue entre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et des partenaires et des parcs nationaux sur sa selle d'abord et puis il faut se pr\u00e9parer pour le cas qu'est -ce qu'on va, qu'est ce qu'on va se passer compte on n'arrive pas \u00e0 la fin de de cette ann\u00e9e de, de, de, de, de, d'avoir un accord o\u00f9 la majorit\u00e9 des partis du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, soutenir sa soeur, il faut, il faut se pr\u00e9parer pour une situation parce que, en 2019, vous avez des \u00e9lections en fin de l'Union europ\u00e9enne, vous avez l\u00e0 le l'\u00e9lection du successeur de Monsieur Lyon que vous avez le Brexit et vous avez des \u00e9lections en Suisse, je ne vois pas comment en 2000 19 ans, on va avoir des progr\u00e8s dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [60%] :\r\nOui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:47) [98%] :\r\nDans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [91%] :\r\nAlors guerre Pfister vous restez avec nous, on a retrouv\u00e9 Andreas Schwaab avec un t\u00e9l\u00e9phone, d'une meilleure qualit\u00e9 rebonjour monsieur bonsoir bonsoir, voil\u00e0, \u00e7a va, voil\u00e0 \u00e7a va d'armes mieux alors tout \u00e0 l'heure vous prenez beaucoup de pr\u00e9cautions pour nous dire que finalement, oui, la Suisse est souveraine, on doit respecter le rythme politique des Suisses et des discussions, mais la question est vraiment de savoir si \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, comme c'\u00e9tait pr\u00e9vu, aucune solution n'est trouv\u00e9e, avec cet accord institutionnel entre Berne et Bruxelles que fera vraiment la Commission europ\u00e9enne, est ce que la Suisse sera soumise \u00e0 des sanctions, comme les menaces ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 brandies. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:23) [91%] :\r\nAlors, je ne parlerai pas de menace, le fait est clair que la Suisse veut avoir des liaisons \u00e9troites et profonde avec l'Union europ\u00e9enne, l'Union europ\u00e9enne est pr\u00eate \u00e0 respecter ce ce ce d\u00e9sir et a n\u00e9goci\u00e9 un contrat, un nouveau contrat entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et pour y arriver, il faut des concessions des 2 c\u00f4t\u00e9s et malheureusement on en parle depuis longtemps et le d\u00e9bat qu'on a maintenant est un peu nouveau, et donc de la Commission europ\u00e9enne ne peut pas toujours c\u00e9d\u00e9 plus tout en sachant que c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s difficile dans le contexte du Brexit donc il faut pas donner la groupe a l'impression que l'Union europ\u00e9enne et pure et et dogmatique, on a un peu pris beaucoup de patience avec la Suisse et on a respect\u00e9 fortement l'engagement politique et d\u00e9mocratique de ce pays, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut aussi trancher et la question qui se pose pour nous, et d'abord est -ce que cette, cette ligne D 8 jours vraiment aide au travailleurs transfrontaliers ou est -ce qu'il n'y a pas de meilleure solution a \u00e9t\u00e9 pour un meilleur march\u00e9 int\u00e9rieur juste et \u00e9quilibr\u00e9e et deuxi\u00e8mement est -ce qu'on ne peut pas n\u00e9gocier \u00e7a dans un 2\u00e8me temps apr\u00e8s avoir conclu ce contrat qui est plus ou moins pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:38) [95%] :\r\nEt vous dites il faut trancher, c'est plus ou moins quoi l'urgence de de conclure \u00e7a d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:45) [89%] :\r\nBen il est, les choses ont ont d\u00e9j\u00e0 pris beaucoup de temps et on a eu beaucoup de, de, de, de respect pour les d\u00e9lais qui ont qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es par les Suisses mais \u00e0 un moment donn\u00e9, on ne peut pas toujours pour en parler, il faut \u00e0 un moment donn\u00e9 aussi tranch\u00e9 aussi la Suisse soit tranch\u00e9, est ce qu'elle veut approfondir c'est liaison avec l'Union europ\u00e9enne ou est -ce qu'elle ne veut pas la Suisse n'est pas oblig\u00e9 mais n'a plus la Suisse ne peut pas accepter expect et de l'Union europ\u00e9enne de t'avoir toujours plus de temps pour n\u00e9gocier, tout en esp\u00e9rant qu'il n'y aura pas des mesures pour en quelque sorte, Ma\u00eetre clair que le march\u00e9 int\u00e9rieur, c'est quelque chose qui se le partage pas en partie soit si on y est, on peut partir et tout, si on n'y est pas, on peut partager rien mais on ne peut pas seulement piqu\u00e9 ce qui ce qui pla\u00eet, \u00e7a serait un truc tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:34) [87%] :\r\nFrancineM. Picard comment comme on dit, Andreas Schwab et de Tergat Gerhard Pfister le le calendrier \u00e0 venir et c'est vrai qu'il est impressionnant, il y a l'ann\u00e9e prochaine, il y a le Brexit il y a les \u00e9lections europ\u00e9ennes et \u00e0 la succession de de Monsieur Juncker et ensuite il y a les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 c'est vrai que ce n'est pas le terreau le plus favorable pour arriver au \u00e0 un accord pour n\u00e9gocier de mani\u00e8re de mani\u00e8re d\u00e9tendue. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:56) [90%] :\r\nNon mais, mais, honn\u00eatement, on en parle depuis 4 ans, donc on savait d\u00e9j\u00e0 en 2014 il y avait des \u00e9lections en 2019, donc il faut maintenant pas se faire des illusions, tout cela \u00e9tait pr\u00e9visible, et on n'a pas pu acc\u00e9l\u00e9rer le processus, \u00e0 cause des, des, des, des terrils Jean a permis \u00e0 Bruxelles, donc il ne faut pas se moquer maintenant de rien, \u00e7a c'\u00e9tait pr\u00e9visible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:18) [91%] :\r\nMais quand m\u00eame, Andreas Schwaab Imaginons un sc\u00e9nario \u00e0 la Suisse et l'Union europ\u00e9enne n'arrive pas \u00e0 tomber d'accord d'ici la fin de l'ann\u00e9e, l'Union europ\u00e9enne prend les sanctions qu'elle a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 par exemple le refus de reconna\u00eetre l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re des programmes de recherche auxquelles la Suisse ne pourra pas participer \u00e0 un gel de certaines n\u00e9gociations des entraves au commerce des choses comme \u00e7a le message envoy\u00e9 serait quand m\u00eame assez assez n\u00e9gatives de la part de l'Union europ\u00e9enne qui s'en fonctionnerait un pays qui d\u00e9cide aussi d'avancer \u00e0 son rythme, avec son propre rythme politique, ce serait parfait pour doper tous les europhobes qui sont en train de de germer aux 4 coins du continent europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:53) [92%] :\r\nC'est pour \u00e7a que je suis tr\u00e8s s\u00fbr, tr\u00e8s tr\u00e8s convaincu que si le syst\u00e8me politique suisse donne un signal clair qu'il veut vraiment \u00e0 am\u00e9nager un nouveau contrat bilat\u00e9ral avec l'Union europ\u00e9enne, que la Commission europ\u00e9enne prendra acte de ce qui se veut, mais pour l'instant assez longtemps, on a pu voir un moment que les dirigeants de \u00e0 Berne, on a pas voulu vraiment se convaincre pour vraiment donner ce signal politique s'il y a un signal politique fort de la part de la Suisse et qu'on veut vraiment approfondir nos relations, je suis s\u00fbr que la Commission europ\u00e9enne peut en tirer les cons\u00e9quences n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:32) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Andreas Schwaab, je rappelle que vous \u00eates un \u00e9go d\u00e9put\u00e9 de CDU ou allemand bien s\u00fbr, on vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 dans notre forum, ce soir, c'est une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous une gaffe. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-13T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pfister, Gerhard", "role": "pr\u00e9sident du PDC suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwab, Andreas", "role": "eurod\u00e9put\u00e9 de l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate d'Allemagne (CDU)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-955B1F0C-A6EC-417A-AD9E-69919DADC07B", "internalArchiveId": "955B1F0C-A6EC-417A-AD9E-69919DADC07B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2018-08-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : PiertraNi\r\nAu sommaire: tension entre Berne et Bruxelles raviv\u00e9e; la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re provoque la col\u00e8re en Suisse centrale; les piq\u00fbres de gu\u00eapes semblent battre tous les records en 2018.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique Toujours dans la presse dominicale al\u00e9manique... vous l'avez parcourue  in extenso... Nicole della Pietra.. et  aujourd'ui... on peut dire qu'il y a un sujet qui occupe tous les titres.. c'est la  tension entre Berne et Bruxelles...  qui s'est raviv\u00e9e ces derniers jours... avec notamment la question des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation  ?\r\nLes chefs des principaux partis politiques s'expriment dans la SonntagsZeitung. Pour la pr\u00e9sidente du PLR, Petra G\u00f6ssi, je cite:  \u00ab Si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne trouve aucun accord sur le fond avec l'UE, les n\u00e9gociations devront \u00eatre suspendues \u00bb. Gerhard Pfister et Christian Levrat, les patrons du PDC et du PS arrivent \u00e0 la m\u00eame conclusion. Ce qui fait dire au Sonntagsblick que, jamais l'accord-cadre avec l'UE n'a sembl\u00e9 aussi \u00e9loign\u00e9; et le journal de dresser une chronologie de l'\u00e9chec. Un fiasco qui d\u00e9bute un certain 10 septembre 2017, avec l'\u00e9lection d'Ignazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et qui se termine par ce fameux 8 ao\u00fbt avec  l'interruption des n\u00e9gociations d\u00e9cid\u00e9e par les syndicats.\r\nEt justement, la NZZamSonntag s'int\u00e9resse \u00e0 l'homme par qui tout est arriv\u00e9: Paul Rechtsteiner. Le syndicaliste saint-gallois, qui serait aussi influent que t\u00eatu, si\u00e8ge depuis .35 ans sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale. Et sa bataille pour la protection des salaires prendrait des allures de coup de poker.\r\nEt on se rend en Suisse centrale, o\u00f9 la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re provoque la col\u00e8re, Nicole ?\r\nEt surtout celle du ministre zougois des finances Heinz T\u00e4nnler, comme le r\u00e9v\u00e8le la Zentralschweiz am Sonntag. L'argentier a fait les comptes; rien que pour son canton, ce sont 280 millions de francs vers\u00e9s en trop dans le pot commun f\u00e9d\u00e9ral ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es. Le conseiller d'Etat pousse l'exercice et additionne les exc\u00e9dents, vers\u00e9s par tous les cantons donateurs, dont GE et VD,  et arrive \u00e0 \u00ab la somme brutale \u00bb - ce sont ses propres mots - de 1,5 milliard de francs vers\u00e9 inutilement et qui renflouent excessivement les caisses de cantons, tels que le Jura.\r\nDes la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re on passe aux piq\u00fbres de gu\u00eapes qui semblent battre tous les records cette ann\u00e9e ?\r\nVoyez plut\u00f4t: la SonntagsZeitung nous apprend que cet \u00e9t\u00e9, la REGA est sollicit\u00e9e 38 fois en moyenne chaque jour. Soit une augmentation de 16% par rapport \u00e0 l'an dernier. Et les piq\u00fbres de gu\u00eapes y sont pour quelque chose. 2018 \u00ab est clairement l'ann\u00e9e des gu\u00eapes \u00bb estime une biologiste zurichoise. Sur les bords de la Limmat, rien que pour cette premi\u00e8re semaine d'ao\u00fbt, les sp\u00e9cialistes ont \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9s 347 fois par la population contre 134 seulement l'an dernier.", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9755491", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2018-08-12T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 12.08.2018"], "alternativeSummary": ["Au sommaire: tension entre Berne et Bruxelles raviv\u00e9e; la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re provoque la col\u00e8re en Suisse centrale; les piq\u00fbres de gu\u00eapes semblent battre tous les records en 2018."], "variantIds": ["ece-9755491"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T05:41:25Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nToujours dans la presse dominicale al\u00e9manique, vous l'avez parcourue in extenso Nicole della Pietra et aujourd'hui Alain Arnaud y faisait allusion, il y a un sujet qui occupe tous les titres, c'est la tension entre Berne et Bruxelles qui s'est raviv\u00e9e ces derniers jours, oui, et les chefs des principaux partis politiques s'expriment dans la SonntagsZeitung pour la pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra G\u00f6ssi je cite : si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne trouve aucun accord sur le fond avec l'Union europ\u00e9enne, les n\u00e9gociations devront \u00eatre suspendues Garrard Pfister et Christian Levrat, les patrons du PDC du PS arrivent \u00e0 la m\u00eame conclusion, ce qui fait dire au Sonntagsblick que jamais l'accord-cadre avec lui n'a sembl\u00e9 aussi \u00e9loign\u00e9 et le journal de dresser une chronologie de l'\u00e9chec un fiasco qui d\u00e9bute un certain 10 septembre 2017 avec l'\u00e9lection d'Ignazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et qui se termine par ce fameux 8 ao\u00fbt avec l'interruption des n\u00e9gociations d\u00e9cid\u00e9e par les syndicats et justement la ANC cet taxes s'int\u00e9resse \u00e0 l'homme par qui tout est arriv\u00e9, Paul reste Steiner, le syndicaliste saint-gallois qui serait aussi influent que t\u00eatu si\u00e8ge depuis, tenez -vous bien, \u00e0 35 ans sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale et sa bataille pour la protection des salaires prendrait des allures de coup de poker, on se rend maintenant en Suisse centrale Nicole o\u00f9 la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re provoque la col\u00e8re oui et puis surtout, celle du ministre zougois des finances Heinz : th\u00e8me : l'air, c'est son nom, comme le r\u00e9v\u00e8le la Zentralschweiz AM Sonntag, l'argentier a fait les comptes : rien que pour son canton, ce sont 280 millions de francs vers\u00e9s en trop dans le pot commun f\u00e9d\u00e9ral ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, le conseiller d'\u00c9tat pousse l'exercice et additionne les exc\u00e9dents vers\u00e9s par tous les cantons donateurs dont Gen\u00e8ve et Vaud et arrive \u00e0 la somme brutale, ce sont ses propres mots, de1,5 milliard de francs vers\u00e9 inutilement et qui renflouent excessivement les caisses du canton bah tiens, tels que le Jura justement et de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, on passe aux piq\u00fbres de gu\u00eapes tout autre sujet qui sont battre tous les records cette ann\u00e9e : ben oui, vous voyez plut\u00f4t un la SonntagsZeitung nous apprend que, cet \u00e9t\u00e9, la REGA est sollicit\u00e9e en moyenne chaque jour 38 fois c'est une augmentation de 16 pourcent par rapport \u00e0 l'an dernier et les piq\u00fbres de gu\u00eapes y sont pour quelque chose 2018 est clairement l'ann\u00e9e des gu\u00eapes, estime une biologiste zurichoise, sur les bords de la Limmat \u00e0 rien que pour cette premi\u00e8re semaine d'ao\u00fbt, les sp\u00e9cialistes de cet insecte ont \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9s 347 fois par la population, contre 134 134 fois seulement l'an dernier, merci de nous l'annoncer, Nicole della Pietra. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-12T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "Correspondante Tessin ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22D5E1C1-83E0-43F4-BE5C-7082F5756CE8", "internalArchiveId": "22D5E1C1-83E0-43F4-BE5C-7082F5756CE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 149 (6/6)", "publicationDate": "2018-08-12T00:00:00Z", "durationSec": 3214, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9743103", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["musique religieuse", "psaume", "musique vocale"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 149 / INI_2018-08-12T07:06:00_psalterophilie-ps-149", "Initiales du 12.08.2018"], "variantIds": ["ece-9743103"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T11:52:43Z", "webPublicationDate": "2018-08-12T04:12:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D56369F-F71D-470F-B31A-A4058E0B4ABD", "internalArchiveId": "1D56369F-F71D-470F-B31A-A4058E0B4ABD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS, le PLR et le PDC envisagent la suspension des n\u00e9gociations avec l'UE", "publicationDate": "2018-08-12T00:00:00Z", "summary": "Le PS, le PLR et le PDC pensent \u00e0 une suspension des n\u00e9gociations avec l'UE apr\u00e8s le refus des syndicats de discuter de l'assouplissement des mesures d'accompagnement, selon la SonntagsZeitung. R\u00e9actions de G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etat (PS/VD) et Christian L\u00fcscher, conseiller national (PLR/GE).\r\n\r\n* * Le PS, le PLR et le PDC envisagent la suspension des n\u00e9gociations avec l'UE  \r\n*** Le PS, le PLR et le PDC envisagent s\u00e9rieusement l'arr\u00eat des n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne. Les pr\u00e9sidents de ces partis gouvernementaux s'expriment aujourd'hui dans la presse dominicale. Pietro Bugnon, les trois formations politiques partagent ce constat: les pourparlers sont au point mort apr\u00e8s le refus des syndicats d'assouplir les mesures d'accompagnement.\r\nPetra G\u00f6ssi, Christian Levrat et Gerhard Pfister sont du m\u00eame avis. C'est plut\u00f4t rare.\r\nLa pr\u00e9sidente du PLR consid\u00e8re que sans l'appui des syndicats, il est impossible d'aller de l'avant. Le pr\u00e9sident du parti socialiste plaide, lui, pour une pause dans les discussions, si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'obtient pas de concessions \u00e0 Bruxelles. Un gel des n\u00e9gociations \"in\u00e9luctable\" m\u00eame pour le pr\u00e9sident d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien.\r\nPlus personne dans la classe politique ne semble croire en ce trait\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne. M\u00eame les trois partis qui ont b\u00e2ti l'\u00e9difice bilat\u00e9ral sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9brancher les discussions. Leurs dirigeants expriment aujourd'hui leurs doutes ouvertement et simultan\u00e9ment. C'est in\u00e9dit.\r\n*** Pietro, cet accord est n\u00e9goci\u00e9 depuis 2013. 5 ans d\u00e9j\u00e0. On peut parler d'un tournant aujourd'hui ?\r\nAbsolument. Les chances de voir aboutir les pourparlers cet automne sont infimes. Voire tout simplement nulles.\r\nMais ce n'est pas tr\u00e8s surprenant \u00e0 vrai dire. Ca sent le roussi dans ce dossier depuis plusieurs semaines. On voyait mal les syndicats accepter de s'aligner sur des mesures anti-dumping europ\u00e9ennes qui sont encore au stade embryonnaire et dont on mesure mal l'efficacit\u00e9.\r\nSi l'Union europ\u00e9enne maintient son exigence, alors l'accord institutionnel n'est pas pr\u00eat de voir le jour. Parce que c\u00f4t\u00e9 suisse, on l'a vu cette semaine, il n'y a pas de marge de manoeuvre. Et les trois partis gouvernementaux cens\u00e9s porter cet accord ont d\u00e9sormais d\u00e9clar\u00e9 forfait.\r\n*** Le camp pro-europ\u00e9en doute d'un accord cadre. A qui est-ce que cela profite ?\r\nCette volte-face \u00e0 trois fait le beurre de l'UDC, qui s'est empress\u00e9e de r\u00e9agir cet apr\u00e8s-midi, par voie de communiqu\u00e9. Le parti demande aux formations politiques de passer de la parole aux actes. Et propose que tous les partis gouvernementaux \u00e9crivent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'il communique \u00e0 Bruxelles la rupture des n\u00e9gociations.\r\nVous le voyez, l'UDC jubile. C'est logique. \"Heureuse\", dit-elle, \"de recevoir du soutien dans sa lutte contre l'accord-cadre\". \"Il est r\u00e9jouissant de constater que les autres partis aient fini par comprendre\", \u00e9crit encore le premier parti de Suisse.\r\n*** Et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral? Est-ce qu'il y croit toujours?\r\nA priori, Johann Schneider Ammann et Ignazio Cassis esp\u00e8rent toujours une issue heureuse. Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset est, lui, rest\u00e9 en retrait.\r\nAlors que va faire le coll\u00e8ge en l'absence de soutien politique en Suisse? Va-t-il acter la fin des discussions avec Bruxelles? D\u00e9but de r\u00e9ponse mercredi peut-\u00eatre. Le gouvernement reprendra ses travaux apr\u00e8s la pause estivale. Dans une ambiance qu'on devine... \u00e9lectrique. Personne ne voudra pourter la responsabilit\u00e9 de cet \u00e9chec.", "durationSec": 612, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9755472", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PS, le PLR et le PDC envisagent la suspension des n\u00e9gociations avec l'UE / FOR_2018-08-12T18:00:00_developpement-1", "Forum du 12.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le PS, le PLR et le PDC pensent \u00e0 une suspension des n\u00e9gociations avec l'UE apr\u00e8s le refus des syndicats de discuter de l'assouplissement des mesures d'accompagnement, selon la SonntagsZeitung. R\u00e9actions de G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etat (PS/VD) et Christian L\u00fcscher, conseiller national (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-9755472"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:18Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe PS, le PLR et le PDC envisagent s\u00e9rieusement l'arr\u00eat des n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne, les pr\u00e9sidents de ces partis gouvernementaux s'exprime aujourd'hui dans la presse dominicale, Pietro Bugnon, bonsoir, bonsoir les 3 formations politiques partagent ce constat, les pourparlers sont au point mort apr\u00e8s le refus des syndicats d'assouplir les mesures d'accompagnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [95%] :\r\nOui, P\u00e9tra G\u00f6ssi Christian Levrat et Gerhard Pfister sont du m\u00eame avis, c'est pas tr\u00e8s fr\u00e9quent, la pr\u00e9sidente du PLR consid\u00e8re que sans l'appui des syndicats, il est impossible d'aller de l'avant, le pr\u00e9sident du parti socialiste plaide lui pour une pause dans les discussions, si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'obtient pas de concessions \u00e0 Bruxelles un gel des n\u00e9gociations in\u00e9luctable, analyse le pr\u00e9sident d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, plus personne dans la classe politique ne semble croire en ce trait\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, m\u00eame les 3 partis qui ont b\u00e2ti l'\u00e9difice bilat\u00e9ral sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9brancher les discussions leurs dirigeants expriment aujourd'hui leurs doutes ouvertement et simultan\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [97%] :\r\nC'est in\u00e9dit Pietro cet accord n\u00e9goci\u00e9 depuis 2013 5 ans d\u00e9j\u00e0, on peut parler d'un tournant aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [96%] :\r\nAbsolument, les chances de voir aboutir les pourparlers cet Automne sont infimes, voire tout simplement nulles mais ce n'est pas tr\u00e8s surprenant \u00e0 vrai dire, \u00e7a sent le roussi dans ce dossier depuis plusieurs semaines, on voyait mal les syndicats, accepter de s'aligner sur des mesures anti-dumping europ\u00e9ennes qui sont encore au stade embryonnaire et dont on mesure mal l'efficacit\u00e9 si l'Union europ\u00e9enne maintient son exigence alors l'accord institutionnel n'est pas pr\u00e8s de voir le jour, parce que, c\u00f4t\u00e9 suisse, on l'a vu, cette semaine, il n'y a pas de marge de manoeuvre et les 3 partis gouvernementaux cens\u00e9s porter cet accord ont d\u00e9sormais d\u00e9clar\u00e9 forfait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [81%] :\r\nLe camp pro- europ\u00e9en doute d'un accord-cadre \u00e0 qui est, est-ce que cela profite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [96%] :\r\nCette volte-face \u00e0 trois fait le beurre de l'UDC qui s'est empress\u00e9e de r\u00e9agir cet apr\u00e8s- midi, par voie de communiqu\u00e9 le parti demande aux autres formations politiques de passer de la parole aux actes et propose que tous les partis gouvernementaux, \u00e9crivent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'il communique \u00e0 Bruxelles la rupture des n\u00e9gociations, vous le voyez, l'UDC jubilent c'est logique heureuse, dit -elle, de recevoir du soutien dans sa lutte contre l'accord-cadre il est r\u00e9jouissant de constater que les autres partis et finit par comprendre, \u00e9crit encore le 1er parti de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [95%] :\r\nEt Conseil f\u00e9d\u00e9ral il y croit toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [95%] :\r\nAlors, a priori, Johann Schneider- Ammann et Ignazio Cassis esp\u00e8rent toujours il n'issue heureuse, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset est lui rest\u00e9 en retrait jusqu'ici alors que va faire le coll\u00e8ge en l'absence de soutien politique en Suisse va -t-il confirmer l'\u00e9chec des discussions avec Bruxelles d\u00e9but de r\u00e9ponse mercredi peut-\u00eatre le gouvernement reprendra ses travaux apr\u00e8s apr\u00e8s la pause estivale, dans une ambiance qu'on devine \u00e9lectrique, personne ne voudra porter la responsabilit\u00e9 de cet \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [91%] :\r\nMerci, Pietro Bugnon, vous \u00eates notre correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral, Christian L\u00fcscher, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PLR, conseiller national Genevois est avec nous dans ce Studio G\u00e9raldine Savary, bonsoir conseill\u00e8re aux \u00c9tats vaudoise et vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste, nous vous avoir un nous vous avons invit\u00e9 tous les 2 pour parler des 35 heures de travail hebdomadaires, mais avant cela, impossible de pas vous faire r\u00e9agir \u00e0 cette prise de position de vos pr\u00e9sidents de parti, Christian L\u00fcscher, on a envie de dire : bravo l'UDC se se frottent les mains, ce soir, le parti de Albert R\u00f6sti vous propose de signer une lettre pour demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'annoncer \u00e0 Bruxelles la rupture des n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur un accord-cadre, vous allez la signer cette lettre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:26) [91%] :\r\nAlors moi je dis bravo et je me frotte les mains lorsque l'\u00e9conomie suisse va bien et pour l'\u00e9conomie suisse a\u00e9rien, il faut qu'il ait des emplois et \u00e7a implique de de poursuivre les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur l'accord-cadre sur d'autres points \u00e9galement on a pr\u00eat\u00e9, vous le savez, \u00e0 P\u00e9tra G\u00f6ssi des propos qu'elle n'a pas enti\u00e8rement tenu ou qui ont \u00e9t\u00e9 surinterpr\u00e9t\u00e9, elle a d'ailleurs r\u00e9agi par voie communiqu\u00e9 de presse pour indiquer qu'il \u00e9tait encore comme partis attach\u00e9s \u00e0 des n\u00e9gociations avec Union europ\u00e9enne, non pas pour courber l'\u00e9chine, comme certains le disent de fa\u00e7on via le Soudan, sachant que c'est pas le cas, mais simplement parce que nous sommes soucieux de la prosp\u00e9rit\u00e9 de notre pays et que nous sommes encore persuad\u00e9 aujourd'hui que cette prosp\u00e9rit\u00e9 passe par des relations fortes avec Niang europ\u00e9enne \u00e0 laquelle je pr\u00e9cise, le PLR ne souhaite en aucun cas av\u00e9r\u00e9 et donc ce qu'a dit P\u00e9tra G\u00f6ssi c'est qu'il fallait poursuivent les n\u00e9gociations mais qui, \u00e0 un certain moment, si on se trouvait v\u00e9ritablement dans son culs-de-sac dans une impasse alors il fallait suspendre ces n\u00e9gociations. \r\nEt puis discuter ensemble, avec tous les partis responsables gouvernementaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:31) [99%] :\r\nPour voir comment on peut essayer de trouver une issue \u00e0 cette \u00e0 cette probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [93%] :\r\nChristian L\u00fcscher, la pr\u00e9sidente du PLR consid\u00e8re que sans l'appui des syndicats, il est impossible d'aller de l'avant et dans ce cas est -ce que vous allez signer cette lettre avec l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:42) [89%] :\r\nMais moi, je, je ne suis pas d'accord, d'\u00eatre pris en otage par par monsieur Rechsteiner et par les syndicats, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion d'dire publiquement qu'il \u00e9tait tout de m\u00eame un peu cavalier de quitter une table discussions alors que le discussions avait m\u00eame pas commenc\u00e9 d'ailleurs se faire \u00e0 la presse, a dit elle- m\u00eame que les syndicats pleurait avant m\u00eame d'avoir pris un coup, moi je trouve ce ne sont pas des m\u00e9thodes et que on ne peut pas simplement consid\u00e9rer qui s'est accompli est acceptable et il vaut mieux, me semble -t-il. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:11) [88%] :\r\nContinuez, poursuivent les les discussions avec avec les syndicats, je constate d'ailleurs que s'il y a une personne en Suisse, toute sa vie professionnelle et politique, a r\u00e9ussi \u00e0 disputer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:22) [92%] :\r\nToutes les parties concern\u00e9es, c'est bien monsieur Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [90%] :\r\nG\u00e9raldine Savary, est ce que vous vous allez signer cette lettre avec l'UDC pour demander qu'on arr\u00eate la n\u00e9gociation sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:34) [89%] :\r\nMais je crois que ce que \u00e7a contient, c'est que la la situation des salari\u00e9s de ce pays soit identique \u00e0 celle qui existe aujourd'hui, voir s'am\u00e9liore et et c'est \u00e7a qui nous para\u00eet le plus important, on peut pas brad\u00e9 au fond ce qu'on a, on a conquis ce qu'on a construit ensemble, partenaires sociaux, milieux \u00e9conomiques comme syndicats depuis 20 ans, on peut pas brader ce compromis ses acquis sociaux et cette protection des travailleurs, tout simplement parce que cet accord-cadre primerait sur toile rel\u00e2che croit que il y a pas de solution possible et je pense que de ce point de vue l\u00e0 le le PLR devrait au fond des syndicats de cette mont\u00e9e tr\u00e8s ferme dans la d\u00e9fense des des salari\u00e9s de ce pays parce que c'sans ces mesures d'accompagnement, c'est \u00e9vident que cet accord 4 n'a aucune chance donc P\u00e9tra G\u00f6ssi a eu la la la bonne id\u00e9e ou la sagesse d'une certaine mani\u00e8re de reconna\u00eetre que sans partenariat social, aucun accord n'est viable, le journaliste se faire \u00e0 l'id\u00e9e, c'est G\u00e9raldine Savary fixe la feuille de euros un petit peu quand m\u00eame bien et syndicats qui ont pr\u00e9cis\u00e9 Charles les mesures d'accompagnement qui sont toutes fragilis\u00e9es et pr\u00e9caris\u00e9es affaibli, h\u00e9 bien c'est pas, c'est pas un dialogue, \u00e7a c'est pas un dialogue, c'est uniquement un affaiblissement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de ce qu'on a construit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:51) [87%] :\r\nPuis vint G\u00e9raldine Savary dans 2 mois, dans 2 mois, Christian Duch\u00eane suffisamment Christian L\u00fcscher Christian L\u00fcscher, je vous donne la parole tout de suite, Christian L\u00fcscher dans 2 mois, il y a une votation ce qui s'appelle sur l'initiative pour le taux de d'autod\u00e9termination de l'UDC dite compte les juges \u00e9trangers la l'UDC se frottent les mains, elle dit : regardez le Parti socialiste, c'est le PLR reconnaissent que nous avions raison, cet accord-cadre, et qu'on n'est pas une bonne chose pour la Suisse, vous le donne quand m\u00eame un petit peu raison non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:17) [90%] :\r\nEn aucun cas, je crois qu'on est, on est PLR comme PS d'ailleurs tout \u00e0 fait conscient, comme l'a dit Christian Luescher, qu'il n'y a pas d'emploi solide dans ce pays sont des relations solides avec l'Union europ\u00e9enne, voil\u00e0 \u00e7a c'est une r\u00e8gle qu'on s'est fix\u00e9, mais il y a pas d'ouverture vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne sans protection des salari\u00e9s de ce pays, \u00e7a c'est l'autre r\u00e8gle de base, c'est la cl\u00e9 de vo\u00fbte de ce qu'on a construit depuis 20 ans, alors c'est pas du d\u00e9c\u00e8s, on est alors on est tout \u00e0 fait d'accord avec le PLR sur ces questions, PS et PLR pour autant, alors l\u00e0, c'est ce que je regrette fortement que vos 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne consid\u00e8re pas qu'il faille directement la protection des salari\u00e9s sur l'autel de de ces relations, il y a, parce que forc\u00e9ment c'est c'est c'est un c'est en auto, c'est un suicide politique, \u00e7a veut dire que, de facto, cet accord-cadre est mort parce que si vous avez une alliance. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:10) [86%] :\r\n\u00e7a me dire \u00e0 monsieur Schneider- Ammann et \u00e0 Monsieur Cassis ce qu'ils n'ont pas dit, ils ont m\u00eame express\u00e9ment les 2 dit le contraire, il n'est pas question on a pris mes questions en aucune mani\u00e8re de porter pr\u00e9judice \u00e0 la protection des salaires et la protection des travailleurs simplement cette r\u00e8gle et 8 jours est une r\u00e8gle d\u00e9su\u00e8te qui date du temps o\u00f9 on faisait du courrier postal, aujourd'hui, on peut tout faire, tout faire, tout \u00e7a par Internet, et donc on veut raccourcir ce d\u00e9lai sans ne portait donc une mani\u00e8re pr\u00e9judice \u00e0 la protection des salaires des travailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:40) [93%] :\r\nOn va peut-\u00eatre pas refaire le d\u00e9bat sur sursis 8 jours Christian L\u00fcscher et G\u00e9raldine Savary parce que je vous ai fait venir aussi pour un autre d\u00e9bat, ce que je retiens ce que ni l'un ni l'autre n'a tr\u00e8s envie de signer cette lettre avec l'UDC on verra, il y a pas de il y a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:51) [82%] :\r\nPas de d'abord il n'a aucune d\u00e9mocratie ni c'est que c'est moi qui la lettre qui fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:56) [85%] :\r\n\u00e7a n'est pas dans le m\u00eame temps, parce qu'on s'en sortira pas G\u00e9raldine \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:58) [88%] :\r\nLa lettre, enfin ce qu'il faut signer la signature qui nous engage, c'est entre partenaires sociaux, \u00e7a c'est la premi\u00e8re signature qu'on doit faire cette signature aujourd'hui, elle est pas acquise, voir, elle est, elle est, elle, est en fait plier en danger la 2\u00e8me signature, c'est entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse sur des bases qui qui qui qui vont, qui construisent \u00e0 la fois une ouverture \u00e0 la fois des relations \u00e9conomiques avec l'Union europ\u00e9enne et la possibilit\u00e9, la possibilit\u00e9 absolue est imp\u00e9ratif de prot\u00e9ger les salari\u00e9s de ce pays, c'est \u00e7a la les signatures qu'on doit maintenant mettre en oeuvre le l'UDC veut peut peut bien sortir son stylo effectivement et puis a tout cela na\u00eetre, c'est pas la question principale aujourd'hui Christian L\u00fcscher. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:36) [86%] :\r\nOui, je voulais vous dire pour une petite boutade, on sait que depuis le d\u00e9but de c'est parce qu'on sait, 9 mois, le 9 9 fois le mot UDC et qu'en r\u00e9alit\u00e9 le de l'UDC veulent signer des lettres, c'est son probl\u00e8me, mais en tout cas o\u00f9 PLR nous nous sommes attach\u00e9s \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de l'\u00e9conomie, vous savez, le PLR et le parti de l'\u00e9conomie, et si l'UDC se frottent les mains d'un affaiblissement de de l'emploi en Suisse, h\u00e9 bien, c'est son probl\u00e8me et puis apr\u00e8s les \u00e9lecteurs d\u00e9cideront mais je crois pas qu'on puisse dire aujourd'hui que c'est un d\u00e9bat de l'UDC compte le r\u00e9sume : c'est la suite qu'il faut prot\u00e9ger et chacun doit prendre ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:11) [90%] :\r\nOn va \u00e9v\u00eaque. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-12T16:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3F74EE0-A174-4B5F-88FA-01C3A4793BB1", "internalArchiveId": "D3F74EE0-A174-4B5F-88FA-01C3A4793BB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS veut introduire la semaine \u00e0 35 heures, d\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary et Christian L\u00fcscher", "publicationDate": "2018-08-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : L\u00fcscher, Christian\r\nLe parti socialiste suisse veut introduire la semaine de travail \u00e0 35 heures. C'est ce qui figure dans un document de 50 pages d\u00e9voil\u00e9 vendredi. D\u00e9bat entre la conseill\u00e8re aux Etats G\u00e9raldine Savary (PS/VD), et le conseiller national, Christian L\u00fcscher (PLR/GE).\r\n\r\n* * Le PS veut introduire la semaine \u00e0 35 heures, d\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary et Christian L\u00fcscher  \r\nChristian Luscher, G\u00e9raldine Savary nous vous avons invit\u00e9 pour d\u00e9battre du temps de travail en Suisse ... \r\nLe parti socialiste suisse veut introduire la semaine de travail \u00e0 35 heures. Ce point figure dans un document de 50 pages, d\u00e9voil\u00e9 vendrei dernier,  o\u00f9 le PS liste son programme \u00e9conomique en vue de la prochaine l\u00e9gislature.  Il propose de r\u00e9duire le temps de travail et d'augmenter le pouvoir de co-d\u00e9cision de l'employ\u00e9 , pour que les b\u00e9n\u00e9fices de la productivit\u00e9 soient mieux r\u00e9partis. \r\nAu moment o\u00f9 en France, des \u00e9conomistes fran\u00e7ais tirent  un bilan mitig\u00e9 de cette semaine \u00e0 35 heures, en vigueur depuis 20 ans, est-il  raisonnable de vouloir tenter l'exp\u00e9rience en Suisse ?\r\nG\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats VD, vice pr\u00e9sidente du PS, \r\nce programme \u00e9conomique doit encore \u00eatre avalis\u00e9 par le Congr\u00e8s du PS en d\u00e9cembre ...\r\nLa France a tent\u00e9 l'exp\u00e9rience, on voit aujourd'hui que \u00e7a n'a pas permis de diminuer le ch\u00f4mage, ni de cr\u00e9er directement des emplois. Vous restez insensible \u00e0 ce bilan ?\r\nComment on fait pour ne travailler que 35 heures quand on est tout le temps connect\u00e9 sur son portable, ne vaut-il pas mieux militer pour plus de flexibilit\u00e9 dans l'organisation du travail ?\r\n35 heures au m\u00eame salaire, \u00e7a va co\u00fbter cher aux entreprises ...\r\nLes grandes enreprises peuvent s'organiser, mais pour les petites PME, c'est beaucoup plus dur. Les PME constituent l'essentiel du tissu \u00e9conomique suisse\r\nAu niveau de la productivit,  \u00e7a contraint les employ\u00e9s \u00e0 faire le m\u00eame travail en moins de temps, on ne r\u00e9duit pas comme cela le risque de burn out ..\r\nEn France, rapidement, les lois Fillon de 2003 ont d\u00fb compenser les 35 heures par une possibilit\u00e9 plus grande de faire des heures suppl\u00e9mentaires, les gens n'ont pa stravaill\u00e9 moins mais le co\u00fbt du travail a augment\u00e9 ...\r\nEn \u00e7a a d\u00e9organis\u00e9 les h\u00f4pitaux notamment ...\r\nC'est trop fig\u00e9 ! ce n'est pas bon pour la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises ...\r\nComment on fait \r\nChristian Luscher, conseiller national GE PLR, vice-pr\u00e9sident du PLR\r\nLa g\u00e9n\u00e9ration y est tr\u00e8s pris\u00e9e sur le march\u00e9 de l'emploi, les trentenaires, elle est tr\u00e8s connect\u00e9e mais veut plus de temps libre, pourquoi ne pas passer \u00e0 la semaine \u00e0 35 heures ?\r\nDans un premier temps, ramener la semaine de travail \u00e0 40 heures, \u00e7a para\u00eet raisonnable, aujourd'hui trop d'employ\u00e9s souffrent de burn out ...\r\nTout le monde est connect\u00e9, avec les smart phones, on travaille depuis chez soi, on est \u00e0 disposition de son employeur 24 heures sur 24 siu l'on n'y prend pas garde, cette limitation pourrait faire office de garde-fou ?\r\nOn a un probl\u00e8me en Suisse, beaucoup de gens travaillent trop, dans certaines branches, travaillent plus de 50 heures. En m\u00eame temps,  dans le secteur des services, il y a souvent des contrats \u00e0 temps partiels sous-pay\u00e9s, une meilleure r\u00e9partition du temps de travail, c'est b\u00e9n\u00e9fique pour tout le monde ?\r\nSoit des persi\r\nSeriez-vous quand m\u00eame favorable \u00e0 la possibilit\u00e9 d'un meilleur am\u00e9nagememt du temps de travail ? Pour promouvoir l'\u00e9galit\u00e9, avoir du tenps pour sa famillle ?\r\nProductivit\u00e9 boost\u00e9e, les Fran\u00e7ais sont les plus productifs", "durationSec": 426, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9755473", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PS veut introduire la semaine \u00e0 35 heures, d\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary et Christian L\u00fcscher  / FOR_2018-08-12T18:02:00_developpement-2", "Forum du 12.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le parti socialiste suisse veut introduire la semaine de travail \u00e0 35 heures. C'est ce qui figure dans un document de 50 pages d\u00e9voil\u00e9 vendredi. D\u00e9bat entre la conseill\u00e8re aux Etats G\u00e9raldine Savary (PS/VD), et le conseiller national, Christian L\u00fcscher (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-9755473"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:19Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va \u00e9voquer maintenant cet autre sujet pour laquelle nous vous avons invit\u00e9 d\u00e9battre du temps de travail en Suisse, parce que le Parti socialiste suisse veut introduire la semaine de travail \u00e0 35 heures ce point figure dans un document de 50 pages d\u00e9voil\u00e9 vendredi o\u00f9 le PS, liste son programme \u00e9conomique en vue de la prochaine l\u00e9gislature, il propose de r\u00e9duire le temps de travail et d'augmenter le pouvoir de co- d\u00e9cision de l'employ\u00e9 pour que les b\u00e9n\u00e9fices de la productivit\u00e9 soient mieux r\u00e9partis, alors au moment o\u00f9 la France o\u00f9, en France, un des des \u00e9conomistes fran\u00e7ais tirent un bilan mitig\u00e9 de cette semaine \u00e0 35 heures est -ce bien raisonnable G\u00e9raldine Savary de vouloir tenter l'exp\u00e9rience en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [90%] :\r\nEn tout cas je crois que de lancer de le d\u00e9bat sur ces questions, \u00e7a me para\u00eet absolument centrale, on sait qu'en Suisse, on nous sommes un pays de de grands travailleurs avec des horaires de travail extr\u00eamement lent hebdomadaire extr\u00eamement lent des guind\u00e9 une productivit\u00e9 absolument incroyable, il s'agit de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mani\u00e8re dont on peut redistribuer un peu mieux ses gains de productivit\u00e9, alors si en salaire, on vient de parler tout \u00e0 l'heure des salaires en Suisse appara\u00eet central de d\u00e9fendre une augmentation des salaires aujourd'hui, mais c'est aussi en temps en temps libre pour pour une partie de la population qui parfois travaillent \u00e9norm\u00e9ment, il y a certains secteurs des des semaines hebdomadaires \u00e0 45 heures dans le secteur de l'h\u00f4tellerie-restauration, donc je trouve que cette question, elle m\u00e9rite d'\u00eatre discut\u00e9 \u00e7a prend la chose il de la 2\u00e8me raison \u00e0 mes yeux, c'est le on est dans une r\u00e9volution num\u00e9rique, on sait qu'il y a 10 \u00e0 10 \u00e0 14 pourcent des emplois \u00e0 terme qui qui va dispara\u00eetre, il s'agit aussi de r\u00e9partir ce ce travail de fa\u00e7on un peu plus, un peu plus \u00e9quitable et puis enfin, si je peux terminer l\u00e0- dessus, on a aussi des des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations de p\u00e8res et de m\u00e8res de famille qui souhaitent r\u00e9duire leur temps de travail, le temps partiel pour les hommes, a explos\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es alors trop modestement mais il a, c'est quand m\u00eame des bons \u00e0 m'a plus que doubl\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es et \u00e7a para\u00eet juste de d'entendre aussi ces nouveaux modes d'organisation familiale et professionnelle et de leur offrir la possibilit\u00e9 de diminuer leur le temps de travail, la la moyenne hebdomadaire de l'activit\u00e9 professionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [89%] :\r\nEt Christian L\u00fcscher c'est vrai la g\u00e9n\u00e9ration Y qui est tr\u00e8s pris\u00e9e sur le march\u00e9 de l'emploi, les trentenaires, elle est tr\u00e8s clean g\u00e9n\u00e9ration tr\u00e8s connect\u00e9e mais qui vont aussi plus de temps libre, alors finalement, pourquoi pas, passer \u00e0 la semaine \u00e0 35 heures. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:25) [89%] :\r\nVous savez, si on avait eu ce d\u00e9bat le le 1er avril j'aurai \u00e0 dire tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 effectivement fantastique, et c'\u00e9tait la meilleure id\u00e9e avec le Parti socialiste avait \u00e9mis ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, d'ailleurs, tout le monde le sait en France, les 35 heures ont \u00e9t\u00e9 une r\u00e9ussite consid\u00e9rable qui ont am\u00e9lior\u00e9 l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, non franchement c'est pas s\u00e9rieux et d'ailleurs je je lis entre les lignes de ce que vient de nous dire Madame Savary et l'a dit, il faut lancer le d\u00e9bat, c'est tr\u00e8s prudent comme d\u00e9claration, \u00e9videmment, vous \u00eates contre, parce que vous savez tr\u00e8s bien que le peuple suisse est contre que vos \u00e9lecteurs sont compte et d'ailleurs ce qui est int\u00e9ressant, c'est que s'il fallait cr\u00e9er un laboratoire aujourd'hui pour voir ce que donnerait, en th\u00e9orie en tout cas n'application d'\u00eatre d'accord alors pourrait dire essayons dans un secteur ou un autre, mais heureusement, un pays que j'adore, mais qui a parfois tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e sous l'angle \u00e9conomique a d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 l'exp\u00e9rience et aujourd'hui on se rend compte que \u00e7a a conduit \u00e0 une. \r\nFaire croire l'\u00e9conomique, les 35 heures, son p\u00e8re, par exemple en France, ne serait -ce dans les h\u00f4pitaux,1,8 milliards d'argent public en raison de cette mesure qui est d\u00e9cri\u00e9 de tous, c'est compl\u00e8tement absurde, personne n'en veut, mais \u00e9videmment \u00e7a cr\u00e9e \u00e7a cr\u00e9e le bonheur, ce matin, comme vous l'ayez lanc\u00e9 en plein \u00e9t\u00e9, parce qu'aujourd'hui il fait grand beau et apr\u00e8s peut-\u00eatre moins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [89%] :\r\nChristian L\u00fcscher Christian L\u00fcscher au-del\u00e0 de la boutade au-del\u00e0 de la boutade Christian L\u00fcscher ramen\u00e9 aujourd'hui en Suisse, on travaille quand m\u00eame souvent beaucoup des semaines \u00e0 40 heures parfois plus sans aller peut-\u00eatre sur un mod\u00e8le Frigide est ce qu'il faudrait pas est ce qu'il faudrait pas quand m\u00eame plus de flexibilit\u00e9 et, peut-\u00eatre, faire en sorte que la flexibilit\u00e9 profite aussi \u00e0 l'employ\u00e9, et pas seulement \u00e0 l'employeur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:02) [87%] :\r\nBon, mais la flexibilit\u00e9 elle pourrait balance soyons tout \u00e0 fait s\u00e9rieux, la flexibilit\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral, elle profite \u00e0 qui, lorsqu'elle est pos\u00e9e sur la table, elle profite aux employ\u00e9es les employeurs en g\u00e9n\u00e9ral les PMU, les petits entrepreneurs, les grands patrons vous croyez s\u00e9rieusement que eux, ils profitent de la flexibilit\u00e9 du temps de travail, les gens qui ont des entreprises sur les soci\u00e9t\u00e9s, travail \u00e9videmment beaucoup plus que 35, voire 40 heures voire 45 heures par semaine. \r\nLa r\u00e9alit\u00e9, Sexion d'un pays qui marche bien, si on a \u00e9conomie prosp\u00e8re, nous avons un nous avons un tissu de, de, de, de travailleurs qui veulent travailler, je vous rappelle que le peuple suisse s'est prononc\u00e9 sur cette question, on lui avait propos\u00e9 une diminution du temps de travail, il n'a pas voulu et je serai pas \u00e0 \u00e0 Paris, tout ce que vous voulez que si aujourd'hui on retourner devant le peuple en votation populaire, avec l'exp\u00e9rience d\u00e9sastreuse des 35 heures, en France, le peuple suisse encore plus massivement s'opposerait \u00e0 une telle mesure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:59) [87%] :\r\nChristian je Zeitung Savary est -ce que c'est pas plus large, alors \u00e7a va laisser, on va laisser Christian Luscher on va laisser parler G\u00e9raldine Savary si vous le permettez, 35 heures c'est ferait pas vraiment un petit peu fig\u00e9 comme mod\u00e8le, c'est vrai qu'on a une \u00e9conomie tr\u00e8s flexible, c'est une des r\u00e9ussites de l'\u00e9conomie suisse, est ce qu'il faudrait pas mieux miser sur une meilleure flexibilit\u00e9 et une plus grande qu'd\u00e9cisions des employ\u00e9es et pas arriver avec un mod\u00e8le aussi d\u00e9suet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:21) [91%] :\r\nEncore une fois le d\u00e9bat sur le temps de travail, il doit \u00eatre lanc\u00e9 comme le temps qu'on consacre nous au travail salari\u00e9s de ce pays et le temps qu'on consacre soit aux activit\u00e9s familiales de loisir, de formation continue, etc, etc, et cette question- l\u00e0, moi je trouve dommage que Christian L\u00fcscher sur le le le le le temps de travail qui a de cette semaine ne le ne prennent pas une heure pour r\u00e9fl\u00e9chir de fa\u00e7on un petit peu plus ouverte et progressiste sur ces questions parce qu'on se rend compte que la Suisse laisse les Suisses travaillent beaucoup, on est le pays apr\u00e8s l'Islande \u00e0 travailler le plus l'horaire hebdomadaire de travail et un des plus hauts de l'Union europ\u00e9enne, premi\u00e8rement, deuxi\u00e8mement, cette question de la la diminution au fond du temps de travail qu'on consacre par rapport \u00e0 d'autres activit\u00e9s qu'on pourrait consacrer ce ce d\u00e9bat, il a plus lieu depuis il a plus lieu depuis 20 ans et on sait que la la le, comment dire, l'activit\u00e9 professionnelle des salari\u00e9s, elle augmente depuis depuis les ann\u00e9es 90 ce d\u00e9bat, il est, il est, il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 depuis un certain nombre d'ann\u00e9es et c'est bien dommage, c'est ce que je le souhaite le faire, le Parti socialiste s'est montr\u00e9 encore une fois qu'il y a des nouveaux baux d'organisation du temps de travail, comme du temps consacr\u00e9 \u00e0 sa famille, \u00e0 ses loisirs ou \u00e0 ses proches et que cette organisation -l\u00e0 et elle, elle doit maintenant \u00eatre r\u00e9fl\u00e9chi de fa\u00e7on politique, du point de vue politique puis la 2\u00e8me chose comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure le le mod\u00e8le de travail classique, il change et de ce point de vue l\u00e0 je pense qu'on doit avoir absolument un d\u00e9bat sur sur ces questions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:53) [90%] :\r\nSurtout qu'le d\u00e9bat est relanc\u00e9, je vous remercie, G\u00e9raldine Savary, vice- pr\u00e9sidente du Parti socialiste et vous aussi, Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical et je vous souhaite \u00e0 tous les 2 une excellente soir\u00e9e, merci, merci, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-12T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "Conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD) et Vice-pr\u00e9sidente PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA5B1F7E-2408-42E2-9BCF-268518224DE8", "internalArchiveId": "CA5B1F7E-2408-42E2-9BCF-268518224DE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-08-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Christoph Brutschin, conseiller d'Etat PS BS;Mina Andreeva, porte-parole de la commission europ\u00e9enne;Favre, Cl\u00e9a;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Maurizio Merlo, directeur de l'aeroport de Lugano-Agno;Eymeric Seygard, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la LunaJet\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (JOURNAL INDIC) \r\n(03/MESURES ACCOMPAGNEMENT SUITE DISCUSSIONS PI) Les cantons ne rompent pas le dialogue avec Johann Schneider Ammann, m\u00eame apr\u00e8s le boycott des syndicats. \r\nIls poursuivront les discussions sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation.\r\nN\u00e9gociations orchestr\u00e9es par le ministre de l'\u00e9conomie, en vue d'un accord avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nAlexandra Richard, les cantons, comme les patrons, veulent aller de l'avant...\r\n  1'11\r\n((Eux ne vont pas claquer la porte. Ils l'ont fait savoir \u00e0 Johann Schneider Ammann, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui a rencontr\u00e9 la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'\u00e9conomie et les organisations patronales, au lendemain du boycott des syndicats. Le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence cantonale, le conseiller d'Etat b\u00e2lois Christoph Brutschin : \r\n...\r\nQue les syndicats reviennent \u00e0 la table: l'appel des cantons, des patrons et du ministre de l'Economie. A voir s'il sera entendu. L'USS a claqu\u00e9 la porte et l'a ferm\u00e9e \u00e0 double tour, mais l'autre fa\u00eeti\u00e8re syndicale, Travail Suisse, semblait la laisser entrouverte. M\u00eame si elle a aussi quitt\u00e9 les n\u00e9gociations, mercredi, elle disait rester ouverte, en tout temps, pour des discussions sur les mesures d'accompagnement - par exemple pour moderniser certains outils gr\u00e2ce au num\u00e9rique.))\r\n(02/MESURES ACCOMPAGNEMENT ITV ANDREEVA) *** Et la commission europ\u00e9enne a r\u00e9agi, elle aussi, apr\u00e8s l'annonce de ce boycott. \r\nElle n'est \u00e9videmment pas entr\u00e9e dans la pol\u00e9mique.\r\nCependant, elle a reconnu que la d\u00e9cision des syndicats ne facilitait pas les n\u00e9gociations sur un accord cadre...\r\ntout en maintenant ses exigences.\r\nMina Andreeva, porte-parole de la commission...\r\n(( TRAD : les discussions entre le gouvernement suisse et les syndicats sont un processus interne que nous ne commenterons pas...\r\nLa Commission europ\u00e9enne et le president, Jean-Claude Juncker ont beaucoup travaill\u00e9 pour faire avancer les negociations...\r\nNous sommes pr\u00eats \u00e0 poursuivre ces efforts avec nos partenaires suisses... Toutefois, il ne sera pas facile de parvenir \u00e0 un accord...\r\nJe rappelle ici que ceux qui veulent faire des affaires avec l'UE doivent respecter les r\u00e8gles... ))\r\n(Sondage Tamedia) Les Suisses, eux, sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la question des mesures d'accopagnement,\r\nC'est en tout cas l'enseignement d'un sondage Tamedia publi\u00e9 ce matin.\r\nPour 38 % des personnes interrog\u00e9es, il ne faut pas faire de concessions. \r\n20 % sont favorables \u00e0 un compromis en faveur d'un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en ligne aupr\u00e8s de plus de 7 600 personnes,\r\navant l'annonce du boycott des syndicats.\r\n(Y\u00e9men) *** L'ONU appelle \u00e0 une enqu\u00eate rapide et ind\u00e9pendante au Y\u00e9men.\r\nR\u00e9action \u00e0 la mort de 29 enfants, tu\u00e9s au Nord du pays, dans une attaque qui a frapp\u00e9 leur bus.\r\nUne frappe attribu\u00e9e \u00e0 la coalition men\u00e9e par l'Arabie saoudite.\r\nCette coalition affirme, elle, avoir men\u00e9 une op\u00e9ration militaire \"l\u00e9gitime\" dans ce secteur rebelle.\r\n(11/NY VS ECONOMIE COLLABORATIVE PA (A venir)) *** Uber et Lyft sont dans le collimateur du maire de New York. \r\nBill de Blasio a fait voter une loi hier.\r\nLe texte g\u00e8le pour un an les nouveaux permis accord\u00e9s aux entreprises de VTC (voitures de transport avec chauffeur).\r\nIl leur impose aussi un salaire minimum. \r\nCe qui devrait permettre aux taxis new yorkais, les fameux taxis jaunes, de retrouver une client\u00e8le...\r\nalors qu'elle avait fui pour profiter des tarifs plus avantageux d'Uber et Lyft. \r\nElle devrait aussi permettre de d\u00e9congestionner la ville. Marie Bourreau...\r\n((18 h, Midtown en plein centre de Manhattan. Les voitures sont \u00e0 touche touche.Les taxis jaunes sont \u00e9videmment les plus visibles..mais pas les plus nombreux. Avec l'arriv\u00e9e d'Uber en 2011 \u00e0 Manhattan, les voitures de chauffeur particuliers ont explos\u00e9. Elles seraient pr\u00e8s de 80 000 contre 13 000 taxis. Ces derniers r\u00e9clamaient de longue date une meilleure r\u00e9gulation.\r\n\u00ab  \u00e7a fait vraiment du mal \u00e0 notre business, \u00e7a, c'est s\u00fbr. Cela ne fait aucun doute. Parce que c'\u00e9tait nous qui \u00e9tions les ma\u00eetres. Comme on dit \u00ab  NYC, le yellow c'est le taxi officiel \u00bb. Maintenant s'ils viennent, d'accord mais qu'on nous mette sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 \u00bb\r\nLes licences pour les fameux taxis jaunes se monnayaient autrefois pour un million de dollars. Depuis l'arriv\u00e9e des vtc, son prix a plong\u00e9 de 90 %. Uber, au contraire, ne faisait l objet d'aucune r\u00e9gulation. Ses employ\u00e9s, comme Aziz, saluent l'instauration d'un salaire minimum \u00e0 17 dollars de l'heure.\r\n\u00ab Uber, nous a trait\u00e9, nous les chauffeurs, comme des moins que rien\u00bb \r\nLe temps d'attente et le prix de la course devraient m\u00e9caniquement augmenter ont r\u00e9agi Uber et Lyft.Les deux entreprises qui se pr\u00e9parent \u00e0 leur introduction en bourse craignent que surtout que d'autres villes ne suivent l'exemple de NY. + signature))\r\n(Ryanair) Ryanair fait face aujourd'hui \u00e0 la plus grande gr\u00e8ve de son histoire.\r\nLes pilotes bas\u00e9s dans cinq pays europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 de cesser le travail.\r\nCe qui contraint la compagnie irlandaise \u00e0 annuler des centaines de vols, au plus fort de la saison estivale.\r\nRyanair a tent\u00e9 jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute d'emp\u00eacher ses pilotes bas\u00e9s aux Pays-Bas de se joindre au conflit social.\r\nSans succ\u00e8s, puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9e hier par la justice.\r\n(TF5/AEROPORT LUGANO PI) *** Apr\u00e8s le car-sharing, ou auto-partage en fran\u00e7ais, l'a\u00e9roport de Lugano-Agno souhaite d\u00e9velopper le jet-sharing. \r\nL'id\u00e9e : \r\npartager, donc, un jet priv\u00e9 et les frais pour se rendre dans le Tessin. \r\nL'espoir de l'a\u00e9roport : d\u00e9velopper ainsi de nouvelles liaisons et r\u00e9pondre \u00e0 une demande de la client\u00e8le d'affaire. \r\nLugano-Agno est en effet en grandes difficult\u00e9s, suite \u00e0 la faillite de Darwin Airline, en d\u00e9cembre dernier.\r\nFaillite qui a entra\u00een\u00e9 dans sa chute la liaison Gen\u00e8ve - Lugano. \r\nLe jet sharing doit lui permettre de cro\u00eetre \u00e0 petits pas. Cynthia Racine...\r\n  1'37 \r\n((Une croissance n\u00e9cessaire pour l'aeroport de Lugano Agno. Au premier trimestre de cette ann\u00e9e le nombre de passagers chutait de 45%. Et pour Maurizio Merlo, directeur de l'aeroport, le jet sharing c'est potentiellement de nouvelles destinations : comme Londres, Paris ou Luxembourg.\r\nSON 2\r\nD'o\u00f9 l'id\u00e9e de mettre \u00e0 disposition des jet-priv\u00e9es en partage. L'id\u00e9e n'est n'est qu'\u00e0 ses pr\u00e9misses.  Mais \u00e0 5'000 francs l'heure minimum pour un vol en jet la prestation reste ch\u00e8re m\u00eame si les passagers se partagent les frais. Eymeric Seygard, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la LunaJet y voit malgr\u00e9 tout du potentiel.\r\nSON 3\r\nLe directeur de l'aeroport de Lugano reste, lui, modeste quant aux retomb\u00e9es possibles. \r\nSON 3\r\nMais ce qui sera d\u00e9cisif pour Lugano, et c'est l\u00e0 tout l'enjeu, c'est la reprise des vols entre Cointrin et Agno. L'aeroport dit avoir trouv\u00e9 un terrain d'entente avec la compagnie Skywork Airlines. Des vols pourraient reprendre en octobre de cette ann\u00e9e.))\r\n(15/CE BERLIN PA) Alex Wilson a d\u00e9croch\u00e9 la premi\u00e8re m\u00e9daille de la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique aux championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme. \r\nHier soir \u00e0 Berlin, le B\u00e2lois s'est arrach\u00e9 dans les derniers m\u00e8tres de course pour prendre la 3e place de la finale du 200 m\u00e8tres. \r\nAvec 20 secondes et 4 centi\u00e8mes, il a sign\u00e9 un nouveau record de Suisse. \r\nDe Berlin, Caroline Reymond. \r\n  54''\r\n((Alex Wilson n'est plus un Schnurri, un blagueur !\r\nEn d\u00e9but de saison, Le B\u00e2lois a d\u00e9clar\u00e9 qu'il irait chercher une m\u00e9daille \u00e0 Berlin. Peu l'en croyait capable. Il faut dire qu'Alex Wilson n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 l\u00e2cher les chevaux dans un grand championnat jusqu'\u00e0 hier soir au stade olympique de Berlin. \r\nIl s'est arrach\u00e9 dans les derniers m\u00e8tres de course pour aller d\u00e9crocher cette m\u00e9daille de bronze en signant un nouveau record de Suisse en 20''04. Son 5e record national de la saison sur le demi-tour de piste.  \r\nLe Britannique Nat Mitchell-Blake auteur du m\u00eame chrono a pris la 2e place. Six minuscules milli\u00e8mes de seconde ont s\u00e9par\u00e9 les deux hommes. \r\nSa progression, Alex Wilson l'a doit  \u00e0 son arriv\u00e9e dans le groupe d'entra\u00eenement de Lloyd Cowan et Clarence Callender \u00e0 l'automne 2016. Le B\u00e2lois a ax\u00e9 sa pr\u00e9paration sur le 200m, il a travaill\u00e9 en endurance, s\u00e9rieusement. Et il a prouv\u00e9 \u00e0 tous ce dont il est capable. Alex Wilson n'est plus le Schnurri de B\u00e2le. Il faut le croire d\u00e9sormais quand il dit qu'il se sent capable de passer sous les 20secondes..))\r\n((Le titre europ\u00e9en est revenu \u00e0 Ramil Guliev. \r\nLe Turc a couru en 19 secondes et 76 centi\u00e8mes.\r\nA 4 petits centi\u00e8mes du record d'Europe de Pietro Mennea, qui le tient depuis 1979. ))\r\n(Wawrinka) En revanche, en tennis, \u00e9limination de Stan Wawrinka du Masters 1000 de Toronto...\r\nLe Vaudois s'est inclin\u00e9 t\u00f4t ce matin face au num\u00e9ro 1 mondial Rafel Nadal : \r\n7-5, 7-6.\r\nLa rencontre a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par la pluie.\r\nElle a dur\u00e9 un peu plus de 2 heures.", "durationSec": 554, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765534", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-10T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-10T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9765561", "ece-9765534"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-25T17:08:09Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nCl\u00e9a Favre bonjour, bonjour, pas d'effet domino apr\u00e8s le d\u00e9part des syndicats, les cantons et les patrons restent \u00e0 la t\u00eate des discussions pour avancer sur les mesures d'accompagnement partager en jet- priv\u00e9 et les frais cons\u00e9quents qui vont avec, c'est ce que propose l'Aeroport de Lugano afin de relancer son activit\u00e9 en chute libre, une m\u00e9daille de bronze et un record de Suisse, voil\u00e0 ce qu'a r\u00e9colt\u00e9 hier le B\u00e2lois Alex Wilson sur 200 m\u00e8tres aux championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme. \r\nLes cantons ne rompent pas le dialogue avec Johann Schneider- Ammann, m\u00eame apr\u00e8s le d\u00e9part des syndicats, ils poursuivront les discussions sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation n\u00e9gociations orchestr\u00e9es par le ministre de l'\u00c9conomie, en vue d'un accord avec l'Union europ\u00e9enne, les cantons comme les patrons veulent aller de l'avant, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [94%] :\r\nEux ne vont pas claquer la porte, ils l'ont fait savoir \u00e0 Johann Schneider- Ammann au lendemain du boycott des syndicats, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a rencontr\u00e9 les organisations patronales et le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'\u00e9conomie, le conseiller d'\u00c9tat b\u00e2lois Christoph Brutschin, Chine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [89%] :\r\nC'est important que nous faisons partie de de ces discussions, et c'est bien clair pour nous, tout d'abord, il faut un accord entre les patrons et les syndicats, c'est pas juger de notre rapport, pourquoi les syndicats maintenant d\u00e9cid\u00e9 de quitter mais quand m\u00eame, \u00e7a reste regrettable, \u00e7a vaut la peine d'entrer dans les discussions sur le niveau technique et bon maintenant il reste \u00e0 voir que que les r\u00e9sultats sans et, peut-\u00eatre, il reste l'espoir que les syndicats changera encore leur avis et on verra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [94%] :\r\nQue les syndicats reviennent \u00e0 la table, l'appel des cantons, des patrons et du ministre de l'\u00e9conomie, \u00e0 voir s'il sera entendu l'USS a claqu\u00e9 la porte et l'a ferm\u00e9e \u00e0 double tour, mais l'autre fa\u00eeti\u00e8re syndicale Travail Suisse semblait la laisser entrouverte, m\u00eame si elle a aussi quitt\u00e9 les n\u00e9gociations mercredi elle disait rester ouverte en tout temps pour des discussions sur les mesures d'accompagnement par exemple pour moderniser certains outils gr\u00e2ce au num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [94%] :\r\nEt la Commission europ\u00e9enne a r\u00e9agi elle aussi apr\u00e8s l'annonce de ce boycott, elle n'est \u00e9videmment pas entr\u00e9e dans la pol\u00e9mique, cependant, elle a reconnu que la d\u00e9cision des syndicats ne facilitait pas les n\u00e9gociations sur un accord-cadre, elle a \u00e9galement maintenu ses exigences mina Andreeva, porte- parole de la commission. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:18) [88%] :\r\nSwiss m\u00eame stock souhaitait soit sign\u00e9 une les discussions entre le gouvernement suisse et les syndicats sont un processus interne que nous ne commenterons pas elles, You know oui assaille Pink, la Commission europ\u00e9enne et le pr\u00e9sident Jean-Claude Juncker ont beaucoup travaill\u00e9 pour faire avancer les n\u00e9gociations n\u00e9gocier ouais \u00e7a va soit escamot\u00e9 par ex : nous sommes pr\u00eats \u00e0 poursuivre ses efforts avec nos partenaires suisses mais ce ne sera pas facile de parvenir \u00e0 un accord, faut il \u00e9tait sur la vapeur je rappelle ici que ceux qui veulent faire des affaires avec l'Union europ\u00e9enne doivent respecter les r\u00e8gles, tout comme au tableau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [94%] :\r\nLes Suisses sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la question des mesures d'accompagnement, c'est en tout cas l'enseignement d'un sondage Tamedia publi\u00e9 ce matin pour 38 pourcent des personnes interrog\u00e9es, il ne faut pas faire de concessions et 20 pourcent sont favorables \u00e0 un compromis en faveur d'un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en ligne aupr\u00e8s de plus de 7600 personnes avant l'annonce du boycott des syndicats : l'ONU appelle la une enqu\u00eate rapide ind\u00e9pendante au Y\u00e9men, r\u00e9actions \u00e0 la mort de 29 enfants tu\u00e9s au nord du pays, dans une attaque qui a frapp\u00e9 leur bus une frappe attribu\u00e9e \u00e0 la coalition men\u00e9e par l'Arabie Saoudite, cette coalition qui affirme elle avoir men\u00e9 une op\u00e9ration militaire l\u00e9gitime dans ce secteur rebelle uber elle Lyft sont dans le collimateur du maire \u00e0 New York, Bill de Blasio a fait voter une loi hier le texte g\u00e8le pour un an, les nouveaux permis accord\u00e9s aux entreprises de VTC, voitures de transport avec chauffeur, il leur impose aussi un salaire minimum, ce qui devrait permettre aux taxis new- yorkais, les fameux taxis jaunes de retrouver une client\u00e8le alors qu'elle avait fui pour profiter des tarifs plus avantageux d'Hubert et Lyft, la loi devrait aussi permettre de d\u00e9congestionner la ville Marie- Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:00) [92%] :\r\n18 heures Midtown en plein centre de Manhattan, les voitures sont \u00e0 touche-touche, les taxis jaunes sont \u00e9videmment les plus visibles, mais pas les plus nombreux avec l'arriv\u00e9e d'du beurre en 2011 \u00e0 Manhattan, le nombre de voitures de chauffeur particuliers a explos\u00e9 les VTC seraient pr\u00e8s de 80000 contre 13000 taxis ces derniers r\u00e9clamaient de longue date une meilleure r\u00e9gulation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:23) [81%] :\r\n\u00e7a reste dans votre Business, \u00e7a c'est s\u00fbr, nos l'parce que c'\u00e9tait nous qui dans la mains de temps et New York Syrie de Jolo, c'est le taxi officiel menacer viennent d'accord mais qu'on nous mette sous la m\u00eame pied d'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:35) [89%] :\r\nLes licences pour les fameux taxis jaunes se monnayer autrefois pour un 1000000 de dollars, mais depuis l'arriv\u00e9e des VTC, son prix a chut\u00e9 de 90 pourcent uber au contraire, ne faisait l'objet d'aucune r\u00e9gulation ces employ\u00e9es comme Aziz saluent l'instauration d'un salaire minimum \u00e0 17 dollars de l'heure, vous pouvez maire nous a trait\u00e9 doit chauffeurs comme des moins que croyables le temps d'attente et le prix de la course devraient m\u00e9caniquement augmenter ont r\u00e9agi Uber et Lyft, les 2 entreprises qui se pr\u00e9parent \u00e0 leur introduction en bourse craignent surtout que d'autres villes ne suivent l'exemple de New York Marie- Bourreau pour RTSinfo New York. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:11) [95%] :\r\nRyanair fait face aujourd'hui \u00e0 la plus grande gr\u00e8ve de son histoire, les pilotes bas\u00e9s dans 5 pays europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 de cesser le travail, ce qui contraint la compagnie irlandaise \u00e0 annuler des centaines de vols au plus fort de la saison estivale, Ryanair a tent\u00e9 jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute d'emp\u00eacher ses pilotes bas\u00e9s aux Pays-Bas de se joindre au conflit social sans succ\u00e8s puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9e hier par la justice apr\u00e8s le car- sharing ou autopartage en fran\u00e7ais, l'a\u00e9roport Lugano-Agno souhaite d\u00e9velopper le jet- sharing l'id\u00e9e partag\u00e9e donc un jet- priv\u00e9 et les frais pour se rendent dans le Tessin, l'espoir de l'a\u00e9roport d\u00e9velopper ainsi de nouvelles liaisons et r\u00e9pondre \u00e0 une demande -t-elle \u00e0 une demande de la client\u00e8le d'affaires Lugano-Agno est en effet en grandes difficult\u00e9s suite \u00e0 la faillite de Darwin Airline en d\u00e9cembre dernier, faillite qui a entra\u00een\u00e9 dans sa chute la liaison Gen\u00e8ve, Lugano le de sharing doit donc lui permettent de cro\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:02) [92%] :\r\n\u00e0 petits pas, Cynthia Racine une croissance n\u00e9cessaire pour l'a\u00e9roport de Lugano-Agno, au 1er trimestre de cette ann\u00e9e, le nombre de passagers chutait de 45 pourcent et pour Maurizio Merlo, directeur de l'Aeroport le jet- sharing c'est potentiellement de nouvelles destinations comme Londres, Paris ou Luxembourg. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:19) [86%] :\r\nLucky pour faire cette ligne r\u00e9gulier, il faut une certaine masse critique qui aujourd'hui on l\u00e0, par an, on ne peut pas se permettre \u00e9galement de d'exploiter sa ligne avec des avions de 50 places. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:34) [89%] :\r\nD'o\u00f9 cette proposition de mettre \u00e0 disposition des jet- priv\u00e9es en partage l'id\u00e9e n'en est qu'\u00e0 ses pr\u00e9mices, mais \u00e0 5000 francs l'heure minimum pour un volant jette la prestation reste ch\u00e8re, m\u00eame si les passagers se partagent les frais Aymeric Segar, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Najat y voit malgr\u00e9 tout du potentiel. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:51) [79%] :\r\nC'est une destination quand m\u00eame priv\u00e9, c'est \u00e0 un son financier l\u00e9gal et industriel importants, on a beaucoup de demandes, nous-m\u00eames, de gens qui souhaitent faire je ai plus depuis que l'aviation commerciale ne s'\u00e9chappe par cette ligne, donc je crois que la la demande est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:07) [98%] :\r\nLe directeur de l'Aeroport de Lugano reste lui modeste quant aux retomb\u00e9es possibles. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:12) [84%] :\r\nOn parle pas des gros chiffre mais c'est avec des petits pas, \u00e0 qui on va loin, et si on va mettre du jet- sharing qui a petit bon on grandit et on arrive \u00e0 avoir une situation qui, c'est une situation malgr\u00e9 un plan Aeroport de dire non. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:28) [96%] :\r\nMais ce qui sera d\u00e9cisif pour Lugano et c'est l\u00e0 tout l'enjeu, c'est la reprise des vols entre Cointrin et Agno l'Aeroport dit avoir trouv\u00e9 un terrain d'entente avec la compagnie Skywalker Lines des vols pourraient reprendre en octobre de cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:41) [95%] :\r\nDirection Berlin o\u00f9 Alex Wilson a d\u00e9croch\u00e9 la premi\u00e8re m\u00e9daille de la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique aux championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme, hier soir, le B\u00e2lois s'est arrach\u00e9 dans les derniers m\u00e8tres de la course pour prendre la 3\u00e8me place de la finale du 200 m\u00e8tres avec 20 secondes et 4 centi\u00e8mes, il signe un nouveau record de Suisse, de Berlin, Caroline Reymond. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:59) [95%] :\r\nAlex Wilson n'est plus un Schnurri un blagueur en d\u00e9but de saison, le B\u00e2lois a d\u00e9clar\u00e9 qu'il irait chercher une m\u00e9daille \u00e0 Berlin peu l'en croyait capable, il faut dire qu'\u00e0 l'\u00e9coute SON n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 l\u00e2cher les chevaux dans un grand championnat jusqu'\u00e0 hier soir au Stade olympique de Berlin, il s'est arrach\u00e9 dans les derniers m\u00e8tres de course pour aller d\u00e9crocher cette m\u00e9daille de bronze en signant un nouveau record de Suisse en 20 secondes 04, son 5\u00e8me record national de la saison sur le demi- tour de piste, les Britanniques Mitchell-Blake auteur du m\u00eame chrono a pris la 2\u00e8me place six minuscules milli\u00e8mes de seconde ont s\u00e9par\u00e9 les 2 hommes, sa progression Alex Wilson la doit \u00e0 son arriv\u00e9e dans le groupe d'entra\u00eenement de Lloyd Cowan et Clarence \u00e0 l'Automne 2016, le B\u00e2lois a ax\u00e9 sa pr\u00e9paration sur le 200 m\u00e8tres, il a travaill\u00e9 en endurance s\u00e9rieusement et il a prouv\u00e9 \u00e0 tous ceux dont il est capable, Alex Wilson n'est plus le Schnurri de B\u00e2le, il faut le croire : d\u00e9sormais, quand il dit qu'il se sent capable de passer sous les 20 secondes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:54) [94%] :\r\nEn revanche, en tennis, \u00e9limination de Stan Wawrinka en huiti\u00e8mes de finale du Masters 1000 de Toronto du Master 1000 de Toronto, le Vaudois s'est inclin\u00e9, t\u00f4t ce matin, face au num\u00e9ro un mondial Rafa\u00ebl Nadal 7 5 7 6, la rencontre a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par la pluie, elle a \u00e9t\u00e9 pli\u00e9e en un peu plus de 2 heures, merci Cl\u00e9a Favre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T06:48:08Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lota, Laxmi", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11F1B201-F5B4-4D12-8A82-3D4EC02F61AA", "internalArchiveId": "11F1B201-F5B4-4D12-8A82-3D4EC02F61AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Simon Corthay", "publicationDate": "2018-08-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Simon Corthay (7h48 Revue de presse) 7h48 Revue de presse\r\n*** On commence cette revue de presse avec deux bottes de carottes...\r\nCelles des champs de Stefan S\u00fcss, un cultivateur argovien... A droite, des racines calibr\u00e9es et rectilignes; \u00e0 gauche celles de la s\u00e9cheresse, boursoufl\u00e9es et tordues par l'effort de la plante \u00e0 la recherche d'eau. Elles sont marrantes, ces carottes, explique l'Argauer Zeitung, mais pour Stefan S\u00fcss, l'histoire n'est pas dr\u00f4le: avec la m\u00e9t\u00e9o de cet \u00e9t\u00e9, plus de la moiti\u00e9 de ses carottes ne r\u00e9pondent pas aux crit\u00e8res esth\u00e9tiques de la grande distribution. Elles sont, comme on le dit, impropres \u00e0 la vente...\r\nPauvres paysans: dans le Blick, un article raconte ces \u00e9leveurs forc\u00e9s d'amener leurs b\u00eates avant l'heure \u00e0 l'abattoir, faute de fourrage... Les prix de la viande baissent et voil\u00e0 que Proviande, l'interprofession de la boucherie, vient d'autoriser l'importation de 800 tonnes de boeuf. De quoi acc\u00e9l\u00e9rer encore la chute des prix. Le Blick interroge le pr\u00e9sident de Proviande: je comprends l'amertume des paysans, dit Markus Zemp. Si nous avions imagin\u00e9 la situation actuelle, nous n'aurions pas fait ces importations...\r\n*** Des prix qui baissent - et pour le consommateur peut-\u00eatre des hausses!\r\nOui, les journaux r\u00e9gionaux romands comme la Libert\u00e9, Arcinfo, le Nouvelliste, le Journal du Jura ou la C\u00f4te reviennent ce matin sur les deux initiatives en votation le 23 septembre prochain et qui concernent nos assiettes. Des initiatives qui entendent soutenir la production suisse. Le durable \u00e0 quel prix? demande la journaliste, qui explique que l'impact des deux propositions sur les tickets de caisse ne peut pas \u00eatre calcul\u00e9. Impossible: les Suisses voteront sur des initiatives constitutionnelles, des principes g\u00e9n\u00e9raux. \r\nSans transition ce dossier dans la NZZ introduit par le dessin d'un poisson qui avale les particules issues de ces plastiques qui flottent \u00e0 la surface. La suite de l'histoire: le poisson est p\u00each\u00e9 et comme le r\u00e9sume en titre le quotidien zurichois, \u00e0 la fin nous mangeons nos propres d\u00e9chets.\r\n*** A\u00efe a\u00efe !  Et puis nous consommons trop de sel!\r\nEt bien non, pas du tout. Le Tages Anzeiger et le Bund annoncent \u00e0 leurs lecteurs que nos di\u00e9t\u00e9ticiens ont tout faux. La limite de 5 grammes de sel par jour ne reposerait sur rien de s\u00e9rieux. On peut y aller gaiement avec 10 grammes par jour, sans danger pour la sant\u00e9. Conclusion d'une \u00e9tude canadienne qui a demand\u00e9 \u00e0 100'000 participants de vider des sali\u00e8res dans leur assiette...\r\n*** Dans la presse al\u00e9manique, alerte aux turbulences chez les socialistes...\r\nCe sont les suites du boycott par les syndicats des pourparlers sur les mesures d'accompagnement. Depuis deux jours, on parle de ces nouvelles menaces sur le projet d'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne. Et ce boycott syndical n'est pas du go\u00fbt de certains \u00e9lus socialistes. Dans la NZZ, le conseiller national Eric Nussbaumer critique les syndicats - et dans la Luzerner Zeitung, ce sont les conseillers aux Etats Claude Janiak et Pascale Bruderer qui critiquent le soutien du parti au boycott.\r\nEn une du Blick, voici carr\u00e9ment un appel au socialiste supr\u00eame, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset. Des \u00e9lus du centre droit demandent l'intervention du conseiller f\u00e9d\u00e9ral de gauche pour ramener ses camarades ent\u00eat\u00e9s des syndicats \u00e0 la table de n\u00e9gociations. \r\n*** Et maintenant des \u00e9lus de tous bords qui crient au scandale...\r\nDe gauche \u00e0 droite, l'expansion de CarPostal en France fait hurler le monde politique, constatent 24 Heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. Alors qu'elle a annonc\u00e9 vouloir se retirer de ce march\u00e9, voici que la Poste a donc sign\u00e9 des contrats \u00e0 Marseille... Vous avez entendu le Pdc genevois Guillaume Barrazone dans le journal de 7 heures. Il n'avait pas \u00e9t\u00e9 le seul \u00e0 avertir le parlement sur les risques d'une expansion en France. 24Heures et la Tribune citent aussi le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat, qui avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises: Heureusement que Car Postal n'a pas obtenu certains appels d'offres risqu\u00e9s... Imaginez une crise politique \u00e0 Marseille!!!\r\nEt puis en une du Temps, l'\u00e9ditorial porte ce titre... Un jour jaune. Rien \u00e0 voir avec la poste... Le jour jaune, c'est le vendredi pour El\u00e9onore Sulser, qui associe syst\u00e9matiquement lettres, chiffres, mois et jours \u00e0 des couleurs pr\u00e9cises. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne s'appelle la synesth\u00e9sie - et il toucherait moins de 5% de la population. En derni\u00e8re page, le portrait d'une autre synesth\u00e8te. In\u00e8s ne fait pas que voir des couleurs teindre les chiffres et les lettres, mais elle arrive \u00e0 nuancer ces teintes. Par exemple dans la gamme des notes de musique, le r\u00e9 est vert et excit\u00e9 comme un gamin... La journaliste ne r\u00e9siste pas \u00e0 lui demander la couleur du Temps... Ce journal, r\u00e9pond In\u00e8s, c'est encore du vert, m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 du bleu p\u00e9trole. La couleur du lac en hiver...", "durationSec": 386, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765546", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Simon Corthay", "La revue de presse - Par Simon Corthay  / LME_2018-08-10T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Simon Corthay  / LME_2018-08-10T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9765562", "ece-9765546"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-25T16:56:48Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va passer \u00e0 la presse et on commence, Simon Corthay pas avec, avec du vent, mais avec des bottes de carottes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [94%] :\r\nOui, ce sont celles des champs de Stefan S\u00fcss, un cultivateur argovien \u00e0 droite, des racines calibr\u00e9es et rectilignes \u00e0 gauche, celle de la s\u00e9cheresse boursoufl\u00e9es et tordues par l'effort de la plante \u00e0 la recherche d'eau, elles sont marrantes ces carottes, explique L'Harga hors Zeitung mais pour Stefan S\u00fcss, l'histoire n'est pas dr\u00f4le avec la m\u00e9t\u00e9o de cet \u00e9t\u00e9, plus de la moiti\u00e9 de ses carottes ne r\u00e9pondent pas aux crit\u00e8res esth\u00e9tiques de la grande distribution, elles sont, comme on le dit impropres \u00e0 la vente pauvres paysans dans le Blick, un article raconte ces \u00e9leveurs forc\u00e9s d'amener leurs b\u00eates avant l'heure \u00e0 l'abattoir faute de fourrage, les prix de la viande baissent et voil\u00e0 que Proviande l'interprofession de la boucherie vient d'autoriser l'importation de 800 tonnes de boeuf, de quoi acc\u00e9l\u00e9rer encore la chute des prix, le Blick, interroge le pr\u00e9sident de Proviande, je comprends l'amertume des paysans dit Marcus si nous avions imagin\u00e9 la situation actuelle, nous n'aurions pas fait ces importations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [84%] :\r\nDes prix qui baissent et pour le consommateur, peut-\u00eatre de hausse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [94%] :\r\nOui, les journaux r\u00e9gionaux romands comme la Libert\u00e9 Arc Info Le Nouvelliste, le Journal du Jura ou la C\u00f4te reviennent ce matin sur les 2 initiatives en votation le 23 septembre prochain et qui concernent nos assiettes des initiatives qui entendent soutenir la production suisse le durable, \u00e0 quel prix, demande la journaliste, qui explique que l'impact des 2 propositions sur les tickets de caisse ne peut pas \u00eatre calcul\u00e9 impossible les Suisses voteront sur des initiatives constitutionnelles des principes g\u00e9n\u00e9raux sans transition ce dossier dans la NZZ introduit par le dessin d'un poisson qui avale les particules issues de ces plastiques qui flottent \u00e0 la surface, la suite de l'histoire, le poisson est p\u00each\u00e9 et, comme le r\u00e9sume en titre le quotidien z\u00fcrichois \u00e0 la fin, nous mangeons nos propres d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [98%] :\r\nNon et puis nous mangeons trop de sel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [95%] :\r\nEh ben non, pas du tout le Tages-Anzeiger et le Bund annonce \u00e0 leurs Lecteurs que nos di\u00e9t\u00e9ticiens ont tout faux, la limite de 5 grammes de sel par jour ne reposerait sur rien de s\u00e9rieux, on peut y aller gaiement avec 10 grammes par jour, sans danger pour la sant\u00e9, conclusion d'une \u00e9tude canadienne qui a demand\u00e9 \u00e0 100000 participants de vider des salles dans leur assiette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [84%] :\r\nDavid Gaffino va sourire mais \u00e7a m'inspire une question est -ce que les francophones bernois et les les Bernois germanophone mangent diff\u00e9remment aussi : est ce que c'est tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 leur culture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [89%] :\r\nC'est vrai qu'on parle toujours de la barri\u00e8re des Rushdie mais on souligne aussi qu'on mange des tant du c\u00f4t\u00e9 francophone que du c\u00f4t\u00e9 germanophone tiendra bien on mange quoi \u00e9coutez, j'ai l'impression qu'au o\u00f9 j'ai pas le sentiment qu'on ait des habitudes culinaires tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes, il y en a quand m\u00eame et je pense, \u00e7a fait partie de, de, de la culture aussi, c'est ce qu'on rappelle tout le temps, Kant, on parle de bilinguisme, c'est pas seulement une question de de langue de ma\u00eetriser le vocabulaire et la grammaire, c'est aussi une question de culture et c'est \u00e7a qui est \u00e0 la fois plus compliqu\u00e9 parce qu'il faut \u00e7a, adapter, on peut \u00eatre \u00e9tonn\u00e9 des fois de de la culture, de l'autre et et ou bien mal \u00e0 comprendre et en m\u00eame temps c'est aussi plus beau, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui qui enrichit et quand on, quand on fait le pas franchi le pas d'essayer de, de, de, de voir aussi de l'autre c\u00f4t\u00e9 on comprend, on comprend mieux les r\u00e9actions moins fait faire un peu preuve de curiosit\u00e9 oui \u00e0 ce propos \u00e9coutez, si j'ai essay\u00e9 le temps pour une anecdote, le chancelier a racont\u00e9 r\u00e9cemment qu'il entendait r\u00e9guli\u00e8rement l'expression ce que les Romands sont des petits Calimero r\u00e9\u00e9crit, il avait pas compris \u00e7a, il y avait il avait cherch\u00e9 une fois sur internet pour essayer de comprendre et puis l'avait d'abord trouv\u00e9 un groupe le je crois, un groupe de rock ou un groupe musical Calimero, il prenait pas trop le dire, il a continu\u00e9 \u00e0 chercher et puis en fait repris \u00e0 dire j'ai enfin compris cette histoire de petits canards et maintenant je comprends donc oui c'est, c'est la culture francophone pour nous on dit Calimero on comprend tout de suite et puis chez les germanophones, il faut d'abord le faire le l'effort d'aller sur internet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [88%] :\r\nJe lis anecdotes merci David Gaffino va poursuivre avec la presse al\u00e9manique sujet plus s\u00e9rieux : alerte aux turbulences chez les socialistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [95%] :\r\nCe sont les suites du boycott par les syndicats des pourparlers sur les mesures d'accompagnement depuis 2 jours, on parle de ces nouvelles menaces sur le projet d'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne et ce boycott syndical n'est pas du go\u00fbt de certains \u00e9lus socialistes dans la NZZ le conseiller national Eric Nussbaumer critique les syndicats et dans la Luzerner Zeitung, ce sont les conseillers aux \u00c9tats, Claude Janiak et Pascale Bruderer, qui critiquent le soutien du PS au boycott en une du Blick voici carr\u00e9ment un appel au socialiste supr\u00eame, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset des \u00e9lus du centre droit, demandent l'intervention du conseiller f\u00e9d\u00e9ral de gauche pour ramener ses camarades ent\u00eat\u00e9s des syndicats \u00e0 la table des n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [94%] :\r\nEt maintenant, des \u00e9lus de tous bords qui crient au scandale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [93%] :\r\nDe gauche \u00e0 droite : l'expansion de CarPostal en France, fait hurler le monde politique constatent 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve alors qu'elle a annonc\u00e9 vouloir se retirer de ce march\u00e9, voici que la poste a donc sign\u00e9 des contrats, \u00e0 Marseille, vous avez entendu le PDC g\u00e9nevois Guillaume Barazzone dans le journal de 7 heures il n'avait pas \u00e9t\u00e9 le seul \u00e0 avertir le Parlement sur les risques d'une expansion en France 24 heures et la Tribune citent aussi le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat qui avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, heureusement que CarPostal n'a pas obtenu certains appels d'offres risqu\u00e9s, imaginez une crise politique \u00e0 Marseille et puis en une du temps l'\u00e9ditorial porte ce titre un jour jaune, rien \u00e0 voir avec la Poste le jour jaune c'est le vendredi pour \u00c9l\u00e9onore Sulser qui associe syst\u00e9matiquement lettres, chiffres mois et jours \u00e0 des couleurs pr\u00e9cises, ce ph\u00e9nom\u00e8ne s'appelle la synesth\u00e9sie et il toucherait moins de 5 pourcent de la population en derni\u00e8re page, le portrait d'une autre esth\u00e8tes Innes ne fait pas que voir des couleurs teindre les chiffres et les lettres, mais elle arrive \u00e0 nuancer ses tentes par exemple dans la gamme des notes de musique, l'heure est Vert et excit\u00e9 comme un gamin la journaliste ne r\u00e9siste pas \u00e0 lui demander la couleur du temps, ce journal r\u00e9pond Innes c'est encore du Vert m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 du bleu p\u00e9trole, la couleur du lac. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:19) [86%] :\r\nEn hiver, c'est joli, si joli et politique Paul Les po\u00e9tique, Simon Corthay, je vais y arriver. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-10T06:01:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9680ED8-EF9D-4366-9F18-1F6A93B897F8", "internalArchiveId": "A9680ED8-EF9D-4366-9F18-1F6A93B897F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "N\u00e9gociations de l'accord-cadre entre la Suisse l'Union europ\u00e9enne. Le r\u00f4le du Parti socialiste face aux syndicats dans les n\u00e9gociations : interview de Roger Nordmann, conseiller national vaudois socialiste ", "publicationDate": "2018-08-10T00:00:00Z", "summary": "En soutenant le boycott des syndicats sur les mesures d'accompagnement, le PS pourrait faire capoter les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec Bruxelles. Il mettrait ainsi en p\u00e9ril tout l'\u00e9difice des bilat\u00e9rales. Interview de Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\nVous \u00eates pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres F\u00e9d\u00e9rales\r\nIgnazio Cassis est serein, \u00e7a vous irrite ?\r\nLe parti socialiste soutient le  boycott des syndicats sur les mesures d'accompagnement, le PS pourrait bien faire capoter les n\u00e9gociations sur l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne. Il met ainsi en p\u00e9ril tout l'\u00e9difice des bilat\u00e9rales.\r\n Une strat\u00e9gie qui ne plait pas \u00e0 tout le monde chez les socialistes, traditionnellement pro-europ\u00e9ens. Votre coll\u00e8gue Eric Nuissbaumer estime que c'est faux de boycotter les n\u00e9gociations Tactique risqu\u00e9e ? .\r\nC'est un calcul politique ? Vous ne croyez pas \u00e0 la conclusion d'un accord cadre \u00e0 l'automne, donc vous vousn positionnez pour ne pas laisser le champs libre \u00e0 l'UDC?\r\n- Le parti socialiste est fondamentalement pro-europ\u00e9en, sa base l'est ... Pourquoi ne pas jouer les entremetteurs ? Assumer votre r\u00f4le de parti gouvernemental ?\r\n- Ces 8 jours de devoir d'annonce pour les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 compt\u00e9s en fonction de la dur\u00e9e d'\u00e9change du courrier, \u00e0 l'heure du num\u00e9rique, ce n'est pas un scandale de revoir cela \u00e0 la baisse, non ?\r\n- Votre strat\u00e9gie est critiqu\u00e9e dans vos propres rangs. Selon un sondage Tamedia, seuls 18% des militants socialistes estiment que les mesures d'accompagnement sont intouchables. Ne faites-vous pas fausse route ?\r\n- Les syndicats, que vous soutenez, remettent en cause la cour europ\u00e9ene de justice. ils veulent que la Suisse soit autonome dans ses d\u00e9cisions. Ca ressemble \u00e9trangement \u00e0 l'argumentaire de l'UDC. Vous faites le jeu de l'UDC ?\r\n- Sans accord institutionnel, l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re ne sera pas accord\u00e9e \u00e0 la Suisse d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine. Pas une priorit\u00e9 pour vous ? Des emplois sont aussi en jeu \r\n- Le blocage, c'est une solution?\r\n- Le Blick appelel votre CF Alain Berset \u00e0 agir, il peut avoir une influence ?\r\n------------------------------------------------\r\n- Vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 sacrifier la place boursi\u00e8re suisse ? Elle est secondaire pour les emplois et l'\u00e9conomie de ce pays ?\r\n- Et si tout ce ram-dam \u00e9tait organis\u00e9 entre PS, syndicats, PLR et le conseil f\u00e9d\u00e9ral. ? Vous guerroyez, vous occupez le terrain. L'UDC et le PDC sont hors-jeu. C'est votre strat\u00e9gie ?\r\n- L'UDC n'h\u00e9sitera pas \u00e0 se servir de vous dans sa campagne sur les juges \u00e9trangers. En montrant que les syndicats et m\u00eame le PS, ne sont pas derri\u00e8re la voie europ\u00e9enne. Pas tr\u00e8s habile de votre part.\r\n- Donc aujourd'hui vous nous le dites : l'accord institutionnel n'est plus une priorit\u00e9 pour le parti socialiste ? Vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 l\u00e2cher le PLR ? Qui est votre partenaire historique sur la question europ\u00e9enne ?", "durationSec": 475, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9752127", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["accord international", "boycottage", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Cassis, Ignazio", "Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["R\u00f4le du PS face aux syndicats dans les n\u00e9gociations avec l'UE: interview de Roger Nordmann / FOR_2018-08-10T18:02:00_developpement-2", "Forum du 10.08.2018"], "alternativeSummary": ["En soutenant le boycott des syndicats sur les mesures d\u2019accompagnement, le PS pourrait faire capoter les n\u00e9gociations sur l\u2019accord-cadre avec Bruxelles. Il mettrait ainsi en p\u00e9ril tout l\u2019\u00e9difice des bilat\u00e9rales. Interview de Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales."], "variantIds": ["ece-9752127"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:14Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\nOpinion et pour commenter ces propos d'inepties cause d'indignation qu'a -t-il je re\u00e7ois Roger Nordmann, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales alors vous l'avez entendu Ignacio Cassis est serein, il laisse Yoann Scheider Ammann se d\u00e9p\u00eatre R avec ce dossier, \u00e7a vous irrite hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [88%] :\r\nJe suis compl\u00e8tement stup\u00e9fait par les propos que que je viens d'entendre, je dois dire, il y a toujours Cassis a fait exploser une bombe au mois de juin, au 10 oui oui faut on peut remettre en question les mesures d'accompagnement qui \u00e9tait pourtant la base de ce consensus qui permettait \u00e0 amour c'est avec les accords bilat\u00e9raux toujours ouverture \u00e9conomique et en contrepartie de mesures d'accompagnement, il fait exploser une bombe, il braque tous les partenaires, pas pris part, on a, depuis, dire oui, c'est mon coll\u00e8gue qui doit s'en occuper, non c'est c'est vraiment assez stup\u00e9fiant de d\u00e9sinvolture, ben c'est \u00e0 la fois c'est quand m\u00eame un sujet tr\u00e8s important, c'est la p\u00e9rennisation des bilat\u00e9rales, d'une part et le maintien du niveau de protection des salaires, c'est comme des des choses importantes, parce d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral cette tonalit\u00e9 c'est c'est assez \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [95%] :\r\nAlors il s'agit d'un dossier important, vous l'avez dit Roger Nordmann, or le parti socialiste soutient le boycott des syndicats sur les mesures d'accompagnement donc le fait que les syndicats veulent pas aller \u00e0 la table des n\u00e9gociations sur un dossier aussi important qui vous tient autant \u00e0 coeur que nos Liens avec l'Union europ\u00e9enne est ce qu'il faudrait pas mettre un peu d'eau dans votre banque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [88%] :\r\nAlors le le point initial, c'est que les syndicats avaient accept\u00e9 aller discuter avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la demande du Conseil f\u00e9d\u00e9ral suite repos gaffe pour dire les choses clairement, qu'avait fait Monsieur Cassis et ce qui a compl\u00e8tement bloqu\u00e9 le processus, c'est que on d\u00e9but on a dit oui \u00e7a 10 d'adaptation techniques alors sur des adaptations techniques, on peut discuter, en r\u00e9alit\u00e9, la liste des 7 propositions qui ont \u00e9t\u00e9 faites, c'est toutes des propositions pour d\u00e9grader pour affaiblir les mesures d'accompagnement et donc \u00e0 la fin, la, la, la, les cartes \u00e9taient compl\u00e8tement truqu\u00e9es pour les, les, pour les syndicats, il \u00e9tait, il devait, ils ont, ils seraient ressortis du processus avec des mesures d'accompagnement fortement affaiblies et \u00e7a, \u00e7a joue sa sagesse a jou\u00e9 vraiment pas, d'autant qu'\u00e0 la fin c'est pas juste pour la galerie, on fait \u00e7a \u00e0 la fin, il faut obtenir un coup si on a un accord institutionnel il faut obtenir une majorit\u00e9 de la population, parce qu'il y aura un r\u00e9f\u00e9rendum, l'UDC l'a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 l'UDC est contre et donc il faut clairement avoir un soutien fort de la gauche et des syndicats, et \u00e7a, \u00e7a n\u00e9cessite de maintenir clairement les mesures d'accompagnement, m\u00eame si ce n'est pas exclu que sur un d\u00e9pit param\u00e8tres on aurait -il \u00e0 la baisse et sur un autre \u00e0 la hauteur, mais il faut que l'\u00e9quilibre soit l\u00e0 et l\u00e0, les conditions \u00e9taient vraiment pu donner les cartes \u00e9taient c'\u00e9tait plus qu'une n\u00e9gociation sur combien on affaiblit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [91%] :\r\nOui mais Roger Nordmann, un des points d'achoppement le c'est ce devoir d'annonce d\u00e8s 8 jours devoir d'annonce qui a \u00e9t\u00e9 mis en place \u00e0 l'heure des de mon au moment o\u00f9 on \u00e9changeait les choses par courrier postal, aujourd'hui on a l'aire du num\u00e9rique, vous \u00eates assez bloqu\u00e9, les syndicats se sont bloqu\u00e9s sur ces 8 jours est -ce qu'on ne peut pas revoir un peu les choses \u00e0 la baisse pour s'adapter aux temps modernes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [87%] :\r\nMais toute fa\u00e7on la c'est d\u00e9j\u00e0 un formulaire informatique pour s'annoncer depuis l'\u00e9tranger c'est passe, c'est la question, c'est qu'il faut \u00eatre avoir suffisamment de temps pour organiser le contr\u00f4le en Autriche, ils ont renonc\u00e9 \u00e0 cette r\u00e8gle et 5 jours o\u00f9 7 et 5 jours et r\u00e9sultat des courses, le dumping salarial a augment\u00e9, \u00e7a n'a, \u00e7a n'a pas de sens, \u00e7a ne va pas \u00eatre accept\u00e9e en votation populaire si a un affaiblissement ici et puis sur le fond, le but de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, c'est de toute fa\u00e7on pas de mettre en concurrence les jours pour faire baisser leur salaire la la accord l\u00e0 c'est absurde ce qu'il faut aussi observer ces cas au d\u00e9but des mesures d'accompagnement, c'\u00e9tait l'Union europ\u00e9enne \u00e0 15 membres, maintenant on a avec des rapports de salaire d'un \u00e0 3, maintenant on a des rapports de salaire de 1 \u00e0 10 parce que c'est l'Union europ\u00e9enne a menti 7 membres enfin 28 encore, mais c'est vraiment 7 et donc \u00e9videmment la, la tension est beaucoup plus grande d'ailleurs, les Europ\u00e9ens eux- m\u00eames afin pour leurs r\u00e8gles internes \u00e0 l'ont reconnue puisqu'ils en viennent de renforcer la directive sur le fond, sur l'autre, les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s en disant c'est le salaire local et les conditions de travail local qui compte donc \u00e7a montre bien que la sur le fond, cette position est juste, alors il y a des gens qui la contestent \u00e0 l'Inter de l'Union europ\u00e9enne mais inversement il y a des gens qui sont tr\u00e8s contents qu'on m\u00e8ne cette lutte \u00e0 l'int\u00e9rieur, l'Union europ\u00e9enne campagne avec les syndicats europ\u00e9ens justement parce qu'ils veulent \u00e9viter ce dumping qui menace aussi la la la la l'acceptons ceux de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:14) [87%] :\r\nJe suis d'accord Roger, maintenant on est dans une situation de blocage, les syndicats n'ont pas voulu aller \u00e0 la table de n\u00e9gociations avec Yoann Schneider- Ammann ou l'ont quitt\u00e9e, plus exactement, vous avez une base de militants socialistes, qui est tr\u00e8s pro- europ\u00e9enne, comment vous allez leur expliquer que vous soutenez un blocage des n\u00e9gos des discussions sur ces sujets sensibles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [89%] :\r\nOn soutient pas un blocage des discussions sur ce sujet sensible, mais notre base toujours que l'a toujours \u00e9t\u00e9 clair sur le fait qu'elle est d'accord, de porter l'ouverture \u00e9conomique de porter l'int\u00e9gration europ\u00e9enne de porter les d\u00e9veloppements des bilat\u00e9rales, c'est comme \u00e7a depuis 20 ans et, mais \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 coupl\u00e9e \u00e0 la condition que chaque fois qu'il y avait un risque de d\u00e9gradation des conditions de salaires ont renforc\u00e9 les mesures d'accompagnement et l\u00e0 tout d'un coup, il serait question de les affaiblir et de les affaiblir substantiellement c'est pas que des corrections techniques il y a aussi l'affaire des cautions, il y a aussi les conditions pour des d\u00e9clarations de port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des, des, des conventions collectives, donc pour rendre les salaires des conventions collectives obligatoires dans une branche il y a les contr\u00f4les des pseudo- \u00e7a ind\u00e9pendants, etc, et puis il faut voir que la Suisse, elle est on ne peut pas, certains l'ont compar\u00e9 \u00e0 la Su\u00e8de, mais \u00e9videmment un installateur de cuisines du Bade-Wurtemberg, il peut pas aller pour une journ\u00e9e au nord de la Su\u00e8de, salon, une cuisine \u00e0 des prix dumping revenir ce qui est par contre possible de le faire, de, de, d'aller \u00e0 B\u00e2le B\u00e2leCampagne ou ou d'aller de Dole, d'autres cantons d'Argovie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:30) [87%] :\r\nPour le faire, Roger Nordmann aborde pourquoi Sion, qui est tr\u00e8s grande dans vos rangs au sein du Parti socialiste, il y a des \u00e9lus comme \u00c9ric Nussbaumer, qui estime que c'est faux, de boycotter les n\u00e9gociations, vous \u00eates pas totalement unanime sur la situation, alors est -ce que c'est une strat\u00e9gie politique ou est -ce qu'est ce que vous allez faire concr\u00e8tement maintenant pour essayer d'am\u00e9liorer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [89%] :\r\nMarc Noye concr\u00e8tement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit reprendre le dossier et constater qu'il n'arrive pas \u00e0 affaiblir les mesures d'accompagnement, parce que si on le faisait, l'accord serait rejet\u00e9e et avec \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre la, la, la base de n\u00e9gociation avec Bruxelles, peut-\u00eatre \u00e0 la fin, ce sera pas possible de conclure un accord, on verra si les Europ\u00e9ens peuvent se bouger ou pas \u00e7a la question, la question est encore ouvert et ce qu'ils ont un int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir cet accord institutionnel ou pas, \u00e7a c'est de un, nous en Inde, la Suisse a un int\u00e9r\u00eat, l'Europe a un int\u00e9r\u00eat il y a aussi d'autres secteurs qui pourraient faire des concessions en Suisse en par exemple la bourse veut absolument cet accord, c'est un accord qui profite ceci d\u00e9veloppement profitera \u00e0 l'\u00e9conomie, c'est assez difficile de consid\u00e9rer que contrepartie ces accords qui profite \u00e0 l'\u00e9conomie devrait conduire \u00e0 une d\u00e9gradation des conseillers des conditions salariales pour une partie des salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:38) [96%] :\r\nDonc la balle dans le camp du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset peut jouer un r\u00f4le, par exemple comme le Blick l'appel aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [87%] :\r\nBon, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est une autorit\u00e9 coll\u00e9giale, \u00e7a va, qui d\u00e9fendent collectivement leur le leur dossier, on pourrait imaginer qu'joue un r\u00f4le, mais le dossier principalement il \u00e9poque quand m\u00eame des Affaires \u00e9trang\u00e8res et c'est pour \u00e7a que j'\u00e9tais compl\u00e8tement choqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure par la la la, le positionnement compl\u00e8tement d\u00e9sinvolte de Monsieur Cassis, qui a alors simplement refiler la patate chaude \u00e0 monsieur Schneider- Ammann qui lui il avait monsieur Schneider- Ammann avait malheureusement tout d'un coup, dit oui \u00e0 l'heure de l'informatique, on peut passer 10 jours \u00e0 8 secondes 4 jours apr\u00e8s la de L\u00e9a les faux pas de Monsieur il avait un peu rajout\u00e9 alors que lui il \u00e9t\u00e9 averti que \u00e7a faisait exploser une bombe en fait, il faut un esp\u00e8ce de de Reset du Reset sur ce ce sur ce sur ce segment, parce que c'est \u00e9vident qu'on fera pas passer un accord institutionnel, si 2000 par le volet institutionnel pas mais l\u00e0 \u00e7a sans qu'on puisse aller mais si le volet mais si le volet protection des des salaires et et affaibli et on a, on a peu de on a, on n'a pas au fait pas divergent si vous avez lu l'interview Nussbaumer aujourd'hui dit sur le fond, les syndicats, ils ont raison, on peut pas affaiblir la protection des travailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:46) [89%] :\r\nRoger Nordmann, je vous remercie, je rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales l'excellente soir\u00e9e \u00e0 vouloir vous informera Madame c'\u00e9tait. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-10T16:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90767C2A-7D7A-4FE2-9F60-DE876DDEAE25", "internalArchiveId": "90767C2A-7D7A-4FE2-9F60-DE876DDEAE25", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-08-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Favre, Cl\u00e9a;SimonetPa;Roger Nordmann, conseiller national PS Vaud;Fr\u00e9d\u00e9ric Lovis, pr\u00e9sident de Jura Tourisme;Michel Darbellay, directeur d'AgriJura;Nicola Spirig, Championne Olympique \u00e0 Londres, m\u00e9daill\u00e9e d'argent \u00e0 Rio,  cinq fois championne d'Europe;St\u00e9phane Bern, homme de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7ais\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:37-07:59:49 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (TAPIS TITRE) \r\n(Argentine) *** En Argentine, les s\u00e9nateurs viennent donc de rejeter un projet de loi l\u00e9galisant l'avortement. \r\nLa question d\u00e9chire ce pays majoritairement catholique, patrie d'origine du Pape Fran\u00e7ois.\r\nJean-Louis Buchet, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Buenos Aires.\r\nAlors que la chambre des d\u00e9put\u00e9s avait valid\u00e9 la r\u00e9forme, le S\u00e9nat, lui, se prononce contre. \r\nSON\r\nJean-Louis Buchet, merci !\r\n(Michelle Bachelet) *** Le Haut-Commissariat aux droits de l'homme a un nouveau visage.\r\nCelui d'une femme : Michelle Bachelet.\r\nL'ancienne pr\u00e9sidente du Chili a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e hier soir par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies.\r\nA 66 ans, elle remplace le Jordanien Zeyd Raad Al Hussein, connu pour ne pas m\u00e2cher ses mots. \r\nMichelle Bachelet a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re directrice d'ONU Femmes.\r\nElle avait ensuite \u00e9t\u00e9 r\u00e9-\u00e9lue pr\u00e9sidente du Chili en 2014.\r\n(13/SKRIPAL SANCTION USA PA) *** Apr\u00e8s avoir expuls\u00e9 des diplomates russes, \r\nles Etats-Unis imposent cette fois les premi\u00e8res sanctions \u00e9conomiques contre la Russie.\r\nAu coeur de cette d\u00e9cision : l'affaire de l'empoisonnement de l'ancien espion russe Sergue\u00ef Skripal et de sa fille en Grande Bretagne. \r\nAlors que Donald Trump est accus\u00e9 d'\u00eatre trop conciliant avec Vladimir Poutine, son administration semble vouloir hausser le ton. A Washington, Pauline Simonet.\r\n((Washington a men\u00e9 l'enqu\u00eate et affirme \u00eatre certain que les Russes sont derri\u00e8re l'attaque \u00e0 l'agent neurotoxique contre l'ancien espion Serguei Skripal et sa fille. \r\nEn cons\u00e9quence les Etats-Unis vont imposer \u00e0 la Russie des sanctions \u00e9conomiques, les premi\u00e8res dans cette affaire, qui entreront en vigueur le 22 ao\u00fbt apr\u00e8s le feu vert du Congr\u00e8s. Les sanctions porteront notamment sur l'exportation de produits technologiques. \r\nLa classe politique am\u00e9ricaine, globalement hostile \u00e0 la Russie, a salu\u00e9 cette annonce tant du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate que r\u00e9publicain (on r\u00e9clame plus de fermet\u00e9 contre Moscou). \r\nAucun commentaire en revanche de Donald Trump qui adopte une posture plus ouverte vis-\u00e0-vis de la Russie. Lors du r\u00e9cent sommet avec Vladimir Poutine le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 pour s'\u00eatre montr\u00e9 trop conciliant avec son homologue russe. \r\nL'annonce de ces nouvelles sanctions est venue du d\u00e9partement d'Etat et non de la Maison Blanche. Ce qui renforce encore l'impression d'une dichotomie dans la gestion des relations avec Moscou. \r\nPauline Simonet pour rts info \u00e0 Washington))\r\n(RYANAIR) Le mouvement de gr\u00e8ve prend de l'ampleur chez Ryanair...\r\nLa compagnie \u00e0 bas co\u00fbts est confront\u00e9e \u00e0 un conflit social d'une ampleur in\u00e9dite.\r\nHier, les pilotes allemands et n\u00e9erlandais se sont en effet ralli\u00e9s \u00e0 la gr\u00e8ve europ\u00e9enne de demain... \r\nLes syndicats r\u00e9clament de meilleures conditions contractuelles et une hausse des salaires.\r\nPlusieurs centaines de vols seront annul\u00e9s.\r\nEt selon la compagnie, plus de 55 000 passagers seront concern\u00e9s.\r\n(01/MESURES D'ACCOMPAGNEMENT ITV NORDMANN) *** L'USS, l'Union syndicale suisse, claque la porte des n\u00e9gociations avec le Ministre de l'\u00e9conomie Johann Schneider Amman.\r\nDossier qui cristallisent toutes les tensions : les mesures d'accompagnement. \r\nL'USS craint un affaiblissement substantiel de la protection des salaires en Suisse. \r\nAutre motif de sa col\u00e8re : \r\nselon elle, les conseiller f\u00e9d\u00e9raux PLR torpillent l'accord-cadre avec l'Union Europ\u00e9enne.\r\nDans son collimateur en particulier :\r\nle chef de la diplomatie qui avait annonc\u00e9 \u00eatre pr\u00eat \u00e0 discuter avec Bruxelles sur la garantie de la protection des travailleurs. \r\nAlors Ignazio Cassis doit-il s'en aller ? La r\u00e9ponse du conseiller national socialiste vaudois Roger Nordmann...  \r\n((bloqu\u00e9 compl\u00e8tement le dossier))\r\nRoger Nordmann \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas.\r\n(Ch\u00f4mage) La situation sur le march\u00e9 du travail en Suisse est rest\u00e9e plus ou moins stable en juillet. \r\nLe taux de ch\u00f4mage s'est inscrit \u00e0 2,4% pour le deuxi\u00e8me mois d'affil\u00e9e, \r\nconform\u00e9ment aux pr\u00e9visions des \u00e9conomistes. \r\nAnnonce ce matin du secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\n(Tamedia) Tamedia va supprimer environ 20 postes \u00e9quivalents temps plein en Suisse al\u00e9manique.\r\nCe seront les d\u00e9partements de production qui seront touch\u00e9s d'ici f\u00e9vrier.\r\nSelon l'\u00e9diteur, les personnes touch\u00e9es vont b\u00e9n\u00e9ficier d'un plan social. \r\nHier soir, Syndicom a r\u00e9agi :\r\nle syndicat d\u00e9plore ces nouveaux licenciements...\r\net constate que la proc\u00e9dure de consultation tombe en pleines vacances.\r\n(TF4/JU PLAN D'EAU POUR LES LOISIRS PI) *** D\u00e9velopper des activit\u00e9s nautiques autres que le cano\u00e9 ou le kayak dans le Jura. C'est ce que r\u00e9clame une motion d\u00e9pos\u00e9e sur le bureau du Parlement cantonal...\r\nLe pr\u00e9sident de Jura Tourisme demande la r\u00e9alisation d'un plan d'eau artificiel, destin\u00e9 aux loisirs et \u00e0 la d\u00e9tente. \r\nUne alternative int\u00e9ressante, selon lui, \r\nalors que les autorit\u00e9s viennent d'interdire la navigation sur le Doubs \u00e0 cause de la s\u00e9cheresse. \r\nMais sa proposition suscite des interrogations dans les milieux agricoles. Ga\u00ebl Klein...   \r\n  1'31''\r\n((L'id\u00e9e n'est pas nouvelle dans le Jura. En 2012, un projet de plan d'eau avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en Ajoie sur l'emplacement d'un ancien a\u00e9rodrome. Il n'avait pas trouv\u00e9 le soutien n\u00e9cessaire. Le d\u00e9put\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Lovis est l'actuel pr\u00e9sident de Jura Tourisme. Actif notamment dans la location de cano\u00e9s sur le Doubs, il se dit aujourd'hui persuad\u00e9 qu'une telle offre renforcerait l'attractivit\u00e9 d'un canton o\u00f9 les dispositions l\u00e9gales restent tr\u00e8s contraignantes.     \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des milieux agricoles, on reste dubitatif face \u00e0 une telle proposition. Michel Darbellay est le directeur d'AgriJura. Il avait vivement r\u00e9agi il y a six ans en raison de l'impact d'un tel projet sur l'agriculture.    \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Lovis estime pour sa part que la cr\u00e9ation d'un plan d'eau permettrait pr\u00e9cis\u00e9ment une diversification des activit\u00e9s agricoles. Oui r\u00e9pond Michel Darbellay, mais il faut r\u00e9fl\u00e9chir le territoire de mani\u00e8re raisonn\u00e9e et ne pas affaiblir sa capacit\u00e9 productive.))\r\n(Wawrinka) En tennis, Stan Wawrinka va affronter la nuit prochaine Rafael Nadal \u00e0 Toronto.\r\nLe Vaudois s'est hiss\u00e9 en huiti\u00e8m de finale,\r\napr\u00e8s \u00eatre venu \u00e0 bout du Hongrois Marton FOUK-SO-VIC : 1/6,  7/6,  7/6.\r\nStan Wawrinka a \u00e9cart\u00e9 les quatre balles de match, dans le jeu d\u00e9cisif de la troisi\u00e8me manche.\r\n\"Il n'y a rien de mieux pour la confiance\", a-t-il comment\u00e9, apr\u00e8s sa victoire.\r\n(TF5/ NICOLA SPIRIG MAMAN CHAMPIONNE PI) *** Le triathlon sera \u00e0 l'honneur ces trois prochains jours aux championnats europ\u00e9ens \u00e0 Glasgow. \r\nEt ce sont les femmes qui ouvriront les feux cet apr\u00e8s-midi.  \r\nUne seule Suissesse est au d\u00e9part : Nicola Spirig, \u00e0 36 ans, qui m\u00e8ne de front sa carri\u00e8re sportive et sa vie de famille. \r\n((Championne Olympique \u00e0 Londres, m\u00e9daill\u00e9e d'argent \u00e0 Rio,  cinq fois championne d'Europe, Nicola Spirig est une sp\u00e9cialiste des grand rendez-vous et des retours gagnant. Apr\u00e8s son titre olympique en 2012, elle d\u00e9cide de mettre entre parenth\u00e8se sa carri\u00e8re pour donner naissance au premier de ses deux enfants, elle revient au plus haut-niveau et apr\u00e8s les Jeux de Rio, c'est un deuxi\u00e8me enfant qui va naitre, l'an dernier.  Du coup, c'est son mari, Reto Hug, ex triathl\u00e8te professionnel qui est en charge du foyer. \r\nSON \r\nTokyo car son but est de participer en 2020 \u00e0 ses cinqui\u00e8mes jeux olympiques. Mais d'ici l\u00e0, il y a l'objectif de cet apr\u00e8s-midi et la course en \u00e9quipe, mixte, samedi.  Une \u00e9quipe jeune dont elle est la doyenne et un peu.  la maman.\r\nSON \r\nNicola Spirig, en lice donc pour un sixi\u00e8me titre europ\u00e9ens cet apr\u00e8s-midi ici \u00e0 Glasgow.))\r\n(Athletisme) *** Belle op\u00e9ration de la Suisse hier aux Championnat d'Europe d'athl\u00e9tisme \u00e0 Berlin...\r\nL\u00e9a Sprunger s'est qualifi\u00e9e pour la finale du 400 m\u00e8tres/haies...\r\navec la mani\u00e8re... puisqu'elle a remport\u00e9 sa s\u00e9rie. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Selina B\u00fcchel s'est qualifi\u00e9e pour la finale du 800 m\u00e8tres...\r\nAlors qu'Alex Wilson courra aujourd'hui la finale du 200 m\u00e8tres. \r\nEt le B\u00e2lois peut bel et bien pr\u00e9tendre \u00e0 une m\u00e9daille.\r\nVerdict \u00e0 21 heures sur RTS 2.\r\n(Natation) Et ca se confirme : le 200 m\u00e8tres quatre nages est LA course reine de la natation suisse. \r\nApr\u00e8s l'or de J\u00e9r\u00e9my Desplanches, Maria Ugol-kova a d\u00e9croch\u00e9 le bronze hier \u00e0 Glasgow...\r\navec un nouveau record de Suisse.\r\n(23/PATRIMOINE FRANCE S. BERN PI) *** Stephane Bern fait un flop.\r\nSon appel, pour sauver le patrimoine fran\u00e7ais en p\u00e9ril, a de la peine \u00e0 trouver des donneurs. \r\nL'an dernier, l'homme de t\u00e9l\u00e9vision avait en effet re\u00e7u une mission de la part du pr\u00e9sident Emmanuel Macron :\r\ntrouver des fonds afin de restaurer les monuments en danger.. \r\nMais deux mois apr\u00e8s le lancement d'une souscription nationale, le succ\u00e8s n'est pas vraiment au rendez-vous.\r\nSylvie Lambelet\r\n  0'56''\r\n((Avec 1 million 300 mille euros... on se trouve encore loin des montants esp\u00e9r\u00e9s, r\u00e9v\u00e8le le Parisien. Monsieur Patrimoine a re\u00e7u la mission de faire l'inventaire des monuments devant \u00eatre sauv\u00e9 ou r\u00e9habilit\u00e9..  Il a inscrit 250 sites prioritaires sur sa liste .. \r\nMais pour ne pas saigner le budget du minist\u00e8re de la culture... St\u00e9phane Bern doit aussi trouver des financements innovants..  Deux projets sont lanc\u00e9s: un loto du patrimoine, qui d\u00e9marrera dans un mois environ.. et cette souscription nationale, destin\u00e9e \u00e0 remplir les caisses de la Fondation..\r\nMAG\r\nLa souscription reste ouverte jusqu'\u00e0 fin novembre. Pour compl\u00e9ter la mise, St\u00e9phane Bern annonce qu'il fera \u00e9galement appel aux entreprises... et l'animateur battra le rappel..  dans une capsule diffus\u00e9e chaque soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Histoire de sensibiliser et convaincre le public))\r\n(Milan taxis) *** Milan, capitale de la mode, entend bien tenir son standing.\r\nLa ville italienne \u00e9touffe, elle aussi, sous la chaleur.\r\nMais pas question de c\u00e9der \u00e0 la tentation du bernuda.\r\nEt surtout pas si vous \u00eates chauffeurs de taxi.\r\nUn r\u00e8glement r\u00e9gional l'interdit.\r\nUne vingtaine d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s.\r\nIl en co\u00fbte l'\u00e9quivalent de 120 francs pour chaque laisser-aller.\r\nA cela s'ajoute un rappel \u00e0 la loi qui finit en commission disciplinaire, avec un risque de suspension temporaire.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 786, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9753448", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-09T07:59:24_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-09T07:59:24_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9753451", "ece-9753448"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-25T17:05:49Z", "speechToTexts": ["25.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [96%] :\r\nInfo trafic RTS, rien \u00e0 signaler sur les routes de Suisse romande, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nLes nuages de plus en plus dense et des averses de plus en plus fr\u00e9quente au fil des heures d'abord en montagne et puis les orages arrivent en fin d'apr\u00e8s- midi seront localement violents, fortes pluies, voire m\u00eame de la gr\u00eale et des vents temp\u00e9tueux une accalmie est pr\u00e9vue ce soir c\u00f4t\u00e9 mercure jusqu'\u00e0 31 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, plus que 25 degr\u00e9s demain, mais avec le soleil. \r\nBonjour Patrick Chaboud\u00e9 bonjour tout un monde, c'est avec vous, dites -nous tout ou presque du programme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [96%] :\r\nOn va parler du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la un pays plong\u00e9 en plein chaos, on entendra la voix d'une r\u00e9alisatrice qui a donn\u00e9 la parole justement \u00e0 cinq v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne qui vivent au quotidien cette crise \u00e9conomique sans pr\u00e9c\u00e9dent dans le pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [98%] :\r\nBonne \u00e9mission et \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [89%] :\r\n\u00e0 demain, il est 8 heures, vous \u00eates sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [88%] :\r\n\u00e0 l'Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:14) [94%] :\r\nL'Argentine ne deviendra pas l'un des seuls grands pays d'Am\u00e9rique latine a l\u00e9galis\u00e9 l'avortement : le S\u00e9nat rejette \u00e0 l'instant un changement de loi les syndicats et la gauche s'en prennent aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux PLR accus\u00e9 de vouloir faire trop de concessions sur la protection des salaires en Suisse, en France, St\u00e9phane Bern et depuis l'an dernier, monsieur Patrimoine sa mission : r\u00e9colter des fonds pour sauver les monuments en danger n'est pas franchement une r\u00e9ussite. \r\nEn Argentine, les s\u00e9nateurs viennent donc de rejeter un projet de loi l\u00e9galisant l'avortement, la question d\u00e9chire ce pays majoritairement catholique, patrie d'origine du Pape Fran\u00e7ois Jean-Louis Buchet vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Buenos-Aires, alors que la Chambre des d\u00e9put\u00e9s avait valid\u00e9 la r\u00e9forme, le S\u00e9nat lui se prononce contre. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:00) [92%] :\r\nOui, la l\u00e9galisation de l'IVG a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e mais dans la rue, le droit \u00e0 l'avortement a gagn\u00e9 malgr\u00e9 la pluie et le froid, une v\u00e9ritable mar\u00e9e humaine a envahi le centre de Buenos Aires et satur\u00e9 le Parlement en attendant le vote des s\u00e9nateurs intervenue apr\u00e8s 14 heures de d\u00e9bats, des dizaines de milliers de personnes des femmes en majorit\u00e9 pour la plupart tr\u00e8s jeunes, mais aussi beaucoup d'hommes, tous arborant le foulard Vert de la campagne pour l'avortement libre sur et gratuit ont chant\u00e9 et dans\u00e9 durant la nuit dans une ambiance fait une certaine d\u00e9ception est perceptible maintenant mais presque tous sont convaincus qu'il n'y aura pas de retour en arri\u00e8re, l'hypocrisie de la situation actuelle o\u00f9 l'avortement est clandestin et souvent dangereux pour les femmes les plus pauvres, mais sans danger pour ceux qui peuvent payer des cliniques priv\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 gr\u00e2ce au d\u00e9bat qui, au-del\u00e0 du Parlement a gagn\u00e9 toute la soci\u00e9t\u00e9 au cours des derniers mois et si finalement dans une d\u00e9cision aura beaucoup pes\u00e9 la pression de l'\u00c9glise catholique, les s\u00e9nateurs se sont finalement inclin\u00e9s pour le rocher, ce sera peut-\u00eatre la derni\u00e8re victoire du pape Fran\u00e7ois dans son pays d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [93%] :\r\nJean-Louis Buchet merci le Haut-Commissariat aux droits de l'homme a un nouveau visage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:03) [94%] :\r\nCelui d'une femme Michelle Bachelet, l'ancienne pr\u00e9sidente du Chili a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 hier soir par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies \u00e0 66 ans, elle remplace le Jordanien Zeid Raad Al-Hussein, connue pour ne pas m\u00e2cher ses mots, Michelle Bachelet a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re directrice d'ONU Femmes, elle avait ensuite \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue pr\u00e9sidente du Chili en 2014. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [96%] :\r\nApr\u00e8s avoir expuls\u00e9 des diplomates russes, les \u00c9tats-Unis imposent cette fois les premi\u00e8res sanctions \u00e9conomiques compte la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:27) [97%] :\r\nAu coeur de cette d\u00e9cision, l'affaire de l'empoisonnement de l'ancien espion russe Sergue\u00ef Skripal et de sa fille en Grande-Bretagne alors que Donald Trump est accus\u00e9 d'\u00eatre trop conciliant avec Vladimir Poutine, son administration, elle semble vouloir hausser le ton \u00e0 Washington Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:42) [96%] :\r\nWashington a men\u00e9 l'enqu\u00eate et affirme \u00eatre certain que les Russes sont derri\u00e8re l'attaque \u00e0 l'agent neurotoxique contre l'ancien espion Sergue\u00ef Skripal et sa fille, en cons\u00e9quence, les \u00c9tats-Unis vont imposer \u00e0 la Russie des sanctions \u00e9conomiques, les premi\u00e8res dans cette affaire, qui entreront en vigueur le 22 ao\u00fbt apr\u00e8s le feu Vert du Congr\u00e8s, les sanctions porteront notamment sur l'exportation de produits technologiques, la classe politique am\u00e9ricaine globalement hostile \u00e0 la Russie, a salu\u00e9 cette annonce, tant du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, que du c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, aucun commentaire en revanche de Donald Trump, qui adopte une posture plus ouverte vis-\u00e0-vis de la Russie lors du r\u00e9cent sommet avec Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour s'\u00eatre montr\u00e9 trop conciliant avec son homologue russe, l'annonce de ces nouvelles sanctions est venue du d\u00e9partement d'\u00e9tat et non de la Maison Blanche, ce qui renforce encore l'impression d'une dichotomie dans la gestion des relations avec Moscou Pauline Simonet pour RTSinfo \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:38) [95%] :\r\nUn nouveau s\u00e9isme a frapp\u00e9 ce matin l'\u00eele indon\u00e9sienne de Lombok, la secousse d'une magnitude de5,9 sur l'\u00e9chelle de Richter a \u00e9t\u00e9 ressenti fortement dans toute l'\u00eele, selon l'agence Reuter s'des b\u00e2timents se sont effondr\u00e9s, ce tremblement de terre, intervient 4 jours apr\u00e8s un s\u00e9isme meurtrier dans la m\u00eame r\u00e9gion, le bilan du 1er drame a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la hausse ce matin, les autorit\u00e9s indon\u00e9siennes indique qu'au moins 164 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [90%] :\r\nL'USS l'Union syndicale suisse claque la porte, dit n\u00e9gociations avec le ministre de l'\u00c9conomie Johann Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:09) [95%] :\r\nDossier qui cristallise toutes les tensions, les mesures d'accompagnement, l'USS craint un affaiblissement substantiel de la protection des salaires en Suisse, autre motif de sa col\u00e8re, selon elle, les conseiller f\u00e9d\u00e9raux PLR torpillent l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne dans son collimateur, en particulier le chef de la diplomatie qui avait annonc\u00e9 \u00eatre pr\u00eat \u00e0 discuter avec Bruxelles sur la garantie de la protection des travailleurs alors Ignazio Cassis doit -il son aller la r\u00e9ponse du conseiller national socialiste Vaudois Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:36) [89%] :\r\nOn ne va pas comme \u00e7a, la d\u00e9mission d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais ce qui est clair c'est que doit se tenir aux d\u00e9cisions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9 d'ailleurs sa demande de Monsieur casser ce qu'il fallait pas modifier les mesures d'accompagnement, c'\u00e9tait une ligne rouge parce qu'elles sont absolument d\u00e9cisive pour prot\u00e9ger le niveau des salaires et partant pour l'acceptabilit\u00e9 de l'accord en Suisse alors c'est ce que nous comme je Cassis par des esp\u00e8ces de brainstorming publique remettent en question cette chose sans discuter \u00e0 Sion pr\u00e9alable avec les syndicats et en affaiblissant la position de n\u00e9gociation de la Suisse, parce que l'Union europ\u00e9enne sur ce qui se passe en Suisse, c'est absolument pas acceptable et en fait, de facto, il a rendu tr\u00e8s difficile la conclusion du l\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [100%] :\r\nQue va -t-il se passer maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:15) [87%] :\r\nMoi, je ne suis pas un oracle, mais d'une certaine mani\u00e8re, il faudra bien faire le rejette du revers qui par Cassis parce qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 bloquer compl\u00e8tement le dossier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:24) [93%] :\r\nRoger Nordmann, \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas la situation sur le march\u00e9 du travail, en Suisse, est rest\u00e9e plus ou moins stable en juillet, le taux de ch\u00f4mage s'est inscrit \u00e02,4 pourcent pour le 2\u00e8me mois d'affil\u00e9e, conform\u00e9ment aux pr\u00e9visions des \u00e9conomistes annoncent ce matin du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie des m\u00e9dias va supprimer environ, on vent postes \u00e9quivalents temps plein en Suisse al\u00e9manique, ce seront les d\u00e9partements de production qui seront touch\u00e9s d'ici f\u00e9vrier selon l'\u00e9diteur, les personnes touch\u00e9es vont b\u00e9n\u00e9ficier d'un plan social, hier soir, Syndicom, a r\u00e9agi le syndicat d\u00e9plore ces nouveaux licenciements et constate que la proc\u00e9dure de consultation tombe en pleines vacances. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [94%] :\r\nD\u00e9velopper des activit\u00e9s nautiques, autres que le cano\u00e9 ou le kayak dans le Jura, c'est ce que r\u00e9clame une motion d\u00e9pos\u00e9e sur le bureau du Parlement cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:06) [98%] :\r\nLe pr\u00e9sident de Jura Tourisme demande la r\u00e9alisation d'un plan d'eau artificiel destin\u00e9 aux loisirs et \u00e0 la d\u00e9tente, une alternative int\u00e9ressante, selon lui, alors que les autorit\u00e9s viennent d'interdire la navigation sur le Doubs \u00e0 cause de la s\u00e9cheresse, mais sa proposition suscite des interrogations dans les milieux agricoles Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [94%] :\r\nL'id\u00e9e n'est pas nouvelle dans le Jura en 2012, un projet de plan d'eau avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en Ajoie, sur l'emplacement d'un ancien a\u00e9rodrome il n'avait pas trouv\u00e9 le soutien n\u00e9cessaire, le d\u00e9put\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Lovis et l'actuel pr\u00e9sident de Jura Tourisme actif notamment dans la location de cano\u00eb sur le Doubs, il se dit aujourd'hui persuad\u00e9e qu'une telle offre renforcerait l'attractivit\u00e9 d'un canton o\u00f9 les dispositions l\u00e9gales restent tr\u00e8s contraignantes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:43) [91%] :\r\nCes plan dont sont tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9s, donc impossible de faire navigation planche \u00e0 voile, etc, le Doubs on a la possibilit\u00e9 de naviguer en cano\u00eb ou en kayak, \u00e0 certaines heures, \u00e0 certains moments de l'ann\u00e9e en dessous de 6 m3 seconde on ne peut plus naviguer sur ce plan d'eau, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, cette semaine, durant l'\u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 non navigables, donc forc\u00e9ment, un plan d'eau o\u00f9 l'on pourrait faire des activit\u00e9s serait tout allait bien pour le canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:09) [93%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des milieux agricoles reste dubitatifs face \u00e0 une telle proposition, Michel Darbellay, le directeur d'AgriJura, il avait vivement r\u00e9agi il y a 6 ans, en raison de l'impact d'untel projet sur l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:19) [91%] :\r\nAujourd'hui, on peut \u00eatre tr\u00e8s sceptique par rapport \u00e0 ce genre de proposition, on a les plans d'eau ou des cours d'eau dans le canton du Jura, qui sont des attraits au niveau touristique extr\u00eamement int\u00e9ressant mais qui ne sont pas valoris\u00e9s, preuve en est, par exemple sur le Doubs on interdit pas d'elle, on interdit le p\u00e9dalo si on utilise de nouvelles possibilit\u00e9s sur les cours d'eau existants, on \u00e9vite de devoir cr\u00e9er des plans d'eau artificiels qui auront ind\u00e9niablement des cons\u00e9quences en termes d'emprise sur les Terres agricoles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:42) [96%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Lovis, estime pour sa part que la cr\u00e9ation d'un plan d'eau permettrait pr\u00e9cis\u00e9ment une diversification des activit\u00e9s agricoles oui, r\u00e9pond Michel Darbellay mais il faut r\u00e9fl\u00e9chir, le territoire de mani\u00e8re raisonn\u00e9e, ne pas affaiblir sa capacit\u00e9 productive. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:55) [94%] :\r\nEn tennis Stan Wawrinka va affronter la nuit prochaine, Rafa\u00ebl Nadal \u00e0 Toronto, le Vaudois s'est hiss\u00e9 en huiti\u00e8mes de finale apr\u00e8s \u00eatre venu \u00e0 bout du Hongrois Barton Fucsovics 1 6 7 6 7 6 Stan Wawrinka a \u00e9cart\u00e9 les 4 balles de match dans le jeu d\u00e9cisif de la 3\u00e8me manche, il n'y a rien de mieux pour la confiance, a -t-il comment\u00e9 apr\u00e8s sa victoire, oui il a fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:16) [91%] :\r\nC'est vraiment le triathlon sera \u00e0 l'honneur ces 3 prochains jours aux championnats europ\u00e9ens \u00e0 Glasgow. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:20) [95%] :\r\nEt ce sont les femmes qui ouvriront les feux cet apr\u00e8s- midi, une seule Suissesse est au d\u00e9part, Nicola Spirig, 36 ans qui m\u00e8ne de front sa carri\u00e8re sportive et sa vie de famille. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:29) [94%] :\r\nChampionne olympique \u00e0 Londres, m\u00e9daill\u00e9e d'argent \u00e0 Rio cinq fois championne d'Europe, Nicola Spirig, est une sp\u00e9cialiste des grands rendez- vous et des retours gagnants apr\u00e8s son titre olympique en 2012, elle d\u00e9cide de mettre entre parenth\u00e8ses sa carri\u00e8re pour donner naissance au 1er de ses 2 enfants, elle revient au plus haut niveau et apr\u00e8s les Jeux de Rio, c'est un 2\u00e8me, enfant qui va na\u00eetre l'an dernier, du coup, c'est son mari, Reto Hough, ex triathl\u00e8te professionnel qui est en charge du foyer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:54) [90%] :\r\nPour moi, c'est un privil\u00e8ge de toujours \u00eatre capable de faire mon sport et d'avoir de 2 enfants et \u00e7a fonctionne parce que mon Reto et regarde la et les enfants, alors c'est la famille qui travaillent ensemble et comme \u00e7a oui c'est toujours la mort de motivation mais on va voir si si c'est les m\u00eame jusqu'\u00e0 Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:20) [94%] :\r\nTokyo car son but est de participer en 2020 \u00e0 ses cinqui\u00e8mes Jeux olympiques mais d'ici l\u00e0, il y a l'objectif de cet apr\u00e8s- midi et la course en \u00e9quipe mixte samedi une \u00e9quipe jeune, dont elle est la doyenne est un peu la maman. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:32) [90%] :\r\nOui, j'esp\u00e8re que je peux donner quelque chose au Team avec mon exp\u00e9rience, j'essaye de d'\u00eatre une bonne maman. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:41) [91%] :\r\nNicola Spirig en lice donc pour un 6\u00e8me titre europ\u00e9en cet apr\u00e8s- midi ici \u00e0 Glasgow. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:46) [90%] :\r\nEt belle op\u00e9ration de la Suisse, hier aux championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:49) [95%] :\r\nL\u00e9a Sprunger s'est qualifi\u00e9e pour la finale du 400 m\u00e8tres haies avec la mani\u00e8re, puisqu'elle a remport\u00e9 sa s\u00e9rie de son c\u00f4t\u00e9 s'est -il Seguin B\u00fcchel s'est qualifi\u00e9e pour la finale du 800 m\u00e8tres alors qu'Alex Wilson courra aujourd'hui la finale du 200 m\u00e8tres et le B\u00e2lois peut bel et bien pr\u00e9tendre \u00e0 une m\u00e9daille verdict \u00e0 21 heures sur RTS deux et \u00e7a se confirme, le 200 m\u00e8tres 4 nages et la course reine de la natation suisse apr\u00e8s l'or de J\u00e9r\u00e9my Desplanches, Maria Ugolkova a d\u00e9croch\u00e9 le bronze hier \u00e0 Glasgow avec un nouveau record de Suisse St\u00e9phane Bern, lui fait un flop, son appel pour sauver le Patrimoine fran\u00e7ais en p\u00e9ril, a de la peine \u00e0 trouver des donneurs l'an dernier, l'homme de t\u00e9l\u00e9vision avait en effet re\u00e7u une mission de la part du pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, trouver des fonds afin de restaurer les monuments en danger, mais 2 mois apr\u00e8s le lancement d'une souscription nationale le succ\u00e8s n'est pas vraiment au rendez- vous, Sylvie Lamblin. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:39) [95%] :\r\nAvec un 1000000 300 1000 euros, on se trouve encore loin des montants esp\u00e9r\u00e9s, r\u00e9v\u00e8le Le Parisien monsieur Patrimoine a re\u00e7u la mission de faire l'inventaire des monuments devant \u00eatre sauv\u00e9 ou r\u00e9habilit\u00e9, il a inscrit 250 sites prioritaires sur sa liste, mais pour ne pas saigner le budget du minist\u00e8re de la culture St\u00e9phane Bern doit aussi trouver des financements innovants, 2 projets sont lanc\u00e9s, un Loto du Patrimoine qui d\u00e9marrera dans un mois environ, et cette souscription nationale destin\u00e9e \u00e0 remplir les caisses de la Fondation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:08) [93%] :\r\nLe Patrimoine, c'est pas le Patrimoine de l'\u00c9tat, c'est notre Patrimoine, il nous appartient \u00e0 tous, c'est de la convivialit\u00e9 dans les villages, c'est aussi le d\u00e9veloppement touristique, \u00e9conomique, donc de tous nos territoires. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:21) [96%] :\r\nLa souscription reste ouverte jusqu'\u00e0 fin novembre, pour compl\u00e9ter la mise, St\u00e9phane Bern, annonce qu'il fera \u00e9galement appel aux entreprises et l'animateur battra le rappel dans une capsule diffus\u00e9e chaque soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, histoire de sensibiliser et convaincre le public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:35) [96%] :\r\nMilan, capitale de la mode, entend bien tenir son standing. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:39) [92%] :\r\nLa ville, la ville italienne \u00e9touffe, elle aussi, sous la chaleur, mais pas question de c\u00e9der \u00e0 la tentation du bermuda et surtout pas si vous \u00eates chauffeurs de taxi un Mans r\u00e9gional interdit une vingtaine d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s, il en co\u00fbte l'\u00e9quivalent de 120 francs pour chaque laisser- aller, \u00e0 cela s'ajoute un rappel \u00e0 la loi qui finit en commission disciplinaire, avec un risque de suspension temporaire on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:59) [94%] :\r\nPlaisante pas avec les bermudas merci Cl\u00e9a Favre, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-09T06:34:54Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}]}