{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=525&rows=25&query=PS", "count": 949, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=550&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=924&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=500&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "asset-1683244", "internalArchiveId": "AA1805683590", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde en Russie : Poutine supertsar ?", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur la Russie de Vladimir Poutine qui a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir l'organisation de la Coupe du monde de football. Durant 1 mois le monde aura les yeux riv\u00e9s sur la Russie, une bonne occasion pour son pr\u00e9sident de montrer une meilleure image de son pays souvent critiqu\u00e9 pour son autoritarisme et son musellement des m\u00e9dias.", "durationSec": 3685, "genres": ["Sujets internationaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9645818", "imageURL": "http://www.rts.ch/9645817.image", "thematicGeographicals": ["RUSSIE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "LIBERT\u00c9 DE LA PRESSE", "CENSURE", "D\u00c9BAT"], "thematicPersons": ["POUTINE, VLADIMIR"], "alternativeTitle": ["Coupe du monde en Russie: Poutine supertsar?", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["Des milliards de t\u00e9l\u00e9spectateurs devant leur \u00e9cran: d\u00e8s jeudi le monde aura les yeux riv\u00e9s sur la Russie et sa coupe du monde de football. Apr\u00e8s les Jeux Olympiques de Sotchi en 2014, c'est le deuxi\u00e8me \u00e9v\u00e8nement plan\u00e9taire que s'offre Vladimir Poutine. Comment le leader russe est-il redevenu incontournable ? Pourquoi l'occident adore-t-il tant le d\u00e9tester? La Coupe du monde sera-t-elle son coup de ma\u00eetre ?", "Infrarouge - 2018-06-13"], "variantIds": ["ece-10632438", "ece-9645818"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-12T11:35:50Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:22:13\r\n...\r\n\r\n10:00:22:15  10:00:27:14\r\nA.FAVRE: A moins de vivre\r\ndans une grotte,\r\n\r\n10:00:27:16  10:00:30:14\r\nvous aurez, d\u00e8s demain,\r\nles yeux riv\u00e9s\r\n\r\n10:00:30:16  10:00:34:16\r\nsur la Russie et sa Coupe du monde,\r\njusqu'au 15 juillet.\r\n\r\n10:00:34:17  10:00:39:18\r\nUn mois de visibilit\u00e9 sur toutes\r\nles t\u00e9l\u00e9visions du monde.\r\n\r\n10:00:39:20  10:00:42:04\r\nApr\u00e8s les Jeux de Sotchi en 2014,\r\n\r\n10:00:42:06  10:00:48:12\r\nc'est le 2\u00e8me \u00e9v\u00e9nement\r\nplan\u00e9taire que s'offre V.Poutine.\r\n\r\n10:00:48:13  10:00:52:15\r\nL'op\u00e9ration s\u00e9duction\r\npeut-elle fonctionner ?\r\n\r\n10:00:52:17  10:00:57:05\r\nLa Russie est-elle de retour\r\nsur le devant de la sc\u00e8ne ?\r\n\r\n10:00:57:07  10:01:00:16\r\nPoutine \"super tsar\",\r\nc'est le d\u00e9bat de ce soir.\r\n\r\n10:01:00:18  10:01:02:08\r\nBonsoir.\r\n\r\n10:01:02:10  10:01:05:21\r\nPour en parler,\r\nvos messages sur les r\u00e9seaux.\r\n\r\n10:01:05:23  10:01:08:22\r\nOn est en direct.\r\n\r\n10:01:09:00  10:01:12:04\r\nEt nos invit\u00e9s.\r\n\r\n10:01:12:06  10:01:15:15\r\nE.Hazanov, r\u00e9alisatrice suisse\r\nn\u00e9e \u00e0 Moscou,\r\n\r\n10:01:15:17  10:01:17:15\r\nelle d\u00e9nonce la r\u00e9pression\r\n\r\n10:01:17:17  10:01:22:05\r\ndont sont victimes\r\nles artistes russes critiques.\r\n\r\n10:01:22:07  10:01:26:01\r\nA.Dot\u00e9zac, il d\u00e9fend\r\nl'homme fort de Moscou,\r\n\r\n10:01:26:03  10:01:31:21\r\nvictime, selon lui,\r\nde la d\u00e9sinformation occidentale.\r\n\r\n10:01:31:23  10:01:35:19\r\nC.Sommaruga, il reconna\u00eet\r\nune certaine efficacit\u00e9\r\n\r\n10:01:35:21  10:01:41:11\r\n\u00e0 V.Poutine, mais d\u00e9nonce\r\nle co\u00fbt de sa politique nationaliste.\r\n\r\n10:01:41:12  10:01:46:01\r\nM.Zaki, elle refuse de participer\r\n\u00e0 la diabolisation de V.Poutine\r\n\r\n10:01:46:03  10:01:50:21\r\net d\u00e9fend la place de la Russie\r\ndans un monde multipolaire.\r\n\r\n10:01:50:23  10:01:54:20\r\nF.Irminger, militant\r\ndes droits de l'homme,\r\n\r\n10:01:54:22  10:02:01:06\r\nil constate un durcissement\r\nde la r\u00e9pression en Russie.\r\n\r\n10:02:01:08  10:02:04:10\r\nG.Mettan, journaliste,\r\ncitoyen russe,\r\n\r\n10:02:04:12  10:02:07:18\r\nil enrage contre le \"Poutine bashing\"\r\n\r\n10:02:07:20  10:02:12:09\r\net d\u00e9fend la ligne coh\u00e9rente\r\ndu pr\u00e9sident russe.\r\n\r\n10:02:12:11  10:02:17:11\r\nEt I.Cornaz, correspondante\r\nde la RTS en Russie,\r\n\r\n10:02:17:12  10:02:22:07\r\nelle sera notre oeil de Moscou.\r\n\r\n10:02:22:09  10:02:25:15\r\nMerci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:02:34:17  10:02:38:00\r\nIsabelle Cornaz, puisqu'on a la\r\nchance de vous avoir avec nous,\r\n\r\n10:02:38:04  10:02:41:16\r\nje commence avec vous.\r\n\r\n10:02:41:20  10:02:46:04\r\nLe coup d'envoi du mondial, c'est\r\ndemain.\r\n\r\n10:02:46:08  10:02:50:00\r\nQu'est-ce qu'on ressent dans les\r\nrues ?\r\n\r\n10:02:50:04  10:02:54:18\r\nI.CORNAZ: Il y a une fiert\u00e9.\r\n\r\n10:02:54:22  10:02:58:01\r\nUne fiert\u00e9 qui se m\u00e9lange avec une\r\ncertaine inqui\u00e9tude\r\n\r\n10:02:58:05  10:03:04:03\r\npour les questions du quotidien.\r\n\r\n10:03:05:01  10:03:08:14\r\nOn a vu beaucoup de d\u00e9l\u00e9gations qui\r\nsont pass\u00e9es dans les rues de\r\n\r\n10:03:08:18  10:03:10:21\r\nMoscou.\r\n\r\n10:03:11:01  10:03:13:04\r\nL'engouement met du temps \u00e0 venir.\r\n\r\n10:03:13:08  10:03:16:13\r\nLe foot n'est pas le sport national.\r\n\r\n10:03:16:17  10:03:22:15\r\nMais l'engouement est l\u00e0.\r\n\r\n10:03:23:08  10:03:29:08\r\nIl y a diff\u00e9rents sportifs qui se\r\nm\u00e9langent \u00e0 la foule.\r\n\r\n10:03:31:05  10:03:36:13\r\nLes sosies de L\u00e9nine et de Staline\r\nqui sont autour de la place Rouge\r\n\r\n10:03:36:17  10:03:40:12\r\nsont effray\u00e9s par les policiers, ils\r\nsont nombreux.\r\n\r\n10:03:40:16  10:03:45:02\r\nC'est une question int\u00e9ressante.\r\n\r\n10:03:45:06  10:03:50:19\r\nLa Russie a voulu mettre en avant le\r\nfait qu'elle essaierait\r\n\r\n10:03:50:23  10:03:54:22\r\nde faire en sorte que les policiers\r\nsoient discrets.\r\n\r\n10:03:55:02  10:03:58:06\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 sera au rendez-vous,\r\n\r\n10:03:58:10  10:04:04:08\r\nmais avec une visibilit\u00e9 tr\u00e8s forte.\r\n\r\n10:04:06:09  10:04:11:03\r\nA.FAVRE: Le sport national en\r\nRussie, c'est le hockey.\r\n\r\n10:04:11:07  10:04:16:02\r\nL'\u00e9quipe de foot russe n'est pas la\r\nmeilleure \u00e9quipe.\r\n\r\n10:04:16:06  10:04:21:19\r\nElle va ouvrir la comp\u00e9tition avec\r\nl'Arabie Saoudite.\r\n\r\n10:04:21:23  10:04:26:13\r\nLe fait qu'elle soit \u00e9limin\u00e9e\r\nrapidement probablement\r\n\r\n10:04:26:17  10:04:30:16\r\nnuance-t-il l'engouement des\r\nRusses ?\r\n\r\n10:04:30:20  10:04:33:05\r\nI.CORNAZ: C'est un peu le gros\r\nprobl\u00e8me.\r\n\r\n10:04:33:09  10:04:39:07\r\nPour les motiver.\r\n\r\n10:04:40:13  10:04:46:13\r\nOn demande qui les Russes vont-ils\r\nsoutenir apr\u00e8s la Russie.\r\n\r\n10:04:47:01  10:04:52:09\r\n\u00c0 cela s'ajoute le fait que les prix\r\ndes billets sont \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n10:04:52:12  10:04:58:06\r\nBeaucoup de gens ne peuvent pas se\r\npermettre de suivre un match.\r\n\r\n10:04:58:10  10:05:01:19\r\nIl y a un questionnement autour du\r\nco\u00fbt des infrastructures.\r\n\r\n10:05:01:23  10:05:07:03\r\nIl y a beaucoup de nouveaux stades.\r\n\r\n10:05:07:07  10:05:13:05\r\nCertains ne seront pas faciles \u00e0\r\nrentabiliser.\r\n\r\n10:05:13:09  10:05:18:21\r\nDans des villes comme Kaliningrad.\r\n\r\n10:05:19:01  10:05:21:20\r\nA.FAVRE: On vous retrouve apr\u00e8s.\r\n\r\n10:05:22:00  10:05:26:07\r\nQuand vous voulez.\r\n\r\n10:05:26:11  10:05:29:02\r\nGuy Mettan, bonsoir.\r\n\r\n10:05:29:06  10:05:32:12\r\nVous \u00eates citoyen russe.\r\n\r\n10:05:32:16  10:05:35:12\r\nVous avez achet\u00e9 le maillot ?\r\n\r\n10:05:35:16  10:05:39:20\r\nG.METTAN: Pas encore.\r\n\r\n10:05:40:00  10:05:45:22\r\nJe n'aurais pas l'occasion\r\nd'assister \u00e0 des matchs.\r\n\r\n10:05:48:10  10:05:52:15\r\nJe suis fier, comme citoyen suisse\r\net russe.\r\n\r\n10:05:52:19  10:05:58:17\r\nJe pense que les Suisses ont plus de\r\nchances de gagner.\r\n\r\n10:06:10:13  10:06:16:13\r\nA.FAVRE: Guy Mettan,\r\n\r\n10:06:17:09  10:06:21:00\r\nil y a eu Sotchi il y a 4 ans,\r\n\r\n10:06:21:04  10:06:25:09\r\nl\u00e0, c'est la vitesse sup\u00e9rieure.\r\n\r\n10:06:25:12  10:06:28:22\r\nQuels sont les objectifs de\r\nPoutine ?\r\n\r\n10:06:29:02  10:06:35:00\r\nSouder son pays ?\r\n\r\n10:06:35:11  10:06:38:17\r\nG.METTAN: Je ne pense pas que ce\r\nsoit pour montrer une image\r\n\r\n10:06:38:21  10:06:41:07\r\ntriomphante.\r\n\r\n10:06:41:11  10:06:47:09\r\nIl y a des enjeux pour la Russie.\r\n\r\n10:06:47:22  10:06:50:14\r\nIl y a des risques de provocation,\r\nd'attentats.\r\n\r\n10:06:50:18  10:06:55:07\r\nIl y a un enjeu.\r\n\r\n10:06:55:11  10:06:58:22\r\nIl y a aussi un enjeu pour montrer\r\nau monde que ce pays\r\n\r\n10:06:59:02  10:07:05:00\r\na fait des progr\u00e8s extraordinaires.\r\n\r\n10:07:06:20  10:07:12:18\r\nC'est une l\u00e9gitime fiert\u00e9 des\r\nRusses, du gouvernement.\r\n\r\n10:07:12:22  10:07:18:20\r\nDe dire qu'ils sont capables\r\nd'organiser une f\u00eate du foot.\r\n\r\n10:07:20:15  10:07:26:14\r\nLes jeux de Sotchi, qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s\r\nd\u00e9nigr\u00e9s,\r\n\r\n10:07:27:07  10:07:30:13\r\nont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s comme une des\r\n\u00e9ditions les plus r\u00e9ussies.\r\n\r\n10:07:30:17  10:07:34:03\r\nSur le plan du sport.\r\n\r\n10:07:34:07  10:07:38:18\r\nEt de la mani\u00e8re dont \u00e7a s'est\r\nd\u00e9roul\u00e9.\r\n\r\n10:07:38:22  10:07:43:12\r\nUniquement sur le plan sportif.\r\n\r\n10:07:43:16  10:07:49:01\r\nDe la part de la Russie, il y a le\r\nd\u00e9sir,\r\n\r\n10:07:49:05  10:07:54:06\r\npas de s'affirmer, la Russie ne\r\ncherche pas \u00e0 s'affirmer,\r\n\r\n10:07:54:10  10:07:57:06\r\nelle cherche \u00e0 ce qu'on reconnaisse\r\nce qu'elle est.\r\n\r\n10:07:57:10  10:08:02:23\r\nIl n'y a pas d'arrogance.\r\n\r\n10:08:03:03  10:08:06:12\r\nA.FAVRE: Florian Irminger, vous\r\nobservez la Russie \u00e0 la loupe.\r\n\r\n10:08:06:16  10:08:10:08\r\nAvec le prisme des droits de\r\nl'homme.\r\n\r\n10:08:10:12  10:08:15:23\r\nL\u00e0, c'est une Russie qui gagne.\r\n\r\n10:08:16:03  10:08:22:01\r\nLa Russie qui est capable\r\nd'organiser la f\u00eate du foot.\r\n\r\n10:08:28:14  10:08:34:14\r\nF.IRMINGER: Guy Mettan a raison sur\r\nles risques.\r\n\r\n10:08:42:11  10:08:45:22\r\nIl y a un risque d'hooliganisme.\r\n\r\n10:08:46:02  10:08:52:00\r\nIl y a l'envers du d\u00e9cor.\r\n\r\n10:08:53:20  10:08:57:08\r\nOn sait ce que sont les travailleurs\r\nde Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n10:08:57:12  10:09:01:10\r\nCe ne sont pas les travailleurs\r\nsyndiqu\u00e9s.\r\n\r\n10:09:01:13  10:09:07:12\r\nA.FAVRE: vous parlez d'esclavage\r\ndans la presse.\r\n\r\n10:09:07:15  10:09:11:23\r\nF.IRMINGER: On a trouv\u00e9 le corps\r\nd'un cor\u00e9en dans une benne \u00e0 ordures\r\n\r\n10:09:12:03  10:09:15:00\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 des travaux dans certains\r\nstades.\r\n\r\n10:09:15:04  10:09:18:10\r\nC'est l'envers du d\u00e9cor.\r\n\r\n10:09:18:13  10:09:24:12\r\nOn parle aussi du Qatar.\r\n\r\n10:09:27:14  10:09:31:09\r\nLe Belarus a accueilli la coupe du\r\nmonde de hockey l'an dernier.\r\n\r\n10:09:31:12  10:09:35:12\r\nA.FAVRE: Est-ce que l'envers du\r\nd\u00e9cor\r\n\r\n10:09:35:15  10:09:38:21\r\nint\u00e9resse les gens ?\r\n\r\n10:09:39:01  10:09:43:10\r\nLes gens veulent regarder le d\u00e9cor.\r\n\r\n10:09:43:13  10:09:47:16\r\nJe vous pose la question.\r\n\r\n10:09:47:20  10:09:51:06\r\nF.IRMINGER: Je suis l\u00e0 pour dire que\r\nl'envers du d\u00e9cor\r\n\r\n10:09:51:10  10:09:55:22\r\nfait partie de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n10:09:56:02  10:10:01:12\r\nJ'aimerais qu'on regarde l'envers du\r\nd\u00e9cor.\r\n\r\n10:10:01:15  10:10:05:12\r\nEt qu'on oublie pas\r\nque les relations internationales\r\n\r\n10:10:05:14  10:10:09:13\r\nqu'entretient la Russie\r\navec un certain nombre d'Etats\r\n\r\n10:10:09:17  10:10:14:03\r\npermettent \u00e0 la Russie d'importer\r\ndes travailleurs non pay\u00e9s\r\n\r\n10:10:14:07  10:10:19:10\r\ndans une sorte de forme moderne\r\nd'esclavage.\r\n\r\n10:10:19:13  10:10:23:14\r\nA.FAVRE: Carlo Sommaruga ?\r\n\r\n10:10:23:18  10:10:28:16\r\nC.SOMMARUGA: Je suis ici en tant\r\nqu'\u00e9lu parlementaire.\r\n\r\n10:10:28:20  10:10:34:18\r\nJ'essaie de me r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 la\r\nconstitution suisse.\r\n\r\n10:10:35:09  10:10:39:01\r\nElle pr\u00e9voit que la Suisse \u00e0 la\r\npromotion des droits de l'homme, de\r\n\r\n10:10:39:05  10:10:41:23\r\nla d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:10:42:03  10:10:47:08\r\nIl m'appara\u00eet fondamental de savoir\r\ndans chaque pays\r\n\r\n10:10:47:12  10:10:52:14\r\nquelle est la situation au-del\u00e0 de\r\nce qu'elle veut vendre comme image.\r\n\r\n10:10:52:18  10:10:56:16\r\nQue ce soit la Russie, les \u00c9tats-\r\nUnis, le Br\u00e9sil...\r\n\r\n10:10:56:20  10:10:59:22\r\nCe qu'il est important de relever,\r\n\r\n10:11:00:02  10:11:05:00\r\nc'est qu'un tel \u00e9v\u00e9nement,\r\n\r\n10:11:05:04  10:11:08:17\r\ntous les gouvernements les utilisent\r\n\u00e0 leur profit\r\n\r\n10:11:08:21  10:11:13:12\r\npour essayer d'amener une image\r\npositive.\r\n\r\n10:11:13:16  10:11:19:14\r\nDe leur pays et de l'activit\u00e9\r\npolitique.\r\n\r\n10:11:23:03  10:11:27:18\r\nJe pense qu'il y a de la part de\r\nPoutine une volont\u00e9 de l'utiliser.\r\n\r\n10:11:27:22  10:11:30:17\r\nPeut-il utiliser vis-\u00e0-vis du\r\nmonde ?\r\n\r\n10:11:30:21  10:11:33:22\r\nPersonne n'est dupe.\r\n\r\n10:11:34:02  10:11:36:12\r\nOn va voir le terrain.\r\n\r\n10:11:36:15  10:11:39:11\r\nLe spectacle sur le terrain.\r\n\r\n10:11:39:14  10:11:42:21\r\nMais vis-\u00e0-vis de l'int\u00e9rieur,\r\n\r\n10:11:43:01  10:11:45:12\r\nla volont\u00e9 de maintenir une coh\u00e9sion\r\nnationale,\r\n\r\n10:11:45:16  10:11:49:04\r\nc'est un enjeu.\r\n\r\n10:11:49:08  10:11:55:06\r\nC'est de montrer qu'il y a des\r\n\u00e9trangers.\r\n\r\n10:11:57:20  10:12:03:19\r\nA.FAVRE: Florian Irminger parlait\r\ndes employeurs nord-cor\u00e9ens.\r\n\r\n10:12:06:11  10:12:08:15\r\nOn vous a dit que\r\n\r\n10:12:08:19  10:12:13:10\r\nc'est la m\u00eame chose en Suisse.\r\n\r\n10:12:13:13  10:12:19:02\r\nC.SOMMARUGA: Ce n'est pas la m\u00eame\r\nchose en Suisse.\r\n\r\n10:12:19:06  10:12:25:04\r\nPersonne ne vient pour construire un\r\nstade et repart.\r\n\r\n10:12:25:16  10:12:31:05\r\nG.METTAN: c'est la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:12:31:09  10:12:34:08\r\nIls cherchent du travail et des\r\nrevenus.\r\n\r\n10:12:34:12  10:12:38:17\r\nComme tous les travailleurs\r\nimmigr\u00e9s.\r\n\r\n10:12:38:21  10:12:43:03\r\nC.SOMMARUGA: Je ne fais pas un\r\nproc\u00e8s particulier \u00e0 la Russie.\r\n\r\n10:12:43:07  10:12:47:13\r\nMais \u00e7a se passe r\u00e9guli\u00e8rement sur\r\ndes sites\r\n\r\n10:12:47:17  10:12:52:16\r\nde jeux olympiques.\r\n\r\n10:12:52:20  10:12:56:01\r\nTh\u00e9oriquement, il devrait y avoir\r\ndes valeurs de solidarit\u00e9.\r\n\r\n10:12:56:05  10:13:00:02\r\nEn fait, on maltraite les gens.\r\n\r\n10:13:00:06  10:13:03:09\r\nOn maltraite les travailleurs d'Asie\r\ndu Sud-Est.\r\n\r\n10:13:03:12  10:13:06:11\r\nIls sont consid\u00e9r\u00e9s comme des\r\nesclaves.\r\n\r\n10:13:06:14  10:13:10:05\r\nOn leur retire des passeports.\r\n\r\n10:13:10:09  10:13:16:07\r\nEn Russie, vous avez de telles\r\nconditions.\r\n\r\n10:13:19:01  10:13:25:01\r\nA.FAVRE: Un message d'internaute.\r\n\r\n10:13:26:19  10:13:30:12\r\nIl dit que Poutine a des d\u00e9fauts\r\nmais qu'il d\u00e9fend son pays de fa\u00e7on\r\n\r\n10:13:30:16  10:13:33:19\r\nmagistrale.\r\nM.ZAKI: Exactement.\r\n\r\n10:13:33:23  10:13:39:21\r\nOn est dans une guerre de l'image.\r\n\r\n10:13:41:06  10:13:44:17\r\nL'objectif de Poutine n'est pas\r\ntourn\u00e9 vers l'int\u00e9rieur pour les\r\n\r\n10:13:44:21  10:13:47:00\r\nRusses.\r\n\r\n10:13:47:04  10:13:49:12\r\nIl n'y a pas d'\u00e9quipe de Russie qui\r\nva jouer.\r\n\r\n10:13:49:16  10:13:53:20\r\nA.FAVRE: Oui.\r\n\r\n10:13:54:00  10:13:57:12\r\nM.ZAKI: Elle va jouer, mais ce n'est\r\npas la championne.\r\n\r\n10:13:57:16  10:14:01:12\r\nElle n'a pas beaucoup de fans.\r\n\r\n10:14:01:15  10:14:05:12\r\nCe n'est pas une mobilisation tr\u00e8s\r\nforte sur le football.\r\n\r\n10:14:05:16  10:14:08:10\r\nIl y a 3 milliards de\r\nt\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n10:14:08:14  10:14:13:13\r\nC'est un enjeu culturel.\r\n\r\n10:14:13:17  10:14:19:15\r\nLes pays veulent un capital de\r\nsympathie.\r\n\r\n10:14:19:20  10:14:24:13\r\nPour attirer l'amour des\r\npopulations, de l'opinion publique.\r\n\r\n10:14:24:17  10:14:29:05\r\nA.FAVRE: On voit les images des\r\nstades.\r\n\r\n10:14:29:09  10:14:35:07\r\nM.ZAKI: On va voir des paysages\r\ntouristiques.\r\n\r\n10:14:36:05  10:14:39:12\r\nC.SOMMARUGA: Les spectateurs ne sont\r\npas l\u00e0.\r\n\r\n10:14:39:16  10:14:44:01\r\nIls vont regarder que le match.\r\n\r\n10:14:44:05  10:14:49:14\r\nM.ZAKI: On fait des reportages, on\r\nparle du pays.\r\n\r\n10:14:49:18  10:14:55:14\r\nN\u00e9tanyahou a essay\u00e9 de le faire avec\r\nl'Eurovision.\r\n\r\n10:14:55:18  10:15:01:16\r\nLe tour de France montre le paysage\r\nfran\u00e7ais.\r\n\r\n10:15:03:01  10:15:09:01\r\nUsain Bolt a beaucoup fait pour la\r\nJama\u00efque.\r\n\r\n10:15:09:05  10:15:15:03\r\nMohamed Salah a le droit \u00e0 un hymne.\r\n\r\n10:15:15:09  10:15:19:20\r\n100 millions d'\u00c9gyptiens le suivent.\r\n\r\n10:15:20:00  10:15:25:22\r\nPour la popularit\u00e9, on peut gagner\r\nla sympathie.\r\n\r\n10:15:29:20  10:15:34:20\r\nOn a des \u00e9motions qu'on n'a nulle\r\npart ailleurs.\r\n\r\n10:15:35:00  10:15:39:01\r\nF.IRMINGER: L'exemple de l'\u00c9gypte\r\n\r\n10:15:39:05  10:15:45:03\r\nest un exemple parfait de l'inverse\r\ndu sport.\r\n\r\n10:15:50:18  10:15:56:17\r\nC'est un choix strat\u00e9gique.\r\n\r\n10:15:56:21  10:16:02:20\r\nA.FAVRE: Arnaud Dot\u00e9zac.\r\n\r\n10:16:12:21  10:16:16:11\r\nA.DOTEZAC: Vous avez voulu marquer\r\nun but d'embl\u00e9e en parlant des\r\n\r\n10:16:16:14  10:16:18:17\r\nCor\u00e9ens.\r\n\r\n10:16:18:21  10:16:23:00\r\nLes nord-cor\u00e9ens, j'apprends la\r\nnouvelle.\r\n\r\n10:16:23:04  10:16:29:02\r\nJe reviens sur les nord-cor\u00e9ens.\r\n\r\n10:16:29:22  10:16:32:12\r\nIl faut voir le dossier, qu'ils\r\nsont.\r\n\r\n10:16:32:16  10:16:36:06\r\nOn n'est pas au courant.\r\n\r\n10:16:36:10  10:16:40:21\r\nSur le Qatar, je suis d'accord avec\r\nvous.\r\n\r\n10:16:41:01  10:16:46:09\r\nJe prends tr\u00e8s souvent l'avion via\r\nle Qatar.\r\n\r\n10:16:46:12  10:16:51:07\r\nDans les avions, il y a des gens\r\nexploit\u00e9s.\r\n\r\n10:16:51:11  10:16:57:09\r\nIls y vont contents, ils reviennent\r\ncontents.\r\n\r\n10:16:59:17  10:17:03:10\r\nC.SOMMARUGA: Je connais le pr\u00e9sident\r\nqui s'occupe de la d\u00e9fense des\r\n\r\n10:17:03:13  10:17:05:21\r\ntravailleurs, ils ne sont pas\r\nheureux.\r\n\r\n10:17:06:01  10:17:09:12\r\nA.DOTEZAC: Je ne vous contredis pas\r\nl\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:17:09:16  10:17:15:14\r\nMais ils ram\u00e8nent des ronds \u00e0 la\r\nmaison.\r\n\r\n10:17:21:22  10:17:25:12\r\nA.FAVRE: Quand on installe son camp\r\nd'entra\u00eenement en Tch\u00e9tch\u00e9nie,\r\n\r\n10:17:25:16  10:17:29:10\r\nn'est-ce pas cynique ?\r\n\r\n10:17:29:13  10:17:35:01\r\nG.METTAN: J'ai visit\u00e9 la\r\nTch\u00e9tch\u00e9nie.\r\n\r\n10:17:35:05  10:17:39:07\r\nCes personnes n'ont jamais mis les\r\npieds en Tch\u00e9tch\u00e9nie.\r\n\r\n10:17:39:11  10:17:43:03\r\nJ'aime parler de ce que je connais.\r\n\r\n10:17:43:07  10:17:48:04\r\nJ'y suis all\u00e9 l'an pass\u00e9.\r\n\r\n10:17:48:08  10:17:51:18\r\nJ'ai vu une r\u00e9gion en plein\r\nd\u00e9veloppement \u00e9conomique.\r\n\r\n10:17:51:22  10:17:56:03\r\nJ'ai vu un pays qui tournait.\r\n\r\n10:17:56:07  10:18:02:05\r\nC'est la face visible.\r\n\r\n10:18:05:02  10:18:08:09\r\nPourquoi les \u00c9gyptiens ont \u00e9t\u00e9 l\u00e0 ?\r\n\r\n10:18:08:12  10:18:12:15\r\nParce que ce sont des musulmans.\r\n\r\n10:18:12:19  10:18:16:02\r\nIls retrouvent le m\u00eame climat qu'ils\r\nont en \u00c9gypte.\r\n\r\n10:18:16:06  10:18:18:23\r\nC'est toute la vari\u00e9t\u00e9 de la Russie\r\n\r\n10:18:19:03  10:18:22:12\r\nqui appara\u00eet aussi.\r\n\r\n10:18:22:16  10:18:28:14\r\nA.FAVRE: Isabelle Cornaz.\r\n\r\n10:18:32:20  10:18:36:12\r\nI.CORNAZ: Guy Mettan disait qu'il\r\n\u00e9tait all\u00e9 antisioniste, j'y suis\r\n\r\n10:18:36:16  10:18:42:14\r\nall\u00e9e aussi.\r\n\r\n10:18:45:02  10:18:48:20\r\nJe ne sais pas s'il est au courant\r\nd'un membre d'une O.N.G.Qui est en\r\n\r\n10:18:49:00  10:18:53:06\r\nprison.\r\n\r\n10:18:53:10  10:18:57:13\r\nOn demande \u00e0 la FIFA pourquoi elle a\r\naccept\u00e9\r\n\r\n10:18:57:17  10:19:02:10\r\nun camp d'entra\u00eenement dans cette\r\nr\u00e9gion contest\u00e9e.\r\n\r\n10:19:02:13  10:19:05:16\r\nSi l'\u00c9gypte voulait aller dans une\r\nr\u00e9gion musulmane,\r\n\r\n10:19:05:20  10:19:11:01\r\nelle aurait pu aller ailleurs.\r\n\r\n10:19:11:05  10:19:16:01\r\nG.METTAN: Il faudrait poser la\r\nquestion aux \u00c9gyptiens.\r\n\r\n10:19:16:05  10:19:22:02\r\nA.FAVRE: Ils ont quand m\u00eame fait le\r\nchoix de la Tch\u00e9tch\u00e9nie.\r\n\r\n10:19:22:06  10:19:27:09\r\nG.METTAN: J'ai expliqu\u00e9 qu'il y\r\navait 2 facettes.\r\n\r\n10:19:27:12  10:19:31:04\r\nLe peuple s'est mobilis\u00e9 pour\r\nreconstruire sa ville.\r\n\r\n10:19:31:08  10:19:37:06\r\nEn quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:19:44:15  10:19:47:17\r\nA.FAVRE: Est-ce qu'il y a des\r\nprobl\u00e8mes en Tch\u00e9tch\u00e9nie ?\r\n\r\n10:19:47:21  10:19:53:19\r\nG.METTAN: Oui.\r\n\r\n10:19:54:03  10:20:00:02\r\nIl y a un probl\u00e8me concernant les\r\nhomosexuels.\r\n\r\n10:20:00:11  10:20:05:09\r\nDe la mani\u00e8re dont ils sont trait\u00e9s.\r\n\r\n10:20:05:12  10:20:08:06\r\nLes homosexuels, contrairement \u00e0\r\nl'Arabie Saoudite,\r\n\r\n10:20:08:10  10:20:11:06\r\nne sont pas ex\u00e9cut\u00e9s.\r\n\r\n10:20:11:10  10:20:14:23\r\nIls sont chass\u00e9s.\r\n\r\n10:20:15:03  10:20:19:07\r\nOn ne pratique pas l'ex\u00e9cution.\r\n\r\n10:20:19:11  10:20:25:08\r\nC.SOMMARUGA: Je suis choqu\u00e9.\r\n\r\n10:20:25:17  10:20:31:17\r\nOn parle des jeux olympiques, des\r\ncoupes du monde.\r\n\r\n10:20:35:00  10:20:40:06\r\n\u00c7a s'est organis\u00e9 en 1936 sous\r\nHitler.\r\n\r\n10:20:40:10  10:20:44:00\r\nCe n'est pas parce qu'on construit\r\nde beaux stades\r\n\r\n10:20:44:04  10:20:50:02\r\nque l'individu est respect\u00e9.\r\n\r\n10:20:52:23  10:20:56:12\r\nJe ne conteste pas le fait que la\r\nRussie a un r\u00f4le dans le monde\r\n\r\n10:20:56:15  10:20:59:14\r\nmultipolaire.\r\n\r\n10:20:59:18  10:21:02:19\r\nMais il faut sortir de ceux qui\r\nvoient dans la Russie une\r\n\r\n10:21:02:23  10:21:07:10\r\nalternative id\u00e9ale au monde\r\nam\u00e9ricain.\r\n\r\n10:21:07:13  10:21:13:12\r\nNon, je dis qu'il faut \u00eatre lucide.\r\n\r\n10:21:14:08  10:21:18:03\r\nJe reste persuad\u00e9 que ce n'est pas\r\npour aller convaincre les \u00c9gyptiens\r\n\r\n10:21:18:07  10:21:20:10\r\nou les Europ\u00e9ens\r\n\r\n10:21:20:13  10:21:24:23\r\nsur ce qui se passe en Russie.\r\n\r\n10:21:25:03  10:21:31:01\r\nM.ZAKI: Ils ont peut-\u00eatre envie\r\nd'aller visiter la Russie.\r\n\r\n10:21:31:12  10:21:34:18\r\nC.SOMMARUGA: Ils n'en auront pas les\r\nmoyens.\r\n\r\n10:21:34:22  10:21:39:12\r\nJe pense \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:21:39:16  10:21:43:08\r\nPoutine a montr\u00e9 qu'il est dans le\r\njeu des nations.\r\n\r\n10:21:43:12  10:21:47:00\r\nQu'il compte parmi les chefs des\r\n\u00e9tats\r\n\r\n10:21:47:04  10:21:50:17\r\net qu'il a r\u00e9alis\u00e9 un exploit.\r\n\r\n10:21:50:21  10:21:55:12\r\n\u00c7a, \u00e7a compte \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays.\r\n\r\n10:21:55:15  10:22:01:13\r\nA.FAVRE: Carlo Sommaruga, j'ai un\r\nmessage pour vous.\r\n\r\n10:22:03:10  10:22:06:19\r\nOn vous demande si vous n'\u00eates pas\r\nen manque de guerre froide.\r\n\r\n10:22:06:23  10:22:12:03\r\nC.SOMMARUGA: Non.\r\n\r\n10:22:12:07  10:22:15:21\r\nJe suis tr\u00e8s critique face aux\r\npositions des Am\u00e9ricains aussi.\r\n\r\n10:22:16:01  10:22:21:23\r\nMais je ne supporte pas le discours\r\nde certains\r\n\r\n10:22:22:04  10:22:24:12\r\nqui essaient de d\u00e9dramatiser la\r\nsituation.\r\n\r\n10:22:24:15  10:22:29:00\r\nElle est grave.\r\n\r\n10:22:29:04  10:22:33:10\r\nJe veux d\u00e9fendre les valeurs de la\r\nSuisse, la d\u00e9mocratie,\r\n\r\n10:22:33:13  10:22:37:13\r\nle respect des droits de l'homme.\r\n\r\n10:22:37:17  10:22:40:12\r\nA.FAVRE: J'aimerais entendre l'autre\r\nrusse.\r\n\r\n10:22:40:16  10:22:45:13\r\nElena Hazanov.\r\n\r\n10:22:45:17  10:22:51:15\r\nOn va parler de la question de la\r\nr\u00e9pression tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:22:53:03  10:22:58:06\r\nEst-ce que tout ceci ne va pas\r\npasser au second plan ?\r\n\r\n10:22:58:10  10:23:01:16\r\nOn va voir des sponsors occidentaux,\r\nde beaux stades.\r\n\r\n10:23:01:20  10:23:05:09\r\nVous ne d\u00e9sesp\u00e9rez pas ?\r\n\r\n10:23:05:12  10:23:09:13\r\nE.HAZANOV: \u00c7a l'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 avant.\r\n\r\n10:23:09:17  10:23:13:18\r\n\u00c7a le restera s\u00fbrement pendant le\r\nchampionnat.\r\n\r\n10:23:13:22  10:23:19:20\r\nM\u00eame si certaines fondations ont\r\nessay\u00e9 d'en profiter\r\n\r\n10:23:20:00  10:23:25:06\r\npour mettre certaines probl\u00e9matiques\r\nen avant.\r\n\r\n10:23:25:10  10:23:30:21\r\nCe sera s\u00fbrement au second plan\r\napr\u00e8s le championnat.\r\n\r\n10:23:31:01  10:23:36:23\r\nLe championnat ne va pas changer\r\ngrand-chose \u00e0 cette situation-l\u00e0.\r\n\r\n10:23:40:09  10:23:45:12\r\nPar rapport aux gens emprisonn\u00e9s,\r\nrenvoy\u00e9s de Russie.\r\n\r\n10:23:45:16  10:23:50:23\r\nA.FAVRE: Tous les gens qui vont\r\naller en Russie,\r\n\r\n10:23:51:03  10:23:57:01\r\nest-ce qu'ils vont revenir en disant\r\nque c'est horrible ?\r\n\r\n10:24:00:11  10:24:04:14\r\nOu est-ce qu'ils vont dire que c'est\r\nfantastique ?\r\n\r\n10:24:04:18  10:24:08:03\r\nE.HAZANOV: \u00c7a d\u00e9pend comment on\r\nvisite un pays.\r\n\r\n10:24:08:07  10:24:12:14\r\nIl y a des choses magnifiques \u00e0\r\nMoscou.\r\n\r\n10:24:12:18  10:24:18:16\r\nIl y a des gens sublimes.\r\n\r\n10:24:20:12  10:24:26:12\r\nMais si on va derri\u00e8re, c'est ce qui\r\nest int\u00e9ressant,\r\n\r\n10:24:27:03  10:24:30:08\r\nvoir qu'est-ce que \u00e7a co\u00fbte et que\r\nrespire la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:24:30:12  10:24:34:14\r\nDe quoi les gens ont peur.\r\n\r\n10:24:34:18  10:24:39:18\r\nEt le sentiment de libert\u00e9\r\nint\u00e9rieure.\r\n\r\n10:24:39:22  10:24:42:16\r\nQuand on vient pour un \u00e9v\u00e9nement,\r\n\r\n10:24:42:20  10:24:46:18\r\nc'est difficile de sentir \u00e7a.\r\n\r\n10:24:46:22  10:24:52:20\r\nMais si on creuse, il y a beaucoup\r\nde choses \u00e0 dire.\r\n\r\n10:24:55:04  10:24:58:02\r\nA.FAVRE: J'aimerais qu'on parle de\r\nla Russie\r\n\r\n10:24:58:06  10:25:04:04\r\nsur la sc\u00e8ne internationale.\r\n\r\n10:25:05:18  10:25:09:08\r\nLa coupe du monde est probablement\r\nle dernier acte d'une s\u00e9quence\r\n\r\n10:25:09:12  10:25:12:06\r\ngagnante pour Poutine.\r\n\r\n10:25:12:08  10:25:15:05\r\n-Un accueil de rock star.\r\n\r\n10:25:18:14  10:25:23:01\r\nV.Poutine vient d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu\r\npour un 4\u00e8me mandat.\r\n\r\n10:25:23:03  10:25:26:12\r\nSeul Staline s'est maintenu\r\nplus longtemps au pouvoir\r\n\r\n10:25:26:14  10:25:28:08\r\ndepuis un si\u00e8cle.\r\n\r\n10:25:28:10  10:25:31:22\r\nVladimir Vladimirovitch,\r\n65 ans, l'homme qui a ramen\u00e9\r\n\r\n10:25:32:01  10:25:36:10\r\nla Russie au 1er plan\r\ndans le concert des nations.\r\n\r\n10:25:36:12  10:25:45:00\r\nPourtant, en 2014, il est le grand\r\nm\u00e9chant aux yeux des Occidentaux.\r\n\r\n10:25:45:02  10:25:52:20\r\nL'annexion de la Crim\u00e9e lui vaut\r\nle m\u00e9pris de nombreux dirigeants.\r\n\r\n10:26:10:23  10:26:14:06\r\n-Une humiliation qui renforce\r\nsa d\u00e9termination \u00e0 marcher\r\n\r\n10:26:14:08  10:26:19:21\r\nvers une Russie puissante,\r\nqui fait la fiert\u00e9 de ses citoyens.\r\n\r\n10:26:19:23  10:26:24:03\r\nPour y parvenir,\r\nle sport est une vitrine id\u00e9ale.\r\n\r\n10:26:24:05  10:26:27:12\r\nComme aux plus belles ann\u00e9es\r\nde l'Union sovi\u00e9tique,\r\n\r\n10:26:27:14  10:26:31:15\r\non a recours\r\nau dopage institutionnalis\u00e9.\r\n\r\n10:26:31:17  10:26:33:12\r\nSur un plan politique,\r\n\r\n10:26:33:13  10:26:37:12\r\nle pays s'immisce dans l'\u00e9lection\r\npr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.\r\n\r\n10:26:37:13  10:26:42:00\r\nUne \u00e9lection qui renforce la Russie\r\nsur la sc\u00e8ne internationale.\r\n\r\n10:26:42:02  10:26:44:16\r\nFace \u00e0 l'impr\u00e9visibilit\u00e9\r\nde Donald Trump,\r\n\r\n10:26:44:18  10:26:48:17\r\nla ligne ferme de Poutine\r\nretrouve un certain cr\u00e9dit.\r\n\r\n10:26:48:19  10:26:51:20\r\nMais c'est gr\u00e2ce \u00e0 la Syrie\r\nque V.Poutine\r\n\r\n10:26:51:22  10:26:55:22\r\nassoit d\u00e9finitivement sa place\r\nsur la sc\u00e8ne internationale.\r\n\r\n10:26:56:00  10:27:00:16\r\nSon soutien \u00e0 B.el-Assad lui vaut\r\nun long bras de fer avec l'Occident.\r\n\r\n10:27:01:21  10:27:04:01\r\n-Nous ne soutiendrons\r\nl'arm\u00e9e syrienne\r\n\r\n10:27:04:03  10:27:07:08\r\nque dans un combat\r\ncontre les groupes terroristes.\r\n\r\n10:27:07:10  10:27:08:19\r\nNous ne fournirons\r\n\r\n10:27:08:21  10:27:11:03\r\nqu'un appui a\u00e9rien, pas au sol.\r\n\r\n10:27:11:12  10:27:14:15\r\n-Une d\u00e9monstration de force\r\ndans le ciel syrien,\r\n\r\n10:27:14:17  10:27:16:16\r\net une victoire \u00e9clatante.\r\n\r\n10:27:16:18  10:27:20:21\r\nAm\u00e9ricains et Europ\u00e9ens sont r\u00e9duits\r\n\u00e0 jouer les seconds r\u00f4les.\r\n\r\n10:27:20:23  10:27:24:09\r\nC'est Poutine, l'Iranien Rohani\r\net le Turc Erdogan\r\n\r\n10:27:24:11  10:27:27:23\r\nqui vont se r\u00e9partir la Syrie\r\nen zones d'influence.\r\n\r\n10:27:28:01  10:27:31:13\r\nV.Poutine s'est impos\u00e9\r\ncomme un acteur incontournable.\r\n\r\n10:27:31:15  10:27:34:10\r\nIl ne s'est pas g\u00ean\u00e9\r\nde le rappeler en mars\r\n\r\n10:27:34:12  10:27:37:16\r\napr\u00e8s avoir d\u00e9taill\u00e9\r\nson arsenal militaire.\r\n\r\n10:27:38:12  10:27:41:10\r\n-Personne\r\nne voulait parler avec nous,\r\n\r\n10:27:41:11  10:27:47:13\r\npersonne ne voulait nous \u00e9couter,\r\nmaintenant, \u00e9coutez-nous.\r\n\r\n10:27:57:15  10:28:03:07\r\nA.FAVRE: Myret Zaki, ces mots sont\r\nforts.\r\n\r\n10:28:03:11  10:28:09:09\r\nLa Russie est de retour parmi les\r\ngrands ?\r\n\r\n10:28:10:04  10:28:13:17\r\nM.ZAKI: C'est important que la\r\nRussie fasse partie du concert des\r\n\r\n10:28:13:21  10:28:16:00\r\nnations.\r\n\r\n10:28:16:04  10:28:22:02\r\nOn veut un leader rationnel pour le\r\nmonde.\r\n\r\n10:28:37:20  10:28:41:10\r\nDans la t\u00eate d'une journaliste,\r\nDonald Trump n'est plus le leader\r\n\r\n10:28:41:13  10:28:43:16\r\nrationnel.\r\n\r\n10:28:43:20  10:28:49:14\r\nLe camp du bien et du mal s'est\r\neffondr\u00e9.\r\n\r\n10:28:49:18  10:28:55:16\r\nOn voit que Trump n'est pas beaucoup\r\nmieux que Poutine.\r\n\r\n10:28:55:20  10:29:01:04\r\nIl y a plus beaucoup de monde pour\r\ndonner des le\u00e7ons \u00e0 la Russie.\r\n\r\n10:29:01:08  10:29:07:06\r\nLes choses deviennent un peu plus\r\nr\u00e9alistes.\r\n\r\n10:29:09:03  10:29:13:00\r\nDans ce Nouveau Monde, Poutine s'est\r\npositionn\u00e9 comme l'anti-Trump.\r\n\r\n10:29:13:04  10:29:17:18\r\nIl est rationnel, m\u00e9thodique.\r\n\r\n10:29:17:22  10:29:23:00\r\nEt il a un alli\u00e9 majeur, la Chine.\r\n\r\n10:29:23:04  10:29:26:02\r\nA.FAVRE: Carlo Sommaruga vous avez\r\nl'air d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:29:26:06  10:29:32:04\r\nC.SOMMARUGA: Je le suis.\r\n\r\n10:29:32:12  10:29:35:18\r\nOn ne peut pas dire que tout le\r\nmonde se vaut en mati\u00e8re de\r\n\r\n10:29:35:22  10:29:38:01\r\nd\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:29:38:05  10:29:41:05\r\nEn Suisse et dans l'union\r\neurop\u00e9enne,\r\n\r\n10:29:41:09  10:29:47:07\r\nles valeurs d\u00e9mocratiques et les\r\nvaleurs des droits de l'homme\r\n\r\n10:29:48:02  10:29:54:02\r\nont encore un sens.\r\n\r\n10:29:55:19  10:30:01:07\r\nA.FAVRE: Vladimir Poutine profite-t-\r\nil d'un vide de cr\u00e9dibilit\u00e9 ?\r\n\r\n10:30:01:11  10:30:04:16\r\nC.SOMMARUGA: Je partage votre avis\r\nsur Trump.\r\n\r\n10:30:04:20  10:30:09:01\r\nIl est impr\u00e9visible.\r\n\r\n10:30:09:05  10:30:13:15\r\nIl agit \u00e0 titre quasiment individuel\r\n\r\n10:30:13:19  10:30:19:17\r\nen entra\u00eenant son pays dans des\r\nsituations probl\u00e9matiques.\r\n\r\n10:30:20:15  10:30:25:14\r\nSur Poutine, je pense qu'il n'a pas\r\nprofit\u00e9 d'un vide,\r\n\r\n10:30:25:18  10:30:30:00\r\nminutieusement, il a reconstruit le\r\npouvoir russe\r\n\r\n10:30:30:04  10:30:35:14\r\napr\u00e8s l'effondrement de l'Union\r\nsovi\u00e9tique.\r\n\r\n10:30:35:18  10:30:39:10\r\nIl a reconstruit \u00e0 l'int\u00e9rieur du\r\npays du point de vue politique,\r\n\r\n10:30:39:13  10:30:43:08\r\npas du point de vue \u00e9conomique et\r\nsocial.\r\n\r\n10:30:43:12  10:30:45:18\r\nIl a redonn\u00e9 une identit\u00e9 au peuple\r\nrusse.\r\n\r\n10:30:45:22  10:30:51:20\r\nM.ZAKI: Oui.\r\n\r\n10:30:54:20  10:31:00:04\r\nL'\u00e9conomie est meilleure que sous\r\nYeltsin.\r\n\r\n10:31:00:08  10:31:03:21\r\nC.SOMMARUGA: On s'approprie la\r\nCrim\u00e9e\r\n\r\n10:31:04:01  10:31:09:23\r\ncar on consid\u00e8re qu'elle est russe.\r\n\r\n10:31:12:05  10:31:15:07\r\nM.ZAKI: On peut vous citer toutes\r\nles violations du droit\r\n\r\n10:31:15:11  10:31:21:09\r\ninternational.\r\n\r\n10:31:22:03  10:31:27:11\r\nA.DOTEZAC: Ce n'est pas Poutine qui\r\na construit l'identit\u00e9 russe.\r\n\r\n10:31:27:14  10:31:30:13\r\nLe peuple russe \u00e0 une qualit\u00e9 qui\r\nlui est reconnue,\r\n\r\n10:31:30:17  10:31:35:08\r\nson attrait pour la culture.\r\n\r\n10:31:35:12  10:31:40:09\r\nLa Russie l'entretient.\r\n\r\n10:31:40:12  10:31:46:11\r\nPeut pas dire qu'il a construit\r\nl'identit\u00e9 russe.\r\n\r\n10:31:46:14  10:31:51:16\r\nE.HAZANOV: Mais il a redonn\u00e9 la\r\nsensation de la fiert\u00e9 d'\u00eatre russe.\r\n\r\n10:31:51:20  10:31:56:21\r\nA.DOTEZAC: Il a donn\u00e9 cette fiert\u00e9 \u00e0\r\nun pays\r\n\r\n10:31:57:01  10:32:00:10\r\nqui est compos\u00e9 de 170 ethnies\r\ndiff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:32:00:13  10:32:04:19\r\nQui a 37 langues officielles.\r\n\r\n10:32:04:23  10:32:07:15\r\nUn pays multi-ethnique,\r\nmulticulturelle,\r\n\r\n10:32:07:19  10:32:11:04\r\nle plus grand pays du monde.\r\n\r\n10:32:11:08  10:32:16:21\r\nIl y a des \u00e9quations complexes \u00e0\r\nmarier.\r\n\r\n10:32:17:01  10:32:21:10\r\nIl faut voir la reconstruction de ce\r\npays dans un environnement hostile.\r\n\r\n10:32:21:13  10:32:25:13\r\nA.FAVRE: On parlera du front\r\nint\u00e9rieur.\r\n\r\n10:32:25:17  10:32:30:04\r\nMais restons sur le terrain\r\ng\u00e9opolitique.\r\n\r\n10:32:30:08  10:32:36:06\r\nMyret Zaki vient de vous dire\r\n\r\n10:32:37:20  10:32:41:01\r\nqu'il y avait quelque chose de sain\r\ndans le retour en ordre\r\n\r\n10:32:41:05  10:32:43:08\r\nmultipolaire.\r\n\r\n10:32:43:12  10:32:49:10\r\nF.IRMINGER: Travaillant \u00e0 l'ONU,\r\n\r\n10:32:51:03  10:32:53:21\r\nvoyant la Russie, les \u00c9tats-Unis et\r\nla Chine faire,\r\n\r\n10:32:54:01  10:32:57:04\r\nvous avez raison.\r\n\r\n10:32:57:08  10:33:03:07\r\nIls abusent d'un monopole.\r\n\r\n10:33:03:11  10:33:07:18\r\nIls ont fait des veto sur des\r\nconclusions\r\n\r\n10:33:07:22  10:33:11:18\r\npour ordonner une enqu\u00eate du conseil\r\nde s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:33:11:22  10:33:17:20\r\nIls bloquent le syst\u00e8me\r\ninternational.\r\n\r\n10:33:18:00  10:33:23:23\r\nC'est le m\u00eame but que poursuit\r\nl'administration Trump.\r\n\r\n10:33:25:16  10:33:31:16\r\nMaintenant, ce qui est int\u00e9ressant\r\nest inqui\u00e9tant,\r\n\r\n10:33:34:15  10:33:40:09\r\nc'est que ces 3 pouvoirs cr\u00e9ent une\r\nsorte de nouveau syst\u00e8me.\r\n\r\n10:33:40:12  10:33:45:19\r\nC'est celui qui se tape le plus fort\r\nqui l'emporte.\r\n\r\n10:33:45:23  10:33:50:04\r\nQuel est le r\u00f4le des autres\r\npouvoirs ?\r\n\r\n10:33:50:08  10:33:55:05\r\nQuand la Suisse, avec sa diplomatie,\r\n\r\n10:33:55:09  10:34:01:07\r\nessaie de faire en sorte que le\r\ndroit de veto ne soit plus utilis\u00e9\r\n\r\n10:34:01:11  10:34:07:11\r\nquand il s'agit de crimes de guerre.\r\n\r\n10:34:07:22  10:34:13:22\r\nCeux qui sont ensemble, c'est la\r\nRussie, les \u00c9tats-Unis et la Chine.\r\n\r\n10:34:16:07  10:34:22:07\r\nA.DOTEZAC: Le multilat\u00e9ralisme est\r\nconstruit par l'ONU.\r\n\r\n10:34:28:00  10:34:31:11\r\nA.DOTEZAC: C'est un retour \u00e0 un\r\nmultilat\u00e9ralisme d\u00e9fendu par la\r\n\r\n10:34:31:14  10:34:34:20\r\nRussie. Avant, il y avait des pays\r\nqui le servaient, les pays\r\n\r\n10:34:35:00  10:34:40:22\r\neurop\u00e9ens.\r\n\r\n10:34:42:12  10:34:48:12\r\nEn face, il y avait une Russie...\r\n\r\n10:34:53:00  10:34:59:00\r\nSi les \u00c9tats-Unis n'avaient pas voulu\r\ncette guerre,\r\n\r\n10:35:12:02  10:35:14:10\r\nA.DOTEZAC: Vladimir Poutine est un\r\njuriste.\r\n\r\n10:35:14:13  10:35:20:12\r\nIl pense comme un juriste.\r\n\r\n10:35:24:15  10:35:28:03\r\nIl est tr\u00e8s attentif \u00e0 faire en\r\nsorte que ces d\u00e9cisions aient un\r\n\r\n10:35:28:07  10:35:29:22\r\nancrage avec le droit national.\r\n\r\n10:35:30:02  10:35:36:00\r\nF.IRMINGER: Il n'a pas lu le trait\u00e9\r\nde Budapest.\r\n\r\n10:35:37:00  10:35:43:00\r\nA.DOTEZAC: C'est une d\u00e9cision\r\ndiff\u00e9rente.\r\n\r\n10:35:44:09  10:35:46:17\r\nL'histoire de la Crim\u00e9e est un\r\nmillefeuille.\r\n\r\n10:35:46:21  10:35:52:19\r\nIl y a des int\u00e9r\u00eats militaires\r\nmajeurs.\r\n\r\n10:35:56:16  10:36:02:16\r\nIl n'y a pas eu une balle qui a \u00e9t\u00e9\r\ntir\u00e9e.\r\n\r\n10:36:15:17  10:36:19:15\r\nF.IRMINGER: Ce que j'essaye de vous\r\ndire c'est que ce n'est pas le plus\r\n\r\n10:36:19:19  10:36:25:17\r\nfort qui l'emporte. C'est le\r\nconsensus qui l'emporte.\r\n\r\n10:36:26:02  10:36:29:23\r\nG.METTAN: chaque fois que la Russie\r\npropose quelque chose au conseil de\r\n\r\n10:36:30:03  10:36:32:06\r\ns\u00e9curit\u00e9, ce sont les occidentaux\r\n\r\n10:36:32:10  10:36:37:11\r\nqui mettent les veto.\r\n\r\n10:36:37:14  10:36:43:12\r\nSur la Syrie, la Russie a propos\u00e9\r\nplusieurs choses\r\n\r\n10:36:45:08  10:36:49:01\r\net il y a eu des veto europ\u00e9ens qui\r\nn'ont pas \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9s dans la\r\n\r\n10:36:49:05  10:36:54:14\r\npresse.\r\n\r\n10:36:54:18  10:36:57:20\r\nIl y a effectivement une volont\u00e9 de\r\nr\u00e9\u00e9quilibrage du droit\r\n\r\n10:36:58:00  10:37:03:22\r\ninternational.\r\n\r\n10:37:10:06  10:37:13:23\r\nL'OTAN n'aurait pas d\u00fb bombarder la\r\nSerbie et ce sont les premiers \u00e0\r\n\r\n10:37:14:03  10:37:20:01\r\navoir viol\u00e9 le droit national.\r\n\r\n10:37:21:18  10:37:25:15\r\nF.IRMINGER: Quand on avait discut\u00e9\r\nde la Crim\u00e9e, Guy Mettan n'avait pas\r\n\r\n10:37:25:19  10:37:30:18\r\nboug\u00e9 d'un iota.\r\n\r\n10:37:30:22  10:37:34:05\r\nCe que vous invoquez sur la\r\nYougoslavie, ce n'est certainement\r\n\r\n10:37:34:09  10:37:37:13\r\npas la premi\u00e8re histoire.\r\nLe r\u00f4le des \u00c9tats-Unis en Am\u00e9rique\r\n\r\n10:37:37:17  10:37:39:20\r\nlatine.\r\n\r\n10:37:40:00  10:37:45:20\r\nLa guerre au Vietnam, l'Irak.\r\n\r\n10:37:52:06  10:37:56:05\r\nCe que je vous dis, c'est qu'il y a\r\nune alliance \u00e0 3, c'est une alliance\r\n\r\n10:37:56:09  10:37:59:14\r\nde fait. Cette alliance est\r\ninqui\u00e9tante pour des \u00e9tats qui ne\r\n\r\n10:37:59:18  10:38:04:23\r\nsont pas des puissances\r\noccidentales.\r\n\r\n10:38:05:03  10:38:08:06\r\nOn voit o\u00f9 se passent les\r\nn\u00e9gociations: \u00c0 Minsk quand il faut\r\n\r\n10:38:08:10  10:38:14:08\r\nn\u00e9gocier pour l'Ukraine de l'Est,\r\nensuite \u00e0 Singapour.\r\n\r\n10:38:16:11  10:38:22:11\r\nElles ne se passent plus \u00e0 Gen\u00e8ve ni\r\n\u00e0 Milan.\r\n\r\n10:38:25:11  10:38:27:22\r\nM.ZAKI: On est sorti du syst\u00e8me\r\ninternational.\r\n\r\n10:38:28:02  10:38:34:00\r\nLes grandes puissances r\u00e8glent leurs\r\nhistoires entre elles.\r\n\r\n10:38:38:02  10:38:43:02\r\nDonald Trump a atteint un sommet\r\ndans l'insulte aux autres pays\r\n\r\n10:38:43:06  10:38:49:04\r\nen se montrant en d\u00e9saccord avec\r\ntoutes les d\u00e9cisions du G7.\r\n\r\n10:38:51:01  10:38:54:18\r\nAvant, il s'agissait d'alli\u00e9s qui\r\npartageaient une vision commune du\r\n\r\n10:38:54:22  10:39:00:20\r\nmonde.\r\n\r\n10:39:03:15  10:39:07:09\r\nA.FAVRE: Elena Hazanov, r\u00e9pondez\r\nau fait que les Russes aiment leur\r\n\r\n10:39:07:12  10:39:10:06\r\nleader selon un internaute.\r\n\r\n10:39:10:10  10:39:16:08\r\nE.HAZANOV: C'est difficile \u00e0 dire\r\n\r\n10:39:16:12  10:39:22:04\r\ncar c'est une g\u00e9n\u00e9ralisation tr\u00e8s\r\nimportante.\r\n\r\n10:39:22:08  10:39:25:20\r\nMais les Russes aiment quand il y a\r\nune personnalit\u00e9 forte qui les\r\n\r\n10:39:26:00  10:39:30:12\r\ndirige.\r\n\r\n10:39:30:15  10:39:33:19\r\nDepuis toujours, il y a une\r\npersonnalit\u00e9 forte et ici, on la\r\n\r\n10:39:33:23  10:39:39:21\r\ncroit.\r\n\r\n10:39:57:05  10:40:00:15\r\nM\u00eame dans notre m\u00e9tier, si un\r\ndirecteur n'est pas direct, c'est\r\n\r\n10:40:00:19  10:40:04:10\r\ndifficile de le croire. C'est pas\r\nune question de Poutine, c'est \u00e7a\r\n\r\n10:40:04:13  10:40:09:04\r\nquoi s'habituer les gens.\r\n\r\n10:40:09:08  10:40:15:06\r\nPoutine est quelqu'un qui peut taper\r\ndu poing sur la table.\r\n\r\n10:40:20:09  10:40:23:14\r\nAvec la t\u00e9l\u00e9vision, n'est pas\r\nforc\u00e9ment acc\u00e8s \u00e0 des cha\u00eenes\r\n\r\n10:40:23:18  10:40:29:16\r\nalternatives dans les zones rurales.\r\n\r\n10:40:36:03  10:40:38:17\r\nLes gens ont acc\u00e8s surtout \u00e0 la\r\npremi\u00e8re cha\u00eene.\r\n\r\n10:40:38:21  10:40:44:19\r\nCe sont des choses qui sont tr\u00e8s\r\ninfluenc\u00e9es.\r\n\r\n10:40:48:03  10:40:54:03\r\nCe sont des choses dict\u00e9es par\r\nl'\u00c9tat et l'information.\r\n\r\n10:40:59:00  10:41:02:12\r\nSi on regarde tous les soirs des\r\nnouvelles de la presse, vous ne\r\n\r\n10:41:02:15  10:41:08:13\r\nsurvivriez pas.\r\n\r\n10:41:12:01  10:41:15:05\r\nA.FAVRE: On va parler de\r\nl'information de l'opinion, de la\r\n\r\n10:41:15:09  10:41:19:03\r\nlibert\u00e9 au pas. Isabelle va revenir\r\nsur l'aspect politique et la Coupe\r\n\r\n10:41:19:07  10:41:24:22\r\ndu monde.\r\n\r\n10:41:25:02  10:41:29:12\r\nOn va parler d'un nouvel ordre\r\nmondial, d'un nouvel ordre de fait.\r\n\r\n10:41:29:15  10:41:33:07\r\nEst-ce que la Coupe du monde avec\r\nses matchs qui sont des rencontres\r\n\r\n10:41:33:11  10:41:39:01\r\nbilat\u00e9rales\r\n\r\n10:41:39:05  10:41:42:16\r\nest l'occasion pour Vladimir Poutine\r\nde multiplier les rencontres\r\n\r\n10:41:42:19  10:41:47:12\r\nbilat\u00e9rales ?\r\n\r\n10:41:47:16  10:41:53:14\r\nI.CORNAZ: Je pensais revenir sur la\r\npopularit\u00e9 de Vladimir Poutine.\r\n\r\n10:42:00:05  10:42:03:23\r\nMais c'est vrai que sur le point de\r\nrencontre, il veut multiplier les\r\n\r\n10:42:04:03  10:42:07:18\r\nrencontres, il y aura notamment un\r\nrepr\u00e9sentant l'Arabie Saoudite.\r\n\r\n10:42:07:22  10:42:11:11\r\nVladimir Poutine pourra rencontrer\r\nun certain nombre de personnes.\r\n\r\n10:42:11:14  10:42:17:12\r\nSur la question de la popularit\u00e9,\r\n\r\n10:42:18:23  10:42:24:23\r\nil est difficile de savoir quel est\r\nle taux de popularit\u00e9\r\n\r\n10:42:26:17  10:42:31:00\r\nmais les Russes le soutiennent\r\n\r\n10:42:31:04  10:42:35:07\r\nmais en ce qui concerne la politique\r\nint\u00e9rieure\r\n\r\n10:42:35:11  10:42:41:09\r\nce soutien est moins important.\r\n\r\n10:42:48:04  10:42:54:04\r\nPour les Russes, le plus important\r\nreste la politique int\u00e9rieure.\r\n\r\n10:42:54:13  10:43:00:13\r\nDe plus, il n'y a pas d'alternative\r\nau pr\u00e9sident Poutine selon eux.\r\n\r\n10:43:04:06  10:43:08:12\r\nIls pensent que s'il n'est pas l\u00e0 ce\r\nsera le chaos.\r\n\r\n10:43:08:15  10:43:14:13\r\nG.METTAN: Elle a tout \u00e0 fait raison.\r\n\r\n10:43:15:09  10:43:20:14\r\nLe prochain enjeu c'est le front\r\nint\u00e9rieur.\r\n\r\n10:43:20:18  10:43:25:07\r\nIl a r\u00e9ussi son plan international,\r\n\r\n10:43:25:11  10:43:31:09\r\nil a aussi r\u00e9ussi son plan int\u00e9rieur\r\nen reconstruisant l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:43:35:06  10:43:41:06\r\nAvec la crise, \u00e7a a \u00e0 nouveau\r\nplong\u00e9.\r\n\r\n10:43:42:06  10:43:48:06\r\nLes Russes se retrouvent dans un\r\nmoment cl\u00e9.\r\n\r\n10:43:49:12  10:43:55:12\r\nJ'\u00e9tais \u00e0 la Nouma il y a environ\r\nune semaine.\r\n\r\n10:43:56:14  10:44:02:14\r\nJ'ai fait des allers-retours en\r\nRussie,\r\n\r\n10:44:05:21  10:44:11:21\r\net le pr\u00e9sident sait qu'il est\r\nattendu sur le plan \u00e9conomique.\r\n\r\n10:44:12:22  10:44:18:22\r\nIl y a des probl\u00e8mes l\u00e9gaux et\r\njuridiques \u00e0 ce niveau.\r\n\r\n10:44:19:22  10:44:24:01\r\nIl y a des progr\u00e8s \u00e0 faire.\r\n\r\n10:44:24:05  10:44:30:03\r\nOn l'attend l\u00e0-dessus il le sait.\r\n\r\n10:44:30:23  10:44:36:23\r\nM.ZAKI: Il doit se redresser\r\n\u00e9conomiquement malgr\u00e9 des sanctions.\r\n\r\n10:44:40:17  10:44:43:23\r\nLe culte de la personnalit\u00e9 est\r\nquelque chose qui n'est pas\r\n\r\n10:44:44:03  10:44:48:20\r\nsouhaitable ni respectable\r\n\r\n10:44:49:00  10:44:52:21\r\nmais l'aspect psychologique et peut-\r\n\u00eatre que les Russes ont besoin d'un\r\n\r\n10:44:53:01  10:44:54:12\r\n\u00c9tat fort et centralisateur,\r\n\r\n10:44:54:16  10:44:58:02\r\nmais il y a aussi les explications\r\ng\u00e9opolitiques sur lesquels je\r\n\r\n10:44:58:06  10:45:03:07\r\nm'interroge\r\n\r\n10:45:03:11  10:45:07:00\r\nc'est que quand vous \u00eates dans un\r\npays o\u00f9 des grandes puissances ne\r\n\r\n10:45:07:04  10:45:10:10\r\nrespectent pas la non-ing\u00e9rence dans\r\nles affaires int\u00e9rieures\r\n\r\n10:45:10:14  10:45:14:02\r\ndonc que ces grandes puissances se\r\nlancent dans des manoeuvres de\r\n\r\n10:45:14:06  10:45:16:08\r\nd\u00e9stabilisation\r\n\r\n10:45:16:12  10:45:22:08\r\nparce que vous n'\u00eates pas align\u00e9s\r\nsur leurs int\u00e9r\u00eats en tant que pays\r\n\r\n10:45:27:02  10:45:33:02\r\net que vous voulez \u00e9mancipez en\r\nparlant et d'autres puissances.\r\n\r\n10:45:38:14  10:45:43:07\r\nE.HAZANOV: Il y a des traditions.\r\n\r\n10:45:43:11  10:45:47:07\r\nM.ZAKI: Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:45:47:11  10:45:53:09\r\nMais l'intensification de la\r\nr\u00e9pression peut \u00eatre expliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:45:59:16  10:46:05:16\r\nEt c'est le ph\u00e9nom\u00e8ne majeur\r\n\r\n10:46:06:14  10:46:10:14\r\nque des pays asseyent des puissances\r\nr\u00e9gionales car il y a des tentatives\r\n\r\n10:46:10:18  10:46:16:16\r\nde coup d'\u00e9tat et de fomenter des\r\noppositions\r\n\r\n10:46:17:11  10:46:23:04\r\nA.FAVRE: La Russie est victime de\r\n\u00e7a ?\r\n\r\n10:46:23:08  10:46:29:06\r\nM.ZAKI: C'est ce qu'elle a soup\u00e7onn\u00e9\r\nlors de manifestations.\r\n\r\n10:46:34:12  10:46:38:09\r\nParlons de la Syrie, il y a eu des\r\nmouvements fabriqu\u00e9s et militaris\u00e9s\r\n\r\n10:46:38:12  10:46:41:13\r\net financ\u00e9s.\r\n\r\n10:46:41:17  10:46:47:15\r\nAu Moyen-Orient, les coups d'\u00e9tat\r\npr\u00e9par\u00e9s organis\u00e9s existent.\r\n\r\n10:46:52:13  10:46:56:17\r\nA.FAVRE: Traduisons en mots pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:46:56:21  10:47:02:19\r\nVous dites en substance...\r\n\r\n10:47:09:04  10:47:15:03\r\nC.SOMMARUGA: Je me mets \u00e0 la place\r\ndes citoyens de ce pays qui subisse\r\n\r\n10:47:16:19  10:47:20:23\r\nl'arbitraire et c'est de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0\r\nque je me mets.\r\n\r\n10:47:21:03  10:47:27:01\r\nC'est la soci\u00e9t\u00e9 civile que je\r\npense.\r\n\r\n10:47:30:19  10:47:34:16\r\nJe ne rentre pas dans la logique de\r\nla g\u00e9opolitique en pensant \u00e0 qui il\r\n\r\n10:47:34:20  10:47:38:23\r\nfaut favoriser.\r\n\r\n10:47:39:03  10:47:45:01\r\nJe conc\u00e8de que la Russie en Syrie a\r\njou\u00e9 un r\u00f4le stabilisateur\r\n\r\n10:47:45:06  10:47:51:06\r\nmais il faut aussi dire clairement\r\n\r\n10:47:55:15  10:47:59:06\r\nque la Russie s'est permise de\r\nbombarder sans aucune consid\u00e9ration\r\n\r\n10:47:59:10  10:48:01:12\r\nsur les civils.\r\n\r\n10:48:01:16  10:48:07:14\r\nIl n'y a pas de soci\u00e9t\u00e9 civile en\r\nRussie qui dit stop.\r\n\r\n10:48:08:03  10:48:14:02\r\nIl y a des civils qui ont \u00e9t\u00e9 avec\r\nles alliances des alli\u00e9s.\r\n\r\n10:48:15:10  10:48:21:10\r\nA.FAVRE: J'aimerais entendre Florian\r\nIrminger.\r\n\r\n10:48:30:11  10:48:34:09\r\nDonc Myret Zaki disait qu'il avait\r\nune volont\u00e9 occidentale d\u00e9stabilis\u00e9e\r\n\r\n10:48:34:12  10:48:37:12\r\npar tous les moyens j'aimerais\r\nentendre Florian Irminger.\r\n\r\n10:48:37:16  10:48:41:12\r\nF.IRMINGER: On vient de parler des\r\nO.N.G. qui n'existe pas en Russie,\r\n\r\n10:48:41:16  10:48:47:14\r\nmais elles existent.\r\n\r\n10:49:02:12  10:49:05:12\r\nLes m\u00e8res de soldats de Saint-\r\nP\u00e9tersbourg ont document\u00e9\r\n\r\n10:49:05:16  10:49:11:14\r\nle r\u00f4le des soldats russes.\r\n\r\n10:49:15:15  10:49:18:19\r\nEt m\u00eame si elles n'ont pas de\r\nfinancement \u00e9tranger, on dit\r\n\r\n10:49:18:23  10:49:21:02\r\nqu'elles sont des agents de\r\nl'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:49:21:06  10:49:23:23\r\nIl y a tout de suite une\r\narrestation.\r\n\r\n10:49:24:02  10:49:26:05\r\nPour la question...\r\n\r\n10:49:26:09  10:49:32:06\r\nIls parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:49:32:22  10:49:38:22\r\nF.IRMINGER: Il faut d\u00e9velopper\r\nl'argumentaire.\r\n\r\n10:49:44:11  10:49:50:11\r\nA.FAVRE: Il \u00e9tait pr\u00e9sident de la\r\nr\u00e9publique et pas vous.\r\n\r\n10:49:55:04  10:49:58:16\r\nF.IRMINGER: Les maisons des droits\r\nde l'homme avec lesquels nous\r\n\r\n10:49:58:20  10:50:02:11\r\ntravaillons en Russie ont indiqu\u00e9\r\nqu'il y avait eu entre janvier et\r\n\r\n10:50:02:14  10:50:08:12\r\nseptembre 17'000 manifestations\r\n\u00e0 travers la Russie.\r\n\r\n10:50:10:15  10:50:14:09\r\nVous n'allez pas dire que ceux qui\r\nfomentent des coups de l'\u00e9tranger\r\n\r\n10:50:14:12  10:50:16:22\r\nsont capables d'organiser 1100\r\nmanifestations.\r\n\r\n10:50:17:02  10:50:22:17\r\nLes gens se mobilisent pour des\r\nquestions sociales, de corruption.\r\n\r\n10:50:22:21  10:50:28:06\r\nA.FAVRE: Sont-elles foment\u00e9es par\r\nl'ext\u00e9rieur ?\r\n\r\n10:50:28:10  10:50:30:12\r\nA.DOTEZAC: Je vais \u00e9lever la\r\ndiscussion\r\n\r\n10:50:30:16  10:50:36:12\r\ntout en r\u00e9pondant.\r\n\r\n10:50:42:09  10:50:47:02\r\nA.FAVRE: 1'100 s'en c'est beaucoup.\r\n\r\n10:50:47:06  10:50:53:04\r\nA.DOTEZAC: Mais avec combien de\r\nparticipants ?\r\n\r\n10:51:02:09  10:51:05:17\r\nMais elles \u00e9taient prot\u00e9g\u00e9es par la\r\npolice ces manifestations.\r\n\r\n10:51:05:21  10:51:11:20\r\nMais du coup je n'ai pas r\u00e9pondu.\r\n\r\n10:51:17:16  10:51:21:01\r\nOn est face \u00e0 un conflit de 2\r\nsyst\u00e8mes: Pourquoi y a-t-il des\r\n\r\n10:51:21:05  10:51:27:03\r\nO.N.G. financ\u00e9es par des \u00e9tats  ?\r\n\r\n10:51:29:21  10:51:33:16\r\nPourquoi les O.N.G. se m\u00ealent-elles\r\ndu droit civil ?Le vrai d\u00e9bat est\r\n\r\n10:51:33:20  10:51:36:05\r\nl\u00e0.\r\n\r\n10:51:36:09  10:51:39:19\r\nPoutine pour redonner des couleurs \u00e0\r\nce qu'est une d\u00e9mocratie des\r\n\r\n10:51:39:23  10:51:40:10\r\ncitoyens,\r\n\r\n10:51:40:13  10:51:44:21\r\nla tyrannie d'une majorit\u00e9 sur une\r\nminorit\u00e9.\r\n\r\n10:51:45:01  10:51:48:10\r\nCe que vous vous d\u00e9fendez c'est la\r\ntyrannie de la minorit\u00e9 sur une\r\n\r\n10:51:48:13  10:51:54:12\r\nmajorit\u00e9.\r\n\r\n10:51:55:00  10:51:58:22\r\nAujourd'hui nous sommes en Suisse et\r\nnous pouvons discuter comme nous le\r\n\r\n10:51:59:02  10:52:02:15\r\nfaisons c'est que nous sommes\r\ntoujours une d\u00e9mocratie des citoyens\r\n\r\n10:52:02:19  10:52:05:15\r\net nous avons le droit de l\u00e9gif\u00e9rer\r\net faire le droit.\r\n\r\n10:52:05:19  10:52:11:17\r\nLa Russie va vers notre mod\u00e8le plus\r\nque vers celui que vous d\u00e9fendez.\r\n\r\n10:52:22:22  10:52:26:12\r\nC.SOMMARUGA: Sur la question de\r\nl'ing\u00e9rence, on sait qu'il y a des\r\n\r\n10:52:26:16  10:52:30:05\r\ning\u00e9rences entre les d\u00e9mocraties\r\noccidentales, mais de la part des\r\n\r\n10:52:30:09  10:52:33:12\r\nRusses aujourd'hui par le\r\nfinancement de l'extr\u00eame droit en\r\n\r\n10:52:33:16  10:52:39:14\r\nEurope et par le fait de mettre des\r\ntrolls.\r\n\r\n10:52:39:23  10:52:45:23\r\nOn peut pas simplement dire que la\r\nRussie est assi\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n10:52:58:15  10:53:01:22\r\nChez nous, il y a des libert\u00e9s\r\nindividuelles avec un syst\u00e8me\r\n\r\n10:53:02:02  10:53:08:00\r\nd\u00e9mocratique qui permet \u00e0 des\r\npuissances ext\u00e9rieures\r\n\r\n10:53:08:04  10:53:11:09\r\nqui sont pas forc\u00e9ment que la Russie\r\nd'exploiter ces espaces\r\n\r\n10:53:11:12  10:53:13:17\r\nd\u00e9mocratiques pour aller dans leur\r\nsens et\r\n\r\n10:53:13:21  10:53:19:19\r\nd\u00e9stabiliser ces d\u00e9mocraties\r\nlib\u00e9rales que nous sommes.\r\n\r\n10:53:26:20  10:53:30:12\r\nA.FAVRE: On nous dit qu'il est\r\nimpossible de g\u00e9rer un pays comme la\r\n\r\n10:53:30:16  10:53:33:18\r\nRussie avec une d\u00e9mocratie de\r\nbisounours comme la Suisse ?\r\n\r\n10:53:33:22  10:53:39:20\r\nC.SOMMARUGA: je ne pense pas.\r\n\r\n10:53:41:05  10:53:46:15\r\nLa construction p\u00e9dagogique\r\ndes espaces d\u00e9mocratiques,\r\n\r\n10:53:46:17  10:53:50:12\r\nc'est ce que la Russie\r\ndoit acqu\u00e9rir.\r\n\r\n10:53:54:06  10:53:57:22\r\nLa Suisse a toujours financ\u00e9 des\r\norganisations de la soci\u00e9t\u00e9 civile\r\n\r\n10:53:58:02  10:54:01:16\r\nde base pour renforcer ces soci\u00e9t\u00e9s\r\nciviles et faire qu'elle puisse\r\n\r\n10:54:01:20  10:54:07:12\r\nexister. Isabelle Cornaz \u00e0 Moscou.\r\n\r\n10:54:07:16  10:54:10:12\r\nI.CORNAZ: Je voulais revenir sur la\r\nquestion\r\n\r\n10:54:10:16  10:54:16:14\r\nde la d\u00e9mocratie des citoyens.\r\n\r\n10:54:18:09  10:54:24:09\r\nJe ne sais pas ce que vous entendez\r\npar l\u00e0\r\n\r\n10:54:32:04  10:54:35:22\r\ncar on se rend compte que tout ce\r\nqui a \u00e9t\u00e9 fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n10:54:36:02  10:54:39:12\r\nn'a pas seulement accentu\u00e9 la\r\npression sur les opposants mais \u00e0\r\n\r\n10:54:39:15  10:54:43:04\r\nrendre suspect toutes critiques\r\namen\u00e9es par les citoyens qui n'ont\r\n\r\n10:54:43:08  10:54:45:11\r\npas forc\u00e9ment d'engagement\r\npolitique.\r\n\r\n10:54:45:14  10:54:51:12\r\nC'est l'une des cons\u00e9quences du\r\ndernier mandat de Vladimir Poutine.\r\n\r\n10:54:56:18  10:54:59:09\r\nC'est grave car \u00e7a ne permet aux\r\npays d'\u00e9voluer.\r\n\r\n10:54:59:12  10:55:05:11\r\nJe ne suis rendu il y a quelque\r\ntemps par une zone touch\u00e9e\r\n\r\n10:55:17:05  10:55:21:00\r\npar Tchernobyl \u00e0 une personne qui\r\nn'est pas en opposant mais juste un\r\n\r\n10:55:21:04  10:55:24:10\r\ncitoyen \u00e9tait voulu tirer la\r\nsonnette d'alarme sur le taux de\r\n\r\n10:55:24:13  10:55:28:05\r\nradioactivit\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 vu comme\r\nquelqu'un qui critiquait il a juste\r\n\r\n10:55:28:09  10:55:34:07\r\nvoulu am\u00e9liorer la situation\r\n\r\n10:55:38:13  10:55:41:12\r\net il a d\u00e9rang\u00e9 des int\u00e9r\u00eats\r\n\u00e9conomiques et politiques\r\n\r\n10:55:41:15  10:55:45:06\r\ncertainement dans le lieu o\u00f9 il\r\nhabite donc toute critique est tax\u00e9\r\n\r\n10:55:45:10  10:55:50:20\r\nd'anti patriotes. \u00c7a a des\r\ncons\u00e9quences n\u00e9fastes sur le pays.\r\n\r\n10:55:51:00  10:55:54:21\r\nA.DOTEZAC: Ce qui manque \u00e0 la Russie\r\nce n'est pas des opposants mais une\r\n\r\n10:55:55:01  10:55:57:05\r\nopposition.\r\nI.CORNAZ: Je ne vous parle pas\r\n\r\n10:55:57:09  10:56:02:22\r\nd'opposition.\r\n\r\n10:56:03:02  10:56:09:00\r\nVladimir Poutine a nomm\u00e9 l'ann\u00e9e\r\n2018 l'ann\u00e9e du b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n10:56:14:14  10:56:16:07\r\nA.DOTEZAC: On est dans un r\u00e9gime\r\npr\u00e9sidentiel o\u00f9 la constitution a\r\n\r\n10:56:16:11  10:56:20:07\r\n\u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9e en partie par les\r\nAm\u00e9ricains.\r\n\r\n10:56:20:11  10:56:26:09\r\nCe r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel un certain\r\nnombre d'inconv\u00e9nients:\r\n\r\n10:56:27:06  10:56:30:10\r\nLa Russie doit se d\u00e9placer\r\n\r\n10:56:30:12  10:56:36:13\r\nd'un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel\r\n\u00e0 un r\u00e9gime parlementaire.\r\n\r\n10:56:36:18  10:56:42:18\r\nG.METTAN: Il y a une maldonne sur le\r\npoint de la d\u00e9mocratie en Russie\r\n\r\n10:56:49:11  10:56:52:20\r\nsuite \u00e0 l'effondrement de l'Union\r\nsovi\u00e9tique et au pillage des\r\n\r\n10:56:53:00  10:56:54:16\r\noligarques,\r\n\r\n10:56:54:20  10:56:58:05\r\nles Russes ont assimil\u00e9 la\r\nd\u00e9mocratie au pillage de sabotage du\r\n\r\n10:56:58:09  10:57:04:07\r\npays.\r\n\r\n10:57:04:18  10:57:08:04\r\nMaintenant, il faut sortir de cette\r\nvision tr\u00e8s n\u00e9gative de la\r\n\r\n10:57:08:08  10:57:10:11\r\nd\u00e9mocratie qu'\u00e0 l'opinion publique\r\nrusse.\r\n\r\n10:57:10:14  10:57:14:05\r\nIl faut reconstruire quelque chose \u00e0\r\npartir d'une vision positive.\r\n\r\n10:57:14:09  10:57:20:07\r\nIl manque ce que nous on appelle la\r\nsoci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n\r\n10:57:21:11  10:57:24:21\r\nIl y a une grosse opposition en\r\nRussie dont on parle jamais: Le\r\n\r\n10:57:25:01  10:57:30:23\r\nparti communiste.\r\nCar cette opposition ne d\u00e9pla\u00eet.\r\n\r\n10:57:34:06  10:57:40:06\r\nLe premier parti d'opposition est le\r\nparti communiste.\r\n\r\n10:57:48:07  10:57:51:19\r\nA.FAVRE: Je vous montre des images\r\nd'une manifestation faite par\r\n\r\n10:57:51:23  10:57:54:02\r\nl'opposition.\r\n\r\n10:57:54:06  10:57:57:19\r\nIl y a eu des arrestations.\r\n\r\n10:57:57:23  10:58:02:01\r\nQuand on a pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission,\r\n\r\n10:58:02:05  10:58:07:22\r\nvous parliez de dictature lib\u00e9rale.\r\n\r\n10:58:08:02  10:58:12:18\r\nE.HAZANOV: J'ai plein de choses \u00e0\r\ndire.\r\n\r\n10:58:12:22  10:58:18:20\r\nJe suis restreinte par le temps.\r\n\r\n10:58:23:01  10:58:29:01\r\nT\u00e9l\u00e9gramme est une application\r\n\r\n10:58:29:18  10:58:35:18\r\nde chat crypt\u00e9e\r\n\r\n10:58:37:13  10:58:40:17\r\net le cr\u00e9ateur a refus\u00e9 de donner\r\nles donn\u00e9es des gens qui\r\n\r\n10:58:40:21  10:58:45:03\r\ncommuniquent \u00e0 l'\u00c9tat russe.\r\n\r\n10:58:45:07  10:58:51:05\r\nLes gens qui n'\u00e9taient pas dans la\r\npolitique se sont r\u00e9volt\u00e9s.\r\n\r\n10:58:57:16  10:59:04:06\r\n\u00c7a s'est mal termin\u00e9 car l'\u00c9tat\r\nn'a pas r\u00e9ussi \u00e0 bloquer T\u00e9l\u00e9gramme\r\n\r\n10:59:04:08  10:59:06:13\r\nmais \u00e0 des adresses IP.\r\n\r\n10:59:06:17  10:59:10:04\r\nSi la manifestation n'est pas\r\naccord\u00e9e et ne va pas dans le sens\r\n\r\n10:59:10:08  10:59:13:08\r\ndu pouvoir public,\r\n\r\n10:59:13:12  10:59:17:13\r\nc'est d\u00e9clar\u00e9 ill\u00e9gale.\r\n\r\n10:59:17:17  10:59:23:13\r\nLes jeunes ont \u00e9t\u00e9 battus et\r\nembarqu\u00e9s de force.\r\n\r\n10:59:23:17  10:59:29:15\r\nDe tout \u00e2ge.\r\n\r\n10:59:32:19  10:59:38:15\r\nC'est une chose globale.\r\n\r\n10:59:38:19  10:59:44:17\r\nOn ne peut pas parler de libert\u00e9.\r\n\r\n10:59:46:01  10:59:48:23\r\nA.FAVRE: \u00c7a vous parle de dictature\r\nlib\u00e9rale ?\r\n\r\n10:59:49:03  10:59:55:01\r\nM.ZAKI: Oui.\r\n\r\n11:00:05:21  11:00:11:21\r\nLe manque de libert\u00e9 des personnages\r\nLGBT, des journalistes...\r\n\r\n11:00:14:07  11:00:18:02\r\nMais je r\u00e9p\u00e8te que les tentatives\r\nsyst\u00e9matiques d'ing\u00e9rence \u00e7a emp\u00eache\r\n\r\n11:00:18:06  11:00:20:09\r\nles pays d'avancer.\r\n\r\n11:00:20:13  11:00:22:14\r\nMais il y a deux tendances.\r\n\r\n11:00:22:18  11:00:28:14\r\nL'ing\u00e9rence doit g\u00e9rer.\r\n\r\n11:00:34:13  11:00:38:01\r\nA.FAVRE: Certains parlent de\r\ndictature lib\u00e9rale ou de d\u00e9mocratie\r\n\r\n11:00:38:05  11:00:40:08\r\nen transition.\r\n\r\n11:00:40:12  11:00:46:10\r\nMerci \u00e0 tous les 7.\r\n\r\n11:00:50:17  11:00:54:15\r\nCette \u00e9mission aurait dur\u00e9 beaucoup\r\nplus si on avait voulu qu'elle soit\r\n\r\n11:00:54:19  11:00:57:11\r\nparfaite. Infrarouge c'est fini pour\r\ncette saison.\r\n\r\n11:00:57:14  11:01:00:04\r\nQue le meilleur gagne !\r\n\r\n11:01:00:08  11:01:06:00\r\nExcellente coupe du monde excellent\r\n\u00e9t\u00e9 !\r\n\r\n11:01:06:04  11:01:08:07\r\nAu revoir.\r\n\r\n11:01:08:11  11:01:14:07\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT039594\r\nDate de transcription : 15-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:27 > 0:02:25) [90%] : \r\nOu sur une \u00eele d\u00e9serte, vous aurez tous d\u00e8s demain, les yeux riv\u00e9s sur la Russie et sa Coupe du monde et ce jusqu'au 15 juillet prochain un mois entier de visibilit\u00e9 totale sur toutes les t\u00e9l\u00e9visions du monde apr\u00e8s les Jeux olympiques d'hiver en 2014, c'est le 2\u00e8me \u00e9v\u00e9nement plan\u00e9taire que s'offre Vladimir Poutine un \u00e9v\u00e9nement destin\u00e9 \u00e0 vendre une Russie moderne et triomphante alors l'op\u00e9ration s\u00e9duction peut-elle fonctionner la Russie est-elle bel et bien de retour sur le devant de la sc\u00e8ne internationale, Poutine super tsar c'est le d\u00e9bat d'Infrarouge ce soir, bonsoir \u00e0 tous, pour en parler, vos messages sur les r\u00e9seaux sociaux, les autres temps nombreux ce soir, on est en Direct, profitez-en, on essaiera de r\u00e9pondre \u00e0 un maximum de questions et nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente et les Nasa Nov r\u00e9alisatrice suisse, n\u00e9 \u00e0 Moscou, elle d\u00e9nonce la r\u00e9pression dont sont victimes, notamment les artistes russes quand il se montre un peu trop critique Arnaud dot\u00e9 Zaki, ancien r\u00e9dacteur en chef du magazine Market \u00e0 Gen\u00e8ve, il d\u00e9fend lui l'homme fort de Moscou, victime selon lui de la d\u00e9sinformation occidentale Carlo Sommaruga conseiller national socialiste, je ne vois il reconna\u00eet une certaine efficacit\u00e9 au ma\u00eetre du Kremlin, mais d\u00e9noncent le co\u00fbt humain de sa politique nationaliste Myret Zaki, r\u00e9dactrice en chef de Bilan, il refuse de participer \u00e0 la diabolisation de Vladimir Poutine et d\u00e9fend la place de la Russie dans un monde multipolaire, Florian Irminger, membre de la direction de la humaine doit \u00eatre pharaon d\u00e9cha\u00eene militant des droits de l'homme, ils constatent un durcissement de la r\u00e9pression en Russie depuis 2012, Guy Mettan, journaliste citoyen russe, h\u00e9 oui, directeur ex\u00e9cutif du club suisse de la presse, il enrage contre le Poutine bashing et d\u00e9fend la ligne coh\u00e9rente du pr\u00e9sident russe, et enfin en duplex de Moscou Isabelle cornes \u00e0 correspondante de la RTS en Russie grande connaisseuse du pays, elle sera ce soir, et bien \u00e9videmment de Troy de Moscou merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:28 > 0:02:44) [92%] : \r\nIsabelle Korda, si vous me pardonnez ce 1er tr\u00e8s mauvais jeu de mots, puisqu'on a la chance de vous avoir avec nous ce soir, je commence avec vous, le coup d'envoi du Mondial, c'est demain qu'est-ce qu'on sent aujourd'hui \u00e0 la veille de cet \u00e9v\u00e9nement plan\u00e9taire dans les rues, dans la population, c'est quoi l'ambiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:46 > 0:03:55) [90%] : \r\nMoi je pense qu'il y a clairement une fiert\u00e9 aujourd'hui des Russes \u00e0 accueillir ce grand \u00e9v\u00e9nement, une certaine qui se m\u00e9langent avec une certaine inqui\u00e9tude pour les questions de du quotidien, comment va se passer, on sait qu'un certain nombre de centre- ville seront partie boucl\u00e9, on a vu aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 un nombre important d\u00e9l\u00e9gations qui sont pass\u00e9s dans les rues de Moscou et \u00e7a, \u00e7a pose toujours des probl\u00e8mes au niveau au niveau du trafic, l'engouement a mis du temps \u00e0 venir parce que bon, le foot, c'est pas le sport national en Russie, c'est plut\u00f4t le hockey sur glace, maintenant il est l\u00e0 parce que les fans, les supporters sont arriv\u00e9s, je suis pass\u00e9 ce matin en fin de matin\u00e9e donc autour de la Place Rouge, ils sont l\u00e0, il y a des chants de supporters des diff\u00e9rents pays qui se m\u00e9lange d'ailleurs \u00e0 la foule, des policiers et des membres de la recevoir des donc la garde nationale qui sont tr\u00e8s nombreux d'ailleurs, au point que les, les, les soucis de de L\u00e9nine et de Staline, qui sont toujours autour de la Place Rouge un peu peut-\u00eatre effray\u00e9 par cette foule de supporters et de policiers sont all\u00e9s se replier dans un dans un souterrain, pr\u00e8s du m\u00e9tro dans un passage souterrain, donc voil\u00e0, les policiers en gros donc \u00e7a c'est une question int\u00e9ressante, parce que la Russie a voulu mettre en avant le fait qu'elles essayerait de faire en sorte que ces forces de l'Ordre soit le plus discr\u00e8te possible, c'est quand m\u00eame un disons un d\u00e9fi difficile en tout cas la fan-zone dimanche soir, qui a \u00e9galement ouverte devant le l'universit\u00e9 de Moscou, ils \u00e9taient tr\u00e8s nombreux \u00e9galement la s\u00e9curit\u00e9 sera au rendez- vous, mais voil\u00e0, au prix de d'une visibilit\u00e9 tr\u00e8s forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:55 > 0:04:23) [89%] : \r\nVous l'avez dit, le sport national, c'est le hockey, malheureusement pour les Russes et les Suisses, qui \u00e9tait en finale face au Su\u00e9dois, mais l'\u00e9quipe nationale russe de football n'est pas on va, c'est un peu un euph\u00e9misme, la meilleure \u00e9quipe du monde, en ce moment, elle va ouvrir la comp\u00e9tition contre l'Arabie Saoudite est ce que le fait qu'elle n'est pas promise \u00e0 une demi- finale garanti et qu'il est probable qu'elle soit \u00e9limin\u00e9e assez rapidement et de nature \u00e0 en matin\u00e9e \u00e0 nuancer un peu l'engouement des Russes pour leur \u00e9v\u00e9nement national est plan\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:25 > 0:05:15) [90%] : \r\nOui, je crois que c'est en fait un peu le le gros probl\u00e8me hein pour pour les motiver, d'ailleurs il y a cette anecdote qui circulent \u00e0 la question, alors qui est ce que tu vas soutenir pour le Mondial bat la Russie vous mais et apr\u00e8s cela pourrait certainement 1er au 2\u00e8me tour si la Russie ne se qualifie pas, ne va pas tr\u00e8s loin, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, \u00e0 cela s'ajoute \u00e9videmment le fait que les prix des billets sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, c'est toujours le cas dans ces comp\u00e9titions mais pour la Russie \u00e9videmment beaucoup de gens ne peuvent pas se permettre d'aller, d'aller suivre un match \u00e9videmment aussi une petite arborant questionnement autour du cou, des infrastructures qui sont voil\u00e0, on a beaucoup de de nouveaux stades parmi les 11, les 12 stades dans Leonzi il y a beaucoup de stades qui sont, qui sont tr\u00e8s beaux qui sont flambant neufs, certains ne pourront pas ne seront pas faciles \u00e0 rentabiliser par la suite, hein, on le sait, dans des villes comme Kaliningrad dans des villes comme Saransk o\u00f9 il y a pas de club qui sont en premi\u00e8re division, donc l\u00e0 aussi la question de savoir si l'argent a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'endroit o\u00f9 il \u00e9tait le plus le plus n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:15 > 0:05:29) [92%] : \r\nMerci Isabelle, on vous retrouve \u00e9videmment, vous restez avec nous pour la dur\u00e9e de ce d\u00e9bat, on vous retrouve quand vous voulez vous vous levez le bras vous intervenez, je vous vois l\u00e0 dans mon petit \u00e9cran de retour donc y a absolument aucun souci, Guy Mettan bonsoir, bonsoir, vous \u00eates citoyen russe Lady en vous pr\u00e9sentant, vous \u00eates all\u00e9 acheter le maillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:30 > 0:05:41) [78%] : \r\nNon, c'est pas encore \u00eatre l\u00e0 maillot parce que malheureusement, je vais pas aller, j'aurai pas l'occasion d'assister \u00e0 des matchs, enfin moi je suis tout \u00e0 fait fier effectivement comme citoyen suisse Swiss et comme citoyen russe puisque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:41 > 0:05:52) [89%] : \r\nVous avez 2 \u00e9quipes voil\u00e0 Jacques, la Coupe du monde actuellement, mais je pense que les Suisses effectivement quand m\u00eame un tout petit peu plus de chances de gagner que que les Russes, les Russes ben \u00e9coutez ce sera vite c'est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 marquer un but de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:52 > 0:06:28) [85%] : \r\nSi Seferovic d\u00e9couvrir le d\u00e9bat est en train de prendre une tournure tout \u00e0 fait impr\u00e9vu, on voulait parler de la Russie de Poutine, mais en fait, on va faire une ann\u00e9e \u00e9mission de pronostics sur les coutumes grands analyse de fond, je vois qu'il y a de grosses analyse de football mais peut-\u00eatre y en aura-t-il on sera surpris, on pourrait peut-\u00eatre en tentant de faire un point football mais absolument, Guy Mettan, plus s\u00e9rieusement, enfin c'est tout \u00e0 fait s\u00e9rieux football mais mais plus dans le sujet de ce soir, il y a eu Sotchi et les Jeux d'hiver, c'\u00e9tait il y a 4 ans, se souvient : c'\u00e9tait le c'\u00e9tait le le le le la grand- messe, l\u00e0 c'est la vitesse sup\u00e9rieure en encore, c'est la Coupe du monde, c'est quoi les objectifs de de de Vladimir Poutine, cette souder son pays, de redonner de la fiert\u00e9, c'est de montrer une image triomphante, c'est quoi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:28 > 0:07:49) [90%] : \r\nTout \u00e7a en m\u00eame temps je pense pas que ce soit pour montrer une image triomphante parce qu'il y a quand m\u00eame des enjeux pour la Russie, un enjeu de s\u00e9curit\u00e9 qu'on n'a pas \u00e9voqu\u00e9 mais la Russie est toujours \u00e0 la merci d'un d'une provocation d'un bonus peu provocation en Ukraine ou en Syrie ou voire m\u00eame d'un attentat, je rappelle que la Russie a \u00e9t\u00e9 victime d'attentats islamistes pendant tr\u00e8s longtemps, donc il y a, il y a un enjeu dans ce domaine-l\u00e0, mais il y a aussi effectivement un enjeu pour montrer au monde que ce pays depuis 20 ans, a fait des progr\u00e8s extraordinaires et l\u00e0 je crois que c'est aussi une comme Isabelle, qu'on a la la rappel\u00e9 l\u00e9gitime fiert\u00e9 des Russes du gouvernement mais aussi l'ensemble de la Russie, de dire voil\u00e0, on est capable d'organiser une f\u00eate du foot extraordinaire, on est capable de suivre, je rappelle aussi que les Jeux de Sotchi, qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9nigr\u00e9 avant m\u00eame l'inauguration a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e par le CIO comme parmi ceux-l\u00e0, des plus r\u00e9ussies, l'une des \u00e9ditions les plus r\u00e9ussies de l'histoire pour ce de l'olympisme, sur le plan sur le plan du sport, j'entends sur le plan du sport et de la mani\u00e8re dont \u00e7a s'est d\u00e9roul\u00e9, je prends uniquement sur le plan sportif le reste laisse les commentaires de ce Sommaruga mais l\u00e0 je crois qu'il y a effectivement de la part de la Russie, ce d\u00e9sir de, je dirais, pas de s'affirmer parce que la Russie, contrairement \u00e0 ce qu'on dit, ne cherche pas \u00e0 s'affirmer, elle cherche simplement \u00e0 ce qu'on reconnaisse que est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:49 > 0:07:56) [84%] : \r\n\u00e7a s'appelle s'affirmer \u00e7a alors cependant que tout et c'est un peu diff\u00e9rent parce qu'il n'y a pas d'arrogance dans cette, dans cette volont\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:56 > 0:08:16) [89%] : \r\nFlorian Mig ajuster les serpents de faire une guerre vous vous observez la Russie a entre autres \u00e0 la loupe, avec un prisme, celui des droits de l'homme en particulier, l\u00e0 c'est une Russie qui gagne, c'est la Russie, la Russie, qui fonctionne, capable d'organiser une f\u00eate du foot vous dit Guy Mettan qu'on va voir, c'est un peu un coup de ma\u00eetre, l\u00e0 de la part du du ma\u00eetre du Kremlin justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:16 > 0:09:26) [89%] : \r\nComme la chauss\u00e9e, Guy Mettan a raison sur les risques, il y a, il y a des risques v\u00e9ritables et ce ce que vous avez pas cit\u00e9 et qui surprend les plus dangereux aujourd'hui, c'est les risques d'hooliganisme des mouvances d'extr\u00eame- droite et n\u00e9onazies en Russie : un, c'est d'ailleurs des risques reconnus aussi par les autorit\u00e9s, maintenant, ce qui nous int\u00e9resse, de notre c\u00f4t\u00e9, c'est l'envers du d\u00e9cor, la, la, la vitrine, c'est bien joli, et peut-\u00eatre \u00e7a marchera d'ailleurs assez bien l'envers du d\u00e9cor, c'est par exemple le 110 personnes import\u00e9s de Cor\u00e9e du Nord pour par pour travailler sur le stade Zenit \u00e0 Saint-Petersbourg, on sait ce que sont les travailleurs de Cor\u00e9e du Nord, c'est pas les travailleurs syndiqu\u00e9s qui peuvent repr\u00e9senter qui peuvent se repr\u00e9senter repr\u00e9senter leurs droits et, par l\u00e0, parler d'esclavage, par ailleurs, on a notamment retrouv\u00e9 encore dans une benne \u00e0 ordures encore d'un Nord-Cor\u00e9en dans une benne \u00e0 ordures \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des, des, des, des travaux de ce stade-l\u00e0, et \u00e7a c'est l'envers du d\u00e9cor de cette Coupe du monde, la pas pas que de celle-ci, d'ailleurs, on parle de la suivante au Qatar, on se rappelle maintenant le l'Azerba\u00efdjan \u00e9tant tr\u00e8s heureuse d'accueillir la Formule 1 le B\u00e9larus a accueilli la Coupe du monde de hockey, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y a une vraie question autour de ces \u00e9v\u00e9nements sportifs qui sont cens\u00e9s menhirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:26 > 0:09:35) [88%] : \r\nAbardonado sur les valeurs, puisque l'envers du d\u00e9cor, pardonnez-moi cette question un peu cynique, mais est-ce que l'envers du d\u00e9cor pr\u00e9cis\u00e9ment et int\u00e9resse les gens, c'est l'envers du d\u00e9cor, les gens, ceux qui veulent regarder, c'est le d\u00e9cor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:35 > 0:10:10) [89%] : \r\nSi vous dites \u00e7a, ce que ce que les droits de l'homme, parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral, je vous pose la question \u00e0 sa cause, jusqu', Guy Mettan ne le fait pas, je suis la pour pour que \u00e7a int\u00e9resse les gens, je suis l\u00e0 pour leur dire que l'envers du d\u00e9cor fait partie de cet \u00e9v\u00e9nement-l\u00e0, je suis l\u00e0 pour vous dire que j'esp\u00e8re que Seferovic marquera des buts mais que par ailleurs j'aimerais bien qu'on regarde Lambesc d'accord \u00e0 coeur et de contr\u00f4ler que et qu'on n'oublie pas que les les relations internationales qu'entretient la Russie avec un certain nombre d'\u00c9tats permettent maintenant la Russie par exemple d'importer, je choisis le mot importer des travailleurs non pay\u00e9s dans une sorte de forme moderne d'esclavage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:10 > 0:10:19) [80%] : \r\nM\u00eame si d'alcool 4 retrait\u00e9s, c'est la m\u00eame chose je, moi je, je pense que vous pouvez pas dire c'est pas la cravate recevoir regarde que les Nord-Cor\u00e9ens, moi je suis ici en tant qu'\u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:19 > 0:11:47) [91%] : \r\nParlementaire, j'ai une constitution qui est la Constitution suisse sur laquelle j'essaie de me r\u00e9f\u00e9rer dans mon activit\u00e9, elle pr\u00e9voit \u00e0 l'article 54 que la Suisse fait la promotion des droits de l'homme de la d\u00e9mocratie, de la de la paix et de 2 1 coexistence pacifique des peuples en d'autres termes, il m'appara\u00eet fondamental de savoir dans chaque pays, quelle est la situation au-del\u00e0 effectivement de ce qu'elle veut vendeur comme image, que ce soit d'ailleurs, la Russie, que ce soit les \u00c9tats-Unis, le Br\u00e9sil, l'Arabie Saoudite ou qui que ce soit, je crois que ce qui est important peut-\u00eatre de relever, c'est qu'un \u00e9v\u00e9nement comme celui du la coupe de monde de football comme les Jeux olympiques, tous les gouvernements de cette plan\u00e8te les utilisent \u00e0 leur profit, pour essayer de d'amener une image positive, non seulement du pays, mais peut-\u00eatre de leur activit\u00e9 politique, ce fut l'amour, la Coupe du monde en en au Br\u00e9sil ou en Afrique du Sud ou m\u00eame en France il y a plus de 20 ans, donc je pense que l\u00e0 il y a naturellement de la part de monsieur Poutine, une volont\u00e9 de l'utiliser, veut-il utiliser vis-\u00e0-vis de l'ext\u00e9rieur et du monde, je crois que personne n'est dupe, nous devons les t\u00e9l\u00e9visions va avoir des terrains de foot, on va pas voir l'activit\u00e9 de monsieur Poutine est ce qu'on veut la voir, c'est finalement le spectacle qu'il y a sur le terrain et je crois que c'est \u00e7a qui va \u00eatre vu par contre je pense que vis-\u00e0-vis de l'Int\u00e9rieur, c'est-\u00e0-dire la volont\u00e9 toujours de maintenir une coh\u00e9sion nationale autour du projet qu'il repr\u00e9sente, c'est un enjeu, c'est-\u00e0-dire celles montrer que finalement il y a des des \u00e9trangers qui viennent en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:47 > 0:11:58) [86%] : \r\nVous peut-\u00eatre arr\u00eater pardon, disant c'est pas la m\u00eame chose fort Irminger disait parlait des 110 travailleurs nord- cor\u00e9ens envoy\u00e9s sur le stade sur le stade de Saint-Petersbourg, Guy Mettan vous dit \u00e7a se passe aussi si les travailleurs ill\u00e9gaux, \u00e7a se passe ensuite non non non c'est pas la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:58 > 0:12:14) [88%] : \r\nJe n'aurais ces choses c'est que d'abord ceux qui viennent en Suisse, ils viennent certes par leur destin personnel, mais il y a personne qui bat l\u00e0- bas en Afrique chercher sans travailleurs et leur dit : maintenant vous venez sur un chantier en Suisse, construire un stade ici le Servette et vous ne l'avez pas le droit de vous d\u00e9fendre sa seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:14 > 0:12:31) [81%] : \r\nCela la volontaire il y a des Tadjiks, des Kirghizes des Ouzbeks, c'est tous des travailleurs mais on parle, qui viennent de leur plein gr\u00e9 sur la construit peut-\u00eatre les Nord-Cor\u00e9ens, ce que j'ignore pour le nord- cor\u00e9en, mais parce que pourquoi, parce qu'ils cherchent du travail et des revenus qu'ils envoient comme tous les travailleurs immigr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:31 > 0:13:08) [87%] : \r\nMoi, je fais pas un proc\u00e8s particulier \u00e0 la \u00e0 la Russie mais j'dit comme dans l'a dit tout \u00e0 l'heure monsieur Irminger c'est que \u00e7a se passe r\u00e9guli\u00e8rement sur des sites qui sont des sites de des Jeux olympiques ou d'un chantier de grands chantiers autour de cette grandes foire sportives o\u00f9 th\u00e9oriquement il ne peut y avoir des valeurs de solidarit\u00e9, des valeurs de respect de l'autre et en fait on maltraite les gens on maltraite tous les travailleurs de l'Asie du Sud-Est, qui viennent \u00e0 Qatar qui sont aussi la consid\u00e9rer pratiquement comme des esclaves, aucun droit et qui sont m\u00eame on leur retire les passeports le laissent plus partir, etc, et cela m\u00eame d'c'est la m\u00eame, elle est en Russie, vous avez aussi des conditions de ce genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:08 > 0:13:27) [90%] : \r\nMireille Zaki 1er message de de d'internautes J. R. Brown qui nous dit sur Facebook, c'est pas une question, mais il affirme dit Poutine a s\u00fbrement bien des d\u00e9fauts, \u00e7a fera plaisir \u00e0 Carlo Sommaruga mais il faut reconna\u00eetre qu'il d\u00e9fend son pays de fa\u00e7on magistrale, est ce que \u00e7a l'organisation d'une Coupe du monde vous femme de communication, c'est pas la meilleure mani\u00e8re de dessins sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:27 > 0:14:28) [87%] : \r\nExactement, alors aujourd'hui on est clairement dans une guerre de l'image, donc l\u00e0 on a pass\u00e9 beaucoup de minutes, a expliqu\u00e9 l'envers du d\u00e9cor, mais avant tout l'objectif de Poutine, \u00e0 mon avis, ce n'est pas du tout tourn\u00e9e vers l'int\u00e9rieur pour les Russes, parce que les Russes, en soit, effectivement, il y a pas d'\u00e9quipe de Russie qui va jouer, c'est vers le monde qui est aussi une \u00e9quipe de rugby qui va, je voudrais non mais c'est c'est elle va, bien s\u00fbr, l'\u00e9quipe de Russie va jouer mais ce n'est pas l'\u00e9quipe qui a, la championne du monde, ou qui risque de Guingamp, la meilleure du monde, c'est pas la meilleure, elle a pas \u00e9norm\u00e9ment de femmes de supporters, ce n'est pas une mobilisation tr\u00e8s forte sur le football lui- m\u00eame, mais l'enjeu, \u00e9videmment, c'est d'avoir et \u00e0 3 milliards de t\u00e9l\u00e9spectateurs sur des Coupe du monde, c'est un enjeu culturel, \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui les pays, ils veulent un capital de sympathie, ils veulent passer sous le radar du jugement rationnel de l'information factuelle pour attirer vraiment l'amour de c'est des des populations de l'opinion publique, voil\u00e0 alors les images actuellement qui sont sur frais, tout est fait pour que ce soit la f\u00eate soit pardon je vous informe, pas seulement le stade, c'est-\u00e0-dire qu'on va voir des paysages touristiques, patron du Patrimoine russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:28 > 0:14:36) [86%] : \r\nOn va pas de pain, les t\u00e9l\u00e9spectateurs du monde, voil\u00e0, ils vont voir les matchs vont s'asseoir comme moi, un quart d'heure avant le match avec une bi\u00e8re et puis, regardez ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:36 > 0:15:23) [85%] : \r\nAlors qu'un dragon Coupe du monde en fait \u00e9norm\u00e9ment de reportages, on parle du pays, etc, et donc on passe vraiment sous le radar Netanyahu a essay\u00e9 aussi de le faire avec l'Eurovision avec l'invitation adress\u00e9e \u00e0 Lionel Messi, le Tour de France, sert aussi \u00e0 montrer la la beaut\u00e9 des paysages fran\u00e7ais Hussain Bolt a fait \u00e9norm\u00e9ment pour la Jama\u00efque, plus que n'importe quel pr\u00e9sident Jama\u00efcain Mohamed Salah qui qui a droit interdit braqueur Mohamed pas non, non, moi je supporte beaucoup 13 ce soutien \u00e0 avoir mais \u00e7a et l\u00e0, on a droit \u00e0 un hymne des Anglais de Liverpool, alors que c'\u00e9tait des gens comme lui, vous avez des nouvelles de son \u00e9paule jusqu'alors Saint-Paul va tr\u00e8s bien et pour le papillon ont des \u00e9missions avaient retenu leur respiration, mais va jouer un, vous nous avez-vous mais bon pour la popularit\u00e9, on peut gagner vraiment la sympathie parce qu'on a des \u00e9motions qu'on n'a nulle part ailleurs, comme dans les Coupe du monde de football et les Jeux olympiques c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:23 > 0:15:49) [88%] : \r\nC'est le l'\u00e9quipe d'\u00c9gypte, c'est un bon exemple du du d\u00e9tournement des valeurs du sport quand eu une \u00e9quipe nationale d\u00e9cide de m\u00e8tres son camp d'entra\u00eenement en Tch\u00e9tch\u00e9nie aujourd'hui fait des photos avec Kadyrov qu'est-ce qu'on est 3 mois apr\u00e8s l'\u00e9meute aux homosexuels, qu'a eu en Tch\u00e9tch\u00e9nie en 2018 c'est, c'est un choix, c'est, c'est c'est un choix strat\u00e9gique c'est pas, c'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able d'\u00eatre en Tch\u00e9tch\u00e9nie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:49 > 0:15:55) [76%] : \r\nLaissons r\u00e9ponde l\u00e0- dessus, Arnaud Boetsch, les 5 \u00e9toiles, \u00e7a c'est vrai, si Ratsiraka la chose et l\u00e0 on va aller chercher l'argent argentin un r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:55 > 0:16:17) [80%] : \r\nConnaissez vous avez jouer au foot, oui mais seul, sans \u00e9quipe adverse oui ce que j'aime, parce que l\u00e0 on parle des ce pas d\u00e9j\u00e0 mais non irlandais cachant mais non mais c'est \u00e7a, c'est un injuste, c'est pour m'amuser, je veux dire, vous avez fait \u00e7a va l'affaire qui lui Baraquin violentes auraient voulu marquer un but d'embl\u00e9e en parlant des Cor\u00e9ens, non, non, mais c'est c'est tout \u00e0 votre honneur, mais quelque part, dans le nord- cor\u00e9en, alors on moi j'apprends la nouvelle hein je \u00e9tais pas au courant, non mais c'est les Am\u00e9riques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:17 > 0:16:24) [76%] : \r\nIls sont install\u00e9s non mais je parlais revient sur les normes, je reviens sur le nord- cor\u00e9en parce qu'on est l\u00e0, je reviendrai, alors que c'est un magasin en plus tr\u00e8s bien sur le nord- cor\u00e9en, puis ensuite vous ram\u00e8ne au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:24 > 0:16:51) [89%] : \r\nVous Bsirske l'horreur, bon, il faut voir le dossier voir qui qui sont qu'est-ce qui va se passer quand il rentre, on n'est pas au courant, donc mettons \u00e7a de c\u00f4t\u00e9 sur le Qatar, je suis enti\u00e8rement d'accord avec vous, moi je prends tr\u00e8s souvent l'avion part via le Qatar pour aller en Inde pour aller au N\u00e9pal, qui sont des r\u00e9gions que je visite tr\u00e8s souvent dans les avions, il y a ces gens-l\u00e0 qui sont exploit\u00e9s, etc, Yvon contents, ils reviennent contents, vous voyez ce que je veux dire, je ne dis pas que ceux qui restent et ceux qui sont entass\u00e9es le\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:51 > 0:16:58) [81%] : \r\nAttendez, laissez-moi finir r\u00e9sidents non mais laissez-moi qui s'appelle solide laissez-moi occupe la d\u00e9fense des travailleurs, il est aussi je ne au Qatar vous compte je crois pas qu'il soit vraiment heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:58 > 0:17:17) [89%] : \r\nJe ne vous contredis pas sur le fait que, sur place, ils peuvent faire l'objet d'exactions etc mais il y en a qui ram\u00e8ne des \u00e0 la maison et qui veut fois que son donc ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que c'est pas aussi cliver qu'on peut imaginer et pourtant je suis vraiment pas d\u00e9fenseur du Qatar, croyez-moi, alors c'est Guy Mettan qui va r\u00e9ponde sur la sur la Tch\u00e9tch\u00e9nie, le choix quand on va s'installer son camp d'entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:17 > 0:18:18) [88%] : \r\nEn Tch\u00e9tch\u00e9nie, il y a pas un truc tr\u00e8s cynique large va vous surprendre, se trouve que j'ai visit\u00e9 la Tch\u00e9tch\u00e9nie parce que j'ai horreur contrairement \u00e0 nous, on personnes-dont dont passe de parler de r\u00e9gions que je connais pas, ils ont jamais, ces personnes n'ont jamais mis les pieds en Tch\u00e9tch\u00e9nie et pr\u00e9tendent juger s'il est, en ce qui se passe sur place, moi j'aime cela, parler de ce que je connais, ce que j'ai visit\u00e9, il se trouve que j'y suis all\u00e9 quelques jours l\u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, que j'ai vu une ville qui \u00e9tait enti\u00e8rement reconstruite que j'ai vu une r\u00e9gion qui est en plein d\u00e9veloppement \u00e9conomique et que j'ai vu au pays qui tournait, pourquoi les \u00c9gyptiens, \u00e7a c'est la face effectivement visible, il y a aussi des des c\u00f4t\u00e9s sombres je ne conteste pas, mais parlons aussi de la phase la face \u00e9clair\u00e9e solaire la 2\u00e8me chose pourquoi les \u00c9gyptiens, ils ont \u00e9t\u00e9 l\u00e0 parce que, simplement, c'est des musulmans qui ont qui respecte la charia c'est exactement il retrouve l\u00e0 le m\u00eame climat qu'ils ont en \u00c9gypte, c'est toute la vari\u00e9t\u00e9 la diversit\u00e9 prodigieuse de la Russie, qui appara\u00eet aussi, avec ses aspects aussi n\u00e9gative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:18 > 0:18:22) [86%] : \r\nEt qu'il faudrait pas diaboliser Isabelle, Isabelle, qu'on a voulu intervenir \u00e0 Moscou, vous donne la priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:23 > 0:18:24) [87%] : \r\nMoi je Wagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:24 > 0:19:02) [88%] : \r\nQuand m\u00eame intervenir parce que Guy Mettan disait qu'il \u00e9tait l\u00e0 en Tch\u00e9tch\u00e9nie j', je suis all\u00e9 aussi donc ma part, je prends la parole \u00e0 ce sujet, je ne sais pas si y mettant au courant de du membre de l'ONG M\u00e9morial Titi Adi qui se trouve en prison depuis quelque temps, en d\u00e9tention provisoire, c'est un cas aussi tr\u00e8s graves d'ailleurs beaucoup d'ONG russes et internationales ont \u00e9crit une lettre \u00e0 la FIFA \u00e0 ce sujet pour, pour demander en fait de de quelle enfin quelle \u00e9tait la la raison pour laquelle la FIFA avait permis finalement que l'\u00c9gypte puisse installer son combat dans une r\u00e9gion qui est tr\u00e8s contest\u00e9, et puis il y a d'autres r\u00e9gions musulmanes en Russie qui sont beaucoup moins probl\u00e9matiques, donc si l'\u00c9gypte souhaitait s'installer dans une r\u00e9gion musulmane, elle aurait tr\u00e8s bien pu faire dans une autre r\u00e9publique qui pose beaucoup moins de probl\u00e8mes \u00e0 plein de niveaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:02 > 0:19:12) [80%] : \r\nGuy Mettan r\u00e9ponse l\u00e0- dessus c'est tr\u00e8s clair, ce que vous disent, avec m\u00eame, oui, tout \u00e0 fait mais c'est \u00e7a les \u00c9gyptiens faudrait poser la question : mais vous savez, si vous en souhaitez un pas, ils ont entre leurs voix, etc, j'ai fait dans les voies de la Jenny.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:12 > 0:19:32) [84%] : \r\nJ'explique les 2, les 2 facettes de la Tch\u00e9tch\u00e9nie parce qu'on parle toujours du c\u00f4t\u00e9 n\u00e9gatif, il y a aussi c\u00f4t\u00e9 positif, la capacit\u00e9 ce pop, c'est enti\u00e8rement BEUC mobilis\u00e9e pour reconstruire sa ville, y compris aussi les sites dont l'Allemand teinte chez moi, peu \u00e0 peu dans les montagnes, donc, et \u00e7a en quelques ann\u00e9es, bon, avec de l'argent aussi f\u00e9d\u00e9rale, mais enfin c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:32 > 0:19:49) [78%] : \r\nC'est ce qu'il y a donc probl\u00e8me tch\u00e9tch\u00e8ne, il y a des probl\u00e8mes mais est-ce que vous y avez l'\u00e9dile allait-il \u00e0 ce que vous voulez, vous voyez l'a\u00een\u00e9 est-ce que vous les accueillez ou est-ce que se sont que madame, c'est ce que Madame Korn a a \u00e9voqu\u00e9, c'est pas fait, par exemple, je discutais chez moi, je serais plus c'est pas juste un tomber concernant non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:49 > 0:20:13) [88%] : \r\nLes homosexuels que personne Eurosport pas absolument pas \u00e7a de mani\u00e8re dont ils sont trait\u00e9s parce qu'ils appliquent la charia, exactement comme \u00e0 l'Arabie Saoudite, sauf que les homosexuels, contrairement \u00e0 l'Arabie Saoudite ne sont pas ex\u00e9cut\u00e9es, je rappelle qu'il a eu d'ex\u00e9cution d'homosexuels, l\u00e0 ils sont chass\u00e9s, c'est peut-\u00eatre pas beaucoup mieux pour moi ils sont pas ex\u00e9cut\u00e9es en Tch\u00e9tch\u00e9nie parce qu'on va \u00eatre pratique pas l'ex\u00e9cution arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:13 > 0:20:19) [76%] : \r\nMais il faut pas, je suis un peu un ch\u00e8que, monsieur, non, il faut que j'aille, tu es Carlos El-Mahroug Mahmoud et \u00e7a parce Carlo Sommaruga.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:19 > 0:21:26) [87%] : \r\nJe vous entendrez parler, on parle des jeux Olympiques o\u00f9 on parle des Coupes du monde, qui sont organis\u00e9s, \u00e7a s'est organis\u00e9 aussi en 1936 sous Hitler, il a construit d'\u00eatre magnifique stade la construit etc c'est pas le fait de construire des magnifiques stades ou des magnifique ville qui permet de dire que c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui fonctionne, que c'est une d\u00e9mocratie qui fonctionne, que la l'individu est respect\u00e9, donc moi je conteste pas l'eau, le fait que la Russie a un r\u00f4le \u00e0 jouer au niveau mondial dans un monde Paul multipolaire, etc, \u00e7a il y a pas de souci, ce que je dis simplement, c'est qu'il faut sortir de ce qui voient dans la Russie simplement quelque chose qui serait une alternative id\u00e9ale \u00e0 ce que au monde am\u00e9ricain ou des choses dans le genre, non, je dis simplement : il faut \u00eatre lucide derri\u00e8re l'op\u00e9ration, moi je reste persuad\u00e9 que c'est pas pour aller convaincre les \u00c9gyptiens, c'est pas pour aller convaincre les Africains ou les Europ\u00e9ens bien s\u00fbr sur ce qui se passe en Russie, parce que les \u00c9gyptiens comme vous l'avez tr\u00e8s bien dit, bon, regardez ce que va faire monsieur Sallers, o\u00f9 son \u00e9quipe a tellement ce qui se passe derri\u00e8re, disons en t\u00eate d'aller en Tch\u00e9tch\u00e9nie o\u00f9 \u00e9claterait probably mais \u00e7a n'aura pas les moyens et puis ce qui se passe avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:26 > 0:21:48) [90%] : \r\nLa la question, elle est simplement que je pense \u00e0 l'int\u00e9rieur, monsieur Poutine r\u00e9ussit une op\u00e9ration qui est de montrer, je suis dans le jeu des nations, je re\u00e7ois les chefs d'\u00c9tat, je compte parmi les chefs des \u00c9tats et j'ai r\u00e9alis\u00e9 techniquement un exploit qui a celui de r\u00e9unir ici toutes ces nations dans des stades magnifiques, etc, et \u00e7a \u00e7a compte \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:48 > 0:21:56) [87%] : \r\nC'est un message pour vous Carlo Sommaruga Gabrielle d'avec qui nous demande avec un peu de sarcasme, j'imagine, si les Occidentaux, vous venez de pendre un peu en manque de guerre froide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:57 > 0:22:30) [88%] : \r\nNon, \u00e7a ne a de de guerre froide dans une motion le probl\u00e8me il est pas l\u00e0, moi je suis quelqu'un qui suis aussi tr\u00e8s critique vis-\u00e0-vis des positions des Am\u00e9ricains, voir des Chinois vis-\u00e0-vis des Tib\u00e9tains vis-\u00e0-vis d'un Ou\u00efgour etc mais je ne supporte pas, aujourd'hui, le discours de certains qui essayons en fait de d\u00e9dramatiser la situation telle qu'elle existe en Russie, elle est grave, elle est grave aussi en Chine, elle est grave aussi dans un \u00e9tat de mieux et ce que je veux c'est d\u00e9fendent les valeurs qui sont les valeurs de la Suisse, la d\u00e9mocratie, le respect des droits de l'homme, le respect de l'eau nous fait foutre les sanctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:31 > 0:22:56) [88%] : \r\nNon, \u00e7a, on en reparle, on va venir aux sanctions que je monte on a l\u00e9g\u00e8rement entendu autre russe apr\u00e8s Guy Mettan plateau Helena Hanovre, on va parler tout \u00e0 l'heure dans la 3\u00e8me partie de l'\u00e9mission de, de, de la question de la r\u00e9pression en Russie de ce dont sont victimes certains intellectuels, certains artistes que vous d\u00e9noncez est ce que tout ceci va pas passer au second plan, c'est un peu ce que je demandais tout \u00e0 l'heure \u00e0 Florian Irminger l\u00e0 on va avoir des sponsors occidentaux des beaux stades une grand- messe du foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:56 > 0:23:01) [85%] : \r\nEt vous d\u00e9sesp\u00e9rez pas, vous, un petit peu oh l\u00e0, vous qui d\u00e9fendez des affaires selon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:01 > 0:23:39) [88%] : \r\nAvant le Championnat mondial \u00e7a le restera certainement pendant le championnat m\u00eame si certaines organisations et fondations essayer justement de profiter du championnat mondial de foot pour mettre certaines probl\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 certains artistes intellectuels \u00e0 l'avant, et puis \u00e7a va certainement repasser au second tertiaire plan apr\u00e8s le championnat si le championnat va pas changer grand chose \u00e0 cette situation-l\u00e0 aux gens qui ont un qui ferment aux gens qui sont renvoy\u00e9es de Russie ou des gens qui sont emprisonn\u00e9s en sont en prison \u00e0 domicile se faire parler un peu plus tard, ce n'est pas une situation qui va changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:39 > 0:23:53) [86%] : \r\nParce que tous ces gens qui vont aller tous les sous, les gens qui vont aller en Russie cette Russie qu'on va voir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et qu'on va voir pour des dizaines de milliers d'entre eux sur place et ce qu'ils vont revenir en disant mon Dieu, c'est horrible, il y a des cin\u00e9astes emprisonn\u00e9s ou est-ce qu'ils vont rentrer en disant mon Dieu, c'est fantastique, j'ai pass\u00e9 la m\u00eame formidable \u00e0 Saint-\u00c9tienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:53 > 0:24:46) [87%] : \r\nBien s\u00fbr que \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 visit\u00e9 des pays, \u00e7a d\u00e9pend comment on visite un pays, on peut voir des choses il y a des choses magnifiques, a re\u00e7u quelque chose magnifique \u00e0 mon secours, je viens de vivre pendant plusieurs mois en faisant de films l\u00e0- bas vraiment vivre, pas juste et il y a des choses magnifiques, il y a des gens sublime, il y des il y a plein de choses qui se passent, mais si on voit un tout petit peu derri\u00e8re parce que ce qui est int\u00e9ressant pour conna\u00eetre pour sentir l'assiette soci\u00e9t\u00e9 et en tant que personne, en tant que cin\u00e9aste, de voir ce qui a derri\u00e8re Russie ce devoir, qu'est ce que \u00e7a co\u00fbte et qu'est-ce qui respire la soci\u00e9t\u00e9 ce qu'en atmosph\u00e8re, c'est quoi l'air que que qu'est-ce que de quoi aux gens, les gens ont peur par exemple et ce qu'ils ont peur de quelque chose, ou peut-\u00eatre pas du tout le sentiment de libert\u00e9 int\u00e9rieure parce ce qu'il existe ou pas et toutes ces questions, c'est difficile quand on vient pour un \u00e9v\u00e9nement quand on vient pour une visite touristique de sentir \u00e7a c'est pas possible, pas qu'en Russie, n'importe o\u00f9 mais si on creuse, il y a beaucoup de choses \u00e0 montrer \u00e0 dire affaire a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:46 > 0:25:10) [91%] : \r\nJ'aimerais qu'on parle quelques minutes si vous \u00eates d'accord, on reviendra sur le th\u00e9\u00e2tre int\u00e9rieur russe mais j'aimerais qu'on parle un peu de la Russie sur le sur le, sur la sc\u00e8ne internationale, la Coupe du monde, c'est probablement cette Coupe du monde, je crois, dans le dernier acte d'une s\u00e9quence assez gagnante assez heureuse pour pour Vladimir Poutine sur le front g\u00e9opolitique, tout semble avoir d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 retrouver son rang Jean-Marc Ellen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:13 > 0:25:15) [95%] : \r\nUn accueil de rock Star.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:19 > 0:25:35) [95%] : \r\nVladimir Poutine vient d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu pour un 4\u00e8me mandat \u00e0 la t\u00eate de la Russie, seul Staline s'est maintenu plus longtemps que lui, au pouvoir depuis un si\u00e8cle, Vladimir Vladimirovitch 65 ans, l'homme qui a ramen\u00e9 la Russie au 1er plan dans le concert des nations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:42 > 0:25:53) [95%] : \r\nPourtant, en 2014, il est le grand m\u00e9chant aux yeux des Occidentaux l'annexion de la Crim\u00e9e scell\u00e9e par la signature de ce trait\u00e9 lui vaut le m\u00e9pris de nombreux dirigeants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:57 > 0:26:05) [68%] : \r\nMoi je et h\u00e9 oui, je n'en ont pas et histoire ne sent mauvais, il a May-Bowles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:08 > 0:26:20) [93%] : \r\nDans la soir\u00e9e, Bernard oui une humiliation qui renforce sa d\u00e9termination \u00e0 marcher vers une Russie puissante, respect\u00e9e une Russie qui fait la fiert\u00e9 de ses citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:21 > 0:26:48) [95%] : \r\nPour y parvenir, le sport bien s\u00fbr, est une vitrine id\u00e9ale et comme aux plus belles ann\u00e9es de l'Union sovi\u00e9tique, on a recours au dopage institutionnalis\u00e9, notamment pendant les Jeux de Sotchi, sur un plan politique, le pays s'immisce dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, une \u00e9lection qui renforce par ricochet la Russie sur la sc\u00e8ne internationale, car face \u00e0 l'impr\u00e9visibilit\u00e9 de Donald Trump la ligne ferme et forte de Poutine retrouve un certain cr\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:50 > 0:27:11) [89%] : \r\nMais c'est bien gr\u00e2ce \u00e0 la Syrie que Vladimir Poutine assoit d\u00e9finitivement sa place sur la sc\u00e8ne internationale, son soutien \u00e0 Bachar El-Assad lui vaut un long bras de fer avec l'Occident et Walibi il nous ne soutiendrons l'arm\u00e9e syrienne que dans son combat contre les groupes terroristes, pas de gauche que vous dites nous ne fournirons qu'un appui a\u00e9rien et non un appui au sol Irma tr\u00e8s pirate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:12 > 0:27:48) [89%] : \r\nUne d\u00e9monstration de force dans le ciel, syrien et une victoire \u00e9clatante aujourd'hui, Am\u00e9ricains et Europ\u00e9ens sont r\u00e9duits \u00e0 jouer les seconds r\u00f4les c'est bien Poutine, l'Iranien Rohani et le turc Erdogan qui vont se r\u00e9partir la Syrie en zone d'influence, Vladimir Poutine s'est impos\u00e9 comme un acteur incontournable, ce qu'il ne s'est d'ailleurs pas g\u00ean\u00e9 de rappeler en mars dernier apr\u00e8s avoir d\u00e9taill\u00e9 son arsenal militaire dans un discours au Parlement pour poste Chistov personne ne voulait parler avec nous, personne ne voulait nous \u00e9couter son Champ : maintenant, \u00e9coutez, nous passerons \u00e9tait situ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:52 > 0:28:00) [83%] : \r\nLes Reds Zaki, dernier mot de Vladimir Poutine sont fort maintenant, \u00e9coutez, nous, il va falloir compter avec nous, fini de rigoler saillaient oui, la rue Tardieu, la Russie est de retour parmi les grands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:00 > 0:29:16) [90%] : \r\nOui, c'est tr\u00e8s important que la Russie fasse vraiment partie du concert des nations parce que on souhaite aujourd'hui trouver un leader rationnelle pour le monde, on a ironiquement sur Fox News, une pr\u00e9sentatrice a d\u00e9crit le sommet de trop m'et du leader nord- cor\u00e9en comme le sommet des de dictateurs, pourquoi elle a eu sur Fox News sur Fox News, elle a d\u00fb s'excuser, pourquoi ce lapsus parce que dans sa t\u00eate, dans le fond, 30 n'est plus l'incarnation du monde libre, d\u00e9mocratique pacifistes \u00e9videmment donc le monde se cherche un leader rationnel, un nouveau r\u00e9f\u00e9rentiel et le narratif atlantiste, si vous voulez qui a r\u00e9gn\u00e9 jusqu'ici avec le camp du bien d'un c\u00f4t\u00e9, le camp du mal de l'autre s'est effondr\u00e9e et aujourd'hui tout est en ballottage et on voit que finalement Trump n'est pas beaucoup mieux que Poutine ou en tout cas, il y a plus grand monde pour donner des le\u00e7ons \u00e0 la Russie ou \u00e0 la Chine, on pourra parler apr\u00e8s des droits de l'Homme et des droits de la libert\u00e9 d'expression mais les \u00c9tats-Unis, la France, beaucoup de pays occidentaux ont des choses \u00e0 se reprocher, donc les les choses deviennent un peu plus m'r\u00e9aliste plus \u00e9galitaire et dans ce nouveau monde Poutine sait a eu l'Intelligence de se positionner comme l'anti- Trump, l\u00e0 o\u00f9 l'eau tr\u00e8s tr\u00e8s impr\u00e9visible, incoh\u00e9rent lui rationnel, m\u00e9thodique, il n'est pas dans les grandes ruptures et pas dans les coups d'\u00e9clat et l\u00e0 un alli\u00e9 majeur, c'est la Chine qui soutient ses positions au Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:16 > 0:29:18) [89%] : \r\nCar l'homme, sa mort que vous avez l'air d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:18 > 0:29:42) [89%] : \r\nOui, j'ai l'air d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, et je le suis profond\u00e9ment quand j'entends de dire qu'en mati\u00e8re de droits de l'homme ou de d\u00e9mocratie et finalement tout le monde se vaut et que on parle moins cher et peu de monde ce veau, je m'excuse mais en Suisse et en Union europ\u00e9enne, les valeurs d\u00e9mocratiques et les valeurs des droits de l'homme ont encore un sens et c'est ces valeurs-l\u00e0 que nous essayons d\u00e9fendre comme \u00e9galement le droit international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:42 > 0:29:54) [85%] : \r\nPublic : on y viendra, mais est-ce que Myret Zaki a pas raison de dire que finalement, Vladimir Poutine, profitent d'un vide de cr\u00e9dibilit\u00e9 les par, d'un c\u00f4t\u00e9 un impr\u00e9visible et de l'autre des Europ\u00e9ens \u00e0 peu pr\u00e8s une donc non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:54 > 0:31:01) [88%] : \r\nJe, je pense que sur l\u00e0- dessus, alors oui, je partage votre avis sur Trump effectivement impr\u00e9visible, on sait pas o\u00f9 il va, je veux dire avec un grand probl\u00e8me parce qu'il agit \u00e0 titre quasiment individuel en entra\u00eenant avec lui au pays dans des situations qui sont des situations tr\u00e8s probl\u00e9matique, que ce soit au niveau des tensions internationales \u00e9conomiques etc mais sur Poutine non ce que je pense c'est que Poutine, lui, n'a pas profit\u00e9 dans le vide, ce qu'il a fait, c'est que minutieusement il a reconstruit le pouvoir russe apr\u00e8s effectivement l'effondrement de du \u00e0 de de la l'Union sovi\u00e9tique, il a mis du temps, etc, il a mis il a reconstruit \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, du point de vue politique, je suis pas s\u00fbr qu'il est reconstruit du point de vue \u00e9conomique je suis pas s\u00fbr qu'il est reconstruit du point de vue social, il a fait, c'est qu'en tout cas, il a redonn\u00e9 une identit\u00e9 au peuple russe, avec la cons\u00e9quence bien meilleur Eltsine oui infuser bon maire voudrait c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, mais je pense que c'est une charte, ce que je voulais dire encore, c'est qu'il a \u00e0 reconstruire une esp\u00e8ce de coh\u00e9sion nationale coh\u00e9sion nationale sur l'identit\u00e9 russe qui fait que finalement on \u00e7a on s'approprie en violation du droit international, la Crim\u00e9e parce qu'on consid\u00e8re que les Russes qu'on intervient \u00e0 l'Ukraine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:01 > 0:31:10) [79%] : \r\nOn intervient moi m\u00eame 3 national non ce que je veux le dire la la question enfin vous citer toutes les violations du droit interne \u00e0 la question, donc, \u00e7a, c'est la construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:10 > 0:31:16) [87%] : \r\nPeur de l'identit\u00e9 russe et qui aujourd'hui menace les Pays-Bas et la mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s claire, n'est pas Arnaud Zak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:16 > 0:31:39) [89%] : \r\nPardon, mais c'est c'est pas Vladimir Poutine, qui a construit l'identit\u00e9 russe le le peuple russe, le peuple russe a une qualit\u00e9 qui lui, est mondialement reconnu, c'est son attrait pour la culture, donc c'est quelque chose que la Russie entretient, vous allez dans n'importe quel mus\u00e9e, vous allez voir des flop\u00e9es de gamins qui vont comme ils iraient au donc si vous voulez, on ne peut pas dire que c'est lui qui a, qui a construit l'identit\u00e9 russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:39 > 0:31:45) [91%] : \r\nMais il a redonn\u00e9 un petit peu, pardon le le la sensation de la fiert\u00e9 d'\u00eatre russe tr\u00e8s bien voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:45 > 0:32:14) [88%] : \r\nTr\u00e8s bien, mais qu'est-ce que comme le cerveau Russie avait vous savez, il a donn\u00e9 cette fiert\u00e9, un pays qui est compos\u00e9 de 170 ethnies diff\u00e9rentes, qui a 37 langues officielles plus une quinzaine de, de, de, de, de, de semi- officielle donc un pays qui est multi- ethnique, multi- culturel le plus grand pays du monde, donc il a, il y a quand m\u00eame des \u00e9quations extr\u00eamement complexe \u00e0 marier et par cons\u00e9quent par la fiert\u00e9, c'est un peu la cerise sur le g\u00e2teau, ce qu'il faut voir c'est la reconstruction de ce pays dans un environnement hostile, il est l\u00e0 le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:14 > 0:32:36) [88%] : \r\nVous avez \u00e9t\u00e9 la revue r\u00e9ponse parler on dans un instant int\u00e9rieur et je vous promets qu'on en parlera, mais j'aimerais quand m\u00eame vous gardez un moment si vous voulez bien sur le sur le, sur le terrain, g\u00e9opolitique Myret Zaki Aymeric l'homme Florian Irminger Myret Zaki vient de vous dire qu'il y avait quelque chose de sain dans le retour \u00e0 un ordre, un peu plus multipolaire et de d'en finir avec un atlantisme tout-puissant, ce que vous entendez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:36 > 0:34:08) [90%] : \r\nTravaillant \u00e0 l'ONU et voyant et la Russie, les \u00c9tats-Unis, Donald Trump ou la Chine faire notamment au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, vous avez raison, \u00e7a c'est 3 pouvoirs qui abusent parfaitement de leur situation de monopole, ce que la Russie a fait sur la Syrie avec ses v\u00e9to des vetos sur des enqu\u00eates, pas de v\u00e9to qui avaient des cultures, des r\u00e9solutions \u00e0 conclusion des v\u00e9to pour demander une enqu\u00eate ordonn\u00e9 une enqu\u00eate du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 c'est c'est bloqu\u00e9 le syst\u00e8me international c'est r\u00e9duire le syst\u00e8me international \u00e0 n\u00e9ant et c'est le m\u00eame but que poursuit l'administration Trump c'est pas \u00e9tonnant d'ailleurs Bolton est revenu avec qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au aux manettes avec George W Bush et on a vu la guerre en Irak etc donc maintenant en fait ce qui est int\u00e9ressant et ce qui est inqui\u00e9tant, en r\u00e9alit\u00e9, et qui est en train de se passer, c'est que ces 3 pouvoir la cr\u00e9er une sorte de nouveau syst\u00e8me o\u00f9 c'est celui qui se tape le plus fort sur la poitrine l'ampleur d\u00e9sormais bien celui, parce qu'il n'y a que des hommes qui se tape le plus fort qui l'emporte et pendant ce temps- l\u00e0, les \u00c9tats qui ne sont pas les pouvoirs militaire quels sont leurs r\u00f4les que son r\u00f4le va cr\u00e9er ce n'est pas une caricature, comme par exemple la Suisse avec sa diplomatie, essaie de faire en sorte que le droit de v\u00e9to ne soient plus utilis\u00e9s au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 quand il s'agit de crimes de guerre ou de crimes conte l'humanit\u00e9 qui sont contre les \u00c9tats-Unis, la Russie et la Chine, il y a, il y a maintenant une alliance qui se fait et c'est parce que cinq extr\u00eamement inqui\u00e9tante savait tr\u00e8s parce que le multilat\u00e9ralisme, construit par la Chine, la Russie et les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:08 > 0:34:32) [85%] : \r\nDonc il multilat\u00e9ralisme il est construit par l'ONU, excusez-moi, l'ONU, les \u00c9tats attendez, c'est que l'ensemble des \u00c9tats qui en font partie, attaque le Mans sur la Terre, Ali et oui un retour \u00e0 ce multilat\u00e9ralisme qui est d\u00e9fendue par la Russie, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que, apr\u00e8s la chute du mur, il y a un pays qui faisait ce qu'il voulait, c'\u00e9tait les \u00c9tats-Unis avec des pays qui le servaient qui \u00e9taient les pays europ\u00e9ens avec l'Otan qui a bombard\u00e9 l'Europe avec pour la premi\u00e8re fois de sa vie au le peu de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:32 > 0:34:45) [73%] : \r\nPardon, ils ont, ils ont bombard\u00e9 elles europ\u00e9ens en tandis qu'en mer du Nord et donc en face il y avait en sa une Russie non mais on oublie qu'en m\u00eame temps il avait pas termin\u00e9 Audrey-Sophie Carmen pas et \u00e7a me permet d'Arnaud non je je je ne mets sur le faire on le attend m\u00e9lange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:45 > 0:34:55) [90%] : \r\nPas mais si les \u00c9tats-Unis avaient pas voulu cette guerre alors est-ce juste pas pas eu lieu, donc ce que je veux dire c'est qu'il y avait un mono- lat\u00e9ralisme qui \u00e9taient am\u00e9ricains et puis il y a une volont\u00e9 de r\u00e9\u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:55 > 0:35:04) [80%] : \r\nAlors est meilleur, vous dites 1 re Lorient Irminger que les Russes s'assoit sur le, sur le droit international et sur une organisation collective du monde est-ce que c'est ce que c'est vraiment \u00e7a, mais pas beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:04 > 0:35:22) [89%] : \r\nIl y a une chose : il y a une chose que qu'il faut reconna\u00eetre venir Poutine, c'est que c'est un juriste et il pense comme un juriste et il est extr\u00eamement, je dirais, attentif \u00e0 faire en sorte que les d\u00e9cisions qu'il prend et un ancrage ou une relation avec le droit international ou le droit interne, en particulier la constitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:22 > 0:35:24) [97%] : \r\nIl a pas lu le trait\u00e9 de Budapest.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:35:24 > 0:35:35) [64%] : \r\nNon mais \u00e9coutez voix actuel Budapest, tout le monde a eu peur, lui revenir tient \u00e0 Milan, \u00e7a c'est tout lui, obsession que ses hommes \u00e0 1er baptis\u00e9 Simon il va la prime et \u00e7a tout ce de jury, ces bonnes vous dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:35 > 0:35:43) [87%] : \r\nQu'il y a, il y a plusieurs choses : c'est un mille- l'histoire de la Crim\u00e9e et vous le savez mieux que personne, il y a des int\u00e9r\u00eats militaires majeures qui \u00e9tait en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:35:43 > 0:35:55) [85%] : \r\nPour russe avant que mais non, mais c'est m\u00eame pas la question, il y a plus de cr\u00e9ations des fables brocolis Filloy Reinhardt c'est pas par la force en fait j'adh\u00e8re, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, a eu ce pas bien plus bas c'est pas club tous en m\u00eame temps c'est un petit peu comme le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:35:55 > 0:36:10) [83%] : \r\nLe mais il y a pas une balle qui a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9e parce que marins-p\u00eacheurs, ce que je suis en train d'essayer de vous dire Jeanine 100 c'est que ce n'est pas le plus fort qui l'emporte dans les relations internationales, ce que nous faisons consensus Poutine, pr\u00e9cisant : mais arr\u00eatez de non non non non \u00e9coutez pour 2, moi je me para\u00eet int\u00e9ressant au g\u00e9rant parler des Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:10 > 0:36:22) [78%] : \r\nOui, mais vous avez parl\u00e9 des v\u00e9to ce qui propose de chaque fois que la Russie propose quelque chose au conseil au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, c'est \u00e7a, les pays occidentaux kilom\u00e8tre, j'ai fait foi c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:36:22 > 0:36:27) [74%] : \r\nOui, si, si, bien s\u00fbr, son merci la vessie va fermer l'infrastructure son attendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:27 > 0:36:57) [88%] : \r\nSur la Syrie, la Russie a fait plusieurs propositions quand chaque fois l'objet de v\u00e9to vous avez tant\u00f4t jamais mentionn\u00e9 dans la presse, et \u00e7a c'est le scandale chaque fois qu'il y ait a un v\u00e9to russe une proposition occidentale, \u00e7a fait les grands titres, chaque fois qu'il avait occidentale proposition russe, on le dit jamais, effectivement, il y a une volont\u00e9 de r\u00e9\u00e9quilibrage et les violations du droit international, les premiers qui ont viol\u00e9 le droit international, c'est l'Otan en bombardant ill\u00e9galement la Serbie en 1999.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:36:57 > 0:37:09) [69%] : \r\nAlors, en violant la charte du \u00e7a ne fait que tu fais pas tous en m\u00eame temps des rapports pr\u00e9cis pardon r\u00e9ponse pr\u00e9cise de aurait en rien qui en pas Mettan Russie sans r\u00e9ponse pr\u00e9cise de Florian guerre l\u00e0- dessus, on est de bois de monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:09 > 0:37:15) [87%] : \r\nC'\u00e9tait en 2015, en train de discuter de la Crim\u00e9e exactement la m\u00eame position avec Guy Mettan il a pas boug\u00e9 d'Herriot \u00e0 ce que jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:15 > 0:37:19) [83%] : \r\nC'est que \u00e7a, comme le Kosovo, c'est termin\u00e9, il mettait un GPS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:19 > 0:37:27) [88%] : \r\nL'histoire de que vous invoquez sur les gosses, la vie c'est certainement pas la 1\u00e8re moi je vous dirais : le r\u00f4le des \u00c9tats-Unis en Am\u00e9rique latine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:37:27 > 0:37:45) [89%] : \r\nMais voil\u00e0, ce qu'on a, on a aucun probl\u00e8me l\u00e0- dessus, la guerre au Vietnam, l'Irak, etc, il y a aucun probl\u00e8me donc il ce que je suis en train de vous dire, c'est que maintenant une alliance \u00e0 3, et cette alliance \u00e0 3, cette alliance \u00e0 3, c'est une alliance de fait, c'est une alliance de fait et cette alliance-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:45 > 0:38:11) [92%] : \r\nElle est inqui\u00e9tante pour des \u00c9tats qui ne sont pas des puissances militaires parce que quel va \u00eatre le r\u00f4le de ces \u00c9tats-l\u00e0 comment ces \u00c9tats-l\u00e0 continue \u00e0 exister dans le jeu international et on le voit o\u00f9 se passent les n\u00e9gociations, elle se passe \u00e0 Minsk quand il s'agit de n\u00e9gocier pour l'Ukraine de l'Est, elle se passe mal, r\u00e9cemment \u00e0 Singapour et elle se passe \u00e0 Moscou, elle se passe plus \u00e0 Gen\u00e8ve, elle ne se passe plus \u00e0 New York, qui sont les si\u00e8ges du multilat\u00e9ralisme, le consensus est trouv\u00e9 et non pas le celui qui l'emporte parce qu'il le plus fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:38:11 > 0:38:48) [87%] : \r\nR\u00e9ponse du aimerais quai c'est vrai que on est compl\u00e8tement sorti du syst\u00e8me international et voil\u00e0 vous \u00eates aller grandes puissances ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9gler leurs comptes entre elles, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait vrai, c'est pas un hasard si cette infrarouge a lieu apr\u00e8s le le G7, quelques jours apr\u00e8s l'allure g\u00e9n\u00e9rale en plus houleux o\u00f9 Donald Trump a atteint un sommet, je trouve dans l'insulte aux autres pays et au reste du monde, en sortant en se montrant tr\u00e8s, tr\u00e8s bon en d\u00e9saccord avec toutes les d\u00e9cisions du G7, on a l'impression qu'ils s'entend d'ailleurs mieux avec des dictateurs qu'avec des des nations d\u00e9mocratiques qui \u00e9taient traditionnellement alli\u00e9s qui partager une vision commune du monde une strat\u00e9gie \u00e9conomique commune voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:48 > 0:39:02) [92%] : \r\nHelena Zhamnov, une remarque de Philippe sur Facebook qui nous dit, il semblerait que les Russes aiment leur leader et qu'ils aspirent \u00e0 une place sur l'\u00e9chiquier mondial est-ce que c'est pas \u00e7a que Vladimir Poutine est en train de leur rendre \u00e0 tout ce qu'on en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:39:02 > 0:40:48) [82%] : \r\nDans une place sur l'\u00e9chiquier mondial russe, M. parce que c'est un g\u00e9n\u00e9ration g\u00e9n\u00e9ralisation quand vous avez dit d'un pays immense, avec beaucoup beaucoup de de culture, de mentalit\u00e9 de langues diff\u00e9rentes d\u00e9tenus de tradition, mais les Russes aiment quand il y a une personnalit\u00e9 forte qui les dirigent, qui peut comme diviseur avons tap\u00e9 du poing sur la table depuis toujours pas, et ensuite il depuis le tsar \u00e7a toujours une personnalit\u00e9 forte et l\u00e0 on a, on la croit et m\u00eame \u00e7a sera produit partout dans le microcosme de la soci\u00e9t\u00e9 aussi et je peux dire pour pour les choses, m\u00eame dans notre m\u00e9tier, si un r\u00e9alisateur en Russie traditionnellement n'est pas comme \u00e7a, un en suis pas ton monde non ou c'est difficile de respecter ce qui, quand ils ont eu et c'est c'est des petites choses mais c'est c'est un ce, pas question de Poutine n'est pas possible, c'est juste en quoi sont habitu\u00e9s les gens historiquement dans la m\u00e9moire g\u00e9n\u00e9tique non et c'est pas fini bien animales mais c'est comme \u00e7a, donc c'est Poutine est quelqu'un de fort quand qui peut taper du poing s'attabler Scifo et c'est vrai que dans les villes de Provence o\u00f9 il y a aussi, il faut le dire, la t\u00e9l\u00e9vision et pas forc\u00e9ment des acc\u00e8s \u00e0 des chutes des sources d'information alternatives ou une seule cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision, la seule cha\u00eene alternatif qui \u00e9tait diffus\u00e9e dans le bouquet de tous, le t\u00e9l\u00e9r\u00e9seau, il y a quelques ann\u00e9es, je sais pas, la pluie, \u00e7a s'appelle, a \u00e9t\u00e9 exclu de cette de Senuc et les gens acc\u00e8s surtout la 1\u00e8re cha\u00eene \u00e0 la 2\u00e8me chose qui sont quand m\u00eame pas quand m\u00eame qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e8s, en fait, on sait, c'est peu dire, par ce qui se passe et ce qui est dict\u00e9e, ce qui est sugg\u00e9r\u00e9 pas dicter ce foss\u00e9 entre les lignes, par l'\u00c9tat, l'information ou si on regarde l'information tous les soirs, quoi qu'on en pense, de l'Ukraine, la Crim\u00e9e, mais si on regarde tous les soirs, la nouvelle de la 1\u00e8re cha\u00eene on finit par se veut survivent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:40:48 > 0:40:53) [84%] : \r\nJe vous promets, si pendant un mois, je vous dans une chambre aller mourir, on va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:40:53 > 0:41:33) [89%] : \r\nAlors on va parler donc maintenant donc \u00e0 peu pr\u00e8s une ou 2 minutes de, de, de toutes ces questions l\u00e0, de la formation de la formation de l'opinion en Russie libre ou pas libre, c'est vraiment une question, c'est une question cruciale et qui int\u00e9resse mais Isabelle Korda j'aimerais rester encore quelques minutes ou secondes sur sur \u00e0 la fois le front g\u00e9opolitique et la Coupe du monde, on parlait parce que oui, il y a un lien, on parlait tout \u00e0 l'heure de, de, d'un nouvel ordre mondial de nouvelles mani\u00e8res de faire, exit Gen\u00e8ve Exit le multilat\u00e9ralisme Exit les Nations-Unies, on en parle entre nous, est ce que la Coupe du Monde, pr\u00e9cis\u00e9ment avec ces matches qui sont des rencontres bilat\u00e9rales et l'occasion pour Vladimir Poutine de, de, d'avancer un certain nombre d'options de multiplier les rencontre Bulis ou bilat\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:41:35 > 0:42:02) [87%] : \r\nOui enfin, j'avais envie de vous allez plut\u00f4t sur le fond, la popularit\u00e9 de Vadim Poutine qui me semble important de pr\u00e9ciser, il viendra tout \u00e0 l'heure, effectivement, \u00e7a va \u00eatre l'occasion pour lui, oui, pour lui, de, de, de, de multiplier un certain nombres de rencontres on sait notamment que ben le prince h\u00e9ritier d'Arabie Saoudite sera lors de lors du match d'ouverture, donc le boycott, disons que la Grande-Bretagne a tent\u00e9 de lancer au niveau diplomatique n'a pas \u00e9t\u00e9 suivi par sont donc dans une certaine mesure, Vladimir Poutine pourra pourra effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:42:02 > 0:43:00) [90%] : \r\nRencontre un certain nombre de personnes, mais si je pourrais quand m\u00eame juste rebondir sur la question de la popularit\u00e9, juste parce qu'on l'a \u00e9voqu\u00e9, je pense que c'est une question tr\u00e8s importante parce que c'est tr\u00e8s difficile de savoir quel est le taux de popularit\u00e9 de Vladimir Poutine, les Russes soutiennent la politique ext\u00e9rieure, internationale du pr\u00e9sident Poutine pour revenir \u00e0 ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure en Syrie et en Ukraine c'est certain, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la mani\u00e8re dont on parle \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, comme disait 9 en revanche le soutien en ce qui concerne la politique int\u00e9rieure du pr\u00e9sident est beaucoup moins importante et quand on demande aux Russes qu'est ce qui les importe le plus est ce que c'est la politique ext\u00e9rieure, ou la politique int\u00e9rieure, de loin, c'est la politique int\u00e9rieure, qui est le plus important apr\u00e8s, savoir pourquoi le pr\u00e9sident Poutine France obtient untel, ce taux de, de, de, aux \u00e9lections, c'est li\u00e9 \u00e0 toute une s\u00e9rie de raisons entre autres le fait qu'il y a pas d'alternative au pr\u00e9sident Poutine et qu'une partie des Russes, certes l'aime une partie des Russes se disent : je vais voter pour lui parce que peut-\u00eatre si bien, pas lui, ben \u00e7a sera le chaos, il n'y a rien, donc, en fait, il faut aussi analyser de mani\u00e8re plus complexe les les raisons pour lesquelles les Russes votent pour le pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:43:00 > 0:43:03) [91%] : \r\nGuy Mettan l\u00e0- dessus, je voulais \u00eatre d'accord avec Isabelle oui je pense que j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:43:03 > 0:44:21) [87%] : \r\nJe pense que, tout \u00e0 fait raison parce que, effectivement, le prochain enjeu pour Vladimir Poutine front int\u00e9rieur parce qu'il a il a sur le plan international, je crois que l\u00e0 et l\u00e0, c'est quand m\u00eame, oui, mais attends c'est a r\u00e9ussi sur le plan international, il avait aussi r\u00e9ussi sur le plan int\u00e9rieur en reconstruisant l'\u00e9conomie et le social, notamment les rentes pour les personnes \u00e2g\u00e9es dans la d\u00e9cennie 2000 2010 apr\u00e8s, avec la crise, \u00e0 nouveau plong\u00e9 il y a effectivement l'\u00e9conomie russe se retrouve maintenant dans un moment assez cl\u00e9 et l\u00e0 je crois qu'il a compris, parce que je trouve que j'\u00e9tais \u00e0 la Douma, il y a une semaine, invit\u00e9 par rapport pour un forum interparlementaire et l\u00e0 les discussions portaient effectivement \u00e7a allait beaucoup en Russie m\u00eame, parce que vous avez bolch\u00e9vique et l\u00e0 o\u00f9 je suis oblig\u00e9, je veux faire des conf\u00e9rences, donc je fais des aller-retour, de temps en temps, il a, effectivement, je crois que le gouvernement actuel et pr\u00e9sident Poutine maintenant savent qu'il s'seront attendus sur le domaine \u00e9conomique, sont pour une r\u00e9forme \u00e9conomique importante reconstruire aussi la l\u00e9galit\u00e9 sur le plan \u00e9conomique, parce qu'il y a pas des probl\u00e8mes l\u00e9gaux, juridique, etc il faut reconstruire un tissu de PME et puis en m\u00eame temps tr\u00e8s active l\u00e0 tout \u00e0 fait, s'il y a des progr\u00e8s, mais \u00e7a c'est vraiment les choses qui doit, qui doit faire, je pense qu'il en est conscient, on attend l\u00e0- dessus et il le sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:44:21 > 0:44:43) [87%] : \r\nMyret Zaki qui faut Fossett ne compte que \u00e7a paye qui doit se redresser \u00e9conomiquement sous l'effet de sang malgr\u00e9 des 104 des sanctions pr\u00e9vues, qui sont tr\u00e8s p\u00e9nalisante, mais je voulais dire sur ce qu'a dit Madame Hazan fait Isabelle Corona, le culte de la personnalit\u00e9, \u00e9videmment c'est quelque chose qui n'est ni souhaitable, ni quelque chose qu'on peut respecter, mais \u00e7a c'est l'aspect psychologique peut-\u00eatre les Russes, ils ont besoin d'un gouvernement fort centralis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:43 > 0:45:19) [92%] : \r\nAutoritaire, c'est le cas dans en fait la plupart des pays du monde, mais il y a aussi une explication g\u00e9opolitique \u00e0 \u00e7a que je m'interroge parce qu'en \u00c9gypte avec Al-Sissi c'est la m\u00eame chose et dans beaucoup d'autres pays, c'est que quand vous \u00eates dans un pays ou des grandes puissances ne respectent pas la non ing\u00e9rence un tant les affaires int\u00e9rieures des pays, \u00e7a veut dire que ces grandes puissances sont sans cesse en train de se lancer dans des manoeuvres de d\u00e9stabilisation, simplement parce que vous en tant pis vous n'\u00eates pas align\u00e9 sur sur leurs int\u00e9r\u00eats politiquement vous voulez-vous vous \u00e9manciper vous parlez avec d'autres puissances comme c'est le cas de la Russie, de l'\u00c9gypte, qui ne sont pas des pays, align\u00e9 sur par exemple les hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:45:19 > 0:45:27) [86%] : \r\nTr\u00e8s am\u00e9ricain au hasard : bon alors, il y a des tentatives ont quand m\u00eame de du du du bourrage de cr\u00e2ne on que tous les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:45:27 > 0:45:52) [89%] : \r\nJ'ai des pays qui avait aussi des traditions 13 ans, ancienne, effectivement, il y a cette explication historique de tradition tr\u00e8s centralisatrice, \u00e7a fait mal mais au jour au jour d'aujourd'hui, il y a une intensification de leur r\u00e9pression qu'on peut expliquer, c'est-\u00e0-dire dans les m\u00e9dias en \u00c9gypte, etc, on peut lire que il y a des tentatives de d\u00e9stabilisation sur les 2 fronti\u00e8res et en Russie, il y a, attendez je je vais juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:45:52 > 0:45:56) [72%] : \r\nOui dans les sondages, comme si on va pas des fran\u00e7ais 13 heures c'est le ph\u00e9nom\u00e8ne majeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:45:56 > 0:46:35) [83%] : \r\nAujourd'hui qui arrive \u00e0 des pays qui essayent d'\u00eatre des puissances r\u00e9gionales de ce qu'il a des tentatives souveraine de coup d'\u00c9tat de fomenter des oppositions de fabriquer des r\u00e9voltes des soul\u00e8vements et soyez patients, cela vous qui nous \u00e7a, pardon, la Russie, victimes de \u00e7a soup\u00e7onn\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, qu'on a pas organis\u00e9 des manifs qui avait \u00e9t\u00e9 un petit peu t\u00e9l\u00e9guid\u00e9es de l'ex- maire, je ne parle m\u00eame stand alors parlons de la Syrie, la, la, l'opposition historique si rien n'existait, mais apr\u00e8s il y a eu des oppositions qui a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 militaris\u00e9e financer \u00e7a existe, \u00e7a a toujours exist\u00e9, les coups d'\u00c9tat organis\u00e9 en Am\u00e9rique latine ont toujours exist\u00e9 au Moyen-Orient, les coups d'\u00c9tat, organis\u00e9e, pr\u00e9par\u00e9e de l'ex-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:35 > 0:46:54) [79%] : \r\nExiste, mais j'ai une jambe alors ma question, qu'il arrivera, non ses dirigeants du pass\u00e9, vous \u00eates dirigeant d'un pays comme \u00e7a, vous avez des opposants qui sont \u00e0 son contact avec la ennemi le on va voir, on va traduire en sont montr\u00e9s sont quand m\u00eame r\u00eaver la caisse j'aimerais une r\u00e9ponse en, justement, on va aller voir mais pourquoi, alors que la roue d\u00e9tention sont pas la place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:46:54 > 0:46:59) [90%] : \r\nParce que j'esp\u00e8re ne pas me trouver dans cette place-l\u00e0 et \u00e0 \u00e7a que notre pays reste un pays d\u00e9mocratique, la cl\u00f4ture des droits de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:59 > 0:47:03) [84%] : \r\nQue vous, moi ce que je peux, mais \u00e0 la victime de l'Inde, mais c'est normal Monsieur le remplace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:47:03 > 0:48:07) [89%] : \r\nJe me mets \u00e0 la place des citoyennes et des citoyens de ce pays qui subissent finalement la l'arbitraire qui subissent les lorsqu'il y a de l'opinion et c'est de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, je me mets c'est comme socialistes et comme militant de la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est \u00e0 eux que je pense et je n'auront pas, je ne rentre pas dans la logique de la g\u00e9opolitique, il faut dire, il faut favoriser celui-l\u00e0 ou celui-l\u00e0 etc, non j'aimerais aller jusqu'\u00e0 vous joindre, aller jusqu'\u00e0 aujourd'hui, j'aimerais aller jusqu'au bout, moi je pense qu'effectivement, je le conc\u00e8de, alors sans probl\u00e8me que la Russie en Syrie, a jou\u00e9 un r\u00f4le stabilisateur et qui, aujourd'hui, les certaines ONG de base commence \u00e0 reconstruire, mais ce qu'il faut aussi dire de mani\u00e8re tr\u00e8s claire, parce que les phoques la la peinture ou le tableau soit complet, c'est que la Russie a s'est permise finalement de bombarder, etc, sans aucune consid\u00e9ration sur les civils, et que donc il n'y a pas de soci\u00e9t\u00e9 civile en Russie qui dit halte-l\u00e0, cette mani\u00e8re de de faire la guerre n'est pas acceptable, alors il y a aussi des civils qui ont \u00e9t\u00e9 avec les alliances \u00e0 les alli\u00e9s que sont all\u00e9s les Am\u00e9ricains et autres mais en moindre mesure et avec une logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:48:07 > 0:48:28) [84%] : \r\nFaire j'aimerais juste encore autant devrait justement, j'aimerais juste sont contents, le ferions Irminger parce qu'il y a une attaque presque Direct du m\u00e9rite Zaki, qui dit tout \u00e0 l'heure qui dit tout \u00e0 l'heure, il y a une volont\u00e9 occidentale de d\u00e9stabiliser par tous les moyens, laissez-moi finir Myret Zaki le le le la Russie y compris avec l'aide plus ou moins bienveillante complice d'ONG qui est qui travailleraient tous comme \u00e7a \u00e0 couvert derri\u00e8re une vision atlantiste, r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:48:28 > 0:48:55) [84%] : \r\n2 choses : 1, monsieur Sommaruga vient de parler des ONG qui en Russie n'existe pas quand il y a un bombardement et qui se mobilisent aux r\u00e9alit\u00e9s elles existent, par exemple, les m\u00e8res de soldats de Saint-Petersbourg ont non seulement document\u00e9, l'utilisation de personnes de Tch\u00e9tch\u00e9nie pour aller sur les fronts de l'Ukraine et espoir de \u00e7a je je reviendrai \u00e0 votre question qui les finance et revenu \u00e0 ma grand- monde, les m\u00e8res de soldats de Saint-Petersbourg, on sait qui les finances d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:48:55 > 0:48:59) [73%] : \r\n\u00e0 Gaza, c'est-\u00e0-dire l'arriv\u00e9e \u00e0 ma question, vous voyez quand vous ouvrez Maris restions \u00e7a vraiment pas l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:48:59 > 0:49:10) [84%] : \r\nArrive documenter le r\u00f4le des soldats russes et qu'est ce qui se passe, qu'est la cons\u00e9quence pour elle, imm\u00e9diatement, agents de l'\u00e9tranger, m\u00eame si elles n'ont pas de financement \u00e9tranger par ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:49:10 > 0:49:41) [82%] : \r\nImm\u00e9diatement, agent de l'\u00e9tranger imm\u00e9diatement arrestation pour des personnes, des personnes qui les dirigent et et lanc\u00e9e par la Russie parce que personne, et ensuite, ensuite, un autre pour pr\u00e9venir la question pas la question, mais des oracles en m\u00eame temps, la question de l'amiante, Lorient, oui, j'ai dit que j'aurais 2 points, c'\u00e9tait le 1er le 2\u00e8me mais la trop long d\u00e9sormais plus encore les lignes parfois une fois mais parfois il faut un peu d\u00e9velopp\u00e9 l'argumentaire, Fran\u00e7ois Mitterrand avait notamment sugg\u00e9r\u00e9 aux gens dans le pays un peu leurs arguments, il \u00e9tait pr\u00e9sident de la R\u00e9publique paru dans la 2\u00e8me point je vous remercie, je n'en inspire, je m'en inspire de l'excellente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:49:41 > 0:50:02) [87%] : \r\nJ'ai un point que je voulais dire les maisons des droits de l'homme, avec lesquels nous travaillons en Russie ont document\u00e9, qu'il y a eu, entre janvier et septembre 2000 17100 manifestations \u00e0 travers la Russie 1100 manifestations, vous ne me ferai pas croire 2 secondes que ceux qui forment tenez des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:50:02 > 0:50:14) [82%] : \r\nCo\u00fbt de l'\u00e9tranger sont capables d'organiser 1100 manifestations, les gens se mobilisent parce qu'elle vient de la corruption, pour des questions sociales, \u00e9conomiques et de demain fait c'\u00e9tait juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:50:14 > 0:50:19) [81%] : \r\nR\u00e9ponse dans leur donner l\u00e0- dessus et on encha\u00eene : est ce que 6100 manifestations sont foment\u00e9s par l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:50:19 > 0:50:21) [81%] : \r\nNon mais c'est pas \u00e7a repr\u00e9sente Arnaud d'autres exact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:50:21 > 0:50:34) [87%] : \r\nJe vais je vais je vais juste permettez-moi d'\u00e9lever un tout petit peu non pas le d\u00e9bat parce qu'il r\u00e9pondait \u00e0 tr\u00e8s bonne que je vais r\u00e9pondre, bon, \u00e9videmment, qu'il s'agit pas l\u00e0 de prendre les choses par le petit bout de la lorgnette 1100 manifestation c'est un gros boulot mais enfin 1100 avec combien de manifestants disent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:50:34 > 0:50:40) [70%] : \r\n12 Vincent et certains s'\u00e9tonne devait arrestation du mois certains mais c'est mon fils, \u00e7a, non mais c'est pas vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:50:40 > 0:50:47) [68%] : \r\nJe avez fait sa chanson interdite paroisse mais suis va vous avez Arnaud de th\u00e9sards r\u00e9pondra pas dire que vous vous avez vous- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:50:47 > 0:50:55) [90%] : \r\nSur les antennes de la RTS a expliqu\u00e9 que certaines de ces manifestations \u00e9taient la ville de Vannes a chut\u00e9 exactement \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9 par la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:50:55 > 0:51:02) [73%] : \r\nAlors \u00e7a va, il demande connaissant un excellent si on se de pr\u00e9sager apparaissent du coup j'ai para\u00eet bon, mais alors on peut lancer r\u00e9pondent Arnaud dot\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:51:02 > 0:52:01) [90%] : \r\nEt ensuite juste r\u00e9pond bien pour \u00eatre rapide, rapide, en fait, on est face \u00e0 un conflit de de syst\u00e8mes et de de vision de ce qu'est la d\u00e9mocratie pourquoi il y a des ONG financ\u00e9es par des \u00c9tats, notamment vous \u00eates s'assimiler \u00e0 un fonctionnaire norv\u00e9gien, puisque vous \u00eates pay\u00e9s par le gouvernement norv\u00e9gien, pourquoi il y a des ONG qui se m\u00eale de droit civil, pourquoi il y a une soci\u00e9t\u00e9 civile d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a une d\u00e9mocratie des citoyens, le vrai d\u00e9bat, en fait, il est l\u00e0, je pense que c'est de faire Poutine, c'est de redonner des couleurs \u00e0 ce qu'est une d\u00e9mocratie des citoyens, c'est-\u00e0-dire la tyrannie d'une majorit\u00e9 d'accord sur une minorit\u00e9 ce que vous vous d\u00e9fendez c'est la tyrannie des minorit\u00e9s sur la majorit\u00e9 et vous gagnez non non mais je j'essaie volontairement de faire les choses simples, puis aujourd'hui si nous sommes en Suisse et ce nous pourrons discuter comme nous pourrons discuter, c'est que nous sommes toujours une d\u00e9mocratie de citoyens et nous avons le droit de l\u00e9gif\u00e9rer et de faire des lois, donc je pense que la Russie est en p\u00e9riode transitoire et va vers notre mod\u00e8le plus que celui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:52:01 > 0:52:04) [87%] : \r\nVous d\u00e9fendez Carlo Sommaruga si je donne la parole \u00e0 \u00c9lisabeth comme radieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:52:04 > 0:53:06) [86%] : \r\nSur la question d'ing\u00e9rence parce qu'il faut parler toutes les ing\u00e9rences, on sait qu'il y a des ing\u00e9rences dans les d\u00e9mocraties occidentales qui viennent de la part des des Russes aujourd'hui par le financement de parti d'extr\u00eame droite on en Europe par le fait de de Maistre des trolls au service finalement de la d\u00e9stabilisation par le fait d'affluence, mais \u00e7a ne va pas, alors moi je parle de cette ing\u00e9rences-l\u00e0 en ce qui concerne les Anglais vraiment, vous savez, il y avait d\u00e9j\u00e0 la voix de l'Am\u00e9rique \u00e0 \u00e0 les t\u00f4les par des p\u00f4les qui, dans ce que je veux dire il y a, on ne peut pas simplement dire que la la Russie est assi\u00e9g\u00e9 par cette situation-l\u00e0, il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne o\u00f9 la Russie je vous en Serbie, mais s'il vous pla\u00eet, mais au ce que je dis simplement, c'est que chez nous, on a en fait d'elle de de libert\u00e9 individuelle, on a un syst\u00e8me d\u00e9mocratique qui permet finalement addiction avec vos valeurs qui permet tout simplement finalement aussi \u00e0 des puissances ext\u00e9rieures pas forc\u00e9ment que que d'ailleurs la Russie d'exploiter finalement ces espaces d\u00e9mocratiques pour aller en fait dans leur sens et d\u00e9stabiliser cette D\u00e9mocratie lib\u00e9rale que nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:53:06 > 0:53:21) [88%] : \r\nCarlo Sommaruga qu'est-ce que vous r\u00e9pondez flatte atchoum qui vous dit sur Facebook \u00e0 Isabelle qu'on a jou\u00e9 avec vous dans une seconde, je vous promets flatte atchoum horrible pseudo mais voil\u00e0, nous dit : il est impossible de g\u00e9rer un pays comme la Russie, avec une d\u00e9mocratie de bisounours, comme la Suisse, c'est un peu ce qu'on voudrait enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:53:21 > 0:53:59) [91%] : \r\nAlors je pense pas, je pense qu'on fait \u00e0 la question, c'est la construction pardon flingue la construction p\u00e9dagogique en fait des espaces d\u00e9mocratiques et c'est quelque chose qui se conquiert, mais c'est quelque chose effectivement qu'il faut que chaque pays le fassent et ce qui s'est pass\u00e9 depuis la fin de la guerre dans tous les pays du monde, c'est que la Suisse notamment, mais aussi les pays d\u00e9mocratiques ont toujours financ\u00e9 des organisations de la soci\u00e9t\u00e9 civile de base pour renforcer ces soci\u00e9t\u00e9s civiles et faire en sorte qu'elle puisse exister face \u00e0 des potentats et \u00e7a c'est fondamental, c'est le travail de la coop\u00e9ration et on d\u00e9plore Isabelle Corneille \u00e0 Moscou Isabelle Korda \u00e0 Moscou Isabelle Korda \u00e0 Moscou n'exc\u00e9dant oui je vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:53:59 > 0:55:41) [89%] : \r\nOui, mais c'\u00e9tait je voulais revenir sur leur vues sur la question, je ne sais pas comment on a l\u00e9s\u00e9 d\u00e9calage et tout le monde parle en m\u00eame temps ce que ses services, vous \u00eates, c'est avant tout la revenir sur la question de la d\u00e9mocratie des citoyens, je ne sais pas ce que vous entendez par l\u00e0, monsieur Arnault th\u00e9sards, parce que si on regarde le dernier mon \u00e0 Vladimir Poutine, en particulier ce qu'on s'aper\u00e7oit, c'est que tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait en fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es n'a pas seulement contribu\u00e9 \u00e0 accentuer la pression sur les opposants, l\u00e0 je crois qu'il y a pas de il y a pas de questions l\u00e0- dessus mais aussi \u00e0 rendre en fait suspect \u00e0 rendre louche, toutes, toutes critiques fusent telles constructive amen\u00e9s par les citoyens qui n'ont d'ailleurs pas forc\u00e9ment d'engagement politique, je pense que \u00e7a c'est un D une des cons\u00e9quences du dernier mandat de 1000 Poutine et qu'il est en fait pratiquement plus, plus grave, dans un sens que ou tout aussi grave que la pression qui s'exerce sur les opposants, qui en font leur m\u00e9tier ou leur activit\u00e9 principale, parce que \u00e7a permet pas au pays d'\u00e9voluer, je vais vous donner un exemple peut-\u00eatre concret pour pour expliquer mon propos, je me suis rendu il y a quelque temps pr\u00e8s de pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie, dans une zone qui avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, il y a 30 ans par le par le d\u00e9sastre de Tchernobyl et j'ai parl\u00e9 avec une personne qui n'est pas du tout un opposant qui est un simple citoyen qui s'est rendu compte qu'il y avait un taux de r\u00e9acteurs radioactivit\u00e9 assez \u00e9lev\u00e9, tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, m\u00eame dans une zone pr\u00e8s d'o\u00f9 il habite, il a voulu tirer la sonnette d'alarme : qu'est ce qui se passe dans ces cas-l\u00e0, il est automatiquement vu comme quelqu'un qui critique et qui est donc suspect la cons\u00e9quence pour lui d'avoir tent\u00e9 de, de, de faire conna\u00eetre cette situation pour am\u00e9liorer la situation, au quotidien, dans son village, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, qu'il a perdu son travail, ce n'est pas directement le pr\u00e9sident Poutine qui lui a disons enlever son travail simplement l\u00e0, le fait est que il a d\u00e9rang\u00e9 entre autres des d\u00e9sint\u00e9r\u00eat certainement \u00e9conomique, politique dans dans son dans dans le lieu o\u00f9 il habite, mais toute critique aujourd'hui taxer et taxer d'anti- patriotes, je pense que \u00e7a, \u00e7a a une cons\u00e9quence tr\u00e8s n\u00e9fastes sur le d\u00e9veloppement du pays sur le potentiel que le pays peut avoir des jours avec vos questions tr\u00e8s sc\u00e9l\u00e9rates moyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:55:41 > 0:55:50) [84%] : \r\nParle Olivier la parole j'mais si vous voulez, ce qui manque \u00e0 la Russie aujourd'hui, c'est pas des opposants ont c\u00e9d\u00e9 une opposition, vous voyez ce que je veux dire, et c'est \u00e7a la d\u00e9mocratie, ce qui est une opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:55:50 > 0:55:59) [79%] : \r\nAlors on est dans un syst\u00e8me, mais je suis d'accord avec moi des simples je soyons d'accord, Vladimir Poutine, je suis le Dakar non mais l\u00e0, c'est la r\u00e9forme des lyc\u00e9es finir, laissez-vous plaisir l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:55:59 > 0:56:21) [93%] : \r\nJe suis d'accord avec vous, on est dans un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel, dans une constitution qui d'ailleurs a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite en partie par les Am\u00e9ricains, ce que peu de gens savent notamment des juristes d'Harvard \u00e0 fait pas cherch\u00e9 non non mais c'est int\u00e9ressant, c'est int\u00e9ressant, c'est int\u00e9ressant, on est dans un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel, d'accord et ce r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel l\u00e0 \u00e0 un certain nombre d'inconv\u00e9nients, il faut que la Russie se d\u00e9place d'un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:56:21 > 0:56:27) [76%] : \r\nUn r\u00e9gime vous parlementaire la constitution mais ce qu'ils veulent entendre et d\u00e9mocratie, notamment leur Guy Mettan Guy Mettan, sur la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:56:27 > 0:57:16) [93%] : \r\nC'est vrai qu'il y a un peu une maldonne sur le probl\u00e8me de la d\u00e9mocratie en Russie, pourquoi, parce que en fait suite \u00e0 l'effondrement de l'Union sovi\u00e9tique et, au fond, au pillage du pays par par les oligarques etc et \u00e0 l'instauration concomitante par co\u00efncidence de d\u00e9mocratie sous il Eltsine, les Russes ont assimil\u00e9 la d\u00e9mocratie au pillage et au sabotage du pays, psychologiquement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 toute la probl\u00e9matique des ann\u00e9es 90 et maintenant il faut sortir de \u00e7a, donc il y a eu une une vision extr\u00eamement n\u00e9gative de la d\u00e9mocratie dans l'opinion publique russe, il faut reconstruire quelque chose \u00e0 partir de cette vision n\u00e9gative et c'est vrai que l\u00e0 il manque cette ce ce que nous on appelle la soci\u00e9t\u00e9 civile, j'aimerais aussi dire rapidement une opposition, une grosse opposition en Russie mais dont on ne parle jamais, \u00e7a veut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:57:16 > 0:57:28) [75%] : \r\nQue le parti, \u00e7a veut dire Pascal nous d\u00e9pla\u00eet, elle nous d\u00e9pla\u00eet, nous on n'aime pas les communistes, le 1er, parti d'opposition, seul parti comme il y a cependant pas montr\u00e9 deviendrait \u00e7a Laurence d\u00e9mocratique c'est d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:57:28 > 0:57:52) [90%] : \r\nBon h\u00e9 oui, c'est vrai, vous montrer quelques images encore pendant que je vous pose une question, Helena Aslanov, on a tous vu ces images, c'\u00e9tait en mai dernier, c'\u00e9tait une des manifestations organis\u00e9es par ladite opposition et son leader l'Alexe\u00ef Navalny qu'on voit en ce moment, qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 un mois de prison le 15 mai dernier qui devrait sortir de prison dans 2 jours, si tout va bien, vous, quand on a pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission, il nous reste une minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:57:52 > 0:58:02) [89%] : \r\n30 ans de crevettes rapide quand on a pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission et vous parliez pour d\u00e9crire le le le le le le le r\u00e9gime de dictature lib\u00e9rale, expliquez-nous ce que \u00e7a veut dire dictature lib\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:58:02 > 0:59:35) [84%] : \r\nJe plains choisir ce que je voulais rebondir par rapport \u00e0 ce que disait avoir avec des apport \u00e0 course parce que demain, moi vous savez, il y a 2 semaines, non, il y a 3 semaines, ah, on a essay\u00e9 de bloquer Telegram en Russie, pas on a essay\u00e9, c'\u00e9tait un ordre Direct du pouvoir, je pense que vous le S\u00e9n\u00e9gal, mais il faut peut-\u00eatre expliquer que les grandes, plus en fait pas un russe d'ailleurs qui n'est plus en Russie, qui est parti en une application de Chat d'information crypto, crypt\u00e9 et dans les donn\u00e9es en refuser les cr\u00e9ateurs les panels d'Orange a refus\u00e9 de transmettre les toutes les donn\u00e9es des gens qui communiquent \u00e0 l'\u00c9tat russe a et c'\u00e9tait l\u00e0 c'est dr\u00f4le parce que les gens qui n'\u00e9taient pas dans la politique qui n'\u00e9tait pas engag\u00e9 qui s'en foutent un petit et l\u00e0 il y a eu une r\u00e9volte \u00e9norme et \u00e7a s'est termin\u00e9 tr\u00e8s mal per\u00e7u pas qui a essay\u00e9 de service qui a essay\u00e9 de bloquer sont bloqu\u00e9s 140 millions d\u00e9s a puis adresse sans r\u00e9ussir \u00e0 bloquer t\u00e9l\u00e9gramme en bloquant plan le sud des gens qui arrivent plus \u00e0 travailler par rapport aux manifestations aussi une manifestation n'est pas accord\u00e9 et s'il ne va pas dans le sens de ce que va dire le pouvoir aujourd'hui plus qu'une personne, c'est ill\u00e9gal, on est embarqu\u00e9, vous pouvez voir les images sur la RTS ailleurs de tous les gens, les jeunes, la derni\u00e8re en manifestations organis\u00e9es par Navalny contra la corruption, les jeunes ont \u00e9t\u00e9 battus est embarqu\u00e9 de force et d'images de 12 ans c'est ce que vous disiez il y a 2 tours de 12 13 14 et \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 aussi, mais \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 des gens c'est pas, c'est pas une chose globale, c'est pas une chose g\u00e9opolitique, c'est comment les gens, les jeunes qui sortent dans la rue, c'est la premi\u00e8re fois depuis des ann\u00e9es et qui re\u00e7oivent \u00e7a comme r\u00e9action, donc on peut pas pas partir de par parler de libert\u00e9 et de mandats \u00e0 piston.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:59:35 > 0:59:42) [88%] : \r\nPour les jungles mais on va devoir conclure lib\u00e9rale le terme et de LNA, Hanovre, \u00e7a vous parle dans le camp dans le camp des propres outils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:59:42 > 1:00:11) [85%] : \r\nMoi je pense qu'effectivement la la, le, le manque de libert\u00e9 d'expression, la r\u00e9pression des personnes LGBT des communaut\u00e9s ethniques, des journalistes, c'est clairement condamn\u00e9, on est vraiment dans une dictature, \u00e7a c'est r\u00e9el, mais moi je re r\u00e9p\u00e8te que les tentatives syst\u00e9matiques d'ing\u00e9rence malheureusement dans le monde aujourd'hui rendent impossibles pour certains pays de se rel\u00e2cher parce qu'ils sont plus sur dans un non c'est pas il y a les 2 tendances et a je avais j'ai commenc\u00e9 par dire qu'il y avait vraiment des fois termin\u00e9, on avait pas les m\u00e9dias tendance vrai bordel dictatoriale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:00:11 > 1:00:20) [68%] : \r\nOui, exactement, il faut que la pens\u00e9e Albright avant de la reste dynamique nature lib\u00e9rale au grand large avanc\u00e9e au proc\u00e8s, il font que l'Inde a fait vraiment de la bi\u00e8re exactement merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:20 > 1:00:26) [85%] : \r\nCarlo Sommaruga merci Dictature lib\u00e9rale ou d\u00e9mocratie en transition, on finit par se rejoindre un tout petit peu, je vous remercie tous les 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:00:27 > 1:00:32) [79%] : \r\nPas un tout petit peu vrai peuvent parler non pr\u00e9vu pour vous dire au revoir, oui, mais personne pour le d'accord ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:32 > 1:01:00) [89%] : \r\nCe sera moi \u00e7a, merci \u00e0 tous les c'1, 2, 3, 4, 5, 6, 7 \u00e0 Moscou d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission qui aura dur\u00e9 4 heures, si on avait voulu qu'elle soit parfaite, merci \u00e0 vous d'avoir particip\u00e9 en masse, merci de nous avoir suivis chez vous infrarouge, c'est fini, d\u00e9j\u00e0 pour cette saison, h\u00e9 oui, on laisse la place \u00e0 la Coupe du monde, que le meilleur gagne, et je vous donne un scoop, le meilleur va gagner, je vous souhaite \u00e0 tous une excellente Coupe du monde en excellente \u00e9tait, on se retrouve le 22 ao\u00fbt pour un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 du ciel, vous passez de bonnes vacances baba.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T20:33:31Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806694618", "durationSec": 600, "title": "PC Navalny", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine qui a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir l'organisation des jeux olympiques d'hiver en 2014 et la Coupe du monde de football en 2018. Poutine est parall\u00e8lement parvenu \u00e0 repositionner la Russie comme une puissance mondiale incontournable."}, {"internalArchiveId": "AA1806694619", "durationSec": 240, "title": "Stade coupe du monde PC"}, {"internalArchiveId": "AA1806694620", "durationSec": 1800, "title": "Portrait Poutine", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1812748165", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Guy Mettan, journaliste, Florian Irminger, porte-parole de Human Rights House Foundation, Myret Zaki, r\u00e9dactrice en chef du magazine Bilan, Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois, Arnaud Dot\u00e9zac, journaliste, Elena Hazanov, r\u00e9alisatrice.\n\nDuplex depuis Moscou : Isabelle Cornaz, correspondante RTS en Russie.", "id": "1748437", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["ZAKI, MYRET", "METTAN, GUY", "CORNAZ, ISABELLE", "SOMMARUGA, CARLO"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1743039", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039594", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F2655734-AA8F-4ADD-AF98-784A66B4A979", "internalArchiveId": "F2655734-AA8F-4ADD-AF98-784A66B4A979", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : St\u00e9phane Montang\u00e9ro, d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du PS VD\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (10/SOMMET TRUMP-KIM VU DES USA PA) Donald Trump  devrait arriver aux Etats-Unis dans la matin\u00e9e , apr\u00e8s sa rencontre historique avec Kim Jong-Un, \u00e0 Singapour.\r\nSur le chemin du retour... \u00e0 bord d'AirForce One...  le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a une nouvelle fois salu\u00e9... le succ\u00e8s de ce Sommet\r\n\"Le monde s'est consid\u00e9rablement \u00e9cart\u00e9 d'une possible catastrophe nucl\u00e9aire\"... a notamment d\u00e9clar\u00e9 Donald Trump\r\nIl a \u00e9galement remerci\u00e9 Kim Jong-Un \"d'avoir fait le premier pas vers un avenir brillant pour son peuple\".\r\nMais Raphael Grand... \u00e0 Washington... le succ\u00e8s de ce Sommet divise la classe politique. \r\n---PA\r\n((((Donald Trump rentre aux Etats-unis en vainqueur. Il est le premier pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 avoir serr\u00e9 la main \u00e0 un dirigeant nord-cor\u00e9en. LE seul \u00e0 avoirt cru  \u00e0 une d\u00e9nucl\u00e9arisation possible .\r\nSi les faucons de la Maison-Blanche, comme le coseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale John Bolton, auraient sans doute pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une approche plus muscl\u00e9e avec Pyongyang,.. c\u00f4t\u00e9 R\u00e9publcains le pari de Donad Trump semble r\u00e9ussi. Mitch McConnell ,le leader R\u00e9publcviain au S\u00e9ant f\u00e9lciite le pr\u00e9sident. Ce sommet est un pas dans la direction d' une paix historique.\r\nUn enthousiasme bien  plus temp\u00e9r\u00e9 c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, qui rappellent que le document signb\u00e9 est vague et n'offre encore aucune certitude pour le future de la p\u00e9ninsule. \r\nLes d\u00e9mocrates qui peuvent \u00e9galement \u00e9mettre des craintes.. .sur le terraoin politique am\u00e9rciains. Ce Sommet impossible entre Trump et Kim  va galvaniser la base \u00e9lectorale du pr\u00e9sident.. Ravie de voir CE Donald Trump frondeur, qui bouscule l'establsihment en allant l\u00e0 o\u00f9 nul autre pr\u00e9sident n'avait os\u00e9 s'aventurer. Rg RTSinfo WH)))\r\n(Nucl\u00e9aire iranien) Et dans un autre dossier nucl\u00e9aire... le pr\u00e9sident iranien s'impatiente!\r\nHassan Rohani s'est entretenu hier au t\u00e9l\u00e9phone avec son homologue fran\u00e7ais Emmanuel Macron\r\nEt il a pr\u00e9venu: \"Il est impossible pour T\u00e9h\u00e9ran de respecter l'accord sur le nucl\u00e9aire... si l'Iran ne b\u00e9n\u00e9fice pas des termes de ce texte\"\r\nCar le retrait des Etats-Unis de ce trait\u00e9 conclu en 2015 a men\u00e9 au r\u00e9tablissement de nombreuses sanctions \u00e9conimiques contre l'Iran\r\nHassan Rohani fait maintenant pression sur les autres signataires de l'accord... afin qu'ils proposent des solutions. \r\nLe chef de la diplomatie iranienne a d'ailleurs regrett\u00e9 hier de n'avoir encore re\u00e7u aucun plan d'action.\r\n(Aquarius) Ces passes d'armes entre la France et l'Italie hier... dans l'affaire de l'Aquari\u00fcs.\r\nRome n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 du tout qu'Emmanuel Macron mette son grain de sel... concernant ce navire qui transporte des centaines de migrants secourus le week-end dernier en m\u00e9diterrann\u00e9e.\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais a parl\u00e9 de cynisme et d'irresponsabilit\u00e9... pour qualifier le refus de l'Italie... d'ouvrir ses ports \u00e0 ce bateau\r\nC\u00f4t\u00e9 italien... ces d\u00e9clarations passent mal.\r\nLa pr\u00e9sidence du nouveau gouvernement estime qu'elle n'a pas \u00e0 recevoir de le\u00e7ons hypocrites...de la part d'un pays qui a d\u00e9tourn\u00e9 la t\u00eate... en mati\u00e8re d'immigration.\r\nL'Auarius... lui... est d\u00e9sormais en route vers l'Espagne... avec deux bateaux italiens qui ont pris en charge une partie de ses passagers.\r\n(TF2/VD/DEDUCTION FISCALES DES CONSEILLERS D'ETAT PI) Le conseil d'\u00e9tat vaudois va devoir faire la transparence sur les d\u00e9ductions qu'il s'octroie ! \r\nC'est une suite de l'affaire Broulis... \r\nHier  le grand conseil a adopt\u00e9.... \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9... une r\u00e9solution du socialiste St\u00e9phane Montang\u00e9ro. \r\nIl demande, dans le cadre du budget 2019, une analyse de l'ensemble des pratiques de r\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9lus. \r\nEt d'\u00e9ventuels am\u00e9nagements fiscaux, si n\u00e9cessaire. \r\nAgathe Birden.\r\n  1'33''\r\n((Parler d'argent, qui plus est du sien, restera \u00e9ternellement une question sensible...preuve en est, l'ampleur du d\u00e9bat, qui a dur\u00e9 trois heures !\r\nLe point de d\u00e9part, c'est le constat dress\u00e9 par un des experts lors de l'affaire Broulis... il s'\u00e9tait largement \u00e9tonn\u00e9 de voir que les conseillers d'etat vaudois b\u00e9n\u00e9ficiaient d'une indemnit\u00e9 de repr\u00e9sentation de 6 mille francs, exempt\u00e9e d'imp\u00f4ts...en plus d'une autre d\u00e9duction fiscale, de 10 mille francs, \u00e0 titre de frais professionnels. \r\nLa gauche radicale a demand\u00e9 l'abolition pure et simple de ce cumul. La proposition a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par le parlement. Pour certains, c'est une chasse aux sorci\u00e8res. Le mot populisme a m\u00eame \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9...\r\nAlors c'est une variante plus large qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e... le socialiste St\u00e9phane Montang\u00e9ro demande une analyse d'ensemble de la r\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9lus... donc des conseillers d'Etat, mais aussi des d\u00e9put\u00e9s... on l'\u00e9coute ...\r\n----- DEDUCTIONS FISCALES MONTANGERO\r\nCela a effectivement \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 : augmenter la r\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9lus, mais en finir avec les micmacs fiscaux...parole d'\u00e9lu PLR... \r\nla pr\u00e9sidente du gouvernement Nuria Gorrite a r\u00e9pondu \u00e0 ce d\u00e9bat fleuve. Elle a expliqu\u00e9 que le conseil d'Etat allait bel et bien ausculter le syst\u00e8me en g\u00e9n\u00e9ral, pour tous les \u00e9lus. ))\r\n(Intemp\u00e9ries) 300 personnes mobilis\u00e9es... et pr\u00e8s de 400 interventions\r\nLes intermp\u00e9ries qui ont touch\u00e9 Lausanne lundi soir ont caus\u00e9 d'importants d\u00e9g\u00e2ts.\r\nDes caves, des magasins et des restaurants ont \u00e9t\u00e9 innond\u00e9s... des murs se sont affaiss\u00e9s et des arbres sont tomb\u00e9s\r\nUne personne a d'ailleurs d\u00fb \u00eatre d\u00e9sincarc\u00e9r\u00e9e apr\u00e8s une chuite d'arbre sur sa voiture... mais aucun bless\u00e9 n'est \u00e0 d\u00e9plorer.\r\nSelon les estimations de plusieurs assureurs... le montant des sinistres se chiffrera \u00e0 plusieurs millions de francs\r\n(04/GE/ MOTOS SUR LES VOIES DE BUS PA (22h30)) Les motos et les scooters ne pourront plus emprunter les voies de bus... \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nLe test lanc\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier arrive \u00e9ch\u00e9ance au mois d'ao\u00fbt prochain... et il ne sera pas renouvel\u00e9.\r\nCette mesure initi\u00e9e par l'ancien conseiller d'Etat Luc Barthassat...avait suscit\u00e9 de vives r\u00e9actions\r\nDeux semaines apr\u00e8s le d\u00e9part du ministre... le nouveau patron de la mobilit\u00e9... Serge Dal Busco... semble donc vouloir repartir sur de nouvelles bases\r\nSylvie Belzer\r\n  0'49''\r\n((Emprunter la voie de bus pour remonter la file des voitures: la mesure visait \u00e0 fluidifier la circulation, mais ce test d'une ann\u00e9e n'a pas eu d'effet particulier sur le trafic. \"Les donn\u00e9es interm\u00e9diaires montrent que seuls les motards ont gagn\u00e9 quelques minutes\"... indique le porte-parole du d\u00e9partement des infrastructures... un bilan plus d\u00e9taill\u00e9 sera tir\u00e9 \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9. D\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent sur le tron\u00e7on concern\u00e9, la signalisation sp\u00e9cifique va \u00eatre retir\u00e9e et les conducteurs de motos et de scooters devront reprendre leurs anciennes habitudes. Un autre essai du m\u00eame type sur un autre tron\u00e7on se poursuit encore provisoirement. Il sera reconsid\u00e9r\u00e9 unn fois les donn\u00e9es compl\u00e8tement analy\u00e9es. Du c\u00f4t\u00e9 de l'ATE, l'association transport et environnement, on se r\u00e9jouit de partir de ce changement de pratique qui avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s contest\u00e9 et on rappelle qu'un autre point controvers\u00e9, est toujours controvers\u00e9, la question des deux-roues motoris\u00e9s sur les trottoirs.))\r\n(05/AG/GYMNASE RECOMMANDATION HABITS FILLES PA) Les jeunes UDC et les jeunes socialistes avancent main dans la main pour d\u00e9noncer le sexisme d'une \u00e9cole bernoise. \r\nLes deux partis s'insurgent contre une directive envoy\u00e9e par la directrice du gymnase de Haute-Argovie.... aux \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9tablissement. \r\nEnfin... seulement aux filles... pour les mettre en garde contre des tenues vestimentaires trop aguicheuses. \r\nAlain Arnaud... ce courriel a suscit\u00e9 un v\u00e9ritable Toll\u00e9 dans la presse d'Outre-Sarine.\r\n  0'53''\r\n((\"C'est trop la honte !\", disent de concert la pr\u00e9sidente des jeunes UDC zurichois Camille Lothe et Tamara Funiciello, pr\u00e9sidente des jeunes socialistes suisses. Les deux politiciennes r\u00e9agissent ainsi \u00e0 ce courriel adress\u00e9 \u00e0 toutes les \u00e9l\u00e8ves du gymnase par leur directrice. Des recommandations vestimentaires qui d\u00e9conseillent les ventres \u00e0 l'air, les d\u00e9collet\u00e9s plongeants et autres slips apparents. Le journal 20 Minuten a d\u00e9couvert que ces directives \u00e9manent d'un gymnase allemand, mais que l'\u00e9tablissement bernois n'a retenu que celles adress\u00e9es filles. D'o\u00f9 concert d'indignation. \u00ab On nous prend pour des objets, on nous infantilise, c'est une insulte pour les gar\u00e7ons, comme si la vue de trois centim\u00e8tres de peau entra\u00eenait une pouss\u00e9e d'hormones qui les transforme en monstres libidineux \u00bb. Forc\u00e9e de s'expliquer, la rectrice a ni\u00e9 tout sexisme et affirm\u00e9 avoir agi par pr\u00e9vention. Ne pas s'adresser aux gar\u00e7ons, c'\u00e9tait ne pas r\u00e9veiller le chat qui dort. Des arguments jug\u00e9s peu convaincants.))\r\n(18/FOOTBALL NOUVEL ENTRAINEUR DU REAL PA) En football... le Real Madrid a trouv\u00e9 un successeur \u00e0 Zinedine Zidane. \r\nEt c'est l'actuel s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe d?Espagne... qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 entra\u00eeneur du club: Roul\u00e8n Lo-p\u00e9-t\u00e9-guy\r\nAlain Th\u00e9voz... il prendre ses nouvelles fonctions \u00e0 l'issue de la Coupe du monde. \r\n  0'54''\r\n((Sa nomination constitue une grande surprise. car Julen LOPETEGUI avait prolong\u00e9, le 22 mai dernier, son contrat avec la Roja jusqu'en 2020. \r\nAg\u00e9 de 51 ans, le nouvel entra\u00eeneur du Real Madrid connait bien la \u00ab maison \u00bb  pour y avoir jou\u00e9 durant sa carri\u00e8re. LOPETEGUI avait d\u00e9j\u00e0 - une premi\u00e8re fois - dirig\u00e9 le Real lors de la saison 2**. Il avait ensuite dirig\u00e9 des s\u00e9lections juniors \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration espagnole de football, avant de s'engager avec le FC Porto, de 2014 \u00e0 2016. \r\nAvec le triple vainqueur de la Ligue des Champions, Julen LOPETEGUI a sign\u00e9 un contrat de 3 ans o\u00f9 il aura la lourde t\u00e2che de succ\u00e9der \u00e0 Zin\u00e9dine ZIDANE. Plusieurs noms avaient circul\u00e9 dans la presse pour la succession du coach fran\u00e7ais ; notamment ceux de Mauricio POCHETTINO ou d'Antonio CONTE, respectivement entra\u00eeneurs de Tottenham et de Chelsea.))\r\n(Foot br\u00e9siliens) Et puis le coup d'envoi de la Coupe du monde de Football... c'est demain en RUssie!\r\nEt il y a un pays dans lequel l'engouement pour le tournoi est \u00e0 la baisse... c'est le br\u00e9sil\r\nSelon un sondage publi\u00e9 hier dans le pays... la moiti\u00e9 des Br\u00e9siliens affirment n'avoir \"aucun int\u00e9r\u00eat\" pour le Mondial\r\nUne premi\u00e8re... depuis que l'institut de sondage m\u00e8ne cette enqu\u00eate... \u00e0 savoir depuis 1994\r\nLe blues des supporters br\u00e9siliens serait li\u00e9 aux probl\u00e8mes \u00e9conomiques et aux scandales de corruption qui touchent le br\u00e9sil en ce moment\r\nMais aussi \u00e0 la d\u00e9b\u00e2cle monumentale de la selecao... en demi-finale de la derni\u00e8re coupe du monde... \r\nOn le rappelle.. elle s'\u00e9tait inclin\u00e9e 7 \u00e0 1 face \u00e0 l'Allemagne\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(...)", "durationSec": 610, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625533", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-06-13T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-06-13T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9625541", "ece-9625533"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-19T03:29:39Z", "speechToTexts": ["19.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [95%] :\r\nDe Marielle Savoie bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, il n'a pas cach\u00e9 son enthousiasme Donald Trump s'est montr\u00e9 tr\u00e8s positif hier soir \u00e0 l'issue de sa rencontre avec Kim Jong mais le sommet de Singapour a -t-il vraiment fait avancer le dossier nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en, vous l'entendrez, aux \u00c9tats-Unis, la classe politique est partag\u00e9e, l'affaire Broulis continue \u00e0 animer les d\u00e9bats du Grand Conseil Vaudois, le parlement cantonal a accept\u00e9 hier de lancer un examen g\u00e9n\u00e9ral du mode de r\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9lus une r\u00e9action aux critiques de l'un des experts qui a men\u00e9 l'enqu\u00eate sur la situation fiscale du grand argentier et puis dans ce journal, nous reviendrons aussi sur une alliance surprenante entre jeunes socialistes et jeunes UDC en Argovie une union pour d\u00e9noncer le sexisme d'une directive destin\u00e9e uniquement \u00e0 la gente f\u00e9minine dans un gymnase du compte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [96%] :\r\nDonald Trump devrait arriver aux \u00c9tats-Unis dans la matin\u00e9e apr\u00e8s sa rencontre historique avec Kim Jong un \u00e0 Singapour sur le chemin du retour \u00e0 bord d'Air Force One, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a une nouvelle fois salu\u00e9 le le succ\u00e8s de ce sommet, le monde s'est consid\u00e9rablement \u00e9cart\u00e9 d'une possible catastrophe nucl\u00e9aire a notamment d\u00e9clar\u00e9 Donald Trump il a \u00e9galement remerci\u00e9 Kim Jong Un, d'avoir fait le 1er pas vers un avenir brillant pour son peuple mais Rapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington, le succ\u00e8s de ce Sommet divise la classe politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [94%] :\r\nDonald Trump rentre aux \u00c9tats-Unis en vainqueur, il est le 1er pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 avoir serr\u00e9 la main \u00e0 un dirigeant nord- cor\u00e9en, le seul \u00e0 avoir cru \u00e0 une d\u00e9nucl\u00e9arisation possible si les faucons de la Maison- Blanche comme le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, John Bolton auraient sans doute pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une approche plus muscl\u00e9e avec Pyongyang, c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, le pari de Donald Trump semble r\u00e9ussi, Mitch McConnell, le leader r\u00e9publicain au S\u00e9nat, f\u00e9licite le pr\u00e9sident, ce sommet est un pas dans la direction d'une paix historique un enthousiasme bien plus temp\u00e9r\u00e9, c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, qui rappellent que le document sign\u00e9 est vague et n'offre encore aucune certitude pour le futur de la p\u00e9ninsule, les d\u00e9mocrates qui peuvent \u00e9galement \u00e9mettre des craintes sur le terrain politique am\u00e9ricain ce Sommet impossible entre Trump et Kim va galvaniser la base \u00e9lectorale du pr\u00e9sident, ravi de voir ce Donald Trump frondeur qui bouscule l'establishment en allant l\u00e0 o\u00f9 nul autre pr\u00e9sident n'avait os\u00e9 s'aventurer Rapha\u00ebl Grand RTSinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:17) [90%] :\r\nMais dans un autre dossier nucl\u00e9aire : le pr\u00e9sident iranien s'impatiente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [95%] :\r\nHassan Rohani, c'est 30, s'est entretenu hier au t\u00e9l\u00e9phone avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron et il a pr\u00e9venu : il est impossible pour T\u00e9h\u00e9ran de respecter l'accord sur le nucl\u00e9aire si l'Iran ne b\u00e9n\u00e9ficient pas des termes de ce texte car le retrait des \u00c9tats-Unis de ce trait\u00e9, conclu en 2015 a men\u00e9 au r\u00e9tablissement de nombreuses sanctions \u00e9conomiques contre l'Iran Hassan Rohani fait maintenant pression sur les autres signataires de l'accord afin qu'ils proposent des solutions, le chef de la diplomatie iranienne a d'ailleurs regrett\u00e9 hier de n'avoir encore re\u00e7u aucun plan d'action ces passes d'armes entre la France et l'Italie hier dans l'affaire de l'Aquarius Rome n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 du tout qu'Emmanuel Macron mette son grain de sel concernant ce navire qui transporte des centaines de migrants secourus le week- end dernier en M\u00e9diterran\u00e9e, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a parl\u00e9 de cynisme et d'irresponsabilit\u00e9 pour qualifier le refus de l'Italie d'ouvrir ses ports \u00e0 ce bateau, c\u00f4t\u00e9 italien, ces d\u00e9clarations passent mal la pr\u00e9sidence du nouveau gouvernement, estime qu'elle n'a pas \u00e0 recevoir de le\u00e7ons hypocrites de la part d'un pays qui a d\u00e9tourn\u00e9 la t\u00eate en mati\u00e8re d'immigration l'Aquarius, lui, est d\u00e9sormais en route vers l'Espagne, avec 2 bateaux italiens qui ont pris en charge une partie de ses passagers en Suisse, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois va devoir faire la transparence sur les d\u00e9ductions qu'il s'octroie c'est une suite de l'affaire Broulis hier, le Grand Conseil a adopt\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9, une r\u00e9solution du socialiste St\u00e9phane Montangero il demande dans le cadre du budget 2019, une analyse de l'ensemble des pratiques de r\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9lus et d'\u00e9ventuels am\u00e9nagements fiscaux si n\u00e9cessaire agathe Birden. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:49) [95%] :\r\nParler d'argent, qui plus est du sien restera \u00e9ternellement une question sensible, preuve en est l'ampleur du d\u00e9bat qui a dur\u00e9 3 heures, le point de d\u00e9part, c'est le constat de l'un des experts lors de l'affaire Broulis, il s'\u00e9tait largement \u00e9tonn\u00e9 de voir que les conseillers d'\u00c9tat Vaudois, b\u00e9n\u00e9ficier d'une indemnit\u00e9 de repr\u00e9sentation de 6000 francs exempt\u00e9e d'imp\u00f4ts en plus d'une autre d\u00e9duction fiscale de 10000 francs \u00e0 titre d'autres frais professionnels, la gauche radicale, a demand\u00e9 l'abolition pure et simple de ce cumul, la proposition a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par le Parlement, pour certains c'est une chasse aux sorci\u00e8res, le mot populisme a m\u00eame \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 alors c'est une variante plus large qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, le socialiste St\u00e9phane Montangero demande une analyse d'ensemble de la r\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9lus donc des conseillers d'\u00c9tat mais aussi des d\u00e9put\u00e9s, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:37) [91%] :\r\nJe crois que, vu le contexte \u00e9tait effectivement important, qui est aussi un signe de notre Parlement qui montre que nous voulons mettre \u00e0 plat ces questions de pratiques fiscales pour qu'il ne puisse subsister le moindre doute dans la t\u00eate de nos concitoyennes et concitoyens, il faut que ce soit transparent, il faut qu'il y ait une base l\u00e9gale qui soit \u00e9tabli et qu'il ne soit plus une directive, comme c'est le cas actuellement, alors est -ce qu'il faut augmenter si on veut bien les attributions de certains \u00e9lus pour diminuer, apr\u00e8s les questions fiscales et ce qu'il faut remette les choses \u00e0 plat d'une autre mani\u00e8re, \u00e7a c'est le travail serein que nous avons appel\u00e9 de nos voeux aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:05) [97%] :\r\nEt cela a effectivement \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 augmenter la r\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9lus mais en finir avec les micmacs fiscaux parole d'\u00e9lu PLR la pr\u00e9sidente du gouvernement Nuria Gorrite et a r\u00e9pondu \u00e0 ce d\u00e9bat fleuve, elle a expliqu\u00e9 que le Conseil d'\u00c9tat allait bel et bien ausculter le syst\u00e8me en g\u00e9n\u00e9ral pour tous les \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [96%] :\r\n300 personnes mobilis\u00e9es et pr\u00e8s de 400 interventions les intemp\u00e9ries qui ont touch\u00e9 Lausanne lundi soir ont caus\u00e9 d'importants d\u00e9g\u00e2ts, des caves, des magasins et des restaurants ont \u00e9t\u00e9 inond\u00e9s, des murs se sont affaiss\u00e9s et des arbres sont tomb\u00e9s, une personne a d'ailleurs d\u00fb \u00eatre d\u00e9sincarc\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s une chute d'arbre sur sa voiture, mais aucun bless\u00e9 n'est \u00e0 d\u00e9plorer, selon les estimations de plusieurs assureurs, le montant des sinistres se chiffrera \u00e0 plusieurs millions de francs, les motos et les scooters ne pourront plus emprunter les voies de bus \u00e0 Gen\u00e8ve, le test lanc\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier, arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance au mois d'ao\u00fbt prochain et il ne sera pas renouvel\u00e9 cette mesure initi\u00e9e par l'ancien conseiller d'\u00c9tat Luc Barthassat avait suscit\u00e9 de vives r\u00e9actions, 2 semaines apr\u00e8s le d\u00e9part du ministre, le nouveau patron de la mobilit\u00e9 Serge Dal Busco semble donc vouloir repartir sur de nouvelles bases, Sylvie Balzers. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:11) [93%] :\r\nEmprunter la voie de bus pour remonter la file des voitures, la mesure visait \u00e0 fluidifier la circulation mais ce test d'une ann\u00e9e n'a pas eu d'effets particuliers sur le trafic, les donn\u00e9es interm\u00e9diaires montrent que seuls les motards ont gagn\u00e9 quelques minutes, indique le porte- parole du D\u00e9partement des infrastructures, un bilan plus d\u00e9taill\u00e9 sera toutefois tirer \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent cependant sur le tron\u00e7on concern\u00e9 la signalisation sp\u00e9cifique qui va \u00eatre retir\u00e9 les conducteurs de motos et de scooters devront reprendre leurs anciennes habitudes un autre essai du m\u00eame type sur un autre tron\u00e7on se poursuit encore provisoirement, il sera, une fois les donn\u00e9es compl\u00e8tement analys\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9, l'Association transports et environnement, on se r\u00e9jouit de ce changement de pratique qui avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s contest\u00e9e, et on rappelle qu'un autre point controvers\u00e9 est toujours en suspens la question des deux-roues motoris\u00e9s sur les trottoirs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:00) [96%] :\r\nLes jeunes UDC les jeunes socialistes avancent main dans la main pour d\u00e9noncer le sexisme, \u00e7a se passe dans une \u00e9cole bernoise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:07) [96%] :\r\nLes 2 parties s'insurge contre une directive envoy\u00e9e par la directrice du gymnase de Haute-Argovie aux \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9tablissement, enfin seulement aux filles, pour les mettre en garde contre des tenues vestimentaires trop aguicheuses Alain Arnaud ce courriel a suscit\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9 dans la presse d'outre- Sarine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:23) [89%] :\r\nC'est trop la honte disent de concert la pr\u00e9sidente des jeunes UDC z\u00fcrichois Camille, l'autre est Tamara found Mitchell au pr\u00e9sident des Jeunes socialistes suisses les 2 politicienne r\u00e9agissait ainsi \u00e0 ce courriel adress\u00e9 \u00e0 toutes les \u00e9l\u00e8ves du gymnase par leur directrice des recommandations vestimentaires qui d\u00e9conseille les d\u00e9collet\u00e9 plongeant et autres slips apparent, le journal 37 minutes n'a d\u00e9couvert que ces directives \u00e9mane d'un gymnase allemand mais que l'\u00e9tablissement bernois n'a retenu que celle adress\u00e9e aux filles d'o\u00f9 concert d'indignation, on nous prend pour des objets, on nous infantilise c'est une insulte aussi pour les gar\u00e7ons, comme si la vie de 3 centim\u00e8tres de peau entra\u00eenait une pouss\u00e9e d'hormones qui les transforme en monstre libidineux forc\u00e9 de s'expliquer la rectrice a ni\u00e9 tout sexisme et affirm\u00e9 avoir agi par pr\u00e9vention, ne pas s'adresser aux gar\u00e7ons c'\u00e9tait ne pas r\u00e9veiller le chat qui dort des arguments jug\u00e9s peu convaincant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:17) [95%] :\r\nEn football, le Real Madrid a trouv\u00e9 un successeur \u00e0 Zinedine Zidane. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:22) [94%] :\r\nC'est l'actuel s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe d'Espagne qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 entra\u00eeneur du club n'Lopetegui allant Evo il va prendre ses nouvelles fonctions \u00e0 l'issue de la Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:31) [95%] :\r\nSa nomination constitue une grande surprise car roule Lopetegui avait prolong\u00e9 le 22 mai dernier son contrat avec l'art aura jusqu'en 2020, \u00e2g\u00e9 de 51 ans, le nouvel entra\u00eeneur du Real Madrid conna\u00eet bien la maison pour y avoir jou\u00e9 durant sa carri\u00e8re Lopetegui avait d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re fois, entra\u00eener le Real lors de la saison 2008 2009, il avait ensuite dirig\u00e9 des s\u00e9lections juniors \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration espagnole de football avant de s'engager avec le FC Porto de 2014 \u00e0 2016 avec le triple vainqueur de la Ligue des champions Lopetegui a sign\u00e9 un contrat de 3 ans, il aura la lourde t\u00e2che de succ\u00e9der \u00e0 Zinedine Zidane, plusieurs noms avaient circul\u00e9 dans la presse pour la succession du coach fran\u00e7ais, notamment ceux de Mauricio Pocket Hinault ou d'Antonio compter respectivement entra\u00eeneurs de Tottenham et de Chelsea. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:26) [93%] :\r\nEt puis, l'engouement est \u00e0 la baisse au Br\u00e9sil, \u00e0 la veille du coup d'envoi de la Coupe du monde de football, selon un sondage publi\u00e9 hier dans le pays, la moiti\u00e9 des Br\u00e9siliens affirment n'avoir aucun int\u00e9r\u00eat pour le Mondial, une premi\u00e8re depuis que l'institut de sondage m\u00e8ne cette enqu\u00eate \u00e0 savoir depuis 1994 le blues des supporters br\u00e9siliens serait li\u00e9 aux probl\u00e8mes \u00e9conomiques et aux scandales de corruption qui touche le Br\u00e9sil en ce moment mais aussi aussi \u00e0 la d\u00e9b\u00e2cle monumentale de la Sele\u00e7ao, c'\u00e9tait en demi- finale de la derni\u00e8re coupe du monde, on le rappelle, le Br\u00e9sil s'\u00e9tait inclin\u00e9 7 \u00e0 en face \u00e0 l'Allemagne, Manuel Barroso Ligue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:58) [88%] :\r\nDonc, la Suisse, dimanche \u00e0 20 heures, sauf erreur, on esp\u00e8re qu'on aura pas en 7 ans en notre d\u00e9faveur merci Marielle Savoy. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T04:17:32Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E71E8F55-A756-4B37-B441-A4B1D95E8169", "internalArchiveId": "E71E8F55-A756-4B37-B441-A4B1D95E8169", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Patrick Baud-Lavigne ne sera plus le directeur de cabinet de Pierre Maudet", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Patrick Baud-Lavigne quittera ses fonctions de directeur de cabinet de Pierre Maudet au gouvernement genevois \u00e0 la fin du mois de juin a appris mercredi la RTS. Il \u00e9tait du voyage controvers\u00e9 \u00e0 Abu Dhabi en novembre 2015.\r\n\r\n* * Patrick Baud-Lavigne ne sera plus le directeur de cabinet de Pierre Maudet  \r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve, vous nous l'apprenez Laetitia Guinand, Patrick Baud-Lavigne quittera ses fonctions de directeur de cabinet de Pierre Maudet \u00e0 la fin du mois de juin a appris la RTS. Il \u00e9tait du voyage controvers\u00e9 \u00e0 Abu Dhabi en novembre 2015.\r\nOui, Pierre Maudet a fini par l\u00e2cher son fid\u00e8le second. Ou du moins, \u00e7a y ressemble fortement. Patrick Baud-Lavigne prit tout comme son chef dans la tourmente du voyage \u00e0 Abu Dhabi mais ne b\u00e9n\u00e9ficiaint pas du m\u00eame bouclier que le Pr\u00e9sident du Conseil d'Etat quittera ses fonctions au 30 juin prochain. Soit un mois apr\u00e8s le terme de la l\u00e9gislature, comme nous pr\u00e9cise la porte-parole du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 Emmanuelle Lo Verso, au moment de nous confirmer l'information. \r\nRelance : Et il va \u00eatre remplac\u00e9, Laetitia, par Nadia M\u00e9ric, une socialiste, comme cheffe de cabinet ?\r\nEt pas n'importe socialiste. Nadia Meric est l'actuelle secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PS genevois. Elle a \u00e9t\u00e9 l'un strat\u00e8ge pour les derni\u00e8res \u00e9lections cantonales. Alors oui, pourrait-on dire, c'est une fa\u00e7on doublement astucieuse de d\u00e9gonfler l'affaire politiquement. Eloigner Patrick Baud-Lavigne qui lui aussi avait \u00e9t\u00e9 PS, et engager une ponte socialiste. A la veille de passer en sp\u00e9cial Garnd Conseil, c'est ce qui s'appelle une lecon de politique administr\u00e9e par Pierre Maudet.", "durationSec": 58, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625497", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Patrick Baud-Lavigne ne sera plus le directeur de cabinet de Pierre Maudet / FOR_2018-06-13T18:08:00_developpement-5", "Forum du 13.06.2018"], "alternativeSummary": ["Patrick Baud-Lavigne quittera ses fonctions de directeur de cabinet de Pierre Maudet au gouvernement genevois \u00e0 la fin du mois de juin a appris mercredi la RTS. Il \u00e9tait du voyage controvers\u00e9 \u00e0 Abu Dhabi en novembre 2015."], "variantIds": ["ece-9625497"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:46Z", "speechToTexts": ["20.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nBonsoir et on part \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous nous l'apprenez Laetitia Guinand Patrick Baud-Lavigne, quittera ses fonctions de directeur de cabinet de Pierre Maudet, \u00e0 la fin du mois de juin, il \u00e9tait du voyage controvers\u00e9 \u00e0 Abu Dhabi, c'\u00e9tait en novembre 2015 Patrick Baud-Lavigne quittera ses fonctions au 30 juin prochain, soit un mois apr\u00e8s le terme de la l\u00e9gislature, comme nous le pr\u00e9cise la porte- parole du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 Emmanuelle Lo Verso Patrick Baud-Lavigne prit tout comme son chef dans l'affaire du voyage \u00e0 Abu Dhabi mais ne b\u00e9n\u00e9ficient pas du m\u00eame bouclier que le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat et il va \u00eatre remplac\u00e9 Laetitia par une socialiste comme chef de cabinet, Nadia M\u00e9ric et pas n'importe quel socialiste Nadia M\u00e9ric et l'actuel secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PS, Genevois, elle a \u00e9t\u00e9 l'un des strat\u00e8ges pour les derni\u00e8res \u00e9lections cantonales alors y a -t-il un lien entre ce d\u00e9part et la nouvel arrivant et l'affaire du voyage \u00e0 Abu Dhabi, en tout cas, Pierre Maudet s'appr\u00eate \u00e0 r\u00e9pondent de cette affaire devant le Grand Conseil Laetitia Guinand en Direct de Gen\u00e8ve merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T16:33:37Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA841383-F988-4BB9-820B-D1307574B9B4", "internalArchiveId": "AA841383-F988-4BB9-820B-D1307574B9B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ignazio Cassis jette un pav\u00e9 dans la mare des n\u00e9gociations avec l'UE", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du DFAE\r\nLe ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res est pr\u00eat \u00e0 rediscuter des mesures d'accompagnement dans les n\u00e9gociations avec l'UE sur l'accord-cadre institutionnel, contre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ignazio Cassis l'a dit jeudi \u00e0 la radio SRF.\r\n\r\n* * Ignazio Cassis jette un pav\u00e9 dans la mare des n\u00e9gociations avec l'UE  \r\n 18h... On va parler du nouveau pav\u00e9 dans la mare d'Ignazio Cassis. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res est pr\u00eat \u00e0 rediscuter des mesures d'accompagnement dans les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur l'accord-cadre institutionnel. Il l'a dit \u00e0 \u00e0 la mi-journ\u00e9e dans une interview \u00e0 la radio SRF. Ecoutez:\r\n((SON 14'' (LANCE ET TRADUIT A LAUSANNE: \"Cette question est devenue presque un tabou, une religion... des deux c\u00f4t\u00e9s, d'ailleurs. Nous devons \u00eatre pr\u00eats, autant la Suisse que l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 trouver des solutions cr\u00e9atives pour atteindre notre objectif, la protection du march\u00e9 du travail\"))\r\nFORUM: Une petite phrase dont Ignazio Cassis semble avoir le secret... . Il faut dire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait d\u00e9clar\u00e9 exactement le contraire en mars... Thibaut Schaller, le ministre PLR des affaires \u00e9trang\u00e8res a r\u00e9ussi \u00e0 semer le trouble dans les pas perdus, \u00e0 Berne...!\r\nSCHALLER: Il faut reconna\u00eetre \u00e0 Ignazio Cassis un certain talent pour cr\u00e9er l'\u00e9v\u00e9nement. Quelques semaines apr\u00e8s ses propos controvers\u00e9s sur l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens - et une remise \u00e0 l'ordre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral - le voici \u00e0 nouveau en train de semer le trouble sur les mesures d'accompagnement. Des r\u00e8gles qui encadrent, qui limitent l'application de la libre-circulation, histoire de prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail suisse de la concurrence europ\u00e9enne. Et que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral consid\u00e8re comme non-n\u00e9gociables. Mais voil\u00e0: Ignazio Cassis, lui, imagine d'autres voies, plus modernes, m\u00eame s'il maintient le m\u00eame objectif: prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail suisse. \r\nFORUM: Une position qui fait bondir \u00e0 gauche...\r\nD'abord on s'\u00e9tonne, dans le camp rose-vert, de ce ministre qui affaiblit sa position de n\u00e9gociation dans la presse... en indiquant les points o\u00f9 il est pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher du lest... Sur le fond, ensuite, le PS et les Verts, estiment qu'Ignazio Cassis a rompu la coll\u00e9gialit\u00e9. \"Ce n'est plus un reset, c'est de la polka\" m'a dit votre invit\u00e9, le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat, tout \u00e0 l'heure. La gauche, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, affirme qu'elle ne soutiendra aucun accord avec l'Union Europ\u00e9enne qui sape les mesures d'accompagnement.\r\nFORUM: A droite, par contre, la d\u00e9claration d'Ignazio Cassis passe beaucoup mieux... \r\nEh bien oui: \"n\u00e9gocier c'est faire des concessions\"... \u00e7a c'est la ligne au PLR. Des lib\u00e9raux-radicaux d'autant plus ouverts sur ce sujet... qu'ils ont toujours accept\u00e9 \u00e0 contre-coeur ces fameuses mesures d'accompagnement. A l'UDC on s'amuse de voir l'alliance pro-bilat\u00e9rale PS-PLR vaciller... \"La gauche doit d\u00e9sormais choisir entre \u00eatre l'otage de Bruxelles ou du PLR\"... m'a gliss\u00e9 L'UDC Yves Nidegger.\r\nQuant \u00e0 l'entourage d'Ignazio Cassis, il minimise la port\u00e9e de la d\u00e9claration de son ministre. Nous ne voulons pas toucher \u00e0 la protection du march\u00e9 du travail suisse, ou \u00e0 ses sp\u00e9cificit\u00e9s, m'a dit tout \u00e0 l'heure un responsable. Les lignes rouges du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont toujours valables sur le fond... et si une modernisation de syst\u00e8me permet de d\u00e9bloquer la n\u00e9gociation pourquoi pas?... On le voit dans ce dossier europ\u00e9en la tension monte - car la n\u00e9gociation est \u00e0 bout touchant. Ignazio Cassis, avec son go\u00fbt pour les petites phrases, devra peut-\u00eatre \u00e0 l'avenir tourner sept fois sa langue dans sa bouche.\r\nChristian Levrat, Pr\u00e9sident PS, DIR ST PF\r\n- R\u00e9action,,, la polka?\r\n- Coll\u00e9gialit\u00e9?\r\n- Mais au fond dilemme \u00e0 gauche: allez-vous devenir les alli\u00e9s objectifs de l'UDC?\r\n- Sans doute que non... car il faudra avalaer la couleuvre, en raison de votre europhilie, (ou du moins de votre soutien aux bilat\u00e9rales) qui l'emporte sur tout...\r\n- Vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 tuer les bilat\u00e9rales?\r\n- Alain Berset avait remis \u00e0 l'ordre Ignazio Cassis sur l'UNRWA - va-t-il le faire cette fois-ci aussi?\r\n- Mais sur le fond: en quoi est-ce un probl\u00e8me de ren\u00e9gocier une mesure d'accompagnement, tant que le but de la protection du march\u00e9 du travail est atteint? [comme le dit Ignazio Cassis] Il a raison sur ce point, non?\r\n- Elle change quoi, concr\u00e8tement, cette obligation d'annonce, de huit ou 4 jours?", "durationSec": 167, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625501", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis jette un pav\u00e9 dans la mare des n\u00e9gociations avec l'UE / FOR_2018-06-13T18:02:00_developpement-2", "Forum du 13.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res est pr\u00eat \u00e0 rediscuter des mesures d'accompagnement dans les n\u00e9gociations avec l'UE sur l'accord-cadre institutionnel, contre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ignazio Cassis l'a dit jeudi \u00e0 la radio SRF."], "variantIds": ["ece-9625501"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:45Z", "speechToTexts": ["20.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n12 ans revient sur le terrain, f\u00e9d\u00e9ral, on va parler du nouveau pav\u00e9 dans la mare d'Ignazio Cassis, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res est pr\u00eat \u00e0 rediscuter des mesures d'accompagnement dans les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur l'accord-cadre institutionnel, il a dit, c'\u00e9tait \u00e0 la mi- journ\u00e9e dans une interview diffus\u00e9e par nos confr\u00e8res de la radio SRF \u00e9coutez et c'\u00e9tait \u00e7a une cette question est devenu presque tabou une religion des 2 c\u00f4t\u00e9s d'ailleurs Villemus vous devront \u00eatre pr\u00eats, tant la Suisse que l'Union europ\u00e9enne \u00e0 trouver des solutions cr\u00e9atives pour atteindre notre objectif : la protection du march\u00e9 du travail, alors une petite phrase dont Ignazio Cassis semble avoir le secret, il faut dire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait d\u00e9clar\u00e9 exactement le contraire en mars Thibaut Schaller, le ministre PLR des Affaires \u00e9trang\u00e8res a r\u00e9ussi \u00e0 semer le trouble dans les pas perdus \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [94%] :\r\nEh oui, Christian, il faut reconna\u00eetre, Ignazio Cassis un certain talent pour cr\u00e9er l'\u00e9v\u00e9nement, quelques semaines apr\u00e8s ses propos controvers\u00e9s sur l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens et une remise \u00e0 l'ordre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le voici \u00e0 nouveau en train de semer le trouble, cette fois -ci sur les mesures d'accompagnement des r\u00e8gles qui encadrent qui limitent l'application de la libre- circulation, histoire de prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail suisse de la concurrence europ\u00e9enne des r\u00e8gles que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral consid\u00e8re comme non n\u00e9gociable, mais voil\u00e0, Ignazio Cassis, lui, imagine d'autres voies plus modernes, m\u00eame s'il maintient le m\u00eame objectif, vous l'avez entendu prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail suisse Thibaut c'est une position qui fait bondir \u00e0 gauche, oui d'abord on s'\u00e9tonne, dans le camp rose- Vert de ce ministre qui affaiblit sa position de n\u00e9gociation dans la presse, en indiquant \u00e0 l'Europe les points o\u00f9 il est pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher du lest sur le fond ensuite le PS et les Verts estiment qu'Ignazio Cassis a rompu la coll\u00e9gialit\u00e9, ce n'est plus Henri VII, c'est de la polka, m'a dit votre invit\u00e9 le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat tout \u00e0 l'heure \u00e0 la gauche de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, affirme qu'elle ne soutiendra aucun accord avec l'Union europ\u00e9enne qui sape les mesures d'accompagnement \u00e0 droite par contre la d\u00e9claration d'Ignazio Cassis passe beaucoup mieux, h\u00e9 bien oui, car n\u00e9gocier, se faire des concessions, \u00e7a c'est la ligne au PLR des lib\u00e9raux- radicaux d'autant plus ouverts que sur ce sujet, qu'ils ont toujours accept\u00e9 \u00e0 contrecoeur, ces fameuses mesures d'accompagnement \u00e0 l'UDC, on s'amuse de voir l'alliance pro- bilat\u00e9rale PS- PLR vaciller la gauche doit d\u00e9sormais choisir entre \u00eatre l'otage de Bruxelles ou \u00eatre l'otage du PLR m'a gliss\u00e9 : L'UDC Yves Nidegger quant \u00e0 l'entourage d'Ignazio Cassis, il minimise la port\u00e9e de la d\u00e9claration de son ministre, nous ne voulons pas toucher \u00e0 la protection du march\u00e9 du travail suisse ou \u00e0 ses sp\u00e9cificit\u00e9s, m'a dit tout \u00e0 l'heure un responsable ligne rouge du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont toujours valables, sur le fond et si une modernisation du syst\u00e8me permet de d\u00e9bloquer la n\u00e9gociation, alors pourquoi pas, on le voit dans ce dossier europ\u00e9en, la tension monte car la n\u00e9gociation est \u00e0 bout touchant, Ignazio Cassis avec son go\u00fbt pour les petites phrases devra peut-\u00eatre \u00e0 l'avenir tourner 7 fois sa langue dans sa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [90%] :\r\nJe Thibaut Schaller merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T16:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ECA7BBE8-4E22-43CC-BBD5-DC224FD55B8B", "internalArchiveId": "ECA7BBE8-4E22-43CC-BBD5-DC224FD55B8B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ignazio Cassis et les n\u00e9gociations avec l'UE: interview de Christian Levrat", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du DFAE\r\nIgnazio Cassis est pr\u00eat \u00e0 rediscuter les mesures d'accompagnement dans les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne. Interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse.\r\n\r\n* * Ignazio Cassis et les n\u00e9gociations avec l'UE: interview de Christian Levrat  \r\n 18h... On va parler du nouveau pav\u00e9 dans la mare d'Ignazio Cassis. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res est pr\u00eat \u00e0 rediscuter des mesures d'accompagnement dans les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur l'accord-cadre institutionnel. Il l'a dit \u00e0 \u00e0 la mi-journ\u00e9e dans une interview \u00e0 la radio SRF. Ecoutez:\r\n((SON 14'' (LANCE ET TRADUIT A LAUSANNE: \"Cette question est devenue presque un tabou, une religion... des deux c\u00f4t\u00e9s, d'ailleurs. Nous devons \u00eatre pr\u00eats, autant la Suisse que l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 trouver des solutions cr\u00e9atives pour atteindre notre objectif, la protection du march\u00e9 du travail\"))\r\nFORUM: Une petite phrase dont Ignazio Cassis semble avoir le secret... . Il faut dire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait d\u00e9clar\u00e9 exactement le contraire en mars... Thibaut Schaller, le ministre PLR des affaires \u00e9trang\u00e8res a r\u00e9ussi \u00e0 semer le trouble dans les pas perdus, \u00e0 Berne...!\r\nSCHALLER: Il faut reconna\u00eetre \u00e0 Ignazio Cassis un certain talent pour cr\u00e9er l'\u00e9v\u00e9nement. Quelques semaines apr\u00e8s ses propos controvers\u00e9s sur l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens - et une remise \u00e0 l'ordre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral - le voici \u00e0 nouveau en train de semer le trouble sur les mesures d'accompagnement. Des r\u00e8gles qui encadrent, qui limitent l'application de la libre-circulation, histoire de prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail suisse de la concurrence europ\u00e9enne. Et que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral consid\u00e8re comme non-n\u00e9gociables. Mais voil\u00e0: Ignazio Cassis, lui, imagine d'autres voies, plus modernes, m\u00eame s'il maintient le m\u00eame objectif: prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail suisse. \r\nFORUM: Une position qui fait bondir \u00e0 gauche...\r\nD'abord on s'\u00e9tonne, dans le camp rose-vert, de ce ministre qui affaiblit sa position de n\u00e9gociation dans la presse... en indiquant les points o\u00f9 il est pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher du lest... Sur le fond, ensuite, le PS et les Verts, estiment qu'Ignazio Cassis a rompu la coll\u00e9gialit\u00e9. \"Ce n'est plus un reset, c'est de la polka\" m'a dit votre invit\u00e9, le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat, tout \u00e0 l'heure. La gauche, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, affirme qu'elle ne soutiendra aucun accord avec l'Union Europ\u00e9enne qui sape les mesures d'accompagnement.\r\nFORUM: A droite, par contre, la d\u00e9claration d'Ignazio Cassis passe beaucoup mieux... \r\nEh bien oui: \"n\u00e9gocier c'est faire des concessions\"... \u00e7a c'est la ligne au PLR. Des lib\u00e9raux-radicaux d'autant plus ouverts sur ce sujet... qu'ils ont toujours accept\u00e9 \u00e0 contre-coeur ces fameuses mesures d'accompagnement. A l'UDC on s'amuse de voir l'alliance pro-bilat\u00e9rale PS-PLR vaciller... \"La gauche doit d\u00e9sormais choisir entre \u00eatre l'otage de Bruxelles ou du PLR\"... m'a gliss\u00e9 L'UDC Yves Nidegger.\r\nQuant \u00e0 l'entourage d'Ignazio Cassis, il minimise la port\u00e9e de la d\u00e9claration de son ministre. Nous ne voulons pas toucher \u00e0 la protection du march\u00e9 du travail suisse, ou \u00e0 ses sp\u00e9cificit\u00e9s, m'a dit tout \u00e0 l'heure un responsable. Les lignes rouges du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont toujours valables sur le fond... et si une modernisation de syst\u00e8me permet de d\u00e9bloquer la n\u00e9gociation pourquoi pas?... On le voit dans ce dossier europ\u00e9en la tension monte - car la n\u00e9gociation est \u00e0 bout touchant. Ignazio Cassis, avec son go\u00fbt pour les petites phrases, devra peut-\u00eatre \u00e0 l'avenir tourner sept fois sa langue dans sa bouche.\r\nChristian Levrat, Pr\u00e9sident PS, DIR ST PF\r\n- R\u00e9action,,, la polka?\r\n- Coll\u00e9gialit\u00e9?\r\n- Mais au fond dilemme \u00e0 gauche: allez-vous devenir les alli\u00e9s objectifs de l'UDC?\r\n- Sans doute que non... car il faudra avalaer la couleuvre, en raison de votre europhilie, (ou du moins de votre soutien aux bilat\u00e9rales) qui l'emporte sur tout...\r\n- Vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 tuer les bilat\u00e9rales?\r\n- Alain Berset avait remis \u00e0 l'ordre Ignazio Cassis sur l'UNRWA - va-t-il le faire cette fois-ci aussi?\r\n- Mais sur le fond: en quoi est-ce un probl\u00e8me de ren\u00e9gocier une mesure d'accompagnement, tant que le but de la protection du march\u00e9 du travail est atteint? [comme le dit Ignazio Cassis] Il a raison sur ce point, non?\r\n- Elle change quoi, concr\u00e8tement, cette obligation d'annonce, de huit ou 4 jours?", "durationSec": 446, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625498", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis et les n\u00e9gociations avec l'UE: interview de Christian Levrat / FOR_2018-06-13T18:04:00_developpement-3", "Forum du 13.06.2018"], "alternativeSummary": ["Ignazio Cassis est pr\u00eat \u00e0 rediscuter les mesures d'accompagnement dans les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne. Interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse."], "variantIds": ["ece-9625498"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:46Z", "speechToTexts": ["20.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMerci beaucoup, bonsoir Christian Levrat, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse conseiller aux \u00c9tats fribourgeois, vous avez pas les danses populaires la polka, \u00e7a vous pla\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [87%] :\r\nJ'adore la danse populaire mais, sur un terrain dans c'est pas sur le parquet a diplomatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [92%] :\r\n\u00e7a, c'est un terrain o\u00f9 il faut n\u00e9gocier il nous dit ce Cassis finalement parfois pour faire des concessions, c'est une mani\u00e8re aussi d'avancer et sur le dossier europ\u00e9en, si on ne fait pas de concessions, ce sera difficile d'aboutir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [88%] :\r\nOui, c'est pour \u00e7a que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9fini un mandat de n\u00e9gociation en d\u00e9terminant ce qui \u00e9tait \u00e0 n\u00e9gocier, ce qui \u00e9tait pas n\u00e9gocier les mesures d'accompagnement ne sont pas n\u00e9gocier, elle doit \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9e int\u00e9gralement c'est le mandat que qu'a donn\u00e9e le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a Ignazio Cassis un mandat qui a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par les cantons et les commissions de politique ext\u00e9rieure et Monsieur Cassis tout talentueux soit -il, ne peut pas modifier ce mandat de mani\u00e8re unilat\u00e9rale, en ce qui a fait au mieux un maladroit, au pire d\u00e9loyale \u00e0 m\u00eame le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame ne pouvait pas manquer de modifier ce ce mandat sans consulter les cantons et les commissions de politique ext\u00e9rieure, comment vous l'expliquez, pour moi, c'est une rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 crasse, c'est une nouvelle fois inadmissible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [82%] :\r\nVous avez de la peine \u00e0 qui ne se Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [88%] :\r\nNon, non, je ne voudrais pas d'ailleurs \u00e0 mon avis, ce n'est pas du tout une question gauche en 32 en l'esp\u00e8ce, c'est, c'est une question de fonctionnement n'ont, eux, nos institutions, moi, le dernier exemple que j'ai en t\u00eate, \u00e7a fait un certain temps que celui -l\u00e0 ou quelqu'un \u00e0 jouer comme \u00e7a avec les limites de la coll\u00e9gialit\u00e9 c'est Christoph Blocher, il l'a pay\u00e9 assez ch\u00e8rement on notera d'assister \u00e0 quelque chose d'assez d'assez grave parce que on fond, on est pas dans le cas d'un mini. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [85%] :\r\nLes autres, les auditeurs ne voient pas mais vous \u00eates en train beaucoup trop, c'est les manches moment \u00e7a \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [89%] :\r\nOui, ben, \u00e7a va aller, c'est la c'est effectivement de circonstance, parce qu'on est, on est dans le cas d'un ministre qui critique pas, je sais pas, alors l'acquisition des grippes parce que lui aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 acheter des Rafale, on est, on est dans le cas d'un ministre qui auront la coll\u00e9gialit\u00e9 sur le dossier le plus important de la l\u00e9gislature, le dossier dont il a la charge personnellement et le dossier sur lequel le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pass\u00e9 des semaines \u00e0 se mettre d'accord et \u00e0 d\u00e9finir sa position et pr\u00e9cis\u00e9ment sur ce dossier de de faire un pas de c\u00f4t\u00e9, c'est d\u00e9loyal c'est vous savez c'est c'est un attaquant pour prendre une image footballistique, puisqu'on y arrive, c'est un attaquant qui se retrouvent dans les 5 derni\u00e8res minutes dans les 16 m\u00e8tres balle au pied, puis qui trouve que finalement ce ce match, c'est pas tellement int\u00e9ressant que c'est surtout une question de religion que par cons\u00e9quent il va pas tirer le but, il ne va pas tirer au but mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [91%] :\r\nSi certaines passes en retrait pour mieux attaquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [89%] :\r\nPas j'aimerais bien voir qui va r\u00e9ceptionner cette passe en retrait p\u00eacher moi surtout voir qui va soutenir Ignazio Cassis dans cette, dans cette mission -l\u00e0 les les bilat\u00e9rales repose sur un accord qui est assez simple, c'est on ne on s'ouvre \u00e0 l'Europe, et en parall\u00e8le, on renforce les mesures sociales d'accompagnement pour garantir qu'un maximum de gens profitent de cette politique et aujourd'hui remettre en cause ces mesures d'accompagnement, c'est remettre en cause la voie bilat\u00e9rale et Ignazio Cassis, maintenant c'est assez clair soit IRAM rapidement marche arri\u00e8re et corrige ce qu'il a dit, soit il maintient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, il a pr\u00e9cis\u00e9 en la la port\u00e9e de 2 de ses pens\u00e9es, il dit que les lignes rouges du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont toujours valables dans dans ce domaine, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e par la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [89%] :\r\nLes lignes rouges du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elles disent qu'on touche pas aux mesures d'accompagnement pour os \u00e0 ce qu'il est en train de faire lui de vous sugg\u00e9rer de violer les lignes rouges de jouer sur les mots, alors \u00e7a marche peut-\u00eatre, dans certaines langues, mais \u00e7a marche pas en fran\u00e7ais, ni en allemand, c'est assez clair. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [87%] :\r\nMais cela dit c'est, c'est en fait que du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, mais c'est en fait aussi que du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, on ne les aime pas tellement ces mesures d'accroche accompagnement notamment celle sur le le le d\u00e9lai des d\u00e8s 8 jours il y en a, on estime, c'est du protectionnisme que la Suisse fait et que qu'elle ne devrait pas faire, vu les les contrats bilat\u00e9raux entre les 2, entre le europ\u00e9enne et la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [89%] :\r\nBon, le r\u00f4le d'un d'Ignazio Cassis pas acc\u00e9der \u00e0 la premi\u00e8re des revendications Bruxelles dans une n\u00e9gociation, cela leur les progr\u00e8s potentiels, il se r\u00e9alisent pas en s'agenouillant, comme face au aux revendications de nos adversaires en l'esp\u00e8ce, faut bien voir \u00e0 quoi elle sert, c'est 8 jours c'est c'est 8 jours \u00e7a oblige les entreprises qui viennent travailler en Suisse, a annonc\u00e9 qu'elles vont travailler en Suisse, \u00e7a nous permet de pr\u00e9parer les les contr\u00f4les et d'effectuer les contr\u00f4les sur les chantiers, chez les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s qui sont soumis \u00e0 cette r\u00e8gle, des bijoux, on a un quart des chantiers contr\u00f4l\u00e9s dans lesquels on avait en dumping salarial, un quart des chantiers contr\u00f4ler \u00e7a concerne tr\u00e8s peu la Suisse romande parce qu'on a un mod\u00e8le un peu diff\u00e9rent, o\u00f9 les entreprises travaillent avec des frontaliers, \u00e7a concerne massivement la r\u00e9gion b\u00e2loise argovienne quoi et en dans un quart des cas on a 2 ans, on a des des abus, donc nous on a un probl\u00e8me tr\u00e8s r\u00e9el, avec cette question de 8 jours on a une r\u00e8gle qui fonctionne, qui nous permet de d\u00e9tecter des des abus et au final, qui nous permettent d'am\u00e9liorer les salaires des gens concern\u00e9s prot\u00e8ge prot\u00e9ger les salaires suisses c'est pour \u00e7a qu'on la d\u00e9fend avec une certaine virulence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:51) [89%] :\r\nEt on l'entend, ce soir, Christian Levrat dans il y a eu passablement de r\u00e9action c'est tout au long de l'apr\u00e8s- midi, il y en a une qui nous a int\u00e9ress\u00e9s, c'est celle de l'asile, l'Association pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre et elle totalement sur votre ligne qu'est -ce que \u00e7a vous fait vous, pr\u00e9sident du PS d'\u00eatre et de, de, de d\u00e9fendre \u00e0 la la m\u00eame chose que que l'Asie ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [87%] :\r\nMais bien s\u00fbr qu'\u00e0 l'Asie n'est \u00e0 l'UDC, ils ouvrent le champagne Ignazio Cassis et les radicaux 130 \u00e0 sont en train d'enterrer les mesures bilat\u00e9rales attenter \u00e0 aux protection sociale et aux mesures d'accompagnement, c'est garantir qu'il y aura plus jamais en Suisse de majorit\u00e9 pour les accords bilat\u00e9raux et c'est, c'est c'est pour \u00e7a que l'affaire d'une certaine importance et que les les affaires \u00e9trang\u00e8res doit corriger imm\u00e9diatement sa po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:29) [89%] :\r\nEt vous, en vous \u00eates train de faire quand un peu tordre le bras, c'est-\u00e0-dire que vous pouvez pas \u00eatre contre l'Union europ\u00e9enne contre les accords bilat\u00e9raux et puis en m\u00eame temps peut-\u00eatre, vous allez devoir avaler quelques quelques couleuvres au passage pour poursuivre cette politique- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [88%] :\r\nNon mais \u00e7a le rap \u00e0 ce jour, \u00e9coutez c'est tr\u00e8s simple, moi, c'est clair que l\u00e0 aussi les lignes rouges ne sont pas respect\u00e9es, si les mesures d'accompagnement sont affaiblis, je soutiens pas la poursuite de cette voie bilat\u00e9rale le contrat et la convention qui existe en Suisse depuis 20 ans maintenant 1998 c'est on am\u00e9liore la protection sociale des salari\u00e9s, on fait en sorte qu'on n'est pas un dumping g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, on prot\u00e8ge les gens et en \u00e9change en \u00e9change on ouvre le pays \u00e0 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, c'est \u00e7a le coeur des bilat\u00e9rales alors autant je pense qu'on doit avoir une relation apais\u00e9e r\u00e9gler avec nos voisins, autant je pense qu'il est compl\u00e8tement illusoire d'esp\u00e9rer l'obtenir en sacrifiant les droits sociaux des des salari\u00e9s, les 2 choses vont de Pair, soit on arrive \u00e0 d\u00e9velopper les d'autres p\u00e8res soit les Lledo finiront par par \u00e9chouer et Ignazio Cassis avec ses d\u00e9clarations soient maladroite soit cynique et pas admissible est en train de creuser la tombe des accords bilat\u00e9raux, \u00e0 lui maintenant de faire la preuve que c'\u00e9tait une erreur qu'une fois de plus, il a parl\u00e9 trop vite, qu'une fois de plus, il a pas vraiment contr\u00f4ler sa communication, mais c'est des erreurs qui nous co\u00fbtent cher aujourd'hui \u00e0 \u00e0 l'UDC on rit de cette situation, mais ils ont raison parce qu'il est en objectivement en train d'affaiblir notre camp dans l'Union europ\u00e9enne ainsi les porte- parole de Bruxelles ont un peu de r\u00e9flexe il signale toute la joie qu'ils ont de voir la position suisse s'affaiblir enfin on cherche quelqu'un n\u00e9gocier de d\u00e9fendant d'int\u00e9r\u00eat, on lui donne une mission trouve rien de mieux que de revenir, puis des rois finalement la mission que vous nous avait donn\u00e9, c'est surtout une question croyances religieuses, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a se passe, il est pay\u00e9 et engag\u00e9 pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de notre pays dans le cadre de n\u00e9gociations qui doivent \u00eatre men\u00e9es avec le s\u00e9rieux et la d\u00e9termination n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [87%] :\r\nChristian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse merci beaucoup monsieur, bonne journ\u00e9e, mais il revient vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T16:30:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8BB7276-F969-4D28-A323-76C0A69F2BE9", "internalArchiveId": "D8BB7276-F969-4D28-A323-76C0A69F2BE9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Carole-Ann Kast et Sandrine Salerno ne si\u00e9geront pas au Grand Conseil genevois", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes genevois, r\u00e9unis en Assembl\u00e9e mardi, ont refus\u00e9 les demandes de d\u00e9rogation de leur pr\u00e9sidente Carole-Ann Kast et de Sandrine Salerno, ex-candidate au Conseil d'Etat, cr\u00e9ant le malaise au sein du parti.\r\n\r\n* * Carole-Ann Kast et Sandrine Salerno ne si\u00e9geront pas au Grand Conseil genevois  *** A Gen\u00e8ve, on peut parler de malaise au parti socialiste. R\u00e9unis hier soir en Assembl\u00e9e, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s pr\u00e9sents devaient se prononcer sur les demandes de d\u00e9rogation de leur pr\u00e9sidente Carole-Ann Kast et de Sandrine Salerno, r\u00e9cemment candidate au Conseil d'Etat.\r\nLes deux femmes souhaitaient pouvoir si\u00e9ger au Grand Conseil en plus de leurs mandats respectifs dans des ex\u00e9cutifs communaux.\r\nTania Sazpinar on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve, leur demande n'a pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e..\r\nNon il leur manquait 3 voix pour atteindre les 2 tiers de voix n\u00e9cessaire pour cette d\u00e9rogation. Sandrine Salerno \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 conseill\u00e8re administrative en Ville de Gen\u00e8ve et Carole-Ann Kast son homologue \u00e0 Onex. Le couperet est tomb\u00e9, surprise dans la salle, la requ\u00eate de ces 2 femmes fortes du parti a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e. Le PS refuse donc ce que les Verts et Ensemble \u00e0 Gauche ont accept\u00e9 pour 2 de leurs candidats dans la m\u00eame situation. \r\n*** Et Tania comment expliquer cette d\u00e9cision?\r\nAlors il y a \u00e9videmment le respect des statuts du PS genevois qui ne permettent pas de double mandat. Plusieurs membres du Parti assurent que c'est par principe qu'ils ont vot\u00e9 contre la d\u00e9rogation. Une mani\u00e8re aussi de ne pas concentrer le pouvoir dans les mains de quelques uns mais de favoriser la rel\u00e8ve.\r\nMais voil\u00e0, ce n'est pas l'avis de tous. Parmis ceux qui \u00e9taient pour cette d\u00e9rogation on avance \u00e9galement d'autres motifs. Le Maire PS de la Ville de Gen\u00e8ve Sami Kanaan dit sa col\u00e8re contre son parti sur facebook et parle d'un reglement de comptes minable. Beaucoup abondent dans son sens. Car si l'on parle de deux figures fortes au PS elles sont aussi tr\u00e8s clivantes. Un membre du parti m'a m\u00eame parl\u00e9 d'un potentiel cumul des d\u00e9testations.\r\n*** Pourquoi vous parlez de cumul Tania ?\r\nParce que Sandrine Salerno et Carole-Ann Kast avaient d\u00e9cid\u00e9 de sceller leur destin\u00e9e en quelques sorte. Vu qu'elles faisaient la m\u00eame demande, la d\u00e9cision devait \u00eatre la m\u00eame pour les deux. Une mani\u00e8re aussi de ne pas se mettre \u00e0 nouveau en concurrence comme lors des primaires pour les r\u00e9centes \u00e9lections cantonales.\r\n*** Mais au del\u00e0 des raisons qu'est ce que \u00e7a dit de l'ambiance au PS genevois?\r\nApr\u00e8s le psychodrame de la primaire un an avant les \u00e9lections, en mai 2017, c'est vrai qu'on peut imaginer que cette nouvelle douche froide tend encore davantage les relations internes. Le d\u00e9saveu public de ses t\u00e9nors hier soir \u00e9tale une nouvelle fois les divisions du PS au grand jour. Visiblement, le bon r\u00e9sultat du parti aux pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections cantonales n'a pas agi comme rem\u00e8de miracle.", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625495", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Carole-Anne Kast et Sandrine Salerno ne si\u00e9geront pas au Grand Conseil genevois / FOR_2018-06-13T18:14:00_developpement-8", "Forum du 13.06.2018"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes genevois, r\u00e9unis en Assembl\u00e9e mardi, ont refus\u00e9 les demandes de d\u00e9rogation de leur pr\u00e9sidente Carole-Anne Kast et de Sandrine Salerno, ex-candidate au Conseil d'Etat, cr\u00e9ant le malaise au sein du parti."], "variantIds": ["ece-9625495"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:46Z", "speechToTexts": ["20.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, maintenant on peut parler de v\u00e9ritable malaise au sein du Parti socialiste, parti qui \u00e9taient r\u00e9unis hier soir en assembl\u00e9e, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s pr\u00e9sents devaient se prononcer sur les demandes de d\u00e9rogation de leur pr\u00e9sidente Carole-Ann Kast et de Sandrine Salerno, qui \u00e9tait r\u00e9cemment, on s'en souvient, candidate au Conseil d'\u00c9tat, les 2 femmes souhaitaient pouvoir si\u00e9ger au Grand Conseil, en plus de leurs mandats respectifs dans des ex\u00e9cutifs communaux alors Tania Zaz pinard on vous retrouve en Direct de Gen\u00e8ve leur demande en fait n'a pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e non il leur manquait 3 voix pour atteindre les 2 tiers n\u00e9cessaires pour cette d\u00e9rogation Sandrine Salerno \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 conseill\u00e8re administrative en Ville de Gen\u00e8ve et Carole-Ann Kast, son homologue \u00e0 Onex, le couperet est tomb\u00e9 hier soir surprise de dans dans la salle, la requ\u00eate de c'est 2 femmes fortes du parti a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e le PS refuse donc, ce que les Verts et Ensemble \u00e0 Gauche ont accept\u00e9 pour 2 de leurs candidats dans la m\u00eame situation, alors comment expliquer cette d\u00e9cision, Tania, alors il y a \u00e9videmment le respect des statuts du PS Genevois qui ne permettent pas de double mandat, plusieurs membres du Parti assurent que c'est par principe qu'ils ont vot\u00e9 contre la d\u00e9rogation, une mani\u00e8re aussi de ne pas concentrer le pouvoir dans les mains de quelques-uns mais de favoriser la rel\u00e8ve, mais voil\u00e0, ce n'est pas l'avis de tous, parmi ceux qui \u00e9taient pour cette d\u00e9rogation, on avance \u00e9galement d'autres motifs, le maire PS de la Ville de Gen\u00e8ve Sami Kanaan on dit sa col\u00e8re qu'on ne son parti sur Facebook aujourd'hui et parle d'un r\u00e8glement de comptes minable beaucoup abondent dans son sens, car si l'on parle de deux figures fortes au PS, elles sont aussi tr\u00e8s clivante un membre du parti m'a m\u00eame parl\u00e9 d'un potentiel cumul des d\u00e9testations cumul des d\u00e9testations, \u00e7a veut dire quoi \u00e7a Tania voil\u00e0, \u00e7a veut dire que les les \u00e9l\u00e9ments pour lesquels on a vot\u00e9 \u00e0 contre cette d\u00e9cision de d\u00e9rogation, se sont ajout\u00e9s au fond par rapport \u00e0 Sandrine Salerno sont ajout\u00e9s pour Madame Kast, d'autant plus qu'elles avaient d\u00e9cid\u00e9 de sceller leur destin\u00e9e, en quelque sorte ce qu'elle faisait la m\u00eame demande la d\u00e9cision devait \u00eatre la m\u00eame pour les 2, une mani\u00e8re aussi de ne pas se mettre \u00e0 nouveau en concurrence, comme lors des derni\u00e8res primaires pour la r\u00e9cente les r\u00e9centes \u00e9lections cantonales mais au-del\u00e0 de ces raisons, hein, qu'est -ce que qu'est ce que \u00e7a dit de de l'ambiance au sein du Parti Socialiste Genevois h\u00e9 bien apr\u00e8s le psychodrame de la primaire, un an avant les \u00e9lections en mai 2017, c'est vrai qu'on peut imaginer que cette nouvelle douche froide tend encore davantage les les relations \u00e0 l'interne, le d\u00e9saveu public de ces 2 t\u00e9nors hier soir \u00e9tale une nouvelle fois les divisions du PS au grand jour, visiblement, le bon r\u00e9sultat du parti aux pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections cantonales n'a pas agi comme rem\u00e8de miracle et il y aura encore quelques s\u00e9ances de d\u00e9briefing apr\u00e8s tout \u00e7a, merci beaucoup, Tania Ospina \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T16:45:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2E12D5F-80E1-486A-B188-B1FCF8AAA461", "internalArchiveId": "B2E12D5F-80E1-486A-B188-B1FCF8AAA461", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS vaudois veut lier pr\u00e9vention et sanctions face au deal de rue", "publicationDate": "2018-06-11T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s la pol\u00e9mique sur le deal de rue \u00e0 Lausanne, le PS vaudois propose des mesures pour renforcer la lutte \u00e0 tous les niveaux en Suisse. Elles touchent en priorit\u00e9 la pr\u00e9vention dans les \u00e9coles et les sanctions contre les dealers.\r\n\r\n* * Le PS vaudois veut lier pr\u00e9vention et sanctions face au deal de rue 12h30: VD: pistes anti-dealers Barril\r\nRetour en Suisse... on va dans le canton de Vaud:\r\nLe parti socialiste vaudois... propose... aujourd'hui... ses solutions... pour lutter... contre.... le deal de rue. \r\nLa semaine derni\u00e8re.... Lausanne... annon\u00e7ait.... une augmentation... de la pr\u00e9sence polici\u00e8re. \r\nCe n'est pas assez... pour le PS. \r\nAu niveau communal... cantonal... et f\u00e9d\u00e9ral.... il pr\u00e9sente... sa liste de mesures.... qui touchent tant... la pr\u00e9vention dans les \u00e9coles... que le durcissement.. des sanctions. \r\nTania Barril.", "durationSec": 92, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9618734", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PS vaudois veut lier pr\u00e9vention et sanctions face au deal de rue / 12H30_2018-06-11T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 11.06.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s la pol\u00e9mique sur le deal de rue \u00e0 Lausanne, le PS vaudois propose des mesures pour renforcer la lutte \u00e0 tous les niveaux en Suisse. Elles touchent en priorit\u00e9 la pr\u00e9vention dans les \u00e9coles et les sanctions contre les dealers."], "variantIds": ["ece-9618734"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-17T10:42:53Z", "speechToTexts": ["17.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nBon retour en Suisse, on va dans le canton de Vaud le Parti socialiste Vaudois propose aujourd'hui ses solutions pour lutter contre le deal de rue, la semaine derni\u00e8re, Lausanne, annonc\u00e9 une augmentation de la pr\u00e9sence polici\u00e8re, ce n'est pas assez pour le PS au niveau communal, cantonal et f\u00e9d\u00e9ral, il pr\u00e9sente sa liste de mesures qui touchent tant la pr\u00e9vention dans les \u00e9coles que le durcissement des sanctions Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [93%] :\r\nOui, mais pas question pour le PS, de laisser le terrain de la lutte contre la drogue \u00e0 la droite, il demande, lui aussi, une hausse de la r\u00e9pression des sanctions plus dissuasives contre les trafiquants et une analyse des pratiques dans les cantons, c'est toute la cha\u00eene p\u00e9nale, qui doit \u00eatre revue pour la rendre plus r\u00e9active en clair pour qu'une peine puisse \u00eatre effectu\u00e9s plus rapidement, une fois qu'elle est prononc\u00e9e, plus de r\u00e9pression, mais aussi de la pr\u00e9vention, notamment dans les \u00e9coles, c'est une autre des demandes du parti, la drogue et parfois banalis\u00e9 par les jeunes, estime le PS, il faut donc en parler, et ce d\u00e8s l'\u00e2ge de 12 ans et puis relevons encore parmi les diff\u00e9rentes propositions, la question de la l\u00e9galisation du cannabis, le d\u00e9bat revient sur le devant de la sc\u00e8ne, l'universit\u00e9 de Berne veut mener une \u00e9tude sur la question, plusieurs villes ont manifest\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat et pour les socialistes, le canton de Vaud doit y participer pour savoir quels impacts une r\u00e9gularisation peut avoir sur le deal de rue et sur le march\u00e9 de la drogue, ces mesures et d'autres encore qui seront donc propos\u00e9es au niveau communal, cantonal ou f\u00e9d\u00e9ral, un moyen d'investir la place sur la question du moment dans le canton mais le PS ne sera pas le seul sur ce terrain, demain, c'est au tour du PLR d'annoncer ses propositions pour lutter contre le trafic de drogue. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-11T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0078F6DC-A1B7-4977-B422-E1C3DD72A5B7", "internalArchiveId": "0078F6DC-A1B7-4977-B422-E1C3DD72A5B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'affaire CarPostal pose la question de la gouvernance des entreprises publiques. Comment de tels agissements ont-ils pu passer entre les gouttes? : interviews des conseillers nationaux  Jacques-Andr\u00e9 Maire, Manfred B\u00fchler et Olivier Feller", "publicationDate": "2018-06-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2018\r\nL'affaire CarPostal pose la question de la gouvernance des entreprises publiques. Comment \u00e9viter que la situation ne se reproduise? D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Jacques-Andr\u00e9 Maire (PS/NE), Manfred B\u00fchler (UDC/BE) et Olivier Feller (PLR/VD).\r\n\r\n* * Gouvernance des entreprises publiques: d\u00e9bat entre Jacques-Andr\u00e9 Maire, Manfred B\u00fchler et Olivier Feller *** Cette affaire pose la question de la gouvernance des entreprises publiques. \r\nComment de tels agissements ont-ils pu passer entre les gouttes? comment \u00e9viter que \u00e7a se reproduise? faut-il limiter les possibilit\u00e9s d'extension \u00e0 l'\u00e9tranger?\r\n3 invit\u00e9s nous rejoignent\r\nJacques-Andr\u00e9 Maire, CN PS NE\r\n- \r\nManfred B\u00fchler, CN UDC BE\r\n- \r\nOlivier Feller, CN PLR VD\r\n- \r\nth\u00e8mes:\r\n- la direction de Car Postal suspendue, la directrice de la Poste incit\u00e9e \u00e0 partir... la r\u00e9ponse est-elle \u00e0 la hauteur?\r\n- mots forts de Doris Leuthard...\" syst\u00e8me de manipulation, pratiques inexcusables, manque de prise de conscience... \"\r\nMais les t\u00eates ne roulent qu'\u00e0 la direction, pas au niveau politique! \r\n- le conseil d'administration est cens\u00e9 \u00eatre l'organe de surveillance... il doit aussi prendre ses responsabilit\u00e9s et partir? \r\n- un audit pour expliquer comment il est possible que tout soit pass\u00e9 entre les gouttes... bonne r\u00e9ponse? \r\n- comment am\u00e9liorer la gouvernance d'entreprise pour \u00e9viter de tels agissements \u00e0 l'avenir?\r\n- tout cela pour financer une expansion \u00e0 l'\u00e9tranger... sonne le glas de futurs expansions? \r\n- privatiser pour \u00e9viter \u00e7a? \r\n-", "durationSec": 997, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9618753", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["d\u00e9tournement de fonds", "car postal", "service public", "gestion financi\u00e8re"], "thematicPersons": ["Car Postal", "ex\u00e9cutif national", "La Poste"], "alternativeTitle": ["Gouvernance des entreprises publiques: d\u00e9bat entre Jacques-Andr\u00e9 Maire, Manfred B\u00fchler et Olivier Feller / FOR_2018-06-11T18:02:00_developpement-2", "Forum du 11.06.2018"], "alternativeSummary": ["L'affaire CarPostal pose la question de la gouvernance des entreprises publiques. Comment \u00e9viter que la situation ne se reproduise? D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Jacques-Andr\u00e9 Maire (PS/NE), Manfred B\u00fchler (UDC/BE) et Olivier Feller (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-9618753"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:41Z", "speechToTexts": ["17.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt qui dit merci beaucoup, alors on l'a dit, cette, cette affaire fait les gorges chaudes, hein, dans les, dans les couloirs des pas perdus, c'est pour \u00e7a aussi qu'on ait ce soir \u00e0 Berne, en Direct, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral de 3 invit\u00e9s politiques nous ont rejoint, Jacques-Andr\u00e9 Maire bonsoir bonsoir c'est national- socialiste neuch\u00e2telois, Manfred B\u00fchler, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates UDC bernois et Olivier Feller, bonsoir, bonsoir PLR Vaudois 3 conseillers nationaux, donc vous avez \u00e9cout\u00e9 avec beaucoup d'attention l'interview d'Urs malheur Olivier Ferrand, je vous ai vu r\u00e9agir \u00e0 \u00e0 certains propos, notamment sur sur la responsabilit\u00e9 du du conseil d'administration, vous \u00eates pas convaincu ce soir que le conseil d'administration n'a, n'a rien \u00e0 voir avec tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [90%] :\r\nJe n'en suis pas convaincu l'enqu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e porte sur les ann\u00e9es 2007 \u00e0 2015 et pendant ces ann\u00e9es- l\u00e0, les malversations se sont \u00e9lev\u00e9es \u00e0 quelque huitante millions mais il se trouve que les malversations se sont poursuivies en 2016, 2017 donc en 2016 et en 2017 sous la pr\u00e9sidence de mort Schwaller il y a eu des malversations \u00e0 hauteur de 30 millions qui s'ajoute au 8 tente Millon des ann\u00e9es 2007 \u00e0 2015, or le rapport ne parle pas du tout des ann\u00e9es 2016 et 2017 alors que 30 millions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9s sous la pr\u00e9sidence de ce qui est tr\u00e8s surprenant dans ce dans ce rapport, c'est que tout est Escanez, tout est pass\u00e9 en revue la direction g\u00e9n\u00e9rale de la Poste, la direction de Car Postal le syst\u00e8me comptable en place chez CarPostal, l'organe de r\u00e9vision 3 millions documents par 3 millions documents mais sur ces 3 millions a aucun, semble -t-il, qui concerne le r\u00f4le jou\u00e9 par le conseil d'administration, au fond, personne ne semble avoir examin\u00e9 dans ces 3 millions de documents l'\u00e9ventuelle responsabilit\u00e9 du conseil, la ministre assure que savait le conseil d'administration a -t-il fait preuve de la curiosit\u00e9 n\u00e9cessaire, au fond, on a l'impression que le conseil d'administration est une entit\u00e9 externe \u00e0 la Poste, alors que c'est un organe de l'entreprise qui vouloir \u00e9chapper \u00e0 l'examen d'une \u00e9ventuelle responsabilit\u00e9 Man. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [89%] :\r\nB\u00fchler il faudrait faire, op\u00e9ration mains propres total \u00e9galement voir le r\u00f4le du conseil d'administration dans tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, je crois que on ne peut pas en faire l'\u00e9conomie actuellement effectivement le le mandat a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9 jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e 2015, y compris d'examiner ce qui s'est pass\u00e9, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit, l'air est arriv\u00e9 en 2016, donc il n'est pas l\u00e0 depuis longtemps, on ne peut effectivement rien \u00e0 lui reprocher, a priori, sur la p\u00e9riode ant\u00e9rieure \u00e0 2016, mais effectivement, il doit aussi \u00eatre un moment donn\u00e9, examiner, est ce que le conseil d'administration actuelle ces autrement pris son pr\u00e9sident au cheval ont \u00e0 un moment donn\u00e9, failli \u00e0 un contr\u00f4le ou pas et ce qu'ils ont eu acc\u00e8s \u00e0 des informations qui auraient d\u00fb faire sonner les cloches d'alarme ou pas, \u00e7a je l'ignore, c'est vrai qu'on en a pas encore de traces dans dans le rapport que je n'ai pas pu dire pour l'instant au d\u00e9tail, mais en tout cas, on en a pas entendu parler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [89%] :\r\nOn finit ce 1er tour de table avec vous, Jacques-Andr\u00e9 Maire en tout cas dans le communiqu\u00e9 que le Parti socialiste publie cet apr\u00e8s- midi, on sent beaucoup de pourquoi il y a inqui\u00e9tudes finalement pour l'avenir de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:58) [93%] :\r\nOui, parce qu'on est \u00e0 une premi\u00e8re \u00e9tape, aujourd'hui on a le r\u00e9sultat de cette premi\u00e8re enqu\u00eate qui, comme les coll\u00e8gues leur lev\u00e9e s'arr\u00eater \u00e0 fin 2015, donc maintenant il faudra bien s\u00fbr poursuivre, on nous a dit aussi que l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police poursuivait son enqu\u00eate et elle, elle ira jusqu'au bout, c'est-\u00e0-dire y compris au niveau du conseil d'administration pour savoir qui savait quoi, \u00e0 quel moment et dans ce sens -l\u00e0, on peut certainement s'attendre encore \u00e0 d'autres mesures, ce que je voudrais quand m\u00eame souligner c'est qu'\u00e0 partir de cette 1\u00e8re \u00e9tape de ce qu'on a appris aujourd'hui des d\u00e9cisions importantes ont \u00e9t\u00e9 prises et \u00e7a je crois qu'il faut aussi souligner aujourd'hui, on a clairement toute une direction qui est suspendu ou qui a d\u00e9missionn\u00e9 pour la direction g\u00e9n\u00e9rale et dans ce sens -l\u00e0, je crois que c'est quelque chose qui montre bien la volont\u00e9 maintenant assainir la situation, mais ce n'est qu'un d\u00e9but, effectivement c'est aussi int\u00e9ressant de relever que Doris White Hart veut auditer non seulement la Poste mais l'ensemble des entreprises publiques et je crois que c'est un travail absolument n\u00e9cessaire, il faut aujourd'hui qu'on analyse ce qui se passe dans ces entreprises qui ont \u00e9t\u00e9 autonomiser y a \u00e0 peu pr\u00e8s 10 12 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:05) [89%] :\r\nOlivier Feller est -ce que c'est un chantier sur lequel vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 vous engager pas c'est vrai qu'aujourd'hui qu'on parle de Swisscom, de RUAG, on a cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure de la Poste, on a des entreprises qui sont mammouth pour la Suisse en terme d'emplois, en terme de budget pour la Conf\u00e9d\u00e9ration il faut aujourd'hui aller voir en d\u00e9tail ce qui s'y passe, c'est important, je crois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [91%] :\r\nIl y a des questions de gouvernance qui doivent se se poser et je partage l'avis de de Jacques-Andr\u00e9 Maire il est judicieux de faire un audit concernant la la gouvernance et l'organisation de ces entreprises publiques, ce que je regrette, c'est que cet audit ne soit pas \u00e9tendue au r\u00f4le du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui repr\u00e9sente le propri\u00e9taire de la de la Poste, \u00e7a c'est beaucoup de commissions de gestion peut-\u00eatre je devais propri\u00e9taire est repr\u00e9sent\u00e9e par le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avant tout et j'ai le sentiment que d\u00e8s entreprises comme Nestl\u00e9 Roche UPS ou Novartis sont mieux surveill\u00e9s par leurs actionnaires que ne l'est la Poste par son actionnaire unique, la la Conf\u00e9d\u00e9ration, au fond, le mot d'ordre au sein de la Conf\u00e9d\u00e9ration et au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est qu'il faut faire confiance, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral in corpore a eu connaissance des malversations commises chez CarPostal le 14 novembre 2017, l'affaire a \u00e9clat\u00e9 par une communication de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports le 6 f\u00e9vrier 2018 en pr\u00e8s de 3 mois, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a rien dit et n'a rien fait, donc j'estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'exerce pas correctement son r\u00f4le de propri\u00e9taires et j'esp\u00e8re que l'audit concernera \u00e9galement la responsabilit\u00e9 de l'actionnaire unique qu'est la Conf\u00e9d\u00e9ration repr\u00e9sent\u00e9 par. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [85%] :\r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral n'avait pas l'air tout \u00e0 fait d'accord, je crois qu'elle a Jacques-Andr\u00e9 merci \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:42) [87%] :\r\nNon, je revenais sur la la foi Marc vous dire posant la question sa on a effectivement au niveau du Parlement des organes de contr\u00f4le, on a le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, on a la commission de gestion et c'est \u00e0 mon avis \u00e0 ses organes de poursuivre aussi la Vastic Haas les investigations, mais c'est vrai que, il faut les g\u00e9n\u00e9raliser et que les questions de gouvernance doivent \u00eatre analys\u00e9es, parce qu'il y a aussi, \u00e0 mon avis, des probl\u00e8mes qu'on doit des questions en tout cas qu'on doit se poser c\u00f4te \u00e0 l'os, statut de ces entreprises au Cadre surtout dans lequel elles peuvent agir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [91%] :\r\nManfred B\u00fchler c'est pas finalement toute la question de ces entreprises qui \u00e9taient des r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales qu'on a, en partie, enfin qui sont toujours sous sous toujours sous un droit public mais \u00e0 qui on a, on demande des objectifs financiers, on donne des objectifs, elles sont g\u00e9r\u00e9es comme des entreprises priv\u00e9es, mais sous dans sous sous sous une l\u00e9gislation publiques est -ce que c'est pas ce mandat un peu schizophr\u00e8ne qu'il faudrait revoir parce que \u00e7a pousse \u00e0 devoir faire des b\u00e9n\u00e9fices dans un mandat de service public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [91%] :\r\nNon, je ne crois pas que ce soit la structure actuelle, qui doivent \u00eatre remises en question lorsqu'on me dit c'est la pression de faire des b\u00e9n\u00e9fices qui a pouss\u00e9 \u00e0 ces malversations je souriant, tout petit peu parce que si vous prenez sur une ann\u00e9e de b\u00e9n\u00e9fice de la Poste 7 ou 800 millions on parle de 5 ou 10 millions par ann\u00e9e, je crois que \u00e7a serait un tout petit peu gagne-petit que de justifier l'attitude des personnes qui ont commis ces malversations en disant c'est la pression des b\u00e9n\u00e9fices qui pousse \u00e0 \u00e7a, je pense \u00eatre une excuse un peu facile et je crois que la structure actuelle, elle est bonne, simplement des gens n'ont pas respect\u00e9 la loi et si quelqu'un ne respecte pas la loi, on le d\u00e9couvre, on le punit, mais on ne change pas forc\u00e9ment le syst\u00e8me qui va autour, des moments o\u00f9 on estime qu'ils remplissent \u00e0 sa fonction et aujourd'hui, la Poste a effectivement une structure, une entreprise priv\u00e9e, c'est une SA avec un conseil d'administration, avec un propri\u00e9taire qui se trouve \u00eatre la conf\u00e9d\u00e9ration qui lui assigne des objectifs strat\u00e9giques d\u00e9finis par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui dit : nous voulons un b\u00e9n\u00e9fice r\u00e9gulier, nous voulons une entreprise qui ne fasse pas de d\u00e9ficit, parce que l'\u00c9tat ne doit pas injecter de l'argent pour faire tourner la Poste \u00e7a me para\u00eet la moindre des choses, or \u00e9videmment les domaines subventionn\u00e9 et ses objectifs il me convainquit je pense qu'ils sont positifs, l\u00e0 o\u00f9 on peut \u00e9videmment discuter cette l'opportunit\u00e9 peut-\u00eatre de r\u00e9affecter certains b\u00e9n\u00e9fices diff\u00e9remment mais \u00e7a, c'est une discussion politique, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit doit mener pour savoir ce que La Poste doit vraiment avoir tant et tant de b\u00e9n\u00e9fices ou est -ce qu'on pourrait pas dire finalement une partie, petite partie de b\u00e9n\u00e9fice au lieu de partir en dividendes dans la caisse g\u00e9n\u00e9rale la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait peut-\u00eatre \u00eatre investi dans des projets ou La Poste renforce le service public, par exemple dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:09) [95%] :\r\nJacques-Andr\u00e9 Maire c'est un signal d'alarme pour le service public, cette affaire de la pointe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:12) [91%] :\r\nAlors, absolument, et \u00e0 mon avis, il faudra que les enqu\u00eates montrent aussi quelles \u00e9taient les motivations des personnes parce que je suis pas tout \u00e0 fait d'accord avec mon coll\u00e8gue B\u00fchler pour moi, il y a quand m\u00eame clairement un app\u00e2t du gain, peut-\u00eatre pas directement, parce que semble -t-il il y a pas eu d\u00e9tournement \u00e0 des fins personnelles, mais indirectement, parce que les objectifs qu'on a fix\u00e9, sont des objectifs de rentabilit\u00e9, on leur n'arrivent \u00e0 les atteindre et sur les atteint, on a droit \u00e0 des bonus donc indirectement, il y a quand m\u00eame ce genre de motivation et pour moi, alors, pour revenir au service public, c'est bien dans ce sens -l\u00e0 qu'il faut revoir les objectifs strat\u00e9giques, Manfred B\u00fchler, l'dit c'est le le la t\u00e2che du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais on doit vraiment demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de les revoir dans le sens de mettre en priorit\u00e9 absolue, la r\u00e9ponse aux besoins du public, le service public, c'est \u00e0 \u00e7a qu'il s'est alors je suis tout \u00e0 fait d'accord qu'il ne faut pas creus\u00e9 des d\u00e9ficits dans le service public, on va pas jusque -l\u00e0 dans son cela le fait d'avoir une entreprise autonome peut \u00eatre tout \u00e0 fait stimulant mais le service public, le service au public doit rester la priorit\u00e9 absolue, les objectifs ensuite de rentabilit\u00e9 financi\u00e8re et doivent couvrir les besoins mais ne doivent pas \u00eatre un objectif en soi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:18) [89%] :\r\nQu'est ce qu'il en dit le le PLR Olivier Feller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:21) [91%] :\r\nIl y a j'\u00e0 la Poste, des activit\u00e9s qui ne font pas l'objet d'une r\u00e9glementation particuli\u00e8re pouvait constituer un pilier 3 a chez PostFinance comme vous pouvez le constituer chez un assureur ou une banque commerciale, par contre, il y a des activit\u00e9s qui sont r\u00e9glement\u00e9s de fa\u00e7on sp\u00e9cifique par la loi sur la Poste et je pense que la Poste doit commencer par respecter scrupuleusement l'int\u00e9gralit\u00e9 de la loi et je consid\u00e8re que sur certains points aujourd'hui, La Poste ne le fait pas, je je je prends 2 exemples qui n'ont pas de lien Direct avec CarPostal il y a un conflit depuis plusieurs ann\u00e9es entre les \u00e9diteurs de journaux et la Poste concernant les tarifs d'acheminement des journaux p\u00e9riodiques, or la Poste refuse de communiquer au Parlement, la mani\u00e8re dont elle met en oeuvre les dispositions l\u00e9gales adopt\u00e9es par le Parlement concernant les tarifs d'acheminement des journaux, ce n'est pas acceptable 2\u00e8me exemple : La Poste, d'apr\u00e8s la loi doit respecter l'\u00e9galit\u00e9 de traitement entre tous ses clients en mati\u00e8re de distribution des colis, on ne sait toujours pas, aujourd'hui, si l'accord conclu entre la Poste et Amazone respecter d'\u00e9galit\u00e9 de traitement, l\u00e0 aussi il y a des clarifications apport\u00e9es, on peut parler du service public ou non ce qui compte avant tout c'est que la Poste se mettent \u00e0 respecter l'int\u00e9gralit\u00e9 de la loi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:34) [90%] :\r\nDes clarifications, vous n'allez pas ce qu'il ce ce d\u00e9bat vient r\u00e9guli\u00e8rement sur la lib\u00e9ralisation, c'est qu'il y a un certain nombre de parlementaires ici qui r\u00eave de lib\u00e9raliser un peu plus les les services publics, on parle souvent de la lib\u00e9ralisation de Swisscom est ce que cette affaire l\u00e0, pourrait relancer ce d\u00e9bat sur une lib\u00e9ralisation plus grande des anciennes r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales peut-\u00eatre go\u00fbt d'abord et ensuite Manfred B\u00fchler Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:56) [93%] :\r\n\u00e0 mon avis, ce n'est, ce n'est pas la priorit\u00e9, la priorit\u00e9 c'est la gouvernance, quel est le r\u00f4le du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en tant que propri\u00e9taire, quel est le r\u00f4le du conseil d'administration, qui n'est pas du tout, interrog\u00e9 dans l'enqu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 aujourd'hui et l'enjeu, c'est aussi que la Poste respecte l'int\u00e9gralit\u00e9 de la loi, y compris d'ailleurs en ce qui concerne la fermeture des offices postaux, \u00e7a c'est le 1er but : il s'agit pas de r\u00e9am\u00e9nager les textes de refaire des lois mais de respecter et d'appliquer clairement les lois existantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:24) [91%] :\r\nAu fond, on change rien Manfred B\u00fchler et puis on met, on se, on se contente de de faire en sorte que tout fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:31) [91%] :\r\nEt que ce soir je ne sais pas besoin dans les clous, je rejoins largement la vie de de mon coll\u00e8gue Olivier Feller, effectivement, je crois que \u00e7a serait de mauvaise augure que de vouloir jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain aujourd'hui sous pr\u00e9texte que des gens ont failli chez CarPostal et de remettre en question tout ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9, je crois que c'est quand m\u00eame une histoire \u00e0 succ\u00e8s, l'autonomisation les anciennes r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales qui se sont transform\u00e9s, que ce soit Swisscom ou La Poste, ce sont quand m\u00eame des institutions dont nous pouvons \u00eatre fiers aujourd'hui dans notre pays qui, globalement, en font un travail extraordinaire au quotidien au front tous les jours, que ce soit des gens qui distribue le courrier ou que sais -je, au niveau de la poche, je crois que \u00e7a, il faut le voir et on a quand m\u00eame une des postes publiques les les plus les plus rentables de, de, de, d'Europe, j'imagine, voir du monde, c'est, c'est c'est aussi un motif de fiert\u00e9 mais il faut effectivement respecter la loi, \u00e7a c'est une \u00e9vidence, et je crois qu'il faudrait travailler avec ardeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:21) [93%] :\r\nQuel sera votre plan de bataille Jacques-Andr\u00e9 Maire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:23) [91%] :\r\nAlors, au vu des d\u00e9rapages d\u00e9j\u00e0 constat\u00e9, il faut imp\u00e9rativement revoir les objectifs strat\u00e9giques dans le sens de cette priorisation du service public, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose, il faut ensuite renforcer les 7, les syst\u00e8mes de contr\u00f4le, \u00e0 commencer par le contr\u00f4leur externe, on peut comme source des questions sur ce qu'il a fait pendant des ann\u00e9es et sera chang\u00e9e, h\u00e9 oui, heureusement, y compris le contr\u00f4le interne \u00e9galement puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, je crois, des cantons ont alert\u00e9 en 2012, d\u00e9j\u00e0 qu'il y avait des soup\u00e7ons et rien n'a \u00e9t\u00e9 entrepris \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, donc, le syst\u00e8me de contr\u00f4le doit \u00eatre revu et puis dans la nouvelle direction qui sera mis en place, nous appelons de nos voeux, un recrutement de personnes qui ont le sens du service public qui ne viennent pas l\u00e0 pour chercher le salaire mirobolant qu'il faudra d'ailleurs revoir \u00e0 la baisse, c'est en tout cas une demande que nous avons et pour avoir une sorte de mise \u00e0 l'\u00e9preuve des motivations, des gens qui s'engageront dans cette direction, le service public, rien que le service public. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:18) [94%] :\r\nLe service public, rien que le service public et des salaires revus \u00e0 la baisse, ce sera la conclusion de ce de ce d\u00e9bat, on va voir si \u00e7a motive beaucoup de gens qui nous ont \u00e9cout\u00e9 ce soir, merci beaucoup, messieurs Jacques-Andr\u00e9 Maire conseiller national socialiste neuch\u00e2telois, Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC du Bernois et Olivier PLR, conseiller national PLR Vaudois une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, merci votre soir\u00e9e merci mais enfin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:39) [90%] :\r\nThibaut Schaller, vous \u00eates le chef de notre rubrique politique, vous avez \u00e9cout\u00e9 avec beaucoup d'attention ce d\u00e9bat, vous obtenez quoi vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:44) [93%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'il faut retenir c'est c'est le doute le doute qui subsiste sur la comptabilit\u00e9 de la Poste dans son entier, on parle l\u00e0 aussi et de la probl\u00e9matique de la fermeture des offices, mais aussi de la comptabilit\u00e9 de toutes les ex- r\u00e9gies de toutes ces entreprises priv\u00e9es en main de la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9sormais qui seront audit\u00e9s le doute \u00e9galement sur la surveillance du propri\u00e9taire, \u00e7a c'est ce que disait Olivier Feller du patron du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en la mati\u00e8re et puis retenir aussi la d\u00e9mission un v\u00e9ritable nettoyage dans cette Suisse qui n'a pas l'habitude de couper des t\u00eates, \u00e7a c'est assez inhabituel et enfin, on retient le fait que l'affaire n'est pas termin\u00e9e, m\u00eame si quelques \u00e9lus estime ici sous la Coupole, que oui, les enqu\u00eates se poursuivent, le r\u00f4le du conseil d'administration doit \u00eatre clarifi\u00e9e encore pas mal de grain \u00e0 moudre sur ces questions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:26) [90%] :\r\nOui, on a compris dans l'\u00e9change de tout \u00e0 l'heure, il y aura des suites politiques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:28) [90%] :\r\nOui, il y aura un d\u00e9bat au fond assez fondamentale entre \u00e9tatistes et lib\u00e9raux, la Poste est, elle, on en \u00e9tait l\u00e0, dans cette situation, \u00e0 cause du trop peu ou du trop plein d'\u00c9tat ind\u00e9pendant un d\u00e9bat dans lequel la gauche semble \u00eatre en p\u00f4le position \u00e0 la suite de cette affaire, d'ailleurs, le PS est le seul parti \u00e0 avoir communiqu\u00e9 \u00e0 ce stade, aujourd'hui sur cette sur cette affaire, la Poste et puis la gauche peut compter sur une alliance avec les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, on a entendu le le soutien de de quelques \u00e9lus de ces r\u00e9gions qui ne qui ne voit dans, dans, qui voit d'un tr\u00e8s mauvais oeil la fermeture d'offices postaux \u00e0 droite, on pense que le priv\u00e9 parfois ferait mieux, dans certains cas, toujours cet argument que l'\u00e9tat dilapide l'argent du contribuable \u00e0 suivre \u00e9galement, c'est cet auditeur g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s int\u00e9ressant, on l'a dit hier sur les autres entreprises en Emma de la Conf\u00e9d\u00e9ration, m\u00eame si un \u00e9lu, me disait tout \u00e0 l'heure, il s'agit surtout de rassurer peut-\u00eatre aussi pour la conf\u00e9d\u00e9ration de se rassurer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:20) [83%] :\r\nAuditeur lanc\u00e9 annonc\u00e9e par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui, en charge de la Poste, qui s'occupe de la place, Doris Leuthard justement dans dans cette affaire son son r\u00f4le et et puis c'est la question que tout le monde se pose est -ce que c'est en lien avec sa d\u00e9mission fin, voil\u00e0 la r\u00e9ponse tr\u00e8s clairement ce que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:36) [90%] :\r\nSi on alors Christian Levrat, me disait tout \u00e0 l'heure qu'elle a agi en patronne aujourd'hui donc, elle a repris la main avec cet audit g\u00e9n\u00e9ral qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, mais malgr\u00e9 tout, peu d'\u00e9lus pensent qu'elle va partir maintenant, c'est trop proche de la d\u00e9mission de la directrice de la Poste Susanne rue of Doris Leuthard pourrait donner l'impression de reconna\u00eetre une forme de, de responsabilit\u00e9, alors certes, il y a bien quelques parlementaires qui juge que, apr\u00e8s avoir fait le m\u00e9nage, Doris Leuthard, peut s'en aller en patronne profiter d'une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9, offrir \u00e0 son parti une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et une certaine visibilit\u00e9 durant tout l'\u00e9t\u00e9, mais \u00e0 vrai dire, c'est elle qui a la r\u00e9ponse : on verra vendredi ce qu'elle nous dira oui \u00e0 cette question, il y a des il y a d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9ponse qui a \u00e9t\u00e9 esquiss\u00e9e en conf\u00e9rence de presse, elle a r\u00e9pondu : vous me voyez d\u00e9j\u00e0 partante en mars, maintenant je lis que ce serait cette semaine, ce ne sera pas le cas, a -t-elle dit en riant, avant d'ajouter, vous pourrez continuer de sp\u00e9culer, donc ici vendredi encore quelques \u00e9missions de forum je crois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:28) [91%] :\r\nUne voiture \u00e9lectrique dont on dira pas la marque qui va continuer de circuler dans les rues de Berne ces prochaines semaines, ces prochains mois, sans doute, merci beaucoup, Thibaut Schaller. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-11T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maire, Jacques-Andr\u00e9", "role": "conseiller national neuch\u00e2telois socialiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "conseiller national bernois UDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "conseiller national vaudois PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1679790", "internalArchiveId": "AA1805680102", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "R\u00e9sultats et commentaires", "publicationDate": "2018-06-10T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats, r\u00e9actions et d\u00e9bats suite aux votations f\u00e9d\u00e9rales du jour. Les objets f\u00e9d\u00e9raux soumis en votation \u00e9taient l'initiative populaire intitul\u00e9e \"\"Pour une monnaie \u00e0 l'abri des crises : \u00e9mission mon\u00e9taire uniquement par la Banque nationale\" ou initiative \"Monnaie pleine\" ainsi que la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les jeux d'argent. Figurait \u00e9galement comme votation populaire dans le canton du Valais la question du soutien financier cantonal pour la candidature de Sion pour l'organisation des Jeux Olympiques d'hiver Sion 2026.", "durationSec": 10587, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9636131", "imageURL": "http://www.rts.ch/9636120.image", "backgrounds": ["1\u00e8re \u00e9mission Journ\u00e9e votations pr\u00e9par\u00e9es par les \u00e9quipes r\u00e9unies de la Radio et de la T\u00e9l\u00e9vision de la RTS."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["JEU DE HASARD", "SYST\u00c8ME MON\u00c9TAIRE", "VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "VILLE CANDIDATE AUX JEUX OLYMPIQUES"], "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e votations", "Journ\u00e9e Votations"], "alternativeSummary": ["R\u00e9sultats et commentaires"], "variantIds": ["ece-10632175", "ece-9636131"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T14:17:41Z", "webPublicationDate": "2018-06-10T19:19:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1806687856", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan, et Jacques Gerber, ministre jurassien des Finances.", "id": "1687545", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687861", "summary": "Duplex Berne-ville : itw Jean-Luc Moner-Banet, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Loterie Romande.", "id": "1687550", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MONER-BANET, JEAN-LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687862", "summary": "Duplex Sion : itw Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio, humoriste.", "id": "1687551", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["RECROSIO, FREDERIC", "RECROSIO, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687863", "summary": "Duplex Sion : d\u00e9bat entre  Vincent Riesen, directeur Chambre valaisanne de commerce et d'industrie, et Cyrille Fauch\u00e8re, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil valaisan.", "id": "1687552", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687904", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise,  Philippe Nanterrmod, conseiller national PLR valaisan,  Jacques Gerber, ministre jurassien Economie.", "id": "1687593", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA", "NANTERMOD, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687905", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Jean-Ren\u00e9 Fournier, conseiller aux Etats PDC valaisan et pr\u00e9sident de la Loterie romande.", "id": "1687594", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FOURNIER, JEAN-REN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687907", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Thomas Juch, vice-pr\u00e9sident Jeunes PLR genevois.", "id": "1687596", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687909", "summary": "Sion, en duplex : d\u00e9bat entre Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident PDC Valais romand, et Marie-Th\u00e9r\u00e8se Sangra, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale WWF Valais.", "id": "1687598", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687912", "summary": "Plateau : itw  Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise.", "id": "1687601", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687914", "summary": "Plateau, et Berne-ville en duplex : d\u00e9bat entre Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Groupement romand d'\u00e9tudes des addictions, et Beat Vonlanthen, conseiller national PDC fribourgeois.", "id": "1687603", "visualGeographicals": ["PLATEAU", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["VONLANTHEN, BEAT", "MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687915", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Jean-Marc Heim, coordinateur romand comit\u00e9 d'intiative \"Monnaie pleine\".", "id": "1687604", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687916", "summary": "Plateau : itw Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise.", "id": "1687605", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687917", "summary": "Sion, en duplex : d\u00e9bat entre Hans Stoeckli, conseiller aux Etats PS bernois, et Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisan.", "id": "1687606", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["STOECKLI, HANS", "ADDOR, JEAN-LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687919", "summary": "Plateau,  et en duplex de Lausanne :  d\u00e9bat entre Nicolas Jutzet,  pr\u00e9sident Jeunes PLR neuch\u00e2telois,  Jean Christophe Schwaab, conseiller national PS vaudois, S\u00e9bastien Fanti, pr\u00e9pos\u00e9 cantonal valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es.", "id": "1687608", "visualGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["FANTI, S\u00c9BASTIEN", "SCHWAAB, JEAN CHRISTOPHE", "FANTI, SEBASTIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687920", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Luzian Franzini, copr\u00e9sident Jeunes Verts suisses.", "id": "1687609", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687921", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Matthias Aebischer, conseiller national PS bernois.", "id": "1687610", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687922", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, G\u00e9rard Ruey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Cin\u00e9from, Nicolas Jutzet, pr\u00e9sident Jeunes PLR neuch\u00e2telois.", "id": "1687611", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "AMAUDRUZ, CELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687923", "summary": "Sion, en duplex : d\u00e9bat entre Thierry Largey, d\u00e9put\u00e9 Parti \u00e9cologiste Les Verts au Grand Conseil valaisan, et David Crettenand, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil valaisan.", "id": "1687612", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687926", "summary": "Sion, en duplex : d\u00e9bat entre Sophie Lamon, ex-escrimeuse, et Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente PS Valais romand.", "id": "1687615", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["LAMON, SOPHIE", "LANTHEMANN, BARBARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687927", "summary": "Plateau : itw C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente UDC suisse.", "id": "1687616", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "AMAUDRUZ, CELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687928", "summary": "Plateau, et en duplex de Lausanne : d\u00e9bat entre Jean-Pierre Danthine, ex-vice-pr\u00e9sident de la BNS,  Kevin Morisod, copr\u00e9sident Jeunes Verts suisses.", "id": "1687617", "visualGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["DANTHINE, JEAN-PIERRE", "AMAUDRUZ, CELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687929", "summary": "Sion, en duplex : itw Jean-Marie Bornet, ex-porte-parole police cantonale valaisanne.", "id": "1687618", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687930", "summary": "Lausanne, en duplex : itw Laurent Tissot, profeseur histoire  \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "id": "1687619", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687931", "summary": "Sion : durant conf\u00e9rence presse du Conseil d'Etat valaisan, d\u00e9claration Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan.", "id": "1687620", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC", "DARBELLAY, CHRISTOPHE", "LEUBA, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687932", "summary": "Neuch\u00e2tel-ville, en duplex : itw Denis Oswald,  membre du CIO.", "id": "1687621", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["OSWALD, DENIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687933", "summary": "Plateau : itw Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Les Verts lib\u00e9raux vaudoise.", "id": "1687622", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687934", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Les Verts lib\u00e9raux vaudoise, et Kevin Morisod, copr\u00e9sident Jeunes Verts suisses.", "id": "1687623", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687935", "summary": "Neuch\u00e2tel-ville, en duplex : itw Pascal Passarelli, directeur du Casino de Neuch\u00e2tel.", "id": "1687624", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687936", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Les Verts lib\u00e9raux vaudoise, et Kevin Morisod, copr\u00e9sident Jeunes Verts.", "id": "1687625", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687938", "summary": "Sion, en duplex : d\u00e9bat entre Philippe Leuba, conseiller d'Etat vaudois, et Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan.", "id": "1687627", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE", "FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC", "LEUBA, PHILIPPE"]}], "program": {"href": "/programs/548", "id": "548", "name": "Journ\u00e9e Votations"}, "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BUGNON, Pietro", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "MARCHETTI, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOURQUIN, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GIOVANOLA, Marie", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BELZER, Sylvie", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "role": "Duplex Moutier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BALLAMAN, Muriel", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "JEQUIER, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DELEURY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1741483", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039261", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BDB186CE-75EE-47D2-87F2-AA5AA5C1EF2A", "internalArchiveId": "BDB186CE-75EE-47D2-87F2-AA5AA5C1EF2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 148 (3/7)", "publicationDate": "2018-06-10T00:00:00Z", "durationSec": 3281, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9599841", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["psaume", "musique religieuse", "musique vocale"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 148 / INI_2018-06-10T07:06:31_psalterophilie-ps-148", "Initiales du 10.06.2018"], "variantIds": ["ece-9599841"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-06T14:22:01Z", "speechToTexts": ["14.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n\u00e7a halt\u00e9rophilie le psaume 148 ouvert depuis 2 semaines maintenant devant nous ce tr\u00e8s joli chapitres de louanges. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [83%] :\r\nQui invoque le ciel, le soleil, la lune, la 2\u00e8me partie qui n'est pas toujours mis en musique dans les versions que je vous propose, voil\u00e0 aussi des monstres romarin de tous les ab\u00eemes appel\u00e9 \u00e0 louer le Seigneur le feu la gr\u00eale, le vent d'ouragans, qui accomplit sa parole, nous \u00e9coutons une premi\u00e8re version aujourd'hui qui est tir\u00e9e de la psalmodie gr\u00e9gorienne et d'un disque consacr\u00e9 \u00e0 Saint, \u00c9ric, le patron de la Su\u00e8de avec un ensemble hongrois pourtant pour l'interpr\u00e9ter La Scola Gary qui s'associer au Coll\u00e8ge de musique de mal me est au coeur d'enfant de la cath\u00e9drale de Lund, d'apr\u00e8s des manuscrits m\u00e9di\u00e9vaux su\u00e9dois et on reviendra tout \u00e0 l'heure, vous le verrez dans laps halt\u00e9rophilie \u00e0 la Su\u00e8de, et m\u00eame \u00e0 la langue su\u00e9doise, ici c'est le latin chant\u00e9e par ses interpr\u00e8tes, sous la direction de Laszlo dope, \u00e7a y est, il y a un cas l\u00e0 dater d'au minimum d'chez notre psaume, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 de l'ancienne au revoir un signe que notre parti a servi, toi qui rayonne partait miracle prot\u00e8ge nous dirige et car de nous all\u00e9luia. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [68%] :\r\nOh rien Axios r\u00e9\u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:20) [86%] :\r\nAu \u00e7a l'objet du monde par le le le. \r\nNon, je pense qu'il juger plus figurera sur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [95%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:02) [80%] :\r\nOn a, par le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [72%] :\r\nMa\u00eetre immobilis\u00e9 sont on voudrait faire de l'individu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [96%] :\r\nOui. \r\nEt une nouvelle avec au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [63%] :\r\nC'\u00e9tait le seul \u00e9riger une ou ou non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [73%] :\r\nAlan Smith oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [87%] :\r\nNon, non, dans ce gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [78%] :\r\nTirer de l\u00e0 l'histoire du roi \u00c9ric Le Saint Saint \u00c9ric, patron de la Su\u00e8de, c'\u00e9tait cette psalmodie sur le psaume 148 avec Lascaux Lang Arica, le musicien et de chanteur de malmener de la cath\u00e9drale de Lund en Su\u00e8de dirig\u00e9s par Laszlo dope \u00e7a y ayant Cassen il les chefs de cette Scola ou Gary que souvent l'invit\u00e9 d'un autre s'halt\u00e9rophilie et grand sp\u00e9cialiste donc de cette musique m\u00e9di\u00e9vale des psaumes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [75%] :\r\nVoici maintenant les musiques aux antipodes de tout \u00e0 fait nouvelle du compositeur russe Andrej Mijailovic Volcom ski 3 voies org et timbales composition de 1985 ou la notion de oreille et Pithiviers \u00e9tait est importante, Alo\u00efs X date dirige pour cette oeuvre le choeur et organiste \u00e0 timbalier de la radio de l'AS \u00e0 Francfort-sur-le-Main. \r\nLe psaume 148 en date de fillettes secte Salm sign\u00e9 Andrej Mikha\u00eflovitch Folkwang qui est compositeur et prince de la grande famille rest\u00e9e volcan ceux qui qui a v\u00e9cu entre 1933 il \u00e9tait n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et qui est mort \u00e0 Aix-en-Provence en 2008, c'est lui qui met en musique, c'est sa 48\u00e8me somme dans l'interpr\u00e9tation allemande Des chanteurs du choeur de la radio de l'AS \u00e0 Francfort Alo\u00efs X pour les diriger tradition russe ancienne maintenant, on va d'abord \u00e9couter la version du psaume dans la musique d'Alexandre Gretchen innove, un des grands contributeurs de la liturgie orthodoxe russe au XIXe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [85%] :\r\nSouvent dans la liturgie de Saint Jean Chrysostome notre psaume 148 louer le Seigneur dans les cieux est li\u00e9 aux 2 suivants en mettant ensemble ainsi la la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:45) [84%] :\r\nTrilogie des psaume de louanges finaux qui commencent tous par all\u00e9luia et c'est apr\u00e8s l'orthodoxie russe la tradition grecque qu'on entendra l'ensemble am\u00e9ricain conspirent dans Krestianinov et puis les moines du Mont Athos \u00e7a halt\u00e9rophiles pour un autre chapitre 148. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:31) [81%] :\r\nNon non oui. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:42) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:11:04) [99%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:11:04) [100%] :\r\nMmh. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:11:14) [65%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:11:16) [94%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:11:23) [68%] :\r\nAu. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:11:26) [85%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:11:32) [59%] :\r\nOh ni\u00e9. \r\nJohanne. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:11:42) [87%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:11:43) [70%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:11:49) [77%] :\r\nDidier. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:11:52) [82%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:11:56) [82%] :\r\nEt merci. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:12:01) [77%] :\r\nD\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:12:08) [82%] :\r\nLe mot Monod c'est au golf. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:12:21) [88%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:12:31) [76%] :\r\nOh non. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:12:49) [78%] :\r\nDaniel. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:55) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:13:05) [88%] :\r\nAu niveau mondial. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:13:20) [76%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:13:22) [82%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:33) [85%] :\r\nCe n'est. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:13:46) [79%] :\r\nAu. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:14:03) [89%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:14:07) [76%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:14:08) [68%] :\r\nLes moments or. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:14:27) [72%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:14:29) [79%] :\r\nEt de l'air. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:14:31) [95%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:14:44) [74%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:14:47) [61%] :\r\nAlors dernier pour est -ce que seriez entreprendra qui a d'cadeau. \r\nElle est due au granit, on ne nous on annonce et qu'on est alors nous sommes, nous sommes donc on a d\u00fb vous revenez sont ainsi faites il y a des et \u00e7a fort sonnette vilains ton quelle actrice, \u00e7a Smissen 9 fois est qu'on est, on a, on a presse palmar\u00e8s Dr\u00fccker ou \u00e0 Agad\u00e8s t\u00e2tonne et les bact\u00e9ries Gairal quoi parce qu'un passeur, merci. \r\nOn et Spamhaus 9, vainqueur \u00e0 tailler au fl\u00e9au d'un tombeau, un rythme qui r\u00e9pondent ainsi Hugonnier, c'est la crainte pour info radieux quoi et dans la s\u00e9rie, qui accorde un tract et peut \u00eatre votre peuple et nord on voit assez lieu s\u00e9rieuse que pourquoi ne se taille 2 de que est Tr Vautier Hossein sonore Ipsos et Price sortir est alors graci\u00e9 Sunderland, c'est un grand et un de plus, donc du temps 9 morts et de sagesse heures un tournant et a lanc\u00e9 liste meilleurs peut se casser ont tent\u00e9 gr\u00e9 ces m\u00eame personne ne c'est la m\u00eame au sein du cela est pos\u00e9e ce assez soft en Inde Perez un peu sans savon dans le m\u00eame plus grande nouvelle c'est. \r\nNier seconde 2 des masters, vous alliez au cadre intensive efforts et non. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:17:27) [74%] :\r\nBonne nord. \r\nOu en gros. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:17:43) [93%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:17:46) [73%] :\r\nAu revoir. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:17:56) [96%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:17:57) [73%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:18:06) [78%] :\r\nEst -ce. \r\nExpo. \r\nLes 2 mots. \r\nC'est au sport. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:18:35) [79%] :\r\nNon au nord au. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:57) [85%] :\r\nMusique orthodoxes \u00e0 l'enseigne de Leipzig halt\u00e9rophilie sur notre psaume 148 ici, qui s'\u00e9tait suivi des 2 chapitres suivants et conclusif du psaume c'\u00e9tait un extrait tir\u00e9 donc de la liturgie du Mont Athos c\u00e9l\u00e8bre monast\u00e8re grec des formes musicales de cette liturgie qui ont des noms assez myst\u00e9rieux toujours Instit logis si est pas Passard mais c'est sympa les paroles de Psaume 148 mais qui \u00e9taient bien chanter si leur part c'est musiciens professionnels, on peut le dire, que sont Les moines du Mont Athos dans leur et les Grecs nous poursuivons avec une autre, une 3\u00e8me, version orthodoxe, on revient \u00e0 la Russie tout \u00e0 l'heure de regrets officient une version anonyme du psaume 148 quand m\u00eame tr\u00e8s Kotov dirige avec son choeur Sirine louer le Seigneur au plus haut des cieux toujours a capella, bien s\u00fbr, comme l'exige, Saint Jean Chrysostome et toute la liturgie orthodoxe, puis on restreint Russie apr\u00e8s les voix a capella, il y aura \u00e0 coeur de soprano pour la musique Nikor Marc Vic toujours sur ce m\u00eame somme par le compositeur et chef d'orchestre de l'orchestre de la Suisse romande qu'on entendra juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:20:30) [94%] :\r\nOh oh oh oh. \r\nJe leur contre 11 11 au plus haut. \r\nBon, oh le beau. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:22:06) [88%] :\r\nOh, il est mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:15) [87%] :\r\nIgor marque affiche la voix soliste dans cette somme, cadre \u00e9thique dans nos extrayant le sujet de notre 100 48\u00e8me chapitres, la soprano solo Sigourney von Osten, c'\u00e9tait en 1982 avec le Choeur de la Radio suisse romande, les voix f\u00e9minine aigu\u00eb de ce coeur la direction Igor Marc et Vic, l'orchestre de la Suisse romande que Markovic a souvent dirig\u00e9 au disque, c'est une de ses pages les plus embl\u00e9matiques que ce psaume que nous \u00e9coutions ici et l\u00e0 quelques semaines de sa disparition en 1983 \u00e0 l'\u00e2ge de 71 ans le chef ukrainien en r\u00e9alit\u00e9 de naissance, n\u00e9 en 1912 \u00e0 Kiev, nous revenons \u00e0 la Su\u00e8de, qui ouvrait avec l'histoire de Saint \u00c9ric cette rubrique salle Mike de nos initial c'est Georg Riedel, le compositeur que nous allons entendre maintenant, on va finir cette \u00e9mission avec plusieurs compositeurs de musiques de films tout \u00e0 l'heure l'an. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:09) [84%] :\r\nLes Jefferies Berguen et Georg Riedel lui de naissance tch\u00e8que s'est vite \u00e9tabli en Su\u00e8de comme compositeur comme contrebassiste de jazz, elle est plut\u00f4t dans le domaine de la musique populaire donc Riedel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:21) [88%] :\r\nEt il a compos\u00e9, c'est un de ses titres de gloire de nombreuses musiques pour la t\u00e9l\u00e9vision su\u00e9doise notamment des adaptations de la fameuse Fifi Brindacier le th\u00e8me la chanson de Fifi n'est pas de coeur et d'elle, mais il a contribu\u00e9 \u00e0 la musique d'illustration, donc de cette s\u00e9rie Quai au gr\u00e9 des le voici dans un autre domaine que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:41) [81%] :\r\nCelui de du jazz ou de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e et compose pour en choeur a cappella, en 1996, il est encore bien vivant, chaos, crie -t-elle, n\u00e9 en 1934 donc il compose psaume a capella que chante ici le choeur de chambre de Saint-Jacques de Stockholm Cox Carrick Red and dirige la musique degr\u00e9 d'elle, les 6 premiers versets de notre psaumes en su\u00e9dois. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:30:05) [68%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:30:24) [93%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT24 (00:30:28) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:30:34) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:41) [97%] :\r\nEst -ce. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:30:48) [69%] :\r\nEt au. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:31:10) [79%] :\r\nEst -ce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:31:52) [76%] :\r\nVraiment. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:32:24) [75%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:32:30) [81%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:40) [80%] :\r\nLa musique qu'un regret : elle le Su\u00e9dois all\u00e9luia prise ARN psaume de l'ouvrage que notre 100 48\u00e8me ici d\u00e9fendue par Gary chr\u00e9tienne, le choeur de chambre de Saint Iacob, on reste au nord de l'Europe maintenant avec une page et m\u00eame de pages de Georg Philipp Telemann \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:55) [85%] :\r\nCe Georg qui \u00e9taient actifs \u00e0 Hambourg, qui a voyag\u00e9 aussi du c\u00f4t\u00e9 de la Su\u00e8de et de la Baltique, dont on va entendre 2 extraits du Psaume 148 le 2\u00e8me en latin plus \u00e9labor\u00e9es dans un moteur avec solistes et tout d'abord le choeur final de son grand oratorio de la r\u00e9surrection de l'ascension qui finit par l'aube in Alzeimer Engel lou\u00e9 le tous ces anges qui est le 2\u00e8me de notre psaume 148 on entendra donc cette bref conclusion d'oratorio avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:26) [72%] :\r\nLe en latin la domine d'Eceh lisse psaume 148 2 fois de Keogh Philipp Telemann. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:36:58) [84%] :\r\nOh non. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:37:08) [98%] :\r\nEt. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:38:06) [95%] :\r\nC'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:12) [83%] :\r\nApr\u00e8s les chanteurs de la reine chez quand aura \u00e9t\u00e9 un Mad Max, ici, l'orchestre de baroque de Magdebourg Kamar de la ville de Telemann et l'Henning qui dirige donc cela aux domine ou de Telemann compositeur Hambourg Jaja disait tout \u00e0 l'heure mais de naissance saxonne \u00e0 Magdebourg en 1683 c'est un Anglais, avec qui nous allons refermer maintenant laps halt\u00e9rophilie avec son psaume 148 et d'autres pages tir\u00e9es de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es puisque Jeff Borg comme tout \u00e0 l'heure qu'il est encore Riedel a compos\u00e9 de la musique sacr\u00e9e mais aussi a \u00e9t\u00e9 actif au cin\u00e9ma \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'est \u00e0 lui qu'on doit \u00e0 la musique notamment de film La Vie de Brian d\u00e9menti, il est mort en 2017 Jaffr\u00e9, Allenbach Berguen, il \u00e9tait n\u00e9 \u00e0 dans le Hampshire, en 1941 form\u00e9 \u00e0 la Gale dr\u00f4le, il a compos\u00e9 des pi\u00e8ces de musique de chambre pour orchestre aussi nombreux concertos et pages de musique vocale on entendra ici donc sans psaume dans la tradition de caf\u00e9, de la musique, comme l'indique ce disque du coeur de Tch\u00e9tch\u00e9nie, c'est-\u00e0-dire de la cath\u00e9drale de Tch\u00e9tch\u00e9nie, Esther, c'est en latin que Jeff Rubin mettent en musique, le Ominum et que nous faisons, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'une page tir\u00e9e de la musique, des aventures de Nahr mias qui affluent Bergen compositeurs souvent mis \u00e0 contribution par la BBC pour ces s\u00e9ries passera donc de l'univers fantastique et de la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 celui, non moins fantastique finalement de la musique d'\u00e9glise avec Jeffrey Bergen. \r\n\r\nLocuteur MT34 (00:43:18) [85%] :\r\nOn a donc maintenant nous donne -t-elle s'pas mais donc l'acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT35 (00:43:49) [81%] :\r\nNon, non, non. \r\nNon, non. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:44:13) [80%] :\r\nSon. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:44:17) [82%] :\r\nNon, non. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:44:57) [83%] :\r\nDonc, mais non. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:45:07) [87%] :\r\nAutrement, et ce serait non non non non moins cher. \r\n\r\nLocuteur MT34 (00:46:25) [91%] :\r\nNon, non. \r\n\r\nLocuteur FT35 (00:46:32) [100%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:02) [85%] :\r\nApr\u00e8s son psaume la date dominante des Tch\u00e8ques 1748 Jeff, le bagad mettait ici en musique illustr\u00e9 si musicalement le feuilleton Blick c'est tir\u00e9 du roman de Dickens, \u00e0 la maison d'\u00e2pres avant et c'est avec le compositeur disparu en 2010 \u00e0 la t\u00eate de l'aveu du Philharmonia Orchestra que nous nous arr\u00eatons toujours au 100 48\u00e8me chapitres du livre des Psaumes pour la 2\u00e8me heure de ses initiales des interpr\u00e8tes anglais encore nous attend, d'apr\u00e8s les informations de 8 heures pour une musique beaucoup plus ancienne de la fin du moyen- \u00e2ge, il est l'heure d\u00e9sinformation et d'abord celle -ci. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:52:43) [96%] :\r\nSi la musique invite \u00e0 la danse, la danse, \u00e0 son tour a souvent stimuler les compositeurs l'orchestre de chambre de Lausanne et la harpiste Isabelle Moretti illustre cette belle complicit\u00e9 avec des Oeuvres de Claude Debussy et Bruno Mantovani les 11 et 12 juin \u00e0 la salle M\u00e9tropole de Lausanne \u00e0 20 heures. \r\n\u00e9coutez ce concert en Direct le 12 juin \u00e0 20 heures sur esp\u00e8ce de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:09) [93%] :\r\nLe concert du mardi, ce sera avec Juliette Grenier pour vous le pr\u00e9senter et justement, elle sera aussi la voix fran\u00e7aise de l'enfance de l'art aujourd'hui notre coll\u00e8gue, c'est la derni\u00e8re rubrique qui nous attendra avant 9 heures on n'en est pas encore l\u00e0, voici les informations de 8 heures. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:53:31) [91%] :\r\nRtsinfo Laurence Milosevic et le G7 tourna au fiasco d'un tweet rageur r\u00e9dig\u00e9 \u00e0 bord d'Air Force One, Donald Trump a signifi\u00e9 cette nuit son retrait du communiqu\u00e9 commun p\u00e9niblement obtenu au Qu\u00e9bec, quelques heures plus t\u00f4t, en cause, selon le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, les propos tenus par Dustin Trudeau lors de sa conf\u00e9rence de presse de cl\u00f4ture le 1er ministre canadien a reparler est qualifi\u00e9e d'insultante, les taxes, ces nouveaux droits de douane am\u00e9ricains sur l'acier et l'aluminium, comme l'Union europ\u00e9enne Trudeau a confirm\u00e9 des repr\u00e9sailles pour juillet, vraisemblablement le son de trompe n'a fait qu'un tour, voici ses propos quant \u00e0 ses taxes sujets de d\u00e9saccord profonds, s'il en est. \r\n\r\nLocuteur MS42 (00:54:13) [81%] :\r\nCharles snoba Bariloche pas de tarifs douaniers pas de barri\u00e8res, c'est comme cela que \u00e7a devrait \u00eatre parce et pas de subir une Althaus la World Canada j'ai m\u00eame dit : pas de tarifs douaniers car au Canada par exemple, nous avons des droits de douane et Lens, les \u00c9tats-Unis, pays des droits de douane \u00e9norme sur les produits laitiers 270 pourcent de taxes, personne ne le sait oui Panhard tramway voulons rien payer chez vous et pourquoi de rue. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-10T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13977D80-935D-4C86-9C30-9584E990E798", "internalArchiveId": "13977D80-935D-4C86-9C30-9584E990E798", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9mun\u00e9ration des patrons des ex-r\u00e9gies publiques: d\u00e9bat entre Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz et Samuel Bendahan", "publicationDate": "2018-06-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Samuel Bendahan, conseiller national PS VD;Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR VD\r\nLe temps est-il venu de limiter les r\u00e9mun\u00e9rations des patrons des ex-r\u00e9gies publiques? D\u00e9bat entre deux conseillers nationaux vaudois, le socialiste Samuel Bendahan et le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz.\r\n\r\n* * R\u00e9mun\u00e9ration des patrons des ex-r\u00e9gies publiques: d\u00e9bat entre Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz et Samuel Bendahan 18h D\u00e9bat Bendahan/Borloz\r\nAlors le temps est-il venu de limiter les r\u00e9mun\u00e9rations des patrons des ex-r\u00e9gies publiques ?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux vaudois... Le socialiste Samuel Bendahan, bonsoir... Et le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, bonsoir...\r\nFREDERIC BORLOZ\r\n- 1,2 million de francs par an pour la directrice de la Poste, autour d'1 million pour ceux des CFF, de Ruag, ou encore de Skyguide... vous admettez que certains de ces salaires sont simplement ind\u00e9cents ?\r\n- On parle d'argent public, la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a-t-elle pas le devoir de limiter ces d\u00e9penses, d'imposer une certaine mesure ?\r\n- Avec l'affaire CarPostal, on voit que ces dirigeants ne sont de loin pas infaillibles, pourquoi les payer autant que \u00e7a dans ce cas ? \r\n- Vous ne pensez pas qu'on pourrait trouver des gens comp\u00e9tents, motiv\u00e9s par la t\u00e2che, mais qui accepteraient d'\u00eatre pay\u00e9s un peu moins ?\r\n- Avec ces postes de travail tr\u00e8s bien pay\u00e9s, n'a-t-on pas le risque d'avoir des candidats qui ne font cela au fond que pour l'argent ?\r\n- Est-ce qu'il ne faudrait pas d\u00e9finir toute une s\u00e9rie de param\u00e8tres pour \u00e9valuer la comp\u00e9tence d'un manager, et le r\u00e9mun\u00e9rer en fonction des r\u00e9sultats obtenus ?\r\nSAMUEL BENDAHAN\r\n- Diriger une entreprise c'est un m\u00e9tier, pour lequel il y a un march\u00e9 du travail... vous refusez compl\u00e8tement d'accepter que sur ce march\u00e9 le salaire soit un indicateur de la comp\u00e9tence ?\r\n- On reste tr\u00e8s loin des salaires qui existent dans le secteur priv\u00e9, o\u00f9 \u00e7a peut facilement monter \u00e0 10 millions de francs... L\u00e0 il y a d\u00e9j\u00e0 de la retenue; \u00e7a ne suffit pas ? \r\n- On entend souvent que ces dirigeants ne devraient pas gagner plus qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, or les conseillers f\u00e9d\u00e9raux eux touchent une rente \u00e0 vie y compris apr\u00e8s leur mandat... N'est-ce pas un peu comparer les pommes avec les poires ?\r\n- La Conf\u00e9d\u00e9ration a voulu que ces entreprises soient autonomomes, pour qu'elles soient comp\u00e9titives. N'est-ce pas un mauvais signal de revenir en arri\u00e8re ?\r\n- Est-ce que l'affaire CarPostal ne montre pas pr\u00e9cis\u00e9ment qu'il faut recruter les meilleures personnes possibles \u00e0 l'avenir ? Ce serait un mauvais signal de rogner dans les d\u00e9penses pr\u00e9cis\u00e9ment maintenant...\r\n- Recruter les directeurs, c'est la comp\u00e9tence des conseils d'administration. Est-ce qu'ils n'ont pas besoin td'une certaine marge de manoeuvre dans ce domaine... et l'argument financier en est un ?", "durationSec": 612, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9619881", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9mun\u00e9ration des patrons des ex-r\u00e9gies publiques: d\u00e9bat entre Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz et Samuel Bendahan / FOR_2018-06-09T18:04:00_developpement-3", "Forum du 09.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le temps est-il venu de limiter les r\u00e9mun\u00e9rations des patrons des ex-r\u00e9gies publiques? D\u00e9bat entre deux conseillers nationaux vaudois, le socialiste Samuel Bendahan et le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz."], "variantIds": ["ece-9619881"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:36Z", "speechToTexts": ["16.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nGaudiano alors le temps est -il venu de limiter les r\u00e9mun\u00e9rations des patrons des ex- r\u00e9gies publiques on en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux Vaudois, le socialiste, Samuel Bendahan, bonsoir, bonsoir, et le PLR, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, bonsoir, bonsoir, premi\u00e8res questions \u00e0 vous, Samuel Bendahan, c'est que bon, les socialistes sont battus, un tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement contre justement ces r\u00e9mun\u00e9rations que vous jugiez ind\u00e9centes, vous avez tent\u00e9 de plafonner \u00e0 1 7 c'est r\u00e9mun\u00e9rations mais au fond, est -ce que c'est pas de la finalement une mesure d\u00e9magogique qui pourrait compliquer un c'est souvent ce qu'on entend d'ailleurs comme contre- argument le recrutement de managers comp\u00e9tents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [91%] :\r\nBon, d'abord je constate que, vu les probl\u00e8mes que vous venez de citer dans votre introduction, le fait de payer des millions, c'est manager ne nous prot\u00e8ge pas du tout d'avoir des managers qui ne sont pas totalement comp\u00e9tent pour tout ce qu'on leur demande, moi j'aimerai juste dire une chose qui me semble fondamental, quand on parle notamment de la Poste avec les licenciements qu'on entend, c'est impossible de faire comprendre \u00e0 la population qu'une entreprise qui poss\u00e8de une entreprise qu'il contr\u00f4le en m\u00eame temps on d\u00e9cide de licencier des centaines de personnes les mettent sur le carreau et en m\u00eame temps, d\u00e9cide de payer des salaires ind\u00e9cents \u00e0 leur top managers parce que moi je veux bien qu'il nous faut des gens comp\u00e9tents au niveau du top management Sultan fait l'accord qu'il faut que les chefs soient comp\u00e9tents mais j'aimerais quand m\u00eame rappeler que ce qui fait le succ\u00e8s d'entreprises comme la Poste et comme d'autres r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales, c'est le travail des gens sur le terrain et c'est eux qui sont en train de payer les \u00e9checs strat\u00e9giques qui ont \u00e9t\u00e9 faits par le top management Fr\u00e9d\u00e9ric serait incoh\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [92%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloz1,2 1000000 de francs par an pour la directrice de la Poste autour d'un million pour ceux des CFF de Ruag ou encore de Skyguide, est ce que vous admettez que certains de ces salaires sont sont simplement ind\u00e9cents. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:36) [86%] :\r\nNon, \u00e9coutez, sont \u00e9lev\u00e9s ind\u00e9cents, j'en sais rien, parce que, encore une fois, c'est quand m\u00eame le march\u00e9 est un tout petit peu qui dicte \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:44) [86%] :\r\nSi vous voulez des gens compte je comp\u00e9tents. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:46) [90%] :\r\nMonsieur Bendahan le dit, il y a un instant il on veut des gens comp\u00e9tents, je crois que \u00e7a c'est quelque chose de tr\u00e8s important, pas forc\u00e9ment, \u00e7a veut dire une formation \u00e9lev\u00e9e, \u00e7a veut dire d'\u00eatre sur le march\u00e9, mais \u00e7a veut dire, de donner des salaires qui sont comp\u00e9titifs, vous faites comme vous voulez, et il y a pas de rapport avec les autres licenciements et la comp\u00e9tence je pas il ne faut pas non plus tout m\u00e9langer, alors j'ai un peu le r\u00f4le du m\u00e9chant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:06) [89%] :\r\nNon, dans cette \u00e9mission \u00e9videmment ce que dit monsieur Bendahan ben c'est un peu enfoncer des portes ouvertes, plus \u00e7a fait plaisir \u00e0 tout le monde, mais la r\u00e9alit\u00e9 lui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:13) [90%] :\r\nEt moi, on sait que c'est quand m\u00eame un peu diff\u00e9rent, donc d'cadres l\u00e0 moi je crois que le le le la l'\u00e9l\u00e9ment essentiel dans le fond de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est petit que la Conf\u00e9d\u00e9ration fixant un cadre, \u00e7a me semble bien alors est -ce qu'il faut fixer une limite dans la r\u00e9mun\u00e9ration, je ne sais pas, mais en tous les cas un cadre, \u00e7a me semble bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [81%] :\r\nQu'ce que vous appelez incarner, c'est ce que vous appelez encadrent. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:36) [81%] :\r\nMais en 4, \u00e7a veut dire dans le fond, qu'est ce qu'on attend d'un d'un d'un bon manager dans une des, je les appelle les r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:44) [52%] :\r\nCes soldats. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:44) [88%] :\r\nPlus mais enfin dans une r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales qu'est ce que c'est qu'est ce que \u00e7a veut dire qu'en responsabilit\u00e9 etc, quel est son rapport avec l'actionnaire principal et je crois que \u00e7a tout \u00e0 l'heure dans l'introduction, ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant, c'\u00e9tait la France s'est introduit du en disant mais est -ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration elle- m\u00eame, elle s'est dot\u00e9e des outils n\u00e9cessaires pour jouer son r\u00f4le d'actionnaire principal h\u00e9 ben en fait si on a cette destitution aujourd'hui, je pense qu'elle l'a pas fait et je crois qu'elle l'a d'abord un regard critique sur elle- m\u00eame apport\u00e9 \u00e0 poser et puis \u00e0 trouver les solutions, justement, pourrait \u00eatre l'actionnaire majoritaire, et \u00e7a, c'est une responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [85%] :\r\nMais qu'est -ce que vous en pensez Samuel venant on Bourquin, car la question, c'est pas la r\u00e9mun\u00e9ration, mais plut\u00f4t le le contr\u00f4le par par la conf\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait d'ailleurs encadre c'est c'est qu'il y a limiter vers le haut et vers le bas, donc je trouve \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant comme comme objet par rapport \u00e0 ce que nos discussions et puis effectivement, c'est tout \u00e0 fait juste je pense que l\u00e0 Monsieur Borloo a raison en Inde, les probl\u00e8mes de gouvernance par rapport \u00e0 ces organisations, on l'a vu avec la Poste, on a vu avec Ruag et donc c'est c'est vrai que c'est important que la Conf\u00e9d\u00e9ration se pose la question : cette entreprise, elle, elle m'appartient comme Conf\u00e9d\u00e9ration elle appartient au peuple suisse et donc le peuple suisse doit pouvoir imprimer sa volont\u00e9 dans l'action de ces entreprises et si c'est une entreprise finalement font des choses qui vont pas dans la direction de ce que veut le peuple de ce que veut la population, on a un probl\u00e8me et pour faire \u00e7a, il faut une bonne gouvernance et une bonne gouvernance, c'est d'abord effectivement des H\u00e9bron de de des, des bonbons, du bon m\u00e9canisme de surveillance et de dialogue entre les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et les managers mais partant de ce n'est pas du tout des salaires abusifs, d'ailleurs, on le constate, on ne constate vraiment mais dans toutes les \u00e9tudes scientifiques et ce qui nous permet de dire : salaires abusifs parce que tout est relatif, justement abusif par rapport \u00e0 quoi bon alors si vous voulez faire des rapports, moi je vous dis juste que l'ensemble des gens qui dirigent nos villes qui dirigent nous comptons nous conseiller d'\u00c9tat, nos ministres sont jusque politique c'est manager oui mais attendez le job d'un politique, c'est quand m\u00eame, enfin moi je, je, je sais pas moi je sais pas mais les managers, les managers c'est pas des politiques, des managers, il doit, ils doivent quand m\u00eame un Ibrahimovic on leur donnait rousseauisme sur des responsabilit\u00e9s qui sont bien bien analogue \u00e0 celles des de Petr, patron de l'arm\u00e9e suisse des patrons de l'du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, c'est c'est tout aussi complexe, beaucoup plus complexe que diriger une entreprise comme la presse ou comme compris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [88%] :\r\nMais justement, et c'est qu'on encore dans 3 mois, est-ce qu'en accordant une autonomie, pardonnez -moi, en accordant une autonomie assez et 6 ex- r\u00e9gies est -ce que c'\u00e9tait pas une mani\u00e8re justement de leur permettre, en quelque sorte de se d\u00e9velopper, d'\u00eatre encore plus comp\u00e9titif et que d\u00e8s lors, on s'approche beaucoup plus des conditions du march\u00e9, il est normal que pour un manager qui soit on \u00e0 condition qu'il soit comp\u00e9tent \u00e9videmment que ce ce ce manager s'approche plut\u00f4t du march\u00e9 que des des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, ce n'est pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [86%] :\r\nJe vous avez des managers \u00e0 travers le monde qui sont pas pay\u00e9s ou qu'il renonce \u00e0 \u00eatre pay\u00e9s ou qui sont pas trop pay\u00e9s, je savais de les \u00e9duquer, les \u00e9tudes sur le la performance et puis le le salaire des managers, elles sont assez claires, tout ce qui r\u00e9mun\u00e9ration est extr\u00eamement mauvais pour cr\u00e9er de la motivation ou de la comp\u00e9tence et les managers, ce qui fausse \u00e9mission et une volont\u00e9 et vous, je suis convaincu, je vais la main \u00e0 couper que si le salaire du patron de la Poste ou la patronne de la Poste, c'est 500000 francs 400000 francs comme un conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis on trouvera des gens comp\u00e9tents, motiv\u00e9s qui se bousculent portillon si on en fait un poste qui attractif, essentiellement pour des raisons financi\u00e8res, on risque m\u00eame d'attirer les mauvaises personnes, c'est ce qu'on a constat\u00e9, par exemple dans l'industrie bancaire il y a quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [93%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloo est -ce que le probl\u00e8me c'est pas de finalement de de d\u00e9finir une s\u00e9rie de param\u00e8tres pour \u00e9valuer la comp\u00e9tence d'un manager avant m\u00eame de fixer son fixer sa r\u00e9mun\u00e9ration, c'est-\u00e0-dire de dire : ben voil\u00e0, on estime qu'un manager m\u00e9ritant parce que il a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 \u00e0 obtenir un certain nombre d'objectifs est -ce que c'est pas \u00e7a le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:10) [86%] :\r\nAlors moi effectivement je pense que vous mettez le doigt sur quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9ressant c'est ce rapport entre comp\u00e9tence qualit\u00e9 peut-\u00eatre exp\u00e9rience et puis travail qui est demand\u00e9, et donc r\u00e9mun\u00e9ration la entre 2 qui fait le lien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:24) [88%] :\r\nOn n'est pas dans un pays j'entends d'eau dans un monde de bisounours ce faut pas r\u00eaver, on trouvera toujours des gens pour faire le travail, mais aujourd'hui si on a ind\u00e9pendant qu'ils et c'est ces grandes r\u00e9gies c'est pas vous l'avez dit, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour leur de leur donner un type de management qui est qui est performant, moi je connais, c'est des exemples tr\u00e8s pr\u00e9cis dans des tr\u00e8s grandes entreprises. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:45) [91%] :\r\nFinalement, les gens ont fait un passage \u00e0 la direction et sont all\u00e9s ailleurs o\u00f9 c'\u00e9tait mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 vous \u00e7a c'est la v\u00e9rit\u00e9 et on ne compare pas un chef de service Auction enti\u00e8rement d'accord avec Monsieur Bendahan, dans la mesure o\u00f9 on demande des derniers mots de responsabilit\u00e9 souvent tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s \u00e0 des chefs de service, mais ils ont un cadre politique un environnement professionnel qui n'a rien \u00e0 voir avec celui d'un top manager si vous me permettez cette expression parce que celui -ci, mais il peut finir son travail d'un jour \u00e0 l'autre, enfin etc il est soumis \u00e0 des pressions il. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:17) [93%] :\r\nDans ce cadre -l\u00e0, il est seul et aujourd'hui encore une fois, de nouveaux ne m\u00e9langeons pas les revenus politique. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:07:22) [81%] :\r\nD'accord, qui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:23) [90%] :\r\nDonc, au niveau de l'ex\u00e9cutif \u00e0 mon ami, \u00e0 mon avis bien inf\u00e9rieur \u00e0 ce qui devrait \u00eatre, mais c'est comme \u00e7a, c'est la politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [92%] :\r\nSamuel Bendahan et ce qu'il faut m\u00eame question \u00e0 vous est ce qu'il ne faudrait pas au fond d\u00e9finir toute une s\u00e9rie de param\u00e8tres pour \u00e9valuer la comp\u00e9tence d'un manager et le r\u00e9mun\u00e9rer en fonction des r\u00e9sultats obtenus plut\u00f4t que arbitrairement dire voil\u00e0 un manager des des CFF doit toucher tant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [88%] :\r\nEn fait, il faut que ce que dit la recherche scientifique sur le domaine, c'est-\u00e0-dire ce que dit le le le ce que ce que dit ce qu'on voit \u00e0 travers les entreprises et les entreprises publiques comme priv\u00e9es, les araign\u00e9es sont publiques, comme les entreprises priv\u00e9es, c'est que si les gens quand ils vont au boulot, ils pensent \u00e0 leur r\u00e9mun\u00e9ration, ils sont moins performants, \u00e7a c'est vraiment une r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, il faut qu'ils soient pay\u00e9s de fa\u00e7on, il faut qu'ils soient pay\u00e9s de fa\u00e7on tr\u00e8s raisonnable, il faut qu'ils nous sous- estime pas injuste, mais ce qui doit les motiver d\u00e9fis celle ambition c'est et puis on a beaucoup de gens qui ont cette ambition pour notre pays ou pour nos entreprises une r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale, donc ma r\u00e9ponse dire pour faire attention de pas vouloir trop cr\u00e9e des syst\u00e8mes d'incitatifs et de bonus, parce que vous prenez le risque que les personnes, essayer de jouer avec le jeu, ces syst\u00e8mes de bonus, comment je fais pour avoir un bonus le plus \u00e9lev\u00e9 possible plut\u00f4t que d'avoir des gens qui ont vraiment la mission du service public ou de l'entreprise dans le dans la t\u00eate, alors je dis pas que sont sous- pay\u00e9s, les gens, mais j'aimerais quand m\u00eame dire que, \u00e0 chaque fois qu'on parle des managers, les m\u00eames personnes qui sont en train de se battre pour qu'on augmente et qu'on laisse exploser ces salaires Manager sont les m\u00eames personnes qui finalement ne ne ne ne ne ne bronche pas la No\u00ebl quand on baisse les salaires des gens les mots des victimes en bas de la hi\u00e9rarchie, et moi je voudrais quand m\u00eame rappeler que les gens qui font le boulot, bah c'est aussi les gens qui sont en face de en face des gens qui sont en train de distribuer le courrier, qui sont en train de g\u00e9rer l'administration et puis ces gens -l\u00e0, on n'a pas cette m\u00eame consid\u00e9ration par rapport \u00e0 leurs comp\u00e9tences et notre volont\u00e9 d'attirer les comp\u00e9tences qu'on les payant bien Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz sur l'argument sur l'argument. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:58) [93%] :\r\nJe crois d'accord avec \u00e7a hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:59) [90%] :\r\nNon, d'accord, OK, mais. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:01) [98%] :\r\nL'ensemble des salaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:02) [91%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric aussi sur la question, c'est sur la question de cette mission sp\u00e9ciale, un des ex- r\u00e9gies publiques qui ont un mission, une mission de service public, est ce que, du coup, effectivement, on ne peut pas, on ne peut pas raisonner de la m\u00eame mani\u00e8re qu'avec tout simplement le le le secteur priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:18) [87%] :\r\nMais il a une mission, il y a des lois elles sont d\u00e9cid\u00e9es d\u00e9mocratiquement par un Parlement ou appuy\u00e9s par un Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est l\u00e0 pour g\u00e9rer \u00e7a, donc voil\u00e0, et le manager doit travailler dans ce cadre -l\u00e0, alors maintenant, si on veut faire un pas en arri\u00e8re, \u00e7a veut dire qu'il faut renationaliser les entreprises et puis dans ce cas, la Sarthe deviendra des services de l'\u00c9tat, on a v\u00e9ritablement voulu faire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:39) [89%] :\r\nChose aujourd'hui en Suisse, en comparaison internationale, c'est \u00e7a, plut\u00f4t bien march\u00e9, alors on y arrive, c'est pas parfait, mais \u00e7a a plut\u00f4t bien march\u00e9, donc je pense pas qu'il y a une volont\u00e9 de revenir en arri\u00e8re, aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [87%] :\r\nSamuel Bendahan juste par rapport \u00e0 toute cette discussion, j'aimerais dire ce qui manque par rapport \u00e0 \u00e7a et par rapport \u00e0 comme preuve de succ\u00e8s de cette, de ce mod\u00e8le -l\u00e0, j'aurais bien mort une vision que les gens la population et les employer ces entreprises puis dira c'est une vision d'avenir, \u00e0 laquelle on adh\u00e8re, l\u00e0 c'est un petit peu le flou et \u00e7a nous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:05) [93%] :\r\nMerci, Samuel Bendahan et merci \u00e9galement \u00e0 vous Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 b\u00e2timents merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-09T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C72D7462-E895-4381-AC98-B3C2F3ED5DCC", "internalArchiveId": "C72D7462-E895-4381-AC98-B3C2F3ED5DCC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Le Parlement vu par des enfants", "publicationDate": "2018-06-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cachin, Joelle;Cachin, Jo\u00eblle \r\nLe Palais f\u00e9d\u00e9ral, en pleine session parlementaire, \u00e9tait tr\u00e8s anim\u00e9 jeudi. Cela est d\u00fb aux politiciens qui affluent, mais pas seulement. Sous la coupole, il y a aussi des enfants.\r\n\r\n* * Ici la Suisse - Le Parlement vu par des enfants  JOELLE CACHIN, direct studio Palais F\u00e9d\u00e9ral + 1 SON (envoy\u00e9 depuis Lausanne) \r\nPROMO\r\n***((6h48)) Ici la Suisse \u00e0 Berne ce matin...avec vous Jo\u00eblle Cachin...bonjour...\r\nBonjour Coralie!\r\n***Berne et son Palais F\u00e9d\u00e9ral...tr\u00e8s anim\u00e9 en ce moment puisque nous sommes en pleine session...Beaucoup d'\u00e9lus et de visiteurs sous la coupole, mais des enfants aussi!\r\nOui, beaucoup d'enfants qui viennent visiter le Parlement. Hier, ce sont des \u00e9l\u00e8ves biennois de Madame Pirolt ((pirolte)), \u00e2g\u00e9s de 10 \u00e0 12 ans qui ont eu le droit \u00e0 une visite un peu sp\u00e9ciale..  D'abord, un tour du centre m\u00e9dia, o\u00f9 se trouvent tous les correspondants parlementaires. Ensuite, ils ont pu entrer dans le Parlement, Et privil\u00e8ge rare.. les enfants ont aussi pu visiter la salle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral..  et rencontrer en personne, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste Simmonetta Sommaruga.\r\n***Effectivement ce n'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde! Comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rendu possible?\r\nC'est un certain Alain Sermet, ancien conseiller municipal socialiste de Bienne, qui a arrang\u00e9 le coup.. gr\u00e2ce \u00e0 son carnet de contacts bien garni. Il a pue en faire profiter \u00e0 ces enfants. qu'il connait d'ailleurs bien .. puisqu'il est r\u00e9guli\u00e8rement pr\u00e9sent en classe dans le cadre d'un programme d'\u00e9change inter-g\u00e9n\u00e9rationnel de Pro senectute. Cette visite c'\u00e9tait donc l'occasion d'un \u00e9change entre jeunes, et moins jeunes.. et aussi.. de voir.. quel regard ces enfants portent sur la politique..\r\n***Vous avez aussi eu droit \u00e0 un traitement de faveur Jo\u00eblle, puisque vous avez pu suivre ces enfants dans la salle du Conseil F\u00e9d\u00e9ral...normalement les m\u00e9dias n'y sont pas accept\u00e9s...mais les services du parlement ont fait une exception...reportage...\r\n  3'59'' REPORTAGE\r\n***...ah ben voil\u00e0 une noble motivation! \u00e0 11 ans, on ne perd pas le nord...\r\nAlors Jo\u00eblle, on l'a dit cette rencontre VIP.. \u00e9tait plut\u00f4t exceptionnelle.. mais la visite du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a c'est presque un rite de passage pour les \u00e9coliers? \r\nOui c'est une sortie tr\u00e8s pris\u00e9e des \u00e9coles. Vous l'avez peut-\u00eatre v\u00e9cu vous-m\u00eame Coralie.. moi j'y ai eu droit.. \r\n((PS: du attendre d'\u00eatre journaliste stagiaire pour y aller ou alors ma m\u00e9moire flanche))\r\nChaque ann\u00e9e, 4500 \u00e9l\u00e8ves ||  sont de passage sous la Coupole. J'ai pos\u00e9 la question aux services du Parlement.. il y a clairement une volont\u00e9 de sensibiliser les jeunes \u00e0 la politique... leur permettre de se familiariser avec les institutions et pourquoi pas inspirer des carri\u00e8res.. Mais bon, ce n'est pas non plus un cadeau de l'\u00e9tat.. Les citoyens ont le droit de suivre les d\u00e9bats parlementaires c'est \u00e9crit dans la Constitution. Le Parlement a d'ailleurs toujours \u00e9t\u00e9 ouvert au public. \r\n***avis aux int\u00e9ress\u00e9s! pas d'excuse donc...Merci Jo\u00eblle Cachin...((vous avez pu vous assoir derri\u00e8re le pupitre du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration?))", "durationSec": 362, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9612682", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Le Parlement vu par des enfants", "Ici la Suisse - Le Parlement vu par des enfants / LME_2018-06-08T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Le Parlement vu par des enfants / LME_2018-06-08T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["Le Palais f\u00e9d\u00e9ral, en pleine session parlementaire, \u00e9tait tr\u00e8s anim\u00e9 jeudi. Cela est d\u00fb aux politiciens qui affluent, mais pas seulement. Sous la coupole, il y a aussi des enfants.", "Le Palais f\u00e9d\u00e9ral, en pleine session parlementaire, \u00e9tait tr\u00e8s anim\u00e9 jeudi. Cela est d\u00fb aux politiciens qui affluent, mais pas seulement. Sous la coupole, il y a aussi des enfants.", "Le Palais f\u00e9d\u00e9ral, en pleine session parlementaire, \u00e9tait tr\u00e8s anim\u00e9 jeudi. Cela est d\u00fb aux politiciens qui affluent, mais pas seulement. Sous la coupole, il y a aussi des enfants."], "variantIds": ["ece-9612698", "ece-9612682"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-14T04:51:51Z", "speechToTexts": ["14.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n8 cette ici la Suisse \u00e0 Berne ce matin avec vous Jo\u00eblle Cachin bonjour bonjour Coralie Berne son Palais f\u00e9d\u00e9ral tr\u00e8s anim\u00e9 en ce moment, hein, puisqu'on est en pleine session beaucoup d'\u00e9lus de visiteurs sous la Coupole et des enfants aussi, mais beaucoup d'enfants qui viennent visiter le Parlement hier, ce sont des \u00e9l\u00e8ves biennois de Madame Pirro alt \u00e2g\u00e9s de 10 \u00e0 12 ans, qui ont eu droit \u00e0 une visite un peu sp\u00e9ciale : d'abord un tour du centre m\u00e9dia o\u00f9 se trouvent tous les correspondants parlementaires et ensuite, ils ont pu entrer dans le Parlement Et privil\u00e8ge rare, les enfants ont aussi pu visiter la salle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et rencontrer en personne la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste Simonetta Sommaruga mais c'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde hein comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 possible, c'est un certain Alain Sermet, ancien conseiller municipal socialiste de Bienne qui a arrang\u00e9 le coup gr\u00e2ce \u00e0 son carnet de contacts bien garni, il a pu en faire profiter \u00e0 ses enfants qu'il conna\u00eet d'ailleurs bien puisqu'il est r\u00e9guli\u00e8rement pr\u00e9sent en classe, dans le cas d'un programme d'\u00e9change interg\u00e9n\u00e9rationnels de Pro Senectute cette visite, c'\u00e9tait donc l'occasion d'un \u00e9change entre jeunes et moins jeunes et aussi de voir quel regard ces enfants portent sur la politique, alors vous avez aussi eu droit \u00e0 un traitement de faveur, Jo\u00eblle, hein, puisque vous avez pu suivre ces enfants dans la salle du Conseil F\u00e9d\u00e9ral normalement les m\u00e9dias n'y sont pas accept\u00e9s, mais les services du Parlement, on fait une exception votre reportage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [83%] :\r\nQuand on entre ici on se vouvoie, moi je dis Monsieur Berset ma femme Lothar et commence alors on va manger ensemble, on se tutoie de nouveaux outils \u00e0 salut qui bonjour Alain, sa vie d'Aur\u00e9lie, pourquoi on fait \u00e7a. \r\nExactement, et des fois aussi, on a un peu f\u00e2ch\u00e9 avec les uns avec les autres, parce qu'en politique, on est souvent pas d'accord et apr\u00e8s, mais c'est pas personnel, je suis pas f\u00e2ch\u00e9 avec qui part maintenant mais on n'est pas d'accord politiquement alors, qui veut commencer pour poser des questions qu'elle m\u00e9tier poulies vous faire construire qui est peu. \r\nMusicienne, c'\u00e9tait, j'ai jou\u00e9 le piano et apr\u00e8s je voulais devenir chirurgienne, \u00e7a m'a toujours int\u00e9ress\u00e9, je trouve qu'on peut aider les gens. \r\nJ'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la musique et apr\u00e8s je suis parti en politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [91%] :\r\nFini la ronde des questions, c'est au tour des enfants de faire leurs propositions \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale propositions pour la Suisse de demain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:21) [93%] :\r\nPouvoir faire le permis de moto \u00e0 14 ans, j'aimerais que les prix des denr\u00e9es soit moins cher et qu'on diminue les emballages, j'aimerais que les enfants puissent voter \u00e0 partir de 15 ans je voudrais que le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse viennent de temps en temps dans les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [80%] :\r\nPaul tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ressant et puis que vous avez \u00e9crit aussi des choses qui me font r\u00e9fl\u00e9chir, qui va \u00eatre discut\u00e9 \u00e0 la ville, Colette, pourtant \u00e7a f\u00e9d\u00e9ral, je vais leur dire transmettre vos voeux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:59) [92%] :\r\nLa rencontre prend fin, dehors, les enfants racontent leur impression 13 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:04) [84%] :\r\nAzt\u00e8ques, c'est un syst\u00e8me moment j'avais presque les larmes aux yeux, c'est c'est bon ben je m'appelle Gabriel est et j'ai 11 ans je me l'imaginais plus s\u00e9rieuse quand m\u00eame, elle a quand m\u00eame dit : il ne faut pas s'asseoir \u00e0 la \u00e0 la o\u00f9 le le si\u00e8ge d'Alain Berset et moi c'est elle \u00e9tait gentille avait mis quoi sur la petite carte ah moi, j'avais mis faire le permis de conduire avec des voitures automatiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [92%] :\r\nCes rencontres avec des classes Simonetta Sommaruga, les organismes de temps en temps, elle nous explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:33) [90%] :\r\nAlors pour moi c'est rencontrent, c'est tr\u00e8s important parce que d'un c\u00f4t\u00e9, je re\u00e7ois des informations est aussi le plaisir de ses enfants, l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 la politique et en m\u00eame temps je crois, c'est une possibilit\u00e9 de leur montrer comment la politique fonctionne en Suisse et je pense que les questions, mais aussi les propositions qu'ils m'ont pos\u00e9 aujourd'hui, \u00e7a montre que ces enfants, ils sont mon envie aussi de participer aussi \u00e0 la politique vous- m\u00eame, quel est votre 1er souvenir de politiques qui auraient pu vous donner envie de vous lancer dans cette voie, moi je me rappelle tr\u00e8s bien quand j'\u00e9tais enfant, on allait toujours vot\u00e9 en famille, c'\u00e9tait \u00e0 la fin, mon p\u00e8re qui pouvaient entrer pour aller voter et le reste de la famille ensemble avec notre m\u00e8re en rester devant et c'\u00e9tait toujours tr\u00e8s curieuse qu'est ce qui se passe l\u00e0- dedans et je me rappelle tr\u00e8s bien, j'avais 11 ans qu'apr\u00e8s c'est la premi\u00e8re fois, ma m\u00e8re pouvait entrer aussi pour aller voter et je pense que \u00e7a m'a montr\u00e9 que cette envie aussi de participer de tr\u00e8s fortes et justement de voir qu'un moment donn\u00e9, bon c'\u00e9tait tr\u00e8s tard, mais ma m\u00e8re pouvait aller voter, c'\u00e9tait un moment fort et \u00e9motionnel aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:39) [90%] :\r\nUn moment fort, c'est aussi ce qu'a v\u00e9cu la classe de Madame Pirro alt peut-\u00eatre de quoi r\u00e9veiller des ambitions politiques, \u00e9coutez \u00e0 11 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:47) [87%] :\r\nC'est un prix que l\u00e0 elle le faisait pour une nouvelle r\u00e8gle ce qu'elle veut mettre pas tr\u00e8s bon, c'est une chose bien pour la soci\u00e9t\u00e9 et c'est bon pour le d\u00e9veloppement de la Suisse, c'est quoi la nouvelle loi qu'elle voulait faire, c'est que \u00e7a soit \u00e9gal pour les hommes et les femmes pour l'argent qu'ils gagnent aussi vous m\u00eame travail et toi, \u00e7a t'a donn\u00e9 envie de devenir conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale oui parce qu'il gagne beaucoup d'argent et \u00e7a c'est loin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:16) [92%] :\r\nVoil\u00e0 une noble motivation \u00e0 11 ans en perd pas le nord alors Jo\u00eblle on, on l'a dit, cette rencontre VIP \u00e9tait plut\u00f4t exceptionnelle en Emma la visite du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a c'est presque un rite de passage pour les \u00e9coliers, oui, c'est une sortie tr\u00e8s pris\u00e9e des \u00e9coles, vous l'avez peut-\u00eatre v\u00e9cu vous- m\u00eame Coralie moi en tout cas, j'ai eu droit chaque ann\u00e9e 4500 \u00e9l\u00e8ves sont de passage sous la Coupole et j'ai pos\u00e9 la question, services du Parlement, il y a clairement une volont\u00e9 de sensibiliser les jeunes \u00e0 la politique, leur permettre de se familiariser avec les institutions et pourquoi pas inspirer des carri\u00e8res, mais bon, ce n'est pas non plus un cadeau de l'\u00c9tat en les citoyens ont le droit de suivre les d\u00e9bats parlementaires, c'est \u00e9crit dans la Constitution, le Parlement a d'ailleurs toujours \u00e9t\u00e9 ouvert au public, avis ou int\u00e9ress\u00e9s merci Jo\u00ebl Cachin, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de Bernard. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-08T05:08:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-053EC782-B2D3-4450-BF9E-21A5B2037284", "internalArchiveId": "053EC782-B2D3-4450-BF9E-21A5B2037284", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'avenir des centres-villes et des villages passera-t-il par les zones 30km/h?", "publicationDate": "2018-06-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Penher, St\u00e9phanie\r\nPlusieurs experts proposent de cr\u00e9er des zones 30km/h pour lutter contre le bruit dans les agglom\u00e9rations. Est-ce une bonne solution? D\u00e9bat entre G\u00e9rard M\u00e9trailler, responsable politique au sein du TCS, et St\u00e9phanie Penher, responsable de la politique et de la communication \u00e0 l'ATE.\r\n\r\n* * L'avenir des centres-villes et des villages passera-t-il par les zones 30km/h? 18h Zones 30km/h : la panac\u00e9e pour le bruit et la s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n St\u00e9phanie Penher, responsable de la politique et de la communication, ATE-Suisse (Association Transports et Environnement)\r\nT\u00e9l fixe : ** 81 (chez ses parents)  (portable **.15)\r\n G\u00e9rard M\u00e9trailler, responsable politique au sein du TCS - Touring Club Suisse\r\nDirect studio Lausanne - +41 79 ** \r\n--------------------------------------------------------------\r\nL'avenir des centres-villes et des villages passera-t-il par les zones limit\u00e9es \u00e0 30 km/h ?\r\nC'est en tout cas une des solutions propos\u00e9es par plusieurs experts, pour lutter contre le bruit dans les agglom\u00e9rations. \r\nEn sachant qu'aujourd'hui, 1 Suisse sur 5 est expos\u00e9 \u00e0 des nuisances sonores sup\u00e9rieures \u00e0 la valeur limite fix\u00e9e par la loi. \r\nEt qu'une r\u00e9cente \u00e9tude men\u00e9e par l'EPFL, le CHUV et les HUG montrent une corr\u00e9lation \u00e9troite entre le bruit nocturne et une somnolence accrue la journ\u00e9e.\r\nAlors faut-il multiplier les zones limit\u00e9es \u00e0 30km/h... On en d\u00e9bat avec vous G\u00e9rard M\u00e9trailler, bonsoir... Vous \u00eates responsable politique au sein du TCS...\r\nEt St\u00e9phanie Penher est en ligne avec nous, bonsoir... Vous \u00eates responsable de la politique et de la communication, \u00e0 l'ATE. Vous \u00eates \u00e9galement conseill\u00e8re communale verte \u00e0 la ville de Berne.\r\nGERARD METRAILLER\r\n- De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les zones 30 km/h, vous en pensez quoi au TCS ?\r\n- La Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons et les communes ont eu 30 ans pour assainir le bruit routier. Et depuis fin mars, les routes dont le niveau sonore d\u00e9passe le seuil tol\u00e9rable sont devenues ill\u00e9gales... Vous comprenez le raz-le-bol des Suisses ? (L'ATE a remis sa p\u00e9tition contre le bruit le 25 avril dernier. 9000 signatures r\u00e9colt\u00e9es en deux mois) \r\n- Il existe aujourd'hui plus de 1'700 zones \"30 km/h\" en Suisse, le TCS ne nage-t-il pas \u00e0 contre-courant ?\r\n- Quelles solutions proposez-vous pour lutter contre le bruit dans les villes ? \r\n- Si on parle de s\u00e9curit\u00e9 maintenant, comment l'augmenter dans les villages travers\u00e9s par des grandes routes ? \r\n(dans ce cadre, les rev\u00eatements phono-absorbants et les fen\u00eatres anti-bruits ne servent \u00e0 rien...)\r\n- Exemple \"heureux\" de K\u00f6niz, commune bernoise qui depuis 2005 a int\u00e9gr\u00e9 une zone 30, sur une de ses art\u00e8res principales, sur laquelle circulent plus de 18'000 v\u00e9hicules par jour. Constat : croissance du chiffre d'affaires des magasins aux abords de la route et meilleure communication entre usagers de la route, vous en pensez quoi ?\r\n- Les mentalit\u00e9s changent ... aujourd'hui la route n'appartient plus seulement aux automobilistes, non ?\r\n- La vitesse en ville, c'est pas un peu \"pass\u00e9 de mode\" ?\r\nSTEPHANIE PENHER\r\n- Le PS lausannois a d\u00e9pos\u00e9 un postulat d\u00e9but mai, pour \u00e9tendre la limitation \u00e0 30 km/h, la nuit, comme le jour, sur toutes les rues o\u00f9 les normes de bruit sont d\u00e9pass\u00e9es...  cette g\u00e9n\u00e9ralisation des zones 30 ne va-t-elle pas trop loin ?\r\n- D'un c\u00f4t\u00e9, on constate qu'il y a des efforts sur les autoroutes, pour limiter les bouchons, en utilisant la voie d'urgence par exemple... De l'autre, on a des villes qui veulent limiter le trafic motoris\u00e9 individuel...Vous trouvez cela coh\u00e9rent ?\r\n- Peut-on vraiment garantir que les zones 30 km/h ne congestionnent pas le trafic ? Au lieu de le fluidifier ?\r\n- Historiquement, les routes ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues pour une conduite \u00e0 50 km/h (largesse de la route). Comment doit-on les am\u00e9nager pour que les conducteurs limitent leur vitesse ? \r\n(panneaux de signalisation, mobilier urbain) \r\n- Limiter la vitesse avec des chicanes, \u00e7a a vraiment des r\u00e9sultats positifs sur la pollution et le bruit ? Parce que du coup, on augmente aussi le nombre d'arr\u00eats et de red\u00e9marrages....\r\n- Les zones 30 n'ont-elles pas un effet \"pervers\" sur la s\u00e9curit\u00e9 ? (le pi\u00e9ton a du coup trop confiance, de plus il n'y a pas de passage pi\u00e9ton)\r\n- Avoir des petites zones limit\u00e9es \u00e0 30 km/h dans les villes, \u00e7a ne risque pas de cr\u00e9er une certaine confusion chez l'automobiliste ?\r\n(passer sans cesse d'une zone \u00e0 une autre)", "durationSec": 596, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9612642", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'avenir des centres-villes et des villages passera-t-il par les zones 30km/h? / FOR_2018-06-08T18:16:00_developpement-9", "Forum du 08.06.2018"], "alternativeSummary": ["Plusieurs experts proposent de cr\u00e9er des zones 30km/h pour lutter contre le bruit dans les agglom\u00e9rations. Est-ce une bonne solution? D\u00e9bat entre G\u00e9rard M\u00e9trailler, responsable politique au sein du TCS, et St\u00e9phanie Penher, responsable de la politique et de la communication \u00e0 l'ATE."], "variantIds": ["ece-9612642"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:34Z", "webPublicationDate": "2018-06-08T17:00:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00e9trailler, G\u00e9rard", "role": "Responsable Politique &amp; Economie TCS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1685139", "internalArchiveId": "AA1806685450", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "durationSec": 1898, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9630257", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620478.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10627955", "ece-9630257"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-13T02:30:09Z", "subTitles": ["09:32:01:18  09:32:17:20\r\n...\r\n\r\n09:32:17:22  09:32:19:23\r\n-Mesdames et messieurs, bonsoir.\r\n\r\n09:32:20:11  09:32:24:11\r\nLe Matin dispara\u00eet,\r\nil existait depuis 125 ans.\r\n\r\n09:32:24:12  09:32:31:02\r\nIl continuera sur le Net:\r\n41 emplois sont supprim\u00e9s.\r\n\r\n09:32:31:04  09:32:33:12\r\nLa pr\u00e9sidente du gouvernement vaudois\r\n\r\n09:32:33:13  09:32:37:01\r\n\u00e9voque une coupe\r\ndans l'identit\u00e9 romande.\r\n\r\n09:32:37:18  09:32:41:20\r\nAu Parlement, beaucoup saluent\r\nle compromis du si\u00e8cle.\r\n\r\n09:32:41:22  09:32:45:13\r\nIl relie la r\u00e9forme\r\nde l'imposition des entreprises\r\n\r\n09:32:45:15  09:32:47:12\r\net le financement de l'AVS.\r\n\r\n09:32:47:13  09:32:49:15\r\nLe Conseil des Etats l'adopte.\r\n\r\n09:32:50:00  09:32:51:18\r\nLa guerre touche-t-elle\r\n\u00e0 sa fin en Syrie ?\r\n\r\n09:32:51:20  09:32:54:17\r\nB.el-Assad sera-t-il victorieux ?\r\n\r\n09:32:54:19  09:32:58:23\r\nApr\u00e8s 7 ans de guerre\r\net tant de sang vers\u00e9,\r\n\r\n09:32:59:01  09:33:02:03\r\nun certaine normalisation se produit.\r\n\r\n09:33:02:05  09:33:05:01\r\nO.Kohler sera en direct \u00e0 Damas.\r\n\r\n09:33:05:12  09:33:10:16\r\nNotre s\u00e9rie sur le vieillissement:\r\non peut vieillir mieux.\r\n\r\n09:33:10:18  09:33:16:20\r\nOn verra comment on traite la m\u00e9moire\r\npour faire reculer Alzheimer.\r\n\r\n09:33:16:22  09:33:19:15\r\nLe Pr. C.Buela donnera ses conseils.\r\n\r\n09:33:19:23  09:33:30:04\r\nEnfin, les universitaires\r\ns'affrontent en concours.\r\n\r\n09:33:30:06  09:33:34:00\r\nIls ont trois minutes pour expliquer\r\nles th\u00e8ses les plus compliqu\u00e9es\r\n\r\n09:33:34:02  09:33:37:15\r\nde fa\u00e7on s\u00e9duisante.\r\n\r\n09:33:38:13  09:33:41:11\r\n-Les unes du Matin\r\njalonnent nos souvenirs.\r\n\r\n09:33:41:12  09:33:48:03\r\nLe journal populaire\r\nest une institution,\r\n\r\n09:33:48:05  09:33:52:16\r\ncomme le Blick en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n09:33:52:18  09:33:56:17\r\nC'est un cap dans l'histoire\r\nde la presse, le journal,\r\n\r\n09:33:56:19  09:33:59:19\r\nen version papier,\r\ndispara\u00eetra le mois prochain.\r\n\r\n09:33:59:21  09:34:02:23\r\n41 emplois seront supprim\u00e9s.\r\n\r\n09:34:03:17  09:34:07:14\r\n-C'est une institution,\r\navec son caf\u00e9, son croissant.\r\n\r\n09:34:07:16  09:34:12:08\r\nUne habitude\r\nque les Romands devront perdre.\r\n\r\n09:34:12:10  09:34:16:11\r\nLe 21 juillet,\r\nLe Matin ne sera plus que num\u00e9rique.\r\n\r\n09:34:16:12  09:34:18:06\r\n-Je me demande pourquoi.\r\n\r\n09:34:18:08  09:34:21:03\r\n-Tout le monde lit \u00e7a, partout.\r\n\r\n09:34:21:05  09:34:29:05\r\n-On est attach\u00e9s au caf\u00e9 et au Matin,\r\nc'est une catastrophe.\r\n\r\n09:34:29:07  09:34:34:10\r\n-Je lis Le Matin avec d\u00e9lice\r\ndans les restaurants.\r\n\r\n09:34:34:12  09:34:41:05\r\n-Moi, c'est la m\u00e9t\u00e9o\r\nque j'aime dans Le Matin.\r\n\r\n09:34:41:07  09:34:43:00\r\n-Un an apr\u00e8s l'Hebdo,\r\n\r\n09:34:43:02  09:34:47:09\r\nla disparition du Matin appauvrit\r\nla pluralit\u00e9 de la presse romande.\r\n\r\n09:34:47:11  09:34:49:18\r\nAvec 41 personnes\r\nmenac\u00e9es dans leur emploi,\r\n\r\n09:34:49:20  09:34:51:12\r\nle monde politique s'inqui\u00e8te.\r\n\r\n09:34:51:20  09:34:54:01\r\n-C'est un titre embl\u00e9matique\r\n\r\n09:34:54:03  09:34:56:19\r\ndont le succ\u00e8s romand\r\n\r\n09:34:56:21  09:35:02:03\r\na traduit cette unit\u00e9 romande.\r\n\r\n09:35:02:14  09:35:06:00\r\n-Un journal\r\ncr\u00e9\u00e9 \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n09:35:06:02  09:35:08:21\r\nil s'appelait\r\nLa Tribune de Lausanne.\r\n\r\n09:35:08:23  09:35:13:13\r\nUn quotidien politiquement peu\r\nconnot\u00e9, une premi\u00e8re \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n09:35:14:02  09:35:16:08\r\n-C'est un journal populaire\r\n\r\n09:35:16:10  09:35:18:13\r\nqui a souvent refl\u00e9t\u00e9\r\n\r\n09:35:18:15  09:35:22:14\r\nl'\u00e9tat d'humeur\r\nde la population sur des sujets\r\n\r\n09:35:22:16  09:35:26:14\r\net qui n'avait pas la proximit\u00e9\r\navec des autorit\u00e9s cantonales.\r\n\r\n09:35:27:01  09:35:30:03\r\n-La Tribune\r\ndevient ensuite Le Matin.\r\n\r\n09:35:30:05  09:35:35:02\r\nEn 2009, Tamedia rach\u00e8te Edipresse.\r\n\r\n09:35:35:04  09:35:38:09\r\nAvec plus de 34 mios\r\nde frs de perte en 10 ans,\r\n\r\n09:35:38:11  09:35:41:15\r\nl'institution n'est plus viable\r\nsous format papier.\r\n\r\n09:35:42:03  09:35:44:14\r\n-Comme beaucoup d'institutions,\r\n\r\n09:35:44:16  09:35:46:12\r\non l'a vu avec La Suisse,\r\n\r\n09:35:46:13  09:35:49:08\r\nle Journal de Gen\u00e8ve,\r\net d'autres titres,\r\n\r\n09:35:49:10  09:35:52:23\r\nles institutions\r\ndisparaissent parfois.\r\n\r\n09:35:53:14  09:35:56:00\r\n-Une disparition dans la douleur.\r\n\r\n09:35:56:02  09:35:59:23\r\nLes employ\u00e9s contestent l'ampleur\r\ndes licenciements.\r\n\r\n09:36:00:19  09:36:05:02\r\n-Le Matin continuera sur le Net,\r\ndirig\u00e9 par L.Siebenmann.\r\n\r\n09:36:05:04  09:36:14:06\r\nLa fin de la version papier \u00e9claire\r\ntoute l'histoire de la presse.\r\n\r\n09:36:16:02  09:36:21:04\r\n-Ce sont surtout\r\nles quinze derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n09:36:21:06  09:36:23:08\r\nqui ont sonn\u00e9 le glas du Matin,\r\n\r\n09:36:23:10  09:36:30:12\r\nson tirage est pass\u00e9\r\n\u00e0 37'000 en 2017.\r\n\r\n09:36:30:13  09:36:35:12\r\nLe changement de format\r\net Le Matin Bleu gratuit\r\n\r\n09:36:35:13  09:36:38:13\r\nauront \u00e9loign\u00e9 les lecteurs.\r\n\r\n09:36:38:15  09:36:42:07\r\nLe Matin\r\ns'est coup\u00e9 de son ADN.\r\n\r\n09:36:42:20  09:36:45:05\r\n-Sex and crime et le sport\r\n\r\n09:36:45:07  09:36:49:03\r\nsont des mamelles importantes.\r\n\r\n09:36:49:05  09:36:55:20\r\nEt aujourd'hui, on cause de ces\r\nsujets autour de la machine \u00e0 caf\u00e9.\r\n\r\n09:36:56:08  09:37:00:23\r\n-Second \u00e9l\u00e9ment, la publicit\u00e9:\r\nles revenus publicitaires\r\n\r\n09:37:01:01  09:37:04:20\r\nont perdu 42 % en dix ans.\r\n\r\n09:37:04:22  09:37:11:19\r\nEt le site du Matin s'est fait\r\nlaminer par celui de 20 minutes.\r\n\r\n09:37:12:07  09:37:18:00\r\n-Le site de 20 minutes est\r\nle plus consult\u00e9 en Suisse romande.\r\n\r\n09:37:18:02  09:37:22:12\r\nCela repr\u00e9sente entre 210\r\net 230 mios de vues par mois.\r\n\r\n09:37:22:13  09:37:28:00\r\nLe Matin fait un tiers\r\nde ces performances.\r\n\r\n09:37:28:17  09:37:31:02\r\n-Un \u00e9chec relatif sur le web,\r\n\r\n09:37:31:04  09:37:35:12\r\nmais Tamedia mise\r\nsur une version num\u00e9rique,\r\n\r\n09:37:35:14  09:37:38:18\r\napr\u00e8s avoir perdu des dizaines\r\nde millions sur le papier.\r\n\r\n09:37:38:20  09:37:43:21\r\nPour l'\u00e9diteur, c'est une mutation.\r\n\r\n09:37:44:08  09:37:48:20\r\n-On ne tue pas les marques.\r\n\r\n09:37:48:22  09:37:51:05\r\nCe n'est pas dans la strat\u00e9gie\r\n\r\n09:37:51:07  09:37:55:22\r\nde Tamedia et de son \u00e9diteur.\r\n\r\n09:37:56:07  09:37:59:06\r\n-Pour les syndicats et les employ\u00e9s,\r\n\r\n09:37:59:08  09:38:03:23\r\nlicencier 41 personnes\r\nunilat\u00e9ralement,\r\n\r\n09:38:04:01  09:38:08:17\r\nalors que les parties \u00e9taient\r\nen n\u00e9gociation, est inadmissible.\r\n\r\n09:38:09:02  09:38:11:02\r\n-Nous sommes devant l'office\r\n\r\n09:38:11:04  09:38:12:18\r\nde conciliation\r\n\r\n09:38:12:20  09:38:16:23\r\ndu Canton de Vaud pour pr\u00e9venir\r\nles conflits collectifs.\r\n\r\n09:38:17:01  09:38:22:13\r\nTamedia savait qu'une s\u00e9ance\r\ndevait avoir lieu demain\r\n\r\n09:38:22:15  09:38:25:15\r\net l'a ignor\u00e9.\r\n\r\n09:38:26:03  09:38:35:15\r\n-Peu d'espoir pour les employ\u00e9s,\r\nla page est tourn\u00e9e apr\u00e8s 125 ans.\r\n\r\n09:38:35:22  09:38:38:00\r\n-Bernard Rappaz, bonsoir.\r\n\r\n09:38:38:02  09:38:46:12\r\nLe Matin, journal de tout le monde,\r\nun tabou de plus.\r\n\r\n09:38:46:16  09:38:49:23\r\n-En 18 mois, disparition de l'Hebdo,\r\n\r\n09:38:50:04  09:38:55:23\r\nl'agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse\r\nqui r\u00e9duit sa couverture en Suisse\r\n\r\n09:38:56:03  09:38:58:09\r\nromande, et l\u00e0, Le Matin papier.\r\n\r\n09:38:58:13  09:39:02:07\r\nC'est un r\u00e9tr\u00e9cissement\r\nde l'espace m\u00e9diatique Romand.\r\n\r\n09:39:02:12  09:39:08:18\r\nJadis, la Suisse romande\r\n\u00e9tait un paradis de la diversit\u00e9\r\n\r\n09:39:08:23  09:39:12:13\r\navec une quinzaine de quotidiens.\r\n\r\n09:39:12:18  09:39:15:21\r\nCe nouveau coup d'assommoir\r\nsur la presse\r\n\r\n09:39:16:02  09:39:19:10\r\nqui est l'oxyg\u00e8ne\r\nde l'expression romande.\r\n\r\n09:39:19:13  09:39:21:19\r\n-C'est un d\u00e9clin qui continue ?\r\n\r\n09:39:22:00  09:39:24:20\r\n-Les \u00e9diteurs\r\nne semblent plus y croire.\r\n\r\n09:39:25:00  09:39:27:21\r\nIls investissent peu\r\ndans le num\u00e9rique.\r\n\r\n09:39:28:01  09:39:32:00\r\nIls font des coupes r\u00e9p\u00e9titives\r\nqui assomment la presse.\r\n\r\n09:39:32:05  09:39:35:06\r\nLes politiques agissent peu.\r\n\r\n09:39:35:11  09:39:39:01\r\nLes lecteurs\r\nse sont habitu\u00e9s \u00e0 la gratuit\u00e9.\r\n\r\n09:39:39:06  09:39:44:02\r\nLe web est quelque chose\r\nqui s'est impos\u00e9 avec sa gratuit\u00e9.\r\n\r\n09:39:44:06  09:39:50:23\r\nFace \u00e0 ce paysage difficile,\r\nil y a des innovations num\u00e9riques.\r\n\r\n09:39:51:03  09:39:53:06\r\nMais le constat est brutal.\r\n\r\n09:39:53:10  09:39:59:06\r\nSi les entrepreneurs Romands\r\net le public ne s'engagent pas,\r\n\r\n09:39:59:11  09:40:03:04\r\nil y a fort \u00e0 parier que la\r\ndisparition du Matin papier\r\n\r\n09:40:03:09  09:40:08:09\r\nne sera pas la derni\u00e8re victime de ce\r\nformidable chamboulement m\u00e9diatique.\r\n\r\n09:40:08:09  09:40:09:15\r\n-Merci.\r\n\r\n09:40:09:17  09:40:11:21\r\nAu parlement, beaucoup saluent l'id\u00e9e\r\n\r\n09:40:11:23  09:40:14:12\r\nqui vise \u00e0 lier le destin des\r\nentreprises \u00e0 celui des retraites.\r\n\r\n09:40:14:14  09:40:16:22\r\nLe Conseil des Etats l'a adopt\u00e9e.\r\n\r\n09:40:17:19  09:40:20:12\r\n-Le financement de l'AVS,\r\nla fiscalit\u00e9 des entreprises...\r\n\r\n09:40:20:14  09:40:23:08\r\nLe Conseil des Etats\r\nsouhaite lier leurs destin\u00e9es.\r\n\r\n09:40:23:10  09:40:27:12\r\nObjectif: supprimer les statuts\r\nsp\u00e9ciaux pour les multinationales.\r\n\r\n09:40:27:14  09:40:30:23\r\nPour un franc offert aux\r\nentreprises, un franc va \u00e0 l'AVS.\r\n\r\n09:40:31:01  09:40:33:21\r\nSoit 2 mias par ann\u00e9e.\r\n\r\n09:40:33:23  09:40:36:09\r\nLa r\u00e9forme de l'imposition\r\ndes entreprises\r\n\r\n09:40:36:11  09:40:39:06\r\ndoit s'accompagner\r\nde compensations sociales.\r\n\r\n09:40:39:14  09:40:41:17\r\n-C'est un compromis acceptable,\r\n\r\n09:40:41:19  09:40:44:08\r\npour la majorit\u00e9\r\n\r\n09:40:44:10  09:40:46:19\r\net pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n09:40:46:21  09:40:51:16\r\nLa direction source\r\nest toujours la m\u00eame.\r\n\r\n09:40:51:23  09:40:55:06\r\n-La gauche doit avaler une baisse\r\nde la taxation des dividendes.\r\n\r\n09:40:55:08  09:40:59:05\r\nLa droite doit accepter\r\nune hausse des cotisations AVS.\r\n\r\n09:41:00:19  09:41:02:22\r\nLes deux camps\r\nse sont mis d'accord.\r\n\r\n09:41:03:00  09:41:08:12\r\nReste \u00e0 savoir si cet \u00e9quilibre\r\npassera au Conseil national.\r\n\r\n09:41:08:23  09:41:11:00\r\n-Il ne faut pas mettre en danger\r\n\r\n09:41:11:02  09:41:14:06\r\nl'\u00e9quilibre global de ce compromis.\r\n\r\n09:41:14:08  09:41:16:22\r\nSi on augmente les pertes fiscales,\r\n\r\n09:41:17:00  09:41:21:03\r\nou si on met en danger l'apport\r\nfinancier \u00e0 l'AVS de 2 mias de frs,\r\n\r\n09:41:21:05  09:41:22:21\r\nil n'y a plus de compromis.\r\n\r\n09:41:23:05  09:41:25:18\r\n-Lier la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9\r\ndes entreprises et l'AVS,\r\n\r\n09:41:25:20  09:41:28:13\r\nune association pragmatique\r\npour les uns,\r\n\r\n09:41:28:15  09:41:31:08\r\nun m\u00e9lange incongru pour les autres,\r\nplus rares.\r\n\r\n09:41:31:17  09:41:34:15\r\n-Chacun a un fusil sur la tempe.\r\n\r\n09:41:34:17  09:41:36:15\r\nLa droite, pour la r\u00e9forme fiscale,\r\n\r\n09:41:36:17  09:41:38:15\r\nla gauche, pour l'AVS.\r\n\r\n09:41:38:16  09:41:41:02\r\nAvec l'AVS, on ne r\u00e9sout rien !\r\n\r\n09:41:41:04  09:41:44:16\r\nOn a besoin de cette r\u00e9forme fiscale\r\ndes entreprises, mais \u00e0 quel prix ?\r\n\r\n09:41:44:23  09:41:48:04\r\n-Le projet fiscal et les retraites\r\nsont les deux dossiers\r\n\r\n09:41:48:06  09:41:50:14\r\nles plus importants\r\nde la l\u00e9gislature.\r\n\r\n09:41:50:16  09:41:53:21\r\nLa r\u00e9vision de la fiscalit\u00e9\r\npourrait aboutir bient\u00f4t,\r\n\r\n09:41:53:23  09:41:57:05\r\nmais la r\u00e9forme des retraites\r\ndevra encore attendre.\r\n\r\n09:41:57:19  09:42:00:00\r\n-Pierre Nebel, bonsoir.\r\n\r\n09:42:00:02  09:42:02:09\r\nEn mati\u00e8re de retraite,\r\ntout n'est pas r\u00e9solu.\r\n\r\n09:42:02:11  09:42:04:21\r\n-Bien s\u00fbr, \u00e7a ne r\u00e9sout pas tout.\r\n\r\n09:42:04:23  09:42:08:02\r\nMais c'est justement \u00e7a,\r\nle coup de g\u00e9nie de ce deal.\r\n\r\n09:42:08:04  09:42:10:06\r\nLe Parlement r\u00e8gle\r\ntout ce qui est urgent,\r\n\r\n09:42:10:08  09:42:12:14\r\ntout ce qu'on peut r\u00e9gler\r\naujourd'hui.\r\n\r\n09:42:12:16  09:42:16:17\r\nLa question qui divise vraiment,\r\nqui rendrait un deal impossible,\r\n\r\n09:42:16:19  09:42:20:05\r\nc'est la question de l'augmentation\r\nde l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n09:42:20:07  09:42:21:22\r\nOn la remet \u00e0 plus tard.\r\n\r\n09:42:22:00  09:42:25:11\r\nC'est un peu comme deux arm\u00e9es\r\nla veille de la bataille.\r\n\r\n09:42:25:12  09:42:27:10\r\nDemain, elles vont s'\u00e9charper.\r\n\r\n09:42:27:12  09:42:30:07\r\nMais dans l'imm\u00e9diat,\r\nelles ont des int\u00e9r\u00eats communs.\r\n\r\n09:42:30:09  09:42:33:12\r\nIl faut penser au ravitaillement,\r\n\u00e0 faire cuire le repas du soir.\r\n\r\n09:42:33:13  09:42:36:19\r\nEt finalement, une bonne petite tr\u00eave\r\n\u00e7a arrange bien tout le monde.\r\n\r\n09:42:36:21  09:42:40:12\r\nC'est exactement la situation\r\ndans laquelle se trouve le Parlement.\r\n\r\n09:42:40:13  09:42:44:06\r\nD'ici septembre, la gauche et la\r\ndroite vont faire passer le compromis\r\n\r\n09:42:44:08  09:42:46:00\r\ncomme une lettre \u00e0 la poste.\r\n\r\n09:42:46:02  09:42:47:13\r\n\u00c7a arrange tout le monde.\r\n\r\n09:42:47:15  09:42:51:07\r\nMais attention, on se donne d\u00e9j\u00e0\r\nrendez-vous apr\u00e8s les \u00e9lections.\r\n\r\n09:42:51:09  09:42:53:03\r\nL\u00e0, ce sera la grande bataille.\r\n\r\n09:42:53:05  09:42:57:08\r\nEt on ne se fera plus de quartier.\r\n\r\n09:42:58:09  09:42:59:23\r\n-Merci.\r\n\r\n09:43:00:01  09:43:02:21\r\nLes Jeunes Verts se font\r\nau feu politique sous la Coupole.\r\n\r\n09:43:02:23  09:43:05:16\r\nIls y ont suivi le d\u00e9bat\r\nsur leur initiative\r\n\r\n09:43:05:18  09:43:09:09\r\ncontre le mitage du territoire.\r\n\r\n09:43:09:20  09:43:14:02\r\n-Entre 20 et 24 ans,\r\nces Jeunes Verts sont venus suivre,\r\n\r\n09:43:14:04  09:43:18:15\r\nsous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, le sort\r\nr\u00e9serv\u00e9 \u00e0 leur premi\u00e8re initiative\r\n\r\n09:43:18:17  09:43:21:09\r\npour stopper le mitage\r\ndu territoire.\r\n\r\n09:43:22:00  09:43:24:11\r\n-Le Conseil national va la rejeter\r\n\r\n09:43:24:12  09:43:26:08\r\ncomme le Conseil des Etats\r\n\r\n09:43:26:10  09:43:28:14\r\net le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n09:43:28:16  09:43:31:16\r\nL'important, c'est de voir\r\nquelles alliances sont potentielles\r\n\r\n09:43:31:18  09:43:34:13\r\net quels sont les partenaires pour\r\nl'initiative lors de la votation.\r\n\r\n09:43:34:22  09:43:38:11\r\n-La mesure principale de leur\r\ninitiative: un gel de la surface\r\n\r\n09:43:38:12  09:43:41:23\r\ndes zones \u00e0 b\u00e2tir en Suisse,\r\n\u00e0 moins qu'une nouvelle surface\r\n\r\n09:43:42:01  09:43:45:12\r\nde taille et de valeur \u00e9quivalentes\r\nsoit mise \u00e0 disposition.\r\n\r\n09:43:45:18  09:43:48:00\r\n-Chaque seconde, un m\u00e8tre carr\u00e9\r\n\r\n09:43:48:02  09:43:50:22\r\ndispara\u00eet sous le b\u00e9ton en Suisse,\r\n\r\n09:43:51:00  09:43:53:08\r\nsoit 8 terrains de foot par jour.\r\n\r\n09:43:53:10  09:43:58:01\r\nLe sol est une ressource limit\u00e9e,\r\nessentielle pour notre agriculture,\r\n\r\n09:43:58:03  09:44:01:12\r\nmais aussi pour notre biodiversit\u00e9.\r\n\r\n09:44:01:13  09:44:08:17\r\nPour quels partis la d\u00e9fense de\r\nl'environnement est une priorit\u00e9 ?\r\n\r\n09:44:09:03  09:44:10:12\r\n-A Berne, presque tous affirment\r\n\r\n09:44:10:14  09:44:12:10\r\nque les Jeunes Verts\r\nposent une bonne question.\r\n\r\n09:44:12:15  09:44:14:21\r\n-Les votations les plus r\u00e9centes,\r\n\r\n09:44:14:23  09:44:17:06\r\nau niveau national et cantonal,\r\n\r\n09:44:17:08  09:44:20:00\r\nont bien montr\u00e9 \u00e0 quel point\r\nla population est sensible\r\n\r\n09:44:20:02  09:44:23:09\r\n\u00e0 ce type de sujet et elle\r\nn'h\u00e9site pas \u00e0 prendre des d\u00e9cisions\r\n\r\n09:44:23:11  09:44:28:03\r\ntout \u00e0 fait radicales,\r\nsans tabou.\r\n\r\n09:44:28:13  09:44:31:23\r\n-R\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Lex Weber\r\net \u00e0 la r\u00e9vision de la loi\r\n\r\n09:44:32:01  09:44:34:08\r\nsur l'am\u00e9nagement du territoire,\r\n\r\n09:44:34:10  09:44:36:22\r\nqui n'a pas encore d\u00e9ploy\u00e9\r\ntous ses effets.\r\n\r\n09:44:37:00  09:44:39:12\r\nDes outils suffisants\r\nselon la majorit\u00e9 des \u00e9lus,\r\n\r\n09:44:39:13  09:44:42:04\r\nqui rejette la solution\r\ndes Jeunes Verts.\r\n\r\n09:44:42:12  09:44:44:08\r\n-Son principal d\u00e9faut\r\n\r\n09:44:44:10  09:44:46:12\r\nr\u00e9side dans le gel indiff\u00e9renci\u00e9\r\n\r\n09:44:46:14  09:44:50:08\r\ndes zones \u00e0 b\u00e2tir, p\u00e9nalisant\r\nles communes qui ont bien g\u00e9r\u00e9\r\n\r\n09:44:50:10  09:44:54:01\r\nen limitant leurs zones\r\net favoriseront celles\r\n\r\n09:44:54:03  09:44:57:20\r\nqui ont d\u00e9j\u00e0 des zones\r\nsurdimensionn\u00e9es.\r\n\r\n09:44:58:05  09:45:02:04\r\n-Le vote est sans appel: seuls les\r\nVerts refusent de balayer le texte,\r\n\r\n09:45:02:06  09:45:05:02\r\net quelques socialistes\r\ns'abstiennent.\r\n\r\n09:45:05:04  09:45:09:07\r\nMais la jeune \u00e9quipe reste\r\npr\u00eate au combat dans les urnes.\r\n\r\n09:45:10:07  09:45:14:05\r\n-Le taux de ch\u00f4mage est \u00e0 son niveau\r\nle plus bas en Suisse depuis 2008,\r\n\r\n09:45:14:07  09:45:19:17\r\ns'\u00e9tablissant \u00e0 2,4 %\r\net concerne seniors et 15-24 ans.\r\n\r\n09:45:21:01  09:45:25:00\r\nLa guerre syrienne touche-t-elle \u00e0\r\nsa fin apr\u00e8s 7 ans de destructions ?\r\n\r\n09:45:25:02  09:45:29:17\r\nBachar el-Assad, dictateur\r\nqui a du sang sur les mains,\r\n\r\n09:45:29:19  09:45:33:07\r\nest vu par une partie\r\ndes Syriens comme le rempart\r\n\r\n09:45:33:09  09:45:36:06\r\nqui a r\u00e9ussi \u00e0 vaincre\r\nla barbarie islamiste.\r\n\r\n09:45:36:08  09:45:39:01\r\nIl esp\u00e8re \u00eatre\r\nle vainqueur de cette guerre\r\n\r\n09:45:39:03  09:45:43:16\r\nalors que le pays donne\r\ndes signes de normalisation.\r\n\r\n09:45:44:08  09:45:48:17\r\n-Un convoi officiel\r\ns'avance sur l'autoroute Homs-Hama,\r\n\r\n09:45:48:19  09:45:51:02\r\npour la premi\u00e8re fois depuis 2012.\r\n\r\n09:45:51:04  09:45:54:03\r\nCet axe strat\u00e9gique, reliant\r\nles deux provinces du nord du pays,\r\n\r\n09:45:54:05  09:45:56:15\r\nqui \u00e9tait sous contr\u00f4le rebelle,\r\n\r\n09:45:56:17  09:46:00:19\r\nvient d'\u00eatre reconquis\r\net restaur\u00e9 par le gouvernement.\r\n\r\n09:46:01:03  09:46:03:17\r\n-Cette route entre Homs et Hama\r\n\r\n09:46:03:19  09:46:05:13\r\n\u00e9tait ferm\u00e9e depuis 6 ans,\r\n\r\n09:46:05:15  09:46:08:05\r\n\u00e0 cause d'actes terroristes.\r\n\r\n09:46:08:07  09:46:12:02\r\nSa r\u00e9ouverture confirme le retour\r\nde la s\u00e9curit\u00e9 et d'une vie normale.\r\n\r\n09:46:12:04  09:46:15:12\r\nSon impact sera positif sur la\r\nsituation sociale et \u00e9conomique.\r\n\r\n09:46:15:19  09:46:18:23\r\n-L'\u00e9vacuation des derniers\r\nrebelles de la r\u00e9gion,\r\n\r\n09:46:19:01  09:46:22:04\r\nle mois dernier, au terme\r\nd'un accord entre les insurg\u00e9s\r\n\r\n09:46:22:06  09:46:25:00\r\net le r\u00e9gime syrien,\r\npermet \u00e0 Bachar el-Assad\r\n\r\n09:46:25:02  09:46:27:23\r\nde r\u00e9cup\u00e9rer\r\ntoute la province de Homs.\r\n\r\n09:46:28:01  09:46:31:05\r\nAutre victoire d\u00e9cisive,\r\nquelques jours plus tard,\r\n\r\n09:46:31:07  09:46:33:08\r\nla reprise par l'arm\u00e9e syrienne\r\ndes derniers bastions\r\n\r\n09:46:33:10  09:46:36:13\r\ndu groupe Etat islamique\r\ndans la banlieue sud de Damas,\r\n\r\n09:46:36:15  09:46:40:06\r\n\u00e9loignant la menace\r\nqui pesait sur la capitale.\r\n\r\n09:46:40:08  09:46:44:12\r\nBachar el-Assad contr\u00f4le d\u00e9sormais\r\n60% du territoire syrien.\r\n\r\n09:46:44:13  09:46:49:05\r\nLe pr\u00e9sident est d\u00e9termin\u00e9\r\n\u00e0 poursuivre la reconqu\u00eate\r\n\r\n09:46:49:07  09:46:54:10\r\npar les armes, s'il n'y parvient pas\r\npar des accords de r\u00e9conciliation.\r\n\r\n09:46:55:18  09:46:58:14\r\n-Notre option: vivre ensemble\r\n\r\n09:46:58:16  09:47:01:15\r\nen tant que Syriens, comme toujours.\r\n\r\n09:47:01:17  09:47:05:21\r\nSinon, on devra lib\u00e9rer l'ensemble\r\ndu territoire par la force.\r\n\r\n09:47:06:12  09:47:10:12\r\n-B.el-Assad,\r\ntoujours ma\u00eetre du jeu syrien\r\n\r\n09:47:10:14  09:47:15:10\r\napr\u00e8s sept ans de guerre,\r\n\u00e9loignant la perspective\r\n\r\n09:47:15:12  09:47:18:09\r\nd'une issue politique au conflit.\r\n\r\n09:47:19:02  09:47:21:12\r\n-O.Kohler, bonsoir.\r\n\r\n09:47:21:12  09:47:27:02\r\nIl y a un contraste\r\ndans le pays, en partie d\u00e9truit,\r\n\r\n09:47:27:04  09:47:39:07\r\nmais o\u00f9 la vie est tr\u00e8s normale\r\ndans certaines villes.\r\n\r\n09:47:39:11  09:47:47:05\r\n-Oui, on est loin\r\ndes images apocalyptiques\r\n\r\n09:47:47:10  09:47:53:02\r\nde villes syriennes comme Homs.\r\n\r\n09:47:53:06  09:47:56:11\r\nDamas a \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e par les combats.\r\n\r\n09:47:56:15  09:48:01:01\r\nElle donne le visage d'une capitale\r\ninternationale tranquille,\r\n\r\n09:48:01:06  09:48:02:16\r\nvoire insouciante.\r\n\r\n09:48:02:21  09:48:05:15\r\nLes terrasses de caf\u00e9 sont bond\u00e9es.\r\n\r\n09:48:05:20  09:48:08:17\r\nOn savoure la fin\r\nd'un long cauchemar.\r\n\r\n09:48:08:22  09:48:11:03\r\nCette qui\u00e9tude est relative.\r\n\r\n09:48:11:07  09:48:14:17\r\nOn a entendu une explosion sourde\r\net puissante\r\n\r\n09:48:14:22  09:48:17:12\r\nlorsqu'on a tourn\u00e9 \u00e0 ce reportage.\r\n\r\n09:48:17:16  09:48:19:23\r\nIl y a quelques jours \u00e0 peine,\r\n\r\n09:48:20:03  09:48:24:08\r\ndes combats tr\u00e8s violents opposaient\r\ndes forces arm\u00e9es syriennes\r\n\r\n09:48:24:12  09:48:27:05\r\naux combattants de l'Etat islamique\r\n\r\n09:48:27:10  09:48:30:22\r\n\u00e0 moins de 3 km\r\ndu centre historique de Damas.\r\n\r\n09:48:31:02  09:48:35:13\r\n-Bachar el-Assad a ses appuis\r\n\u00e0 l'ext\u00e9rieur, les Russes.\r\n\r\n09:48:35:18  09:48:41:09\r\n\u00c0 l'int\u00e9rieur, dans la population,\r\na-t-il une assise assez forte\r\n\r\n09:48:41:13  09:48:45:16\r\npour esp\u00e9rer rester au pouvoir ?\r\n\r\n09:48:45:21  09:48:49:16\r\n-A Damas,\r\nla popularit\u00e9 du pr\u00e9sident syrien\r\n\r\n09:48:49:21  09:48:52:16\r\nappara\u00eet plus \u00e9lev\u00e9e que jamais.\r\n\r\n09:48:52:21  09:48:56:14\r\nIl est dans la posture\r\ndu sauveur de la nation\r\n\r\n09:48:56:19  09:49:01:22\r\nqui a reconquis des pans entiers\r\ndu territoire national syrien.\r\n\r\n09:49:02:02  09:49:08:00\r\nLes avis sont assez unanimes\r\navec un grand ressentiment\r\n\r\n09:49:10:09  09:49:16:00\r\nici \u00e0 Damas, qu'on nous a expliqu\u00e9\r\n\u00e0 l'\u00e9gard de l'Occident.\r\n\r\n09:49:16:04  09:49:18:06\r\nIls se demandent pourquoi\r\n\r\n09:49:18:11  09:49:21:15\r\non diabolise\r\n\u00e0 ce point le pr\u00e9sident syrien\r\n\r\n09:49:21:20  09:49:25:04\r\ncar l'ennemi commun\r\net le terrorisme islamique\r\n\r\n09:49:25:09  09:49:28:06\r\nqui a durement frapp\u00e9\r\nl'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n09:49:28:11  09:49:32:18\r\nC'est un ennemi commun que les\r\ncombattants, le peuple syrien,\r\n\r\n09:49:32:23  09:49:36:00\r\nle pr\u00e9sident syrien\r\ndepuis maintenant 6 ans.\r\n\r\n09:49:36:00  09:49:38:15\r\n-On suivra vos reportages\r\nces prochains jours.\r\n\r\n09:49:38:20  09:49:41:05\r\nOn continue notre s\u00e9rie\r\nsur la vieillesse.\r\n\r\n09:49:41:07  09:49:45:04\r\nNotre cerveau peut nous faire\r\nbasculer du mauvais c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n09:49:45:06  09:49:47:11\r\nLe vieillissement de la population\r\n\r\n09:49:47:12  09:49:53:05\r\nest un enjeu important\r\npour diagnostiquer Alzheimer.\r\n\r\n09:49:53:22  09:49:57:19\r\n-Dans la salle d'attente\r\ndu Centre de la m\u00e9moire au CHUV,\r\n\r\n09:49:57:21  09:50:01:01\r\nI.Frias-Widmer est inqui\u00e8te.\r\n\r\n09:50:01:03  09:50:05:20\r\nA 72 ans elle est en bonne sant\u00e9,\r\nmais sa m\u00e9moire d\u00e9faille.\r\n\r\n09:50:05:22  09:50:12:15\r\nSon m\u00e9decin l'a envoy\u00e9e ici\r\npour un test neuropsychologique.\r\n\r\n09:50:13:04  09:50:15:14\r\n-Un peu angoiss\u00e9e\r\n\r\n09:50:15:16  09:50:20:22\r\npour savoir ce qu'ils vont trouver.\r\n\r\n09:50:21:00  09:50:29:19\r\nJe n'ai pas peur de mourir,\r\nmais de la d\u00e9ch\u00e9ance.\r\n\r\n09:50:30:17  09:50:34:13\r\n-Alzheimer p\u00e8se\r\nsur les troubles de la m\u00e9moire.\r\n\r\n09:50:34:15  09:50:39:03\r\nLes patients en ont peur.\r\n\r\n09:50:39:05  09:50:42:12\r\nLes m\u00e9decins\r\ntentent de d\u00e9dramatiser.\r\n\r\n09:50:43:03  09:50:45:13\r\n-Le r\u00f4le de cet examen\r\n\r\n09:50:45:15  09:50:49:18\r\nc'est de d\u00e9tecter les difficult\u00e9s,\r\n\r\n09:50:49:20  09:50:52:23\r\nmais aussi de voir\r\nce qui fonctionne bien.\r\n\r\n09:50:53:01  09:50:56:17\r\nOn va utiliser les syst\u00e8mes\r\nde m\u00e9moire qui fonctionnent\r\n\r\n09:50:56:19  09:50:59:18\r\npour pallier les difficult\u00e9s.\r\n\r\n09:51:00:11  09:51:06:11\r\n-Ir\u00e8ne va se pr\u00eater \u00e0 des exercices:\r\nnommer des objets,\r\n\r\n09:51:06:12  09:51:11:10\r\nr\u00e9citer et m\u00e9moriser\r\ndes suites de chiffres et de mots.\r\n\r\n09:51:11:22  09:51:18:04\r\n-Camion... Mus\u00e9e...\r\n\r\n09:51:20:09  09:51:24:11\r\n-R\u00e9fl\u00e9chissez encore.\r\n\r\n09:51:24:19  09:51:26:06\r\n-Passoire.\r\n\r\n09:51:26:13  09:51:28:19\r\n-Tr\u00e8s bien, Madame !\r\n\r\n09:51:35:12  09:51:38:18\r\n-Plus le diagnostic est pr\u00e9coce,\r\nplus la prise en charge est adapt\u00e9e.\r\n\r\n09:51:39:00  09:51:41:12\r\n-On dit qu'il n'y a pas de traitement\r\n\r\n09:51:41:13  09:51:43:22\r\ncar on pense \u00e0 une pilule miracle.\r\n\r\n09:51:44:00  09:51:51:19\r\nMais on a un \u00e9ventail de propositions\r\nm\u00e9dicales ou non m\u00e9dicamenteuses\r\n\r\n09:51:51:21  09:51:56:12\r\navec de la stimulation\r\ncognitive et physique.\r\n\r\n09:51:56:23  09:52:00:06\r\n-L'enjeu est aussi soci\u00e9tal.\r\n\r\n09:52:00:08  09:52:03:12\r\nCar la maladie\r\nimpacte beaucoup les proches,\r\n\r\n09:52:03:14  09:52:09:12\r\nqui b\u00e9n\u00e9ficient d'une consultation\r\navec une infirmi\u00e8re.\r\n\r\n09:52:10:02  09:52:13:20\r\n-Il y a beaucoup d'\u00e9motion\r\nparce que c'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n09:52:13:22  09:52:16:13\r\nqu'on leur donne la parole.\r\n\r\n09:52:16:15  09:52:20:07\r\nC'est indispensable pour cr\u00e9er\r\ncette alliance th\u00e9rapeutique,\r\n\r\n09:52:20:09  09:52:22:03\r\nparce que c'est en comprenant\r\n\r\n09:52:22:05  09:52:26:20\r\nleur quotidien,\r\n\r\n09:52:26:22  09:52:30:07\r\nqu'on va mettre en place les choses.\r\n\r\n09:52:30:14  09:52:34:02\r\n-Lib\u00e9rer la parole\r\npour faire face au vieillissement.\r\n\r\n09:52:34:04  09:52:40:10\r\nIr\u00e8ne va continuer \u00e0 \u00eatre suivie\r\nau Centre de la m\u00e9moire du CHUV.\r\n\r\n09:52:45:04  09:52:48:09\r\nCe chiffre risque d'exploser\r\nces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n09:52:48:09  09:52:52:00\r\n-Bonsoir, C.Buela.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n09:52:52:05  09:52:56:21\r\n-Vous faites autorit\u00e9 en g\u00e9riatrie.\r\n\r\n09:52:57:02  09:53:02:00\r\nLa m\u00e9moire,\r\nc'est tellement important.\r\n\r\n09:53:02:05  09:53:09:18\r\nEst-ce qu'on peut l'entra\u00eener\r\npour reculer les probl\u00e8mes ?\r\n\r\n09:53:09:23  09:53:11:11\r\n-Il faut \u00eatre r\u00e9aliste.\r\n\r\n09:53:11:15  09:53:15:02\r\nC'est une maladie\r\nqui touche \u00e9norm\u00e9ment de personnes.\r\n\r\n09:53:15:07  09:53:21:18\r\nOn peut avoir une certaine dose\r\nd'optimisme car il y a des \u00e9vidences\r\n\r\n09:53:21:23  09:53:24:20\r\nqu'on arrive\r\navec certaines interventions\r\n\r\n09:53:25:01  09:53:29:11\r\n\u00e0 r\u00e9duire le d\u00e9clin cognitif\r\nchez des gens qui n'ont pas encore\r\n\r\n09:53:29:15  09:53:35:03\r\nde d\u00e9mence et repousser le moment o\u00f9\r\nles premiers sympt\u00f4mes appara\u00eetront.\r\n\r\n09:53:35:08  09:53:37:12\r\n-Il y a deux mani\u00e8res de voir.\r\n\r\n09:53:37:17  09:53:39:12\r\nLa mani\u00e8re mis\u00e9rabiliste,\r\n\r\n09:53:39:15  09:53:43:22\r\net une mani\u00e8re\r\nde dire qu'il y a ces nouveaux vieux\r\n\r\n09:53:44:03  09:53:48:00\r\nqui sont plus tard\r\nen bonne sant\u00e9 et dynamiques.\r\n\r\n09:53:48:04  09:53:51:14\r\nEst-ce que vous le constatez ?\r\n\r\n09:53:51:19  09:53:57:05\r\n-On a un certain nombre d'\u00e9vidences\r\npour nous dire qu'on vieillit\r\n\r\n09:53:57:10  09:54:02:20\r\nen meilleur \u00e9tat physique qu'il y a\r\n15 ans, en tout cas en Suisse.\r\n\r\n09:54:03:00  09:54:08:09\r\nLes donn\u00e9es ne sont pas les m\u00eames\r\ndans tous les pays en Europe.\r\n\r\n09:54:08:12  09:54:11:11\r\nC'est un beau message d'optimisme.\r\n\r\n09:54:11:15  09:54:17:04\r\n-La vieillesse c'est quand les\r\nregrets l'emportent sur les r\u00eaves.\r\n\r\n09:54:17:08  09:54:20:04\r\nVous qui voyez \u00e7a sans arr\u00eat,\r\n\r\n09:54:20:09  09:54:25:12\r\nle moment o\u00f9 on bascule\r\ndu mauvais c\u00f4t\u00e9, c'est quoi ?\r\n\r\n09:54:25:16  09:54:28:11\r\n-C'est extr\u00eamement individuel.\r\n\r\n09:54:28:14  09:54:33:10\r\nPour beaucoup de gens,\r\n\r\n09:54:33:13  09:54:37:22\r\nla confrontation avec les\r\ncons\u00e9quences de la vieillesse,\r\n\r\n09:54:38:03  09:54:41:00\r\nc'est parfois\r\nlors d'une hospitalisation\r\n\r\n09:54:41:05  09:54:44:20\r\net au questionnement\r\nquant au maintien \u00e0 domicile.\r\n\r\n09:54:45:00  09:54:51:06\r\n-Est-ce qu'il y a une forme\r\nde barbarie dans notre soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n09:54:51:11  09:54:57:21\r\nBeaucoup culpabilisent de ne pas\r\ns'occuper des personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n09:54:58:02  09:55:02:07\r\nC'est une sorte de barbarie\r\nqu'on assume secr\u00e8tement ?\r\n\r\n09:55:02:12  09:55:05:06\r\n-C'est une \u00e9volution de nos soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n09:55:05:10  09:55:09:12\r\nqui est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e\r\ndans tous les pays occidentaux.\r\n\r\n09:55:09:16  09:55:16:15\r\nC'est une forme de ghetto\u00efsation\r\nde mettre les personnes en EMS.\r\n\r\n09:55:16:20  09:55:20:13\r\nEn Suisse romande, on est\r\nparticuli\u00e8rement performant\r\n\r\n09:55:20:18  09:55:25:08\r\net pour essayer de maintenir les gens\r\nle plus longtemps \u00e0 domicile\r\n\r\n09:55:25:12  09:55:26:22\r\ncar c'est leur choix.\r\n\r\n09:55:27:03  09:55:31:07\r\n\u00c7a se fait dans des conditions\r\nde bonne qualit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n09:55:31:12  09:55:34:20\r\n\u00c7a correspond \u00e0 l'attente\r\nde la plupart des gens.\r\n\r\n09:55:35:00  09:55:40:10\r\nParfois, au prix pour des proches\r\n\r\n09:55:40:14  09:55:48:15\r\nde devoir intervenir\r\net de devoir passer du temps.\r\n\r\n09:55:48:15  09:55:52:04\r\nJe pense par exemple\r\n\u00e0 la maladie d'Alzheimer.\r\n\r\n09:55:52:09  09:55:55:16\r\n-Demain, fin de notre s\u00e9rie\r\nsur les seniors.\r\n\r\n09:55:55:18  09:55:57:08\r\nAux Pays-Bas,\r\nun programme de gymnastique\r\n\r\n09:55:57:10  09:55:59:21\r\npermet de r\u00e9duire\r\nles chutes des a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n09:56:01:13  09:56:05:05\r\nDes universitaires chevronn\u00e9s\r\nont trois minutes pour expliquer\r\n\r\n09:56:05:07  09:56:08:09\r\nles th\u00e8ses les plus compliqu\u00e9es\r\nde fa\u00e7on limpide et s\u00e9duisante.\r\n\r\n09:56:08:11  09:56:11:08\r\nC'est l'art si difficile\r\nde la concision.\r\n\r\n09:56:13:03  09:56:16:14\r\n-180 secondes,\r\npour vulgariser 3 ans de th\u00e8se.\r\n\r\n09:56:17:01  09:56:20:02\r\n-Je propose de repenser le syst\u00e8me\r\nde paiement intra-europ\u00e9en.\r\n\r\n09:56:20:04  09:56:24:08\r\n-J'\u00e9tudie chaque os\r\nde chaque carapace.\r\n\r\n09:56:24:10  09:56:27:12\r\n-Le bilinguisme est un super pouvoir.\r\n\r\n09:56:28:01  09:56:30:03\r\n-Il \u00e9tudie\r\nle syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en,\r\n\r\n09:56:30:05  09:56:32:00\r\nelle, les carapaces de tortues,\r\n\r\n09:56:32:02  09:56:34:11\r\net lui, la statistique\r\ndes langues en Suisse.\r\n\r\n09:56:34:12  09:56:36:16\r\nTous ont remport\u00e9\r\nla finale fribourgeoise\r\n\r\n09:56:36:18  09:56:40:10\r\nde \"Ma th\u00e8se en 180 secondes\"\r\net participent \u00e0 la finale suisse.\r\n\r\n09:56:40:12  09:56:42:21\r\nUne occasion\r\nde toucher le grand public.\r\n\r\n09:56:43:05  09:56:45:16\r\n-Le public ne veut pas\r\n\r\n09:56:45:18  09:56:48:02\r\ntous les r\u00e9sultats,\r\n\r\n09:56:48:04  09:56:49:17\r\njuste le c\u00f4t\u00e9 int\u00e9ressant.\r\n\r\n09:56:50:00  09:56:53:21\r\n-Mais pour certains,\r\nl'exercice est douloureux.\r\n\r\n09:56:54:09  09:56:56:10\r\n-C'est un peu une torture,\r\n\r\n09:56:56:12  09:56:59:04\r\ncar on se pose beaucoup de questions,\r\n\r\n09:56:59:06  09:57:01:14\r\nparfois m\u00eame sur le sens de sa th\u00e8se.\r\n\r\n09:57:01:21  09:57:03:21\r\n-A mon premier essai,\r\n\r\n09:57:03:23  09:57:06:11\r\nj'ai mis 10 minutes\r\n\r\n09:57:06:12  09:57:10:18\r\nalors que j'avais r\u00e9sum\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n09:57:11:03  09:57:16:11\r\n-Raconter sa th\u00e8se \u00e0 250 personnes\r\nest loin du quotidien du doctorant.\r\n\r\n09:57:16:17  09:57:20:04\r\n-Un doctorat,\r\nc'est pas mal de solitude.\r\n\r\n09:57:20:06  09:57:23:19\r\n-L'isolement acad\u00e9mique,\r\non le vit tous.\r\n\r\n09:57:23:21  09:57:27:10\r\n-Avec ce concours,\r\non peut partager quelque chose\r\n\r\n09:57:27:12  09:57:30:08\r\nde toutes nos r\u00e9flexions.\r\n\r\n09:57:30:10  09:57:33:12\r\nOn peut partager et parfois\r\nse prendre quelque chose en retour.\r\n\r\n09:57:33:20  09:57:40:02\r\n-Pour s\u00e9duire le jury:\r\nplaire et instruire.\r\n\r\n09:57:40:12  09:57:45:16\r\n-Selon la statistique, 18 %...\r\n64 % des Suisses sont bilingues.\r\n\r\n09:57:45:18  09:57:48:17\r\nAttendez, 18 ou 64 % ?\r\n\r\n09:57:49:05  09:57:52:18\r\n-Une occasion de se d\u00e9marquer\r\ndans un milieu concurrentiel\r\n\r\n09:57:52:20  09:57:56:05\r\navec une place \u00e0 gagner\r\npour la finale internationale\r\n\r\n09:57:56:07  09:57:59:20\r\nqui se d\u00e9roulera le 27 septembre\r\n\u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n09:58:00:15  09:58:07:21\r\n-L'autre demi-finale messieurs\r\nopposera D.Thiem \u00e0 M.Cecchinato.\r\n\r\n09:58:07:23  09:58:09:16\r\nL'Italien s\u00e9duit\r\nles amateurs de tennis\r\n\r\n09:58:09:18  09:58:11:17\r\navec son jeu et sa personnalit\u00e9.\r\n\r\n09:58:13:01  09:58:15:14\r\n-Il n'avait jamais remport\u00e9\r\nde match en Grand Chelem.\r\n\r\n09:58:15:16  09:58:20:03\r\nM.Cecchinato, 72\u00e8me joueur mondial,\r\nse retrouve en demi-finale\r\n\r\n09:58:20:05  09:58:30:06\r\napr\u00e8s avoir battu Carreno Busta,\r\nGoffin et Djokovic.\r\n\r\n09:58:30:19  09:58:34:04\r\n-Je dois r\u00e9aliser\r\n\r\n09:58:34:06  09:58:37:18\r\nque je suis en demi-finale\r\n\r\n09:58:37:20  09:58:40:02\r\n\u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n09:58:40:04  09:58:42:19\r\nC'est dur d'exprimer\r\nce que je ressens.\r\n\r\n09:58:43:02  09:58:45:02\r\n-40 ans qu'il n'y avait pas d'Italien\r\n\r\n09:58:45:04  09:58:47:15\r\nen demi-finale.\r\n\r\n09:58:47:22  09:58:51:15\r\n-Le monde d\u00e9couvre ce joueur\r\nqui, jusque l\u00e0, n'\u00e9tait connu\r\n\r\n09:58:51:17  09:58:56:08\r\nqu'\u00e0 cause de sa suspension de\r\n18 mois suite \u00e0 des paris truqu\u00e9s.\r\n\r\n09:58:56:10  09:59:00:10\r\nAujourd'hui,\r\nil est le h\u00e9ros de Roland-Garros.\r\n\r\n09:59:00:16  09:59:03:08\r\n-Ce n'est pas un miracle,\r\n\r\n09:59:03:10  09:59:08:10\r\nmais le r\u00e9sultat d'un joueur\r\n\r\n09:59:08:12  09:59:14:15\r\nqui a compl\u00e9tement chang\u00e9 en un an.\r\n\r\n09:59:14:23  09:59:22:07\r\n-L'Italien doit surtout sa\r\nprogression \u00e0 son coach S.Vagnozzi.\r\n\r\n09:59:22:15  09:59:26:07\r\n-Il apporte de la fantaisie\r\n\r\n09:59:26:09  09:59:29:13\r\nsur le court.\r\n\r\n09:59:29:15  09:59:34:02\r\nIl peut encore beaucoup progresser.\r\n\r\n09:59:34:17  09:59:37:01\r\n-Quelle que soit l'issue\r\nde son parcours \u00e0 Paris,\r\n\r\n09:59:37:03  09:59:42:01\r\nil a le jeu pour briller ailleurs.\r\n\r\n09:59:42:12  09:59:47:22\r\n-Le t\u00e9l\u00e9phone n'arr\u00eate pas de sonner.\r\n\r\n09:59:48:00  09:59:51:22\r\nTout le monde veut lui parler.\r\n\r\n09:59:52:00  09:59:54:09\r\nApr\u00e8s le tournoi,\r\n\r\n09:59:54:11  09:59:59:06\r\nil devra faire 5 jours\r\nsans t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n09:59:59:17  10:00:03:23\r\n-Cecchinato croit en ses chances\r\nde battre D.Thiem en demi-finale.\r\n\r\n10:00:07:06  10:00:13:04\r\n-La m\u00e9t\u00e9o de P.Jeanneret,\r\n\r\n10:00:14:20  10:00:17:01\r\nGr\u00e2ce \u00e0 la technologie SESAM,\r\nU.Keller a cr\u00e9\u00e9 une m\u00e9thode\r\n\r\n10:00:17:03  10:00:19:16\r\ndevenue un standard dans l'industrie\r\net le domaine m\u00e9dical.\r\n\r\n10:00:19:18  10:00:22:04\r\nLes op\u00e9rations laser pour la myopie\r\nse sont d\u00e9velopp\u00e9es\r\n\r\n10:00:22:06  10:00:23:19\r\ngr\u00e2ce \u00e0 cette m\u00e9thode.\r\n\r\n10:00:23:21  10:00:25:15\r\nOn c\u00e9l\u00e8bre ses 30 ans de carri\u00e8re.\r\n\r\n10:00:26:16  10:00:28:19\r\n-C'est peut-\u00eatre parce qu'elle\r\nn'a jamais perdu son \u00e2me d'enfant\r\n\r\n10:00:28:21  10:00:31:19\r\nqu'Ursula Keller\r\ns'est int\u00e9ress\u00e9e au laser.\r\n\r\n10:00:31:21  10:00:36:00\r\nD\u00e8s ses \u00e9tudes, elle va rapidement\r\nbousculer les r\u00e8gles.\r\n\r\n10:00:36:02  10:00:40:15\r\nA 30 ans, elle \u00e9labore une m\u00e9thode\r\npour fabriquer des lasers\r\n\r\n10:00:40:17  10:00:45:05\r\n\u00e0 impulsion ultracourte:\r\nune r\u00e9volution dans le domaine.\r\n\r\n10:00:45:11  10:00:49:10\r\n-Avec ce petit semi-conducteur,\r\non arrive \u00e0 produire\r\n\r\n10:00:49:12  10:00:51:19\r\nde fa\u00e7on plus pr\u00e9cise et plus stable\r\n\r\n10:00:51:21  10:00:55:02\r\ndes impulsions plus courtes,\r\n\r\n10:00:55:04  10:00:58:13\r\nsans eau, sans courant \u00e9lectrique.\r\n\r\n10:00:58:15  10:01:02:14\r\nCe miroir a permis de remplacer\r\ncet \u00e9l\u00e9ment bien moins fiable\r\n\r\n10:01:02:16  10:01:05:09\r\nqui avait besoin d'eau\r\net d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n10:01:05:11  10:01:08:01\r\nC'\u00e9tait clairement bingo !\r\n\r\n10:01:08:09  10:01:10:07\r\n-Jusque-l\u00e0, l'industrie\r\nfaisait face \u00e0 un casse-t\u00eate.\r\n\r\n10:01:10:09  10:01:14:13\r\nLes rayons continus\r\nd\u00e9gageaient une telle chaleur\r\n\r\n10:01:14:15  10:01:16:17\r\nqu'ils d\u00e9gradaient le mat\u00e9riau,\r\n\r\n10:01:16:19  10:01:19:07\r\nrendant\r\nleur transformation impossible.\r\n\r\n10:01:19:09  10:01:22:12\r\nLa lumi\u00e8re puls\u00e9e\r\nvient contourner cet obstacle\r\n\r\n10:01:22:14  10:01:24:18\r\net ouvre un vaste champ\r\nd'application.\r\n\r\n10:01:25:09  10:01:30:02\r\n-Par exemple, sans cette technique,\r\n\u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 impossible\r\n\r\n10:01:30:04  10:01:32:20\r\nde couper les vitres d'iPhone.\r\n\r\n10:01:32:22  10:01:34:22\r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 cette technologie\r\n\r\n10:01:35:00  10:01:37:07\r\nque se sont d\u00e9velopp\u00e9es\r\nles op\u00e9rations au laser.\r\n\r\n10:01:37:14  10:01:41:09\r\n-Dans cette clinique dermatologique\r\nde Lucerne, ce m\u00e9decin est convaincu\r\n\r\n10:01:41:11  10:01:44:14\r\npar le potentiel\r\nde la lumi\u00e8re puls\u00e9e.\r\n\r\n10:01:44:16  10:01:46:23\r\nLe site\r\ncompte acqu\u00e9rir un tel laser,\r\n\r\n10:01:47:01  10:01:50:13\r\nmalgr\u00e9 l'investissement cons\u00e9quent\r\nqu'il repr\u00e9sente.\r\n\r\n10:01:51:12  10:01:56:12\r\n-Avec les anciens lasers,\r\n\r\n10:01:56:14  10:01:58:15\r\nil nous fallait 20 \u00e0 30 s\u00e9ances\r\n\r\n10:01:58:17  10:02:01:13\r\npour enlever un tatouage.\r\n\r\n10:02:01:15  10:02:05:04\r\nL\u00e0, il en faut 5 ou 6 avec ces lasers\r\n\u00e0 impulsion ultracourte.\r\n\r\n10:02:05:06  10:02:08:16\r\nL'autre avantage\r\nest la r\u00e9duction de la douleur.\r\n\r\n10:02:08:18  10:02:14:06\r\nComme \u00e7a va vite, le syst\u00e8me nerveux\r\na \u00e0 peine le temps de r\u00e9agir.\r\n\r\n10:02:14:18  10:02:19:23\r\n-A 33 ans, Ursula Keller\r\ndevient la premi\u00e8re femme\r\n\r\n10:02:20:01  10:02:25:15\r\n\u00e0 occuper une chaire scientifique\r\nde l'Ecole polytechnique de Zurich.\r\n\r\n10:02:25:17  10:02:27:19\r\nA l'aube de ses 60 ans,\r\n\r\n10:02:27:21  10:02:33:08\r\nelle a \u00e9labor\u00e9 un nouveau jouet:\r\nl'horloge la plus pr\u00e9cise au monde.\r\n\r\n10:02:33:10  10:02:35:11\r\nElle permet de mesurer\r\nune attoseconde,\r\n\r\n10:02:35:12  10:02:37:20\r\nsoit un milliardi\u00e8me de milliardi\u00e8me\r\nde seconde,\r\n\r\n10:02:37:22  10:02:40:12\r\nelle pourrait r\u00e9v\u00e9ler\r\ncertains myst\u00e8res de la vie.\r\n\r\n10:02:41:04  10:02:43:12\r\n-Tous ces processus rapides\r\n\r\n10:02:43:13  10:02:45:23\r\nfont partie de notre nature.\r\n\r\n10:02:46:01  10:02:49:21\r\nOn les retrouve dans notre vue,\r\ndans la photosynth\u00e8se,\r\n\r\n10:02:49:23  10:02:54:21\r\nou m\u00eame dans le transport\r\nde l'oxyg\u00e8ne dans le sang.\r\n\r\n10:02:54:23  10:02:59:17\r\nPour l'instant, on ne comprend pas\r\nvraiment ces processus.\r\n\r\n10:03:00:00  10:03:01:21\r\n-En plongeant dans l'univers\r\nde la m\u00e9canique quantique,\r\n\r\n10:03:01:23  10:03:04:23\r\nla physicienne esp\u00e8re mesurer\r\nles constantes naturelles\r\n\r\n10:03:05:01  10:03:07:20\r\npour voir si elles le sont vraiment.\r\n\r\n10:03:07:22  10:03:13:10\r\nCe nouveau jeu pourrait l'emmener\r\ndans des univers inexplor\u00e9s.\r\n\r\n10:03:14:05  10:03:15:18\r\n-La m\u00e9t\u00e9o de P.Jeanneret,\r\n\r\n10:03:15:20  10:03:20:08\r\npuis \"Temps pr\u00e9sent\"\r\nsur la situation des locataires.\r\n\r\n10:03:20:10  10:03:23:03\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n10:03:23:05  10:03:26:23\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Durussel, V.Born-Dard, C.Guiraud,\r\nR.Katiyunguruza, L.Rodriguez\r\n\r\n10:03:23:05  10:03:26:23\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT040030\r\nDate de transcription : 13-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:01) [59%] : \r\nProfesseur et montant des professeurs de homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:03 > 0:00:07) [85%] : \r\nOui je vous entends tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, ah oui, r\u00e9pond 60 ans alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:00:09 > 0:00:10) [93%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:00:12 > 0:00:15) [88%] : \r\nOui, oui, c'\u00e9tait pas pour moi les 2 questions sur le soutien peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:15 > 0:00:18) [68%] : \r\nIl est non, mais je suis tr\u00e8s gros soutien notre service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:01 > 0:01:01) [98%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:04) [89%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le grand journal populaire dispara\u00eet le matin en version papier nous est familier depuis 100 25 ans, il continuera, uniquement sur le Net, ce sont 41 emplois supprim\u00e9s, plus de 200000 Lecteurs concern\u00e9s, la pr\u00e9sidente du gouvernement Vaudois, parle d'une coupe dans l'identit\u00e9 romande au Parlement, beaucoup saluent le compromis du si\u00e8cle, il veut r\u00e9soudre 2 casse- t\u00eate \u00e0 la fois la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et le financement de l'AVS \u00e0 ce stade, le Conseil des \u00c9tats l'adopte la guerre touche-t-elle \u00e0 sa fin en Syrie, Bachar El-Assad, on est-il d\u00e9finitivement le gagnant, la question se pose apr\u00e8s 7 ann\u00e9es de guerre apr\u00e8s tellement de sang, une forme de normalisation L E Olivier col\u00e8re \u00e9crire \u00e0 ceux qui l'observe \u00e0 Damas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:05 > 0:03:36) [87%] : \r\nNotre s\u00e9rie sur le vieillissement avec ce soir un message d'esp\u00e9rance, on peut vieillir en meilleur \u00e9tat, le cerveau et le point strat\u00e9gique, on verra comment se traite la m\u00e9moire pour faire reculer Alzheimer, enfin on entendra les convenait pas au conseil du professeur plus l\u00e0 un des plus grands sp\u00e9cialistes de la g\u00e9riatrie et puis cette tr\u00e8s belle comp\u00e9tition intellectuelle des universitaires chevronn\u00e9s, savent qu'ils ont 3 minutes pour expliquer les th\u00e8ses les plus compliqu\u00e9es de fa\u00e7on limpide et s\u00e9duisante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:38 > 0:04:01) [90%] : \r\nIl est une heure du matin, jalonnent le souvenir, ce sont les victoires de Federer les grands moments de football, les amours des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s les faits divers marquants le journal populaire est une institution comme le Blick, il est en Suisse al\u00e9manique comme France- Soir l'avait \u00e9t\u00e9 en France aujourd'hui, c'est un cap dans l'histoire de la presse le journal en version papier dispara\u00eetra le mois prochain 41 emplois seront supprim\u00e9s Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:03 > 0:04:15) [94%] : \r\nC'est une institution avec son caf\u00e9 avec son croissant quelques minutes pour s'informer, une habitude que les Romands devront perdre le 21 juillet le matin sera num\u00e9rique et cessera d'\u00eatre imprim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:16 > 0:04:18) [80%] : \r\nPourquoi o\u00f9 que j'aille, tout le monde, il se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:18 > 0:04:19) [73%] : \r\nLe matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:21 > 0:04:28) [84%] : \r\nOn est attach\u00e9, aucun fait \u00e0 la maison, chez mes amis, on est attach\u00e9 au matin, alors c'est une Quintin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:29 > 0:04:35) [81%] : \r\nJe lis le matin avec jusque je suis dans les vont tendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:36 > 0:04:40) [63%] : \r\nSurtout moins FM \u00e7a le mal c'est sans voir le m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:40 > 0:04:50) [93%] : \r\nPlus d'une ann\u00e9e apr\u00e8s l'hebdo, la disparition du matin papier appauvrit encore la pluralit\u00e9 de la presse romande avec 41 personnes menac\u00e9es dans leur emploi, le monde politique s'inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:50 > 0:05:01) [86%] : \r\nCet article embl\u00e9matique dont le succ\u00e8s qui sont vraiment durant des ann\u00e9es, \u00e0 traduire cette unit\u00e9 remonte qui dispara\u00eet aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:02 > 0:05:12) [91%] : \r\nC'est un journal cr\u00e9\u00e9 \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, il s'appelait alors la Tribune de Lausanne, un nouveau quotidien neutre politiquement peu connot\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque une premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:13 > 0:05:26) [91%] : \r\nJe dirais que c'est un journal populaire qui a souvent refl\u00e9t\u00e9 ce l'\u00e9tat d'humeur de la population sur certains sujets qui n'avaient pas la proximit\u00e9 forc\u00e9ment avec des autorit\u00e9s cantonales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:26 > 0:05:40) [93%] : \r\nPresque un si\u00e8cle plus tard, la Tribune devient le matin en 2009, l'\u00e9diteur z\u00fcrichois Tamedia rach\u00e8te \u00c9dipresse aujourd'hui, avec plus de 34 millions de francs de pertes en disant l'institution n'est plus viable sous sa forme papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:40 > 0:05:51) [89%] : \r\nComme beaucoup d'institutions et surtout dans le secteur de la presse, on l'vu justement avec la Suisse, le Journal de Gen\u00e8ve, on pourrait citer plein d'autres titres les les institutions naissent, vivent et parfois disparaissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:52 > 0:05:58) [92%] : \r\nUne disparition dans la douleur, sous le choc, les employ\u00e9es conteste l'ampleur des licenciements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:00 > 0:06:13) [90%] : \r\nLe Matin continuera sur le Net, dirig\u00e9e par Laurent Cibien Man, mais la fin de la version papier \u00e9claire toute l'histoire de la presse depuis les temps glorieux de La Tribune de Lausanne o\u00f9 depuis l'\u00e9poque r\u00e9volue o\u00f9 le Matin, tir\u00e9 \u00e0 90000 exemplaires Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:15 > 0:06:40) [91%] : \r\nC'est l'histoire en fait d'une descente aux enfers, ce sont surtout les 15 derni\u00e8res ann\u00e9es qui ont sonn\u00e9 le glas du matin son tirage est pass\u00e9 de pr\u00e8s de 70000 exemplaires en 2003 \u00e0 37000 en 2017, le changement de format, la tentative de repousser 20 minutes avec un Matin bleu gratuit n'aura fait qu'\u00e9loigner les Lecteurs en fait le Matin s'est coup\u00e9 de son ADN originel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:41 > 0:06:55) [94%] : \r\nSex and quand m\u00eame et le sport c'est effectivement des mamelles qui sont importantes et qui font qu'aujourd'hui autour de la machine \u00e0 caf\u00e9 ou sur le canap\u00e9 au salon, vous avez des sujets dont vous pouvez causer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:55 > 0:07:10) [94%] : \r\nSecond \u00e9l\u00e9ment : la publicit\u00e9 en disant les revenus publicitaires se sont effondr\u00e9es, moins 42 pourcent et le site internet n'a pas su compenser cette perte, le site du Matin s'est fait laminer par celui de 20 Minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:11 > 0:07:27) [87%] : \r\nAujourd'hui, le site de 20 Minutes et le site d'information les plus consult\u00e9s en Suisse romande repr\u00e9sente entre 210 \u00e0 230 millions de pages vues par mois, un site comme le site du Matin \u00e0 tout obtient environ un tiers de ses performances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:27 > 0:07:42) [92%] : \r\nUn \u00e9chec relatif sur le web, et pourtant c'est un m\u00e9dia mise aujourd'hui sur une version num\u00e9rique apr\u00e8s avoir perdu des dizaines de millions sur le papier pour l'\u00e9diteur, on ne parle pas aujourd'hui de mise \u00e0 mort d'un titre, mais d'une mutation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:43 > 0:07:55) [92%] : \r\nOn ne tue pas les marques, on aurait pu arr\u00eater le matin du jour lendemain c'est pas dans notre volont\u00e9, c'est pas dans la strat\u00e9gie de Tamedia et son \u00e9diteur, la volont\u00e9, c'est assurer la p\u00e9rennit\u00e9 des d\u00e9marches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:56 > 0:08:07) [87%] : \r\nPour les syndicats et les employ\u00e9es, m\u00eame si la d\u00e9cision \u00e9tait attendue et licenci\u00e9 41 personnes, unilat\u00e9ralement, alors que les partis \u00e9taient en n\u00e9gociation n'est pas admissible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:08 > 0:08:25) [88%] : \r\nNous sommes actuellement devant l'office de conciliation du canton de Vaud qui doit r\u00e9gler pr\u00e9venir les conflits collectifs un m\u00e9dia Server depuis au moins 24 heures qu'une s\u00e9ance doit avoir lieu demain matin 10 heures et m\u00e9dia l\u00e0 ignorer c'est parfaitement incompr\u00e9hensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:26 > 0:08:33) [93%] : \r\nPlus d'espoir pour le quotidien papier, peu d'espoir pour les employer apr\u00e8s 125 ans, la page est tourn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:35 > 0:08:38) [88%] : \r\nBernard Rapp ce sentiment que la la Suisse romande, c'est en quelque sorte r\u00e9tr\u00e9cie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:38 > 0:09:07) [89%] : \r\nOui, il faut prendre la mesure de ce que nous vivons un an 18 mois Disparition de l'hebdo seule News magazines romands l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse qui r\u00e9duit sa couverture en Suisse romande, La Tribune de Gen\u00e8ve 24 heures qui subissent des coupes et l\u00e0 le matin, papier, enfin c'est un formidable r\u00e9tr\u00e9cissement de l'espace m\u00e9diatique Romand auquel nous assistons jadis la Suisse romande \u00e9tait un paradis de la diversit\u00e9 avec presque une quinzaine de quotidiens la ce nouveau coup d'assommoir sur la presse qui est pourtant le l'oxyg\u00e8ne de la d\u00e9mocratie directe de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:07 > 0:09:15) [93%] : \r\nLe matin, ce sont ces grands journaux de tout le monde, tout le monde les ligaments donner plus ou moins ce tabou qui saute, c'est vraiment un d\u00e9clin qui continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:15 > 0:10:02) [86%] : \r\nOui, les tableaux qui sautait, on peut \u00eatre assez pessimiste \u00e0 les \u00e9diteurs ne semblent plus y croire, ils n'investissent plus dans le num\u00e9rique, ils sont dans une logique de coupe r\u00e9p\u00e9titives qui qui assomme la presse, les politiques ne par, par l'imp\u00f4t, mais agissent fort peu, et puis les acteurs, les acteurs se sont habitu\u00e9s \u00e0 la gratuit\u00e9, au fond, le web est quelque chose qui s'est impos\u00e9 avec avec sa gratuit\u00e9 alors face \u00e0 ce ce paysage difficile y avait bien s\u00fbr quelques signes d'espoir avec des journaux r\u00e9gionaux, un journal de qualit\u00e9 des innovations num\u00e9riques, enfin, le constat est brutal : si les entrepreneurs romands, si les politiques roman si le public ne s'engage pas il y a fort \u00e0 parier que la disparition du du matin papier ne sera pas la derni\u00e8re victime de ce ce formidable chamboulement num\u00e9rique, merci bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:03 > 0:10:14) [92%] : \r\nAu Parlement, beaucoup saluent le compromis du si\u00e8cle, l'id\u00e9e vise \u00e0 r\u00e9soudre 2 casse- t\u00eate en m\u00eame temps elle veut lier le destin des entreprises \u00e0 celui des retraites, le Conseil des \u00c9tats l'adoptent ou Vanessa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:15 > 0:10:37) [92%] : \r\nLe financement de l'AVS : d'un c\u00f4t\u00e9, la fiscalit\u00e9 des entreprises de l'autre, le Conseil des \u00c9tats souhaitent lier leur destin\u00e9e, objectif : supprimer les statuts sp\u00e9ciaux pour les multinationales et pour 1 francs offert aux entreprises un franc reviendra \u00e0 l'AVS au total 2 milliards par ann\u00e9e, le principe est simple : cette fois-ci la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises doit s'accompagner de compensation sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:38 > 0:10:48) [81%] : \r\nJe pense \u00e0 \u00e7a un compromis ax\u00e9 acceptable pour la majorit\u00e9 aussi pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on a chang\u00e9 quelques c'est \u00e9l\u00e9ments mais la direction ce tout sur le m\u00eame pied, r\u00e9actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:48 > 0:11:06) [92%] : \r\nTout est question d'\u00e9quilibre, la gauche doit avaler une baisse de la taxation des dividendes, la droite, elle doit accepter une hausse des cotisations AVS concession apr\u00e8s concession, les 2 camps ont fini par se mettre d'accord, reste \u00e0 savoir si ce savante \u00e9quilibre a une chance de passer aussi facilement dans l'autre chambre au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:06 > 0:11:21) [90%] : \r\nIl s'agit de pas mettre en danger l'\u00e9quilibre global de ce de ce compromis, au moins c'est clair : si on augmente les pertes fiscales ou si on met en danger l'homme l'apport financier \u00e0 l'arri\u00e8re, le dos, milliards de francs, il y a plus de compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:21 > 0:11:30) [95%] : \r\nLa r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et l'AVS, une association pragmatique pour les uns, un m\u00e9lange incongru pour les plus sceptiques, mais ils sont plut\u00f4t rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:30 > 0:11:44) [93%] : \r\nC'est pas un compromis, c'est que chacun un fusil sur la tempe \u00e0 la droite pour la r\u00e9forme fiscale et la gauche pour l'AVS et en d\u00e9finitive avec la Gr\u00e8ce, on ne r\u00e9sout rien du tout et cette r\u00e9forme fiscale des entreprises, on en a besoin, mais alors \u00e0 quel prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:44 > 0:11:55) [95%] : \r\nLe projet fiscal et les retraites, les 2 dossiers parmi les plus importants de la l\u00e9gislature si la r\u00e9vision de la fiscalit\u00e9, pourraient aboutir dans les prochains mois, la r\u00e9forme en profondeur des retraites devra encore attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:56 > 0:12:00) [96%] : \r\nPierre N\u00e9bel c'\u00e9tait le coup de th\u00e9\u00e2tre de cette l\u00e9gislature, mais \u00e7a ne r\u00e9sout pas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:00 > 0:12:57) [91%] : \r\nNon, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, \u00e7a ne r\u00e9sout pas tout hein c'est mais justement c'est \u00e7a le coup de g\u00e9nie de ce deal le Parlement r\u00e8gle tout ce qui \u00e9tait urgent, tout ce qu'on peut r\u00e9gler aujourd'hui et puis la question qui divise vraiment celle qui rendrait en ce moment un compromis impossible, la question de l'augmentation de la retraite, h\u00e9 bien on la remet \u00e0 plus tard, vous savez, c'est un peu comme 2 arm\u00e9es la veille de la bataille, demain, ils vont s'\u00e9triper, mais dans l'imm\u00e9diat, elles ont des int\u00e9r\u00eats communs, il faut penser au ravitaillement \u00e0 faire cuire le repas du soir etc et finalement une bonne petite tr\u00eave s'arrange bien, tout le monde, c'est exactement la situation dans laquelle se trouve le Parlement aujourd'hui d'ici septembre, o\u00f9 la gauche et la droite, selon toute vraisemblance, vont faire passer le compromis comme une lettre \u00e0 la poste, tout le monde y trouve son compte, mais attention, on se donne d\u00e9j\u00e0 rendez- vous apr\u00e8s les \u00e9lections, l\u00e0 ce sera la grande bataille et on ne fera plus aucun quartier sur cette question de l'\u00e2ge de la retraite, merci Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:58 > 0:13:08) [83%] : \r\nLes jeunes Verts se font au feu politiques sous la Coupole, ils \u00e9taient venus suivre aujourd'hui le d\u00e9bat sur l'initiative contre le mitage texte rejet\u00e9 par le National Sidya gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:09 > 0:13:20) [90%] : \r\nIls ont entre 20 et 24 ans des Jeunes Verts venus suivre sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale le sort r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la toute premi\u00e8re initiative qu'il lance stopper le mitage du territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:20 > 0:13:33) [88%] : \r\nOn va \u00eatre r\u00e9aliste le le Conseil national la rejeter comme le Conseil des \u00c9tats et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintenant ce qui est important, c'est de voir quels sont les les alliances potentielles et quels sont les les partenaires qu'on pourra voir pour l'initiative lors de la p\u00e9riode de votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:33 > 0:13:44) [94%] : \r\nLa mesure principale de leur initiative, c'est un gel de la surface des zones \u00e0 b\u00e2tir en Suisse, \u00e0 moins qu'une nouvelle surface de taille et de valeur \u00e9quivalente soit mis \u00e0 disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:44 > 0:14:04) [88%] : \r\nChaque seconde, un m\u00e8tre carr\u00e9 en Suisse dispara\u00eet sous le b\u00e9ton, c'est les qui induit terrains de football par jour actuellement, c'est toujours le cas, malgr\u00e9 la loi, mais je me dis : Kerry toi donc il y avait un constat : le sol est une ressource limit\u00e9e, c'est une ressource essentielle pour notre agriculture, mais aussi pour notre biodiversit\u00e9 tr\u00e8s sal\u00e9es int\u00e9ressant, \u00e7a permettra de voir quelles sont les parties pour qui la d\u00e9fense d'environnement est une priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:04 > 0:14:09) [91%] : \r\nDans l'ar\u00e8ne, presque tous affirment que les jeunes Verts une bonne question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:09 > 0:14:27) [91%] : \r\nIl y a eu les votations les plus r\u00e9centes au niveau national et cantonales ont bien montr\u00e9 \u00e0 quel point la population est sensible \u00e0 ce type de sujet et elle n'h\u00e9site pas \u00e0 prendre des d\u00e9cisions tout \u00e0 fait radicale sans tabou \u00e0 aucun effet tabous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:27 > 0:14:40) [96%] : \r\nR\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Lex Weber et \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, qui n'a pas encore d\u00e9ploy\u00e9 tous ses effets des outils suffisants selon la majorit\u00e9 des \u00e9lus qui rejette la solution des Jeunes Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:40 > 0:14:57) [85%] : \r\nPrincipal d'd\u00e9faut de cette initiative r\u00e9side dans le jeune des zones \u00e0 b\u00e2tir, p\u00e9nalisant les communes qui ont bien g\u00e9r\u00e9 en limitant leur zone la favoriser celles qui ont d\u00e9j\u00e0 des zones surdimensionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:57 > 0:15:07) [96%] : \r\nLe vote est sans appel, seuls les Verts refusent de balayer le texte et quelques socialistes s'abstiennent, mais il en faut plus pour d\u00e9courager la jeune \u00e9quipe pr\u00eate au combat dans les urnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:09 > 0:15:18) [94%] : \r\nLe taux de ch\u00f4mage est \u00e0 son niveau le plus bas depuis 2008, il s'\u00e9tablit \u00e0 2,4 pourcent la bonne nouvelle concerne, de surcro\u00eet, entre autres, les seniors, les 15 24 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:20 > 0:15:43) [93%] : \r\nLa question se pose en Syrie la guerre touche-t-elle \u00e0 sa fin, apr\u00e8s 7 ans de destruction de violence et d'exil Bachar El-Assad est en dictateur qui a du sang sur les mains, mais une partie des Syriens le voient comme le rempart qui a r\u00e9ussi \u00e0 vaincre la barbarie islamiste, il esp\u00e8re \u00eatre in fine et le vainqueur de cette guerre, alors que le pays en tout cas une partie donne des signes de normalisation Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:44 > 0:16:25) [91%] : \r\nUn convoi officiel savant sur l'autoroute, Franz Rama pour la premi\u00e8re fois depuis 2012 cet axe strat\u00e9gique reliant les 2 provinces du nord du pays \u00e9tait sous contr\u00f4le rebelle, il vient d'\u00eatre reconquis et restaur\u00e9 par le gouvernement, apr\u00e8s des ann\u00e9es de combat cette route entre hommes CA m'a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 depuis 6 ans, \u00e0 cause des actions terroristes sa r\u00e9ouverture confirme le retour de la s\u00e9curit\u00e9 et d'une vie normale dans cette zone, elle aura un impact positif sur la situation sociale et \u00e9conomique, l'\u00e9vacuation des derniers rebelles de la r\u00e9gion, le mois dernier au terme d'un accord entre les insurg\u00e9s et le r\u00e9gime syrien permet \u00e0 Bachar El-Assad de r\u00e9cup\u00e9rer toute la province de Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:27 > 0:16:54) [94%] : \r\nAutre victoire d\u00e9cisive, quelques jours plus tard, la reprise par l'arm\u00e9e syrienne des derniers bastions du groupe \u00c9tat islamique dans la banlieue sud de Damas, \u00e9loignant la menace qui pesait sur la capitale, Bachar El Assad, contr\u00f4le d\u00e9sormais 60 pourcent du territoire syrien et le pr\u00e9sident ne compte pas s'arr\u00eater l\u00e0, d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 poursuivre la reconqu\u00eate par les armes, s'il n'y parvient pas, par ce qu'il appelle des accords de r\u00e9conciliation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:55 > 0:17:07) [89%] : \r\n\u00e7a, oui, nous avons une option, c'est de vivre ensemble en tant que syrien, comme toujours, c'est la premi\u00e8re option, sinon nous allons devoir nous r\u00e9soudre \u00e0 lib\u00e9rer l'ensemble du territoire par la force \u00e0 lib\u00e9rer ces zones, par la force.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:07 > 0:17:17) [95%] : \r\nBachar El-Assad toujours ma\u00eetre du jeu syrien apr\u00e8s 7 ans de guerre, encha\u00eenant les victoires militaires mais, \u00e9loignant la perspective d'une issue politique au conflit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:18 > 0:17:33) [93%] : \r\nOui et col\u00e8re, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Syrie pour constater ce moment dans la guerre de Syrie, vous \u00eates \u00e0 Damas en Direct ce ce contraste, on a dans l'oeil des zones de destruction et en m\u00eame temps une normalisation dans certains quartiers, \u00e0 Damas, vous le voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:36 > 0:18:24) [87%] : \r\nOui, on est bien loin des images apocalyptiques de villes syriennes comme \u00e0 l'\u00eatre Raqa ou \u00e0 Damas a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement \u00e9pargn\u00e9e par les combats et se donne un peu la l'apparence, le visage de capitale internationale tranquille, voire insouciante les terrasses de caf\u00e9s sont bond\u00e9s, on savoure ici ce qu'on appelle la fin d'un long cauchemar mais cette qui\u00e9tude est toute relative, aujourd'hui encore, dans l'apr\u00e8s- midi, au moment o\u00f9 nous tournions nous entendions une explosion puissante lourdes et lointaines, les forces de s\u00e9curit\u00e9 quadrillent toute la capitale et il y a quelques jours \u00e0 peine encore des combats tr\u00e8s violents opposaient des forces arm\u00e9es syrienne aux combattants de l'\u00c9tat islamique, moins de 3 kilom\u00e8tres du centre historique de Damas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:24 > 0:18:33) [90%] : \r\nBachar El-Assad il y a ses appuis \u00e0 l'ext\u00e9rieur, les Russes est-ce que \u00e0 l'int\u00e9rieur est-ce que dans la population, il y a eu une assise assez forte pour esp\u00e9rer rester au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:36 > 0:19:28) [88%] : \r\nIl \u00e9coutez la ici \u00e0 demain soir, \u00e0 tout le moins, la la popularit\u00e9 du pr\u00e9sident syrien Bachar Al-Assad appara\u00eet plus \u00e9lev\u00e9 que j'avais un peu dans la posture du grand seigneur du coeur du sauveur de la nation qui a reconquis des pans entiers du territoire national syrien, les avis sont assez unanimes, avec un grand ressentiment ici \u00e0 Damas qu'on nous a souvent exprim\u00e9 un grand ressentiment \u00e0 l'\u00e9gard de l'Occident avec ses questionnements pourquoi nous imposer des sanctions \u00e9conomiques, pourquoi ne diaboliser \u00e0 \u00e0 \u00e0 ce point montre pas, il y a notre pr\u00e9sident, notre ennemi et comment c'est le terrorisme islamique durement frapp\u00e9, l'Union europ\u00e9enne, plusieurs pays europ\u00e9ens, Am\u00e9lie, comment que nous combattons le pr\u00e9sident l'autopsie riant depuis voil\u00e0 bient\u00f4t maintenant 6 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:28 > 0:19:32) [90%] : \r\nOlivier merci nous suivrons bon reportage ces prochains jours, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:35 > 0:19:52) [92%] : \r\nEt nous continuons ce soir notre s\u00e9rie sur la vieillesse en nous occupant de l'organe sans doute d\u00e9cisif, c'est notre cerveau qui nous fait basculer plus ou moins vite du mauvais c\u00f4t\u00e9, le vieillissement de la population repr\u00e9sente un enjeu colossal pour diagnostiquer \u00e0 grande \u00e9chelle les maladies d'Alzheimer, Pascal ailleurs Fanny moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:54 > 0:20:12) [92%] : \r\nDans la salle d'attente du centre de la m\u00e9moire au CHUV Ir\u00e8ne Frias s'Widmer, n'est pas vraiment sereine \u00e0 septembre 2 ans elle est en parfaite sant\u00e9, mais sa m\u00e9moire lui joue des tours, son m\u00e9decin de famille lui a conseill\u00e9 de venir ici pour r\u00e9aliser un test neuro- psychologiques, une consultation qu'elle redoute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:13 > 0:20:29) [77%] : \r\nQuoi, c'est un petit peu pour savoir qu'est-ce qu'ils vont trouver qu'est-ce qu'ils m'm\u00ealer j'ai d\u00e9j\u00e0 d\u00e9nature r\u00e9cemment c'est pas des Vieillir pas de mourir, mais d\u00e8s la d\u00e9ch\u00e9ance surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:30 > 0:20:41) [88%] : \r\nLe spectre d'Alzheimer p\u00e8se sur les troubles de la m\u00e9moire, les patients ici en ont tous conscience et sont particuli\u00e8rement stress\u00e9s, du coup, les m\u00e9decins tentent de d\u00e9dramatiser c'est examens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:43 > 0:20:59) [89%] : \r\nLe r\u00f4le de cet examen nouveau psychologique, c'est non seulement de mettre en exergue les difficult\u00e9s, mais \u00e9galement de dire tout ce qui fonctionne bien, toutes ces syst\u00e8mes de m\u00eame voir, par exemple, qui fonctionne bien, h\u00e9 bien pour les utiliser pour pallier les difficult\u00e9s dans la vie tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:59 > 0:21:10) [93%] : \r\nPour tester ces diff\u00e9rents syst\u00e8mes de m\u00e9moire Ir\u00e8ne va se pr\u00eater \u00e0 plusieurs exercices nommer des objets r\u00e9citer des suites de chiffres et m\u00e9moriser des listes de mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:10 > 0:21:11) [80%] : \r\nCamions oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:12 > 0:21:13) [80%] : \r\nMusset oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:19 > 0:21:22) [86%] : \r\nR\u00e9fl\u00e9chissons encore petit instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:24 > 0:21:26) [81%] : \r\nUn soir, tr\u00e8s bien parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:27 > 0:21:35) [94%] : \r\nAu final, la maladie d'Alzheimer est diagnostiqu\u00e9 chez un patient sur 4, plus le diagnostic est pr\u00e9coce, plus la prise en charge est adapt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:36 > 0:21:55) [88%] : \r\nCompte on dit d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il n'y a pas de traitement, c'est quand on pense \u00e0 la mol\u00e9cule miracle donc c'est vrai qu'on n'a pas aujourd'hui, celle-ci, mais en revanche on a une possibilit\u00e9 un \u00e9ventail de propositions qui vont du m\u00e9dical \u00e0 une prise en charge non m\u00e9dicamenteuse avec de la stimulation cognitive de la stimulation physique je vais autour du bien \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:56 > 0:22:09) [95%] : \r\nL'enjeu n'est pas uniquement m\u00e9dicales, il est aussi soci\u00e9tal car la maladie beaucoup les proches des patients au centre de la m\u00e9moire, il b\u00e9n\u00e9ficie d'une consultation sp\u00e9cifique avec une infirmi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:09 > 0:22:29) [89%] : \r\nIl y a beaucoup d'\u00e9motion dans cette consultation-l\u00e0 pass\u00e9 la premi\u00e8re fois qu'on leur donne la parole cette parole est indispensable pour qui cette alliance th\u00e9rapeutique parce que c'est un comprenant leur quotidien en mettant vraiment en avant le besoin prioritaire qu'on va mettre en place les choses graduellement, donc c'est beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:29 > 0:22:46) [92%] : \r\nLib\u00e9rer la parole pour faire face aux d\u00e9fis inh\u00e9rents au vieillissement de la population, Ir\u00e8ne, elle va continuer \u00e0 \u00eatre suivi au centre de la m\u00e9moire du CHUV comme elle, plus de 1200 personnes ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us l'an dernier, un chiffre qui risque d'exploser ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:46 > 0:22:47) [91%] : \r\nEnregistre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:47 > 0:22:49) [80%] : \r\nProfesseur Bulat bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:50 > 0:23:00) [93%] : \r\nBonsoir, vous fait autorit\u00e9 en mati\u00e8re de de g\u00e9riatrie la la m\u00e9moire, c'est tellement important est-ce qu'on peut faire quelque chose, ce qu'on peut l'entra\u00eener pour reculer les probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:02 > 0:23:25) [93%] : \r\nAlors il il faut \u00eatre r\u00e9aliste, c'est s\u00fbr que le le la la, c'est une maladie qui touche \u00e9norm\u00e9ment de personnes, mais par contre on peut avoir une certaine dose d'optimiste dans le sens o\u00f9 on a des \u00e9vidences qu'on arrive avec certaines interventions, promotion de l'activit\u00e9 physique bonne alimentation \u00e0 r\u00e9duire le d\u00e9clin cognitifs chez des gens qui n'ont pas encore de d\u00e9mence et probablement \u00e0 repousser le moment o\u00f9 les premiers sympt\u00f4mes vont appara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:25 > 0:23:42) [90%] : \r\nDepuis lundi, notre s\u00e9rie sur le vieillissement, alors il y a 2 mani\u00e8res de voir et la mani\u00e8re un peu mis\u00e9rabiliste avait dit oui \u00e0 tout le monde vieillit \u00e9tait en train de vivre, il y a une autre mani\u00e8re, qui est de dire il y a assez entre guillemets nouveaux vieux qui sont plus tard en bonne sant\u00e9 dynamiques etc est-ce que vous le constatez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:44 > 0:24:05) [93%] : \r\nAlors, oui, mais on on a un certain nombre d'\u00e9vidence l\u00e0 aussi pour nous dire que on vieillit actuellement probablement, en tout cas en Suisse en meilleur \u00e9tat physique que il y a 15, 20 ou 50 ans, les donn\u00e9es sont pas les m\u00eames dans tous les pays en Europe, mais cette c'est une disons une bonne un bon message d'optimisme, de ce point de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:05 > 0:24:18) [89%] : \r\nIl y a la la formule fameuse de S\u00e9n\u00e8que \u00e0 la vieillesse, c'est quand les regrets l'emporte sur les r\u00eaves, chacun sa d\u00e9finition de la vie, vous qui voyez \u00e7a sans arr\u00eat le moment o\u00f9 on bascule du mauvais c\u00f4t\u00e9, on commence \u00e0 descendre c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:20 > 0:24:36) [92%] : \r\nC'est extr\u00eamement individuel d'une personne \u00e0 l'autre, \u00e7a Savary pour beaucoup de gens le le la confrontation avec les, les cons\u00e9quences de la vieillesse, c'est parfois \u00e0 lors d'une hospitalisation, les questions qui se posent pour le maintien \u00e0 domicile et-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:36 > 0:24:54) [91%] : \r\nQue l\u00e0 il y a une forme de barbarie dans notre soci\u00e9t\u00e9 on est tellement tous bien- pensants sur plein de sujets et en m\u00eame temps nos personnes \u00e2g\u00e9es, beaucoup de gens plus pas en r\u00e9alit\u00e9 hein, ne pas tellement s'en occuper les amener \u00e0 l'OMS, alors qu'on pourrait souvent les garder chez soi, c'est une sorte de barbarie que qu'on assume secr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:56 > 0:25:36) [91%] : \r\nAlors effectivement, c'est une \u00e9volution de soci\u00e9t\u00e9s qui est, qui est de g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 dans tous les pays occidentaux, c'est vrai que c'est une forme de ghetto\u00efsation de mettent les personnes en MS c'est vrai aussi, et l\u00e0, pour ce qui est de la Suisse en g\u00e9n\u00e9ral et la Suisse romande, en particulier, qu'on est particuli\u00e8rement performant pour essayer de maintenir les gens le plus longtemps \u00e0 domicile parce que c'est leur souhait, et \u00e7a se fait dans des conditions g\u00e9n\u00e9rales de bonne qualit\u00e9 et et \u00e7a correspond vraiment \u00e0 l'attente de la plupart des gens parfois au au prix pour des proches de devoir intervenir de devoir donner de m\u00eame de passer du temps et \u00e7a n'est pas anodin, en particulier je pense l\u00e0 aux maladies d'Alzheimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:36 > 0:25:41) [84%] : \r\nProfesseur, merci de ce t\u00e9moignage n'y \u00e9chappe : amener leurs 60 ans on disait m\u00eame vous, \u00e7a vous a fait un coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:43 > 0:25:47) [88%] : \r\nOui alors une vraie universitaire merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:47 > 0:25:54) [93%] : \r\nEt demain, \u00e0 la suite de cette s\u00e9rie sur les seigneurs avec un reportage tourn\u00e9 sur les chutes qui acc\u00e9l\u00e8re souvent le vieillissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:55 > 0:26:10) [88%] : \r\nJe vous le disais en titre, c'est une tr\u00e8s belle comp\u00e9tition intellectuelle qui se livrent des universitaires chevronn\u00e9s s'affrontent ont sera minutes pour expliquer les th\u00e8ses les plus compliqu\u00e9s de mani\u00e8re limpide et s\u00e9duisante, c'est l'art difficile de la concision Yoann Metris Mathieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:12 > 0:26:15) [85%] : \r\n100 80 secondes pour vulgariser, 3 ans de th\u00e8ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:15 > 0:26:19) [93%] : \r\nJe propose de repenser le syst\u00e8me de paiement intra- europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:19 > 0:26:23) [77%] : \r\n\u00e9tudi\u00e9 te chaque t\u00eate mais chaque Bacha carapace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:23 > 0:26:26) [83%] : \r\nLe bilinguisme s'apparente un super pouvoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:26 > 0:26:42) [95%] : \r\nIl \u00e9tudie le syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en, elle les carapaces de tortues et lui la statistique des langues en Suisse, tous ont remport\u00e9 la finale fribourgeoise de ma th\u00e8se en 180 secondes et participent ce soir \u00e0 la finale suisse, une occasion r\u00eav\u00e9e pour le milieu acad\u00e9mique de toucher le grand public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:42 > 0:26:48) [67%] : \r\nUn public la pas int\u00e9ress\u00e9, mais de savoir tous les r\u00e9sultats et voil\u00e0 savoir la Comt\u00e9 Arras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:48 > 0:26:53) [89%] : \r\nMais pour certains, c'est l'exercice de Style et salutaire, il est aussi douloureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:53 > 0:27:00) [94%] : \r\nC'est m\u00eame un peu une torture parce qu'on se pose beaucoup de questions sur, parfois m\u00eame sur le sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:00 > 0:27:10) [86%] : \r\nLa premi\u00e8re fois que j'essaie de faire \u00e7a m'avait pris un peu plus d'une minute, alors que pour moi, j'avais r\u00e9sumer \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:10 > 0:27:16) [88%] : \r\nRaconter sa th\u00e8se \u00e0 250 personnes, voil\u00e0 qui est loin du quotidien du doctorants souvent solitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:16 > 0:27:19) [91%] : \r\nC'est quand m\u00eame de moments de solitude un doctorat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:19 > 0:27:23) [82%] : \r\nCette mention d'isolement acad\u00e9mique, on l'aper\u00e7oit presque, presque tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:23 > 0:27:32) [86%] : \r\nC'est \u00e7a qui est chouette concours c'est qu'on peut partager quelque chose tr\u00e8s critique de toute une r\u00e9flexion, on peut partager quelque chose, puis de temps en temps se prendre quelque chose en retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:33 > 0:27:40) [81%] : \r\nPour s\u00e9duire le jury une recette \u00e9prouv\u00e9e par les Latins plaqu\u00e9 re- \u00eatre docker et plaire et instruire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:40 > 0:27:44) [90%] : \r\nSelon la statistique officielle suisse 78 pourcent des habitants sont bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:46 > 0:27:48) [78%] : \r\n18 64 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:48 > 0:27:58) [97%] : \r\nUne occasion \u00e9galement de se d\u00e9marquer dans un milieu concurrentiel avec aujourd'hui une place \u00e0 gagner pour la finale internationale qui se d\u00e9roulera le 27 septembre prochain \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:59 > 0:28:09) [95%] : \r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 Roland-Garros cette ann\u00e9e et l'Italien Marco Cecchinato il est le tombeur de Djokovic et la fascination de ce tournoi, Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:11 > 0:28:25) [93%] : \r\nIl n'avait jamais remport\u00e9 un seul match en Grand Chelem, Marco Cecchinato 72\u00e8me joueur mondial en arrivant \u00e0 Paris, se retrouve en demi- finale de Roland Garros en ayant battu coup sur pour Carreno Busta 11\u00e8me joueur mondial David Goffin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:25 > 0:28:27) [71%] : \r\n9\u00e8me pas Djoko.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:30 > 0:28:41) [86%] : \r\nNon, est un est auteur maintenant je dois juste r\u00e9alis\u00e9 ce qui se passe, que je suis en demi- finale \u00e0 Roland-Garros, c'est difficile de d\u00e9crire mes \u00e9motions exprim\u00e9es, ce que je ressens \u00e9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:42 > 0:28:46) [74%] : \r\nQu'en m\u00eame temps qu'il n'avait pas un italienne signifie dans les grandes Chelem.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:47 > 0:28:54) [89%] : \r\nLe monde des courses, ce Sicilien de 25 ans, qui jusque-l\u00e0 n'avait fait parler de lui que pour avoir \u00e9t\u00e9 suspendu puis blanchi en 2016 pour Paris truqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:56 > 0:28:59) [83%] : \r\nAujourd'hui Cecchinato et le verrou de Roland Garros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:59 > 0:29:13) [86%] : \r\nCe n'est pas vraiment un miracle, j'ai pas ce que c'est quelque chose d'IFO, lan\u00e7ait une grande, une grande r\u00e9sultat un des quelqu'un qu'il a chang\u00e9 compl\u00e8tement comme joueur et comme un \u00eatre humain pendant un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:14 > 0:29:19) [91%] : \r\nImpressionnant mentalement l'Italien doit surtout sa progression \u00e0 son coach Simonet Pagnol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:21 > 0:29:31) [85%] : \r\nAlors qu'\u00e0 la t\u00e9l\u00e9, sa particularit\u00e9 est d'apporter un peu de fantaisie sur le cort\u00e8ge avec ses amorties, ses lobs, je pense qu'il peut encore beaucoup progresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:32 > 0:29:33) [92%] : \r\nL'acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:34 > 0:29:41) [92%] : \r\nQuelle que soit l'issue de son parcours, \u00e0 Paris, il le jeu pour briller sur d'autres surfaces pour cela, il faudra juste garder les pieds sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:44 > 0:29:45) [57%] : \r\nPour les vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:45 > 0:29:56) [88%] : \r\nLe t\u00e9l\u00e9phone n'arr\u00eate pas de sonner, radio, TV, tout le monde veut parler, je lui dis qu'apr\u00e8s le tournoi, il fallait qu'il prenne 5 jours de cong\u00e9s sans t\u00e9l\u00e9phone car sa carri\u00e8re continue jusqu'\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:57 > 0:29:57) [82%] : \r\nContinuez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:59 > 0:30:04) [88%] : \r\nCecchinato prend ses chances de battre Dominique Timan, demi- finale, la belle histoire n'est peut-\u00eatre pas termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:07 > 0:30:22) [93%] : \r\nLa belle histoire du jour, celle d'Urszula Keller, la Suissesse re\u00e7oit le tr\u00e8s prestigieux prix de l'inventeur europ\u00e9en sa technologie laser a notamment aid\u00e9 \u00e0 soigner la myopie, le reportage est sign\u00e9 Briantet chaque et No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:23 > 0:30:35) [89%] : \r\nC'est peut-\u00eatre parce qu'elle n'a jamais perdu son \u00e2me d'enfant court sous la Keller s'est int\u00e9ress\u00e9 au laser, d\u00e8s ses \u00e9tudes, elle plonge dans ce qu'elle consid\u00e8re comme un vaste terrain de jeu et va rapidement ont bouscul\u00e9 les r\u00e8gles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:35 > 0:30:44) [97%] : \r\nAlors qu'elle n'a que 30 ans, elle met au point une m\u00e9thode pour fabriquer des lasers \u00e0 impulsions ultra- courtes, c'est une v\u00e9ritable r\u00e9volution dans le domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:46 > 0:31:05) [91%] : \r\nAvec ce petit semiconducteurs, on arrive \u00e0 produire de fa\u00e7on plus pr\u00e9cise, plus stable des impulsions encore plus courte et tout \u00e7a sans eau, sans courant \u00e9lectrique, il s'agit simplement d'un miroir et \u00e7a permet de remplacer, c'est tellement bien moins fiables qui avait besoin d'eau et d'\u00e9lectricit\u00e9, c'\u00e9tait clairement Bing.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:06 > 0:31:10) [87%] : \r\nJusque-l\u00e0, l'industrie faisait face \u00e0 un casse- t\u00eate, l'invention des lasers lui offrait sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:10 > 0:31:22) [88%] : \r\nDe belles promesses mais les rayons continue d\u00e9gageait une telle chaleur qu'il le mat\u00e9riau rendant leur transformation impossibles la lumi\u00e8re puls\u00e9 bien contourner cet obstacle et ouvre un vaste Champ d'application.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:22 > 0:31:35) [91%] : \r\nAlors \u00e7a va, \u00e7a a par exemple permis de cr\u00e9er les vitres d'iPhone sans cette technique \u00e9tait impossible de les couper dans le domaine des op\u00e9rations des yeux aussi, c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette technologie que se sont d\u00e9velopp\u00e9es les op\u00e9rations au laser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:36 > 0:31:49) [91%] : \r\n\u00e0 la clinique dermatologique lucernoise de McCain, le m\u00e9decin en chef est convaincu par le potentiel de la lumi\u00e8re puls\u00e9 pour acc\u00e9l\u00e9rer les traitements, le site compte bient\u00f4t acqu\u00e9rir un laser \u00e0 impulsions ultra- courtes, malgr\u00e9 l'investissement cons\u00e9quent qu'il repr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:53 > 0:32:13) [92%] : \r\nMauvais fruits l\u00e0 o\u00f9 il nous fallait avec les anciens laser 20 \u00e0 30 s\u00e9ances pour enlever un tatouage, il nous en faut plus que 5 ou 6 avec ses lasers \u00e0 impulsions ultra- courtes, c'est donc un gain pour le patient, l'autre Avantage, c'est la r\u00e9duction de la douleur, car comme \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s vite, le syst\u00e8me nerveux, \u00e0 peine le temps de r\u00e9agir alors que la r\u00e9action escompt\u00e9e, a d\u00e9j\u00e0 eu lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:14 > 0:32:39) [90%] : \r\nInarr\u00eatable la carri\u00e8re d'donc sur Keller aussi et fulgurante, elle devient 33 ans, la premi\u00e8re femme \u00e0 occuper une chaire scientifique de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich \u00e0 l'aube de ses 60 ans, elle a mis au point un nouveau jouet une h\u00e2te O'clock, autrement dit l'horloge la plus pr\u00e9cise au monde permettant de mesurer une Atos secondes soit un milliardi\u00e8me de milliardi\u00e8me de seconde cette horloge pourrait servir \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler enfin certains myst\u00e8res de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:39 > 0:32:58) [93%] : \r\nR\u00e9lizane Schnell tous ces processus rapide font partie de notre nature, on les retrouve dans notre vue dans la photosynth\u00e8se ou m\u00eame dans le transport d'oxyg\u00e8ne dans le sang, c'est une grande finale et pour l'instant on ne comprend pas encore vraiment ces processus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:58 > 0:33:10) [87%] : \r\nEn plongeant dans l'univers de la m\u00e9canique quantique La physicienne esp\u00e8re mesurer les constantes, naturelles pour voir s'ils sont vraiment constante, un nouveau jeu qui pourrait bien l'emmener dans des univers jusqu'ici rest\u00e9es inexplor\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:12 > 0:33:21) [92%] : \r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret en pr\u00e9sence int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 la situation des locataires et demain au journal, vous retrouvez Pierre-Olivier Volet tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:30 > 0:33:33) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:37 > 0:33:52) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:05 > 0:34:09) [85%] : \r\nEt c'est la bonne image avec notre beau cumulo-nimbus de rage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:15 > 0:34:18) [83%] : \r\nPapa m'tout \u00e7a me para\u00eet bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:34:25 > 0:34:27) [91%] : \r\nJ'esp\u00e8re que tout le monde va bien r\u00e9agi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:32 > 0:34:34) [93%] : \r\nEt donc pour Nathalie, c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:52 > 0:34:55) [84%] : \r\nAlors est-ce que vous avez pass\u00e9 une bonne journ\u00e9e, mais braves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:58 > 0:35:08) [83%] : \r\nEh ben, je parlerai plus vite possible dans les rues, \u00e9coute bien bon, bonne journ\u00e9e journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT32 (0:35:10 > 0:37:34) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:37:40 > 0:40:23) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les orages devraient encore nous accompagner ces prochains jours, mais l'activit\u00e9 devrait quand m\u00eame diminuer pendant la journ\u00e9e de samedi, aujourd'hui, une fois de plus, nous \u00e9tions dans une situation de remonter humide, plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur ce courant de Sud, qui a d\u00e9j\u00e0 permis au Matin, Le Matin aux pr\u00e9cipitations de s'installer l'apr\u00e8s- midi 6 derni\u00e8res ont souvent pris la forme orageuses avec la mont\u00e9e des temp\u00e9ratures demain, \u00e7a devrait \u00eatre le m\u00eame type de temps pour samedi, histoire sur un peu diff\u00e9rente puisque nous devrions profiter de neige hausse d\u00e9pression la tendance orageuse va donc diminuer ce soir, il faudra donc encore s'attendre \u00e0 de l'activit\u00e9 dans un 1er temps les pr\u00e9cipitations vont surtout circuler le long des Pr\u00e9alpes sous forme d'averses ou bien encore de rage, mais en milieu de nuit, ils pourront \u00e9galement s'installer sur la cr\u00eate sud des Alpes valaisannes voire en r\u00e9gion l\u00e9manique demain matin une accalmie devrait se produire, il faudra compter avec un l\u00e9ger risque de pr\u00e9cipitations au nord, coup de tonnerre, mais Paris a par ailleurs pas exclu, mais le temps sera aux \u00e9claircies, lesquels pourront d\u00e9j\u00e0 \u00eatre belle sur le Tessin ou bien encore dans les Grisons l'apr\u00e8s- midi, la tendance orageuse devrait \u00e0 nouveau augmenter les pr\u00e9cipitations pourront passer en toutes r\u00e9gions, que ce soit en montagne, ou bien encore en pleine, elle ne devrait pas \u00eatre tr\u00e8s organis\u00e9, mais elle pourra encore nous accompagner pendant une bonne partie de la soir\u00e9e, c'est ce que montre la plupart des sorties de mod\u00e8le, les temp\u00e9ratures, de leur c\u00f4t\u00e9, seront proches de celles d'aujourd'hui, le matin, il devrait faire entre 13 SS degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi entre 25 et 26 sur le plateau, m\u00eame chose dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore au Tessin, il fera 20 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents, de leur c\u00f4t\u00e9, vont tourner en montagne, ce seront cette fois des vents de secteur Est ne seront pas tr\u00e8s fort, il devrait atteindre des 15 \u00e0 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en moi, en moyenne, comme aujourd'hui, il faudra surveiller les orages et surtout surveiller les rafales pendant la journ\u00e9e, donc de samedi la tendance orageuse devrait diminuer le soleil devrait \u00eatre beaucoup plus g\u00e9n\u00e9reuse sur les r\u00e9gions de plaine, les temp\u00e9ratures vont grimper pourra faire jusqu'\u00e0 27 degr\u00e9s sur le plateau 30 en Valais, le tout s'accompagnera de vent g\u00e9n\u00e9ralement faibles pendant la journ\u00e9e de dimanche encore du soleil et des temp\u00e9ratures assez \u00e9lev\u00e9, mais la tendance orageuse va graduellement augmenter, nous serons \u00e0 l'avant d'un front froid, ce dernier devrait passer sur la Suisse pendant la journ\u00e9e de lundi ne pourra nous amener de bonnes quantit\u00e9s de pr\u00e9cipitations, les temp\u00e9ratures seront \u00e0 la baisse, voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, pendant la journ\u00e9e de mardi, h\u00e9 bien le temps devrait rester assez changeant les pr\u00e9cipitations vont diminuer, mais il fera plut\u00f4t autour des 22 degr\u00e9s nous serons malgr\u00e9 tout dans les normales saisonni\u00e8res, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, \u00e0 noter pour terminer le film m\u00e9rite dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un nouveau reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9e \u00e0 la situation de locataires qui ne sont pas touche lui tous log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne, et puis surtout noter que demain c'est la Saint M\u00e9dard qui nous rappelle que le mois de juin, et parfois assez pluvieux, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T18:20:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806687242", "durationSec": 142, "title": "SO ANGLE ECO PRESSE_RTS000001502905", "excerpt": "La disparition de la version papier du journal quotidien Le Matin a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par l'\u00e9diteur Tamedia \u00e0 cause de sa situation d\u00e9ficitaire depuis au moins 15 ans. Son tirage a pass\u00e9 de 70000 en 2003 \u00e0 37000 en 2017. Itw de l'expert m\u00e9dia Patrick Zanello et du porte-parole Tamedia Patrick Matthey..", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LE FORT, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PRESSE QUOTIDIENNE"], "thematicCorporations": ["LE MATIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687243", "durationSec": 118, "title": "SO LE MATIN DISPARITION V2_RTS000001502935", "excerpt": "Disparition du journal quotidien Le Matin dans sa version papier apr\u00e8s le 21.07.2018. Seulement la version tout num\u00e9rique va continuer, ainsi que le Matin dimanche. 41 employ\u00e9s sont menac\u00e9s de licenciement. Le Matin est d\u00e9ficitaire depuis des ann\u00e9es malgr\u00e9 que le titre cr\u00e9\u00e9 il y a 125 ans soit le plus lu de Suisse romande.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["JOURNAL", "PRESSE QUOTIDIENNE"], "thematicCorporations": ["LE MATIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687244", "durationSec": 121, "title": "SO MITAGE TERRITOIRE_RTS000001502829", "excerpt": "L'initiative des Jeunes Verts pour stopper le mitage du territoire \"Stopper le mitage - pour un d\u00e9veloppement durable du milieu b\u00e2ti\" sera soumise au peuple sans contre-projet. Le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 par 135 voix contre 33 et 22 abstentions de recommander le rejet d'un texte jug\u00e9 excessif. Itw copr\u00e9sident des Jeunes Verts suisses Kevin Morisod. Extraits interventions des conseillers nationaux Karl Vogler et Jean-Pierre Grin.", "remarks": "Contient des archives news.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "MESCHINI, ANGELA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "JEUNESSE"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687245", "durationSec": 103, "title": "SO PF 17 AVS_RTS000001502824", "excerpt": "Le Conseil des Etats a adopt\u00e9 par 34 voix contre 5 un compromis concernant la reforme de la fiscalit\u00e9 des entreprises. Il inclut le financement de l'AVS et vise un nouvel \u00e9quilibre. La pratique des statuts sp\u00e9ciaux aux multinationales est vis\u00e9e mais plusieurs mesures sont pr\u00e9vues en \u00e9change pour que la Suisse garde son attrait fiscal.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9", "ENTREPRISE", "POLITIQUE FISCALE", "AVS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1687076"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687246", "durationSec": 117, "title": "SO PORTRAIT CECCHINATO V2_RTS000001502917", "excerpt": "Portrait du joueur de tennis italien Marco Cecchinato, qui s'est qualifi\u00e9 pour les demi-finales du tournoi de tennis de Roland-Garros 2018 apr\u00e8s avoir battu le joueur de tennis serbe Novak Djokovic. Avant cette ann\u00e9e, il n'avait jamais remport\u00e9 de match dans un tournoi du Grand Chelem.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "REYMOND, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "SPORTIF PROFESSIONNEL", "TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "ROLAND-GARROS"], "sequenceIds": ["1687084"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687247", "durationSec": 95, "title": "SO SYRIE SITUATION V2_RTS000001502927", "excerpt": "Pr\u00e9prod sur la normalisation de la situation en Syrie apr\u00e8s la r\u00e9cup\u00e9ration par l'arm\u00e9e syrienne de nombreuses r\u00e9gions aux mains de l'Etat islamique. Bachar El Assad contr\u00f4le d\u00e9sormais 60% du territoire syrien.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SYRIE"], "thematicThemes": ["GUERRE CIVILE SYRIENNE"], "thematicPersons": ["EL ASSAD, BACHAR"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687248", "durationSec": 112, "title": "SO THESE 180 SECONDES FR_RTS000001502837", "excerpt": "Les doctorants Rafaella Garbin, Philippe Humbert et Yahia Boutefnouchet sont des universitaires qui ont remport\u00e9 la finale fribourgeoise du concours \"Ma th\u00e8se en 180 secondes\" et participent \u00e0 la finale suisse. L'exercice de concision n'est pas facile mais a l'avantage faire sortir les chercheurs de leur solitude.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["DOCTORAT", "UNIVERSIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687249", "durationSec": 175, "title": "FRIGO SERIE SENIORS CENTRE MEMOIRE 0605 PAD_RTS000001500660", "excerpt": "Le vieillissement de la population repr\u00e9sente un enjeu pour diagnostiquer \u00e0 grande \u00e9chelle les maladies d'Alzeimer. Le CHUV dispose du centre Leenaards de la m\u00e9moire o\u00f9 les personnes \u00e2g\u00e9es peuvent effectuer des examens sur leur situation.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TROUBLE DE LA M\u00c9MOIRE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "MALADIE D'ALZHEIMER"], "thematicCorporations": ["CHUV"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687250", "durationSec": 172, "title": "FRIGO URSULA  KELLER PRIX EUROPEEN PAD_RTS000001497960", "excerpt": "La physicienne suisse Ursula Keller, professeure \u00e0 l'EPFZ, est la laur\u00e9ate du Prix de l'inventeur europ\u00e9en 2018 dans la cat\u00e9gorie \"Oeuvre d'une vie\". Elle est r\u00e9compens\u00e9e pour son travail de pionni\u00e8re dans le domaine des lasers \u00e0 impulsions ultracourtes, utilis\u00e9s en m\u00e9decine ou dans des proc\u00e9d\u00e9s industriels.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["PHYSIQUE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "RAYON LASER"], "thematicCorporations": ["EPFZ"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1806687387", "summary": "Berne, salle Consei aux Etats : itw Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Itw Christian Levrat, conseiller aux Etats PS fribourgeois. Itw Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert lib\u00e9rale vaudoise.", "id": "1687076", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687395", "summary": "Roland-Garros : Marco Cecchinato, joueur de tennis italien, c\u00e9l\u00e9brant sa victoire. Extraits de matchs de Marco Cecchinato face \u00e0 Pablo Carreno Busta, joueur de tennis espagnol, David Goffin, joueur de tennis belge, et Novak Djokovic, joueur de tennis serbe. Conf\u00e9rence de presse de Marco Cecchinato suite \u00e0 sa qualification en demi-finale. Itw de Vincenzo Martucci, ex-journaliste Gazzetta dello Sport. Marco Cecchinato, s'entra\u00eenant avec son entra\u00eeneur Simone Vagnozzi. Itw de Simone Vagnozzi, entra\u00eeneur de Marco Cecchinato.", "id": "1687084", "visualThemes": ["SPORTIF PROFESSIONNEL", "TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "ROLAND-GARROS", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687404", "summary": "Int caf\u00e9 : Journal Le Matin sur tourniquet de journaux. Clients de caf\u00e9 lisant des journaux. Itw  lecteurs. \nItw Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise. \nGen\u00e8ve : itw Philippe Amez Droz, charg\u00e9 de cours Medi@Lab universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \nCaissette avec journal Le Matin.", "id": "1687093", "visualThemes": ["JOURNAL", "CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["LE MATIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687469", "summary": "Source EPOfilms : Ursula Keller, professeure Physique des Lasers Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich (EPFZ), jouant avec des rayons laser.\nZurich, EPFZ : Itw Ursula Keller dans son laboratoire. Semi-conducteur. Horloge atomique attoclock.\nClinique Hirslanden Meggen : J\u00f6rg-Ulrich Fechner, dermatologue, traitant une patiente avec du laser \u00e0 la lumi\u00e8re puls\u00e9e. Itw J\u00f6rg-Ulrich Fechner.", "id": "1687158", "visualThemes": ["LABORATOIRE SCIENTIFIQUE", "RAYON LASER"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["EPFZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687476", "summary": "Lausanne, CHUV : Itw Ir\u00e8ne Frias-Widmer, patiente \u00e2g\u00e9e. Ir\u00e8ne Frias-Widmer effectuant un test de m\u00e9moire. Itw Andrea Brioschi Guevara, neuropsychologue. Itw Olivier Rouaud, directeur adjoint centre Leenaards de la m\u00e9moire. Itw Marie-H\u00e9l\u00e8ne Laouadi, infirmi\u00e8re sp\u00e9cialis\u00e9e.", "id": "1687165", "visualThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "TROUBLE DE LA M\u00c9MOIRE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CHUV"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687479", "summary": "Duplex Lausanne : itw Christophe B\u00fcla, chef service de g\u00e9riatrie du CHUV.", "id": "1687168"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "KOHLER, Olivier", "role": "Duplex Damas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1744328", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040030", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E4536E58-613A-44A5-A7E7-0C31FD1F7216", "internalArchiveId": "E4536E58-613A-44A5-A7E7-0C31FD1F7216", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le compromis sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises satisfait les Etats", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS;Thomas Minder, conseiller aux Etats UDC schaffhousois;Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances, UDC\r\nLe Conseil des Etats d\u00e9bat du projet qui tente de r\u00e9unir deux dossiers br\u00fblants, la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et la r\u00e9forme des retraites. Cette premi\u00e8re discussion semble mettre la plupart des conseillers aux Etats d'accord.\r\n\r\n* * Le compromis sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises satisfait les Etats   \r\nFaire d'une pierre deux coups: soumettre les entreprises suisses \u00e0 une nouvelle fiscalit\u00e9 ET amnener un financement d\u00e9cisif aux retraites. C'est le tour de force que tente le conseil des \u00e9tats, qui discute depuis ce matin de cette solution sortie du panier de leur commission le mois dernier. Muriel Ballaman, vous avez suivi ces d\u00e9bats. Cette premi\u00e8re discussion semble mettre la plupart des conseillers aux \u00e9tats d'accord. \r\nSON LEVRAT 4\"\r\nC'est Christian Levrat qui le dit, le pr\u00e9sident du PS. Voil\u00e0 le ton donn\u00e9 pour la premi\u00e8re discussion autour de ce projet de loi. Une discussion qui a commenc\u00e9 \u00e0 8h et qui se poursuit actuellement encore. il faut dire que tout le monde voulait avoir son mot \u00e0 dire sur ce dossier majeur. A tel point que la pr\u00e9sidente de la chambre de r\u00e9flexion a invit\u00e9 ses coll\u00e8gues \u00e0 l'efficacit\u00e9 en intervenant moins s'ils souhaitent un r\u00e9sultat aujourd'hui encore. Chacun a donn\u00e9 ses lignes rouges: la gauche qui voit son int\u00e9r\u00eat d\u00e8s lors que les d\u00e9ductions fiscales sont moindres qu'aujourd'hui... autre point de non retour pour la gauche: l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite. Quant \u00e0 la droite, elle estime que les solutions pour une fiscalit\u00e9 attracitve sont suffisantes. Seule les conseillers aux \u00e9tats UDC ne supportent pas ce paquet qui ne respecte pas \u00e0 leurs yeux l'unit\u00e9 de mati\u00e8re. Ecoutez Thomas Minder. \r\nSON MINDER\r\nMais de gauche \u00e0 droite, tout le monde a fait des efforts pour aboutir \u00e0 cette solution, des efforts soulign\u00e9s en plenum par le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat. \r\nSON LEVRAT 21\"\r\nUn rapport de force qui a abouti \u00e0 ce compromis discut\u00e9 aujourd'hui et soutenu par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances Ueli Maurer\r\nSON MAURER\r\nAu final, les lignes rouges respectives des deux bords politiques semblent avoir laiss\u00e9 un chemin assez large pour trouver un compromis... un compromis par ailleurs encourag\u00e9 par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finance Ueli Maurer. Et la plupart des conseillers aux \u00e9tats devraient l'emprunter, ce chemin, m\u00eame s'ils le feront pour certains d'entre eux en se bouchant le nez.", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9609913", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le compromis sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises satisfait les Etats / 12H30_2018-06-07T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 07.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil des Etats d\u00e9bat du projet qui tente de r\u00e9unir deux dossiers br\u00fblants, la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et la r\u00e9forme des retraites. Cette premi\u00e8re discussion semble mettre la plupart des conseillers aux Etats d'accord."], "variantIds": ["ece-9609913"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-13T11:05:41Z", "speechToTexts": ["13.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nFaire d'une Pierre 2 coups : soumettre les entreprises suisses une nouvelle fiscalit\u00e9 et un financement d\u00e9cisif aux retraites, c'est le tour de force que tente le Conseil des \u00c9tats qui discute depuis ce matin de cette solution, sortie du panier de leur commission le mois dernier mais Al-Balah Mon vous avez suivi ces d\u00e9bats cette premi\u00e8re discussion semble mettre la plupart des conseillers aux \u00c9tats d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [90%] :\r\nNous avons vraisemblablement \u00e0 ici \u00e0 l'objet le plus important de cette l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:24) [94%] :\r\nEt c'est Christian Levrat qui le dit, le pr\u00e9sident du PS, voil\u00e0 le ton donn\u00e9 pour la premi\u00e8re discussion autour de ce projet de loi, chacun a donn\u00e9 ses lignes rouges, ce matin, la gauche qui voit son int\u00e9r\u00eat d\u00e8s lors que les d\u00e9ductions fiscales sont moindres qu'aujourd'hui : autre point de non retour pour la gauche, l'augmentation de l'\u00e2ge des retraites quant \u00e0 la droite, elle estime que les solutions pour une fiscalit\u00e9 attractive sont suffisantes, seuls les conseillers aux \u00e9tats UDC ne supportent pas ce paquet qui ne respecte, \u00e0 leurs yeux, pas l'unit\u00e9 de mati\u00e8re \u00e9coutez Thomas Minder. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:54) [80%] :\r\nVia encore foot hier annonce ce soudain unit\u00e9 de mati\u00e8re dans notre propre projet en mat\u00e9riel emp\u00eatr\u00e9 mesdames et messieurs, c'est de la politique mais Hirscher mais Slick je portant citerai pas, \u00e7a ne va vraiment par pardon, c'est un appel tr\u00e8s clair de ma part dans le monde, c'est pas s'\u00e9loigner des r\u00e8gles qui sont les n\u00f4tres dans la fabrication des lois \u00e0 une Rice sur le racisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [94%] :\r\nMais de gauche \u00e0 droite : tout le monde a fait des efforts pour aboutir \u00e0 cette solution, les efforts soulign\u00e9s en pl\u00e9num par le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [86%] :\r\nIl a donc, pour moi, au final, pas de raison de jubiler Pascal le projet correspond pas \u00e0 ce je consid\u00e8re comme comme n\u00e9cessaire pour mettre un terme aux abus de la concurrence fiscale auquel nous sommes, nous sommes confront\u00e9s, ce n'est pas le projet qui j'aurai ou que nous aurions r\u00e9dig\u00e9 seul si nous pouvions hors rapport de force politique actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [96%] :\r\nUn rapport de force qui a abouti \u00e0 ce compromis discut\u00e9 aujourd'hui et soutenu par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances Ueli Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [84%] :\r\nNotez les Christiane Alt allemand Perrier et \u00e9videmment que l'unit\u00e9 de mati\u00e8re est importante, mais dans notre pays, on a besoin d'un autre livre, pour prendre des d\u00e9cisions, c'est le livre de l'art de faire des compromis dans ce dossier, on n'y arrivera pas sans compromis comme Virenque encore Nestor. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [93%] :\r\nAu final, les lignes rouges respectives des 2 bords politiques semblent avoir laiss\u00e9 un chemin assez large pour trouver un compromis et \u00e7a vient tout juste un de de de se confirmer \u00e7a nous on me glisse que les conseillers aux \u00c9tats viennent de voter, ils ont accept\u00e9 le projet 34 s\u00e9nateurs l'ont pl\u00e9biscit\u00e9 5 ont refus\u00e9 et 5 se sont abstenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [83%] :\r\nBon conseil national devra y r\u00e9pondre en Automne, merci pour ces explications Mireille Balin mon vous \u00e9tiez en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61AB3C56-0B8A-4B3D-92F6-BB11BC17951C", "internalArchiveId": "61AB3C56-0B8A-4B3D-92F6-BB11BC17951C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jessica Jaccoud, pr\u00e9sidente du PS VD;Fernand Melgar, cin\u00e9aste;Homme, anonyme, responsable associatif;Ruba, pharmacienne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/UE-CH NEGOCIATIONS BXL DI (7H)) ***De nouveaux pourparles...sous pression d\u00e9butent donc aujourd'hui... Bruxelles. \r\nLe secr\u00e9taire d'Etat helv\u00e9tique.... Roberto Balzaretti a rendez-vous avec ses homologues europ\u00e9ens...\r\nSon objectif :  tenter une nouvelle fois se rapprocher du d\u00e9nouement... sur l'accord institutionnel...\r\nCe texte qui doit encadrer les autres accords bilat\u00e9raux.et ses nombreux enjeux \u00e9cnomiques notamment.\r\nBonjour Isabelle Ory.\r\n....(bonjour...)\r\nVous \u00eates en direct de Bruxelles...\r\nOn a le sentiment que l'ambiance se crispe. Alors isabelle, est-ce qu'on a....des avanc\u00e9es ou.... une impasse \u00e0 l'horizon? \r\nComme c'est la derni\u00e8re ligne droite, la n\u00e9gociation ressemble de plus en plus \u00e0 une partie de poker, avec ses coups de bluffs et ses manoeuvres pour impressionner l'adversaire.  \r\nMention sp\u00e9ciale d'ailleurs pour les Europ\u00e9ens, ces derniers jours  ils ont dramatis\u00e9, ils ont fait mine de d\u00e9couvrir les lignes rouges des n\u00e9gociateurs suisses, les m\u00eames pourtant depuis toujours. \r\nBruxelles affirme avoir fait une grande concession sur le r\u00e8glement des futures disputes, en proposant de recourir \u00e0 un syst\u00e8me d'arbitrage. \u00ab Les suisses nous avaient dit, c'est le plus dur \u00e0 cause des juges \u00e9trangers, explique un proche des discussions. Maintenant \u00e0 eux de bouger sur les points les moins importants.  \r\nEn clair, la Commission europ\u00e9enne voudrait que la Suisse l\u00e2che sur les mesures d'acccompagnement \u00e0 la libre circulation et sur les aides d'Etat.  \r\nEn face \u00e0 Berne, on joue plut\u00f4t le cot\u00e9 nerf d'acier, en r\u00e9p\u00e9tant que la Suisse, elle, peut vivre sans cet accord. \r\n***Isabelle, quand m\u00eame...le temps presse...les Europ\u00e9ens menacent de ne pas renouvler......l'\u00e9quivalence de la bourse suisse....\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e?\r\nC'est vrai. Les n\u00e9gociateurs de la conf\u00e9d\u00e9ration gardent aussi un levier, c'est le milliard de coh\u00e9sion.  \r\nEt \u00e7a les capitales de l'Union en ont bien conscience.  C'est levier contre levier dit un diplomate europ\u00e9en. En r\u00e9alit\u00e9, Personne n'a envie de se retrouver sans \u00e9quivalence et sans argent. Finalement tout le monde y perdrait. \r\nVoil\u00e0, l'\u00e9quation reste donc compliqu\u00e9e. Surtout si on y ajoute le Brexit, le grand \u00e9l\u00e9phant blanc qui se prom\u00e8ne dans les couloirs pendant les discussions, comme dit un participant. \r\nMais  les n\u00e9gociations restent dynamiques et intenses, elles ont m\u00eame lieu par Skype entre deux s\u00e9ances en face \u00e0 face. Difficile donc de pr\u00e9dire si aujourd'hui il y aura une avanc\u00e9e ou un pas de plus vers une impasse..\r\n(Cde - Compromis AVS - Imp\u00f4ts) *** Sauver la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises : ce sera aujourd'hui...la mission...du Conseil des Etats...\r\nEt le naufrage pourrait \u00eatre \u00e9vit\u00e9...par un compromis de grande ampleur...le croisement de deux casse-t\u00eate...\r\nInclure..dans la r\u00e9forme...le financement de l'AVS.\r\nChaque franc d'imp\u00f4t perdu par les collectivit\u00e9s...serait \"compens\u00e9\"...par un franc...au profit des retraites.\r\nLe grand march\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 en comission...et sera donc soumis dans quelques heures...aux s\u00e9nateurs...\r\n(06/VD/BAISSE IMP\u00d4TS ITV JACCOUD) ***Les contribuables vaudois (eux) verront  leur imp\u00f4ts baisser d\u00e8s 2020... \r\nLe conseil d'Etat  a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa strat\u00e9gie fiscale pour la l\u00e9gislature.\r\nEt il pr\u00e9voit entre autres un absissement de la charge fiscale,  \u00e9tal\u00e9e sur 3 ans... \r\nLa diminution  atteindra 1,5 point....en 2022. \r\nC'est donc....un gouvernment \u00e0 majorit\u00e9 de Gauche qui d\u00e9cide de baisser les imp\u00f4ts....\r\nEcoutez  la r\u00e9action de Jessica Jaccoud...pr\u00e9sidente du Parti socialiste Vaudois.\r\nPropos recueillis par C\u00e9line Fontannaz\r\n(MPC - Pas d'enqu\u00eate contre NOvartis) ***Les soup\u00e7ons de corruption...n'\u00e9taient pas suffisants : le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration renonce \u00e0 ouvrir une enqu\u00eate p\u00e9nale...contre Novartis...\r\nLe g\u00e9ant de la pharma...avait admis...avoir...conclu...un contrat de plus d'un million avec une soci\u00e9t\u00e9 de consulting am\u00e9ricaine.\r\nL'enteprise dirig\u00e9e...par Michael Cohen...l'avocat de Donald Trump...devrait conseiller Novartis....face \u00e0 la nouvelle politqiue de sant\u00e9 am\u00e9ricaine...\r\nMais pour le MPC, il n'y a pas de preuve en l'\u00e9tat...que des paiements...soient li\u00e9s \u00e0 des actes de corruption.\r\n(16/LE MATIN QUO VADIS PA) *** (C'est bien plus qu'une page qui se tourne sur la prese romande...\r\nLe sort du journal \"LE Matin\"  pourrait \u00eatre officiellement annonc\u00e9 aujourd'hui....\r\nC'est ce que nous a indiqu\u00e9 hier le groupe de presse Tamedia. \r\nMais selon son porte-parole, le conseil d'administration...n'a pas encore pris de d\u00e9cision formelle.\r\nPas de confirmation...non... plus des informations reprises hier par certains m\u00e9dias...\r\nSelon ce ce sc\u00e9nario, Olivier Schordret, le Matin cesserait d'\u00eatre imprim\u00e9 le 22 juillet..pour ne pus subsi-ster que sur internet....\r\n  56''\r\n((Cette date, c'est la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique SRF qui l'a \u00e9voqu\u00e9. Selon elle, certains cadres du Matin auraient \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s du sort du quotidien romand, qui existe sous sa forme actuelle depuis 34 ans. Des cadres, mais pas son personnel: journalistes, graphistes, photographes, secr\u00e9taires de r\u00e9daction, qui tous contribuent \u00e0 la confection du journal. Contact\u00e9 par nos soins, Impressum se dit pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fendre le moment venu tous les emplois potentiellement menac\u00e9s. A savoir une cinquantaine de personnes, \u00e0 Lausanne. Mais le syndicat ne dispose en l'\u00e9tat d'aucune information officielle concernant le ou les sc\u00e9narios envisag\u00e9s par Tamedia. La fin de la version papier du Matin, lue chaque jour par plus de 200.000 personnes mais en mal de rentabilit\u00e9 depuis des ann\u00e9es, a certes fait l'objet de discussions au sein du journal. A la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Mais jusque-l\u00e0, son \u00e9diteur a toujours refus\u00e9 de confirmer cette issue. Ce sera peut-\u00eatre chose faite aujourd'hui. Avec, pourquoi pas, l'annonce de mesures touchant d'autres titres du groupe Tamedia. Que ce soit en Suisse romande ou en Suisse al\u00e9manique. ))\r\n(TF6/GE/ARTISTES ANTI-MELGAR PI) *** La fronde contre le cin\u00e9aste Fernand Melgar prend de l'ampleur...\r\nEt elle enfle notamment...danns les milieux culturels..\r\nLe r\u00e9alisateur vaudois est critiqu\u00e9...notamment...pour...ses prises position...conte le trafic de drogue.....et pour l'usage d'images vol\u00e9es de personnes pr\u00e9sent\u00e9es comme des dealers...\r\n***La m\u00e9thode donne lieu...notamment....\u00e0 une vive pol\u00e9mique \u00e0 la Haute \u00e9cole d'art et de design de Gen\u00e8ve, \r\nUne \u00e9cole...o\u00f9 Fernand Melgar devait enseigner \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine.\r\nMais notre r\u00e9daction genevoise l'a appris...\r\nFernand Melgar a renonc\u00e9 hier \u00e0 son poste....\r\nLe r\u00e9cit sign\u00e9...Mathieu Cupelin.\r\n  1'36\r\n((Fernand Melgar fait une croix sur son mandat \u00e0 la HEAD, la haute \u00e9cole d'art et de design de Gen\u00e8ve. Le cin\u00e9aste lausannois devait animer d\u00e8s f\u00e9vrier un atelier d'un semestre en section cin\u00e9ma. Mais la mani\u00e8re dont il a appel\u00e9 \u00e0 agir contre les dealers a suscit\u00e9 de vifs d\u00e9bats. Une forte proportion des \u00e9tudiants en cin\u00e9ma se sont d\u00e9clar\u00e9s hostiles \u00e0 sa venue ces derniers jours, mena\u00e7ant de boycotter son atelier. Certains ont directement interpell\u00e9 Fernand Melgar sur les r\u00e9seaux sociaux, parfois avec virulence. Face \u00e0 ces r\u00e9actions, et apr\u00e8s r\u00e9flexion, le cin\u00e9aste a \u00e9crit hier \u00e0 la direction de la HEAD pour annoncer son renoncement. Fernand Melgar.\r\nDIGAS\r\nLe directeur de la HEAD, Jean-Pierre Greff, dit prendre acte de cette d\u00e9cision. Il n'y avait pas, de la part de l'\u00e9cole, de volont\u00e9 de renoncer \u00e0 cet engagement. Mais le directeur l'admet: suite \u00e0 la pol\u00e9mique, les conditions ne sont pas remplies actuellement pour des \u00e9changes sereins entre le cin\u00e9aste  et les \u00e9tudiants. La publication de photos vol\u00e9es de dealers pr\u00e9sum\u00e9s pose des questions sur le plan \u00e9thique pour un enseignant en cin\u00e9ma. Dans le m\u00eame temps, Fernand Melgar fait face aussi \u00e0 des r\u00e9actions tr\u00e8s critiques venant des milieux artistiques et culturels romands. \"On me consid\u00e8re comme un social tra\u00eetre et certains me rejettent\", constate le cin\u00e9aste.))\r\n(Espagne...) C'est une premi\u00e8re...L'Espagne sera dirig\u00e9e...par un gouvernement...\u00e0 majorit\u00e9 f\u00e9minine!\r\nIl a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier soir...par le nouveau premier ministre socialiste...Perdo Sanchez...\r\nOnze femmes et six hommes...\r\nLe gouvernement le plus f\u00e9minis\u00e9...de l'histoire du pays...mais aussi le plus minoritaire...en termes de si\u00e8ges au parlement...\r\nLe nouvel ex\u00e9cutif aura aussi un accent...clairement pro-europe\u00e9n...\r\nPedro Sanchez...pr\u00eatera serment aujourd'hui...devant le roi Felipe...\r\n(10/JORDANIE GREVE GENERALE/MANIFS PI) ***7h...sur la premi\u00e8re...Direction la Jordanie...o\u00f9 la col\u00e8re de la rue ne faiblit pas...\r\nPour la septi\u00e8me nuit cons\u00e9cutive...ils \u00e9taient hier soir encore...plus de 2 milles \u00e0 manifester dans la capitale...\r\nAlors qu'une grave avait d\u00e9j\u00e0 marquer la journ\u00e9e...\r\nLes opposants ont d\u00e9j\u00e0 fait tomber le premier ministre...ils  r\u00e9calment toujours retrait d'un projet de r\u00e9forme fiscale...\r\nMaintenir la pression ou donner sa chance au nouveau gouvernement. en Jordanie, les syndicats sont maintenant partag\u00e9s. \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des syndicats...de nouvelles revendications commencent \u00e0 voir le jour......\r\nReportage \u00e0 Amman. J\u00e9r\u00f4me Boruszewski.\r\n  1'10\r\n((AMb\r\n. ils veulent combattre la corruption. mais aussi apporter du sang neuf \u00e0 la classe politique. ce responsable associatif brandit une pancarte sur laquelle il a list\u00e9 sept revendications. une seule a \u00e9t\u00e9 satisfaite pour le moment. il craint que le mouvement ne s'essouffle.\r\nson\r\ntrad: le gouvernement, d'ordinaire, compte sur le fait que les Jordaniens se lassent tr\u00e8s vite. mais cette fois, les gens qui s'expriment dans la rue sont diff\u00e9rents. ce sont les classes moyennes. ce sont les gens qui vont apporter le v\u00e9ritable changement. je pense que nous devons rester dans la rue jusqu'\u00e0 ce que [le nouveau Premier ministre] Omar Razzaz forme son cabinet et que nous voyions que son cabinet n'est pas compos\u00e9 des m\u00eames dinosaures qui ex\u00e9cutaient auparavant les lois. \r\n. le Roi Abdallah a demand\u00e9 au nouveau Premier ministre de r\u00e9examiner la r\u00e9forme fiscale. cela r\u00e9jouit Ruba, une pharmacienne. mais cela ne la rassure pas vraiment.\r\nson\r\ntrad:  le Roi a fait beaucoup de bonnes choses cette semaine. mais nous voulons plus. \r\nAMB\r\n. pour ces manifestants, le d\u00e9fi consistera \u00e0 continuer \u00e0 mobiliser ces prochains jours. JB.))\r\n(G7) En bref...Le sommet du G7 qui s'ouvre demain au Canada s'annonce houleux. \r\nLes discussions devraient se cristalliser autour de la guerre commerciale d\u00e9clench\u00e9e par Donald Trump avec de nouvelles taxes douani\u00e8res sur l'acier et l'aluminium. \r\nDonald Trump ne changera pas de sa ligne sans concession qu'il a adopt\u00e9e sur ces questions commerciale\r\nC'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 cete nuit...le principal conseiller \u00e9conomique de la Maison blanche..\r\n(CHN - Empreintes) Elles datent d'il y ...a 541 millions d'ann\u00e9es...\r\nLes plus anciennes empreintes animales...jamais d\u00e9couvertes auraient \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 jour au au sud de la Chine...\r\nDes empreintes fossilis\u00e9es sur un rocher,  selon une \u00e9tude publi\u00e9e dans la revue am\u00e9ricaine Science Advances...\r\nPOur les chercheurs, il s'agirait d'un animal...minuscule...peut \u00eatre un anc\u00e8tre des inscetes ou des crustac\u00e9s...arthropodes...\r\n(18/TENNIS PA (REP 22H30)) ***Et lui c'est bien dans le pr\u00e9sent...qu'il est le roi de la Terre battue....mais Rafael  Nadal a souffert hier  \u00e0 Roland-Garros...\r\nSon quart de finale a \u00e9t\u00e9 interrompu par la pluie hier soir...\r\nMais l'Espagno a \u00e9t\u00e9 franchement malmen\u00e9 par l'Argentin Diego Schwartzmann....qui a remport\u00e9 le premier set...\r\nAu moment de l'inteerruption, Nadal menait...5-3 dans le deuxi\u00e8me set...\r\nMais le Majoquin a surtout faire appel deux fois...au staff m\u00e9dical...\r\nA Paris, Laurent Bastardoz...\r\n  55'' \r\nDans le tableau f\u00e9minin, demin-faine aujourd'hui...\r\nAvec un choc entre  la Roumaine Simona Halep \u00e0 l'Espagnole Garbine Muguruza\r\net  duel 100% am\u00e9ricain Madison Keys et  Sloene Stephens. \r\n--------------------------------------------------------------------------------------------------\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 828, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9609881", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-07T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-07T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9609906", "ece-9609881"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:38:13Z", "speechToTexts": ["13.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [89%] :\r\nAu programme ce matin un match \u00e0 6 contre 1 le G7, qui s'ouvre demain au Qu\u00e9bec, sur fond de guerre commerciale les europ\u00e9ens, le Canada et le Japon sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 faire front commun face \u00e0 Donald Trump pour d\u00e9fendre immunoth\u00e9rapie lat\u00e9ralisme un commerce libre non tax\u00e9s mais ont -ils les moyens de faire plier le pr\u00e9sident am\u00e9ricain leur strat\u00e9gie \u00e9tait la bonne, Marcelo Ola Ray, professeur d'\u00e9conomie internationale nous \u00e9clairera bilan ce matin aussi de la campagne pour ou contre de 1026 \u00e0 3 jours du scrutin, observateur et acteur nous disent ce qu'ils en retiennent une campagne avant tout longue \u00e9motionnel, le Business model du beurre en question avec Romain qui vaille le re\u00e7oit Alexandre Molla, directeur du beurre suisse romande, aux alentours de 7 heures et demie et puis carnivore, un jour, mais pas depuis toujours \u00e0 8 heures moins 5 Lucia Sillig s'int\u00e9resse \u00e0 notre consommation de viande de mani\u00e8re scientifique quant \u00e0 l'actualit\u00e9, elle est dans le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [91%] :\r\nDe Julien Bongard bonjour bonjour restait dans l'impasse avanc\u00e9e enfin sur le dossier europ\u00e9en, le n\u00e9gociateur suisse a rendez- vous \u00e0 Bruxelles aujourd'hui, avec l'objectif de progresser sur l'\u00e9pineux accord institutionnel, on revient dans un instant sur les derniers coups de bluff avant cette rencontre, le cin\u00e9aste Fernand Melgar ne travaillera pas au sein de la Haute \u00c9cole d'art et de Design de Gen\u00e8ve il renonce, suite \u00e0 des critiques sur des prises de position \u00e0 ses m\u00e9thodes pour d\u00e9noncer le trafic de drogue et \u00e0 suivre aussi dans ce journal, reportage en Jordanie, au coeur de la foule qui a fait tomber le 1er ministre et puis Rafa\u00ebl Nadal, sauv\u00e9 par la pluie \u00e0 Roland Garros. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [95%] :\r\nDe nouveaux pourparlers sous pression d\u00e9butent donc aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat helv\u00e9tique Roberto Balzaretti a rendez- vous avec ses homologues europ\u00e9ens, son objectif : tenter une nouvelle fois de se rapprocher d'un d\u00e9nouement sur l'accord institutionnel, ce texte qui doit encadrer les autres accords bilat\u00e9raux assez nombreux enjeux \u00e9conomiques notamment bonjour Isabelle Ory. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [94%] :\r\nBonjour, Julien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [92%] :\r\nVous \u00eates en Direct de Bruxelles, on a le sentiment que l'ambiance se crispe alors Isabelle est -ce qu'on a des est ce qu'on va vers une avanc\u00e9e ou une impasse dans ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:17) [92%] :\r\nEn fait, comme c'est la derni\u00e8re ligne droite, la n\u00e9gociation ressemble de plus en plus \u00e0 une partie de poker en avec ses coups de bluff et ses manoeuvres pour impressionner l'adversaire, mention sp\u00e9ciale d'ailleurs pour les Europ\u00e9ens, ces derniers jours, ils ont dramatis\u00e9, ils ont fait mine de d\u00e9couvrir les lignes rouges des n\u00e9gociateurs suisses les m\u00eames pourtant un depuis toujours Bruxelles affirme avoir fait une grande concession sur le r\u00e8glement des futures disputes avec cette id\u00e9e de syst\u00e8me d'arbitrage, les Suisses, nous avait dit : c'est le plus dur \u00e0 cause des juges \u00e9trangers, explique un proche des discussions maintenant \u00e0 eux de bouger sur les points les moins importants, en clair, la Commission europ\u00e9enne voudrait que la Suisse l\u00e2che sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation et sur les aides d'\u00c9tat, alors on face \u00e0 Berne, on joue plut\u00f4t le cot\u00e9 nerf d'acier, on temporise, on est en r\u00e9p\u00e9tant que la Suisse peut vivre sans cet accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [92%] :\r\nAh mais quand m\u00eame, le temps presse les Europ\u00e9ens menacent de ne pas renouveler l'\u00e9quivalence de de la Bourse suisse \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:09) [94%] :\r\nC'est vrai, mais les n\u00e9gociateurs de la conf\u00e9d\u00e9ration gardent aussi un levier, c'est le milliard de coh\u00e9sion et \u00e7a les capitales de l'Union en ont bien conscience c'est levier contre levier, dit un diplomate europ\u00e9en, en r\u00e9alit\u00e9, personne n'a envie de se retrouver sans \u00e9quivalence et sans argent, finalement tout le monde y perdrait voil\u00e0 l'\u00e9quation reste donc compliqu\u00e9e, surtout si on y ajoute le Brexit, le grand \u00e9l\u00e9phant blanc qui se prom\u00e8nent dans les couloirs pendant les discussions, comme dit un participant mais les n\u00e9gociations restent dynamiques et intenses, elles ont m\u00eame lieu par Skype a entre 2 s\u00e9ances en face \u00e0 face, difficile donc de pr\u00e9voir si aujourd'hui il y aura une avanc\u00e9e ou un pas de plus vers une impasse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [86%] :\r\nSa merci Isabelle Ory en Direct de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:48) [92%] :\r\nSauver la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, \u00e7a, ce sera la mission du Conseil d'\u00c9tat aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [93%] :\r\nEt le naufrage pourrait \u00eatre \u00e9vit\u00e9 par un compromis de grande ampleur, le croisement de deux casse- t\u00eate inclure dans la r\u00e9forme, le financement de l'AVS chaque franc d'imp\u00f4t perdu par les collectivit\u00e9s serait compens\u00e9 par un franc au profit des retraites, le grand march\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 en commission et sera donc soumis dans quelques heures au S\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:11) [99%] :\r\nEt puis les contribuables Vaudois verront leurs imp\u00f4ts baisser d\u00e8s 2020. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [96%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa strat\u00e9gie fiscale pour la l\u00e9gislature et il pr\u00e9voit entre autres un abaissement de la charge fiscale \u00e9tal\u00e9e sur 3 ans, la diminution atteindra environ 5 points en 2022, c'est donc un gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 de gauche qui d\u00e9cide de baisser les imp\u00f4ts, \u00e9coutez la r\u00e9action de Jessica Jaccoud, pr\u00e9sidente du Parti socialiste Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:36) [90%] :\r\nGrand Conseil Vaudois et sans parlement \u00e0 majorit\u00e9 de droite, les derni\u00e8res semaines, on a eu des vell\u00e9it\u00e9s de cette droite d'obtenir une baisse d'imp\u00f4ts pour les personnes physiques bien plus importante que celle qui est propos\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat aujourd'hui, en second lieu, par le Parti socialiste peut que regretter cette peine d'pont parce qu'elle ne profitera que marginalement aux classes moyennes et modestes, mais nous estimons, au vu de son caract\u00e8re \u00e9chelonn\u00e9e et mod\u00e9r\u00e9 qu'semble \u00eatre supportable pour pour les finances du canton et puis surtout qu'elle est mesur\u00e9e en comparaison des revendications de la droite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [99%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9line Fontannaz. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:16) [90%] :\r\nLes soup\u00e7ons de corruption n'\u00e9taient pas suffisants, le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration renonce \u00e0 ouvrir une enqu\u00eate p\u00e9nale contre 9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [93%] :\r\nC'est le g\u00e9ant de la Pharma avait admis avoir conclu un contrat de plus d'un million avec une soci\u00e9t\u00e9 de Consulting am\u00e9ricaine, l'entreprise dirig\u00e9e par Michael Cohen, l'avocat de Donald Trump devait conseiller Novartis face \u00e0 la nouvelle politique de sant\u00e9 am\u00e9ricaine, mais pour le MPC, il n'y a pas de preuve en l'\u00e9tat que des paiements soient li\u00e9s \u00e0 des actes de corruption. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:40) [92%] :\r\nC'est une page qui se tourne pour la presse romande, hein, le sort du journal Le Matin pourrait \u00eatre officiellement annonc\u00e9e aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [97%] :\r\nC'est ce que nous a indiqu\u00e9 hier le groupe de presse Tamedia mais selon son porte- parole, le conseil d'administration n'a pas encore pris de d\u00e9cision formelle : pas de confirmation non plus des informations reprises hier par certains m\u00e9dias selon sc\u00e9nario Olivier Schorderet Le Matin cesserait d'\u00eatre imprim\u00e9 le 22 juillet pour ne plus subsister que sur Internet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:06) [91%] :\r\nCette date, c'est la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique SRF qui l'a \u00e9voqu\u00e9, selon elle, certains cadres du matin aurait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 du sort du quotidien Romand, qui existe sous sa forme actuelle depuis 34 ans, des cadres mais pas son personnel, journaliste, graphiste, photographe, secr\u00e9taire de r\u00e9daction qui tous contribuent \u00e0 la confection du journal, contact\u00e9 par nos soins, impressum se dit pr\u00eate \u00e0 d\u00e9fendre le moment venu, tous les emplois potentiellement menac\u00e9s, \u00e0 savoir une cinquantaine de personnes \u00e0 Lausanne, mais le syndicat ne disposant l'\u00e9tat d'aucune information officielle concernant le ou les sc\u00e9narios envisag\u00e9s par Tamedia la fin de la version papier du matin lu chaque jour par plus de 200000 personnes mais en mal de rentabilit\u00e9 depuis des ann\u00e9es, a certes fait l'objet de discussions au sein du journal \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re mais jusque -l\u00e0, son \u00e9diteur a toujours refus\u00e9 de confirmer cette tissus, ce sera peut-\u00eatre chose faite aujourd'hui avec, pourquoi pas, l'annonce de mesures touchant d'autres titres du groupe Tamedia, que ce soit en Suisse romande, ou en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:02) [95%] :\r\nEt la fronde contre le cin\u00e9aste Fernand Melgar prend de l'ampleur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:05) [95%] :\r\nElle enfle, notamment dans les milieux culturels, le r\u00e9alisateur Vaudois est critiqu\u00e9 notamment pour ses prises de position conte le trafic de drogue et pour l'usage d'images vol\u00e9es de personnes pr\u00e9sent\u00e9es comme des dealers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:16) [97%] :\r\nEt puis cette m\u00e9thode donne lieu notamment \u00e0 une vive pol\u00e9mique \u00e0 la Haute \u00c9cole d'art et de Design de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [90%] :\r\n\u00e0 une \u00e9cole o\u00f9 Fernand Melgar devait enseigner \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine, mais notre r\u00e9daction genevoise, l'a appris, Fernand Melgar a renonc\u00e9 hier \u00e0 son poste, le r\u00e9cit sign\u00e9 Mathieu plein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:32) [96%] :\r\nFernand Melgar fait une croix sur son mandat \u00e0 la Head la Haute \u00c9cole d'art et de Design de Gen\u00e8ve, le cin\u00e9aste lausannois devait animer d\u00e8s f\u00e9vrier un atelier d'un semestre en section cin\u00e9ma mais la mani\u00e8re dont il a appel\u00e9 \u00e0 agir contre les dealers, a suscit\u00e9 de vifs d\u00e9bats, une forte proportion des \u00e9tudiants en cin\u00e9ma se sont d\u00e9clar\u00e9s hostiles \u00e0 sa venue ces derniers jours, mena\u00e7ant de boycotter son atelier, certains ont directement interpell\u00e9 Fernand Melgar sur les r\u00e9seaux sociaux, parfois avec virulence, face \u00e0 ces r\u00e9actions, et apr\u00e8s r\u00e9flexion, le cin\u00e9aste a \u00e9crit hier \u00e0 la direction de la Head pour annoncer son renoncement Fernand Melgar. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:08) [93%] :\r\nLe fait que je renonce \u00e0 cette proposition de gaz, moi qui me tient vraiment \u00e0 coeur parce que pour moi c'est tr\u00e8s important de de transmettre \u00e0 moi, je fais des films, mais je trouve aussi qu'il faut transmettre ce savoir, c'est vraiment la mort dans l'\u00e2me que je renonce \u00e0 \u00e7a, mais je peux pas entrer dans une \u00e9cole qui se fie \u00e0 la Vox populi, 2 personnes qui m'insultent, qui vont \u00eatre mes \u00e9l\u00e8ves se dire comment faire, je pr\u00e9f\u00e8re faire des films que me battre avant m\u00eame de pouvoir enseigner ce que j'aime le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:33) [97%] :\r\nLe directeur de la Head Jean-Pierre Greff dit prendre acte de cette d\u00e9cision, il n'y avait pas de la part de l'\u00e9cole de volont\u00e9 de renoncer \u00e0 cet engagement, mais le directeur l'admet, suite \u00e0 la pol\u00e9mique, les conditions ne sont pas remplies actuellement pour des \u00e9changes sereins entre le cin\u00e9aste et les \u00e9tudiants, la publication de photos vol\u00e9es de dealers pr\u00e9sum\u00e9s pose des questions sur le plan \u00e9thique pour un enseignant en cin\u00e9ma, dans le m\u00eame temps, Fernand Melgar fait face ces derniers jours \u00e0 des r\u00e9actions tr\u00e8s critiques venant des milieux artistiques et culturels romands on me consid\u00e8re comme un social tra\u00eetre et certains me rejettent, constate le cin\u00e9aste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:08) [94%] :\r\nC'est une premi\u00e8re : L'Espagne sera dirig\u00e9e par un gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 f\u00e9minine, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier soir par le nouveau 1er ministre socialiste Pedro Sanchez 11 femmes et 6 hommes, le gouvernement le plus f\u00e9minis\u00e9 de l'histoire du pays mais aussi le plus minoritaire en terme de si\u00e8ges au Parlement, le nouvel ex\u00e9cutif aura aussi un accent clairement pro- europ\u00e9en, Pedro Sanchez pr\u00eatera serment aujourd'hui devant le roi Felipe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:31) [94%] :\r\n7 heures 9 durant la premi\u00e8re Direction la Jordanie \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 la col\u00e8re de la rue ne faiblit pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:36) [94%] :\r\nPour la septi\u00e8me nuit cons\u00e9cutive, ils \u00e9taient hier soir encore, plus de 2000 \u00e0 manifester dans la capitale, alors qu'une gr\u00e8ve avait d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 la journ\u00e9e, les opposants ont d\u00e9j\u00e0 fait tomber le 1er ministre il r\u00e9clament toujours le retrait d'un projet de r\u00e9forme fiscale, maintenir la pression ou donner sa chance au nouveau gouvernement en Jordanie, les syndicats sont maintenant partag\u00e9s, reportage \u00e0 Amman J\u00e9r\u00f4me Boruszewski. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:01) [95%] :\r\nIls veulent combattre la corruption mais aussi apporter du sang 9 \u00e0 la classe politique, ce responsable associatif brandit une pancarte sur laquelle il a list\u00e9 sept revendications, une seule a \u00e9t\u00e9 satisfaite, pour le moment, il craint que le mouvement de contestation de ses sous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:15) [91%] :\r\nDonc avant Mathieu de geler le gouvernement d'ordinaire compte sur le fait que les Jordaniens se lassent tr\u00e8s vite mais peine mais cette fois, les gens qui s'exprime dans la rue sont diff\u00e9rents, ce sont les classes moyennes, mais elle classe p\u00e9p\u00e8re, ce sont les gens qui vont apporter le v\u00e9ritable changement, je pense que nous devons rester dans la rue jusqu'\u00e0 ce que le nouveau 1er ministre Omar Razzaz forme son cabinet que nous ne voyons que son cabinet n'est pas compos\u00e9 des m\u00eames dinosaures qui ex\u00e9cutaient auparavant les lois qui int\u00e8gre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:42) [95%] :\r\nLe roi Abdallah a demand\u00e9 au nouveau 1er ministre de r\u00e9examiner la r\u00e9forme fiscale, cela r\u00e9jouit Ruba une gr\u00e9viste pharmacienne mais cela ne la rassure pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:52) [89%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 Mayotte, le pouvoir a fait beaucoup de choses, cette semaine, mais nous voulons plus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:01) [89%] :\r\nPour ces manifestants, le d\u00e9fi consistera \u00e0 continuer \u00e0 mobiliser ces prochains jours J\u00e9r\u00f4me Boris rtsinfo Amman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:08) [92%] :\r\nEn bref, le sommet du G7 qui s'ouvre demain au Canada s'annonce houleux, les discussions devraient se cristalliser autour de la guerre commerciale d\u00e9clench\u00e9e par Donald Trump avec de nouvelles taxes douani\u00e8res sur l'acier, l'aluminium, Donald Trump ne changera pas sa ligne sans concession qu'il a adopt\u00e9e sur ces questions, commerciale, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 cette nuit, le principal conseiller \u00e9conomique de la Maison Blanche et ce G7, on y revient tout \u00e0 l'heure avec votre invit\u00e9, Coralie, elle date d'il y a 100 font 41 millions d'ann\u00e9es, les plus anciennes empreintes animales jamais d\u00e9couvertes auraient \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 jour au sud de la Chine, des empreintes fossilis\u00e9es sur un rocher, selon une \u00e9tude publi\u00e9e dans la revue am\u00e9ricaine Science advances pour les chercheurs, il s'agirait d'un animal minuscule peut-\u00eatre un anc\u00eatre des en secte ou des crustac\u00e9s Entropa. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:52) [91%] :\r\nLui, c'est bien dans le pr\u00e9sent, qui est le roi de la terre battue mais Rafa\u00ebl Nadal a quand m\u00eame souffert hier \u00e0 Roland-Garros. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:58) [93%] :\r\nOui, son quart de finale a \u00e9t\u00e9 interrompue par la pluie hier soir mais l'espagnol a \u00e9t\u00e9 franchement malmen\u00e9 par l'argentin Diego Schwarzman qui a remport\u00e9 le 1er set au moment de l'interruption Nadal menait 5 3 dans le 2\u00e8me set mais majorquin a surtout fait appel 2 fois au staff m\u00e9dical \u00e0 Paris Laurent Bastard d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:14) [91%] :\r\nLa pluie, cette fois -ci, restera comme le meilleur alli\u00e9 du majorquin souvent perturb\u00e9e sur terre battue, lorsque l'humidit\u00e9 augmenter limite donc son terrible liste Rafa\u00ebl Nadal a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 hier d'une interruption de jeu qui lui permettra certainement de soigner ses poignets qui semblait le faire souffrir en d\u00e9but de rencontre, face \u00e0 lui, l'argentin Diego Schwartzman a profit\u00e9 des nombreuses et inhabituelles fautes directes de l'espagnol pour remporter la manche initiale 6 jeux \u00e0 4 et m\u00eame sign\u00e9 le break pour mener 3 \u00e0 2 dans le 2\u00e8me set avant qu'une interruption de jeu ne permettra Nadal d'aligner 3 jeux cons\u00e9cutifs pour mener, \u00e0 son tour 5 \u00e0 3 au final Nadal longtemps malmen\u00e9 par un Schwarzman flamboyant ne s'en sort pas trop mal, le plus petit joueur du top 100 avec c'est un m\u00e8tre 70 a pris beaucoup de risques souvent payant, tout en s'av\u00e8re redoutable en d\u00e9fense face au num\u00e9ro 1 mondial la partie reprendra aujourd'hui \u00e0 midi, tout comme l'autre quart de finale entre Del Potro et Cilic interrompu \u00e0 6 partout dans la premi\u00e8re manche Laurent Bastard, do rtssport Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:09) [91%] :\r\nEt puis dans le tableau f\u00e9minin, place au le finale aujourd'hui avec un choc la Roumaine Simona Halep et l'espagnole Garbine amoureux \u00e0 et duel 100 pourcent am\u00e9ricain entre Madison Keys et Sloane Stephens et puis le rouge semble d\u00e9cid\u00e9ment lui allait si bien, une semaine avant le d\u00e9but de la Coupe du monde de football : l'attaquant suisse Shaqiri serait dans le viseur de Liverpool, selon plusieurs sites anglais, notamment le Daily Star, l'international suisse pourrait venir soutenir l'\u00c9gyptien Mohamed Salah, \u00e0 la pointe de l'attaque Shaqiri qui a connu cette saison, la rel\u00e9gation avec Stoke City, les m\u00e9dias qui articule le montant d'environ 16 millions. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:41) [73%] :\r\nAlors \u00e7a lui va bien au ton hautain, le rouge merci Julien bon Gard\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-07T05:24:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Boruszewski", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Boruszewski, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ory, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A455434C-977C-483F-9726-E58F598857A9", "internalArchiveId": "A455434C-977C-483F-9726-E58F598857A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Disparition du Matin: la fin d'une tribune pour les \u00e9lus", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "La derni\u00e8re \u00e9dition du quotidien Le Matin en version papier para\u00eetra le 21 juillet. Le quotidien se d\u00e9clinera ensuite sous forme num\u00e9rique uniquement. D\u00e9bat entre Peter Rothenb\u00fchler, r\u00e9dacteur en chef du Matin de 2002 \u00e0 2008, G\u00e9raldine Savary (PS/VD) et Philippe Nantermod (PLR/VS).\r\n\r\nDisparition du Matin: la fin d'une tribune pour les \u00e9lus *** Et on revient sur la disparition du Matin en version papier. La derni\u00e8re \u00e9dition para\u00eetra le 21 juillet. \r\nLe Matin se d\u00e9clinera ensuite sous forme num\u00e9rique uniquement. Jusqu'\u00e0 41 personnes pourraient perdre leur emploi.\r\nLe Matin, ce quotidien payant le plus lu de Suisse romande. Un tablo\u00efd pr\u00e9sent dans de nombreux caf\u00e9s. Qu'on adorait d\u00e9tester... Et qui a permis de conna\u00eetre d'autres facettes des politiciens suisses. Certains ont d'ailleurs jou\u00e9 le jeu de cette peopolisation... \r\nOn va revenir sur cette perte symbolique avec nos 3 invit\u00e9s... \r\nPeter Rothenb\u00fchler, ancien r\u00e9dacteur en chef du Matin de 2002 \u00e0 2008, ancien directeur-adjoint des publications romandes de Tamedia.\r\n- c'est sous votre houlette que le Matin s'est un peu d\u00e9vergond\u00e9... apr\u00e8s le passage au format tablo\u00efd... 125 ans d'histoire qui passe \u00e0 la trappe.. votre r\u00e9action?? \r\n- Peter Rothenb\u00fchler, vous qui connaissez ce ttire depuis logntepms, et de l'int\u00e9rieur. vous avez son r\u00e9dacteur en chef, et directeur-adjoint des publications romandes de Tamedia. est-ce qu'on peut dire que LE Matin \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 depuis le rachat d'Edipresse par Tamedia ?\r\n(c'est les journaux gratuits qui ont creus\u00e9 la tombe du Matin)\r\n- D'une certine mani\u00e8re, Le Matin n'a jamais eu sa place dans le portefeuille de Tamedia ? La presse de boulevard. \u00e7a n'a jamasi vraiment int\u00e9ress\u00e9 cet \u00e9diteur, non ? Cot\u00e9 al\u00e9manique, le Blick \u00e9tait chez Ringier.\r\n(il ya  m\u00eame eu des tentatives de vendre Le Matin \u00e0 Ringier. et finalemetn \u00e7a s'est pas fait)\r\n- Le Matin, son probll\u00e8me, c'est peut-\u00eatre que personne n'a jamais  voulu payer pour le lire. ON le lisait au caf\u00e9, on le volait dans les caissettes. Au fond, c'\u00e9tait un faux gratuit, non ?\r\nG\u00e9raldine Savary, CE PS VD, vice-pr\u00e9sidente PS Suisse\r\nPhilippe Nantermod, CN PLR VS, vice-pr\u00e9sident PLR \r\n- perte symbolique\r\n- tribune pour certains politiciens\r\n- message pour la presse... n\u00e9cessit\u00e9 de prendre des mesures ?\r\nquoi?\r\njusqu'o\u00f9 laisser la presse mourir?\r\n- le temps pour les journaux romands de cesser de se faire dicter la loi par Zurich?", "durationSec": 663, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9609932", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Disparition du Matin: la fin d'une tribune pour les \u00e9lus / FOR_2018-06-07T18:18:00_developpement-10", "Forum du 07.06.2018"], "alternativeSummary": ["La derni\u00e8re \u00e9dition du quotidien Le Matin en version papier para\u00eetra le 21 juillet. Le quotidien se d\u00e9clinera ensuite sous forme num\u00e9rique uniquement. D\u00e9bat entre Peter Rothenb\u00fchler, r\u00e9dacteur en chef du Matin de 2002 \u00e0 2008, G\u00e9raldine Savary (PS/VD) et Philippe Nantermod (PLR/VS)."], "variantIds": ["ece-9609932"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:33Z", "webPublicationDate": "2018-06-07T17:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "Conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD) et Vice-pr\u00e9sidente PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rothenb\u00fchler, Peter", "role": "r\u00e9dacteur en chef du Matin de 2002 \u00e0 2008", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CBABB9D8-ADD1-4E05-872E-4A027A63DDB6", "internalArchiveId": "CBABB9D8-ADD1-4E05-872E-4A027A63DDB6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9actions attrist\u00e9es \u00e0 la disparition de la version papier du Matin", "publicationDate": "2018-06-07T00:00:00Z", "summary": "Le Matin va cesser de para\u00eetre dans sa version papier en semaine pour devenir \"100% num\u00e9rique\", a annonc\u00e9 jeudi le groupe Tamedia. Cette annonce a entra\u00een\u00e9 de multiples r\u00e9actions, notamment en Suisse romande.\r\n\r\nR\u00e9actions attrist\u00e9es \u00e0 la disparition de la version papier du Matin *** Et on revient sur la disparition du Matin en version papier. La derni\u00e8re \u00e9dition para\u00eetra le 21 juillet. \r\nLe Matin se d\u00e9clinera ensuite sous forme num\u00e9rique uniquement. Jusqu'\u00e0 41 personnes pourraient perdre leur emploi.\r\nLe Matin, ce quotidien payant le plus lu de Suisse romande. Un tablo\u00efd pr\u00e9sent dans de nombreux caf\u00e9s. Qu'on adorait d\u00e9tester... Et qui a permis de conna\u00eetre d'autres facettes des politiciens suisses. Certains ont d'ailleurs jou\u00e9 le jeu de cette peopolisation... \r\nOn va revenir sur cette perte symbolique avec nos 3 invit\u00e9s... \r\nPeter Rothenb\u00fchler, ancien r\u00e9dacteur en chef du Matin de 2002 \u00e0 2008, ancien directeur-adjoint des publications romandes de Tamedia.\r\n- c'est sous votre houlette que le Matin s'est un peu d\u00e9vergond\u00e9... apr\u00e8s le passage au format tablo\u00efd... 125 ans d'histoire qui passe \u00e0 la trappe.. votre r\u00e9action?? \r\n- Peter Rothenb\u00fchler, vous qui connaissez ce ttire depuis logntepms, et de l'int\u00e9rieur. vous avez son r\u00e9dacteur en chef, et directeur-adjoint des publications romandes de Tamedia. est-ce qu'on peut dire que LE Matin \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 depuis le rachat d'Edipresse par Tamedia ?\r\n(c'est les journaux gratuits qui ont creus\u00e9 la tombe du Matin)\r\n- D'une certine mani\u00e8re, Le Matin n'a jamais eu sa place dans le portefeuille de Tamedia ? La presse de boulevard. \u00e7a n'a jamasi vraiment int\u00e9ress\u00e9 cet \u00e9diteur, non ? Cot\u00e9 al\u00e9manique, le Blick \u00e9tait chez Ringier.\r\n(il ya  m\u00eame eu des tentatives de vendre Le Matin \u00e0 Ringier. et finalemetn \u00e7a s'est pas fait)\r\n- Le Matin, son probll\u00e8me, c'est peut-\u00eatre que personne n'a jamais  voulu payer pour le lire. ON le lisait au caf\u00e9, on le volait dans les caissettes. Au fond, c'\u00e9tait un faux gratuit, non ?\r\nG\u00e9raldine Savary, CE PS VD, vice-pr\u00e9sidente PS Suisse\r\nPhilippe Nantermod, CN PLR VS, vice-pr\u00e9sident PLR \r\n- perte symbolique\r\n- tribune pour certains politiciens\r\n- message pour la presse... n\u00e9cessit\u00e9 de prendre des mesures ?\r\nquoi?\r\njusqu'o\u00f9 laisser la presse mourir?\r\n- le temps pour les journaux romands de cesser de se faire dicter la loi par Zurich?", "durationSec": 177, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9609938", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9actions attrist\u00e9es \u00e0 la disparition de la version papier du Matin / FOR_2018-06-07T18:00:00_developpement-1", "Forum du 07.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le Matin va cesser de para\u00eetre dans sa version papier en semaine pour devenir \"100% num\u00e9rique\", a annonc\u00e9 jeudi le groupe Tamedia. Cette annonce a entra\u00een\u00e9 de multiples r\u00e9actions, notamment en Suisse romande."], "variantIds": ["ece-9609938"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:33Z", "webPublicationDate": "2018-06-07T16:30:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rothenb\u00fchler, Peter", "role": "r\u00e9dacteur en chef du Matin de 2002 \u00e0 2008", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "Conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD) et Vice-pr\u00e9sidente PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1685141", "internalArchiveId": "AA1806685452", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "durationSec": 1872, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9627794", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620478.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10627953", "ece-9627794"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-15T14:42:14Z", "subTitles": ["09:32:03:13  09:32:17:22\r\n...\r\n\r\n09:32:18:00  09:32:20:16\r\n-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n09:32:20:18  09:32:24:06\r\nLes imp\u00f4ts dans le canton\r\nde Vaud seront baiss\u00e9s.\r\n\r\n09:32:24:08  09:32:28:00\r\nC'est une id\u00e9e de droite,\r\ncontrebalanc\u00e9e par des mesures\r\n\r\n09:32:28:02  09:32:31:06\r\nde gauche sur le salaire minimum\r\net les cr\u00e8ches.\r\n\r\n09:32:31:08  09:32:37:05\r\nPatrick Le Fort expliquera\r\nl'impact de cette d\u00e9cision.\r\n\r\n09:32:39:12  09:32:43:00\r\nFaut-il avoir peur\r\ndes investisseurs chinois\r\n\r\n09:32:43:02  09:32:47:03\r\net du r\u00e9gime de dictature\r\nauxquels ils sont li\u00e9s ?\r\n\r\n09:32:47:05  09:32:50:02\r\nLe d\u00e9bat est lanc\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n09:32:50:09  09:32:53:03\r\nBob Kennedy\r\n\u00e9tait assassin\u00e9 voil\u00e0 50 ans,\r\n\r\n09:32:53:05  09:32:55:14\r\nun moment o\u00f9 l'histoire a bifurqu\u00e9.\r\n\r\n09:32:55:16  09:33:00:14\r\nC'\u00e9tait aussi un document\r\nexclusif de la T\u00e9l\u00e9vision suisse.\r\n\r\n09:33:00:22  09:33:05:17\r\nCe soir, on \u00e9voquera le poids\r\nfinancier que repr\u00e9sentent\r\n\r\n09:33:05:19  09:33:10:13\r\nles co\u00fbts de la vieillesse\r\net les EMS.\r\n\r\n09:33:10:19  09:33:14:12\r\nMaria Sharapova n'ira pas plus loin\r\n\u00e0 Roland Garros.\r\n\r\n09:33:14:14  09:33:18:03\r\nC'est l'occasion\r\nde parler du ph\u00e9nom\u00e8ne vocal.\r\n\r\n09:33:18:05  09:33:21:09\r\nPlusieurs joueurs crient tr\u00e8s fort.\r\n\r\n09:33:21:11  09:33:26:01\r\nOn verra l'effet de leurs cris.\r\n\r\n09:33:27:05  09:33:29:14\r\n-La baisse d'imp\u00f4t vaudoise\r\n\r\n09:33:29:16  09:33:32:16\r\nretentira dans toute la Suisse.\r\n\r\n09:33:32:18  09:33:35:12\r\nSelon les estimations de P.Broulis,\r\n\r\n09:33:35:14  09:33:38:16\r\nsi on prend un revenu\r\nde 100'000 francs par an,\r\n\r\n09:33:38:18  09:33:42:04\r\nla baisse peut aller\r\nde 100 \u00e0 400 francs.\r\n\r\n09:33:42:06  09:33:46:00\r\nLe total de l'argent\r\nqui ne sera plus per\u00e7u,\r\n\r\n09:33:46:02  09:33:51:09\r\nr\u00e9inject\u00e9 dans le pouvoir d'achat,\r\natteindrait 93 mios.\r\n\r\n09:33:51:11  09:33:56:07\r\nC'est un \u00e9quilibre balanc\u00e9\r\nentre la droite et la gauche.\r\n\r\n09:33:56:09  09:33:59:19\r\nLa baisse d'imp\u00f4t\r\nest de droite et se compl\u00e8te\r\n\r\n09:33:59:21  09:34:04:16\r\npar une s\u00e9rie de mesures sociales\r\nvoulue par la gauche.\r\n\r\n09:34:06:20  09:34:10:08\r\n-Les Vaudois verront\r\nleur facture fiscale diminuer.\r\n\r\n09:34:10:10  09:34:14:05\r\nLe Conseil d'Etat\r\nl'a annonc\u00e9 cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n09:34:20:09  09:34:23:02\r\nUne famille de classe moyenne\r\navec deux enfants\r\n\r\n09:34:23:04  09:34:25:21\r\n\u00e9conomiserait\r\nentre 100 et 400 frs par an.\r\n\r\n09:34:26:04  09:34:27:23\r\n-Ces 100 mios\r\n\r\n09:34:28:01  09:34:30:03\r\nque nous pensons dig\u00e9rables.\r\n\r\n09:34:30:05  09:34:33:18\r\nMais il faudra\r\nune ma\u00eetrise de nos d\u00e9penses.\r\n\r\n09:34:33:20  09:34:39:12\r\nLes budgets des prochaines ann\u00e9es\r\ndevront \u00eatre ma\u00eetris\u00e9s.\r\n\r\n09:34:39:19  09:34:43:22\r\n-Ces mesures entrent en vigueur\r\npar \u00e9tape, d\u00e8s l'an prochain.\r\n\r\n09:34:44:00  09:34:45:15\r\nA droite et \u00e0 gauche,\r\n\r\n09:34:45:17  09:34:49:22\r\non r\u00e9clamait un geste\r\nenvers les personnes physiques.\r\n\r\n09:34:50:06  09:34:52:13\r\n-Dans les pr\u00e9c\u00e9dents plans,\r\n\r\n09:34:52:15  09:34:54:15\r\non a baiss\u00e9\r\n\r\n09:34:54:17  09:34:56:16\r\nla fiscalit\u00e9 des entreprises\r\n\r\n09:34:56:18  09:35:00:14\r\navec le paquet RIE III\r\net des mesures sociales.\r\n\r\n09:35:00:16  09:35:04:14\r\nDans ce plan, on a une baisse\r\nde la fiscalit\u00e9 mesur\u00e9e\r\n\r\n09:35:04:16  09:35:08:10\r\nen faveur des classes moyennes.\r\n\r\n09:35:08:22  09:35:14:20\r\n-Selon l'UDC,\r\nla baisse ne va pas assez loin.\r\n\r\n09:35:15:04  09:35:17:20\r\n-On avait demand\u00e9\r\n\r\n09:35:17:22  09:35:21:02\r\ntrois points d'imp\u00f4ts d\u00e8s 2019.\r\n\r\n09:35:21:04  09:35:24:16\r\nLe Conseil d'Etat\r\nne nous a pas entendus.\r\n\r\n09:35:24:18  09:35:26:16\r\nNous lancerons\r\ndonc une initiative.\r\n\r\n09:35:27:00  09:35:30:09\r\n-Du c\u00f4t\u00e9 de la gauche de la gauche,\r\non exprime son m\u00e9contentement.\r\n\r\n09:35:30:16  09:35:33:05\r\n-Je suis favorable \u00e0 des baisses,\r\n\r\n09:35:33:07  09:35:35:23\r\nmais sur les revenus bas et moyens.\r\n\r\n09:35:36:01  09:35:38:18\r\nDes pertes fiscales\r\nvont \u00eatre g\u00e9n\u00e9r\u00e9es,\r\n\r\n09:35:38:20  09:35:40:16\r\nqui s'ajoutent aux pertes li\u00e9es\r\n\r\n09:35:40:18  09:35:43:16\r\n\u00e0 la baisse\r\nde la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n09:35:43:18  09:35:46:08\r\nIl y aura des d\u00e9ficits.\r\n\r\n09:35:46:13  09:35:49:04\r\n-Le paquet comprend\r\ndes autres mesures\r\n\r\n09:35:49:06  09:35:52:05\r\npour les employ\u00e9s\r\nde l'administration.\r\n\r\n09:35:55:21  09:36:00:00\r\nLe Parlement vaudois devra statuer\r\nsur la feuille de route.\r\n\r\n09:36:01:06  09:36:02:18\r\n-P.Le Fort, bonsoir.\r\n\r\n09:36:02:23  09:36:07:17\r\nUne baisse d'imp\u00f4t dans tous les\r\nEtats, \u00e7a a un impact magique.\r\n\r\n09:36:07:19  09:36:14:14\r\n-C'est presque incantatoire,\r\nune promesse de campagne.\r\n\r\n09:36:14:19  09:36:17:12\r\nCe n'est pas un hasard\r\n\r\n09:36:17:17  09:36:26:17\r\nsi les partis de droite\r\npromettent des baisses d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n09:36:26:21  09:36:32:19\r\nC'est quelque chose qui marche,\r\ncar tout le monde peut comprendre.\r\n\r\n09:36:35:22  09:36:40:04\r\nTout le monde \u00e0 la fin du mois\r\naura un peu plus d'argent.\r\n\r\n09:36:40:08  09:36:44:07\r\nLe contribuable est r\u00e9compens\u00e9.\r\n\r\n09:36:44:12  09:36:50:01\r\n-Ce mod\u00e8le vaudois, c'est le moment\r\nde dire qu'il est unique ?\r\n\r\n09:36:50:06  09:36:56:13\r\n-C'est un signal \u00e0 l'ext\u00e9rieur: le\r\nCanton de Vaud peut se le permettre.\r\n\r\n09:36:56:15  09:37:05:12\r\nSa sant\u00e9 \u00e9conomique est insolente,\r\navec une dette sous le milliard.\r\n\r\n09:37:05:15  09:37:11:05\r\nPendant 13 ans, le Canton de Vaud\r\na boucl\u00e9 dans le noir.\r\n\r\n09:37:11:09  09:37:17:07\r\nC'est donc tr\u00e8s impressionnant.\r\n\r\n09:37:17:22  09:37:23:15\r\nIl y a une fiert\u00e9 vaudoise,\r\nqui est celle du compromis.\r\n\r\n09:37:23:20  09:37:28:19\r\nEst-ce que c'est le retour du\r\ncompromis dynamique\r\n\r\n09:37:29:00  09:37:32:18\r\nvant\u00e9e dans la derni\u00e8re l\u00e9gislature ?\r\n\r\n09:37:32:22  09:37:38:20\r\nAujourd'hui,\r\nle Parti socialiste est satisfait.\r\n\r\n09:37:39:09  09:37:41:21\r\n\u00c0 droite, on sentait la r\u00e9signation.\r\n\r\n09:37:41:21  09:37:43:06\r\n-Merci.\r\n\r\n09:37:43:11  09:37:47:17\r\nLa Suisse avait refus\u00e9 le principe\r\ndu revenu universel.\r\n\r\n09:37:47:22  09:37:53:18\r\nRheinau (ZH) veut tenter l'exp\u00e9rience\r\navec un montant mensuel de 2'500 frs.\r\n\r\n09:37:55:07  09:37:59:20\r\n-Le revenu de base inconditionnel\r\nn'a plus rien d'une farce \u00e0 Rheinau,\r\n\r\n09:37:59:22  09:38:03:09\r\ncommune zurichoise\r\n\u00e0 la fronti\u00e8re allemande.\r\n\r\n09:38:03:11  09:38:06:05\r\nL'ex\u00e9cutif de ce village\r\nde 1'300 \u00e2mes\r\n\r\n09:38:06:07  09:38:08:11\r\ns'est dit pr\u00eat\r\n\u00e0 tenter l'exp\u00e9rience en 2019.\r\n\r\n09:38:08:18  09:38:12:17\r\n-Il faut trouver des alternatives,\r\nc'est une excellente initiative.\r\n\r\n09:38:12:19  09:38:16:01\r\n-Ce sera utile \u00e0 certains,\r\nmais je suis sceptique\r\n\r\n09:38:16:03  09:38:23:04\r\nsur la fa\u00e7on: aurais-je encore\r\nenvie de travailler \u00e0 la fin ?\r\n\r\n09:38:23:12  09:38:27:18\r\n-Deux ans apr\u00e8s le net rejet\r\nde l'initiative f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n09:38:27:20  09:38:31:04\r\npour un revenu\r\nde base inconditionnel,\r\n\r\n09:38:31:06  09:38:35:06\r\nRheinau deviendrait la premi\u00e8re\r\ncommune de Suisse \u00e0 servir de test.\r\n\r\n09:38:35:08  09:38:39:01\r\nC'est la r\u00e9alisatrice Rebecca Panian\r\nqui cherchait un village\r\n\r\n09:38:39:03  09:38:42:00\r\npour exp\u00e9rimenter les effets\r\ndu revenu mensuel garanti.\r\n\r\n09:38:42:08  09:38:44:15\r\n-Au d\u00e9but, on m'a dit:\r\n\r\n09:38:44:17  09:38:47:14\r\n\"En Suisse, c'est nul.\"\r\n\r\n09:38:47:16  09:38:51:21\r\nMais plusieurs communes\r\nse sont rapidement enthousiasm\u00e9es\r\n\r\n09:38:51:23  09:38:55:00\r\net cela devient de plus en plus r\u00e9el.\r\n\r\n09:38:55:07  09:38:58:12\r\n-Le projet a s\u00e9duit le pr\u00e9sident\r\nde commune de Rheinau,\r\n\r\n09:38:58:14  09:39:01:19\r\nqui faisait partie des d\u00e9tracteurs\r\nde l'initiative f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n09:39:01:21  09:39:04:03\r\ncomme 72 % de ses concitoyens.\r\n\r\n09:39:04:09  09:39:06:16\r\n-Ce n'est pas la m\u00eame d\u00e9marche\r\n\r\n09:39:06:18  09:39:09:17\r\nque remplir un bulletin de vote.\r\n\r\n09:39:09:19  09:39:13:20\r\nCette exp\u00e9rience nous permet\r\nde mettre en place un projet\r\n\r\n09:39:13:22  09:39:18:19\r\n\u00e0 l'\u00e9chelle 1/1,\r\nsans prendre beaucoup de risques.\r\n\r\n09:39:19:02  09:39:22:14\r\n-2'500 francs, garantis chaque mois\r\npour les plus de 25 ans,\r\n\r\n09:39:22:16  09:39:24:13\r\n625 frs pour les mineurs,\r\n\r\n09:39:24:15  09:39:28:02\r\nreste d\u00e9sormais \u00e0 trouver\r\ndes volontaires pour participer.\r\n\r\n09:39:28:09  09:39:30:14\r\nL'exp\u00e9rience d\u00e9marrera uniquement\r\n\r\n09:39:30:16  09:39:33:11\r\nsi 50 % des habitants choisissent\r\n\r\n09:39:33:12  09:39:36:19\r\nde participer au projet:\r\nla masse critique n\u00e9cessaire\r\n\r\n09:39:36:21  09:39:38:16\r\n\u00e0 une \u00e9tude scientifique s\u00e9rieuse.\r\n\r\n09:39:38:18  09:39:40:12\r\nRestera \u00e0 r\u00e9soudre la question\r\ndu financement.\r\n\r\n09:39:40:17  09:39:43:12\r\nLes initiateurs comptent solliciter\r\nle soutien de fondations\r\n\r\n09:39:43:13  09:39:45:23\r\net lancer un financement public\r\nparticipatif.\r\n\r\n09:39:46:21  09:39:51:01\r\n-Demain, le Conseil des Etats se\r\npenchera sur le dossier ambitieux\r\n\r\n09:39:51:03  09:39:56:02\r\nde lier la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9\r\ndes entreprises \u00e0 celle de l'AVS.\r\n\r\n09:39:56:04  09:40:01:02\r\nUn petit groupe de s\u00e9nateurs\r\nl'a pr\u00e9par\u00e9 en secret.\r\n\r\n09:40:01:04  09:40:08:18\r\nCertains ont m\u00eame brod\u00e9 sur le th\u00e8me\r\nd'un gouvernement de l'ombre.\r\n\r\n09:40:09:12  09:40:12:12\r\n-Le mercredi 16 mai,\r\n\r\n09:40:12:13  09:40:18:09\r\nles journalistes parlementaires sont\r\ninvit\u00e9s \u00e0 une conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n09:40:18:11  09:40:23:05\r\nIls apprennent\r\nl'existence d'un deal.\r\n\r\n09:40:25:22  09:40:29:22\r\n-Je ne vais pas trahir de secret.\r\n\r\n09:40:30:00  09:40:33:08\r\nLe projet, dont nous parlons,\r\n\r\n09:40:33:09  09:40:37:13\r\nest explosif.\r\n\r\n09:40:39:03  09:40:42:16\r\n-La Commission\r\na d\u00e9cid\u00e9 de nouer un paquet\r\n\r\n09:40:42:18  09:40:46:13\r\npour r\u00e9unir\r\ndeux objets rejet\u00e9s par le peuple:\r\n\r\n09:40:46:15  09:40:52:03\r\nla r\u00e9forme des retraites\r\net la r\u00e9forme RIE III.\r\n\r\n09:40:52:05  09:40:54:02\r\nLe deal est le suivant:\r\n\r\n09:40:54:04  09:40:59:01\r\nPour 1 fr de cadeau aux entreprises,\r\n1 fr est revers\u00e9 \u00e0 l'AVS.\r\n\r\n09:40:59:03  09:41:04:14\r\nDurant des mois, quatre\r\ns\u00e9nateurs ont travaill\u00e9 dessus:\r\n\r\n09:41:04:16  09:41:10:18\r\nC.Levrat (PS),\r\nK.Keller-Sutter (PLR),\r\n\r\n09:41:10:20  09:41:18:07\r\nR.Noser (PLR) et K.Graber (PDC).\r\n\r\n09:41:18:09  09:41:21:12\r\nAucun n'accepte d'en parler.\r\n\r\n09:41:21:14  09:41:25:07\r\nCe sont eux\r\nqui mettent dans la confidence\r\n\r\n09:41:25:09  09:41:28:20\r\nles centrales\r\ndes quatre grands partis,\r\n\r\n09:41:28:22  09:41:35:08\r\nles syndicats et l'\u00e9conomie.\r\n\r\n09:41:35:16  09:41:39:03\r\n-A mon avis, depuis deux mois,\r\n\r\n09:41:39:05  09:41:42:20\r\nune cinquantaine de personnes savait.\r\n\r\n09:41:42:22  09:41:45:16\r\nTout le monde savait\r\nl'importance de ce deal.\r\n\r\n09:41:45:18  09:41:50:04\r\nCe n'\u00e9tait pas le moment de d\u00e9railler\r\nou de se profiler personnellement.\r\n\r\n09:41:50:06  09:41:52:05\r\nVoil\u00e0 pourquoi \u00e7a a march\u00e9.\r\n\r\n09:41:52:12  09:41:56:10\r\n-Ca a march\u00e9, car la droite\r\net la gauche y ont un int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n09:41:56:12  09:42:00:10\r\nL'an dernier, la gauche\r\na fait tomber la r\u00e9forme RIE III;\r\n\r\n09:42:00:12  09:42:03:17\r\nla droite a tu\u00e9\r\nla r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n09:42:03:19  09:42:10:16\r\nPlut\u00f4t que recommencer la guerre,\r\nla paix semble raisonnable.\r\n\r\n09:42:12:05  09:42:14:11\r\n-Ces deux d\u00e9faites ont forc\u00e9\r\n\r\n09:42:14:12  09:42:18:00\r\nles gens \u00e0 chercher une solution.\r\n\r\n09:42:18:09  09:42:20:03\r\n-Pour la trouver,\r\n\r\n09:42:20:05  09:42:23:12\r\nla Commission s'est pench\u00e9e\r\ntrois fois sur le projet.\r\n\r\n09:42:23:14  09:42:27:10\r\nFinalement, A.Berset et U.Maurer\r\napprouvent le deal.\r\n\r\n09:42:27:12  09:42:30:05\r\nLe public peut enfin \u00eatre inform\u00e9.\r\n\r\n09:42:31:12  09:42:36:15\r\n-Tamedia pourrait annoncer la\r\nsuppression de la version papier\r\n\r\n09:42:36:17  09:42:41:09\r\ndu journal Le Matin, ce qui\r\ns'accompagnerait de licenciements.\r\n\r\n09:42:41:11  09:42:46:11\r\nLe syndicat Impressum parle je cite\r\n\"d'une attitude incompr\u00e9hensible\".\r\n\r\n09:42:46:12  09:42:51:09\r\nLe groupe affirme\r\nn'avoir pris aucune d\u00e9cision.\r\n\r\n09:42:52:15  09:42:57:14\r\nEntre la Suisse et la Chine,\r\nil y a des liens politiques,\r\n\r\n09:42:57:16  09:43:02:02\r\nmarqu\u00e9s par des voyages d'Etat,\r\net des investissements chinois\r\n\r\n09:43:02:04  09:43:06:07\r\nqui se multiplient\r\ndans notre \u00e9conomie.\r\n\r\n09:43:06:09  09:43:11:05\r\nL'inqui\u00e9tude\r\nse manifeste au Parlement.\r\n\r\n09:43:12:09  09:43:16:09\r\n-Le Conseil des Etats\r\nenvisage une petite r\u00e9volution:\r\n\r\n09:43:16:11  09:43:20:00\r\ncontr\u00f4ler les investissements\r\n\u00e9trangers en Suisse.\r\n\r\n09:43:20:02  09:43:22:14\r\nIl a suivi ce conseiller\r\n\r\n09:43:22:16  09:43:25:21\r\ninqui\u00e9t\u00e9 par le rachat\r\nde grandes soci\u00e9t\u00e9s suisses.\r\n\r\n09:43:26:02  09:43:28:18\r\n-Quand un investisseur \u00e9tranger\r\n\r\n09:43:28:20  09:43:31:12\r\nveut acheter un appartement,\r\n\r\n09:43:31:13  09:43:34:14\r\nil doit demander une autorisation.\r\n\r\n09:43:34:16  09:43:38:23\r\nMais quand il ach\u00e8te Syngenta\r\n43 mias, aucun contr\u00f4le.\r\n\r\n09:43:40:11  09:43:43:20\r\n-Le g\u00e9ant Syngenta\r\nen mains chinoises:\r\n\r\n09:43:43:22  09:43:50:16\r\non s'interroge sur la s\u00e9curit\u00e9 des\r\nemplois, sur des d\u00e9localisations...\r\n\r\n09:43:50:18  09:43:53:16\r\ncar les rachats se multiplient.\r\n\r\n09:43:53:18  09:43:56:12\r\nA la Chambre de commerce\r\nSuisse-Chine,\r\n\r\n09:43:56:13  09:43:59:11\r\non ne craint\r\npas le pillage des emplois.\r\n\r\n09:43:59:12  09:44:04:00\r\nCar la Suisse servirait d'exemple\r\n\u00e0 l'\u00e9conomie chinoise.\r\n\r\n09:44:04:13  09:44:06:17\r\n-Le pr\u00e9sident chinois\r\n\r\n09:44:06:19  09:44:09:08\r\nessaie d'orienter l'\u00e9conomie\r\n\r\n09:44:09:10  09:44:12:19\r\nvers une \u00e9conomie de services\r\net de l'innovation.\r\n\r\n09:44:12:21  09:44:18:03\r\nIls ont cr\u00e9\u00e9 un programme pour\r\npousser leur \u00e9conomie dans ce sens.\r\n\r\n09:44:18:05  09:44:22:01\r\nLa Suisse est vue comme un exemple.\r\n\r\n09:44:22:09  09:44:27:00\r\n-P.Monnier a fait venir en Suisse\r\npr\u00e8s de 350 entreprises,\r\n\r\n09:44:27:02  09:44:31:18\r\nil rel\u00e8ve que souvent les Chinois\r\ninvestissent sur le long terme.\r\n\r\n09:44:32:01  09:44:34:14\r\n-Quand les Chinois ach\u00e8tent ici,\r\n\r\n09:44:34:16  09:44:37:13\r\nil y a moins de fermetures...\r\n\r\n09:44:37:15  09:44:41:00\r\n-C'est pas le cas\r\navec les Am\u00e9ricains ?\r\n\r\n09:44:41:02  09:44:46:05\r\n-Moins, on l'a vu r\u00e9cemment\r\navec des soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines\r\n\r\n09:44:46:07  09:44:50:13\r\nqui rach\u00e8tent des soci\u00e9t\u00e9s suisses\r\net qui les ferment.\r\n\r\n09:44:50:18  09:44:54:19\r\n-General Electric:\r\n1'400 emplois supprim\u00e9s,\r\n\r\n09:44:54:21  09:44:57:11\r\nEdwards et Rockwell: 500,\r\n\r\n09:44:57:12  09:44:59:10\r\nAutodesk, 230.\r\n\r\n09:44:59:12  09:45:03:09\r\nDes charrettes am\u00e9ricaines,\r\nmais la Suisse a peur des Chinois.\r\n\r\n09:45:04:04  09:45:06:18\r\n-La volont\u00e9 de r\u00e9guler les\r\ninvestissements chinois,\r\n\r\n09:45:06:20  09:45:08:21\r\non la voit ailleurs.\r\n\r\n09:45:08:23  09:45:13:03\r\n-Oui, A.Merkel et E.Macron ont pris\r\nposition pour que l'UE puisse r\u00e9guler\r\n\r\n09:45:13:05  09:45:16:15\r\nles investissements \u00e9trangers.\r\n\r\n09:45:16:17  09:45:20:04\r\nIl y a la crainte de voir\r\nla Chine, Etat autoritaire,\r\n\r\n09:45:20:06  09:45:23:12\r\ns'emparer des fleurons\r\nde nos \u00e9conomies.\r\n\r\n09:45:23:14  09:45:26:19\r\nMais les chiffres sont nuanc\u00e9s.\r\n\r\n09:45:26:21  09:45:29:23\r\nLes Etats-Unis sont le 1er\r\ninvestisseur en Suisse,\r\n\r\n09:45:30:01  09:45:33:09\r\nsuivis par l'UE,\r\nla Chine arrive derri\u00e8re.\r\n\r\n09:45:33:11  09:45:36:12\r\nMalgr\u00e9 les investissements, il n'y a\r\n\"que\" 80 entreprises chinoises\r\n\r\n09:45:36:14  09:45:41:01\r\nen Suisse, alors que 1'000\r\nentreprises suisses sont en Chine.\r\n\r\n09:45:41:03  09:45:45:06\r\nLa Chine investit beaucoup, car elle\r\nest en retard par rapport \u00e0\r\n\r\n09:45:45:08  09:45:49:11\r\nd'autres puissances capitalistes,\r\ndans le domaine des investissements.\r\n\r\n09:45:49:12  09:45:52:15\r\n-On parle d'un r\u00e9gime\r\nqui viole les libert\u00e9s,\r\n\r\n09:45:52:17  09:45:56:00\r\no\u00f9 le parti communiste dirige\r\nl'\u00e9conomie.\r\n\r\n09:45:56:02  09:46:00:07\r\nEn plus des pratiques particuli\u00e8res,\r\nest-ce que cela r\u00e9sonne ?\r\n\r\n09:46:00:09  09:46:03:05\r\n-C'est vrai qu'il y a\r\ndes cas probl\u00e9matiques.\r\n\r\n09:46:03:07  09:46:07:06\r\nPrenez Swissport, le bagagiste\r\na \u00e9t\u00e9 repris par un groupe chinois,\r\n\r\n09:46:07:08  09:46:12:08\r\nqui aurait tent\u00e9 de siphonner\r\nles comptes du groupe suisse.\r\n\r\n09:46:12:10  09:46:16:06\r\nMais il y a aussi des exemples\r\ninverses: l'entreprise Leclanch\u00e9\r\n\r\n09:46:16:08  09:46:20:10\r\nsurvit gr\u00e2ce \u00e0 des capitaux chinois\r\net cr\u00e9e des emplois \u00e0 Yverdon.\r\n\r\n09:46:20:12  09:46:22:14\r\nIl est tr\u00e8s difficile de g\u00e9n\u00e9raliser.\r\n\r\n09:46:22:16  09:46:25:04\r\nIl y a des exemples\r\npositifs et n\u00e9gatifs.\r\n\r\n09:46:25:06  09:46:28:15\r\nL\u00e0 o\u00f9 le d\u00e9bat\r\nau Parlement est int\u00e9ressant,\r\n\r\n09:46:28:17  09:46:32:05\r\nc'est lorsqu'on \u00e9voque\r\nles investissements strat\u00e9giques.\r\n\r\n09:46:32:07  09:46:35:15\r\nIl y a des rumeurs persistantes\r\nsur l'int\u00e9r\u00eat des Chinois\r\n\r\n09:46:35:17  09:46:39:11\r\npour les barrages suisses,\r\ndes infrastructures jug\u00e9es vitales.\r\n\r\n09:46:39:12  09:46:42:05\r\nIl faut donc contr\u00f4ler\r\nles investissements,\r\n\r\n09:46:42:07  09:46:44:20\r\nqu'ils soient chinois\r\nou de toute autre nation.\r\n\r\n09:46:44:20  09:46:47:00\r\n-Merci.\r\n\r\n09:46:47:02  09:46:51:09\r\nLa Chine est concern\u00e9e\r\npar le nouveau scandale Facebook,\r\n\r\n09:46:51:11  09:46:56:23\r\nqui a avou\u00e9 que des donn\u00e9es de\r\nses utilisateurs ont pu \u00eatre prises\r\n\r\n09:46:57:01  09:47:02:07\r\npar des fabricants de t\u00e9l\u00e9phones\r\nportables et de tablettes chinois.\r\n\r\n09:47:03:03  09:47:06:01\r\n-Les donn\u00e9es\r\ndes utilisateurs Facebook\r\n\r\n09:47:06:03  09:47:08:07\r\nsont \u00e0 nouveau\r\nlivr\u00e9es en p\u00e2ture.\r\n\r\n09:47:08:09  09:47:12:12\r\nSelon les r\u00e9v\u00e9lations\r\ndu New York Times,\r\n\r\n09:47:12:14  09:47:16:19\r\nFacebook a sign\u00e9 en 2004\r\ndes accords de collaboration\r\n\r\n09:47:16:21  09:47:19:03\r\navec Huawei, Lenovo, TCL, Oppo.\r\n\r\n09:47:19:05  09:47:21:06\r\nDes accords techniques, selon\r\nFacebook, qui se d\u00e9fend d'une fuite.\r\n\r\n09:47:21:08  09:47:25:02\r\nMais les donn\u00e9es\r\nne pouvaient \u00eatre utilis\u00e9es\r\n\r\n09:47:25:04  09:47:31:21\r\nsans le consentement\r\ndes utilisateurs.\r\n\r\n09:47:32:04  09:47:34:20\r\n-On n'a pas r\u00e9alis\u00e9 l'ampleur\r\n\r\n09:47:34:22  09:47:36:19\r\nde nos responsabilit\u00e9s\r\n\r\n09:47:36:21  09:47:38:11\r\net c'\u00e9tait une grosse erreur.\r\n\r\n09:47:38:12  09:47:41:02\r\nC'\u00e9tait mon erreur et je suis d\u00e9sol\u00e9.\r\n\r\n09:47:41:09  09:47:45:01\r\n-Des excuses d\u00e9j\u00e0 entendues\r\napr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations\r\n\r\n09:47:45:03  09:47:49:08\r\nsur le partage des donn\u00e9es avec\r\nl'entreprise Cambridge Analytica.\r\n\r\n09:47:49:10  09:47:53:07\r\nPreuve de bonne foi suppl\u00e9mentaire,\r\nle patron de Facebook annonce\r\n\r\n09:47:53:09  09:47:56:06\r\nqu'il va rompre\r\nson partenariat avec Huawei\r\n\r\n09:47:56:08  09:48:01:07\r\nqui serait, pour Washington,\r\nle bras arm\u00e9 technologique de P\u00e9kin.\r\n\r\n09:48:01:08  09:48:06:14\r\nUn pacte r\u00e9v\u00e9lateur aussi de la\r\nvolont\u00e9 tenace de Mark Zuckerberg\r\n\r\n09:48:06:16  09:48:12:13\r\nde conqu\u00e9rir le march\u00e9 chinois de\r\nplus d'un milliard d'utilisateurs,\r\n\r\n09:48:12:15  09:48:15:17\r\nau point d'apprendre le mandarin.\r\n\r\n09:48:15:19  09:48:17:23\r\nIl parle en mandarin\r\n\r\n09:48:18:01  09:48:21:02\r\nCensur\u00e9 en Chine depuis 2009,\r\n\r\n09:48:21:04  09:48:25:12\r\nce nouveau scandale\r\nne risque pas de favoriser Facebook.\r\n\r\n09:48:25:13  09:48:31:02\r\nMais la fortune de M.Zuckerberg\r\na battu un nouveau record vendredi,\r\n\r\n09:48:31:04  09:48:35:18\r\ngrimpant \u00e0 76 mias de dollars.\r\n\r\n09:48:37:01  09:48:40:10\r\n-Apr\u00e8s la crise migratoire de 2015,\r\n\r\n09:48:40:12  09:48:44:09\r\nnous sommes retourn\u00e9s\r\nsur l'\u00eele grecque de Lesbos.\r\n\r\n09:48:44:11  09:48:48:06\r\nUn constat d'espoir\r\npour de nombreux migrants.\r\n\r\n09:48:48:08  09:48:52:17\r\nIls veulent montrer\r\nleur volont\u00e9 de travailler\r\n\r\n09:48:52:19  09:48:55:03\r\net de d\u00e9buter une nouvelle vie.\r\n\r\n09:48:55:05  09:48:57:15\r\nIls emploient symboliquement\r\nles gilets de sauvetage\r\n\r\n09:48:57:17  09:48:59:15\r\nde leur travers\u00e9e.\r\n\r\n09:49:00:22  09:49:05:16\r\n-Une nouvelle vie pour ceux qui ont\r\ntravers\u00e9 la mer pour fuir la mort.\r\n\r\n09:49:05:18  09:49:10:05\r\nUne nouvelle vie pour ces gilets\r\ntransform\u00e9s en sacs.\r\n\r\n09:49:10:07  09:49:15:06\r\nCet atelier emploie 10 r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n09:49:15:20  09:49:18:19\r\n-Ce plastique vient de gilets\r\n\r\n09:49:18:21  09:49:22:01\r\nde sauvetage des r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9port\u00e9s\r\n\r\n09:49:22:03  09:49:25:13\r\nentre la Turquie et la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n09:49:25:15  09:49:29:09\r\nJe devais payer 100 euros\r\npour m'en procurer un\r\n\r\n09:49:29:11  09:49:34:14\r\net je n'avais pas assez d'argent\r\ndonc je n'en portais pas.\r\n\r\n09:49:35:06  09:49:39:01\r\n-En Afghanistan,\r\nil avait un atelier de couture\r\n\r\n09:49:39:03  09:49:42:05\r\net \u00e9tait dans les forces\r\nsp\u00e9ciales de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n09:49:42:12  09:49:45:12\r\n-Je me sens en s\u00e9curit\u00e9 maintenant,\r\n\r\n09:49:45:13  09:49:49:09\r\nj'ai reconstruit ma vie:\r\nje loue un appartement,\r\n\r\n09:49:49:11  09:49:52:12\r\nj'ai des amis, un travail,\r\nj'ai r\u00e9alis\u00e9 mon r\u00eave.\r\n\r\n09:49:52:14  09:49:56:18\r\nCe que je voulais c'\u00e9tait \u00eatre\r\nen s\u00e9curit\u00e9 et \u00eatre moi-m\u00eame.\r\n\r\n09:49:57:00  09:50:00:18\r\n-Les r\u00e9fugi\u00e9s gagnent l'\u00e9quivalent\r\nde 700 frs par mois.\r\n\r\n09:50:00:20  09:50:03:11\r\nShuheb vient du Pakistant.\r\n\r\n09:50:03:16  09:50:05:22\r\n-Je suis fier\r\n\r\n09:50:06:00  09:50:08:18\r\nde voir quelqu'un porter nos sacs.\r\n\r\n09:50:08:20  09:50:12:18\r\nOn se dit \"regarde,\r\nc'est l'un de nos sacs\".\r\n\r\n09:50:13:01  09:50:17:08\r\n-Des centaines de milliers\r\nde migrants ont transit\u00e9\r\n\r\n09:50:17:10  09:50:22:19\r\npar Lesbos ces derni\u00e8res ann\u00e9es, un\r\nd\u00e9fi pour l'\u00eele de 86'000 habitants,\r\n\r\n09:50:22:21  09:50:27:12\r\ndont beaucoup ont particip\u00e9\r\nau sauvetage, comme Stratis,\r\n\r\n09:50:27:13  09:50:33:05\r\nnomin\u00e9 pour un prix Nobel\r\nde la paix collectif.\r\n\r\n09:50:35:00  09:50:38:11\r\n-Il y a peu, un bateau a coul\u00e9\r\n\r\n09:50:38:12  09:50:41:12\r\net 7 migrants se sont noy\u00e9s.\r\n\r\n09:50:41:13  09:50:45:14\r\nFaut-il qu'une centaine\r\nse noie pour en parler ?\r\n\r\n09:50:45:16  09:50:47:22\r\nLe probl\u00e8me continue.\r\n\r\n09:50:48:06  09:50:51:11\r\n-Pour les survivants,\r\nla qu\u00eate d'une vie normale\r\n\r\n09:50:51:12  09:50:55:14\r\nne fait que commencer en cr\u00e9ant leur\r\navenir avec les restes du pass\u00e9.\r\n\r\n09:50:55:16  09:51:00:10\r\nEntre 150 et 200 gilets\r\nsont transform\u00e9s par semaine.\r\n\r\n09:51:01:16  09:51:04:06\r\n-R.Kennedy \u00e9tait tu\u00e9 voil\u00e0 50 ans.\r\n\r\n09:51:04:08  09:51:09:11\r\nApr\u00e8s l'assassinat de son fr\u00e8re,\r\ncet \u00e9v\u00e9nement provoquait la stupeur.\r\n\r\n09:51:09:12  09:51:14:18\r\nRegardez cette image, une des\r\nderni\u00e8res prises de B.Kennedy vivant.\r\n\r\n09:51:14:20  09:51:19:05\r\nUne \u00e9quipe de la t\u00e9l\u00e9vision suisse\r\nla saisissait \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n09:51:19:07  09:51:22:20\r\nnos coll\u00e8gues se souviennent.\r\n\r\n09:51:24:11  09:51:29:14\r\n-Cris de douleur et de panique\r\ndans le hall de l'H\u00f4tel Ambassador\r\n\r\n09:51:29:16  09:51:34:22\r\nde Los Angeles: un homme vient\r\nde tirer sur Robert Kennedy,\r\n\r\n09:51:35:00  09:51:39:03\r\npeu apr\u00e8s l'annonce de sa victoire\r\n\u00e0 la primaire en Californie.\r\n\r\n09:51:39:05  09:51:41:12\r\nC'est une \u00e9quipe de la TSR\r\n\r\n09:51:41:14  09:51:44:22\r\nqui filme ces images pour l'\u00e9mission\r\n\"Continents sans visa\".\r\n\r\n09:51:45:00  09:51:48:01\r\nParmi eux, Andr\u00e9 Gazut\r\net Jean-Jacques Lagrange,\r\n\r\n09:51:48:03  09:51:51:13\r\n50 ans ont pass\u00e9\r\ndepuis cet assassinat.\r\n\r\n09:51:52:01  09:51:55:00\r\n-Un des collaborateurs de Kennedy\r\n\r\n09:51:55:02  09:51:58:12\r\ncriait: \"I want a doctor !\"\r\n\r\n09:51:58:13  09:52:07:13\r\nA ce moment-l\u00e0, on a compris, mais\r\non n'a pas entendu de coup de feu.\r\n\r\n09:52:07:20  09:52:10:15\r\n-Quand il a disparu de la sc\u00e8ne,\r\n\r\n09:52:10:17  09:52:15:14\r\nj'ai vaguement entendu \"shoot gun\"\r\n\r\n09:52:15:16  09:52:20:17\r\net j'ai vu des visages se contracter.\r\n\r\n09:52:23:12  09:52:27:23\r\n-Cette \u00e9quipe de la TSR suivait\r\nBob Kennedy depuis deux semaines\r\n\r\n09:52:28:01  09:52:31:04\r\ndans sa campagne \u00e9lectorale\r\npour montrer au public suisse\r\n\r\n09:52:31:06  09:52:35:21\r\nce qu'\u00e9taient\r\nles primaires am\u00e9ricaines.\r\n\r\n09:52:37:13  09:52:41:06\r\n-12 heures d'engagement\r\ntous les jours.\r\n\r\n09:52:41:08  09:52:43:18\r\nIl avait des interviews.\r\n\r\n09:52:43:20  09:52:46:12\r\nIl serrait des mains\r\n\r\n09:52:46:13  09:52:49:17\r\ntoute la journ\u00e9e.\r\n\r\n09:52:49:19  09:52:53:12\r\nOn lui faisait des piq\u00fbres\r\npour que sa main d\u00e9senfle.\r\n\r\n09:52:53:18  09:52:56:19\r\n-Grand favori\r\n\u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate,\r\n\r\n09:52:56:21  09:53:00:23\r\nBob Kennedy jouissait\r\nd'une tr\u00e8s forte popularit\u00e9.\r\n\r\n09:53:01:09  09:53:03:23\r\n-Son charisme \u00e9tait incroyable.\r\n\r\n09:53:04:01  09:53:09:11\r\nC'est pour \u00e7a que \u00e7a a soulev\u00e9\r\nune \u00e9motion extraordinaire.\r\n\r\n09:53:09:12  09:53:11:22\r\nEn pleine guerre du Vietnam,\r\n\r\n09:53:12:00  09:53:15:12\r\nil incarnait un espoir de changement.\r\n\r\n09:53:15:19  09:53:19:11\r\n-Bob Kennedy\r\nmourra le lendemain \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n09:53:19:12  09:53:22:15\r\nLa fin du reportage montre l'hommage\r\n\r\n09:53:22:17  09:53:26:12\r\n\u00e0 la cath\u00e9drale\r\nSaint-Patrick \u00e0 New York.\r\n\r\n09:53:26:13  09:53:31:08\r\nCe document a re\u00e7u le prix\r\nEmmy Award, oscar de la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n09:53:31:09  09:53:33:18\r\n-J.P.Schaller, bonsoir.\r\n\r\n09:53:33:23  09:53:37:17\r\nParfois, on dit que le monde va mal.\r\n\r\n09:53:37:22  09:53:43:03\r\nMais il faut se rappeler\r\nde la violence \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n09:53:43:08  09:53:46:16\r\nKennedy, c'est un homme tr\u00e8s dur.\r\n\r\n09:53:46:21  09:53:51:18\r\n-A une autre \u00e9poque, deux empires\r\nse faisaient face avec violence.\r\n\r\n09:53:51:23  09:53:54:15\r\nLes Sovi\u00e9tiques\r\ncontre les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n09:53:54:20  09:53:58:20\r\nOn l'oublie souvent,\r\nmais Bob Kennedy est un pur produit\r\n\r\n09:53:58:22  09:54:02:02\r\nde la Guerre froide,\r\ntout comme son fr\u00e8re John,\r\n\r\n09:54:02:07  09:54:06:07\r\ndont il a dirig\u00e9 la campagne\r\nvictorieuse d'une main de fer.\r\n\r\n09:54:06:09  09:54:08:20\r\nIl a pris son envol politique\r\nsous le s\u00e9nateur Mac Carthy,\r\n\r\n09:54:09:01  09:54:12:11\r\navant d'\u00eatre surnomm\u00e9 \"l'Impitoyable\"\r\ncomme ministre de la Justice,\r\n\r\n09:54:12:15  09:54:16:05\r\npourfendant la mafia, cela signera\r\nl'arr\u00eat de mort des deux fr\u00e8res.\r\n\r\n09:54:16:07  09:54:18:22\r\nLe pr\u00e9sident lui confie la mission\r\nde neutraliser Castro,\r\n\r\n09:54:19:00  09:54:20:20\r\nhuit tentatives d'assassinat\r\nont \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n09:54:20:22  09:54:25:02\r\nLa mort de John le pr\u00e9cipite\r\ndans la d\u00e9pression,\r\n\r\n09:54:25:07  09:54:29:02\r\nil pense abandonner,\r\nmais Jackie le relance.\r\n\r\n09:54:29:07  09:54:33:22\r\nS'ensuit une histoire d'amour\r\nentrecoup\u00e9e d'aventures,\r\n\r\n09:54:34:03  09:54:39:23\r\ndont une suppos\u00e9e avec Marylin,\r\nqui a \u00e9t\u00e9 la ma\u00eetresse de son fr\u00e8re.\r\n\r\n09:54:40:04  09:54:42:06\r\nEt puis la m\u00e9tamorphose ?\r\n\r\n09:54:42:11  09:54:43:23\r\n-Apr\u00e8s la mort de John,\r\n\r\n09:54:44:04  09:54:48:11\r\nil se r\u00e9v\u00e8le en d\u00e9fenseur des pauvres\r\net des minorit\u00e9s raciales.\r\n\r\n09:54:48:12  09:54:51:03\r\nJuste avant sa mort,\r\nil prononce un discours visionnaire\r\n\r\n09:54:51:08  09:54:53:15\r\nsur le PIB, pr\u00e9curseur\r\ndu grand mouvement de Mai 68.\r\n\r\n09:54:53:20  09:54:55:21\r\n\"Le PIB mesure tout\r\nsauf ce qui fait que la vie\r\n\r\n09:54:55:23  09:54:57:20\r\nvaut la peine d'\u00eatre v\u00e9cue.\"\r\n\r\n09:54:57:22  09:55:01:02\r\nIl y a la communaut\u00e9\r\nde destin avec M.Luther King,\r\n\r\n09:55:01:07  09:55:03:04\r\nassassin\u00e9 deux mois avant lui.\r\n\r\n09:55:03:06  09:55:05:15\r\nIl \u00e9tait sur \u00e9coute\r\n\u00e0 la demande de Hoover du FBI.\r\n\r\n09:55:05:17  09:55:08:14\r\nIl improvise un discours\r\nsur le r\u00eave d'une Am\u00e9rique\r\n\r\n09:55:08:19  09:55:11:19\r\nfraternelle et multiraciale\r\nle soir de son assassinat.\r\n\r\n09:55:11:21  09:55:14:05\r\nB.Kennedy, c'est l'anti-Trump\r\n\u00e0 tous les \u00e9gards\r\n\r\n09:55:14:07  09:55:16:13\r\net s'il avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident\r\n\u00e0 la place de Nixon,\r\n\r\n09:55:16:15  09:55:20:14\r\nl'Am\u00e9rique et le monde\r\nen auraient peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 chang\u00e9s.\r\n\r\n09:55:20:19  09:55:22:03\r\n-Merci.\r\n\r\n09:55:22:05  09:55:27:01\r\nLe changement de mentalit\u00e9\r\nsur la question des sexes\r\n\r\n09:55:27:03  09:55:30:12\r\ncontinue \u00e0 bouleverser les habitudes.\r\n\r\n09:55:30:14  09:55:38:04\r\nMiss America supprime le traditionnel\r\nd\u00e9fil\u00e9 en maillot de bain.\r\n\r\n09:55:39:16  09:55:44:15\r\n-Il faudra peut-\u00eatre expliquer\r\naux g\u00e9n\u00e9rations futures\r\n\r\n09:55:44:17  09:55:46:23\r\nque ce d\u00e9fil\u00e9\r\nde femmes \u00e0 demi-nues\r\n\r\n09:55:47:01  09:55:50:05\r\n\u00e9tait une tradition t\u00e9l\u00e9visuelle\r\nlargement accept\u00e9e.\r\n\r\n09:55:50:07  09:55:52:16\r\nLes f\u00e9ministes d\u00e9criaient\r\ndepuis longtemps\r\n\r\n09:55:52:18  09:55:55:00\r\nle sexisme\r\nde cette objetisation de la femme.\r\n\r\n09:55:55:02  09:55:57:04\r\nD\u00e9sormais,\r\nc'est du pass\u00e9 chez Miss America.\r\n\r\n09:55:57:12  09:55:59:10\r\n-Beaucoup de femmes veulent\r\n\r\n09:55:59:12  09:56:01:04\r\nparticiper, mais pas d\u00e9filer\r\n\r\n09:56:01:06  09:56:03:03\r\nen bikini.\r\n\r\n09:56:03:05  09:56:06:06\r\nVous n'avez plus besoin de le faire.\r\n\r\n09:56:06:08  09:56:09:18\r\nOn va s'int\u00e9resser \u00e0 la personnalit\u00e9,\r\nplus au physique.\r\n\r\n09:56:09:20  09:56:11:19\r\nDites-nous vos buts.\r\n\r\n09:56:12:01  09:56:15:15\r\n-G.Carlson a \u00e9t\u00e9 victime\r\nde harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n09:56:15:17  09:56:19:10\r\nLa d\u00e9cision s'inscrit\r\ndans le mouvement #MeToo\r\n\r\n09:56:19:12  09:56:22:14\r\ncontre le harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n09:56:22:16  09:56:26:23\r\nMiss America devra red\u00e9finir\r\nles crit\u00e8res de s\u00e9lection.\r\n\r\n09:56:27:12  09:56:30:08\r\n-Ces changements feront tomber\r\n\r\n09:56:30:10  09:56:33:10\r\nle concours dans l'insignifiance.\r\n\r\n09:56:33:12  09:56:36:06\r\nLes gens ne regarderont plus.\r\n\r\n09:56:36:08  09:56:41:02\r\nMiss America a commenc\u00e9\r\ncomme un concours de maillot de bain\r\n\r\n09:56:41:04  09:56:44:01\r\npour les soldats\r\nrevenus de la guerre.\r\n\r\n09:56:44:03  09:56:47:01\r\nSupprimer ce d\u00e9fil\u00e9 en bikini\r\nn'emp\u00eachera pas le harc\u00e8lement.\r\n\r\n09:56:47:07  09:56:52:01\r\n-La fin de ce d\u00e9fil\u00e9 est le reflet\r\nd'un changement soci\u00e9tal.\r\n\r\n09:56:52:03  09:56:54:22\r\nL'institution des pom-pom girls,\r\n\r\n09:56:55:00  09:56:57:13\r\nsymbole des USA,\r\nest aussi remis en cause.\r\n\r\n09:56:57:15  09:56:57:18\r\nDes clubs y renoncent.\r\n\r\n09:56:57:20  09:57:00:12\r\nUne \u00e9quipe de pom-pom girls\r\na m\u00eame port\u00e9 plainte.\r\n\r\n09:57:00:17  09:57:02:20\r\n-Etre une pom-pom girl,\r\n\r\n09:57:02:22  09:57:05:13\r\nc'est faire partie d'un grand projet.\r\n\r\n09:57:05:15  09:57:10:11\r\nMais \u00e7a veut dire \u00eatre exploit\u00e9e,\r\nmaltrait\u00e9e et non pay\u00e9e.\r\n\r\n09:57:10:20  09:57:15:08\r\n-Ces USA, qui red\u00e9finissent\r\nce qui est acceptable ou non,\r\n\r\n09:57:15:10  09:57:18:23\r\nsont pr\u00e9sid\u00e9s par\r\nun ancien patron de Miss Univers,\r\n\r\n09:57:19:01  09:57:21:12\r\naccus\u00e9 de harc\u00e8lement par 15 femmes.\r\n\r\n09:57:21:14  09:57:24:05\r\nUn vrai paradoxe...\r\n\r\n09:57:25:11  09:57:29:03\r\n-Ce soir,\r\non s'int\u00e9resse au poids financier\r\n\r\n09:57:29:05  09:57:33:05\r\nque repr\u00e9sentent les co\u00fbts\r\nde la vieillesse et les EMS.\r\n\r\n09:57:33:07  09:57:38:20\r\nLa proportion d'actifs baissera\r\npar rapport aux personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n09:57:40:12  09:57:45:07\r\n-A 87 ans, Edouard Mancini\r\nvit toujours chez lui.\r\n\r\n09:57:45:09  09:57:49:02\r\nIl est autonome et pointilleux.\r\n\r\n09:57:49:21  09:57:53:12\r\n-Voici l'organisation militaire.\r\n\r\n09:57:53:13  09:57:56:09\r\nLes dates, les prix, le matin,\r\n\r\n09:57:56:11  09:58:01:12\r\n\u00e0 long terme, moyen terme,\r\nou \u00e0 court terme.\r\n\r\n09:58:01:19  09:58:05:03\r\n-Ses finances\r\nsont aussi bien organis\u00e9es.\r\n\r\n09:58:05:05  09:58:07:14\r\nIl vit avec 4'000 frs,\r\n\r\n09:58:07:16  09:58:10:01\r\ndont 1'480 frs de loyer\r\n\r\n09:58:10:03  09:58:12:19\r\net 550 frs pour de caisse maladie.\r\n\r\n09:58:12:21  09:58:15:23\r\nSon seul luxe\r\nest un abonnement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n09:58:16:06  09:58:19:02\r\n-Je vis comme je l'ai choisi:\r\n\r\n09:58:19:04  09:58:21:23\r\nsans grands artifices.\r\n\r\n09:58:22:07  09:58:26:18\r\n-Apr\u00e8s un s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital,\r\nil a pris une femme de m\u00e9nage.\r\n\r\n09:58:26:20  09:58:28:08\r\nC'est \u00e0 sa charge,\r\n\r\n09:58:28:10  09:58:31:18\r\nm\u00eame si le Canton\r\nsubventionne l'aide \u00e0 domicile.\r\n\r\n09:58:31:20  09:58:34:13\r\nEdouard Mancini\r\nest en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n09:58:34:15  09:58:37:21\r\nS'il n\u00e9cessitait\r\nplus de 2 h de soins par jour,\r\n\r\n09:58:37:23  09:58:43:04\r\nl'EMS deviendrait meilleur march\u00e9.\r\n\r\n09:58:43:12  09:58:46:16\r\n-Si vous avez les soins \u00e0 domicile,\r\n\r\n09:58:46:18  09:58:49:20\r\nles trajets ne sont pas productifs.\r\n\r\n09:58:49:22  09:58:54:12\r\nDu personnel tr\u00e8s qualifi\u00e9\r\naccomplit des t\u00e2ches de base.\r\n\r\n09:58:54:13  09:58:59:20\r\nDans un EMS, le personnel est engag\u00e9\r\nen fonction des comp\u00e9tences.\r\n\r\n09:58:59:22  09:59:03:00\r\nLes co\u00fbts sont mieux r\u00e9partis.\r\n\r\n09:59:03:13  09:59:05:21\r\n-Fran\u00e7oise Roehrich a 90 ans.\r\n\r\n09:59:05:23  09:59:08:16\r\nApr\u00e8s une chute,\r\nelle est entr\u00e9e en EMS.\r\n\r\n09:59:09:05  09:59:11:04\r\n-Mes enfants sont rassur\u00e9s,\r\n\r\n09:59:11:06  09:59:13:16\r\ncar ici il y a quelqu'un la nuit.\r\n\r\n09:59:13:18  09:59:16:05\r\nPourtant, je dors comme un ange.\r\n\r\n09:59:16:11  09:59:19:12\r\n-En EMS,\r\nles patients paient un loyer,\r\n\r\n09:59:19:14  09:59:25:06\r\nqui comprend le m\u00e9nage,\r\nl'assistance et les repas.\r\n\r\n09:59:25:19  09:59:34:10\r\n-C'est 7'440 frs par mois,\r\nce n'est pas donn\u00e9.\r\n\r\n09:59:34:17  09:59:40:08\r\n-Les retrait\u00e9s peuvent recevoir\r\ndes prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n09:59:40:10  09:59:44:05\r\nEn Suisse,\r\n50 % des r\u00e9sidents en re\u00e7oivent.\r\n\r\n09:59:44:07  09:59:46:22\r\nLe co\u00fbt des soins est r\u00e9parti\r\n\r\n09:59:47:00  09:59:52:22\r\nentre le patient,\r\nla caisse maladie et l'Etat.\r\n\r\n09:59:53:00  10:00:00:15\r\nL'Etat paie une bonne part\r\nde la facture de la vieillesse.\r\n\r\n10:00:00:17  10:00:05:03\r\nA l'avenir, ce sera plus cher.\r\n\r\n10:00:05:12  10:00:07:16\r\n-On propose d'introduire\r\n\r\n10:00:07:18  10:00:09:17\r\nun capital soins.\r\n\r\n10:00:09:19  10:00:13:14\r\nVous cotisez chaque mois\r\nsur un compte bloqu\u00e9.\r\n\r\n10:00:13:16  10:00:16:16\r\nCet argent\r\nsera utilis\u00e9 pour les soins.\r\n\r\n10:00:16:23  10:00:22:21\r\n-Le solde de cette \u00e9pargne\r\npourrait \u00eatre laiss\u00e9 en h\u00e9ritage.\r\n\r\n10:00:22:23  10:00:28:01\r\nA l'avenir, l'h\u00e9ritage risque\r\nde se limiter \u00e0 des photos.\r\n\r\n10:00:29:03  10:00:33:03\r\n-C'est le th\u00e8me aussi de \"36'9\"\r\nsur les personnes \u00e2g\u00e9es\r\n\r\n10:00:33:05  10:00:37:16\r\nqui soignent leur sant\u00e9\r\net m\u00eame leur musculation.\r\n\r\n10:00:38:17  10:00:42:06\r\nMaria Sharapova\r\nn'ira pas plus loin \u00e0 Roland Garros.\r\n\r\n10:00:42:07  10:00:46:12\r\nBeaucoup de fautes directes\r\net un service d\u00e9faillant.\r\n\r\n10:00:46:14  10:00:49:18\r\nLa Russe de 31 ans\r\na marqu\u00e9 le tennis mondial.\r\n\r\n10:00:49:20  10:00:53:22\r\nSa personnalit\u00e9s et ses cris\r\nne passent pas inaper\u00e7us.\r\n\r\n10:00:54:00  10:00:56:13\r\nArr\u00eatons-nous sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n10:00:56:15  10:01:04:12\r\nPourquoi un tel volume sonore\r\net comment est-il re\u00e7u ?\r\n\r\n10:01:09:01  10:01:12:22\r\n-Une symphonie\r\nqui accompagne chaque match.\r\n\r\n10:01:13:00  10:01:15:23\r\nCris\r\n\r\n10:01:16:01  10:01:20:11\r\nMaria Sharapova\r\nest une soliste remarqu\u00e9e,\r\n\r\n10:01:20:12  10:01:23:21\r\nmais la Castafiore des courts\r\nne fait rien d'interdit.\r\n\r\n10:01:24:04  10:01:27:07\r\n-Dans le r\u00e8glement,\r\n\r\n10:01:27:09  10:01:29:12\r\nrien ne stipule qu'un joueur\r\n\r\n10:01:29:14  10:01:32:14\r\nne peut pas crier\r\nquand il frappe la balle.\r\n\r\n10:01:32:16  10:01:34:12\r\nPlein de joueurs le font.\r\n\r\n10:01:34:13  10:01:38:18\r\nC'est vrai\r\nque Maria Sharapova crie plus fort.\r\n\r\n10:01:39:00  10:01:43:16\r\n-Les spectateurs sont rappel\u00e9s\r\n\u00e0 l'ordre quand ils d\u00e9rangent,\r\n\r\n10:01:43:18  10:01:50:20\r\nmais les cris des joueurs\r\nne g\u00eanent pas les spectateurs.\r\n\r\n10:01:53:05  10:01:56:07\r\n-On ne lui demandera pas\r\nde jouer moins fort,\r\n\r\n10:01:56:09  10:01:58:14\r\njuste pour moins l'entendre.\r\n\r\n10:01:58:16  10:02:02:09\r\n-Quand on fait un effort,\r\nil faut souffler.\r\n\r\n10:02:02:11  10:02:04:07\r\nQuand on crie, on souffle.\r\n\r\n10:02:04:09  10:02:07:14\r\n-J'ai grandi avec Monica Seles,\r\n\u00e7a ne me d\u00e9range pas.\r\n\r\n10:02:07:23  10:02:12:11\r\n-En 1998, la finale\r\nentre M.Seles et A.Sanchez\r\n\r\n10:02:12:12  10:02:15:23\r\n\u00e9tait assez bruyante.\r\n\r\n10:02:16:01  10:02:19:06\r\nCris\r\n\r\n10:02:19:12  10:02:21:13\r\n-Si les t\u00e9l\u00e9spectateurs\r\n\r\n10:02:21:15  10:02:23:16\r\nne sont pas contents,\r\n\r\n10:02:23:18  10:02:27:00\r\nil leur suffit de baisser le son.\r\n\r\n10:02:27:13  10:02:30:17\r\n-Les allergiques\r\nn'auront pas \u00e0 le faire.\r\n\r\n10:02:30:19  10:02:34:14\r\nM.Sharapova\r\na \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e par G.Muguruza.\r\n\r\n10:02:34:16  10:02:39:15\r\nCelui qui crie le plus\r\nne gagne pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n10:02:42:14  10:02:47:02\r\n-C'est la fin de cette \u00e9mission,\r\nmerci de nous avoir suivis.\r\n\r\n10:02:47:04  10:02:51:03\r\nNe manquez pas \"Infrarouge\"\r\nsur le deal de rue.\r\n\r\n10:02:51:05  10:02:56:06\r\nEsther Mamarbachi anime l'\u00e9mission\r\npour la derni\u00e8re fois, bravo \u00e0 elle.\r\n\r\n10:02:56:08  10:02:58:02\r\nExcellente soir\u00e9e.\r\n\r\n10:02:58:04  10:03:00:07\r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n10:03:00:09  10:03:04:01\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, M.D'Auria, C.Guiraud,\r\nR.Katiyunguruza, S.Vuissoz.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT040032\r\nDate de transcription : 13-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:05) [84%] : \r\nC'est son c\u00f4t\u00e9 magique et puis apr\u00e8s le le y en avoir, question et c'est quelque chose de mal voil\u00e0 tous les \u00c9tats du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:34 > 0:00:38) [90%] : \r\nOui, chef du bureau Vaudois c'est voil\u00e0 c'est autre c'est l'heure de gloire oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:39 > 0:00:40) [94%] : \r\nAlors \u00e7a, moins d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:00:45 > 0:00:46) [76%] : \r\nJe crois, autrement dit Lausanne du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:52 > 0:00:55) [88%] : \r\nAh oui, je dirais, alors faisons vite la simulation, donc si quelqu'un gain de 100000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:57 > 0:00:59) [84%] : \r\nGagne 100 \u00e0 400 francs qu'est ce que vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:23) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le canton de Vaud prend la mesure spectaculaire, les imp\u00f4ts seront baiss\u00e9s, c'est une id\u00e9e de droite dans un contexte de compromis avec des mesures de gauche sur le salaire minimum et les cr\u00e8ches Patrick Le Fort, expliquera l'impact de la d\u00e9cision et la bonne sant\u00e9 \u00e9conomique qui la permet certains disent le mod\u00e8le Vaudois, faut-il avoir peur des investisseurs chinois leur volont\u00e9 d'influence sur le r\u00e9gime de dictature auxquels ils sont li\u00e9s, le d\u00e9bat est lanc\u00e9 au Parlement Bob Kennedy \u00e9tait assassin\u00e9 voil\u00e0 50 ans, c'est peut-\u00eatre un moment o\u00f9 l'histoire a bifurqu\u00e9, c'\u00e9tait aussi un document exclusif de la T\u00e9l\u00e9vision suisse les t\u00e9moins se souviennent, nous poursuivons notre s\u00e9rie sur la r\u00e9volution d\u00e9mographique, ce soir, on \u00e9voquera le poids financier que repr\u00e9sentent les co\u00fbts de la vieillesse et des EMS et puis Maria Sharapova n'ira pas plus loin, Roland Garros, maire, sa personnalit\u00e9 marque toujours, c'est l'occasion de parler du ph\u00e9nom\u00e8ne vocal plusieurs joueuses et joueurs crie tellement fort, on verra comment les adversaires des spectateurs le ressentent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:25 > 0:04:03) [90%] : \r\nLa baisse d'imp\u00f4ts vaudoise retentira dans toute la Suisse et les chiffrer, selon l'estimation que nous donnait Pascal Broulis regardez ces chiffres, si on prend un revenu de 100000 francs par an la baisse peut aller de 100 \u00e0 400 francs pour l'ensemble des mesures qui sont pr\u00e9sent\u00e9s aujourd'hui le total de l'argent qui ne sera plus per\u00e7u et donc r\u00e9inject\u00e9e dans le pouvoir d'achat atteindrait 93 millions une telle baisse implique un choc psychologique, c'est aussi un \u00e9quilibre balanc\u00e9 entre la droite et la gauche, la baisse d'imp\u00f4ts de Droite, compl\u00e9t\u00e9 par une s\u00e9rie de mesures sociales voulue par la gauche, Manon Germont J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:04:04 > 0:04:05) [91%] : \r\n\u00e0 l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:05 > 0:04:22) [95%] : \r\nLes Vaudois verront leur facture fiscale diminuer le Conseil d'\u00c9tat est venu l'annoncer au complet cet apr\u00e8s- midi, baisse de l'imp\u00f4t sur le revenu, augmentation des d\u00e9ductions pour les frais de garde et pour l'assurance maladie, une famille avec 2 enfants et un revenu d'environ 100000 francs pour \u00e9conomiser entre 100 et 400 francs par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:22 > 0:04:38) [87%] : \r\nJ'ces 100 millions que nous pensons, et dig\u00e9rable, mais alors c'est vrai que de l'autre c\u00f4t\u00e9, la main des imp\u00f4ts financent des prestations, nous devrons avoir une ma\u00eetrise de nos d\u00e9penses, \u00e7a, c'est aussi le l'autre pendant et les Budgets successifs de ces prochaines ann\u00e9es, nous devrons les ma\u00eetriser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:38 > 0:04:47) [98%] : \r\nCes mesures entreront en vigueur progressivement \u00e0 partir de l'ann\u00e9e prochaine, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche on r\u00e9clamait depuis longtemps un geste en direction des personnes physiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:47 > 0:05:07) [94%] : \r\nJusqu'\u00e0 maintenant, il est vrai que nous avons dans les pr\u00e9c\u00e9dents plans d'abord baisser la fiscalit\u00e9 des entreprises au travers du paquet Rio 3 assorti de mesures sociales en faveur des populations les plus d\u00e9favoris\u00e9es dans ce nouveau plan, au fond, nous avons la volont\u00e9 d'avoir une baisse de la fiscalit\u00e9 mesur\u00e9 en faveur des classes moyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:07 > 0:05:13) [97%] : \r\nLe Parti socialiste et les Verts saluent ce paquet fiscal mais l'UDC estime que la baisse ne va pas assez loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:13 > 0:05:23) [93%] : \r\nNous, on avait demand\u00e9 3 points d'imp\u00f4ts \u00e0 partir de 2019, le Conseil d'\u00c9tat ne nous a pas entendus, puisque c'est comme \u00e7a, nous lancerons une initiative et c'est la population qui d\u00e9cidera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:23 > 0:05:28) [98%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la gauche de la gauche, on ne va pas aussi loin mais on exprime aussi son m\u00e9contentement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:28 > 0:05:43) [95%] : \r\nJe serais favorable \u00e0 des baisses d'imp\u00f4ts mais cibl\u00e9e sur les revenus bas et moyens et puis \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer des pertes fiscales qui s'ajoute aux pertes li\u00e9es \u00e0 la baisse de la fiscalit\u00e9 sur les entreprises, l'un dans l'autre, il va y avoir des d\u00e9ficits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:44 > 0:05:57) [92%] : \r\nLe paquet comprend plusieurs autres mesures notamment pour les employ\u00e9es de l'administration compte anale, avec l'allongement du cong\u00e9 paternit\u00e9 \u00e0 20 jours et un salaire minimum de 13 virgule 4 1000 francs cette feuille de route, doit encore \u00eatre accept\u00e9 par le Parlement Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:58 > 0:06:04) [92%] : \r\nPatrick Lefort dans tous les pays du monde, un \u00c9tat qui baisse les imp\u00f4ts, il y a toujours une petite musique magique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:04 > 0:06:34) [91%] : \r\nOui, je dirais qu'il y a quelque chose d'incantatoire, ce n'est pas un hasard si les partis de droite en g\u00e9n\u00e9ral promettent des baisses d'imp\u00f4ts en campagne \u00e9lectorale, lorsque vous dites, baisse d'imp\u00f4ts, vous voyez, l\u00e0, la petite lumi\u00e8re s'allume et dans dans les yeux du du contribuable citoyen c'est quelque chose qui marche parce que tout le monde peut le comprendre, tout \u00e0 coup la politique devient concr\u00e8te chacun \u00e0 la fin du mois, or un peu plus d'argent sur son compte, tout le monde peut le comprendre, et puis un aspect aussi r\u00e9compense le citoyen contribuable est r\u00e9compens\u00e9 pour sa contribution \u00e0 la richesse collective.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:34 > 0:06:41) [85%] : \r\nAlors vous \u00eates chef de notre bureau Vaudois, un \u00c9tat qui peut se permettre \u00e7a, est ce que c'est le moment de dire : il y en a point comme nous, il y a, il y a un mod\u00e8le Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:41 > 0:07:34) [91%] : \r\nEn tout cas le le canton de Vaud aujourd'hui c'est clair, envoie un signal assez fort \u00e0 l'ext\u00e9rieur ce signal, c'est nous, on peut se le permettre, on peut se le permettre, parce que le canton de Vaud a une sant\u00e9 financi\u00e8re presque insolente, si je devais donner un chiffre, ce serait 13 comme le nombre d'ann\u00e9es cons\u00e9cutives o\u00f9 le canton de Vaud a a termin\u00e9, a conclu ses ses comptes dans le noir, donc vous voyez quelque chose de de tr\u00e8s impressionnant et puis il y a une autre fiert\u00e9 Vaudois, qui est celle du compromis alors typiquement, aujourd'hui on est dans le fruit d'un compromis, on donne des gages \u00e0 droite, on donne des gages \u00e0 gauche, est ce que c'est le retour du compromis dynamiques tellement vant\u00e9 lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature, on sait que ce compromis dynamique a \u00e9t\u00e9 ce compromis \u00e9tait pas mal mis \u00e0 mal ces derniers temps, alors aujourd'hui on voit la r\u00e9action du Parti socialiste qui dit on est satisfait, on esp\u00e8re que tout va s'apaiser \u00e0 droite quand j'ai entendu le le PLR aujourd'hui on sentait davantage de de r\u00e9signation que d'enthousiasme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:34 > 0:07:52) [89%] : \r\nMerci Patrick, le peuple suisse avait refus\u00e9 le principe, mais l'id\u00e9e fait son chemin, le revenu Universel, est une logique d'avenir, selon ses promoteurs, la commune de Reina au dans le canton de Z\u00fcrich veut tenter l'exp\u00e9rience, le montant chaque mois serait fix\u00e9 \u00e0 2500 francs No\u00e9mie lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:52 > 0:08:04) [92%] : \r\nLe revenu de base inconditionnel n'a plus rien d'une farce \u00e0 Reina ou communes z\u00fcrichoises nich\u00e9e dans les vignobles, \u00e0 la fronti\u00e8re allemande, l'ex\u00e9cutif de ce village de 1300 hommes s'est dit pr\u00eat \u00e0 tenter l'exp\u00e9rience en 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:06 > 0:08:11) [94%] : \r\nIl est temps de trouver des alternatives comme celle-ci, et je trouve que c'est une excellente initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:11 > 0:08:22) [90%] : \r\nOui, c'est l'\u00e9tait, cela sera certainement utile \u00e0 certaines personnes mais je reste sceptique sur la fa\u00e7on dont on abordera le monde du travail, aurais-je encore envie de travailler \u00e0 la fin, pas \u00e9tonnant flou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:22 > 0:08:37) [94%] : \r\n2 ans apr\u00e8s le Net rejet de l'initiative f\u00e9d\u00e9rale pour un revenu de base inconditionnel Rheinau pourrait donc devenir la premi\u00e8re commune de Suisse \u00e0 servir de test, elle a r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de la r\u00e9alisatrice Rebecca Panian qui cherchait un village pour exp\u00e9rimenter les effets d'un revenu mensuel garanti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:39 > 0:08:52) [87%] : \r\nEnfin bien au d\u00e9but, quand j'ai lanc\u00e9 cette id\u00e9e, les gens ont dit, enfin en Suisse cheville bof, c'est nul, mais plusieurs communes se sont rapidement enthousiasm\u00e9 pour ce projet, et cela devient de plus en plus r\u00e9aliste, je vais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:52 > 0:09:01) [96%] : \r\nLe projet a s\u00e9duit le pr\u00e9sident de commune de Reinach, lui qui faisait \u00e9galement partie des d\u00e9tracteurs de l'initiative f\u00e9d\u00e9rale comme 72 pourcent de ses concitoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:01 > 0:09:17) [93%] : \r\n\u00e7a gratte Azarov, ce n'est pas la m\u00eame d\u00e9marche de recevoir un bulletin de vote \u00e0 la maison, il faut lire la brochure et remplir des petites croix tout \u00e7a est tr\u00e8s th\u00e9orique, l\u00e0 cette exp\u00e9rience nous permet de mettre en place un projet \u00e0 l'\u00e9chelle 1 sans prendre beaucoup de risques, je trouve que c'est tr\u00e8s attractifs comme projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:17 > 0:09:25) [94%] : \r\n2500 francs garanti chaque mois pour les plus de 25 ans 621 francs pour les mineurs, reste d\u00e9sormais \u00e0 trouver des volontaires pour participer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:26 > 0:09:37) [93%] : \r\nL'exp\u00e9rience pilote de Marat uniquement si la moiti\u00e9 au moins des habitants choisi de participer au projet, c'est la masse critique n\u00e9cessaire pour garantir une \u00e9tude scientifique s\u00e9rieuse restera alors \u00e0 r\u00e9soudre la question du financement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:38 > 0:09:43) [80%] : \r\nLes initiateurs du projet compte solliciter le soutien de fondation et lanc\u00e9 un financement public participatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:45 > 0:10:06) [93%] : \r\nDemain, le Conseil des \u00c9tats se penchera sur le dossier le plus ambitieux de sa l\u00e9gislature li\u00e9s : la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises \u00e0 la r\u00e9forme de l'AVS, c'\u00e9tait une surprise, elle ne vient pas de nulle part, un tout petit groupe de s\u00e9natrices et s\u00e9nateurs l'avaient pr\u00e9par\u00e9 en secret, certains ont m\u00eame brod\u00e9 sur le th\u00e8me du Neuch\u00e2tel Regierung un gouvernement de l'ombre, Pierre Neveu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:08 > 0:10:24) [97%] : \r\nNous sommes le mercredi 16 mai de fa\u00e7on tr\u00e8s inhabituelle, les journalistes parlementaires sont invit\u00e9s \u00e0 une conf\u00e9rence de presse \u00e0 9 heures du matin encore mal r\u00e9veill\u00e9s, ils apprennent alors l'existence du deal le plus spectaculaire de cette l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:25 > 0:10:36) [84%] : \r\nIl faisait en th\u00e9ine Karim n'est-ce pas, je ne vais pas trahir de secrets, si je vous dis que le projet dont nous parlons aujourd'hui est explosif, je suis pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:37 > 0:11:31) [91%] : \r\nLe projet ne voil\u00e0, la commission a d\u00e9cid\u00e9 de nouer un grand paquet o\u00f9 seront r\u00e9unis 2 objets majeurs, rejet\u00e9 par le peuple en 2017, la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et la r\u00e9forme des retraites, le deal est le suivant : pour un franc cadeau aux entreprises 1 francs sera vers\u00e9e \u00e0 l'AVS ce coup, cela fait des mois que 4 s\u00e9nateurs y ont travaill\u00e9 dans le plus grand secret, il y a Christian Levrat, le pr\u00e9sident du PS, Karin Keller-Sutter, une puissante s\u00e9natrice PLR Ruedi Noser PLR z\u00fcrichois et enfin Konrad Graber un tr\u00e8s influent s\u00e9nateur PDC aujourd'hui, aucun d'entre eux n'acceptent de parler ouvertement, mais ce sont eux qui ont esquiss\u00e9 le plan approuv\u00e9 par la commission et ce sont eux qui mette dans la confidence, les centrales des 4 grands partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:31 > 0:11:49) [92%] : \r\nLes syndicats et l'\u00e9conomie, \u00e0 mon avis, une cinquantaine de personnes \u00e9taient au courant depuis un mois et demi, 2 mois de Style, mais tout le monde s'est rendu compte que c'\u00e9tait vraiment important c'\u00e9tait pas le moment d\u00e9raill\u00e9 et puis qu'il fallait travailler s\u00e9rieusement, c'\u00e9tait pas le moment de se profiler personnellement en essayant de faire la une du Blick et voil\u00e0 pourquoi c'est un march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:49 > 0:12:09) [93%] : \r\nSi \u00e7a a march\u00e9, c'est que la droite et la gauche y ont un int\u00e9r\u00eat l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la gauche a fait tomber la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et la droite pas tuer la r\u00e9forme des retraites, la premi\u00e8re est tr\u00e8s urgente pour la gauche et la 2\u00e8me tr\u00e8s urgent pour la droite, alors plut\u00f4t que de recommencer la guerre, un accord de paix sont plus raisonnables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:10 > 0:12:15) [88%] : \r\nCes 2 d\u00e9faites ont forc\u00e9 les gens \u00e0 se mettre \u00e0 table et \u00e0 essayer d'chercher une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:15 > 0:12:27) [90%] : \r\nPour la trouver, la commission se penchera 3 fois sur le projet finalement Alain Berset et ou Lima horaires approuvent le deal, le public peut enfin \u00eatre inform\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:30 > 0:12:48) [94%] : \r\nSelon les informations de la RTS, le groupe Tamedia pourrait annoncer demain la suppression de la version papier du journal Le Matin, la mesure s'accompagnerait de nombreux licenciements, le syndicat Impressum parle, je cite, d'une attitude incompr\u00e9hensible, le groupe Tamedia affirme qu'aucune d\u00e9cision n'est prise pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:50 > 0:13:10) [88%] : \r\nOn reparle des Liens entre la Suisse et la Chine, il y a les Liens politiques marqu\u00e9e par les voyages d'd\u00e9parts r\u00e9cents, il y a les investissements chinois important qui se multiplient dans notre \u00e9conomie, l'inqui\u00e9tude se manifeste sur le sujet au Parlement des \u00e9lus d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens voudraient mieux contr\u00f4ler toute mainmise chinoise \u00e0 le faire, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:11 > 0:13:23) [94%] : \r\nNon, le Conseil des \u00c9tats envisagent une petite r\u00e9volution, de contr\u00f4ler les investissements \u00e9trangers en Suisse, il a suivi ce s\u00e9nateur valaisan inqui\u00e9t\u00e9 par les rachats de grandes entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:23 > 0:13:38) [82%] : \r\nQuand un investisseur chinois veulent l'acheter un appartement \u00e0 Verbier, par exemple, elle doit demander une autre une autorisation et quand le m\u00eame j'ai une chinois vient et signe Gent pour 40 \u00e0 3 milliards aucun contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:39 > 0:13:50) [84%] : \r\nSi une g\u00eane le g\u00e9ant suisse de l'agrochimie Emma chinoise, on s'interroge sur la s\u00e9curit\u00e9 des employes, on craint les d\u00e9localisations car les rachats ici Gue\u00ef gourmet ce multi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:52 > 0:14:01) [91%] : \r\n\u00e0 la Chambre de commerce Suisse Chine on ne craint pas le pillage des emplois car la Suisse servirait d'exemple \u00e0 une \u00e9conomie chinoise qui se transforme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:01 > 0:14:20) [91%] : \r\nLe nouveau pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne Ping depuis maintenant 5 ans, c'est d'\u00e9tablir une transformation de l'\u00e9conomie chinoise qui doit s'orienter vers une \u00e9conomie de services et de l'innovation, ils ont m\u00eame cr\u00e9\u00e9 un programme s'appelle le China 2025 qui sert vraiment a pouss\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper leur \u00e9conomie dans ce sens, c'est pour \u00e7a qu'la Suisse est per\u00e7u comme un exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:20 > 0:14:30) [90%] : \r\nEt g\u00e9n\u00e9rer et Philippe Monnier a fait venir en Suisse, pr\u00e8s de 350 entreprises du monde entier, il rel\u00e8ve que souvent les Chinois investissent sur le long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:30 > 0:14:49) [91%] : \r\nLorsque les soci\u00e9t\u00e9s chinoises, ach\u00e8te des soci\u00e9t\u00e9s en Suisse il y a moins entre guillemets de d\u00e9g\u00e2ts de de fermetures d'usines etc, ce n'est pas le cas pour les soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines, c'est certainement moins le cas, on a vu en certain nombre d'exemples dans le pass\u00e9 r\u00e9cent des soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines qui rach\u00e8tent des soci\u00e9t\u00e9s suisses et qui finissent par les fermer, en tout cas, enferm\u00e9 une bonne partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:49 > 0:15:00) [89%] : \r\nGeneral Electric 1400 emplois supprim\u00e9s Edward C. Rockwell 500 Autodesk 230 des charrettes am\u00e9ricaines mais la Suisse a peur des Chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:01 > 0:15:06) [95%] : \r\nGaspard Kuhn, cette volont\u00e9 de contr\u00f4ler les investissements chinois, on la voit ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:06 > 0:15:47) [93%] : \r\nEh oui, Emmanuel Macron et Angela Merkel ont pris position r\u00e9cemment pour que l'Union europ\u00e9enne puissent limiter les investissements \u00e9trangers il on sent que l'Europe a peur que la Chine un \u00e9tat encore autoritaire fassent main basse sur des fleurons de l'\u00e9conomie, les chiffres sont quand m\u00eame plus nuanc\u00e9e en Suisse, les \u00c9tats-Unis restent le 1er investisseur \u00e9tranger, suivie par l'Union europ\u00e9enne, la Chine est loin derri\u00e8re, il n'y a que 80 entreprises chinoises implant\u00e9es en Suisse alors qu'il y a plus de 1000 entreprises suisses pr\u00e9sentes en Chine, en r\u00e9alit\u00e9 par rapport \u00e0 la taille de son \u00e9conomie, la Chine a pris un peu de retard dans ses investissements \u00e9trangers \u00e0 l'\u00e9tranger et c'est peut-\u00eatre ce retard qu'elle essaie de combler aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:47 > 0:15:56) [89%] : \r\nOn parle, le r\u00e9gime qui a beaucoup de sang sur les mains qui viole les libert\u00e9s ou le Parti communiste dominent l'\u00e9conomie plus des pratiques particuli\u00e8res, \u00e7a cr\u00e9e des probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:56 > 0:16:42) [93%] : \r\nOui, il y a des cas probl\u00e9matiques un au-del\u00e0 de la question des droits de l'homme que vous \u00e9voquez, prenez par exemple Swissport qui appartenait \u00e0 Swissair, le bagagiste est pass\u00e9e en mains chinoises, le groupe chinois s'arr\u00eate, tenter de siphonner les comptes du groupe suisse autre exemple contraire cette fois Leclanch\u00e9 \u00e0 Yverdon continue \u00e0 cr\u00e9er des emplois dans les batteries gr\u00e2ce \u00e0 des capitaux chinois, en r\u00e9alit\u00e9, on trouvera toujours des exemples positifs et n\u00e9gatifs, il est difficile de g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 partir de ces exemples l\u00e0 o\u00f9 le d\u00e9bat \u00e0 Berne est int\u00e9ressant, c'est quand on parle des investissements strat\u00e9giques des infrastructures vitales, il y a des rumeurs persistantes sur la volont\u00e9 de groupes chinois d'acheter les barrages en Suisse, et l\u00e0, il est peut-\u00eatre n\u00e9cessaire d'ouvrir le d\u00e9bat, que ce soit pour des investissements venus de Chine ou de tout autre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:42 > 0:16:58) [94%] : \r\nMerci Gaspard la Chine justement est un des pays concern\u00e9s par le nouveau scandale Facebook, le r\u00e9seau social est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 aux aveux des donn\u00e9es de ses utilisateurs ont pu \u00eatre prises par des fabricants de t\u00e9l\u00e9phones portables et de tablettes chinois Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:59 > 0:17:29) [92%] : \r\nLes donn\u00e9es des utilisateurs Facebook \u00e0 nouveau livr\u00e9 en p\u00e2ture, c'est la question qui se pose aujourd'hui apr\u00e8s les derni\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations du New York Times, Facebook a sign\u00e9 en 2004, des accords de collaboration avec ouais, Lenovo, TCL ou au pot des constructeurs de t\u00e9l\u00e9phones portables chinois accord purement technique, selon Facebook qui se d\u00e9fend d'une nouvelle fuite les donn\u00e9es personnelles ne pouvaient \u00eatre utilis\u00e9s sans le consentement des utilisateurs, affirme le r\u00e9seau social des nouvelles promesses qui en rappelle d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:30 > 0:17:38) [93%] : \r\nNous n'avons pas r\u00e9alis\u00e9 l'ampleur de nos responsabilit\u00e9s et c'\u00e9tait une grosse erreur, c'\u00e9tait mon erreur et je suis d\u00e9sol\u00e9 \u00e0 l'hame\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:38 > 0:18:12) [93%] : \r\nDes excuses d\u00e9j\u00e0 entendu apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur le partage de donn\u00e9es avec l'entreprise Cambridge Analytica r\u00e9v\u00e9l\u00e9 il y a 2 mois et demi, preuve de bonne foi suppl\u00e9mentaires aujourd'hui, le patron de Facebook annonce qu'il va rompre son partenariat avec ouais, il faut dire que oui et soup\u00e7onn\u00e9 par Washington d'\u00eatre le bras arm\u00e9 technologique de P\u00e9kin impact malheureux donc mais r\u00e9v\u00e9lateur aussi de la volont\u00e9 tenace de Mark Zuckerberg de conqu\u00e9rir le march\u00e9 chinois, fort de plus d'un milliard d'utilisateurs au point d'apprendre le mandarin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:18:12 > 0:18:15) [82%] : \r\nOui, je suis \u00e0 11 mois elle n'induit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:16 > 0:18:22) [93%] : \r\nFacebook est censur\u00e9 en Chine depuis 2009 et ce nouveau scandale risque de ne pas favoriser une ouverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:22 > 0:18:35) [90%] : \r\nDes r\u00e9v\u00e9lations qui n'affecte pas pour l'instant, la fortune de Mark Zuckerberg, qui a battu un nouveau record vendredi, grimpant \u00e0 76 milliards de dollars, mais 16 peines si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:36 > 0:18:56) [94%] : \r\nOn l'a vu hier dans ce journal, apr\u00e8s la crise migratoire de 2015 nous sommes retourn\u00e9s sur l'\u00eele grecque de Lesbos 2\u00e8me volet ce soir, c'est l'occasion d'un constat d'espoir pour de nombreux migrants, ils veulent montrer leur volont\u00e9 de travailler et de d\u00e9buter une nouvelle vie et c'est tout un symbole, ils emploient les gilets de sauvetage, utilis\u00e9 dans la travers\u00e9e Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:58 > 0:19:09) [92%] : \r\nUne nouvelle vie pour celles et ceux qui ont travers\u00e9 la mer pour fuir la mort une nouvelle vie pour ces gilets de sauvetage vou\u00e9es \u00e0 la destruction, transform\u00e9 en sacs et accessoires branch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:10 > 0:19:16) [92%] : \r\nSous l'impulsion d'une ONG locale cet atelier emploie une dizaine de r\u00e9fugi\u00e9s d'ailleurs from Life Choquette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:16 > 0:19:30) [90%] : \r\nCe plastique qui vient de gilets de sauvetage, les r\u00e9fugi\u00e9s, les porter en traversant la mer entre la Turquie et la Gr\u00e8ce se passe moi je devais payer 100 euros ou passeurs pour m'en procurer un mais je n'avais pas assez d'argent, donc je n'en portait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:31 > 0:19:32) [70%] : \r\nElle connaissait avant la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:33 > 0:19:39) [95%] : \r\nEn Afghanistan, Amir poss\u00e9der un atelier de couture, il a aussi fait partie des forces sp\u00e9ciales de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:40 > 0:19:53) [91%] : \r\nAvec Elsa et Fragonard, je me sens en s\u00e9curit\u00e9 maintenant, j'ai reconstruit ma vie, je loue un appartement, j'ai un travail, j'ai des amis parmi les locaux et les r\u00e9fugi\u00e9s, j'ai r\u00e9alis\u00e9 mon r\u00eave, tout ce que je voulais, c'est \u00eatre en s\u00e9curit\u00e9 \u00eatre moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:53 > 0:19:59) [82%] : \r\nDate, personne n'a rien ici les r\u00e9fugi\u00e9s gagne l'\u00e9quivalent de pr\u00e8s de 700 francs par mois j'aurais vient du Pakistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:00 > 0:20:08) [72%] : \r\nAh et fil mais elle prend l'autre je suis fier quand je vois quelqu'un porter lundi nous \u00e7a on se dit : regarde, il porte Kladno nos \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:09 > 0:20:10) [99%] : \r\nPradel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:12 > 0:20:17) [89%] : \r\nComme ami r\u00e9chaud et des centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s et migrants ont transit\u00e9 par Lesbos ces derni\u00e8res \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:18 > 0:20:32) [90%] : \r\nUn d\u00e9fi colossal pour l'\u00eele de 86000 habitants o\u00f9 nombre d'entre eux ont particip\u00e9 aux op\u00e9rations de sauvetage comme strat\u00e9gie s'un p\u00eacheur nomin\u00e9 pour un prix Nobel de la paix collectif pour avoir sauv\u00e9 la vie de milliers de migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:33 > 0:20:43) [86%] : \r\nAlors pas aller l\u00e0- bas, dans la baie, un bateau a coul\u00e9 et cette migrants se sont noy\u00e9s, il y a quelques jours, Alain, il faut qu'il y en a une centaine qui se noie, pour qu'on en parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:44 > 0:20:45) [83%] : \r\nLe probl\u00e8me, quand il n'regagnons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:46 > 0:20:57) [93%] : \r\nEt pour ceux qui survivent, la qu\u00eate d'une vie normale ne fait que commencer, en cr\u00e9ant leur avenir avec les restes de leur pass\u00e9 chaque semaine entre 150 et 200 gilets de sauvetage sont ainsi transform\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:00 > 0:21:21) [87%] : \r\nRobert Kennedy \u00e9tait tu\u00e9 voil\u00e0 50 ans apr\u00e8s l'assassinat de son fr\u00e8re, l'\u00e9v\u00e9nement provoqu\u00e9 une stupeur plan\u00e9taire, c'est un des moments o\u00f9 l'histoire a bifurqu\u00e9 regardez cette image, c'est une des derni\u00e8res prises de Bob Kennedy vivant, une \u00e9quipe de t\u00e9l\u00e9vision suisse saisissez cet instant \u00e0 l'\u00e9poque, nos coll\u00e8gues se souviennent apr\u00e8s un demi- si\u00e8cle, Pascal tout d'air si Beno\u00eet cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:26 > 0:21:34) [98%] : \r\nEt de panique dans le Hall de l'h\u00f4tel Ambassador de Los Angeles dans les cuisines, un homme vient de tirer sur Robert Kennedy peu apr\u00e8s l'annonce de sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:34 > 0:21:49) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 la primaire en Californie, c'est une \u00e9quipe de la TSR, qui filme ces images pour l'\u00e9mission Continents sans VISA, parmi eux, Andr\u00e9 Gazouis Jean-Jacques Lagrange 50 ans ont pass\u00e9 depuis cet assassinat, il est pourtant toujours grav\u00e9e dans leur m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:50 > 0:22:22) [89%] : \r\nIl y a un des collaborateurs de Kennedy, qui est apparu qui qui criaient : I want Docteur I want Docteur mais \u00e0 ce moment-l\u00e0, les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 comprendre qu'il s'\u00e9tait pass\u00e9 quelque chose parce qu'on n'a pas entendu de coup de feu ou quoi que ce soit, lorsqu'il a disparu de la sc\u00e8ne que que j'ai vaguement entendu Shot Gun, je me suis dit : mais qu'est ce qu'il y a, et puis j'ai vu les visages se contracter de de de la grande joie, une joie exub\u00e9rante, c'\u00e9tait la plus profonde douleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:22 > 0:22:33) [93%] : \r\nCette \u00e9quipe de la TSR suivaient Bob Kennedy depuis 2 semaines, dans sa campagne \u00e9lectorale pour montrer au public suisse ce qu'\u00e9taient les primaires am\u00e9ricaines une campagne men\u00e9e avec une \u00e9nergie nous oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:33 > 0:22:33) [95%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:36 > 0:22:49) [90%] : \r\n12 heures d'engagement tous les jours, il a des interviews il parlait aux gens, serrer des mains, toute la journ\u00e9e \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, on lui faisait des piq\u00fbres pour que sa main des ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:50 > 0:22:56) [96%] : \r\nFavori \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate Bob Kennedy jouissait d'une tr\u00e8s forte popularit\u00e9 aupr\u00e8s du peuple am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:58 > 0:23:05) [91%] : \r\nC'\u00e9tait un personnage d'un charisme avec croyable et c'est bien pour \u00e7a que \u00e7a a soulev\u00e9 une \u00e9motion extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:05 > 0:23:13) [85%] : \r\nCar il ne faut pas oublier en effet en guerre du Vietnam, est-il un cornet il incarnait un espoir de changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:14 > 0:23:18) [94%] : \r\nUn espoir r\u00e9duit \u00e0 n\u00e9ant Bob Kennedy mourra le lendemain \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:18 > 0:23:28) [95%] : \r\nLes derni\u00e8res minutes du reportage montre l'hommage \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Patrick \u00e0 New York, un document d'histoire qui a re\u00e7u le prestigieux prix Emmy Howard l'Oscar de la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:30 > 0:23:42) [91%] : \r\nJean-Philippe Schaller, on dit parfois, aujourd'hui le monde va mal mais rappelons-nous cette \u00e9poque hein l'incroyable violence ente la menace sovi\u00e9tique, l'empire am\u00e9ricain, toute cette violence qui marquait tout \u00e7a Bob Kennedy, le 1er Bob Kennedy, un homme tr\u00e8s dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:42 > 0:25:18) [92%] : \r\nEh oui, Bob Kennedy est un pur produit de la guerre froide 1 tout comme son fr\u00e8re John, dont il a brillamment men\u00e9 la campagne victorieuse de 1960 il a aussi commenc\u00e9 sa carri\u00e8re, il faut le rappeler sous les auspices du tr\u00e8s anticommuniste s\u00e9nateur McCarthy avant d'\u00eatre surnomm\u00e9 l'impitoyable commises la justice pour son combat infatigable contre la mafia et apr\u00e8s le fiasco de la Baie des cochons et bien son fr\u00e8re John, lui a demand\u00e9 de neutraliser Castro si besoin en assassinant 8 tentatives, toutes ont \u00e9chou\u00e9, mais cela n'a fait que renforcer sa r\u00e9putation de dur \u00e0 cuire et pourtant, apr\u00e8s l'assassinat de John il tombe dans une profonde d\u00e9pression il pense tout abandonner, mais sa belle-soeur, Jacky le relance, il s'ensuit une belle histoire d'amour, pas uniquement platonique, entrecoup\u00e9 de quelques aventures avec des actrices dont une suppos\u00e9e avec Marylin Monroe qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 on se rappelle la ma\u00eetresse de John et puis la m\u00e9tamorphose, cet homme de fer qui devient une ic\u00f4ne de la gauche, h\u00e9 oui, alors apr\u00e8s la mort de John, il se r\u00e9v\u00e8le en opposant r\u00e9solu \u00e0 la guerre du Vietnam \u00e0 la peine de mort et en d\u00e9fenseur des pauvres et des minorit\u00e9s raciales en campagne, quelques mois avant sa mort, il prononce un discours visionnaire sur le PIB, pr\u00e9curseur de l'esprit de mai 68 contre la soci\u00e9t\u00e9 de consommation, il dit : le PIB mesure tout, sauf ce qui fait que la vie vaut vraiment la peine d'\u00eatre v\u00e9cue, et puis, bien \u00e9videmment, il a la communaut\u00e9 destin avec Martin Luther King, pourtant assassin\u00e9 de 2 mois avant sa mort, mais pourtant il avait fait, \u00e9coutez, on s'en rappelle, par le le FBI et le soir de son assassinat, il prononce un tr\u00e8s beau discours sur le r\u00eave d'une Am\u00e9rique fraternel, on est loin \u00e9videmment de Donald Trump et si Bob Kennedy avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident \u00e0 la place de Nixon, peut-\u00eatre que le visage de l'Am\u00e9rique et du monde aurait \u00e9t\u00e9 chang\u00e9e histoire fiction merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:19 > 0:25:36) [93%] : \r\nLe changement de mentalit\u00e9 sur la question des sexes continue \u00e0 bouleverser les habitudes, exemple tr\u00e8s frappant aux \u00c9tats-Unis, c'est une page qui se tourne, Miss America supprime le traditionnel d\u00e9fil\u00e9 en maillot de bain, les candidates ne seront plus juger sur l'apparence physique, disent les organisateurs, Philippe revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:38 > 0:25:53) [88%] : \r\nIl faudra peut-\u00eatre expliquer aux g\u00e9n\u00e9rations futures que ce d\u00e9fil\u00e9 de jeunes femmes \u00e0 demi- nue, faisait partie d'une tradition t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e largement accept\u00e9e, les f\u00e9ministes d\u00e9cri\u00e9 depuis longtemps le sexisme de cette utilisation du corps f\u00e9minin d\u00e9sormais chez Miss America, c'est du pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:53 > 0:26:09) [85%] : \r\nOui, il faut le faire, morale, donc de jeunes femmes disent qu'elles aimeraient participer mais ne veulent pas d\u00e9filer en bikini on au salon, ce qu'on savait quoi leur marque, vous n'avez plus besoin de le faire, on ne bougera pas sur votre apparence ext\u00e9rieure parce que nous sommes int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 votre personnalit\u00e9, dites-nous quelles sont vos buts dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:09 > 0:26:24) [95%] : \r\nGretchen Carlson a elle- m\u00eame \u00e9t\u00e9 victime de harc\u00e8lement sexuel lorsqu'elle travaille \u00e0 Fox News et la d\u00e9cision s'inscrit dans le contexte g\u00e9n\u00e9ral du mouvement metoo contre la violence sexuelle dont les coupables paient d\u00e9sormais le prix mais Miss America devra d\u00e9terminer les nouveaux crit\u00e8res de s\u00e9lection et tout le monde n'est pas convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:24 > 0:26:42) [86%] : \r\nOuais, \u00e7a m'a vaccin\u00e9 de cin\u00e9ma ce ces changements vont faire tomber le concours dans l'insignifiance, les gens vont cesser de regarder Nice am\u00e9ricain a commenc\u00e9 comme au concours de maillots de bain pour les soldats, revenu de la guerre, supprimer le d\u00e9fil\u00e9 de bikinis ne va pas emp\u00eacher ces femmes d'\u00eatre harcel\u00e9 par les hommes aspect m\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:43 > 0:26:56) [91%] : \r\nLa fin des d\u00e9fil\u00e9s en bikinis est le reflet d'un changement profond dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine l'institution des pom-pom Girls, un symbole de l'Am\u00e9rique est \u00e9galement remise en cause certains clubs sportifs et renonce et au Texas, une \u00e9quipe de pom-pom girl a port\u00e9 plainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:56 > 0:27:08) [90%] : \r\n\u00eatre une pom-pom girl, c'\u00e9tait pour moi, faire partie d'un plus grand projet, ce que je ne savais pas c'est que \u00e7a signifiait \u00eatre exploit\u00e9s et maltrait\u00e9s et pas pay\u00e9 pour mon travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:10 > 0:27:21) [93%] : \r\nCes \u00c9tats-Unis qui red\u00e9finit ce qui est acceptable et ce qui ne l'est plus pr\u00e9sid\u00e9e par un ancien patron de Miss Univers, accus\u00e9 de harc\u00e8lement par une quinzaine de femmes, pas le moindre des paradoxes de cette Am\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:23 > 0:27:38) [94%] : \r\nNous poursuivons ce soir notre s\u00e9rie sur la r\u00e9volution d\u00e9mographique, \u00e9voquons le poids financier que repr\u00e9sentent les co\u00fbts de la vieillesse et des EMS la proportion d'actifs baissera fortement par rapport aux personnes \u00e2g\u00e9es, Julie Conti \u00c9ric Jacquin et Jean-Michel Lachenal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:39 > 0:27:47) [96%] : \r\n\u00e0 87 ans \u00c9douard Mancini vit toujours chez lui au milieu de ses souvenirs, il est compl\u00e8tement autonome et m\u00eame un peu pointilleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:49 > 0:28:00) [95%] : \r\nAlors voil\u00e0 l'organisation militaire du frigo, les dates, les prix le matin \u00e0 long terme moyen terme court terme voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:00 > 0:28:10) [93%] : \r\nSes finances sont aussi bien organis\u00e9s que son frigo, il vit avec un budget de 4000 francs par mois dont 1480 francs de loyer et 550 francs de caisse maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:11 > 0:28:19) [88%] : \r\nSon seul luxe l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral je vis comme je l'ai choisi, c'est-\u00e0-dire sans grand artifice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:20 > 0:28:40) [92%] : \r\nApr\u00e8s un s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital, les m\u00e9decins lui ont conseill\u00e9 d'engager une femme de m\u00e9nage, c'est \u00e0 sa charge, m\u00eame si le canton subventionne l'aide \u00e0 domicile \u00c9douard Mancini est encore en bonne sant\u00e9, c'est n\u00e9cessitait une \u00e0 2 heures de soins par jour, il serait plus \u00e9conomique de rester \u00e0 la maison, ensuite le Ms deviendrait meilleur march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:42 > 0:29:01) [88%] : \r\nPourquoi, parce que si vous avez des soins \u00e0 domicile de venir plusieurs fois, c'est des trajets qui sont, qui sont pas productif, quelque part, vous devez avoir du personnel tr\u00e8s qualifi\u00e9 pour faire peut-\u00eatre certaines choses de base, alors que dans un IMS ben vous avez vu, vous avez dit une petite d'une chambre \u00e0 l'autre, quelque part, et puis vous pouvez vraiment engag\u00e9 le personnel en fonction de leurs comp\u00e9tences et et du coup c'est un peu une meilleure allocation des coups.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:02 > 0:29:06) [86%] : \r\nFran\u00e7oise re riche \u00e0 90 ans, elle est entr\u00e9e en EMS apr\u00e8s une chute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:06 > 0:29:14) [88%] : \r\nMais enfant sont rassur\u00e9s parce qu'ici il y a quelqu'un la nuit alors que je dors comme un ange je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:14 > 0:29:24) [93%] : \r\nOutre l'assurance maladie les patients paient un loyer en EMS et comme \u00e7a comprend aussi les repas, le m\u00e9nage, la lessive et l'assistance, c'est beaucoup plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:25 > 0:29:33) [98%] : \r\nLe montant pour un mois 7440 francs c'est pas donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:34 > 0:29:51) [90%] : \r\nLes retrait\u00e9s qui ne parviennent pas \u00e0 joindre les 2 bouts, re\u00e7oivent des prestations compl\u00e9mentaires en Suisse, c'est le cas d'un r\u00e9sident en EMS sur 2, le co\u00fbt des sons, quant \u00e0 lui, est r\u00e9parti entre le patient, dont la part est plafonn\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 240 francs par mois, la caisse maladie et l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:54 > 0:30:03) [90%] : \r\nEntre les prestations compl\u00e9mentaires et les soins, l'\u00e9tape et une bonne part de la facture de la vieillesse, or, \u00e0 l'avenir la note va devenir tr\u00e8s sal\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:03 > 0:30:14) [91%] : \r\nNous ce que nous proposons, c'est d'introduire un capital soins c'est-\u00e0-dire vous cotisez chaque mois sur un compte bloqu\u00e9 une certaine somme d'argent que vous pourrez r\u00e9utiliser le jour o\u00f9 vous avez de soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:15 > 0:30:23) [93%] : \r\nLe seul de cette \u00e9pargne pourrait \u00eatre laiss\u00e9 en h\u00e9ritage l'h\u00e9ritage qui se limitera peut-\u00eatre \u00e0 l'avenir \u00e0 quelques photos et beaucoup de souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:25 > 0:30:34) [94%] : \r\nVoil\u00e0 la suite de la s\u00e9rie demain avec aussi des conseils pour bien vieillir, et le th\u00e8me de 36 9 ce soir, sur des personnes \u00e2g\u00e9es qui soignent leur sant\u00e9 et m\u00eame leur musculation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:35 > 0:30:41) [89%] : \r\nMaria Sharapova n'ira pas plus loin \u00e0 Roland-Garros, beaucoup de fautes directes en service d\u00e9faillant face \u00e0 l'Espagne gars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:41 > 0:30:47) [90%] : \r\nNe Muguruza la Russe de 31 ans, n'en reste pas moins une figure qui marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:47 > 0:30:57) [87%] : \r\nLe tennis mondial sa personnalit\u00e9 s'cris ne sont jamais pass\u00e9s inaper\u00e7us, c'est le cas de plusieurs joueuses mais aussi de joueurs, arr\u00eatons-nous ce soir au ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:57 > 0:31:03) [85%] : \r\nPourquoi telle volume sonore et comment est-il re\u00e7u, reportage Isabelle Musy et Fred Scola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:05 > 0:31:08) [94%] : \r\nC'est une symphonie qui accompagne quasiment chaque match de tennis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:13 > 0:31:21) [91%] : \r\nEt dans ce concert de Maria Sharapova est sans conteste une soliste remarqu\u00e9 mais la Castafiore des cours ne fait rien d'interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:21 > 0:31:35) [88%] : \r\nPour moi \u00e7a un non d\u00e9bat parce qu'il y a aucun aucune chose dans le r\u00e8glement qui stipule qu'un joueur n'a pas le droit de cr\u00e9er quand il frappe la balle, il y a plein de joueurs qui le font plus ou moins forte, c'est vrai qu'marchent pas un peu plus fort que que certaines autres joueuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:37 > 0:31:41) [95%] : \r\nChose assez \u00e9trange, si les spectateurs sont rappel\u00e9s \u00e0 l'ordre quand ils font trop de bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:45 > 0:31:47) [92%] : \r\nLes cris des joueurs ne g\u00eane pas les spectateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:51 > 0:32:04) [88%] : \r\nFaut pas lui demander de jouer moins fort, ou au moins jouer juste pour que pas moins entendre se fait partie du spectacle quand on fait un effort, il faut souffler quand on crie, on souffle, moi j'ai grandi en regardant Monica Seles, \u00e7a, \u00e7a me d\u00e9range pas plus que \u00e7a dans sauf quelques critiques \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:05 > 0:32:11) [91%] : \r\nEt c'est vrai qu'il y a 20 ans, cette finale entre Monica Seles et Arantxa Sanchez \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 assez bruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:17 > 0:32:24) [81%] : \r\nEt puis, apr\u00e8s, c'est les gens qui regardent la t\u00e9l\u00e9vision sont pas contents un moyen cette coupe prendre la t\u00e9l\u00e9commande puis baisser le son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:25 > 0:32:37) [91%] : \r\nLes allergiques \u00e0 Maria Sharapova n'auront pas \u00e0 le faire poursuivre ce Roland Garros, la Russie a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 aujourd'hui par Garbine Muguruza moralit\u00e9, ce n'est pas toujours celui qui crie le plus fort qui gagne \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:41 > 0:32:55) [95%] : \r\nVoil\u00e0, ce soir, ne manquez pas Infrarouge on d\u00e9battra du deal de rue, il faut saluer, Esther Mamarbachi, qui anime l'\u00e9mission pour la derni\u00e8re fois, bravo et merci \u00e0 elle, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, merci et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:33:04 > 0:33:07) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:15 > 0:34:17) [94%] : \r\nEt voil\u00e0, mais mes amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:20 > 0:34:22) [73%] : \r\nBonjour camarades une soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:31 > 0:34:43) [84%] : \r\nJe fais Rattez Fabrice avec le micro, \u00e7a vous bonsoir test pour le sang, mais oui, bien s\u00fbr, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, j'ai fait ce qu'il convenait que j'office d\u00e8s maintenant, je ferai ce qu'il est n\u00e9cessaire que je fasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:47 > 0:34:52) [96%] : \r\nDans la mare aux \u00e9crevisses, j'ai de l'eau jusqu'aux cuisses dans la mare aux grenouilles, j'ai de l'eau jusqu'au genou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:16 > 0:35:18) [89%] : \r\nTu garde le micro sous la main, au cas o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:21 > 0:35:25) [89%] : \r\nBah, c'est en g\u00e9n\u00e9ral, quand on est pr\u00eat \u00e0 ce genre d'\u00e9ventualit\u00e9 que tout va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:39 > 0:40:29) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les orages vont encore nous accompagner ces prochains jours, mais ils pourront se faire un peu plus discret pendant la journ\u00e9e de samedi, la situation ne change pas beaucoup en ce moment, nous restons sous l'influence de cette d\u00e9pression qui se trouve sur l'Espagne, elles provoquent des remont\u00e9es humide vers la Suisse et l'apr\u00e8s- midi avec la mont\u00e9e des temp\u00e9ratures, les nuages s'active, on note en passant que l'humidit\u00e9 et parfois assez forte, ce qui am\u00e8ne localement de forts cumuls de pr\u00e9cipitations demain vendredi, cette situation ne va pas beaucoup chang\u00e9 en revanche pendant la journ\u00e9e de samedi, l'instabilit\u00e9 va diminuer les orages pourront \u00eatre un peu moins fr\u00e9quent pour ce soir, voici tout d'abord les images radar pour l\u00e0 encore s'attendre \u00e0 des averses ou bien encore des orages principalement au nord, ils vont surtout circuler sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs il pourra aussi y en avoir sur le Tessin apparemment le Valais ou bien encore les Grisons devrait rester en marge des \u00e9v\u00e9nements demain matin une accalmie devrait se produire le temps sera g\u00e9n\u00e9ralement sec et les \u00e9claircies devraient \u00e0 nouveau se d\u00e9velopper malgr\u00e9 des passages nuageux au nord, le soleil pourra d\u00e9j\u00e0 \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reuse sur le Valais ou bien encore le Tessin les Grisons l'apr\u00e8s- midi de nouveau avec la mont\u00e9e des temp\u00e9ratures, la tendance aux averses aux orages augmente les pr\u00e9cipitations pourront passer en toutes r\u00e9gions mais au d\u00e9but, ils garderont un caract\u00e8re assez occasionnels, par contre, en soir\u00e9e, et surtout dans la nuit bien ces pr\u00e9cipitations devraient se poursuivre, se g\u00e9n\u00e9raliser, elles vont surtout circuler sur le versant nord des Alpes, c'est ce que nous montrent les derni\u00e8res sorties de mod\u00e8le le Valais les Grisons le Tessin ne devrait \u00eatre concern\u00e9 donc que dans une faible mesure, les temp\u00e9ratures seront en l\u00e9g\u00e8re baisse, demain matin, elles devraient faire entre 13 et 16 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, compter plut\u00f4t avec des 24 \u00e0 25 degr\u00e9s sur le plateau, m\u00eame chose en Valais, contre les 26 \u00e0 27 cet apr\u00e8s- midi, de leur c\u00f4t\u00e9, les vents seront de secteur Sud-Est Nord-Est en montagne, ils seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, comme aujourd'hui, il faudra surveiller les rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages pendant la journ\u00e9e de vendredi, ce devrait \u00eatre dans les grandes lignes, le m\u00eame type de temps c'est-\u00e0-dire plut\u00f4t orageux l'apr\u00e8s- midi, avec des temp\u00e9ratures entre 24 et 25 degr\u00e9s samedi, cette fois, nous devrions passer dans de l'air moins instable, ce qui veut dire que la tendance orageuse devrait diminuer, \u00e7a reste quand m\u00eame \u00e0 confirmer les \u00e9claircies devraient \u00eatre surtout le soleil devrait \u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reux sur les r\u00e9gions de plaine, enfin, les temp\u00e9ratures devraient \u00e0 nouveau grimper dimanche la hausse des temp\u00e9ratures devraient se poursuivre, mais pourra faire jusqu'\u00e0 30 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne mais la tendance orageuse devrait \u00e9galement augmenter, enfin, lundi, nous serons \u00e0 proximit\u00e9 d'un front froid, le temps sera assez changeant les temp\u00e9ratures baisseront \u00e0 nouveau donc, il faudra encore s'attendre \u00e0 quelques pr\u00e9cipitations voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour tous ces prochains jours, donc les temp\u00e9ratures vont baisser en d\u00e9but de semaine prochaine, mais nous serons quand m\u00eame dans les normales saisonni\u00e8res, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver Isabelle Moncada, toute l'\u00e9quipe de 36 9, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T18:21:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806687030", "durationSec": 128, "title": "SO USA GAUCHE KENNEDY_RTS000001501800", "excerpt": "Le cam\u00e9raman Andr\u00e9 Gazut et le r\u00e9alisateur Jean-Jacques Lagrange se souviennent de l'assassinat le 05.06.1968 de Robert Kennedy. Ils suivaient le fr\u00e8re de John F Kennedey en campagne pour les primaires de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine pour l'\u00e9mission de la TSR \"Continents sans visa\". Ce sont les seules images de la mort de Bob Kennedy et leur reportage avait re\u00e7u un Emmy Award.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ARCHIVES"], "thematicPersons": ["KENNEDY, ROBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687031", "durationSec": 99, "title": "SO SHARAPOVA CRIS_RTS000001501754", "excerpt": "De nombreux joueurs de tennis accompagnent chacune de leur frappe d'un cri. A Roland-Garros, la Russe Maria Sharapova et l'Espagnole Garbine Muguruza ont toutes deux pouss\u00e9 des cris stridents du quart de finale remport\u00e9 par l'Espagnole. Il y a 20 ans, Monica Seles et Aranxta Sanchez avaient d\u00e9j\u00e0 pouss\u00e9 des cris m\u00e9morables lors de la finale de Roland-Garros 1998.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA", "BRUIT"], "thematicPersons": ["SHARAPOVA, MARIA", "MUGURUZA, GARBINE"], "sequenceIds": ["1686767"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687032", "durationSec": 114, "title": "SO RBI RHEINAU_RTS000001501820", "excerpt": "La petite commune de Rheinau a r\u00e9pondu favorablement au projet de la r\u00e9alisatrice Rebecca Panian qui souhaite \u00e9tudier les effets du Revenu de base inconditionnel (RBI) sur la vie des gens. La moiti\u00e9 des habitants doit r\u00e9pondre favorablement et des financements doivent ensuite \u00eatre trouv\u00e9 pour exp\u00e9rimenter le revenu universelle \u00e0 l'\u00e9chelle d'un village.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["VILLAGE", "REVENU", "R\u00c9MUN\u00c9RATION"], "sequenceIds": ["1687826"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687033", "durationSec": 32, "title": "SO MUR SHARAPOVA_RTS000001501727", "excerpt": "Les candidates au concours de beaut\u00e9 de Miss America ne d\u00e9fileront plus en maillot de bain. \nL'ex-miss Houston Lynne Dowell craint une disparition de la comp\u00e9tition."}, {"internalArchiveId": "AA1806687034", "durationSec": 106, "title": "SO MISS AMERICA_RTS000001501869", "excerpt": "Avec l'aide d'une ONG des migrants arriv\u00e9s sur l'\u00eele de Lesbos en Gr\u00e8ce reconvertissent dans un atelier de couture les gilets de sauvetages en sacs et autres accessoires branch\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["CONCOURS DE BEAUT\u00c9", "MAILLOT DE BAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687035", "durationSec": 125, "title": "SO LESBOS MIGRANTS INSTALLES_RTS000001501565", "excerpt": "Le groupe Tamedia nie l'information de la RTS sur la disparition possible de la version papier du quotidien romand Le Matin.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LESBOS (\u00ceLE)"], "thematicThemes": ["TECHNIQUE DE L'HABILLEMENT ET DU TEXTILE", "IMMIGRANT", "R\u00c9FUGI\u00c9", "BOAT PEOPLE"], "sequenceIds": ["1687898"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687036", "durationSec": 23, "title": "SO JOURNAL LE MATIN_RTS000001501798", "excerpt": "Le Conseil des Etats souhaite un plus grand contr\u00f4le des investissements \u00e9trangers en Suisse et craint le rachat d'entreprises suisses par des investisseurs Chinois. Pourtant dans les faits se sont les investissements am\u00e9ricains \u00e0 courts termes qui ont le plus d'impacts n\u00e9gatifs sur les emplois en Suisse.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicCorporations": ["TAMEDIA", "LE MATIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687037", "durationSec": 112, "title": "SO INVESTISSEMENTS CHINOIS_RTS000001501878", "excerpt": "Le Conseil d'Etat vaudois a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de baisse progressif des imp\u00f4ts des particuliers \u00e0 hauteur de 100 millions de francs assortis de mesures sociales. Mais pour l'UDC la baisse de la fiscalit\u00e9 ne va pas assez loin et le parti lancera une initiative.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RACHAT D'ENTREPRISE", "PROTECTIONNISME"], "sequenceIds": ["1687828"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687038", "durationSec": 115, "title": "SO FISCALITE VAUD  V2_RTS000001501884", "excerpt": "Apr\u00e8s l'\u00e9chec de la r\u00e9forme de l'AVS et de la fiscalit\u00e9 des entreprises 4 Conseillers aux Etats ont n\u00e9goci\u00e9 un compromis liant les 2 r\u00e9formes dans un paquet finalement valid\u00e9 par les 2 Conseillers f\u00e9d\u00e9raux en charge des sujets. L'enjeux est suffisamment important pour que les quelques personnes inform\u00e9es aient gard\u00e9 le secret jusqu'\u00e0 la pr\u00e9sentation \u00e0 la presse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "FISCALIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1687773"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687039", "durationSec": 143, "title": "SO FISCALITE PF 17 AVS_RTS000001501819", "excerpt": "Selon le journal am\u00e9ricain New York Times les fabricants de t\u00e9l\u00e9phones mobiles chinois dont Huawei ont pu avoir acc\u00e8s aux donn\u00e9es priv\u00e9es des utilisateurs via le r\u00e9seau social Facebook. Le groupe Facebook nie de nouvelles fuites mais annonce rompre son partenariat avec le fabriquant de smartphones.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "RETRAITE (PENSION)", "FISCALIT\u00c9", "CONSEILLER AUX ETATS"], "sequenceIds": ["1687829"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687040", "durationSec": 97, "title": "SO FACEBOOK DATA CHINE_RTS000001501658", "excerpt": "L'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie pose la question du co\u00fbt des soins pour les personnes \u00e2g\u00e9es. A partir d'un certain niveau de d\u00e9pendance le co\u00fbt des soins \u00e0 domicile devient plus cher que le placement des personnes \u00e2g\u00e9es en EMS. En EMS le co\u00fbt cumul\u00e9 des loyers et des soins d\u00e9passent syst\u00e9matiquement les revenus des r\u00e9sidents et une partie est prise en charge par l'Etat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "CHINE"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK", "T\u00c9L\u00c9PHONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687041", "durationSec": 167, "title": "FRIGO SERIE SENIORS COUTS EMS V2_RTS000001500373", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "VIEILLESSE", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"], "sequenceIds": ["1687954"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1806687078", "summary": "Roland-Garros : Maria Sharapova et Garbine Muguruza, joueuses de tennis, criant \u00e0 chaque frappe de balle. Itw Marc Rosset, consultant RTS. Arbitre de chaise demandant au public de faire silence. Itw spectateurs. Garbine Muguruza remportant la balle de match face \u00e0 Maria Sharapova puis serrant la main \u00e0 son adversaire.", "id": "1686767", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS", "BRUIT", "WTA"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["ROSSET, MARC", "MUGURUZA, GARBINE", "SHARAPOVA, MARIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688084", "summary": "Lausanne : Conf\u00e9rence de presse du Conseil d'Etat et explications de Pascal Broulis, conseiller d'Etat chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie.  Itw Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat. \nChez lui, itw Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand conseil vaudois.\nItw Hadrien Buclin, d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 gauche.", "id": "1687773", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["GORRITE, NURIA", "BROULIS, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688131", "summary": "Rheinau : Mairie de la commune avec des armoiries de poisson. Vergers au au bord du Rhin. Itw habitants. Rue et maisons de la commune. Itw Rebecca Panian, r\u00e9alisatrice. Itw Andreas Jenni, maire de Rheinau.", "id": "1687826", "visualThemes": ["VILLAGE"], "visualGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688133", "summary": "Discours dans la salle du Conseil des Etats de Beat Rieder, Conseiller aux Etats PDC. Itw Beat Rieder. Ext de la Chambre de commerce Suisse Chine. Ext de la Maison de l'\u00e9conomie. \nItw Christophe Weber, pr\u00e9sident de la chambre de commerce Suisse Chine.\nItw Philippe Monnier, expert en promotion \u00e9conomique.", "id": "1687828", "visualThemes": ["RACHAT D'ENTREPRISE", "PROTECTIONNISME"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688134", "summary": "Conf\u00e9rence de presse de la commission de l'\u00e9conomie et des redevances. D\u00e9claration de Pirmin Bischof, pr\u00e9sident de la commission. Preprod paquet de r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 et des retraites.  \nGros plan au ralenti de Christian Levrat pr\u00e9sident du Parti socialiste (PS) et Conseiller aux Etats, Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re aux Etats PLR, Rudolf (Ruedi) Noser, Conseiller aux Etat PLR et Konrad Graber, Conseiller aux Etats PDC. Itw Roger Nordmann pr\u00e9sident du groupe socialiste.", "id": "1687829", "visualThemes": ["N\u00c9GOCIATION", "CONSEILLER AUX ETATS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NORDMANN, ROGER", "LEVRAT, CHRISTIAN", "KELLER-SUTTER, KARIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688203", "summary": "Migrants dans un atelier de confection r\u00e9alisant des v\u00eatements \u00e0 partir de gilets de sauvetage. Sacs et accessoires \u00e0 partir de mat\u00e9riaux de gilets de sauvetage. \nItw Amir Ali, r\u00e9fugi\u00e9 afghan et employ\u00e9 \"safe passage bags\" Lesvos solidarity.\nItw Shubeh Cheikh, migrant pakistanais. Itw Stratis Valamio, p\u00eacheur grec.", "id": "1687898", "visualThemes": ["TECHNIQUE DE L'HABILLEMENT ET DU TEXTILE", "IMMIGRANT"], "visualGeographicals": ["LESBOS (\u00ceLE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1806688259", "summary": "Itw Edouard Mancini, personne \u00e2g\u00e9e, dans son appartement.\nItw J\u00e9r\u00f4me Cosandey, Avenir suisse. \nItw Fran\u00e7oise Roehrich, r\u00e9sidente en EMS. Plan bref r\u00e9sidents en salle commune d'un EMS.", "id": "1687954", "visualThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "VIEILLESSE", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LE FORT, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1744330", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040032", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-21FF14DE-8581-4CE4-9B04-BBB1627E9760", "internalArchiveId": "21FF14DE-8581-4CE4-9B04-BBB1627E9760", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts des personnes physiques: interview de Philippe Jobin, d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil vaudois UDC", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2018\r\nInterview de Philippe Jobin, chef groupe UDC au Grand conseil vaudois, \u00e0 propos de la baisse des imp\u00f4ts des personnes physiques annonc\u00e9e par l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n* * Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts: interview de l'UDC Philippe Jobin  Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du gouve rnement vaudois, socialiste\r\nBaisse d'imp\u00f4t et augmentation des charges: comment vous allez financer cette strat\u00e9gie??\r\n- vous baissez les impots, vous \u00eates un gouvrement \u00e0 majorit\u00e9 de gauche...que se passe -t-il ? le PS ne d\u00e9fend d'ordinaire jamais les baisses d'impots.. la pression etait effectivement trop forte?\r\n- vous ne vous arr\u00eatez pas l\u00e0. vous allez meme jusqu \u00e0 prendre \u00e0 votre compte l'initative des Jeunes PLR qui \u00e9l\u00e8ve de 800 fr  la d\u00e9duction pour primes d'assurance - maladie...vous craignez a ce point de vous faire dicter votre politique fiscale par la droite?\r\n- baisse du coefficient cantonal \u00e9chelonn\u00e9e et mod\u00e9r\u00e9e.... quelles assurances que \u00e7a ne sera pas compens\u00e9 par les imp\u00f4ts communaux? \r\n- les moyens de vos ambitions? manque \u00e0 gagner de env. 92 mio en 2022 en recettes fiscales. Plus toutes les autres mesures... \r\n- plan trouvera \"essentiel du financement dans la dynamique \u00e9conomique positive qu'il contribuera \u00e0 renforcer\"... c'est du wishful thinking, de la pens\u00e9e positive?\r\n- n\u00e9gociations avec les communes \u00e0 propos des co\u00fbts de la RIE3 cantonale... le plus dur reste \u00e0 faire? \u00e7a co\u00fbtera combien ce que vous proposez pour compenser? \r\n- salaire minimum de 4 mille francs pour les employ\u00e9s de l'Etat... c'est un susucre donn\u00e9 \u00e0 la gauche? \r\n-\r\n- l'impot est progressif, ce sont surtout les hauts et tr\u00e8s hauts revenus qui vont profiter de lla baisse. Pas vraiment  vraiment socialiste? \r\n-on a le sentiment avec ce plan que vous avez voulu contenter tout le monde, en donnant un peu \u00e0 chacun... \r\n-c'est \u00e7a le compromis dynamique...?\r\n-On imagine que les discussions ont \u00e9t\u00e9 tendues au sein du gouvernement pour arriver \u00e0 ce compromis qui concerne tous les d\u00e9partements. Vous avez tous mis de l'eau dans vos vins... comment \u00e7a s'est pass\u00e9?\r\n Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand conseil vaudois \r\n- Le Conseil d'etat vd propose une baisse d'impots de 0,5 points sur trois ans.d\u00e8s 2020.. 49 milions d''Economie... Vous demandiez une baisse de 3 points d'impots d\u00e8s l'an prochain. Ce soir vous dites le Conseil d'etat a entendu le message ou bien: il ne va pas assez loin?\r\n- Mais il y a d'autres mesures aussi: hausse de 1000 francs de la d\u00e9duction maximale pour les frais de garde, et l'application de l'initative des Jeunes PLR qui \u00e9l\u00e8ve de 800 fr  la d\u00e9duction pour primes d'assurance - maladie...  en tout c'est une diminution p\u00e9renne de recette fiscale de 92, millions \u00e0 terme en 2022..Ce panachage, qui va aussi bien toucher les individus que les familles ca ne vous va pas??\r\nCe sont des d\u00e9ductions significative...tout de m\u00eame!\r\n-  Du cot\u00e9 des Verts lib\u00e9raux qui soutenaient activement votre revendication de baisse d'impots de 3 points, on se f\u00e9licite de cette strat\u00e9gie, qui est jug\u00e9e tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9e.. avec un r\u00e9el impact pour le pouvoir d'achat des Vaudois.. vous risquez de vous retrouver bien seuls lors des d\u00e9bats au GRand Conseil, si vous choisissez de vous y opposer!\r\n- Baisser les impots on le sait, ca profite  surtout aux hauts et tr\u00e8s hauts revenus.. car l'impot est progressif... franchement baisser de 3 points ca aurait vraiment aid\u00e9 la classe moyenne celle que vous d\u00e9fendez?  \r\n- IL y a la RIE 3, la r\u00e9forme fiscale des entreprises  qui est une \u00e9chance fiscale importantes, les communes r\u00e9clament une aide financi\u00e8re de la part de l'Etat, est-ce que l'Etat aurait vraiment  pu se permettre de baisser davantage les impots... ?\r\n.\r\n- dans cette strat\u00e9gie fiscale, le Conseil d'Etat ajoute 2 mesures un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours., et un salaire minimum de 4000 fransd pour les employ\u00e9s de l'Etat. commment vous r\u00e9agissez?", "durationSec": 327, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608278", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["fiscalit\u00e9", "imp\u00f4t", "budget de l'Etat"], "alternativeTitle": ["Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts: interview de l'UDC Philippe Jobin / FOR_2018-06-06T18:10:00_developpement-6", "Forum du 06.06.2018"], "alternativeSummary": ["Interview de Philippe Jobin, chef groupe UDC au Grand conseil vaudois, \u00e0 propos de la baisse des imp\u00f4ts des personnes physiques annonc\u00e9e par l'ex\u00e9cutif."], "variantIds": ["ece-9608278"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:29Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNotre invit\u00e9 nous a rejoint Philippe Jobin bonsoir, bonsoir, vous \u00eates chef du groupe UDC au Grand Conseil Vaudois alors une baisse d'imp\u00f4ts pour les, pour les particuliers, dans le canton de Vaud la droite l'a demand\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps, j'imagine que vous devez d\u00e9border de joie ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [88%] :\r\nAbsolument pas, je m'en doutais vous aimez pas non pas ben, c'est-\u00e0-dire en juin, \u00e7a vous pla\u00eet pas, si certains bateaux, 6, 7 ans de non, non, si c'\u00e9tait v\u00e9ritablement No\u00ebl juin \u00e7a se saurait, parce qu'on aurait 3 points d'imp\u00f4ts de baisse de coefficient \u00e0 partir de 2019, chose que nous n'avons \u00e0 l'heure actuelle n'ont pas pourquoi on a pass\u00e9 3 points d'Impots, on le savait, quand on a d\u00e9pos\u00e9 la motion au Grand Conseil, il fallait que cette motion past partent directement au Conseil d'\u00c9tat, chose qui n'a pas \u00e9t\u00e9 fait puisqu'on n'en a pas trouv\u00e9 suffisamment d'appuis et \u00e0 l'heure actuelle qu'est -ce qui se passe, c'est exactement ce que j'ai dit sur d'autres ondes qui sont concurrentes au v\u00f4tre en disant tr\u00e8s clairement, h\u00e9 bien voil\u00e0, le Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 coup s\u00fbr, va nous faire un d\u00e9couplage en fait de ces 3 points d'Impots puis l\u00e0 on arrive en 2022, avec un point et demi de baisse de coefficient, ce qui est absolument ne nous convient pas du tout, je vous rappelle, encore une chose, la majorit\u00e9, la majorit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat de gauche \u00e9tait pour une assurance, des soins dentaires qui nous co\u00fbtait plus de 300000 c'est un non non non non, on est bien d'accord, mais dans l'esprit dans l'esprit quand on nous dit les s', les 99 millions plus ou moins qui seraient b\u00e9n\u00e9ficiaires pour toutes celles et ceux dont le canton de Vaud qui payent leurs imp\u00f4ts, c'est d\u00e9j\u00e0 trop, moi je vous dis franchement l\u00e0 je Jobin vous avez vraiment un point d'interrogation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [89%] :\r\nSur sur la baisse d'imp\u00f4t qu'on a compris et pas assez \u00e9lev\u00e9, selon vous, mais il y a pas que \u00e7a, il y a aussi cette d\u00e9duction l'pour les les frais de garde qui sera augment\u00e9, il y a l'application de l'initiative des Jeunes PLR pour la d\u00e9duction que nous avons, assurance maladie, donc c'est c'est c'est un paquet global il y a d'autres mesures aussi qui vont faire du bien aux finances des des Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [90%] :\r\nMais on est bien d'accord, mais il est temps que les efforts des Vaudois et des Vaudois soit une bonne fois pour toutes l'en l'occurrence nous faisons on voit v\u00e9ritablement que ce sont des mesurettes, alors le Conseil d'\u00c9tat va d\u00e9fende son paquet nous le pr\u00e9sentera officiellement Grand Conseil, on se r\u00e9jouit d'ailleurs, mais malgr\u00e9 tout c'est pas suffisant la RIE III je reviendrai pas dessus, puisqu'on \u00e9tait en t\u00eate de proue, entre autres, pour d\u00e9fendre, pour d\u00e9fendre cette r\u00e9forme, je rappelle juste pour pour la majorit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat de gauche qui l'avaient soutenu aussi, mais le Parti socialiste suisse a fait le n\u00e9cessaire pour que la RIE III f\u00e9d\u00e9rale, elle ne passe pas et \u00e0 cause de \u00e7a \u00e0 l'heure actuelle, on a des probl\u00e9matiques qu'on doit r\u00e9gler avec les communes et \u00e7a, c'est bien s\u00fbr, c'est un tout petit peu emb\u00eatant pour le Conseil d'\u00c9tat parce qu'il doit, il doit maintenant discuter en Direct \u00e0 nouveau avec les communes pour qu'on puisse nous m\u00eame s'en sortir je d\u00e9clare mes int\u00e9r\u00eats aussi municipal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [89%] :\r\nNuria Gorrite et vous vouliez r\u00e9agir sur ce soir on parle beaucoup de cette majorit\u00e9 de gauche et c'est vrai qu'quand une socialiste d\u00e9fendra se prend des baisses d'imp\u00f4ts, c'est assez rare, mais vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [90%] :\r\nFace \u00e0 vous, l'expression de ce que je disais tout \u00e0 l'heure, le Conseil d'\u00c9tat est confront\u00e9 \u00e0 \u00e0 pr\u00e9cis\u00e9mentD. D des lobbies et Monsieur Jospin, qui est pr\u00e9sident du groupe UDC au Grand Conseil, aujourd'hui, fait son job de lobbyistes et il vient en demandant plus, et en face de nous, on a toute une s\u00e9rie de lobbys aujourd'hui le Conseil d'\u00c9tat et dit : h\u00e9 bien voil\u00e0, nous avons les moyens oui mais attention avec prudence parce que il y a toute une s\u00e9rie de besoins de la population qui doivent \u00eatre aussi prise en consid\u00e9ration, nous baissons la fiscalit\u00e9 de mani\u00e8re cibl\u00e9e, mesur\u00e9e finan\u00e7able finan\u00e7able et \u00e0 laquelle s'ajoute toute une s\u00e9rie d'autres mesures, vous avez \u00e9voqu\u00e9 la d\u00e9duction pour frais de garde vous mais je me permets de rappeler que nous avons aussi augmenter substantiellement les allocations familiales, que nous allons plafonner \u00e0 partir de cette ann\u00e9e, la, la, le poids des primes d'assurance- maladie \u00e0 10 pourcent du revenu sera aussi un certain co\u00fbt, mais \u00e7a vient soulager aussi les classes moyennes et et \u00e0 bas revenus, il y a, il y a toute une mesure de politique publique qui sont impuls\u00e9s aujourd'hui aussi au travers du programme qui est pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement, la lutte conte les radicalisation, \u00e7a devrait, au fond vous r\u00e9jouir monsieur Jobin 75 millions pour l'\u00e9conomie Inova innovantes, vous voyez, c'est une vision globale, quand on fait de la politique, on s'occupe de l'ensemble des besoins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [82%] :\r\nJe vends, c'est un compromis finalement compromis, on a beaucoup parl\u00e9 du compromis dynamique \u00e0 la Vaudoise, il faut faut Yaya, il y a plein de lobbies faut donner un peu \u00e0 tout le monde et il y a plein de canton aussi qui r\u00eaveraient de citoyens qui r\u00eaverait de voir leurs imp\u00f4ts cantonaux baisser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [89%] :\r\nOui, il y a plein de canton si qui r\u00eaveraient d'avoir une sant\u00e9 comme nous l'avons dans notre canton et puis je rappelle encore une fois que la sant\u00e9, l'EPA gr\u00e2ce \u00e0 moi en particulier, mais c'est quand m\u00eame au Vaudois Vaudois qui ont qui ont su baisser la dette \u00e9conomiser, je rappelle que toutes et tous, nous nous levons le matin, donc en grande partie pour aller travailler et payer des imp\u00f4ts etc je dirais -je encore, juste encore une chose juste encore une chose pour avoir une vision globale des choses, je rappelle que tout le social nous co\u00fbte syst\u00e9matiquement par ann\u00e9e1,7 \u00e02,2 pourcent suppl\u00e9mentaires, ce qui correspond maintenant entre 120 \u00e0 140 millions par ann\u00e9e, \u00e7a fait 10 ans que \u00e7a dure, il y a plus d'un milliard 250 millions qui passe uniquement dans le social pour diff\u00e9rentes pour diff\u00e9rents besoins donc l\u00e0 aussi on pourrait serr\u00e9 en partie la vice- je dis pas pour tous, mais en tout cas en partie la vie et les 99 millions que nous demandions en 2019 pour le moment c'est encore pas \u00e9taler, mais par contre on va employer peut-\u00eatre un moyen diff\u00e9rent, on va certainement d\u00e9poser une initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [91%] :\r\nAlors voil\u00e0, on n'aura pas fini de parler de ce questions de fiscalit\u00e9 et de finances vaudoises, merci \u00e0 tous les 2, Nuria Gorrite avoue pr\u00e9sidente du gouvernement Vaudois et Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand Conseil, une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T16:38:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gorrite, Nuria", "role": "conseill\u00e8re d'Etat vaudoise : cheffe du D\u00e9partement des infrastructures et des ressources humaines, pr\u00e9sidente du gouvernement", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jobin, Philippe", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil vaudois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-319A9C8A-97BA-42CB-9DD6-5BDC919D539E", "internalArchiveId": "319A9C8A-97BA-42CB-9DD6-5BDC919D539E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts des personnes physiques : interview de Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise, cheffe du D\u00e9partement des infrastructures et des ressources humaines, pr\u00e9sidente du gouvernement", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2018\r\nInterview de Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente socialiste du gouvernement vaudois, \u00e0 propos de la baisse des imp\u00f4ts des personnes physiques annonc\u00e9e par l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n* * Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts: interview de Nuria Gorrite  Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du gouve rnement vaudois, socialiste\r\nBaisse d'imp\u00f4t et augmentation des charges: comment vous allez financer cette strat\u00e9gie??\r\n- vous baissez les impots, vous \u00eates un gouvrement \u00e0 majorit\u00e9 de gauche...que se passe -t-il ? le PS ne d\u00e9fend d'ordinaire jamais les baisses d'impots.. la pression etait effectivement trop forte?\r\n- vous ne vous arr\u00eatez pas l\u00e0. vous allez meme jusqu \u00e0 prendre \u00e0 votre compte l'initative des Jeunes PLR qui \u00e9l\u00e8ve de 800 fr  la d\u00e9duction pour primes d'assurance - maladie...vous craignez a ce point de vous faire dicter votre politique fiscale par la droite?\r\n- baisse du coefficient cantonal \u00e9chelonn\u00e9e et mod\u00e9r\u00e9e.... quelles assurances que \u00e7a ne sera pas compens\u00e9 par les imp\u00f4ts communaux? \r\n- les moyens de vos ambitions? manque \u00e0 gagner de env. 92 mio en 2022 en recettes fiscales. Plus toutes les autres mesures... \r\n- plan trouvera \"essentiel du financement dans la dynamique \u00e9conomique positive qu'il contribuera \u00e0 renforcer\"... c'est du wishful thinking, de la pens\u00e9e positive?\r\n- n\u00e9gociations avec les communes \u00e0 propos des co\u00fbts de la RIE3 cantonale... le plus dur reste \u00e0 faire? \u00e7a co\u00fbtera combien ce que vous proposez pour compenser? \r\n- salaire minimum de 4 mille francs pour les employ\u00e9s de l'Etat... c'est un susucre donn\u00e9 \u00e0 la gauche? \r\n-\r\n- l'impot est progressif, ce sont surtout les hauts et tr\u00e8s hauts revenus qui vont profiter de lla baisse. Pas vraiment  vraiment socialiste? \r\n-on a le sentiment avec ce plan que vous avez voulu contenter tout le monde, en donnant un peu \u00e0 chacun... \r\n-c'est \u00e7a le compromis dynamique...?\r\n-On imagine que les discussions ont \u00e9t\u00e9 tendues au sein du gouvernement pour arriver \u00e0 ce compromis qui concerne tous les d\u00e9partements. Vous avez tous mis de l'eau dans vos vins... comment \u00e7a s'est pass\u00e9?\r\n Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand conseil vaudois \r\n- Le Conseil d'etat vd propose une baisse d'impots de 0,5 points sur trois ans.d\u00e8s 2020.. 49 milions d''Economie... Vous demandiez une baisse de 3 points d'impots d\u00e8s l'an prochain. Ce soir vous dites le Conseil d'etat a entendu le message ou bien: il ne va pas assez loin?\r\n- Mais il y a d'autres mesures aussi: hausse de 1000 francs de la d\u00e9duction maximale pour les frais de garde, et l'application de l'initative des Jeunes PLR qui \u00e9l\u00e8ve de 800 fr  la d\u00e9duction pour primes d'assurance - maladie...  en tout c'est une diminution p\u00e9renne de recette fiscale de 92, millions \u00e0 terme en 2022..Ce panachage, qui va aussi bien toucher les individus que les familles ca ne vous va pas??\r\nCe sont des d\u00e9ductions significative...tout de m\u00eame!\r\n-  Du cot\u00e9 des Verts lib\u00e9raux qui soutenaient activement votre revendication de baisse d'impots de 3 points, on se f\u00e9licite de cette strat\u00e9gie, qui est jug\u00e9e tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9e.. avec un r\u00e9el impact pour le pouvoir d'achat des Vaudois.. vous risquez de vous retrouver bien seuls lors des d\u00e9bats au GRand Conseil, si vous choisissez de vous y opposer!\r\n- Baisser les impots on le sait, ca profite  surtout aux hauts et tr\u00e8s hauts revenus.. car l'impot est progressif... franchement baisser de 3 points ca aurait vraiment aid\u00e9 la classe moyenne celle que vous d\u00e9fendez?  \r\n- IL y a la RIE 3, la r\u00e9forme fiscale des entreprises  qui est une \u00e9chance fiscale importantes, les communes r\u00e9clament une aide financi\u00e8re de la part de l'Etat, est-ce que l'Etat aurait vraiment  pu se permettre de baisser davantage les impots... ?\r\n.\r\n- dans cette strat\u00e9gie fiscale, le Conseil d'Etat ajoute 2 mesures un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours., et un salaire minimum de 4000 fransd pour les employ\u00e9s de l'Etat. commment vous r\u00e9agissez?", "durationSec": 378, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608286", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Suisse"], "thematicThemes": ["fiscalit\u00e9", "budget de l'Etat", "imp\u00f4t"], "alternativeTitle": ["Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts: interview de Nuria Gorrite / FOR_2018-06-06T18:08:00_developpement-5", "Forum du 06.06.2018"], "alternativeSummary": ["Interview de Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente socialiste du gouvernement vaudois, \u00e0 propos de la baisse des imp\u00f4ts des personnes physiques annonc\u00e9e par l'ex\u00e9cutif."], "variantIds": ["ece-9608286"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:30Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl est en accueille la pr\u00e9sidente du gouvernement Vaudois Nuria Gorrite et bonsoir, bonsoir, alors on l'entend des baisses d'imp\u00f4ts, augmentation des d\u00e9charges, des n\u00e9gociations avec avec les communes, comment le canton de Vaud va financer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [92%] :\r\nJe crois que le canton, vous l'avez dit vous- m\u00eame, il est dans un bon timing, hein, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es qu'il boucle ses exercices avec des exc\u00e9dents de de revenus, les perspectives on conjoncturelle qui s'annoncent sont plut\u00f4t favorables et nous nous trouvons aussi dans un moment o\u00f9 cette situation de tr\u00e8s bonne sant\u00e9 financi\u00e8re nous amener d'abord \u00e0 faire un geste tr\u00e8s important en faveur des entreprises de l'\u00e9conomie, d'abord, de consolider la place \u00e9conomique, celle qui donne de l'emploi aux hommes et aux femmes qui habitent dans notre canton et puis d'accompagner cela de mesures sociales tr\u00e8s fortes en faveur prince principalement des familles et des classes tr\u00e8s des favoris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [91%] :\r\nC'est donc aujourd'hui vous dites il y a les moyens, il n'y aura pas besoin de se serrer la ceinture, c'est 90 millions juste pour les baisses fiscales pour les, pour les personnes physiques, il y a aussi d'autres mesures sociales, il y aura pas besoin de renoncer \u00e0 d'autres choses ou vous avez fait les comptes, on le canton peut se le permettre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [90%] :\r\nLe canton, il est aujourd'hui, comme je le disais dans une situation financi\u00e8re extr\u00eamement confortable, mais il fait face \u00e0 un certain nombres d'app\u00e9tit, nous avons des initiatives tr\u00e8s importantes de toutes parts du Parlement qui, mises bout \u00e0 bout, danse des demandes tr\u00e8s importantes en de baisses fiscales, si on les r\u00e9alisait toute \u00e7a g\u00e9n\u00e9rerait d\u00e9ficit tr\u00e8s important, hein, c'est environ 500 millions de baisses fiscales qui sont demand\u00e9es par le Parlement, de l'autre c\u00f4t\u00e9 on a des communes aussi hein qui nous demandent de les soutenir dans toute une s\u00e9rie de, de, de, de, de politique publique on a, d'un autre c\u00f4t\u00e9, les syndicats, qui nous demandent aussi de soutenir la la fonction publique, on a aussi la population, la population qui a des besoins des besoins pour faire face au vieillissement de la population pour faire face aux besoins de formation pour faire face au d\u00e9fi \u00e9nerg\u00e9tique pour faire face \u00e0 des besoins en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 et on a une transition, on va dire \u00e9nerg\u00e9tique, on a une transition num\u00e9rique, bref, le Conseil d'\u00c9tat est confront\u00e9 \u00e0 beaucoup de monde, son r\u00f4le aujourd'hui c'est de dire : nous avons les moyens d'impulser, nous avons les moyens de redistribuer vers la classe moyenne, on fait des choix, on fait des arbitrages, c'est notre r\u00f4le d'avoir une vision large globales transversales, alors qu'en face de nous, on a des lobbies qui forc\u00e9ment viennent avec les visions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [89%] :\r\nTr\u00e8s vertical Nuria Gorrite et dans dans le communiqu\u00e9 de presse du canton o\u00f9 vous vous dites que ce plan trouvera l'essentiel de son financement dans la dynamique \u00e9conomique positive qu'il contribuera \u00e0 renforcer \u00e7a, \u00e7a ressemble un peu \u00e0 de la de la pens\u00e9e positive la semaine pass\u00e9e, on se bat, votre coll\u00e8gue du gouvernement, Philippe Leuba, qui commentait, c'est cette annonce de suppression dans d'emplois chez chez Nestl\u00e9, il y a, il y a des mouvements quand m\u00eame, dans dans dans l'\u00e9conomie vaudoise c'est c'est pas, c'est pas le seul, la seule annonce n\u00e9gative qu'il a eu, c'est de la pens\u00e9e positive la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [90%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, le Conseil d'\u00c9tat, il est confront\u00e9 \u00e0 \u00e7a, \u00e0, \u00e0 savoir de dire il y a aujourd'hui une instabilit\u00e9 \u00e9conomique, vous le rappeliez effectivement les annonces de suppressions d'emplois \u00e0 Nestl\u00e9, elles ne sont pas sans o\u00f9 nous interroger et donc face \u00e0 cela, il faut dire 2 choses : d'abord, le Conseil d'\u00c9tat, il a pris des mesures, il a mis en place la r\u00e9forme fiscale pour les entreprises qui notamment b\u00e9n\u00e9ficiera \u00e0 des grands groupes comme celui que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure dans ce sens, nous avons aussi pris nos responsabilit\u00e9s, en disant : nous n'attendons pas la r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale nous anticipons la d\u00e9clinaison pour pr\u00e9cis\u00e9ment stabiliser l'emploi parce qu'il y a, effectivement, n'ajoutons pas aux pertes d'emplois qui se d\u00e9cline aujourd'hui est bien celle qui pourraient survenir en raison d'une absence de strat\u00e9gie fiscale pour elle et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est le moment de rendre \u00e0 la classe moyenne c'est le moment de baisser l\u00e9g\u00e8rement, modestement mais quand m\u00eame un geste significatif en fonction de la classe moyenne en baissant coefficient d'imp\u00f4ts en augmentant les d\u00e9ductions des frais de garde pour les enfants en augmentant aussi la d\u00e9duction de : des primes d'assurance maladie qui frappe la carte la classe moyenne CD r\u00e9ponse mesur\u00e9e, ce sont des r\u00e9ponses vous baissez les 6 pour Nuria Gorrite est finan\u00e7able, oui oui le le canton de Vaud va bien, mais \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'il va bien, \u00e7a fait des ann\u00e9es que la situation \u00e9conomique et financi\u00e8re et tr\u00e8s int\u00e9ressante, est ce que \u00e7a veut dire que \u00e7a fait des ann\u00e9es que les Vaudois paye beaucoup trop d'imp\u00f4ts, je crois pas qu'on peut dire \u00e7a, je crois que le canton de Vaud sa marque de fabrique, c'\u00e9tait sa prudence, on dit toujours que le Vaudois 3 qualit\u00e9s, c'est sa prudence, sa prudence, sa prudence aujourd'hui ne le canton de Vaud attendent d'une situation tr\u00e8s enviable d'autres cantons ont fait d'autres choix aujourd'hui, vous savez, moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire de la politique dans les ann\u00e9es 90 dans les ann\u00e9es 90 on avait pr\u00e9alablement dans les ann\u00e9es 80 UDC \u00e9taient des exc\u00e8s d'euphorie et il y avait eu des baisses d'imp\u00f4ts massives, quand il y a eu des des retournements \u00e9conomiques, h\u00e9 ben \u00e7a entra\u00eene quoi s'entra\u00eener non seulement du ch\u00f4mage mais s'entra\u00eener des plans d'aust\u00e9rit\u00e9 et ces plans d'aust\u00e9rit\u00e9 dans les feux de la fonction publique dans les pouvoirs publics, h\u00e9 ben il frappe, on peut dire que la f\u00e9d\u00e9rales, chaque ann\u00e9e il y a des exemples budg\u00e9taire et chaque ann\u00e9e en milieu les populations, les pieds de favoriser, tension, il faut \u00eatre prudent alors que l\u00e0 on parle d'exc\u00e9dent budg\u00e9taire en milliards, mais le canton de Vaud, vous savez, il a fait face \u00e0 une s\u00e9rie d'investissements, nous sommes dans un canton qui est un grand canton, certes, mais on se targue d'avoir aujourd'hui justement pu anticiper toute une s\u00e9rie d'investissements dans les infrastructures dans les hautes \u00e9coles en faveur de de toute une s\u00e9rie de prestations qui b\u00e9n\u00e9ficie directement \u00e0 la population, parce que vous savez, le citoyen, il est contribuables certes et et on est content de payer moins d'imp\u00f4ts, mais le contribuable, le citoyen, vous savez, il est aussi pendulaires, donc il a aussi besoin d'investissements dans les trains dans les voitures pour les surveiller, d'\u00eatre aussi son pendulaires et mais on voil\u00e0 donc si vous voulez, on est, on est beaucoup de choses \u00e0 la fois et aujourd'hui l'arbitrage qui est propos\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat face \u00e0 l'ensemble des app\u00e9tits qui sont face \u00e0 nous, c'est de dire : faisons -en un arbitrage d'ensembles et ne perdons pas de vue qu'il y a certes la n\u00e9cessit\u00e9 de redistribuer de l'argent sous l'angle de la fiscalit\u00e9, mais il y a aussi le besoin de soutenir les communes de soutenir l'ensemble de la population, dont certains besoin Nuria Gorrite. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T16:34:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gorrite, Nuria", "role": "conseill\u00e8re d'Etat vaudoise : cheffe du D\u00e9partement des infrastructures et des ressources humaines, pr\u00e9sidente du gouvernement", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5FD3D2D-A885-46E1-A0D5-B5F6F64B7B90", "internalArchiveId": "F5FD3D2D-A885-46E1-A0D5-B5F6F64B7B90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Contre-projet PLR sur le cong\u00e9 paternit\u00e9: d\u00e9bat entre Mathias Reynard et Hugues Hiltpold", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Richard,  Alexandra\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de balayer l'initiative populaire pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 de quatre semaines. Mais le PLR propose un contreprojet pour un cong\u00e9 parental de 16 semaines \u00e0 partager entre les parents. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Mathias Reynard (PS/VS), et Hugues Hiltpold, (PLR/GE).\r\n\r\n* * Contre-projet PLR sur le cong\u00e9 paternit\u00e9: d\u00e9bat entre Mathias Reynard et Hugues Hiltpold  \r\nEt pour commencer ce Forum, on va parler couche-culottes Christian .\r\n16 semaines \u00e0 partager entre le papa et la maman. C'est le contreprojet que sugg\u00e8re le PLR. Un cong\u00e9 parental plut\u00f4t qu'un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines comme le demande l'initiative populaire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de balayer, sans contre proposition. \r\nAlexandra Richard, vous \u00eates en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral... A priori, l'id\u00e9e du PLR est s\u00e9duisante pour les parents, mais elle n'est pas gratuite:\r\nC'est vrai que le titre est accrocheur: un cong\u00e9 parental. Une id\u00e9e progressiste, qui tiendrait compte de l'\u00e9volution des r\u00f4les de chacun, du partage dans le couple... Mais si on fait un calcul rapide: aujourd'hui, la loi pr\u00e9voit 14 semaines de cong\u00e9 maternit\u00e9. Le PLR propose d'en ajouter 2. C'est moins que les 4 semaines demand\u00e9es par l'initiative. \r\nEt autre soustraction: le PLR veut supprimer les subventions incitatives pour les cr\u00e8ches. Et il glisse au passage une baisse d'imp\u00f4ts : les parents qui font garder leurs enfants par des tiers - un grand-papa, par exemple - pourraient d\u00e9duire plus de frais de garde de leurs imp\u00f4ts: le montant serait augment\u00e9 de 10 mille \u00e0 25 mille francs.\r\nUn contreprojet moins g\u00e9n\u00e9reux que l'initiative sur le total, mais il l'est davantage pour les p\u00e8res:\r\nOui, sur le cong\u00e9 lui-m\u00eame, ils obtiendraient plus de temps avec leur enfant. S'ils en ont envie, ils pourraient prendre la moiti\u00e9 des 16 semaines du cong\u00e9 parental. 8 semaines, mais \u00e0 court terme. Ce n'est pas encore le mod\u00e8le scandinave avec un d\u00e9lai de plusieurs ann\u00e9es parfois, tr\u00e8s flexible.\r\nMais le concept offre la souplesse dans le partage entre les parents. Une conception moins traditionnelle que la situation actuelle.\r\nEn termes d'image, c'est aussi une bonne op\u00e9ration pour le PLR?\r\nOui, c'est strat\u00e9giquement intelligent. Donner plus de place aux p\u00e8res, c'est une volont\u00e9 forte: l'initiative populaire a recueilli en tr\u00e8s peu de temps plus que les 100 mille signatures n\u00e9cessaires. \r\nAvec son contreprojet, le PLR vient combler le vide laiss\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a simplement balay\u00e9 l'initiative sans alternative.\r\nEt \u00e7a permet au PLR d'exister sur un th\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 essentiel, s'offrir une image un peu plus \u00e9galitaire... \u00e0 moindre frais. \r\nEst-ce qu'elle est susceptible de r\u00e9unir une majorit\u00e9?\r\nLes autres partis sont plut\u00f4t r\u00e9ticents. L'UDC est pour le statu quo. La gauche, qui soutient l'initiative populaire, parle elle d'un march\u00e9 de dupes n\u00e9faste pour les femmes. Et le PDC pr\u00e9f\u00e8re sa version: 2 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9 ...sans toucher au cong\u00e9 maternit\u00e9. Une pr\u00e9occupation qui semble aussi trouver un \u00e9cho parmi les femmes de droite: ne pas enlever aux m\u00e8res pour donner aux p\u00e8res.", "durationSec": 671, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608279", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Contre-projet PLR sur le cong\u00e9 paternit\u00e9: d\u00e9bat entre Mathias Reynard et Hugues Hiltpold / FOR_2018-06-06T18:00:00_developpement-1", "Forum du 06.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de balayer l'initiative populaire pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 de quatre semaines. Mais le PLR propose un contreprojet pour un cong\u00e9 parental de 16 semaines \u00e0 partager entre les parents. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Mathias Reynard (PS/VS), et Hugues Hiltpold, (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-9608279"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:31Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [96%] :\r\nEt pour commencer ce Forum Christian on va parler de couches-culottes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [90%] :\r\nOui de biberons et peut-\u00eatre de l'est aussi sa semaines \u00e0 partager entre le papa et la maman, c'est le contreprojet que sugg\u00e8re le PLR un cong\u00e9 parental, plut\u00f4t qu'un cong\u00e9 paternit\u00e9 de quatre semaines comme le demandent d'initiative populaire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de balayer et cela sans contre proposition Alexandra Richard, vous \u00eates en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral a priori l'id\u00e9e du PLR peut para\u00eetre s\u00e9duisante pour les parents, mais attention, elle n'est pas gratuite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [95%] :\r\nNon, c'est vrai que le titre est accrocheur, un cong\u00e9 parental, une id\u00e9e progressiste qui tiendrait compte de l'\u00e9volution des r\u00f4les de chacun, du partage dans le couple, mais si on fait un calcul rapide aujourd'hui, la loi pr\u00e9voit 14 semaines de cong\u00e9 maternit\u00e9, le PLR propose d'en ajouter 2, c'est moins que les 4 semaines demand\u00e9es par l'initiative et surtout il retire une part aux mamans, ce qui serait contraire \u00e0 la convention internationale de l'OIT sur la protection de la maternit\u00e9 et puis autre soustraction : le PLR veut supprimer les subventions incitatives pour les cr\u00e8ches, le Parlement doit justement en d\u00e9battre la semaine prochaine, enfin il glisse au passage une baisse d'imp\u00f4ts, les parents qui font garder leurs enfants par des tiers un grand- papa par exemple pourraient d\u00e9duire plus de frais de garde de leurs imp\u00f4ts le montant serait augment\u00e9 de 10000 \u00e0 25000 francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [89%] :\r\nAlexandra est ce qu'on peut dire que le contreprojet ici moins g\u00e9n\u00e9reux que sur que l'initiative mais qu'il est quand m\u00eame plus avantageux pour les p\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [92%] :\r\nAlors c'est vrai que sur le cong\u00e9 lui- m\u00eame ils obtiendraient plus de temps avec leur enfant, s'ils en ont envie, ils pourraient prendre la moiti\u00e9 des 16 semaines de cong\u00e9 de ce cong\u00e9 parental donc 8 semaines mais \u00e0 court terme, ce n'est pas encore le mod\u00e8le scandinave 1 avec un un d\u00e9lai de plusieurs ann\u00e9es parfois tr\u00e8s flexible, mais le concept offre Sedrine certaines souplesses dans le partage entre les parents, une conception moins traditionnelle que la situation actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [90%] :\r\nEt Alexandra en terme d'image aussi c'est c'est une est -ce que c'est une bonne op\u00e9ration pour le PLR. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [96%] :\r\nAlors disons que c'est strat\u00e9giquement intelligent ne donner plus de place aux p\u00e8res, c'est une volont\u00e9 forte, l'initiative populaire a recueilli en tr\u00e8s peu de temps, plus que les 100000 signatures n\u00e9cessaires avec son contreprojet, le PLR vient combler le vide laiss\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a simplement balay\u00e9 l'initiative sans alternative et \u00e7a permet au PLR aussi d'exister sur sur un th\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 essentiel s'offrir une image un peu plus \u00e9galitaire \u00e0 moindre frais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [89%] :\r\nEt \u00e0 ce que cette id\u00e9e est susceptible de r\u00e9unir une majorit\u00e9 Alexandre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [95%] :\r\nAlors, pas vraiment, semble -t-il, les autres partis sont plut\u00f4t r\u00e9ticents, l'UDC pour le statu quo, la gauche qui soutient l'initiative populaire parle elle d'un march\u00e9 de dupes qui serait n\u00e9faste pour les femmes et le PDC pr\u00e9f\u00e8re sa version 2 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9 sans toucher au cong\u00e9 maternit\u00e9, une pr\u00e9occupation qui semble aussi trouver un \u00e9cho parmi des femmes de droite ne pas enlever aux m\u00e8res pour donner aux p\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [91%] :\r\nAlexandra Richard en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral 2 invit\u00e9s sont avec nu avec nous Hugues Hiltpold et Matthias Reynard bonsoir messieurs, bonsoir, Hugues Hiltpold, vous \u00eates conseiller national PLR Genevois Matthias Reynard, \u00e9galement conseiller national mais socialiste valaisan, on va vous faire r\u00e9agir tout de suite \u00e0 la chute du du papier d'Alexandra Richard Hugues Hiltpold prendre maman pour donner au papa est -ce que c'est \u00e7a votre concept pour l'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:05) [77%] :\r\nNon, on l'imagine dans notre croisade, c'est finalement de de laisser la chance aux 2 parents de pr\u00e9voir finalement \u00e0 Konjic, on vient odieux, je pr\u00e9cise semblait qui la maman ne souhaite pas r\u00e9duire d'une certaine fa\u00e7on au cong\u00e9 L \u00e0, c'\u00e9tait \u00e0 l'attitude des pouvoirs le fait on r\u00e9instaur\u00e9 Dogma sch\u00e9ma classique pour pas on entendra les propositions qui \u00e9manent notamment du PDC Chama classique qui verrait les 14 semaines dans la maman et les 2 semaines qui va pas notre proposition de l'interdit pas cours int\u00e9ressant, c'est que, pour y avoir ce cas de figure, o\u00f9 des mamans au lieu de faire avec apporte l'interpr\u00e8te tr\u00e8s et m\u00eame qui se papa et de semaines qu'on a dans notre proposition, c'est vraiment l'id\u00e9e \u00e9tait qu'civilisation dans le cong\u00e9 Didier une unit\u00e9 parental finalement la congeler et non pas essayer de mandat paternit\u00e9 mais bien \u00e9videmment, dont la qu'avec l'accord de la maman et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [90%] :\r\nIl va m'a tout \u00e7a, \u00e7a peut marcher, peut-\u00eatre sur le papier mais dans la r\u00e9alit\u00e9, c'est peut-\u00eatre un peu plus dif diff\u00e9rent, un peu plus compliqu\u00e9 et Hugues Hiltpold comment vous faites par exemple si une femme par exemple prend 8 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9 avec des des choses tr\u00e8s concr\u00e8tes comme l'allaitement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:08) [86%] :\r\nAlors si on est Bonaccorsi la maman ne souhaite pas apporter la la, c'est de la situation reste telle quelle aujourd'hui et puis on reste dans le dans le sch\u00e9ma classique et qui apporte m\u00eame un 2 semaines pour sa part, maintenant \u00e9videmment on est dans l'image. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:21) [79%] :\r\nIl a son extr\u00eame o\u00f9 on voit effectivement le besoin physiologique et 8 semaines extr\u00eame parce qu'on ne peut pas aller en dessous de cette, de cette dur\u00e9e -l\u00e0, bien \u00e9videmment, comme j'imagine la situation moi tr\u00e8s m\u00eame la mais quand v\u00e9lo dans un vos rachat path\u00e9tique au poids des matin\u00e9e mais bien \u00e9videmment je pense plut\u00f4t Nova, une ado semaines de moins que les qui, pour de l'actuel et puis il nous sur l'accord qui va pas et la maman et si la maman n'est pas d'accord, on reste dans l'action classique et qui apporte m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [64%] :\r\nOui c'est. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:50) [76%] :\r\nDe plus, pour le papa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [89%] :\r\nMatthias Reynard et sont presque plus progressiste que vous quelque part le PLR parce qu'il propose une solution de cong\u00e9 parental ou les 2 peuvent vraiment profiter puis finalement il s'arrange \u00e0 l'int\u00e9rieur des familles pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:02) [87%] :\r\nNon, c'est tout le contraire de l'eau pour la composition du PLR et et c'est c'est compl\u00e8tement catastrophique le le PLR a d'ailleurs syst\u00e9matiquement refus\u00e9 au Parlement toutes les propositions, on un vrai cong\u00e9 parental parce que l\u00e0 il s'agit pas d'un cong\u00e9 parental, le PLR, sont tr\u00e8s bien qu'il y ait une pression populaire pour avoir un cong\u00e9 paternit\u00e9, on a eu l'initiative, une initiative qui franchement est mod\u00e9r\u00e9, on parle de 4 semaines de cong\u00e9s paternit\u00e9, m\u00eame en ayant ses 4 semaines ou tr\u00e8s en-dessous de la moyenne europ\u00e9enne, donc voil\u00e0 on projet qui est tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9, c'est toujours pour le PLR qui propose donc aujourd'hui quelque chose qui finalement remis en question le le cong\u00e9 maternit\u00e9 des femmes, on a 14 semaines pour les femmes, si le pire cong\u00e9 maternit\u00e9 de rock, on va pas encore \u00e0 d\u00e9couper la dedans pour donner quelque chose ou pas, \u00e7a ne va pas, c'est pas un syst\u00e8me qui est qui qui qui correct qui est propos\u00e9 aujourd'hui, c'est d'ailleurs contraire \u00e0 la convention de l'OIT, que la Suisse a ratifi\u00e9 en 2014 qui dit que la Suisse doit au moins assur\u00e9 14 semaines de cong\u00e9 maternit\u00e9 pour la mer semaines franchement c'est d\u00e9j\u00e0 Radan qui bien encore coup\u00e9es l\u00e0- dedans, c'est vraiment pas de la politique familiale et si encore il faut au d\u00e9triment des femmes c'est c'est quand acceptable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:12) [90%] :\r\nHugues Hiltpold ce cette convention internationale de l'OIT, la Suisse, il est li\u00e9 pr\u00e9voit 14 semaines au minimum c'est-\u00e0-dire qu'avec votre proposition serait d\u00e9j\u00e0 en en opposition avec un texte que que que l'on a sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:25) [83%] :\r\nAlors effectivement, je suis la situation extr\u00eame que vous \u00e9voquiez, moi je la vois pas je pense plut\u00f4t au serait dans le cas de figure, o\u00f9 on pourrait avoir une semaine, 2 semaines de plus que la maman pourtant qu'\u00e0 \u00e7a, d'accord, \u00e7a fait, c'est \u00e7a qui est important, autant que \u00e7a, d'accord, on donnerait aux p\u00e8res, donc \u00e9videmment traders situations toute particuli\u00e8re parce que souvent un instant dans cette proposition, c'est qu'on oublie, et dans le fond un peu plus progressiste que la seule actuel, on a le la maman et de papa dans les dans une notion de parents un cong\u00e9 parental et y a une lassitude et laiss\u00e9 en fonction du souhait du co\u00fbt du papa et la maman pour adapter finalement cong\u00e9 donc voil\u00e0 c'est \u00e7a, que ce soit int\u00e9ressant dans cette proposition -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:00) [87%] :\r\n\u00e7a m'int\u00e9resse Reynard c'est c'est vrai le cong\u00e9 parental, ce mod\u00e8le scandinave dont on parle r\u00e9guli\u00e8rement, pourquoi pas, \u00eatre venu avec cette proposition -l\u00e0 qui est beaucoup plus lib\u00e9rale progressiste aussi, et pourquoi pas \u00e7a, puisqu'on en est \u00e0 faire des calculs d'\u00e9picier sur le nombre de semaines de cong\u00e9s pour les 2 parents. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:16) [88%] :\r\nOn est venu avec ce genre de propositions, vous \u00e9voquez les pays scandinaves, c'est juste l\u00e0, la Su\u00e8de, un cong\u00e9 parental par exemple depuis 1974 ils ont un petit peu pris l'avance sur nous ces 400 8 ans le jour qui sont propos\u00e9s aux parents, \u00e7a c'est un cong\u00e9 parental, \u00e7a c'est un vrai cong\u00e9 parental qui est qui, qui est, qui est solide, qui est propos\u00e9 au parent qui \u00e9galitaire, on est venu au Parlement avec toute une s\u00e9rie de propositions que vous pouvez retrouver pour un cong\u00e9 parental, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 syst\u00e9matiquement par la majorit\u00e9 PLR UDC et pas plus tard que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on est venu avec une proposition plusieurs femmes de partis de centre- droite sont venus avec une proposition, simplement pour \u00e9valuer les mod\u00e8les de cong\u00e9 parental, cong\u00e9 paternit\u00e9, voir les avantages et d\u00e9ficit et dans une posture compl\u00e8tement id\u00e9ologique et contre et r\u00e9trograde, encore une fois tous les parlementaires PLR et UDC ont refus\u00e9 cela et aujourd'hui serait simplement parce qu'on a une pression populaire, on a une pression populaire extr\u00eamement forte et le PLR sont contraints d'essayer de sortir quelque chose de son chapeau, ce qui est vraiment malheureux dans tout \u00e7a, c'est que cette proposition, alors qu'une chance \u00e0 l'elle va, elle va mourir de sa belle mort, par contre ce qui est ce qui est inqui\u00e9tant, c'est que le PLR, si cet objet avec le refus de soutenir les cr\u00e8ches et le PLR risque bien la semaine prochaine, de faire tomber tout soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la cr\u00e9ation de place de cr\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [98%] :\r\nHugues Hiltpold votre r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:36) [80%] :\r\nLors de la parlement Kippour, il faut voir d'abord y un certain nombre d'PLR compte civilit\u00e9, c'\u00e9tait sur une moiti\u00e9 par parental paternit\u00e9 donc 2 de mes coll\u00e8gues \u00e9lus locaux Litterna une autre n'en 2009 donc Koubaka se sont f\u00e9licit\u00e9s \u00e0 la caisse avant l'id\u00e9e du PNF mandat oppose d'un paquet pratiques nouvelles qui ont une part un cong\u00e9 paternit\u00e9, donc on a pas mal discut\u00e9 et puis \u00e9videmment, pourquoi pas, il pr\u00e9voit de ne pas reconduire le programme ces traces simplement partie aussi, c'est-\u00e0-dire qui est donc il y a pas n\u00e9cessit\u00e9 imp\u00e9rieuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:05) [87%] :\r\nOn soyons pas na\u00effs et Hugues Hiltpold, on comprend bien que la logique du paquet risque de tout faire casser votre premi\u00e8res propositions sur le cong\u00e9 parental \u00e0 peu d'chance d'aboutir est -ce que ce n'est pas une manoeuvre pour faire tomber l'incitation au soutien financier pour les cr\u00e8ches, c'est la question qui va la poser, hein. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:21) [82%] :\r\nNon, non je pense pas, je pense que les gens de toute fa\u00e7on chez nous attendons en leur \u00e2me et conscience et puis il votre combat quoi selon ce qu'ils ont envie de voter, c'est vrai que ce qui est int\u00e9ressant dans une proposition, c'est qu'on n'a pas altesse leur donc pas opposition et pas exclusivement sur le concert parental maintenant qu'il faut voir sur la question des singes, c'est que dans le fond, l'analyse qu'il fait et que je le vois tr\u00e8s bien \u00e0 Gen\u00e8ve, il n'y a pas de n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir ce paquet pour r\u00e9aliser ces cr\u00e8ches, c'est une comp\u00e9tence exclusivement cantonal et communal \u00e7a fonctionn\u00e9 pendant certainement ni sa famille, r\u00e9aliser un certain nombre de textes et dans bien des cas, c'est simplement, il a un all\u00e9gement des tickets de voir dans sa fa\u00e7on dans certains cantons, alors qu'avec le concern\u00e9s et c'est pas comparable avec d'autres cantons les que l\u00e0 il y a peut-\u00eatre, il y a une red\u00e9finition des r\u00f4les de chacun, \u00e7a ne vous regarde pas l'id\u00e9e de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:07) [90%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:08) [83%] :\r\nQuand on aux communes de financer l'arm\u00e9e parce qu'il y a peu, le poids de la dette, donc on a, on doit rester dans cette rigueur dans ce financi\u00e8re, il n'est pas \u00e9vident, c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:16) [87%] :\r\nVotre c'\u00e9tait votre mot de la fin, Hugues Hiltpold, le v\u00f4tre, Matthias Matthias Reynard cette pr\u00eache pour la r\u00e8gle de la rigueur financi\u00e8re, vous l'entendez. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:25) [91%] :\r\nMalheureusement, c'est la rigueur financi\u00e8re cons\u00e9quente au d\u00e9triment des familles \u00e0 des gens et puis un peu moins Igor financi\u00e8re dans d'autres domaines, si vous regardez sur les cr\u00e8ches dit y a pas de besoin mais c'est se moquer des gens, on a un programme d'impulsion qu'a cr\u00e9\u00e9 57000 places aujourd'hui on a encore 20 pourcent des parents qui ne trouvent pas simplement pas de places de cr\u00e8che, la moiti\u00e9 des nouvelles cr\u00e8ches aujourd'hui ne peuvent pas r\u00e9pondre \u00e0 la demande, donc on n'a pas suffisamment de places de cr\u00e8ches, il suffit de sortir chez soi pour se rendent compte qu'il y a 7 des 10 d'attentes que c'est difficile de trouver une place et de dire aujourd'hui, on met fin \u00e0 ce \u00e0 ce soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour les cr\u00e8ches, c'est compl\u00e8tement irresponsable, c'est une attaque directe contre 8 familles y compris femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:03) [94%] :\r\nHugues Hiltpold, Matthias Reynard, merci infiniment d'avoir \u00e9t\u00e9 nos invit\u00e9s ce soir, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:09) [83%] :\r\nBonsoir Claude Cordier bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:10) [89%] :\r\nSi j'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T16:21:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1682490", "internalArchiveId": "AA1805682832", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "durationSec": 1859, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9624122", "imageURL": "http://www.rts.ch/9624121.image", "backgrounds": ["Prairie fleurie et gros plans de fleurs de narcisses"], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10627590", "ece-9624122"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T02:00:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT039447\r\nDate de transcription : 11-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:03:39) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour sa douce 45 dont voici tout de suite le sommaire, le d\u00e9saveu pour Johann Schneider- Ammann, le Conseil national renvoie \u00e0 la strat\u00e9gie agricole de la Conf\u00e9d\u00e9ration au gouvernement, d\u00e9cision prise \u00e0 une large majorit\u00e9 en cause notamment la r\u00e9duction des protections face \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re, l'ouverture devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral du proc\u00e8s d'un ancien collaborateur des CFF, accus\u00e9 d'avoir 11 ann\u00e9es durant, d\u00e9tourn\u00e9 des fonds, il r\u00e9pond de gestion d\u00e9loyale des int\u00e9r\u00eats publics d'escroquerie par m\u00e9tier et de blanchiment, nous retrouverons Nicole della Pietra Benson, les menaces de l'Iran, apr\u00e8s la d\u00e9nonciation de l'accord sur le nucl\u00e9aire par les \u00c9tats-Unis, si l'accord devient caduc T\u00e9h\u00e9ran reprendra le processus d'enrichissement de son uranium apr\u00e8s la pol\u00e9mique, les mesures Lausanne s'attaque au deal de rue, la municipalit\u00e9 annonce ce renforcement de la pr\u00e9sence polici\u00e8re en 6 points de la ville particuli\u00e8rement expos\u00e9 Patrick Lefort nous en dit plus dans un instant, nous irons \u00e9galement sur la Riviera vaudoise pays des narcisses, alors que la saison des fleurs blanches s'ach\u00e8ve, nous verrons comment certains tentent de prot\u00e9ger la flore de plus en plus rares dans la r\u00e9gion, nous recevons Philippe Siffert que Jacques Deschenaux, le fils du arr\u00eate mobile fribourgeois et l'ami journaliste ils viennent nous parler de la BD, Jo Siffert, paru aux \u00e9ditions Paquet une BD qui retrace la carri\u00e8re du pilote disparu il y a plus de 40 ans mais avant d\u00e9velopper ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:39 > 0:03:53) [95%] : \r\nTitre \u00e0 cette annonce de Postfinance ce matin, la filiale bancaire de La Poste s'appr\u00eate \u00e0 supprimer jusqu'\u00e0 500 emplois d'ici 2020, objectif affich\u00e9 : r\u00e9duire les co\u00fbts et gagner en efficacit\u00e9, alors que les marges s'amenuisent Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:54 > 0:04:25) [94%] : \r\nDerri\u00e8re les fa\u00e7ades opaque du si\u00e8ge de Postfinance quantit\u00e9 de destins humains en train de se jouer, la direction de la filiale de La Poste a d\u00e9cid\u00e9 de supprimer 500 postes d'ici 2020 des \u00e9quivalents plein-temps, le syndicat Syndicom affirme que 1000 personnes seront concern\u00e9es, soit un employ\u00e9 sur 3, 2 tiers des suppressions d'emplois devraient \u00eatre absorb\u00e9s par les fluctuations naturelles pour les autres, un plan social sera mis en place, quant aux raisons de cette restructuration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:26 > 0:04:41) [91%] : \r\nC'est mais les \u00e9conomies, il y a plusieurs raisons : d'abord le besoin des clients \u00e9voluent avec la num\u00e9risation, on ne peut rien y faire, ensuite c'est l'\u00e9rosion des marges avec les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs, nous n'avons plus les m\u00eames rendements, \u00e7a nous oblige \u00e0 r\u00e9duire les co\u00fbts et donc \u00e0 supprimer des postes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:41 > 0:04:45) [67%] : \r\nSoci\u00e9t\u00e9 Cross d'aboutir une le\u00e7on Bensmili homme soit Einstein a pas enfui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:47 > 0:05:04) [90%] : \r\nPostFinance souffrent particuli\u00e8rement des taux n\u00e9gatifs et de la num\u00e9risation des processus de travail, les difficult\u00e9s de Postfinance sont aussi d\u00fb \u00e0 une d\u00e9cision politique, le Parlement a toujours refus\u00e9 d'octroyer une pleine licence bancaire \u00e0 Postfinance, ce qui fragilise l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:05 > 0:05:23) [91%] : \r\nJe vous le disais, Johann Schneider- Ammann doit revoir sa copie, le Conseil national renvoie la strat\u00e9gie agricole au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9cision prise tard hier soir, \u00e0 une large majorit\u00e9, principale Pierre d'achoppement : la baisse envisag\u00e9e des protections douani\u00e8res et les accords de libre- \u00e9change int\u00e9gr\u00e9 au projet Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:24 > 0:05:31) [93%] : \r\nPeu apr\u00e8s 20 heures le Conseil national refuse la future strat\u00e9gie agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le ministre doit revoir sa copie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:32 > 0:05:45) [88%] : \r\nJe suis un peu d\u00e9\u00e7u honn\u00eatement dit parce que j'ai, j'ai essay\u00e9 de vraiment offrir toute la gamme non possibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:46 > 0:05:54) [95%] : \r\nEssay\u00e9 pas pu les accords de libre- \u00e9change et la r\u00e9duction de la protection douani\u00e8re inclus dans la strat\u00e9gie ne passe pas la fronde est d'abord venu de la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:05:54 > 0:05:56) [77%] : \r\nL'herbe alerter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:56 > 0:06:01) [87%] : \r\nLe mec, ce rapport est pour moi un coup de poing au milieu du visage pour tous les agriculteurs du pays ce que sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:01 > 0:06:10) [79%] : \r\nLes lacunes de ce rapport sont telles qu'il doit \u00eatre renvoy\u00e9 et r\u00e9\u00e9crit les transactions et des cons\u00e9quences pour le secteur et les familles d'agriculteurs seraient \u00e9normes, voir le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:11 > 0:06:17) [94%] : \r\nTrop peu soutiennent la vision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 gauche aussi le renvoi de la strat\u00e9gie sera vot\u00e9e par des parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:19 > 0:06:46) [93%] : \r\nJe me suis toujours oppos\u00e9 aux accords de libre- \u00e9change agricole, je pense, c'est une catastrophe pour notre agriculture, je pense qu'on doit d\u00e9fendre notre agriculture qu'il faut avoir une certaine protection, on est oblig\u00e9, c'est n\u00e9cessaire pour pour maintenir nos exploitations agricoles et puis oui, j'ai une autre vision que celle de Monsieur Schneider- Ammann en tout cas de l'avenir de l'agriculture suisse strat\u00e9gie retoqu\u00e9, mais \u00e0 l'issue du d\u00e9bat, le ministre semble encore bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 r\u00e9former le monde agricole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:46 > 0:07:00) [90%] : \r\nJe resterai avec la persuasion, on doit pr\u00e9voir pour ne pas se trouver dans une situation prot\u00e9ger et prot\u00e9ger veut dire pas efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:01 > 0:07:12) [96%] : \r\nLe renvoi de la strat\u00e9gie au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est un message politique fort mais pas contraignant, il s'agit pour l'instant que d'une vision ce message sera-t-il entendu par le ministre, r\u00e9ponse d'ici la fin de l'ann\u00e9e ou tout d\u00e9but 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:17 > 0:07:45) [95%] : \r\nAbel in zone l'ouverture du proc\u00e8s d'un ancien cadre des CFF et de 3 actionnaires devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral avec un complice, aujourd'hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9, cette ex- employ\u00e9e z\u00fcrichois aurait d\u00e9tourn\u00e9 des fonds durant 11 ans au total 2 millions de francs auraient \u00e9t\u00e9 soustraits le pr\u00e9venu doit r\u00e9pondre de gestion d\u00e9loyale des int\u00e9r\u00eats publics d'escroquerie par m\u00e9tier de blanchiment notamment Nicole, d'aller \u00e0 Pietra, on vous retrouve sur place, vous suivez ce proc\u00e8s pour nous, le plus frappant dans cette affaire, c'est la dur\u00e9e de la fraude 11 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:47 > 0:08:22) [94%] : \r\nAbsolument \u00e0 11 longues ann\u00e9es du printemps 2003 au printemps 2014 durant lesquelles les CFF ne se sont aper\u00e7us de rien, pas le moindre doute, pas le moindre soup\u00e7on sur la nature de 604 factures r\u00e9dig\u00e9es officiellement par des PME sp\u00e9cialis\u00e9e dans les installations \u00e9lectriques, mais de facto r\u00e9dig\u00e9 de la main du principal accus\u00e9 alors des factures pour un montant total de 4 millions de francs 4 millions que se sont partag\u00e9s \u00e0 parts \u00e9gales, l'accus\u00e9 principal et son complice, le chef de l'une des 2 PME mais entre- temps d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:22 > 0:08:30) [93%] : \r\nQuelle que soit l'issue du proc\u00e8s, l'affaire a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un certain laxisme dans le contr\u00f4le, on, on le devine, les CFF ont r\u00e9agi d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:32 > 0:09:21) [89%] : \r\nOui, alors en 2013 d\u00e9j\u00e0 les CFF avouait publiquement \u00eatre victimes de fraude des fraudes en partie foment\u00e9 depuis l'int\u00e9rieur ainsi une affaire qui vise 4 ex- collaborateurs des CFF, ainsi qu'une dizaine de personnes dont un politicien doit encore \u00eatre jug\u00e9, c'est une affaire de fausses factures, depuis, on s'en doute, le syst\u00e8me de filtrage, de contr\u00f4le des factures c'est a \u00e9t\u00e9 resserr\u00e9 \u00e0 la limite est fix\u00e9e \u00e0 1000 francs 2 au-dessus de quoi tout un facture doit \u00eatre examin\u00e9 par tout un un proc\u00e9d\u00e9 beaucoup plus sophistiqu\u00e9e et puis en 2015, un code de conduite a \u00e9t\u00e9 introduit pour r\u00e9agir l'octroi de cadeaux et de sommes d'argent que les collaborateurs des CFF pourraient percevoir tout \u00e7a, bien \u00e9videmment, pour pr\u00e9venir toute corruption \u00e9ventuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:21 > 0:09:38) [92%] : \r\nNicole della Pietra Abel une zone merci beaucoup l'Iran pourrait reprendre le processus d'enrichissement de son uranium, c'est ce qu'annonce le grand ayatollah Ali Khamenei, des mesures qui rentrera en vigueur si l'accord sur le nucl\u00e9aire n'est pas pr\u00e9serv\u00e9 suite \u00e0 sa d\u00e9nonciation par les \u00c9tats-Unis Antoine si la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:39 > 0:09:53) [91%] : \r\nLa mise en garde \u00e9tait on ne peut plus clair et ces propos du guide supr\u00eame de la r\u00e9volution viennent fragiliser encore un peu plus un accord sur le nucl\u00e9aire, d\u00e9j\u00e0 fortement mise \u00e0 mal suite \u00e0 sa d\u00e9nonciation par les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:55 > 0:10:18) [84%] : \r\nHarry Moreau nous avons un message pour certains pays europ\u00e9ens, mode, ils attendent les peuples iraniens qu'il tol\u00e8re d'\u00eatre sous sanctions et qu'ils vivent avec ces sanctions, il abandonne ses activit\u00e9s en mati\u00e8re d'\u00e9nergie nucl\u00e9aire et qu'il continue d'observer les restrictions, je dis \u00e0 ces pays qu'il s'agit d'un r\u00eave qui ne se r\u00e9alisera pas Malouda \u00e0 1000 Gardanne Ima Doudine ador\u00e9 et d'embl\u00e9e vedette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:18 > 0:11:01) [93%] : \r\nC'est un choc si les Europ\u00e9ens ne peuvent emp\u00eacher que la Corse devienne une coquille vide, Ali Khamenei, pr\u00e9vient son pays se tient pr\u00eat \u00e0 r\u00e9activer son programme d'enrichissement d'uranium, dans une lettre \u00e0 l'Agence Internationale pour l'\u00e9nergie atomique, il annonce que des pr\u00e9paratifs sont d\u00e9j\u00e0 en cours, une menace qui tombe \u00e0 pic pour Benyamin N\u00e9tanyahou et demi jur\u00e9 de l'Iran, justement en pleine tourn\u00e9e europ\u00e9enne est loin de on environ, appelle \u00e0 la destruction d'Isra\u00ebl mais il cherche \u00e9galement \u00e0 se procurer l'arme nucl\u00e9aire, pour parvenir \u00e0 ces 100 g\u00e9nocidaires, nous le savons et c'est, en fait, il est important d'emp\u00eacher l'Iran de se procurer l'arme nucl\u00e9aire et nous nous engageons \u00e0 ce que cela n'arrive jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:02 > 0:11:03) [73%] : \r\nUn peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:04 > 0:11:11) [97%] : \r\nApr\u00e8s une accalmie qui aura dur\u00e9 moins de 3 ans, le nucl\u00e9aire iranien est bel et bien de retour sur le devant de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:12 > 0:11:28) [98%] : \r\nAu Guatemala, le dernier bilan de l'\u00e9ruption du volcan de feu au moins 69 morts depuis dimanche soir, un chiffre qui risque encore d'augmenter les coul\u00e9es de lave ont par ailleurs entra\u00een\u00e9 l'\u00e9vacuation d'urgence de plus de 4500 personnes au total, plus d'un 1000000 de personnes sont affect\u00e9es \u00e0 divers degr\u00e9s par cette catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:30 > 0:11:44) [92%] : \r\nEn Jordanie, des centaines de manifestants sont \u00e0 nouveau descendus dans les rues de la capitale Amman, hier soir, en d\u00e9pit de la d\u00e9mission du 1er ministre annonc\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, la population protestent depuis plusieurs jours contre les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9es par le gouvernement, Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:47 > 0:12:27) [92%] : \r\n\u00e0 la tomb\u00e9e de la nuit, apr\u00e8s la rupture du je\u00fbne comme chaque soir depuis une semaine, des centaines de manifestants sont descendus dans les rues pour r\u00e9clamer plus de justice sociale, des hommes, des femmes, souvent jeunes, parfois des familles, les Jordaniens fustige les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9es par le gouvernement, comme vous le voyez, nous sommes des jeunes r\u00e9unis ici, et m\u00eame si le gouvernement et animaux et qui ont d\u00e9missionn\u00e9, on n'a pas r\u00e9tabli nos droits, on demande l'annulation de l'imp\u00f4t sur le revenu, c'est tr\u00e8s haut, \u00e7a nous emb\u00eate pas de payer des taxes, mais au moins, donnez-nous des services pour les gens, en \u00e9change, le ch\u00f4mage augmente, la pauvret\u00e9 augmente tout empire tout ce qu'on demande, ce sont nos droits de Brest.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:28 > 0:12:49) [97%] : \r\nLa vague de contestation a conduit \u00e0 la d\u00e9mission du 1er ministre hier le roi Abdallah qui a d\u00e9sign\u00e9 un successeur, a mis en garde les manifestants contre un saut dans l'inconnu en cas de poursuite de la crise, mais la col\u00e8re des Jordaniens ne faiblit pas depuis janvier, les prix ne cessent d'augmenter dans le royaume, y compris sur les produits alimentaires, la facture d'\u00e9lectricit\u00e9 a doubl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:49 > 0:12:50) [83%] : \r\nMais vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:50 > 0:13:10) [95%] : \r\nPour la population, le gouvernement est \u00e0 la solde des institutions internationales, le FMI en \u00e9change d'un pr\u00eat r\u00e9clament des r\u00e9formes structurelles, l'annonce de la hausse de la fiscalit\u00e9 plus d'imp\u00f4t pour les revenus les plus modestes et les petites entreprises, Ali le feu aux poudres dans un pays qui ne cesse de s'appauvrir, o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage affiche pr\u00e8s de 18 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:12 > 0:13:38) [94%] : \r\nLausanne, prend des mesures contre le deal de rue, le probl\u00e8me a fait l'objet d'intenses d\u00e9bats ces derniers jours, apr\u00e8s la publication d'une tribune du r\u00e9alisateur Fernand Melgar d\u00e9non\u00e7ant la pr\u00e9sence de dealers en plein jour devant les \u00e9coles aujourd'hui la capitale vaudoise annonce le renforcement de la pr\u00e9sence polici\u00e8re d\u00e8s le 15 juin dans les zones du centre- ville consid\u00e9r\u00e9e comme particuli\u00e8rement expos\u00e9s, Patrick Lefort vous avez assist\u00e9 \u00e0 cette conf\u00e9rence de presse, contrairement, quelle est l'ampleur du dispositif annonc\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:41 > 0:14:50) [91%] : \r\nEh bien, en effet, ce dispositif et assez important, il a pour ma\u00eetre mot visibilit\u00e9 et pr\u00e9vention, pr\u00e9vention par la visibilit\u00e9, si vous voulez, en effet, il y aura 20 policiers \u00e9quivalents temps plein, qui seront affect\u00e9s \u00e0 6 secteurs de la ville de Lausanne particuli\u00e8rement concern\u00e9 par le deal de rue parmi ces 6 secteurs figure justement le quartier Saint-Roch o\u00f9 r\u00e9side le cin\u00e9aste Fernand Melgar et dont on a beaucoup parl\u00e9 ces derniers temps c'est policiers, ce sont des \u00eelotiers qui seront sur place, 7 jours sur 7, et presque 24/24h puisqu'ils seront l\u00e0, de, de 8 heures \u00e0 22 heures ils auront une double mission : \u00e0 la fois celle de rassurer la population et les commer\u00e7ants et celle de g\u00eaner les dealers, \u00e7a c'est pour le volet pr\u00e9vention le volet r\u00e9pression l\u00e0, la municipalit\u00e9 a admis avoir moins de marge de manoeuvre, le principal probl\u00e8me c'est le manque de places dans les prisons, cela se s'observe tant dans le canton de Vaud que dans le canton de Gen\u00e8ve, mais la police de Lausanne va continuer avec des chiens avec des des policiers en civil, a essay\u00e9 de de traquer en flagrant d\u00e9lit, les vendeurs et les acheteurs donc ce plan de la police va d\u00e9marrer le 15 juin vous l'avez dit, au bout d'une ann\u00e9e, une \u00e9valuation sera faite pour savoir s'il a port\u00e9 ses fruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:50 > 0:14:52) [82%] : \r\nPatrick Lefort \u00e0 Lausanne, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:53 > 0:15:18) [89%] : \r\nDans le canton de Fribourg aux r\u00e8gles trop rigides, manque de concertation pression \u00e9lev\u00e9e, le management de l'Institut Clos Fleuri \u00e0 est point\u00e9 du doigt par un rapport command\u00e9 par l'\u00c9tat, la fondation qui accueille des personnes en situation de handicap, faisait l'objet des critiques des syndicats et de fait, l'audit tu ne mets pas en cause la prise en charge des pensionnaires, mais ses auteurs insistent sur la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9velopper un management plus participatif, on \u00e9coute la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Anne-Claude Demierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:19 > 0:15:39) [93%] : \r\nAvec les mesures qui sont pr\u00e9conis\u00e9es, il y a, il y a vraiment une chance de pouvoir renouer le dialogue entre les collaborateurs et la la direction mais \u00e7a veut aussi dire que le Conseil de fondation doit avoir un r\u00f4le beaucoup plus important doit accompagner ce processus \u00e9videmment du c\u00f4t\u00e9 de ma direction surveillera attentivement les diff\u00e9rentes d\u00e9marches qui se d\u00e9rouleront ces prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:40 > 0:15:54) [89%] : \r\nDu tennis \u00e0 Roland Garros, le choc du jour opposera cet apr\u00e8s- midi, l'Autrichien Dominic Thiam \u00e0 l'Allemand Alexander, le joueur d'Hambourg, qui reste sur 3 victoires en 5 sets, peut s'attendre \u00e0 souffrir face au demi- finaliste des 2 derni\u00e8res \u00e9ditions du tournoi parisien J\u00e9r\u00e9my Henriot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:55 > 0:16:05) [91%] : \r\nUn jour je remporterait un Grand Chelem et serait num\u00e9ro 1 mondial cette phrase leur trotte dans la t\u00eate depuis leur enfance, et tous 2 r\u00eavent de transformer le r\u00eave en r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:06 > 0:16:12) [95%] : \r\nCe 7\u00e8me affrontement entre Dominique Alexander Zverev nous offre une affiche entre 2 cadors en devenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:13 > 0:16:22) [89%] : \r\n\u00e0 24 ans, l'Autrichien se rapproche toujours un peu plus des meilleurs 8 titres sur le circuit et une r\u00e9putation de cogneurs Renwez au service ou en coup droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:25 > 0:16:32) [92%] : \r\nSes adversaires sont donc pr\u00e9venus, m\u00eame un certain Rafa\u00ebl Nadal que Dominique Tim a d\u00e9j\u00e0 battu 3 fois sur terre battue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:37 > 0:16:48) [92%] : \r\nEt \u00e0 cela comme des cha\u00eenes, j'adore les conditions l\u00e0- bas, la terre, j'adore jouer ici, en plus, c'\u00e9tait ma premi\u00e8re fois sur le Chatrier sans jouer contre Rafa\u00ebl Nadal, donc j'ai pris un peu plus de plaisir que d'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:51 > 0:16:56) [88%] : \r\n\u00e0 21 ans seulement Alexander D. href a d\u00e9j\u00e0 de nombreux exploits \u00e0 son actif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:56 > 0:17:03) [88%] : \r\nLeader \u00e0 la veille, c'est cette ann\u00e9e avec notamment 2 succ\u00e8s \u00e0 M\u00fcnich et Madrid, l'Allemand frappe sur tout ce qui bouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:06 > 0:17:23) [89%] : \r\nMais contrairement \u00e0 l'Autrichien, le natif d'Hambourg peinent \u00e0 confirmer dans les grands rendez- vous, alors que Tim compte de demi- finale \u00e0 Paris, VVF atteint les quarts en Grand-Chelem pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re et dans la douleur, 3 rencontres cons\u00e9cutives en 5 sets et m\u00eame une balle de match sauv\u00e9e en 16\u00e8me contre Damir Dzumhur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:23 > 0:17:26) [94%] : \r\nMais visiblement aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:27 > 0:17:29) [93%] : \r\nAmbiance je suis jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:29 > 0:17:36) [93%] : \r\nDonc, je pourrais tr\u00e8s bien rester encore sur le court et m'entra\u00eener un peu, franchement il y a rien de mieux qu'un match en 5 sets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:40 > 0:17:49) [90%] : \r\nConvaincant depuis le d\u00e9but de la quinzaine et habitu\u00e9 du dernier carr\u00e9, l'Autrichien, part favori mais attention \u00e0 l'Allemand, vainqueur de leur duel en finale \u00e0 Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:55 > 0:18:22) [93%] : \r\nEt un match \u00e0 suivre \u00e0 14 heures sur RTS deux et sur tous vos \u00e9crans RTL Sport et puis l'autre quart de finale du jour opposera d\u00e8s 15 heures 15 italien Marco Cecchinato \u00e0 Novak Djokovic, il s'appelle Beno\u00eet Lecomte et \u00e0 51 ans, il s'\u00e9tait lanc\u00e9 ce matin dans les eaux du Pacifique depuis une plage du Japon destination San Francisco \u00e0 quelque 9000 kilom\u00e8tres de distance, mani\u00e8re aussi pour ce Fran\u00e7ais d'alerter sur la pollution des oc\u00e9ans, C\u00e9dric Verga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:23 > 0:18:35) [95%] : \r\nDans quelques minutes, Beno\u00eet Lecomte va entrer dans l'eau, il n'en ressortira que dans 6 \u00e0 8 mois, objectif : parcourir 8800 kilom\u00e8tres \u00e0 la nage, destination San Francisco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:37 > 0:18:48) [88%] : \r\nIl vraiment changer ce que je oui, il y a beaucoup d'\u00e9motion, surtout pour les amis qui ont fait la travers\u00e9e pour ramener le bateau jusqu'ici ils se sentent tr\u00e8s attach\u00e9 au projet et c'est tr\u00e8s \u00e9mouvant pour beaucoup de gens ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:50 > 0:19:03) [93%] : \r\n1er homme \u00e0 avoir travers\u00e9 l'Atlantique \u00e0 la nage, ce Fran\u00e7ais de 51 ans tente donc aujourd'hui le Pacifique, il se pr\u00e9pare, physiquement et mentalement depuis 7 ans \u00e0 ce pari fou nager 8 heures par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:04 > 0:19:20) [89%] : \r\nUn travail de dix launched j'ai essay\u00e9 de dissocier mon esprit de mon corps, je vais dans mon esprit, faire revivre quelque chose du pass\u00e9 ou cr\u00e9er quelque chose de nouveau et mon corps et juste sur pilote automatique, tout ce qui arrive \u00e0 mon corps, la douleur, le froid, j'essaye de le mettre de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:21 > 0:19:28) [99%] : \r\nLa prouesse se double d'une exp\u00e9rience scientifique afin d'alerter sur la pollution des oc\u00e9ans envahis de plastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:29 > 0:19:37) [89%] : \r\nMicro Egoi mon \u00e9quipe va collecter dans l'oc\u00e9an des donn\u00e9es relatives au plastique \u00e0 la radioactivit\u00e9 \u00e0 l'acidification au phytoplancton plancton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:38 > 0:19:46) [85%] : \r\nC'est fait, l'aventure a d\u00e9marr\u00e9 avec, aux c\u00f4t\u00e9s de Beno\u00eet Lecomte, ses 2 enfants, ils ont nag\u00e9 avec lui les 100 1er mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:49 > 0:20:06) [91%] : \r\nRetour sur terre et si on l'appelle la neige de mais la saison des narcisses ach\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 sur les hauteurs de la Riviera vaudoise sur ce constat Lafleur chass\u00e9s par l'urbanisation, les pratiques agricoles ou encore l'avanc\u00e9e de la for\u00eat se fait de plus en plus rares dans la r\u00e9gion, en d\u00e9pit des tentatives de protection Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:07 > 0:20:19) [85%] : \r\nOn dit \u00e0 narcisses et non pas une, cette fleur si r\u00e9put\u00e9 est en fait mal connu non, elle n'est pas prot\u00e9g\u00e9 par la loi, h\u00e9 oui, encore aujourd'hui, les bulbes disparaissent des prairies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:22 > 0:20:25) [90%] : \r\nFace au narcisses il y a d'abord la voisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:25 > 0:20:29) [97%] : \r\n\u00e7a sentait d\u00e9licieusement bon ces derniers jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:29 > 0:20:38) [93%] : \r\nClaire-Lise n\u00e9e au mois de mai, la saison du blanc manteau, elle se souvient d'un temps o\u00f9, sur les hauteurs de la Riviera vaudoise Lafleur semblait ind\u00e9tr\u00f4nable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:39 > 0:20:58) [86%] : \r\nDes centaines de voitures montaient tous les week- ends au Pl\u00e9iades \u00e0 \u00e0 la saison des narcisses, on accueillait pour un vin un bar bien s\u00fbr mais par n'aimait pas beaucoup, mais on en vendait 20 centimes le bouquet de narcisses \u00e0 la gare, \u00e0 l'arriv\u00e9e des touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:00 > 0:21:03) [97%] : \r\nEt l\u00e0 je suis sur les genoux de ma grand- m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:03 > 0:21:19) [85%] : \r\nDans un Champ qui a juste en-dessous de mon Chalet, mais depuis, la neige, de mai \u00e0 inexorablement fondu face au narcisses il y a le g\u00e9ographe Alain Stuber \u00e9tudie la pr\u00e9sence des bulbes et ils s'\u00e9tranglent devant les chantiers comme celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:19 > 0:21:30) [78%] : \r\nOther assaut et on all vos des les sols comprenant des narcisses, c'est un dommage qu'est irr\u00e9versible, la plante peut pas ce r\u00f4le, comme d'autres esp\u00e8ces de pr\u00e8s le plan de prairies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:30 > 0:21:46) [90%] : \r\nFace au narcisses il y a enfin l'\u00e9lu lui aussi il aime beaucoup ses prairies mais plut\u00f4t que de s'opposer aux nouvelles constructions quand celles-ci sont en r\u00e8gle, il pr\u00e9f\u00e8re les mesures incitatives montrent, distribuent des milliers de francs aux propri\u00e9taires de terrain fleuri pour aider \u00e0 les pr\u00e9server.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:47 > 0:21:58) [91%] : \r\nC'est un enjeu touristique fort parce que c'est un des symboles de la r\u00e9gion qui a, pendant de nombreuses ann\u00e9es \u00e9tait touristiquement des des points d'attraction en cette saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:59 > 0:22:05) [89%] : \r\nEntre les ann\u00e9es 60 et 2080 pour 100 des narcisses, ont disparu le d\u00e9clin se poursuit aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:06 > 0:22:27) [89%] : \r\nPr\u00e8s de 50 ans apr\u00e8s sa disparition tragique lors d'une \u00e9preuve de Formule 1 le pilote automobile Jo Siffert rena\u00eet aujourd'hui dans une BD publi\u00e9 aux \u00e9ditions Paquet, Jacques Deschenaux, journaliste, biographe ami du coureur et Philippe Siffert, le fils du sportif de l'agent dans tout l'est de contribuer \u00e0 la r\u00e9alisation de cette bande dessin\u00e9e sign\u00e9e Olivier marin et Michel janvier et ils sont vos invit\u00e9s Julia Vernes bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:27 > 0:23:05) [90%] : \r\nBonjour, alors je Siffert n'est pas uniquement un grand pilote toute sa vie a \u00e9t\u00e9 romanesque, les partis de tout en bas pour atteindre des sommets, il a doubl\u00e9, Steve McQueen au cin\u00e9ma, il a influenc\u00e9 Roger Moore, il a \u00e9t\u00e9 l'ami de Jean Tinguely, bref sa vie comme sa carri\u00e8re a \u00e9t\u00e9 aussi intense que fulgurante bonjour Philippe Siffert \u00e7a va pas me tromper, Philippe Siffert, Jacques Deschenaux, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, alors Jacques, vous l'avez connu, c\u00f4toy\u00e9 en tant que bon, vous avez \u00e9crit la pr\u00e9face de cet ouvrage, vous l'avez c\u00f4toy\u00e9 en tant que Agn\u00e8s cela dit en tant que biographe, journaliste mais surtout vous avez \u00e9t\u00e9 son ami 46 ans apr\u00e8s sa mort qu'est-ce que le souvenir vivace vous garder lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:06 > 0:24:04) [90%] : \r\nAlors il y en a tellement que je je n'arrive toujours pas \u00e0 trier, mais il y a des sous le souvenir le plus puissant, peut-\u00eatre plus fort, c'est celui de la continuit\u00e9 de l'homme qui est rest\u00e9 ce qu'il \u00e9tait \u00e0 ses d\u00e9buts, je l'ai connu \u00e0 ses d\u00e9buts en 1962 \u00e0 l'\u00e9poque, il n'a pas coup ou la Suisse \u00e9tait encore tr\u00e8s repli\u00e9e sur elle- m\u00eame tr\u00e8s ferm\u00e9 et et gars avait un r\u00eave, comme le disait hier, Francis Huster, il avait un r\u00eave et son r\u00eave apr\u00e8s avoir vu un Grand Prix de Suisse \u00e0 Berne en 48 avec son p\u00e8re \u00e9tait devenir pilote automobile, et \u00e0 partir de l\u00e0 et tout, il a consacr\u00e9 toute sa vie \u00e0 ce qu'est devenu une passion, et la Russie \u00e0 la r\u00e9aliser en partant de rien du tout, en partant de certaines familles pauvres, il faut le savoir, de la base militaire Fribourg et il a fait un apprentissage de carrossier et il a, il a, il a tout tout mis en oeuvre, pi\u00e8ce apr\u00e8s pi\u00e8ce, pour y arriver, il y est arriv\u00e9 et quand il est arriv\u00e9, c'\u00e9tait le m\u00eame homme, c'est \u00e7a qui a \u00e9t\u00e9 fantastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:04 > 0:24:11) [85%] : \r\nPhilippe Siffert Tavares une l\u00e9gende comme p\u00e8re c'est c'est un lourd h\u00e9ritage ou c'est un un h\u00e9ritage qui qui transportent 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:12 > 0:24:36) [86%] : \r\nAlors, quand on est jeune, c'est un peu \u00e7a peut compliquer parce qu'effectivement, il \u00e9tait mal et il nous a laiss\u00e9 \u00e0 la famille \u00e0 l'h\u00e9ritage magnifique en terme d'histoire et puis mais quand on a 20 ans, c'est plus compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer tout \u00e7a, surtout si vous \u00eates seul pouvait parler les rep\u00e8res par rapport \u00e0 \u00e7a, mais non, aujourd'hui, c'est un bel h\u00e9ritage c'est magnifique de faire une BD cours bient\u00f4t 50 ans apr\u00e8s \u00e7a qui marche, donc c'est vraiment non, c'est tr\u00e8s bien au d\u00e9but c'est un peu plus du moment, \u00e7a \u00e7a maintenant, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:36 > 0:24:43) [94%] : \r\nAvant de poursuivre la discussion, je vous propose de revenir sur la carri\u00e8re de votre papa avec ce portrait est sign\u00e9 Pierre il y a une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:44 > 0:24:56) [91%] : \r\nLe cort\u00e8ge fun\u00e8bre s'\u00e9tait form\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 et peu apr\u00e8s 14 heures et le service d'ordre eu fort \u00e0 faire pour frayer un passage \u00e0 ce cort\u00e8ge dans la v\u00e9ritable mar\u00e9e humaine qui envahissait la rue de OPEP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:56 > 0:25:29) [90%] : \r\nSa famille, son canton son pays en deuil 50000 personnes assistent aux obs\u00e8ques de leur champion, Joe Sieffert, il avait 35 ans enfant si forte h\u00e9site entre 2 Profession : Paysans, pour conduire des tracteurs ou pilote automobile \u00e0 11 ans son p\u00e8re l'emm\u00e8ne au Grand Prix de Suisse moment d\u00e9terminant la vitesse sera sa vie carrossier puis vendeur de voitures lit week- une fois le travail termin\u00e9, il prend la route pour disputer des courses sur les circuits europ\u00e9ens une double vie, pas toujours facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:29 > 0:25:40) [76%] : \r\nForts du travail Antec au salon des femmes et un temps de me poser, je me pose veille mais pas encore ce qu'on commanderait souvent c'est de \u00e7a m'arrive apr\u00e8s une course porte dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:41 > 0:25:53) [93%] : \r\nConcourir et conqu\u00e9rir aussi forte s'accroche son talent fait le reste \u00e0 32 ans, il remporte le Grand Prix d'Angleterre, d'autres victoires suivront sur les circuits et dans la vie si forte marque les esprits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:55 > 0:26:09) [80%] : \r\nSiffert le personnage m\u00eame de gentlemen Driver, c'est un type quelqu'un qui est tr\u00e8s sain, Banega vivent un bon vraiment et il a une correction en course \u00e0 toute \u00e9preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:09 > 0:26:19) [96%] : \r\nD\u00e9but des ann\u00e9es 70, tout semble sourire aux Fribourgeois mais le 24 octobre 1971 il s'\u00e9lance en pole position sur le circuit de branches Hatch en Angleterre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:19 > 0:26:32) [89%] : \r\nTout \u00e0 coup dans la rectiligne cuvette qui pr\u00e9c\u00e8de la courbe Haute-Sorne pour une raison aujourd'hui encore inexpliqu\u00e9 la BRL quitte la piste se retourne et prend feu maintenant prisonniers le pilote suisse qui meurent asphyxi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:33 > 0:26:37) [97%] : \r\nT\u00e9moignage poignant de son ami Jacques Deschenaux qui vient d'apprendre la mort du pilote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:37 > 0:26:51) [86%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a Siffert pour moi avant tout un ami, il se montrait tr\u00e8s lucide, il savait ce qu'il pouvait l'attendre, il l'accepte, c'est pour \u00e7a peut-\u00eatre que, finalement, c'est peut-\u00eatre une consolation pour ses amis, pour tout ce qu'il en est mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:53 > 0:26:59) [87%] : \r\nFinalement lui Maurer, si on peut dire, en faisant ce qu'il avait \u00e0 faire, en r\u00e9alisant son pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:01 > 0:27:06) [88%] : \r\nLa mort de Joe Sieffert a marqu\u00e9 les esprits aujourd'hui c'est son souvenir qui est bien vivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:07 > 0:27:15) [94%] : \r\nMais alors pr\u00e9cis\u00e9ment l'un et l'autre, on vient de voir l'\u00e9motion \u00e0 l'\u00e9poque, mais aujourd'hui encore, on voit que ce personnage repr\u00e9sente encore beaucoup dans le coeur des gens comment vous l'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:17 > 0:27:58) [88%] : \r\nVoil\u00e0, je pense que le cette \u00e9motion \u00e0 perdurer parce que Siffert c'\u00e9tait quelqu'un qui galvanis\u00e9 tellement les foules qui avait une telle aura que que m\u00eame des gens et des jeunes qui ne n'ont pas connu s'int\u00e9resse \u00e0 ce qu'il a fait, \u00e0 qui il \u00e9tait, parce que le c'est plus en tout cas, autant sa personnalit\u00e9 que son talent de pilote qui a marqu\u00e9 les gens et j'aime \u00e0 dire qu'il fait partie des quatre sportifs suisses qui ont marqu\u00e9 leur \u00e9poque avec avec Ferdi K\u00fcbler lui- m\u00eame ensuite, Bernard Russi et aujourd'hui Roger Federer, ce sont les 4 plus grands sportifs que la Suisse et jamais eu au XXe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:58 > 0:28:01) [86%] : \r\nQuestion de personnalit\u00e9s aussi, donc c'est aussi de cet avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:01 > 0:28:20) [89%] : \r\nAh oui, oui, tout \u00e0 fait parce qu'il est parti comme indiqu\u00e9 tout-\u00e0-l'heure Julie les parti tout en bas, avec pas de moyens, pas dire peu de moyens mais pas de moyens, et puis l'arriv\u00e9e au sommet de la hi\u00e9rarchie, puis il est toujours rest\u00e9 aussi simple, alors moi je n'ai pas connu malheureusement, mais c'est ce qu'on entend \u00e0 l'unanimit\u00e9 quoi personne sympathique malgr\u00e9 le succ\u00e8s, donc \u00e7a c'est \u00e9videmment que \u00e7a marque les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:20 > 0:28:45) [89%] : \r\nCela n'est pas que les gens savaient que que il allait ramasser les vieux journaux pour les pendre, il allait suit et suivait les manoeuvres de l'arm\u00e9e suisse pour ramasser les douilles allait les revendre tout, il est parti de tout en bas de plus bas que bah, il est arriv\u00e9 tout \u00e0 au \u00e0 la fin, c'est un homme d'affaires, c'est un homme qui a construit un immeuble au centre de Fribourg et c'\u00e9tait le m\u00eame personnage, c'est \u00e7a que je donne et les gens \u00e9taient sensibles \u00e0 cet cet aspect de sa personnalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:45 > 0:28:52) [91%] : \r\nPhilippe Siffert est que c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi son h\u00e9ritage parfois quand si vous avez des moments, vous \u00eates un peu d\u00e9moralis\u00e9, vous pensez \u00e0 votre p\u00e8re ah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:52 > 0:29:14) [88%] : \r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait oui c'est \u00e7a, c'est un exemple aussi quand on a quand on se bat pour quelque chose qu'on va arriver faut ma\u00eetre les moyens, faut se donner les moyens, je pense aussi un exemple encore aujourd'hui qui est valable dans la vie de tous les jours pour les Jeux \u00e0 on, on a un objectif qui est le quel que soit le niveau, on en soit on se donne les moyens d'arriver et puis, et puis plus en restant simple \u00e9videmment quoi donc oui \u00e7a aide de temps en temps, \u00e7a donne un, c'est une bonne le\u00e7on de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:14 > 0:29:20) [84%] : \r\nAlors revenons \u00e0 cette BD aussi faire de l'\u00e2ge et la version luxe parce que je ne m\u00e9rite pas que quand elle est n\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:21 > 0:30:15) [82%] : \r\nAlors cette BD est n\u00e9e lors d'une rencontre fortuite en 2013 avec pas qu'et ils sont pas Pierre Paquet, c'\u00e9tait lors d'une soir\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve pour la sur les de soutiens pour un jeune pilote g\u00e9nevois Fabien Thuner \u00e0 l'\u00e9poque et puis je mange avec lui, voil\u00e0 \u00e0 table, et puis on discute pas la rue pr\u00e9sentait des BD dans la du garage des d\u00e9bile dessaouler et des voitures fran\u00e7aises d'\u00e9poque j'\u00e0 porter un casque pour la tombola de de la soir\u00e9e et on discute et puis on Tidiane pourrait faire quelque chose dans la faire peut-\u00eatre une BD et puis en fait on se revoit quelques temps apr\u00e8s \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve pour discuter de ce projet \u00e0 alors au d\u00e9but on parlait d'un personnage de bande dessin\u00e9e apr\u00e8s bon personnage qui fasse plusieurs choses, albums, finalement, je dirais, c'est peut-\u00eatre un peu mieux d'\u00eatre de raconter l'histoire, personnage un peu plus d\u00e9licat et puis c'est parti comme \u00e7a, et puis c'\u00e9tait en mai, justement, mai 2013 et on est en mai 2018 et \u00e7a, c'est un projet qu'a pris 5 ans mais un magnifique projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:15 > 0:30:19) [92%] : \r\nVous avez, vous avez eu le droit de regard, pardon, vous alliez dire quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:19 > 0:31:27) [90%] : \r\nAlors je dis \u00e7a, mais c'est un temps \u00e7a a mis 5 ans mais je crois que c'est, c'est c'est aussi une un gage de, de, de perfection et de, de, de r\u00e9ussite parce que je trouve cette BD est vraiment magnifique, elle correspond \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, moi j'y suis intervenu parce qu'on me l'a demand\u00e9, \u00e9tant bient\u00f4t un des derniers \u00e0 avoir v\u00e9cu Jo Siffert de son vivant avec lui en le canton en le c\u00f4toyant pendant pendant 8 ans, h\u00e9 bien on m'a soumis avec beaucoup de, de, de, de, de gentillesse et de et d'humilit\u00e9, a soumis toutes les planches en me demandant ce que j'en pensais, comme si c'\u00e9tait juste si c'\u00e9tait vrai, si il y avait quelque chose a chang\u00e9, m\u00eame pour l'\u00e9vocation de son accident de sa mort et tout \u00e7a, il savait pas comment faire ceci, c'est moi qui leur ai sugg\u00e9r\u00e9 ce qu'ils ont finalement fait, c'est-\u00e0-dire une case noire avec juste un micro qui annonce qu'annonce l'accident enfin haut parleur qui annonce l'accident mais je trouve que les gens en particulier Michel janvier qui a dessin\u00e9e tout \u00e7a, on fait un travail magnifique en se r\u00e9f\u00e9rant bien s\u00fbr \u00e0 la \u00e0 la biographie \u00e0 ce qu'ils savaient ce qu'ils entendaient ils ont contact\u00e9 pas mal de gens et et le r\u00e9sultat est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:27 > 0:31:34) [83%] : \r\nIl n'y a pas eu une censure non je vous regarder de non, non, il y a, il y a pas des aspects de sa vie que vous avez voulu \u00e9viter au nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:34 > 0:31:36) [86%] : \r\nNon, mais je crois que c'est jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, apr\u00e8s il y a peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:36 > 0:31:56) [83%] : \r\nMais non, il n'y avait pas, il y avait pas de quoi censurer quoi que ce soit vous savez raconter sa vie, bien s\u00fbr que quand on fait un r\u00e9cit comme \u00e7a, on n'entre pas dans 2 des probl\u00e8mes purement priv\u00e9, c'est sa vie de de de pilotes d'hommes, d'artistes et on peut dire qui, attaqu\u00e9, qui est int\u00e9ressante, mais non, il n'y a aucune censure, il y avait pas de quoi censurer, mais un homme, c'est un homme honn\u00eate, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:56 > 0:31:59) [92%] : \r\nOn va finir, belle phrase vous vouliez rajouter quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:59 > 0:32:05) [84%] : \r\nNon, non, non, non, c'est effectivement, c'est un homme honn\u00eate et puis il reste dans l'\u00e2me des Fribourgeois d\u00e9\u00e7u c'est voir plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:05 > 0:32:15) [80%] : \r\nMerci beaucoup, merci \u00e7a ouverte, Jacques Deschenaux, merci, donc c'est bon je Sieffert et dans toutes les bonnes librairies, merci d'\u00eatre moins dernier, merci \u00e0 tous les 2 pour la visite, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:15 > 0:32:43) [92%] : \r\nCouleurs locales vous propose ce soir un voyage dans le temps, il y a 70000 ans, vous irez \u00e0 la d\u00e9couverte de la grotte de Cotencher sur la commune de Rochefort dans le canton de Neuch\u00e2tel sites majeurs de la pr\u00e9histoire, ouvert aux visiteurs depuis aujourd'hui et am\u00e9nag\u00e9 pour permettre l'acc\u00e8s aux secrets de nos anc\u00eatre n\u00e9andertalien mais aussi aux traces laiss\u00e9es par certains Unim animaux d\u00e9couverte donc ce soir \u00e0 19 heures sur RTS Un \u00e0 19 heures 30 sera Darius Rochebin tout de suite \u00e0 m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain midi 45 ans maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:51 > 0:32:54) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:44 > 0:33:52) [81%] : \r\nOn de pl\u00e2tre, alors oui, alors tu peux le mettre dans le coin l\u00e0- bas, il y a des Scott je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:55 > 0:33:57) [72%] : \r\nAlors, pas boug\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:57 > 0:34:00) [82%] : \r\nOui, ces touristes qui s'accroche \u00e0 la passerelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:08 > 0:34:22) [71%] : \r\nLe petit Julien la capitale que je pense qu'il est pass\u00e9, la sc\u00e8ne et puis est arriv\u00e9 pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:26 > 0:34:51) [83%] : \r\nUn peu son voisin voulant toujours voit ces touristes qui ont une bonne id\u00e9e de monter finalement \u00e0 la sur la passerelle du glacier de Diablo, elle s'accroche, certains sont dans l'artiste et vous profitez de 3 heures de soleil malgr\u00e9 tout les r\u00e9sidus nuageux, des orages de la veille, il y \u00e0 cette heure 6 4 degr\u00e9s, ce qui est pas mal pour l'altitude, ce qui est pas mal, ils et enfin 4 degr\u00e9s, ce qui est pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:04 > 0:35:32) [79%] : \r\nBon, \u00e7a va, micro en fait \u00e9tais m\u00eame pas parler, c'est Serge donc non c'est comme de \u00e0 Nicolas Nicolas Nicolas ce que tu verdis Sylvie Vartan que je d\u00e9teste alors voil\u00e0 : ben tr\u00e8s bien, il \u00e9tait aussi oui c'est \u00e7a, mettons mais non \u00e9coute \u00e9trange, c'est notre \u00e7a va d'accord, ce qui les bas mais qui est tr\u00e8s bien, il reste combien de temps en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:36 > 0:35:45) [83%] : \r\nIl reste combien de minutes environ ont minutes d'accord 2 minutes d'accord merci Alain inutile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:50 > 0:35:56) [82%] : \r\nUne activit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on a un mois une 15 heures d'accord donc comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:10 > 0:36:13) [83%] : \r\nMoi non, non, non, mais je vois des touristes 18 voix qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:13 > 0:36:17) [93%] : \r\nEt oui, \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:15 > 0:39:46) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous ces touristes qui s'accroche \u00e0 la passerelle des Diablerets ont fait le bon choix de monter aussi haut pour admirer la vue, puisque malgr\u00e9 tous ces nuages r\u00e9siduels, il y avait d\u00e9j\u00e0 eu avant midi, 3 heures de soleil mais \u00e0 l'heure actuelle 4 degr\u00e9s seulement ce qui est pas mal, hein, pour l'altitude en tout cas elle sont bien \u00e9quip\u00e9s, les orages d'hier ont vraiment balayer de nombreuses r\u00e9gions, notamment sur l'ouest et la Suisse orientale le plateau, ils ont \u00e9pargn\u00e9, par contre, les Alpes, le Valais et puis \u00e7a s'est ass\u00e9ch\u00e9e assez vite vers 11 heures et nous sommes donc toujours la cible de d\u00e9pression d'altitude, il y en a toujours une pour remplacer une autre, et la derni\u00e8re en date circule sur la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique \u00e0 l'envoi des zones d'humilit\u00e9 d'instabilit\u00e9 et notamment cette zone de convergence qui est \u00e0 nos portes et qui va donner un regain d'activit\u00e9 alors, selon Michael Schwander, de m\u00e9t\u00e9o 6 en ce d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi en profite encore de beaucoup de soleil, suite au \u00e0 la dissipation des brouillards, qu'il y a eu quand m\u00eame ce matin et d\u00e9j\u00e0 un 1er risque orageux plut\u00f4t \u00e0 la montagne, mais dans une moindre mesure dans un 1er temps par compte au fil des heures nous allons avoir l'arriv\u00e9e de cette zone de convergence donc qui va donner des orages potentiellement assez fort, ils feront sans doute l'objet de flash \u00e9mis par m\u00e9t\u00e9o Suisse notamment pour les r\u00e9gions allant du bassin l\u00e9manique en direction de la Suisse orientale, mais encore une fois le Valais central sera plut\u00f4t \u00e9pargn\u00e9es, de m\u00eame que les Alpes en g\u00e9n\u00e9ral et en soir\u00e9e, cette activit\u00e9 va se poursuivent sans doute davantage qu'hier soir, et encore une fois le Nord-Est et le Valais, les Alpes devrait \u00eatre en marge de ce syst\u00e8me, les temp\u00e9ratures restent vraiment \u00e9lev\u00e9 d'ailleurs, on a vraiment le sentiment de quelque chose de Tropical entre l'humidit\u00e9, la chaleur 25 \u00e0 28 degr\u00e9s 21 \u00e0 1000 m\u00e8tres avec des vents faibles de secteur Sud-Est d'\u00e9ventuels rafales proches des foyers orageux pour demain je mercredi cette fois-ci, nous aurons une autre zone d'humilit\u00e9 qui va arriver et qui va pouvoir donner des averses partout d\u00e8s le matin, de m\u00eame cette fois-ci qu'en Valais, seul le nord sera \u00e0 l'\u00e9cart, nous aurons peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 un petit orage, c'est surtout l'apr\u00e8s- midi que l'activit\u00e9 orageuse va se renforcer, elle sera plus g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 que ces derniers jours, except\u00e9 sur le sud, o\u00f9 l\u00e0 elle pourrait \u00eatre un petit peu moins forte, les temp\u00e9ratures par manque de soleil essentiellement monte l\u00e9g\u00e8rement moins haut, mais \u00e7a reste chaud \u00e7a reste totalement de saison, les vents pas changement secteur Sud-Est plut\u00f4t faible et d'\u00e9ventuelles rafales sous foyers orageux voil\u00e0 on se quitte avec une autre image d'un autre endroit vraiment que le touriste aime beaucoup ce ce spot du rocher n'est, on devine le lac, au lieu de tous ces nuages r\u00e9siduels des orages de la veille \u00e0 tous un travail l'apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir, revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T12:01:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806686518", "durationSec": 144, "title": "MI BD JO SIFFERT 2_RTS000001500261", "excerpt": "Retour sur la carri\u00e8re du pilote automobile de F1 suisse Jo Siffert \u00e0 l'occasion de la sortie de la bande dessin\u00e9e \"Jo Siffert\" de Olivier Marin, sc\u00e9nariste et Michel Janvier, dessinateur.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["FORMULE 1"], "thematicPersons": ["SIFFERT, JOSEPH"]}, {"internalArchiveId": "AA1806686519", "durationSec": 115, "title": "MI CN DEBAT AGRICULTURE_RTS000001500302", "excerpt": "Le Conseil national a refus\u00e9 la strat\u00e9gie agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider-Ammann qui a d\u00e9fendu le dossier se voit contraint de revoir sa copie.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE AGRICOLE"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"], "sequenceIds": ["1686391"]}, {"internalArchiveId": "AA1806686520", "durationSec": 95, "title": "MI IRAN URANIUM_RTS000001500247", "excerpt": "La saison des narcisses touche \u00e0 sa fin sur la riviera vaudoise. Si autrefois ces fleurs odorantes recouvraient les champs, elles se rar\u00e9fients aujourd'hui sous la pression des constructions et de l'avanc\u00e9e des for\u00eats.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806686521", "durationSec": 88, "title": "MI JORDANIE MANIF_RTS000001500255", "excerpt": "Le nageur Beno\u00eet Lecomte s'est \u00e9lanc\u00e9 du Japon pour tenter la travers\u00e9e de l'oc\u00e9an Pacifique \u00e0 la nage. D\u00e9j\u00e0 vainqueur de l'oc\u00e9an Atlantique, il va tenter de rallier la Californie en 6 mois apr\u00e8s avoir nag\u00e9 8800 km.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806686522", "durationSec": 121, "title": "MI NARCISSES EN PERIL_RTS000001500276", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse de la police lausannoise sur les mesures contre de deal de rue.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["NARCISSE", "PAYSAGE AGRAIRE", "PROTECTION DES V\u00c9G\u00c9TAUX"], "sequenceIds": ["1686784"]}, {"internalArchiveId": "AA1806686523", "durationSec": 87, "title": "MI PACIFIQUE NAGE_RTS000001500353", "excerpt": "Un rapport d'audit sur le management de l'Institut Clos-Fleuri met en \u00e9vidence la la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9velopper un management plus participatif. La fondation accueille des personnes en situation de handicap.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["OCEAN PACIFIQUE", "JAPON"], "thematicThemes": ["DISCIPLINE (NATATION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1806686524", "durationSec": 28, "title": "MI PC DEAL RUE LAUSANNE_RTS000001500310", "excerpt": "Postfinance a annonc\u00e9 son intention de supprimer jusqu'\u00e0 500 emplois d'ici 2020. Selon Reto Kormann, porte-parole de Postfinance, cette d\u00e9cision est la cons\u00e9quence de l'\u00e9rosion des marges dues aux int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs et de la num\u00e9risation des processus de travail.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1806686525", "durationSec": 21, "title": "MI PC RAPPORT CLOS FLEURI_RTS000001500171", "excerpt": "Ouverture au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral du proc\u00e8s d'un ex-cadre des CFF et de 3 actionnaires accus\u00e9s d'avoir d\u00e9tourn\u00e9 des fonds durant 11 ans.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPEMENT ET SERVICE SOCIAUX", "AUDIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1806686526", "durationSec": 27, "title": "MI PC VOLCAN BILAN_RTS000001500342", "excerpt": "Itw Anne-Claude Demierre, conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise, \u00e0 propos du rapport d'audit sur le management de l'Institut Clos-Fleuri."}, {"internalArchiveId": "AA1806686527", "durationSec": 73, "title": "MI POSTFINANCE EMPLOIS_RTS000001500338", "excerpt": "Face \u00e0 face germano-autrichien \u00e0 venir en quart de finale du tournoi de tennis de Roland-Garros ATP entre Alexander Zverev et Dominik Thiem.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["LICENCIEMENT"], "thematicCorporations": ["POSTFINANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806686528", "durationSec": 30, "title": "MI PROCES FRAUDEUR CFF_RTS000001500275", "thematicGeographicals": ["BELLINZONE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "D\u00c9TOURNEMENT DE FONDS"]}, {"internalArchiveId": "AA1806686529", "durationSec": 22, "title": "MI SONORE CLOS FLEURI_RTS000001500172", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"], "thematicPersons": ["DEMIERRE, ANNE-CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1806686530", "durationSec": 122, "title": "MI TENNIS THIEM ZVEREV_RTS000001500102", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["THIEM, DOMINIC", "ZVEREV, ALEXANDER"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1806686702", "summary": "Itw Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\nD\u00e9bats du Conseil national.\nIntervention Marcel Dettling, Conseiller national UDC schwytzois.\nJean-Paul Gwschwind, Conseiller national PDC jurassien.\nIntervention Tonni Brunner, Conseiller national UDC saint-gallois.\nJohann Schneider-Ammann \u00e9coutant.\nTableau de vote. \nItw Mathias Reynard, Conseiller national PS valaisan.", "id": "1686391", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "BRUNNER, TONI", "REYNARD, MATHIAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687095", "summary": "Gros plans fleurs de narcisse.\nItw Claire-Lise Vuadensm habitante de Vuadens.\nCoteau fleuri de narcisses.\nItw Alain Stuber, g\u00e9ographe.\nChantier de construction de villa au milieu d'un champ de narcisses.\nGros plan main cueillant narcisse.\nPano chalets, champ couvert de narcisses, vue sur le L\u00e9man.\nItw Caleb Walther, municipal de Montreux.", "id": "1686784", "visualThemes": ["PAYSAGE AGRAIRE", "NARCISSE", "FLEUR"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1806687099", "summary": "Plateau : \nItw Philippe Siffert, fils du pilote automobile Jo Siffert, et Jacques Descheneaux, biographe.", "id": "1686788"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "LE FORT, Patrick", "role": "Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "role": "Bellinzone", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1742656", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039447", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C3C6091C-281E-486D-BCA4-60C6362A8341", "internalArchiveId": "C3C6091C-281E-486D-BCA4-60C6362A8341", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "PostFinance, bras financier de La Poste, compte supprimer jusqu'\u00e0 500 postes \u00e0 plein temps d'ici fin 2020: interviews des conseillers nationaux Beno\u00eet Genecand et Samuel Bendahan", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2018\r\nPostFinance, bras financier de La Poste, compte supprimer jusqu'\u00e0 500 postes \u00e0 plein temps d'ici fin 2020. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Beno\u00eet Genecand (PLR/GE) et Samuel Bendahan (PS/VD).\r\n\r\n* * Emplois supprim\u00e9s chez PostFinance: d\u00e9bat entre Beno\u00eet Genecand et Samuel Bendahan  \r\n*** Postfinance compte supprimer jusqu'\u00e0 500 emplois \u00e0 plein temps d'ici fin 2020. Dont un tiers via des licenciements. \r\nLa filiale du g\u00e9ant jaune \u00e9voque les limites impos\u00e9es par sa licence bancaire, qui lui ferme les march\u00e9s des cr\u00e9dits et des hypoth\u00e8ques. R\u00e9sultats: les taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs ont pes\u00e9 sur ses marges et ses recettes, et sa rentabilit\u00e9 a plong\u00e9 ces derniers mois. \r\nMais PostFinance dit devoir relever aussi les d\u00e9fis de la transformation num\u00e9rique, qui implique la disparition ou l'externalisation de certaines activit\u00e9s. \r\nSa direction a t-elle fait tout faux, comme le dit le syndicat Syndicom, ou son statut limite t-elle sa marge de manoeuvre....\r\nBeno\u00eet Genecand, conseiller national genevois, PLR, \r\nSamuel Bendahan, conseiller national vaudois, PS, (et membre du conseil d'administration de la Banque cantonale neuch\u00e2teloise). \r\n- Les restrictions impos\u00e9es \u00e0 PostFinance p\u00e9jorent-elles ses affaires, comme le dit la direction ? \r\n- Pour Syndicom, c'est un argument alibi...car ces restrictions existent depuis toujours....\r\n- Ne faut-il pas vraiment lui permettre de s'affranchir de la tutelle de l'Etat ? \r\n- PostFinance est aujourd'hui la 5\u00e8me banque de Suisse...syst\u00e9mique, en raison du poids de ses d\u00e9p\u00f4ts domestiques et de ses transactions financi\u00e8res. En m\u00eame temps, elle n'a pas le droit d'\u00eatre active sur le terrain des cr\u00e9dits et des hypoth\u00e8ques. Il n'y a pas l\u00e0 une certaine hypocrisie ?\r\n-  Le d\u00e9bat sur la privatisation (partielle) de PostFinance faisait rage il y a une douzaine d'ann\u00e9es. Il est d\u00e9pass\u00e9 ? Il faut d\u00e9finitivement tourner la page ?\r\n- Une alternative: entrer en Bourse. Acceptable ?\r\n- Quels dangers y aurait-il \u00e0 l\u00e2cher la bride de PostFinance ?\r\n- Pour Syndicom, la direction de PostFinance a mal g\u00e9r\u00e9 / anticip\u00e9 le virage num\u00e9rique.. C'est votre avis ?\r\n- Il y a eu Nestl\u00e9, maintenant PostFinance, avec en jeu des questions de comp\u00e9tences, d'(in)adaptation aux nouvelles technologies, \u00e0 la num\u00e9risation. Derri\u00e8re les beaux discours, la Suisse ne serait pas aussi \u00e0 la point qu'elle veut bien le dire ?", "durationSec": 537, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604217", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["service public", "licenciement", "restructuration de l'entreprise", "\u00e9conomie"], "thematicPersons": ["La Poste", "Poste Finance"], "alternativeTitle": ["Emplois supprim\u00e9s chez PostFinance: d\u00e9bat entre Beno\u00eet Genecand et Samuel Bendahan / FOR_2018-06-05T18:08:00_developpement-5", "Forum du 05.06.2018"], "alternativeSummary": ["PostFinance, bras financier de La Poste, compte supprimer jusqu'\u00e0 500 postes \u00e0 plein temps d'ici fin 2020. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Beno\u00eet Genecand (PLR/GE) et Samuel Bendahan (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-9604217"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:28Z", "webPublicationDate": "2018-06-05T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "conseiller national genevois vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC838856-3043-4ED9-8D19-CB39A19C0EFC", "internalArchiveId": "DC838856-3043-4ED9-8D19-CB39A19C0EFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s est en passe d'aboutir", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Les citoyens \u00e0 l'origine du r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur la surveillance des assur\u00e9s annoncent mardi avoir obtenu plus de 55'000 signatures. Elles ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es en un temps record, gr\u00e2ce notamment aux r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n* * Le r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s est en passe d'aboutir  *** Mais avant de d\u00e9velopper ces titres, cette information...\r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum contre l'espionnage des assur\u00e9s en passe d'aboutir... le groupe de citoyens \u00e0 l'origine de ce r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 en avril dernier vient d'annoncer la r\u00e9colte de plus de 55 mille 200 signatures.\r\nDes paraphes qui doivent maintenant \u00eatre valid\u00e9es par la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale.\r\nMarc Menichini, on vous retrouve en direct de Berne, on assiste ce soir \u00e0 une premi\u00e8re victoire d'\u00e9tape pour les opposants \u00e0 la loi sur la surveillance des assur\u00e9s\r\nUne victoire annonc\u00e9e via facebook live il y a une heure exactement... les r\u00e9f\u00e9rendaires install\u00e9s sur une terrasse \u00e0 Zurich ont l\u00e2ch\u00e9 ces chiffres: 55 200 signatures receuillies en 62 jours... les 4 citoyens \u00e0 l'origine de ce r\u00e9f\u00e9rendum, et leurs soutiens, avaient jusqu'au 5 juillet pour en obtenir 50 000... Alors leur r\u00e9colte express de paraphes, ils l'ont men\u00e9 tambour battant principalement sur les r\u00e9seaux sociaux, et via la plateforme internet we-collect. Il faut dire qu'avant m\u00eame de lancer toute d\u00e9marche officielle... ils avaient d\u00e9j\u00e0 obtenu la promesse de tr\u00e8s nombreux internautes pour soutenir leur r\u00e9f\u00e9rendum. \r\nUne r\u00e9colte de signatures connect\u00e9e et citoyenne... lanc\u00e9e sans le soutien des appareils de parti politique...\r\nDes partis de gauche qui dans un premier ont refus\u00e9 de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum malgr\u00e9 leurs vives critiques contre cette loi sur la surveillance des assur\u00e9s... mais \u00e0 titre individuel, ils sont nombreux les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux ou cantonaux, socialistes et verts, \u00e0 s'\u00eatre engag\u00e9s dans la r\u00e9colte de signatures... puis les comit\u00e9s directeur du PS et des verts sont entr\u00e9s dans la danse... de nombreuses sections cantonales aussi... des op\u00e9rations de r\u00e9coltes de signatures se sont spontan\u00e9ment mises en place.... aucune grosse machine poilitique... mais des actions suffisantes pour augmenter la force de frappe de ce petit comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire.  \r\nBon Marc, il s'agit d'une premi\u00e8re victoire mais la bataille n'est de loin pas gagn\u00e9...\r\nTout le monde sait.... gagner sur ce th\u00e8me sera difficile... Lutter contre les fraudeurs \u00e0 l'assurance est un argument de la droite plut\u00f4t porteur ces temps... l'enjeu de la protection des donn\u00e9es des assur\u00e9s surveill\u00e9s, enjeu sur lequel les r\u00e9f\u00e9rendaires ont entam\u00e9 leur campagne... cet enjeu ne suffira pas \u00e0 lui seul... et puis vient d\u00e8s aujourd'hui la question de la structure de ce comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire... rester le plus \u00e9loign\u00e9 possible des appareils de partis... ou alors les int\u00e9grer pour", "durationSec": 146, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604218", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s est en passe d'aboutir / FOR_2018-06-05T18:00:00_developpement-1", "Forum du 05.06.2018"], "alternativeSummary": ["Les citoyens \u00e0 l'origine du r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur la surveillance des assur\u00e9s annoncent mardi avoir obtenu plus de 55'000 signatures. Elles ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es en un temps record, gr\u00e2ce notamment aux r\u00e9seaux sociaux."], "variantIds": ["ece-9604218"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:28Z", "webPublicationDate": "2018-06-05T16:09:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}