{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=700&rows=25&query=PS", "count": 949, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=725&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=924&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=675&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-61B1E1C0-4DFE-468D-A5B1-CA03C1D6E560", "internalArchiveId": "61B1E1C0-4DFE-468D-A5B1-CA03C1D6E560", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un groupe de citoyens lance le r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s", "publicationDate": "2018-03-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Richard,  Alexandra\r\nUn groupe de citoyens a lanc\u00e9 mercredi le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'\u00e9largissement des mesures de surveillance des assur\u00e9s. Ils ont ouvert la r\u00e9colte de signatures sur internet, via la plateforme we-collect. Cette premi\u00e8re phase de test a abouti avec 5000 signatures r\u00e9colt\u00e9es en 24 heures.\r\n\r\n* * Un groupe de citoyens lance le r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s  \r\nUn groupe de citoyens lance le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'espionnage des assur\u00e9s. Ils ont ouvert la collecte de signatures sur Internet, via la plateforme we-collect, hier, pour s'assurer un minimum de soutien. Alexandra Richard, vous \u00eates en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral... Cette premi\u00e8re phase test a abouti...\r\nOui, en 24 heures seulement, ils ont d\u00e9pass\u00e9 les 5 mille signatures qu'ils voulaient. Une sorte de garantie de soutien. Un dixi\u00e8me des 50 mille requises pour le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\nC'est qu'ils n'\u00e9taient que quatre au d\u00e9part, bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 s'opposer \u00e0 la nouvelle loi qui permet aux assurances d'engager des d\u00e9tectives pour surveiller les \u00e9ventuels fraudeurs. \r\nUn tout petit groupe qui a donc choisi la voie connect\u00e9e et citoyenne pour se faire entendre. Internet: avec la plateforme we collect. Et les r\u00e9seaux sociaux. Pour contre-balancer leur manque de moyens et de notori\u00e9t\u00e9. Ils sont pour la plupart inconnus - auteure, avocat,... un politicien vert b\u00e2lois. Et d\u00e9sormais aussi l'ancien parlementaire socialiste Jean-Christophe Schwaab. \r\nEn quelques heures et quelques re-tweets, ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9largi leur cercle. \r\nUne d\u00e9marche citoyenne parce que les partis politiques, eux, ont renonc\u00e9, on le disait...\r\nOui, le PS, les Verts, auraient pu le lancer ce r\u00e9f\u00e9rendum. Au parlement, ils se sont d'ailleurs oppos\u00e9s au projet de loi. Mais c'est un pari risqu\u00e9. Difficile aujourd'hui de gagner une votation populaire sur ce th\u00e8me l\u00e0. Lutter contre les fraudes \u00e0 l'assurance: c'est un argument porteur.\r\nOn a pu le voir avec les durcissements ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans l'assurance invalidit\u00e9 ou l'assurance ch\u00f4mage. La gauche qui s'y opposait a subi plusieurs d\u00e9faites dans les urnes. Ce qui explique sa frilosit\u00e9 aujourd'hui \u00e0 s'engager dans un r\u00e9f\u00e9rendum sur ce th\u00e8me-l\u00e0. \r\nEt ces citoyens, ils ont une chance? Ils doivent d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussir \u00e0 faire aboutir leur r\u00e9f\u00e9rendum... \r\nDifficile, oui. Surtout sans la force de frappe d'un parti politique. On a pu le voir par exemple avec Nenad Stojanovic... ce politologue tessinois qui avait voulu faire voter les Suisses sur la mise en oeuvre de l'initiative UDC contre l'immigration de masse. Son r\u00e9f\u00e9rendum avait \u00e9chou\u00e9 - faute de soutien officiel d'un parti. Il avait r\u00e9uni 13 mille signatures sur les 50 mille n\u00e9cessaires. \r\nIci, le r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s pourrait obtenir du soutien \u00e0 gauche. Et l'argument de la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e devrait avoir un bon \u00e9cho sur les r\u00e9seaux et les plateformes web. C'est d'ailleurs l\u00e0 que les citoyens \u00e0 l'origine du r\u00e9f\u00e9rendum esp\u00e8rent r\u00e9colter pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des signatures. Le reste devra se faire dans la rue.\r\nEt, s'ils aboutissent, ce serait l'ouverture d'une nouvelle voie, avec cette d\u00e9marche participative qui permet \u00e0 des individus, des citoyens de lancer seuls un r\u00e9f\u00e9rendum, sans l'appareil d'un parti politique.", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9429697", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Un groupe de citoyens lance le r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s / FOR_2018-03-29T18:04:00_developpement-3", "Forum du 29.03.2018"], "alternativeSummary": ["Un groupe de citoyens a lanc\u00e9 mercredi le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'\u00e9largissement des mesures de surveillance des assur\u00e9s. Ils ont ouvert la r\u00e9colte de signatures sur internet, via la plateforme we-collect. Cette premi\u00e8re phase de test a abouti avec 5000 signatures r\u00e9colt\u00e9es en 24 heures."], "variantIds": ["ece-9429697"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:12Z", "speechToTexts": ["05.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn part du c\u00f4t\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale avec un groupe de citoyens qui lance le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'espionnage des assur\u00e9s, ils ont ouvert hier la collecte de signatures sur internet via la plateforme we collect, histoire de s'assurer un minimum de soutien Alexandra Richard, vous \u00eates en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, cette premi\u00e8re phase test, on peut le dire, elle a abouti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [92%] :\r\nOui, en 24 heures seulement, ils ont d\u00e9pass\u00e9 les 5000 signatures qu'il voulait une sorte de garantie de soutien, un 10\u00e8me des 50000 signatures requises pour le r\u00e9f\u00e9rendum, ce n'\u00e9taient que 4 un d\u00e9part IV citoyens bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 s'opposer \u00e0 la nouvelle loi qui permet aux assurances, d'engager des d\u00e9tectives pour surveiller les \u00e9ventuels fraudeurs un tout petit groupe, qui a donc choisi la voie connect\u00e9e et citoyenne pour se faire entendre, internet avec la plateforme we collect et les r\u00e9seaux sociaux aussi pour contre- balancer en quelque sorte leur manque de moyens et de notori\u00e9t\u00e9, ils sont pour la plupart inconnus, auteure avocat un politicien vers b\u00e2lois est d\u00e9sormais aussi l'ancien parlementaire socialiste Jean-Christophe Schwaab en quelques heures et quelques re- tweets, ils ont donc r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 \u00e9largir leur cercle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [95%] :\r\nAlexandra, une d\u00e9marche citoyenne parce que les partis politiques, eux, ont renonc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [94%] :\r\nOui, le PS, les Verts auraient pu le lancer ce r\u00e9f\u00e9rendum au Parlement, ils se sont d'ailleurs oppos\u00e9s au projet de loi mais c'est un pari est risqu\u00e9, difficile aujourd'hui de gagner une votation populaire surtout sur ce th\u00e8me -l\u00e0, lutter contre les fraudes \u00e0 l'assurance, c'est un argument porteur, on a pu le voir avec les durcissements ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans l'assurance invalidit\u00e9 ou l'assurance ch\u00f4mage, la gauche qui s'y opposait, a subi plusieurs d\u00e9faites dans les urnes, ce qui explique aujourd'hui sa frilosit\u00e9 \u00e0 s'engager dans un r\u00e9f\u00e9rendum sur ce th\u00e8me -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [83%] :\r\nAlors, Alexandra ses citoyens ce qu'ils ont une chance : Ils doivent, en fait, premi\u00e8re chose d'abord r\u00e9ussir \u00e0 faire aboutir sa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [94%] :\r\nFin d'oui et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 difficile, surtout sans la force de frappe dans Berthier, politique, on a pu le voir par exemple avec n\u00e9nette Stojanovic ce politologue tessinois, vous vous souvenez qui avait voulu faire voter les Suisses sur la mise en oeuvre de l'initiative UDC contre une immigration de masse son r\u00e9f\u00e9rendum avait \u00e9chou\u00e9, faute de soutien officiel d'un parti, il avait tout juste r\u00e9uni 13000 signatures sur les 50000 n\u00e9cessaires alors ici le le r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s pourraient obtenir du soutien \u00e0 gauche et l'argument de la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e devrait aussi avoir un bon \u00e9cho sur les r\u00e9seaux et les plateformes web c'est d'ailleurs l\u00e0 que les citoyens \u00e0 l'origine du r\u00e9f\u00e9rendum esp\u00e8rent r\u00e9colter pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des signatures, le reste devra se faire dans la rue et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que s'ils aboutissent, ce serait l'ouverture d'une nouvelle voie avec cette d\u00e9marche participative qui permettrait \u00e0 des individus de des citoyens de de lancer seuls un r\u00e9f\u00e9rendum sans l'appareil d'un parti politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [96%] :\r\nC'est qu'on va le v\u00e9rifier avec vous notamment Alexandra Richard merci beaucoup et. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-29T16:32:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA477D97-5840-4543-8ED6-71B92654FEF8", "internalArchiveId": "DA477D97-5840-4543-8ED6-71B92654FEF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cynthia Racine", "publicationDate": "2018-03-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pere, catalan de 19 ans, \u00e9tudiant en math\u00e9matiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Barcelone, membre de l'un de ces comit\u00e9s  de D\u00e9fense de la R\u00e9publique;Revoin;Gremaud, Rinny;Mario Gavranovic, Joueur de foot, Dinamo Zagreb\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cynthia Racine (03/GE/SOTOMO PA) Un p'loton de t\u00eate et puis la grande inconnue... pour le Conseil d'Etat genevois lors des \u00e9lections cantonales...\r\nC'est l'un des enseignements du sondage Sotomo r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la RTS.\r\nQuatre sortant n'ont visiblement pas \u00e0 s'inqui\u00e9ter : le PLR Pierre Maude suivi du MCG Mauro Poggia, du PDC Serge dal Busco et du Vert Antonio Hodgers.\r\nLa suite du classement se joue dans un mouchoir de poche et pourrait r\u00e9server bien des surprises Tania Sazpinar...\r\nSON\r\nEXTRO: \r\nUn sondage en ligne r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la RTS sur la p\u00e9riode du 12 au 16 mars. La marge d'erreur est de 3,7%. Election pr\u00e9vue le 15 avril prochain.\r\n(((Les si\u00e8ges de la socialiste Anne Emery-Torracinta et du PDC Luc Barthassat sont clairement en danger, un retournement de situation car en d\u00e9but de campagne, les places vis\u00e9es \u00e9taient plut\u00f4t celles de l'autre PDC Serge dal Busco et du MCG Mauro Poggia. Mais le bilan du grand argentier a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu attaqu\u00e9 et les critiques \u00e0 l'encontre de l'action de Mauro Poggia semble lui avoir gliss\u00e9 dessus sans jamais vraiment l'atteindre. Selon les r\u00e9sultats, Luc Barthassat arrive donc 8\u00e8me et \u00e0 ce stade ne serait pas r\u00e9\u00e9lu et puis Anne Emery-Torracinta se place 5\u00e8me mais depuis la r\u00e9alisation de ce sondage, les r\u00e9v\u00e9lations sur son d\u00e9partement se sont succ\u00e9d\u00e9es. Les r\u00e9sultats confirment en tout cas les fortes divisions au sein du PS.. Les deux collistiers de la sortante socialiste, Sandrine Salerno et Thierry Apoth\u00e9loz, sont davantage pl\u00e9biscit\u00e9s qu'elle en interne. D'autres enseignements \u00e9galement dans ce sondage, le tr\u00e8s bon r\u00e9sultat de la candidate Ensemble \u00e0 Gauche Jocelyne Haller qui atteint les 22 pourcents quant au GEM d'Eric Stauffer, il semble faire un flop puisque ses deux candidats sont largement distanci\u00e9s notamment par les candidats du MCG, leur grand rival pour ces \u00e9lections.)))\r\n(6H SOLDATS BLESSES) Un exercice de tir militaire \u00e0 Wichlen a fait quatre bless\u00e9s dont un grave, hier, dans le canton de Glaris.\r\nL'un des soldats a \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement touch\u00e9 au visage.\r\nLes trois autres ont subi des blessures l\u00e9g\u00e8res. \r\nL'accident s'est produit durant un exercice avec un lance-mines.\r\nLa justice militaire a ouvert une enqu\u00eate. \r\nJusqu'\u00e0 ce que les r\u00e9sultats soient connus, ces exercices de tirs sont suspendus.\r\n(TF5/SUITES ARRESTATION PUIGDEMONT PI) ***Routes bloqu\u00e9es et protestations en Catalogne. L'arrestation dimanche en Allemagne de Carles Puigdemont d\u00e9plait \u00e0 une partie des ind\u00e9pendantistes.  \r\nEt il aura fallu l'intervention de la police r\u00e9gionale pour d\u00e9gager les routes, dont l'A7 pr\u00e8s de la fronti\u00e8re fran\u00e7aise.\r\nCes actions sont organis\u00e9es par les \"Comit\u00e9s de d\u00e9fense de la R\u00e9publique\", des groupes radicaux qui ont annonc\u00e9 lundi le lancement de protestations permanentes. Alors qui sont ces groupes et que veulent-ils ? Val\u00e9rie Demon est all\u00e9e \u00e0 leur rencontre\r\n SON\r\n(( la Catalogne peut-elle basculer dans la violence quotidienne apr\u00e8s l'arrestation de Carles Puigdemont ? La question se pose apr\u00e8s la manifestation violente face \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation du gouvernement \u00e0 Barcelone dimanche soir, entra\u00eenant des heurts entre policiers et ind\u00e9pendantistes, faisant plus d'une centaine de bless\u00e9s. Le responsable de la police r\u00e9gionale a d'ailleurs rencontr\u00e9 \u00e0 sa demande lundi le pr\u00e9sident du parlement catalan pour lui demander un appel au calme. Ces Comit\u00e9s de D\u00e9fense de la R\u00e9publique ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9es avant le r\u00e9f\u00e9rendum du 1er octobre pour garantir l'organisation de cette consultation jug\u00e9e ill\u00e9gale par la justice. Ils se sont ensuite adapt\u00e9s \u00e0 la situation. Ils fonctionnent souvent par quartiers dans les grandes villes.  Pere, un jeune catalan de 19 ans, \u00e9tudiant en math\u00e9matiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Barcelone, appartient \u00e0 l'un de ces comit\u00e9s. Et il se montre partag\u00e9 sur la strat\u00e9gie et r\u00e9clame une meilleure coordination.\r\nSON PERE. A TRADUIRE. 32'5 secondes.\r\n\u00ab Si un jour il faut vraiment paralyser le pays et si c'est pacifique je suis d'accord. Le probl\u00e8me c'est que seulement si un comit\u00e9 coupe une route, qu'ils sont une cinquantaine, ils ne font rien en fait. Je ne vois pas quelle est l'utilit\u00e9. Le probl\u00e8me maintenant c'est que l'on parle mal de nous \u00e0 cause des incidents de dimanche soir. Mais les Comit\u00e9s de d\u00e9fense de la R\u00e9publique sont comme des r\u00e9unions de voisins, ce sont des gens normaux et je ne per\u00e7ois pas que les gens veulent de la violence \u00bb.\r\nVal\u00e9rie : les ind\u00e9pendantistes catalans se sont toujours montr\u00e9s pacifiques. Mais une minorit\u00e9 radicale peut facilement modifier cette image et se retourner contre les Catalans.))\r\n(6H KIM JONG UN) C'est \"un tournant\" dans les relations bilat\u00e9rales entre la Cor\u00e9e du Nord et la Chine... Kim Jong Une a bien rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident chinois Ci Jinping, \u00e0 P\u00e9kin. \r\nLors de cette rencontre, qualifi\u00e9e d'officieuse, le leader nord-cor\u00e9en s'est dit pour la \"d\u00e9nucl\u00e9_arisation\" de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne\r\nKim Jong Une a aussi confirm\u00e9 \u00eatre pr\u00eat \u00e0 rencontrer le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump. \r\nApr\u00e8s des mois de menaces de guerre -entre les deux pays- autour du programme nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en.\r\n(11/RUSSIE EMOTION KEMEROVO PA) ***Deux jours apr\u00e8s l'incendie qui a ravag\u00e9 un centre commercial dans la ville de Kemerovo, en Sib\u00e9rie, un large mouvement de solidarit\u00e9 a travers\u00e9 la Russie. \r\nDes milliers de personnes ont rendu hommage aux 64 victimes de ce drame dans plusieurs villes du pays. \r\nL'enqu\u00eate parle de graves manquements aux r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9. De son c\u00f4t\u00e9 Vladimir Poutine d\u00e9nonce des n\u00e9gligences criminelles. \r\nA Moscou, Jean-Didier Revoin\r\n  51'' \r\n((A Moscou, Nijni Novgorod ou encore Oufa, ils \u00e9taient des milliers dans le recueillement et les larmes \u00e0 d\u00e9poser hier soir des peluches, des fleurs ou des bougies en m\u00e9moire des victimes de Kemerovo. Mais place Pouchkine \u00e0 Moscou, point de ralliement des partisans de l'opposant Alexey Navalny, la retenue a c\u00e9d\u00e9 le pas \u00e0 la col\u00e8re. Des slogans comme : on nous doit des r\u00e9ponses ou Poutine-d\u00e9mission ont \u00e9t\u00e9 scand\u00e9s. Dans la matin\u00e9e, le pr\u00e9sident russe s'\u00e9tait rendu sur place pour faire le point avec les autorit\u00e9s locales. Harangu\u00e9 par des proches de victimes qui lui ont demand\u00e9 ce qu'il comptait faire, Vladimir Poutine a r\u00e9pondu que les responsables seraient traduits en justice, pointant des n\u00e9gligences criminelles et la corruption. Il a soulign\u00e9 que trop de fonctionnaires signaient des documents en \u00e9change d'une somme d'argent. Dans le pays l'\u00e9motion est vive. De nombreux Russes se disent que les conditions de s\u00e9curit\u00e9 laissent \u00e0 d\u00e9sirer dans d'autres centres commerciaux et qu'ils auraient pu \u00eatre \u00e0 la place des 64 morts et 85 disparus du centre commercial de Kemerovo. Jean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou))\r\n(6H FACEBOOK) Mark Zuckerberg t\u00e9moignera devant le Congr\u00e8s des Etats-Unis, a fait savoir le groupe californien.\r\nLes parlementaires am\u00e9ricains souhaitent savoir comment les donn\u00e9es de 50 millions d'utilisateurs du r\u00e9seau social ont fini,\r\nsans qu'ils en soient inform\u00e9s, entre les mains de Cambridge Analytica.\r\nEn revanche le patron de Facebook, ne se pr\u00e9sentera pas devant les parlementaire britannique.\r\nC'est un autre membre de l'\u00e9quipe de direction de Marc Zuckerberg qui r\u00e9pondra aux questions des membres de la commission sur le num\u00e9rique.\r\n(14/DESENGAGEMENT NOVARTIS GSK PA) **** Panadol, Voltar\u00e8ne, et les patchs Nicotinell changent de mains.\r\nDes m\u00e9dicaments bien connus que vous utilisez peut-\u00eate r\u00e9guli\u00e8rement. \r\nEt bien Novartis a c\u00e9d\u00e9 -pour 13 milliards de dollars- ses parts dans la co-entreprise qui d\u00e9tenait ces marque. \r\nUne co-entreprise avec la soci\u00e9t\u00e9 britannique Glaxo_Smith_Kline... et c'est cette derni\u00e8re qui reprend enti\u00e8rement les parts Novartis. \r\nLes analystes financiers se demandent d\u00e9sormais... \u00e0 quoi Novartis affectera cet argent. Rinny Gremaud\r\n  54'' \r\n((Dans son portefeuille, Novartis poss\u00e8de plusieurs actifs que son nouveau directeur ne consid\u00e8re pas comme strat\u00e9gique... et qu'il envisage volontiers de c\u00e9der. Parmi ceux-ci, sa division ophtalmologique Alcon, et sa filiale de m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques aux Etats-Unis. Chez les analystes financiers, on s'attendait donc \u00e0 une cession, mais pas forc\u00e9ment \u00e0 celle qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e hier.Alors, que fera Novartis des 13 milliards de dollars encaiss\u00e9s dans cette transaction? Vasant Narasimhan, le directeur en poste depuis f\u00e9vrier, a d\u00e9j\u00e0 laiss\u00e9 entendre sa volont\u00e9 d'investir \u00e0 nouveau dans son coeur de m\u00e9tier, c'est-\u00e0-dire la recherche et le d\u00e9veloppement de nouveaux m\u00e9dicaments. Selon Stephane Schneider, analyste chez Vontobel, Novartis compte aujourd'hui dans son pipeline plusieurs produits en derni\u00e8re phase de d\u00e9veloppement... susceptibles de g\u00e9n\u00e9rer une croissance mod\u00e9r\u00e9e. Mais pour donner un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur \u00e0 cette croissance, il faudrait, selon lui, passer par un rachat... peut-\u00eatre dans le secteur strat\u00e9gique de l'oncologie, o\u00f9 Vasant Narasimhan a d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9 ses ambitions.))\r\n(18/FOOT SUISSE-PANAMA ITV GAVRANOVIC) En football, c'\u00e9tait un v\u00e9ritable festival de buts hier soir \u00e0 Lucerne.\r\nDans ce match de pr\u00e9paration \u00e0 la Coupe du monde, la Suisse a battu le Panama 6 \u00e0 0.\r\nUne victoire que l'on doit \u00e0 six buteurs diff\u00e9rents, dont le revenant Mario Gavranovitch...  et qui marque ainsi des points, en vue d'une s\u00e9lection pour la Russie...\r\n  31''\r\nMario Gavranovitch interrog\u00e9 par Bernardin Allemann.\r\nLa Suisse disputera encore deux match amicaux avant la Coupe du monde, d\u00e9but juin, contre l'Espagne et le Japon. \r\n((Dans les autres recontres, l'Espagne a cartonn\u00e9 contre une Argentine priv\u00e9e de Lionel Messi, 6 \u00e0 1.\r\nEt la victoire du Br\u00e9sil face \u00e0 l'Allemagne 1 \u00e0 0... qui contribue \u00e0 conforter la s\u00e9lection br\u00e9silienne dans son r\u00f4le de favori du mondial.))\r\n(9H SPORT) Et enfin de la glace et des patins pour terminer ce journal.\r\nJe parle \u00e9videmment du premier match de la demi-finale des playoffs de National League.\r\nLe HC Bienne a fait une entr\u00e9e en mati\u00e8re convaincante, les biennois ont battu Lugano 7 \u00e0 3.\r\nBon d\u00e9part de Zurich, dans l'autre s\u00e9rie: les \"Zurich Lions\" se sont impos\u00e9s \u00e0 Berne 3 \u00e0 2.\r\nDes buts, enfin, \u00e0 n'en plus finir \u00e0 Lucerne. Dans ce match de pr\u00e9paration \u00e0 la Coupe du monde, la Suisse a battu le Panama 6 \u00e0 0.\r\nUne victoire d'\u00e9quipe... d\u00e9croch\u00e9e par six buteurs diff\u00e9rents.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 606, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9426235", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cynthia Racine", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cynthia Racine / LMA_2018-03-28T06:00:06_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cynthia Racine / LMA_2018-03-28T06:00:06_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9426244", "ece-9426235"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-03T04:03:08Z", "speechToTexts": ["03.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [82%] :\r\nD\u00e8s 6 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nJournal cimeti\u00e8re racine bonjour bonjour Coralie et bonjour \u00e0 tous, le lib\u00e9ral- radical Pierre Maudet et le MCG Mauro Poggia en t\u00eate, le PDC Luc Barthassat \u00e9limin\u00e9s qui laissera sa place \u00e0 un socialiste, ce sont les premi\u00e8res tendances esquiss\u00e9es par le sondage Sotomo r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la RTS, mais les r\u00e9sultats sont encore tr\u00e8s serr\u00e9 d\u00e9cryptage en d\u00e9but de journal \u00e0 part Tania Pinard la police anti- \u00e9meute mobilis\u00e9s en Catalogne pour d\u00e9gager une autoroute occup\u00e9e par des militants ind\u00e9pendantistes, ces manifestants r\u00e9pondaient \u00e0 l'appel d'une plateforme radical, les Comit\u00e9s de d\u00e9fense de la R\u00e9publique, les heurts entre policiers et ind\u00e9pendantistes ont fait d\u00e9j\u00e0 plus d'une centaine de bless\u00e9s nous nous demanderons si la Catalogne n'est pas en passe de basculer dans une p\u00e9riode de violence quotidienne et la Suisse a battu le Panama, 6 \u00e0 0 lors d'un match \u00e0 vie amicale en vue de la Coupe du monde de football cet \u00e9t\u00e9, malgr\u00e9 cette avalanche de buts, l'\u00e9quipe ne fanfaronne pas et reste concentr\u00e9 sur son objectif : constituer une \u00e9quipe solide pour ce Mondial, Mario Gavranovic, l'un des six buteurs de cette rencontre, nous donnera ses impressions \u00e0 la sortie de ce match offensif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [95%] :\r\nEn peloton de t\u00eate et puis la grande inconnue pour le Conseil d'\u00c9tat Genevois lors des \u00e9lections cantonales, c'est l'un des enseignements du sondage Sotomo r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la RTS quatre sortant n'ont visiblement pas s'inqui\u00e9ter le PLR Pierre Maudet, suivi du MCG Mauro Poggia du PDC Serge Dal Busco et du Vert, Antonio Hodgers, la suite du classement se joue dans un mouchoir de poche et pourrait r\u00e9server bien des surprises, Tania Zaz pinard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [90%] :\r\nLes si\u00e8ges de la socialiste Anne Emery-Torracinta et du PDC, Luc Barthassat, sont en danger un retournement de situation car en d\u00e9but de campagne, les places vis\u00e9 \u00e9tait plut\u00f4t celle de l'autre, PDC Serge Dal Busco et du MCG Mauro d\u00e9j\u00e0 mais le bilan du grand argentier a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu attaqu\u00e9 et les critiques \u00e0 l'encontre de l'action de Europe semble lui avoir gliss\u00e9 dessus sans jamais vraiment l'atteindre, selon les r\u00e9sultats, Luc Barthassat arrivent donc 8\u00e8me et, \u00e0 ce stade ne serait pas r\u00e9\u00e9lu et puis Anne Emery-Torracinta se place 5\u00e8me mais depuis la r\u00e9alisation de ce sondage, les r\u00e9v\u00e9lations sur son d\u00e9partement se sont succ\u00e9d\u00e9 les r\u00e9sultats confirment en tout cas les fortes divisions au sein du PS, les 2 colistiers de la sortante socialiste Sandrine Salerno et Thierry Apoth\u00e9loz sont davantage pl\u00e9biscit\u00e9es quel en interne, d'autres renseignements \u00e9galement dans ce sondage, le tr\u00e8s bon r\u00e9sultat de la candidate ensemble \u00e0 gauche dessine l'air qui atteint les 22 pourcent quant aux JEM d'\u00c9ric Stauffer, il semble faire un flop puisque ces 2 candidats sont largement distanc\u00e9s, notamment par le MCG leur grand rival pour ces \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [93%] :\r\nUn sondage en ligne r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la RTS sur la p\u00e9riode du 12 au 16 mars la marge d'erreur est de3,7 pourcent \u00e9lection pr\u00e9vue le 15 avril prochain un exercice de Tir militaires \u00e0 Vire, la night fait 4 bless\u00e9s dont un grave hier dans le canton de Glaris, seul l'un des soldats, a \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement touch\u00e9 au visage, les 3 autres ont subi des blessures l\u00e9g\u00e8res, l'accident s'est produit durant un exercice avec un lance- mines la justice militaire a ouvert une enqu\u00eate jusqu'\u00e0 ce que les r\u00e9sultats soient connus ces exercices de tirs sont suspendus, la col\u00e8re toujours des ind\u00e9pendantistes en Catalogne, suite \u00e0 l'arrestation dimanche en Allemagne de Karl-Heinz puis je demande, routes bloqu\u00e9es et protestations notamment et il aura fallu l'intervention de la police r\u00e9gionale pour d\u00e9gager les routes dont l'A7 pr\u00e8s de la fronti\u00e8re fran\u00e7aise, ces actions sont organis\u00e9es par les Comit\u00e9s de d\u00e9fense de la R\u00e9publique des groupes radicaux qui ont annonc\u00e9 lundi le lancement de protestations permanentes, alors qui sont ces groupes et que veulent -ils exactement Val\u00e9rie de MU est all\u00e9e \u00e0 leur rencontrent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:44) [95%] :\r\nLa Catalogne peut -elle basculer dans la violence quotidienne apr\u00e8s l'arrestation de Carlos push Damon, la question se pose apr\u00e8s la manifestation violente face \u00e0 la pr\u00e9fecture \u00e0 Barcelone dimanche soir entra\u00eenant Des heurts entre policiers et ind\u00e9pendantistes, faisant plus d'une centaine de bless\u00e9s, le responsable de la police r\u00e9gionale a d'ailleurs rencontr\u00e9 \u00e0 sa demande, lundi, le pr\u00e9sident du parlement catalan pour lui demander un appel au calme ces Comit\u00e9s de d\u00e9fense de la R\u00e9publique ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s avant le r\u00e9f\u00e9rendum du premier octobre pour garantir l'organisation de cette consultation jug\u00e9e ill\u00e9gale par la justice, ils se sont ensuite adapt\u00e9s \u00e0 la situation, ils fonctionnent souvent par quartiers, dans les grandes villes, un jeune catalan de 19 ans, \u00e9tudiant en math\u00e9matiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Barcelone appartient \u00e0 l'un de ces comit\u00e9s et ils se montrent partag\u00e9s sur la strat\u00e9gie et r\u00e9clame une meilleure coordination. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:34) [90%] :\r\nCar on est assez Armenteros et amorce parall\u00e8le pas et si un jour il faut vraiment paralyser le pays si c'est pacifique, je suis d'accord, le probl\u00e8me c'est que si un comit\u00e9 coupe une route qu'ils sont une cinquantaine, je ne vois pas quelle est l'utilit\u00e9 sentir lorgnent le probl\u00e8me maintenant, c'est que l'on parle mal de nous, \u00e0 cause des incidents de dimanche soir, mais les Comit\u00e9s de d\u00e9fense de la R\u00e9publique sont comme des r\u00e9unions de voisins, ce sont des gens normaux et je ne crois pas que les gens veulent de la violence qui a elle m\u00eame s'il y a un an. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:06) [95%] :\r\nLes ind\u00e9pendantistes catalans se sont toujours montr\u00e9s pacifiques mais une minorit\u00e9 radicale peut facilement modifier cette image et se retourner contre les Catalans Val\u00e9rie de Mont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:17) [97%] :\r\nC'est un tournant dans les relations bilat\u00e9rales entre la Cor\u00e9e du Nord et la Chine, Kim Jong Une a bien rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping \u00e0 P\u00e9kin lors de cette rencontre qualifi\u00e9e d'officieuse, le leader nord- cor\u00e9en s'est dit pour la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne Kim Jong Une a aussi confirm\u00e9 \u00eatre pr\u00eat \u00e0 rencontrer le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump annonce apr\u00e8s des mois de menaces de guerre entre les 2 pays autour du programme nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en, c'\u00e9tait il y a 2 jours, un incendie ravageait un centre commercial de Kemerovo en Sib\u00e9rie depuis h\u00e9 bien large mouvement de solidarit\u00e9 traverse la Russie : des milliers de personnes ont rendu hommage aux 64 victimes de ce drame dans plusieurs villes du pays, l'enqu\u00eate parle de graves manquements aux r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, Vladimir Poutine d\u00e9nonce des n\u00e9gligences criminelles \u00e0 Moscou Jean-Didier Revoin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:07) [94%] :\r\n\u00e0 Moscou, Nijni Novgorod ou encore ou enfin, ils \u00e9taient des milliers dans le recueillement et les larmes a d\u00e9pos\u00e9, hier soir, des peluches, des fleurs ou des bougies en m\u00e9moire des victimes de Kemerovo, mais place Pouchkine \u00e0 Moscou, point de ralliement des partisans de l'opposant Alexe\u00ef Navalny la retenue a c\u00e9d\u00e9 le pas \u00e0 la col\u00e8re des slogans comme on nous doit des r\u00e9ponses ou Poutine d\u00e9mission ont \u00e9t\u00e9 scand\u00e9s dans la matin\u00e9e, le pr\u00e9sident russe s'\u00e9tait rendu sur place pour faire le point avec les autorit\u00e9s locales harangu\u00e9 par des proches des victimes qui lui ont demand\u00e9 ce qu'il comptait faire, Vladimir Poutine a r\u00e9pondu que les responsables seraient traduits en justice, pointant des n\u00e9gligences criminelles et la corruption, il a soulign\u00e9 que trop de fonctionnaires, signer des documents en \u00e9change d'une somme d'argent dans le pays, l'\u00e9motion est vive, de nombreux russes se disent que les conditions de s\u00e9curit\u00e9 laissent \u00e0 d\u00e9sirer dans d'autres centres commerciaux et qu'ils auraient pu \u00eatre \u00e0 la place des 64 morts et 8 ans 5 disparus du centre commercial de Kemerovo Jean-Didier Revoin pour RTSinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:59) [93%] :\r\nMarc Zuckerberg t\u00e9moignera devant le Congr\u00e8s des \u00c9tats-Unis, c'est ce qu'a fait savoir le groupe californien, les parlementaires am\u00e9ricains souhaitent savoir comment les donn\u00e9es de 50 millions d'utilisateurs du r\u00e9seau social ont fini sans qu'ils en soient inform\u00e9s, entre les mains de Cambrils Analytica en revanche, le patron de Facebook ne se pr\u00e9sentera pas devant les parlementaires britanniques, c'est un autre membre de l'\u00e9quipe de direction de Marc Zuckerberg qui r\u00e9pondra aux questions de la commission 6 heures cette panade le Volt Rennes les patchs nicotine, elle change de mains oui des m\u00e9dicaments bien connus que vous utilisez peut-\u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement et bien Novartis a c\u00e9d\u00e9 pour 13 milliards de dollars s\u00e9pare dans la co- entreprise qui d\u00e9tenait ces marques une co- entreprise avec la soci\u00e9t\u00e9 britannique GlaxoSmithKline et c'est cette derni\u00e8re qui reprend enti\u00e8rement les parts de Novartis, les analystes financiers se demandent d\u00e9sormais \u00e0 quoi Novartis affectera cet argent Rinny Gremaud. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:54) [92%] :\r\nDans son portefeuille, Novartis poss\u00e8de plusieurs actifs que son nouveau directeur, ne consid\u00e8re pas comme strat\u00e9gique et qu'il envisage volontiers de c\u00e9der, parmi ceux -ci, sa division ophtalmologique, alcool et sa filiale de m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques aux \u00c9tats-Unis chez les analystes financiers, on s'attendait donc \u00e0 une cession mais pas forc\u00e9ment \u00e0 celle qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 hier alors que fera Novartis des 13 milliards de dollars encaiss\u00e9s dans cette transaction voisin Nara Seaman, le directeur en poste depuis f\u00e9vrier, a d\u00e9j\u00e0 laiss\u00e9 entendre sa volont\u00e9 d'investir \u00e0 nouveau dans son coeur de m\u00e9tier, c'est-\u00e0-dire la recherche et le d\u00e9veloppement de m\u00e9dicaments, selon Stefan Schneider, analyste chez Vontobel Novartis compte aujourd'hui dans son pipeline plusieurs produits en derni\u00e8re phase de d\u00e9veloppement susceptible de g\u00e9n\u00e9rer une croissance mod\u00e9r\u00e9e, mais pour donner un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur \u00e0 cette croissance, il faudrait selon lui passer par un rachat peut-\u00eatre dans le secteur strat\u00e9gique de l'oncologie ou Vasak Narasimha a d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9 ses ambitions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:50) [97%] :\r\nEn football, c'\u00e9tait un v\u00e9ritable festival de buts hier soir \u00e0 Lucerne dans ce match de pr\u00e9paration \u00e0 la Coupe du monde, la Suisse a battu le Panama, 6 \u00e0 0 une victoire que l'on doit \u00e0 six buteurs diff\u00e9rents dont le revenant Mario Gavranovitch et qui marque ainsi des points en vue d'une s\u00e9lection pour la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:07) [86%] :\r\nC'est important que le Qu\u00e9bec, la ferme bonne match qu'on a fait un bond de prestations qu'on a pris le match s\u00e9rieusement, et moi je suis content de comment je me sens physiquement, c'est pour \u00e7a que je travaille beaucoup maintenant sur moi pour pour \u00eatre pr\u00eat dans ses manches quand je re\u00e7ois la possibilit\u00e9 aujourd'hui oui, je pense que j'\u00e9tais pr\u00eat, je suis content de de ma prestation, j'esp\u00e8re que je vais rester maintenant dans dans l'\u00e9quipe aussi dans les prochainement Hatcher que je vais partir un bon dossier avec avec lesquels mais national. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:39) [90%] :\r\nMario Gavranovitch, interrog\u00e9 par Bernardin Aleman et m\u00eame, et enfin de la glace et d'tas patins pour terminer ce journal, je parle \u00e9videmment du 1er match de la demi- finale d\u00e9pla\u00eet Oeuvres de National League le HC Bienne a fait une entr\u00e9e en mati\u00e8re convaincante les biennois ont battu Lugano 7 \u00e0 3 bon d\u00e9part de Zurich dans l'autre s\u00e9rie les Zurich l'se sont impos\u00e9s \u00e0 Berne 3 \u00e0 2 merci Cynthia Racine. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-28T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0E9C493-7F4E-447D-A020-7E613DACFAAE", "internalArchiveId": "E0E9C493-7F4E-447D-A020-7E613DACFAAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-03-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonet;Daniel Reist, porte-parole de l'arm\u00e9e suisse;Thomas Bauer, pr\u00e9sident de la Finma;Carole-Anne Kast, pr\u00e9sidente du PS GE;Silvia Steiner, CE PDC ZH, cheffe du d\u00e9partement de l'\u00e9ducation;Bj\u00f6rn Resener, secretaire de la section zurichoise de l'union syndicale;Extrait bande annonce \u00abReady Player One\u00bb\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(12/USA/EXPLICATIONS ZUCKERBERG PA) C'est une premi\u00e8re... le patron de Facebook va t\u00e9moigner devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain\r\nMark Zuckerberg a annonc\u00e9 hier qu'il acceptait de s'expliquer sur le scandale Cambridge Analytica.\r\nPour m\u00e9moire... la startup britannique est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir vol\u00e9 les donn\u00e9es de 50 millions d'utilisateurs du r\u00e9seau social... et de les avoir utilis\u00e9es notamment pour influencer les \u00e9lecteurs am\u00e9ricains en faveur de Donald Trump.\r\nEt on l'apprenait hier... ces donn\u00e9es auraient aussi \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9es dans le cadre de la votation britannique sur le Brexit. \r\nMais le patron de Facebook refuse de s'expliquer au Royaume-Uni... Pauline Simonet. \r\n((((Facebook a perdu quasiment 18% de sa valeur depuis l'\u00e9clatement de l'affaire. face \u00e0 la crise de confiance des utilisateurs et au scandale qui ne faiblit pas son patron et fondateur Mark Zuckerberg, d'abord h\u00e9sitant, a finalement accept\u00e9 de t\u00e9moigner en personne devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain. Il devra s'expliquer sur le manque de contr\u00f4le des donn\u00e9es personnelles de ses utilisateurs, pr\u00e8s de 2 milliards au total. \r\nEn revanche, le milliardaire de 33 ans, a jusqu'ici refus\u00e9 de t\u00e9moigner devant une commission britannique o\u00f9 il compte d\u00e9l\u00e9guer un de ses adjoints. Selon le lanceur d'alerte \u00e0 l'origine du scandale, auditionn\u00e9 ce mardi par cette m\u00eame commission : les donn\u00e9es r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es sur Facebook ont jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans le vote en faveur du Brexit. \r\nFace au refus de Mark Zuckerberg, la commission britannique  insiste : elle veut entendre le fondateur de Facebook en personne en raison de la gravit\u00e9 des accusations. \r\nM\u00eame exigence du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, la commissaire \u00e0 la Justice a donn\u00e9 2 semaines aux responsables de Facebook pour s'expliquer.  ))))\r\n(Kim jong en chine) **** C'est confirm\u00e9: Kim Jong Un s'est bien rendu \u00e0 P\u00e9kin pour une visite de trois jours\r\nLes m\u00e9dias nord-cor\u00e9ens et chinois l'ont annonc\u00e9 ce matin... apr\u00e8s deux jours de rumeurs persistantes. \r\nKim Jong Un aurait confirm\u00e9 sa volont\u00e9 d'organiser un sommet avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump.\r\nIl aurait aussi d\u00e9clar\u00e9 que \"la question de la d\u00e9-nu-cl\u00e9-a-ri-sation de la p\u00e9ninsule corr\u00e9enne POUVAIT \u00eatre r\u00e9solue... \u00e0 condition que Washington et S\u00e9oul contribuent au climat de paix.\r\nC'\u00e9tait la premi\u00e8re visite \u00e0 l'\u00e9tranger du dirigeant nord-cor\u00e9en... depuis son arriv\u00e9e au pouvoir en 2011.\r\n(Kosovo) Le gouvernement kosovar fragilis\u00e9.... apr\u00e8s le d\u00e9part de tous les ministres appartenant \u00e0 la minorit\u00e9 serbe.\r\nIls sont trois... \u00e0 avoir annonc\u00e9 leur d\u00e9mission hier.... apr\u00e8s l'arrestation muscl\u00e9e d'un responsable serbe au Kosovo.\r\nL'homme \u00e9tait entr\u00e9 dans le pays sans demander une autorisation pr\u00e9alable.\r\nSon interpellation a fait 32 bless\u00e9s... car des civils ont tent\u00e9 de s'interposer.\r\nLe premier ministre kosovar assure que ces d\u00e9parts ne feront pas tomber son gouvernement... mais la situation est d\u00e9licate pour Ramush Haradinaj... qui d\u00e9pend du soutien des \u00e9lus serbe.\r\n(23/ ARMEE ACCIDENT) **** Dans l'actualit\u00e9 en Suisse...Quatre recrures de l'arm\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s...hier apr\u00e8s-midi...lors d'un exerice de tir ..dans le canton de Glaris.\r\nL'accident s'est produit lors du maniement d'un lance-mines \u00e0 Wichlen.\r\nUn des soldats touch\u00e9s est gri\u00e8vement bless\u00e9.\r\nTous les exercices du genre ont \u00e9t\u00e9 suspendus ..\r\nDaniel Reist, porte-parole de l'arm\u00e9e suisse.\r\nPropos recueillis par Alain Franco.\r\nLa  justice militaire a ouvert une enqu\u00eate.\r\n(15/FINMA VA TROP LOIN? PI) **** L'ind\u00e9pendance n'exclut pas le contr\u00f4le. Le gendarme des march\u00e9s financiers... la Finma... s'est d\u00e9fendu hier \u00e0 Berne  contre les attaques du parlement. \r\nD\u00e9but mars, la majorit\u00e9 de droite du conseil national a accept\u00e9 une motion demandant \u00e0 la Finma de se concentrer sur la surveillance des banques et des assurances. \r\nAutrement dit: la Finma ne doit pas r\u00e9glementer le secteur. \r\nLe conseil des Etats doit \u00e0 son tour se prononcer. \r\nAvant cela, Thomas Bauer, le pr\u00e9sident de la Finma, a tenu \u00e0 mettre les points sur les i, Esther Coquoz:\r\n  1'06 \r\n((\"Ce n'est pas notre devoir de faire la politique. Notre t\u00e2che c'est d'interpr\u00e9ter les lois pour prot\u00e9ger les cr\u00e9anciers et le syst\u00e8me financier\". Thomas Bauer, le pr\u00e9sident de la Finma, a voulu rappeler que ni le parlement ni le Conseil F\u00e9d\u00e9ral ne devaient donner des instructions \u00e0 la Finma sur la surveillance des march\u00e9s. Il en va de son ind\u00e9pendance:\r\n11 secondes\r\nUne ind\u00e9pendance n\u00e9cessaire si l'on veut un march\u00e9 financier robuste, cruciale aussi pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 des banques suisses sur le plan international. Et en cas de litige, les tribunaux peuvent \u00eatre saisis. Cette mise au point montre que malgr\u00e9 son appartenance \u00e0 l'UDC, Thomas Bauer n'\u00e9chappe pas aux critiques de la droite. Normal selon lui:\r\n11 secondes\r\nThomas Bauer se dit toutefois ouvert au dialogue avec le parlement pour pr\u00e9ciser le champs d'action de la Finma.))\r\n(05/GE/SOTOMO ITV KAST) Quatre conseillers d'Etat sortants r\u00e9\u00e9lus sans peine... et deux sur la sellette: Voil\u00e0 le sc\u00e9nario qui se dessine... \u00e0 deux semaines des \u00e9lections cantonales genevoises\r\nSelon le sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la RTS... Pierre Maudet, Mauro Poggia... Serge Dal Busco et Antonio Hodgers garderaient leurs si\u00e8ges.\r\nLe d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Luc Barthassat serait pour l'instant \u00e9vinc\u00e9...\r\nQuant \u00e0 Anne Emery-Torracinta... elle serait r\u00e9\u00e9lue de justesse... mais le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 tout au d\u00e9but des pol\u00e9miques sur la gestoin de son d\u00e9partement.\r\nLa socialiste est menac\u00e9e par ses deux co-listiers Thierry Apoth\u00e9loz et Sandrine Salerno... \r\nMais Carole-Anne Kast, pr\u00e9sidente du PS genevois, refuse de parler de division.\r\n  43''\r\nPropos recueillis par Tania Sazpinar. \r\n((EXTRO: Voil\u00e0 pour ce sondage en ligne r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la RTS sur la p\u00e9riode du 12 au 16 mars. La marge d'erreur est de 3,7%.))\r\n(Mollendruz) Le parc \u00e9olien du Mollendruz devrait finalement voir le jour... dans le canton de Vaud.\r\nHier... le conseil g\u00e9n\u00e9ral de la commune de la Praz a accept\u00e9 le plan d'affectation...\r\nC'\u00e9tait la deuxi\u00e8me fois qu'il se pronon\u00e7ait sur la question... \r\nApr\u00e8s un premier refus...  la municipalit\u00e9 a organis\u00e9 un nouveau vote... estimant que les citoyens n'avaient pas pu prendre suffisamment connaissance du dossier la premi\u00e8re fois.\r\nLes opposants annoncent dores et d\u00e9j\u00e0 qu'ils d\u00e9ponseront un recours aupr\u00e8s du Tribunal Cantonal.\r\n(TF4/ZH/PERSPECTIVES SECTEURS D'APPRENTISSAGE PI) **** Adapter la formation professionnelle aux \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9 et du monde \u00e9conomique... c'est l'objectif que se fixe le canton de Zurich.\r\nLe d\u00e9partement zurichois de la formation vient de pr\u00e9senter un \u00e9tat des lieux de l' apprentissage et ses perspectives\u00a0pour les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\nSi on voit que les jeunes Zurichois privil\u00e9gient toujours majoritairement la voie professionnelle... l'\u00e9cart entre l'offre et la demande... de places d'apprentissage.... a tendance \u00e0 se creuser, S\u00e9verine Ambrus\r\n 1'43 \r\n((Dans l'ensemble, la formation professionnelle \u00e0 Zurich se porte plut\u00f4t bien:\r\nplus de 80% des jeunes Zurichois suivent aujourd'hui ce type de cursus et c'est un chiffre tr\u00e8s stable sur ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nMais si on y regarde de plus pr\u00e8s, malgr\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat constant pour la voie professionnelle, certains secteurs peinent de plus en plus \u00e0 recruter, tandis que d'autres doivent bien souvent refuser les demandes de futurs apprentis. Un d\u00e9s\u00e9quilibre que confirme la\u00a0 cheffe du d\u00e9partement de l'\u00e9ducation du\u00a0 canton de Zurich, Silvia Steiner.\r\nSon 1 0'23''\r\nLa section zurichoise de l'union syndicale s'inqui\u00e8te ellle aussi du ph\u00e9nom\u00e8ne. Selon les chiffres du syndicat, les places d'apprentissages vacantes ont plus que tripl\u00e9 dans le canton entre 2009 et 20016.\r\nEt son secretaire, Bj\u00f6rn Resener, consid\u00e8re que la p\u00e9nibilit\u00e9 de certaines professions n'est pas la seule explication.\r\nSon 2 0'16''\r\nPour faire face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, le syndicat exige que les autorit\u00e9s m\u00e8nent davantage de contr\u00f4les des conditions de travail mais aussi qu'elles prennent des mesures de protection sp\u00e9cifiques pour les apprentis.\r\nLe canton de son c\u00f4t\u00e9 dit \u00eatre en discussion avec les diff\u00e9rents secteurs qui peinent \u00e0 recruter. Cela dans le but d'am\u00e9liorer l'offre de formation et de revaloriser les rpofessions propos\u00e9es.))\r\nEXTRO :\r\nL'apprentissage...c'est le th\u00e8me aujourd'hui d'une journ\u00e9e sp\u00e9ciale sur notre antenne.\r\nAvec des d\u00e9clinaisons dans nos rendez-vous d'informations...en reportage dans 12:30 et en d\u00e9bat...ce soir dans Forum.\r\n(TF6/NOUVEAU FILM SPIELBERG PI) \u00abReady Player One\u00bb le nouveau Steven Spielberg est \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s aujourd'hui sur les \u00e9crans romands.. \r\nA peine deux mois apr\u00e8s \u00ab Pentagon Papers \u00bb, le cin\u00e9aste est de retour... et cette fois il nous projette en 2045. \r\nDans un monde chaotique, la population s'\u00e9vade \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un jeu virtuel baptis\u00e9 l'Oasis. \r\nSon concepteur vient de mourir et propose de l\u00e9guer sa fortune \u00e0 la personne qui parviendra \u00e0 r\u00e9soudre une \u00e9nigme au sein du jeu.\r\n  EXTRAIT (20'')\r\n----\r\n***\u00ab Ready Player One \u00bb ... un film qui rend clairement hommage \u00e0 la culture populaire des ann\u00e9es 80. \r\nUn film pour initi\u00e9s, Rafael Volf ?\r\n---\r\n  54'' \r\n((C'est s\u00fbr que le film s'adresse \u00e0 un public tr\u00e8s cibl\u00e9. Un public de geek, comme on dit, fans de jeux vid\u00e9o, de cin\u00e9ma populaire et de technologie.\r\nLe h\u00e9ros du film, qui conna\u00eet cette culture sur le bout des doigts, tout comme le concepteur du jeu, une sorte d'ersatz de Steve Jobs d\u00e9sign\u00e9 comme un inadapt\u00e9 social, renvoient tous deux un miroir aux spectateurs potentiels de \u00ab Ready Player One \u00bb.Les r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la culture des ann\u00e9es 80 pullulent. De la DeLorean de Retour vers le futur, \u00e0 Tron, en passant par Akira, Terminator, Star Wars, les clins d'oil fusent dans un spectacle \u00e9tourdissant et virtuose qui trouve son apoth\u00e9ose dans une s\u00e9quence incroyable o\u00f9 Spielberg revisite \u00ab Shining \u00bb, le classique de Kubrick.C'est brillant, ludique, jubilatoire. Mais la foison de r\u00e9f\u00e9rences peine \u00e0 d\u00e9passer la simple citation dans cette fable un rien basique qui nous rappelle que le jeu c'est bien, mais la vie c'est mieux. Et que les cl\u00e9s de la culture populaire doivent \u00eatre rendues aux fans plut\u00f4t que d'\u00eatre accapar\u00e9es par la logique de l'argent et de l'industrie.))\r\n(Bve finale) Et puis on reste dans le monde du 7e art... avec cette vente aux ench\u00e8res au bilan mitig\u00e9... qui a eu lieu hier \u00e0 Turin.\r\nUne vente d'accessoires de tournage des films de Stanley Kubrick...\r\nSi la veste de Jack Nicholson dans Shining est partie pour 19 000 euros... de m\u00eame qu'un lot de porte-cl\u00e9 de l'h\u00f4tel... vendu plus de 2000 euros...\r\n le pardessus de Tom Cruise dans Eyes Wide Shut... lui... n'a pas trouv\u00e9 preneur.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Bless\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e) **** Cet exercice militaire qui a mal tourn\u00e9... hier... \u00e0 Wichlen... dans le canton de Glaris.\r\n4 recrues ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es... l'une d'entre elles gri\u00e8vement... au visage... dans le cadre d'un tir avec un lance mines.\r\nLa justice militaire a ouvert une enqu\u00eate pour d\u00e9terminer les causes de l'accident.\r\nEn attendant les r\u00e9sultats... les exercices de tir avec ce type de lance-mine sont suspendus.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 du jour) GLARIS - 4 bless\u00e9s dans un exercice de tir au lance mine - un gri\u00e8vement bless\u00e9 au visage\r\nGENEVE - mini manif pour la lib\u00e9ration de Puigdemont\r\nCORRUPTION TRANSNATIONALE - la Suisse s'am\u00e9liore mais peut mieux faire\r\nDRONES - il faut en cadre r\u00e9glementaire \r\nMOLLENDRUZ - parc \u00e9olien accept\u00e9\r\nNEUCH - pas d'ouverture le dimanche \u00e0 Neuch (refus GC)\r\nTESSIN - esxcuses aux victimes des enfants plac\u00e9s\r\nFRIBOURG - rapport sur le pr\u00eatre p\u00e9dophile\r\nBASELWORLD - fr\u00e9quentation stable\r\nAUTOMOBILE - nouvelle action collective aux USA contre BMW - jaguar se lance dans la voiture autonome\r\nCOLOMBIE - crise environnementale apr\u00e8s une fuite de p\u00e9trole\r\nCOREE - Kim jong a bien rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident chinois - serait open \u00e0 la d\u00e9nucl\u00e9arisation - mais attentes envers usa et cor\u00e9e du sud - confirme \u00eatre pr\u00eat \u00e0 rencontrer trump\r\nSYRIE - Haley a parl\u00e9 devant l'ONU: 1600 civils morts dans la ghouta depuis la d\u00e9cision de tr^ve -> \"honteux\" - Damas et Moscou menacent de reprendre l'offensive sur Douma si les derniers rebelles n'\u00e9vacuent pas - le personnel de l'ONU n'a toujours pas le droit d'entrer dans la Ghouta\r\nPREUVES - une juge de l'ONU dit examiner un volume d'infos sans pr\u00e9c\u00e9dent concernant les crimes\r\nAFGHANISTAN - conf\u00e9rence en ouzb\u00e9kistan avec usa, ue et puissances de la r\u00e9gion - objectif: organiser des n\u00e9gociations direces entre Kaboul et Talibans pour relancer le processus de paix - les talibans disent \r\nKOSOVO - les ministres serbes quittent le gouvernement kosovar pour protester contre l'arrestation d'un haut responsable\r\nSKRIPAL - 121 expulsions d\u00e9cid\u00e9s ces derniers jours (+ 23 d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9es la semaine pass\u00e9e au UK) -> 144 -\"tournant\" dans les relations avec Moscou, selon Londres - OTAN va retirer 7 accr\u00e9ditatin \u00e0 des membres de la mission russe et en refuser 3\r\nUSA - Trump et Merkel ont discut\u00e9 de sanctions contre la Chine\r\nPAS DE POURSUITES contre des policiers qui ont tu\u00e9 un noir en Louisiane\r\nFB - Zuckerberg va t\u00e9moigner devant le congr\u00e8s - Cambridge analytica aurait jou\u00e9 un r\u00f4le dans le Brexit (Lib\u00e9 et autres journaux hier)\r\nBRESIL - caravane de Lula touch\u00e9e par des tirs\r\nUE - commission assume la promotion politique du bras droit de Juncker\r\nSCHENGEN MILITAIRE - pour faciliter le transports troupes et matos\r\nPUIGDEMONT - ne se rendra jamais - confiance en la justice allemande - une ind\u00e9pendantiste se rend en \u00e9cosse - manifs et blocages de routes en catalogne\r\nFRANCE - meuf du terroriste inculp\u00e9e\r\nCANADA - va louper son objectif climatique\r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 699, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9426250", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-03-28T08:00:04_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-03-28T08:00:04_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9426266", "ece-9426250"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-03T05:35:08Z", "speechToTexts": ["03.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nDes Marielle savoir Mark Zucker berg somm\u00e9 de s'expliquer, de toutes parts apr\u00e8s le scandale Cambridge Analytica le patron de Facebook a pris une d\u00e9cision in\u00e9dite, il t\u00e9moignera devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, en revanche, au Royaume-Uni, c'est l'un de ses adjoints qui devra s'atteler \u00e0 la t\u00e2che, 3 bless\u00e9s l\u00e9gers et un grave c'est le bilan de l'accident militaire d'hier \u00e0 ville Sean dans le canton de Glaris l'utilisation d'un lance- mines a mal tourn\u00e9, vous entendrez les explications de Daniel Reist, porte- parole de l'arm\u00e9e suisse et puis en fin de journal, Rapha\u00ebl veulent nous dira ce qu'il pense du dernier long m\u00e9trage de Steven Spielberg ready Player One emm\u00e8ne le spectateur en 2000 45 dans un monde chaotique dont les habitants s'\u00e9vade pour rejoindre par jeu virtuel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [97%] :\r\nC'est une premi\u00e8re, le patron de Facebook va t\u00e9moigner devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain Mark Zucker berg a annonc\u00e9 hier qu'il acceptait de s'expliquer sur le scandale Cambridge Analytica pour m\u00e9moire, la Start-Up britannique est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir vol\u00e9 les donn\u00e9es de 50 millions d'utilisateurs du r\u00e9seau social et de les avoir utilis\u00e9es notamment pour influencer les \u00e9lecteurs am\u00e9ricains en faveur de Donald Trump et on l'apprenait hier ces donn\u00e9es auraient aussi \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9es dans le cadre de la votation britannique sur le Brexit, mais le patron de Facebook refuse de s'expliquer au Royaume-Uni Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [96%] :\r\nFacebook a perdu 18 pourcent de sa valeur depuis l'\u00e9clatement de l'affaire face \u00e0 la crise de confiance des utilisateurs et au scandale qui ne faiblit pas, son patron et fondateur Mark Zuckerberg d'abord h\u00e9sitant, a finalement accept\u00e9 de t\u00e9moigner en personne devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, il devra s'expliquer sur le manque de contr\u00f4le des donn\u00e9es personnelles des utilisateurs, pr\u00e8s de 2 milliards au total, en revanche, le milliardaire de 33 ans a jusqu'ici refus\u00e9 de t\u00e9moigner devant une commission britannique o\u00f9 il compte d\u00e9l\u00e9guer un de ses adjoints, selon le lanceur d'alerte \u00e0 l'origine du scandale auditionn\u00e9 ce mardi par cette m\u00eame commission les donn\u00e9es r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es sur Facebook aurait jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans le vote en faveur du Brexit face au refus de Marc Zuckerberg la commission britannique insiste elle veut entendre le fondateur de Facebook en personne en raison de la gravit\u00e9 des accusations m\u00eame exigence du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, la commissaire \u00e0 la justice a donn\u00e9 2 semaines aux responsables de Facebook pour s'expliquer, Pauline Simonet pour rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [92%] :\r\nC'est confirm\u00e9 Kim Jong, une s'est bien rendu \u00e0 P\u00e9kin pour une visite de 3 jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [96%] :\r\nLes m\u00e9dias nord- cor\u00e9ens et chinois l'ont annonc\u00e9 ce matin apr\u00e8s 2 jours de rumeurs persistantes Kim Jong-Un aurait confirm\u00e9 sa volont\u00e9 d'organiser un sommet avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump il aurait aussi d\u00e9clar\u00e9 que la question de la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne pouvaient \u00eatre r\u00e9solus \u00e0 condition que Washington et S\u00e9oul contribuent au climat de paix, c'\u00e9tait la premi\u00e8re visite \u00e0 l'\u00e9tranger du dirigeant nord- cor\u00e9en depuis son arriv\u00e9e au pouvoir en 2001 le gouvernement kosovar fragilis\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9part de tous les ministres appartenant \u00e0 la minorit\u00e9 serbe, ils sont 3 \u00e0 avoir annonc\u00e9 leur d\u00e9mission hier, apr\u00e8s l'arrestation muscl\u00e9e d'un responsable serbe au Kosovo, l'homme \u00e9tait entr\u00e9 dans le pays sans demander une autorisation pr\u00e9alable, son interpellation a fait 32 bless\u00e9s car des civils, ont tent\u00e9 de s'interposer, le 1er ministre kosovar assure que ces d\u00e9parts ne feront pas tomber son gouvernement mais la situation est d\u00e9licate pour Ramush Haradinaj, qui d\u00e9pend du soutien Des \u00e9lus serbe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:05) [96%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 suisse 4 recrues de l'arm\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s hier apr\u00e8s- midi lors d'un exercice de Tir dans le canton de Glaris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [87%] :\r\nSelon l'accident s'est produit lors du maniement d'un lance- mines \u00e0 vie, Sean, un des soldats touch\u00e9s est gri\u00e8vement bless\u00e9 tous les exercices du genre ont \u00e9t\u00e9 suspendus, Daniel Reist, porte- parole de l'arm\u00e9e suisse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:22) [85%] :\r\nIl y a un bless\u00e9 grave qui est bless\u00e9 \u00e0 la t\u00eate, l'ossature la la les dents et et puis 3 bless\u00e9s l\u00e9gers avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits l\u00e9ger et avec un choc, naturellement, il y a une personne \u00e0 l'h\u00f4pital, les 3 autres pris \u00e0 la troupe et ils sont soign\u00e9s par les aid\u00e9s, \u00e9quipes de de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Franco et puis \u00e0 noter que la justice militaire a ouvert une enqu\u00eate pour faire la lumi\u00e8re sur cet accident. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [96%] :\r\nL'ind\u00e9pendance n'exclut pas le contr\u00f4le, le gendarme des march\u00e9s financiers, la Finma s'est d\u00e9fendu hier \u00e0 Berne contre les attaques du parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:58) [97%] :\r\nD\u00e9but mars, la majorit\u00e9 de droite du conseil national a accept\u00e9 une motion demandant \u00e0 la Finma de se concentrer sur la surveillance des banques et des assurances, autrement dit la Finma ne doit pas r\u00e9glementer le secteur, le Conseil des \u00c9tats doit \u00e0 son tour se prononcer, mais avant cela, Thomas Bauer, le pr\u00e9sident de la Finma a tenu \u00e0 mettre les points sur les il Esther, Coco. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:17) [97%] :\r\nCe n'est pas notre devoir de faire de la politique, notre t\u00e2che, c'est d'interpr\u00e9ter les lois pour prot\u00e9ger les cr\u00e9anciers et le syst\u00e8me financier Thomas Bauer, le pr\u00e9sident de la Finma a voulu rappeler que ni le parlement ni le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne devaient donner des instructions \u00e0 la Finma, sur la surveillance des march\u00e9s, il en va de son ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:37) [96%] :\r\nIl y a une ind\u00e9pendance compl\u00e8te de la Finma, parce qu'on veut \u00e9viter par la loi, qu'il y a des influences inad\u00e9quate par la branche par la politique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:48) [96%] :\r\nUne ind\u00e9pendance n\u00e9cessaire si l'on veut un march\u00e9 financier robuste cruciale aussi pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 des banques suisses sur le plan international et, en cas de litige les tribunaux peuvent \u00eatre saisis cette mise au point, montre que, malgr\u00e9 son appartenance \u00e0 l'UDC Thomas Bauer n'\u00e9chappe pas aux critiques de la droite normal selon lui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:07) [92%] :\r\nLa r\u00e9glementation en cours et la cons\u00e9quence des standard international, c'est pas quelque chose qu'on peut changer seulement parce que le pr\u00e9sident change. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:18) [96%] :\r\nThomas Bauer se dit toutefois ouvert au dialogue avec le Parlement pour pr\u00e9ciser le Champ d'action de la Finma. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:24) [93%] :\r\nQuatre, conseillers d'\u00c9tat sortants r\u00e9\u00e9lus sans peine, et 2 sur la sellette, voil\u00e0 le sc\u00e9nario qui se dessine \u00e0 2 semaines des \u00e9lections cantonales genevoises, selon le sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la RTS Pierre Maudet Mauro peu Djiha Serge Dal Busco et Antonio Hodgers garderaient leurs si\u00e8ges, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Luc Barthassat serait pour l'instant, \u00e9vinc\u00e9 quant \u00e0 Anne Emery-Torracinta, elle serait r\u00e9\u00e9lue de justesse, mais le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 tout au d\u00e9but des pol\u00e9miques sur la gestion de son d\u00e9partement, la socialiste est menac\u00e9 par ses 2 colistiers Thierry Apoth\u00e9loz Sandrine Salerno mais Carole, Anne Kast, pr\u00e9sidente du PS Genevois refusent de parler de division. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:00) [90%] :\r\nLa division, je la ressens pas dans la campagne et chez les camarades qui s'engage sur le terrain, par contre, effectivement, je pense qu'il y a une grosse concurrence ont 3 candidats puisqu'ils sont tous les 3 tr\u00e8s comp\u00e9tents et tr\u00e8s capable de pr\u00e9tendre \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, et peut-\u00eatre l'expression de ce sondage et l'expression de cette concurrence. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:19) [91%] :\r\nEst ce que trop de concurrence justement \u00e0 l'interne, \u00e7a peut pas arriver \u00e0 un r\u00e9sultat plus n\u00e9gatif que si ils \u00e9taient plus les trois regarder dans la m\u00eame direction. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:27) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre que oui, l'intro de concurrence \u00e0 l'interne peut porter pr\u00e9judice aux 3 candidats et j'esp\u00e8re que, effectivement, les \u00e9lecteurs socialistes sont en dehors de ces Jeux et voteront pour les id\u00e9es qu'on d\u00e9fend, et donc pour les 3 candidats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:43) [93%] :\r\nPropos recueillis par Tania \u00e7a Pinard, le parc \u00e9olien du Mollendruz devrait finalement voir le jour dans le canton de Vaud hier le conseil g\u00e9n\u00e9ral de la commune de la Praz a accept\u00e9 le plan d'affectation, c'\u00e9tait la 2\u00e8me fois qu'il se prononcer sur la question, apr\u00e8s un 1er refus, la municipalit\u00e9 a organiser un nouveau vote, estimant que les citoyens n'avaient pas pu prendre suffisamment connaissance du dossier, la premi\u00e8re fois les opposants annoncent d'ores et d\u00e9j\u00e0 qu'ils d\u00e9poseront un recours aupr\u00e8s du Tribunal cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:09) [98%] :\r\nAdapter la formation professionnelle aux \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9 et du monde \u00e9conomique, c'est l'objectif que se fixe le canton de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:15) [96%] :\r\nLe d\u00e9partement z\u00fcrichois de la formation vient de pr\u00e9senter un \u00e9tat des lieux de l'apprentissage et de ses perspectives pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, si on voit que les jeunes Zurichois privil\u00e9gient toujours majoritairement la voie professionnelle, l'\u00e9cart entre l'offre et la demande de places d'apprentissage a tendance \u00e0 se creuser, S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:31) [94%] :\r\nDans l'ensemble, la formation professionnelle \u00e0 Zurich se porte plut\u00f4t bien, plus de 80 pourcent des jeunes Zurichois suivent aujourd'hui ce type de cursus, c'est un chiffre tr\u00e8s stable sur ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais si on regarde de plus pr\u00e8s, malgr\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat constant pour la voie professionnelle, certains secteurs peinent de plus en plus \u00e0 recruter, tandis que d'autres doivent bien souvent refuser les demandes de futurs apprentis un d\u00e9s\u00e9quilibre que confirme la chef du d\u00e9partement de l'\u00e9ducation du canton d'Zurich, Silvia Steiner tout lui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:58) [86%] :\r\nVous n'en Ripstein, bien s\u00fbr, la plupart des jeunes souhaitent faire \u00e0 l'apprentissage commercial et c'est en g\u00e9n\u00e9ral dans les professions plus Manuel que l'on trouve des classes qui ne sont pas pourvus Followill Mao des m\u00e9tiers comme la ma\u00e7onnerie et le jardinage, la boulangerie o\u00f9 la cuisine qui \u00e9tait, je pense que les jeunes prennent aussi en compte dans leur choix \u00e0 la charge physique peuvent repr\u00e9senter certains m\u00e9tiers P\u00e9rou often. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:21) [94%] :\r\nLa section zurichoise de l'Union syndicale s'inqui\u00e8te elle aussi du ph\u00e9nom\u00e8ne, selon les chiffres du syndicat les places d'apprentissages vacantes ont plus que tripl\u00e9 dans le canton, entre 2009 et 2016 et son secr\u00e9taire Bj\u00f6rn raise consid\u00e8re que la p\u00e9nibilit\u00e9 de certaines professions, n'est pas la seule explication. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:38) [86%] :\r\nDu DAF 10 lignes les raisons, c'est bien s\u00fbr qu'il s'agit souvent des m\u00e9tiers physiquement tr\u00e8s difficile, mais aussi que la qualit\u00e9 de la formation fait parfois des parce que les apprentis sont assez vite utilis\u00e9s comme une main-d'oeuvre bon march\u00e9, ce que r\u00e9fute en ce que moi au total. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:54) [94%] :\r\nPour faire face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, le syndicat exige que les autorit\u00e9s m\u00e8nent davantage de contr\u00f4le des conditions de travail mais aussi qu'elles prennent des mesures de protection sp\u00e9cifiques pour les apprentis, le canton de son c\u00f4t\u00e9 dit \u00eatre en discussion avec les diff\u00e9rents secteurs qui peinent \u00e0 recruter, cela dans le but d'am\u00e9liorer l'offre de formation et de revaloriser les professions propos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:14) [95%] :\r\nL'apprentissage, c'est le th\u00e8me aujourd'hui d'une journ\u00e9e sp\u00e9ciale sur notre antenne avec des d\u00e9clinaisons dans nos rendez- vous d'information, reportage tout \u00e0 l'heure dans le 12 30 et en d\u00e9bat ce soir dans Forum ready Player One : le nouveau Steven Spielberg est \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s aujourd'hui sur les \u00e9crans romands, \u00e0 peine 2 mois apr\u00e8s Pentagon Papers, le cin\u00e9aste est de retour, et cette fois, il nous projette en 2000 45 dans un monde chaotique, la population s'\u00e9vade \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un jeu virtuel baptis\u00e9 l'Oasis, son concepteur, vient de mourir et propose de l\u00e9guer sa fortune \u00e0 la personne qui parviendra \u00e0 r\u00e9soudre une \u00e9nigme au sein du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:50) [95%] :\r\nQui est ce Parsifal et comment se fait- il qu'il soit. \r\nQuestion de l'vie ou de mort, l'Oasis et la ressource \u00e9conomique la plus importante. \r\nLa falloir livrer une v\u00e9ritable guerre pour avoir le contr\u00f4le du futur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:11) [96%] :\r\nReady Player One, un film qui rend clairement hommage \u00e0 la culture populaire des ann\u00e9es 80 un film pour initi\u00e9s, Rafa\u00ebl Wolf. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:18) [93%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr que le film s'adresse \u00e0 un public tr\u00e8s cibl\u00e9, un public de Geek comme on dit, fans de jeux vid\u00e9o de cin\u00e9ma populaire et de technologie, le h\u00e9ros du film, qui conna\u00eet cette culture sur le bout des doigts, tout comme le concepteur du jeu, une sorte d'ersatz de Steve Jobs, d\u00e9sign\u00e9 comme un inadapt\u00e9 social renvoient tous deux un miroir aux spectateurs pendant le ciel de Ready Player One, les r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la culture des ann\u00e9es 80 pullulent de la de Or\u00e9al du retour vers le futur, \u00e0 tr\u00f4ne en passant par Akira, Terminator, Star Wars, les clins d'oeil fusent dans un spectacle \u00e9tourdissant et virtuose qui trouve son apoth\u00e9ose dans une s\u00e9quence incroyable o\u00f9 Spielberg revisite Shining le classique de Kubrick, c'est brillant ludique, jubilatoire, mais la foison de r\u00e9f\u00e9rences peine \u00e0 d\u00e9passer au bout d'un moment, la simple citation cette fable en rien basique qui me rappelle que le jeu, c'est bien, mais la vie, c'est mieux et que les cl\u00e9s de la culture populaire doivent \u00eatre rendues aux fans plut\u00f4t que d'\u00eatre accapar\u00e9es par la logique de l'argent et de l'industrie, et puis on reste dans le monde du 7\u00e8me Art avec cette vente aux ench\u00e8res au bilan mitig\u00e9 qui a eu lieu hier \u00e0 Turin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:17) [93%] :\r\nUne vente d'accessoires de tournage des films de Stanley Kubrick, si la veste de Jack Nicholson dans Shining est partie pour 19000 euros, de m\u00eame qu'un lot de porte- cl\u00e9s de l'h\u00f4tel vendu plus de 2000 euros, lui, le par-dessus de Tom Cruise dans Eyes Wide jette lui n'a pas trouv\u00e9 preneur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:33) [90%] :\r\nMerci Marielle, sa voix, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est quasiment 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-28T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5DBDDDCA-2C88-41D1-A891-127B6CCA60CE", "internalArchiveId": "5DBDDDCA-2C88-41D1-A891-127B6CCA60CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Augmentation de la franchise des primes maladie, d\u00e9bat entre Pierre-Yves Maillard et Philippe Nantermod", "publicationDate": "2018-03-28T00:00:00Z", "summary": "Les franchises de l'assurance maladie devraient r\u00e9guli\u00e8rement augmenter. Celle de base devrait passer \u00e0 350 francs, selon la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le d\u00e9bat entre Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat socialiste vaudois, et Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan.\r\n\r\n* * Augmentation de la franchise des primes maladie, d\u00e9bat entre Pierre-Yves Maillard et Philippe Nantermod  \r\nOn va parler sant\u00e9, avec le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui a finaliser son projet d'augmentation des franchises d'assurance maladie. Celle de base devrait passer \u00e0 350 francs. L'id\u00e9e est d'adapter les franchises \u00e0 l'\u00e9volution des co\u00fbts ; quand ca d\u00e9passe un certain seuil, la franche augmente de 50 francs.\r\nPierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat PS vaudois\r\n-\tune mani\u00e8re de responsabiliser les assur\u00e9s ! plus on consomme, plus on paie ! pourquoi pas ??\r\n-\tProbl\u00e8me : on bcp vont chez les m\u00e9decins pour un rien, sans vraiment se rendre compte de l'impact sur la facture globale ! la pol\u00e9mique sur les m\u00e9decins a eu pour avantage de mettre en lumi\u00e8re leur impact sur les co\u00fbts, au tour des assur\u00e9s de faire ce travail !!\r\n-\tUne fois qu'on a d\u00e9pass\u00e9 la franchise, on se l\u00e2che . du coup : trouver un syst\u00e8me pour limiter cet effet pervers n'est pas forc\u00e9ment n\u00e9gatif, non ? \r\n-\tMieux vaut ca qu'un rehaussement des franchises de base de 300 \u00e0 600 francs comme le r\u00e9clame sant\u00e9suisse !!\r\n-\tOn parle de hausses de 50 francs . par la mer \u00e0 boire !\r\n-\tEffet positif sur les primes (0,5%)\r\n-\tImpact financier pour les cantons ?\r\n-\tJusqu'ou ira votre opposition au PS ?? r\u00e9f\u00e9rendum ?? \r\nPhilippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR, CN VS\r\n-\tAucun effet sur la maitrise des co\u00fbts dixit PYM, et p\u00e9nalisation des personnes malades . mieux vaut \u00eatre riche et en bonne sant\u00e9 au PLR !\r\n-\tEncore une mesure qui fait peser le fardeau aux citoyens !!\r\n-\tLa franchise minimale est choisie par une faible proportion de la population : vraiment utile ? \r\n-\t20% des citoyens renoncent \u00e0 un traitement car ils n'en ont pas les moyens, acceptable ?\r\n-\tSi ces personnes ne se soignent pas pour des raisons financi\u00e8res, ne font pas de contr\u00f4les r\u00e9guliers par exemple pour d\u00e9tecter des maladies, on ne risque pas un effet pervers : une situation qui se d\u00e9grade et donc davantage de co\u00fbts au final ?", "durationSec": 539, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9426229", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Augmentation de la franchise des primes maladie, d\u00e9bat entre Pierre-Yves Maillard et Philippe Nantermod / FOR_2018-03-28T18:04:00_developpement-3", "Forum du 28.03.2018"], "alternativeSummary": ["Les franchises de l'assurance maladie devraient r\u00e9guli\u00e8rement augmenter. Celle de base devrait passer \u00e0 350 francs, selon la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le d\u00e9bat entre Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat socialiste vaudois, et Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan."], "variantIds": ["ece-9426229"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:11Z", "speechToTexts": ["04.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nBeaucoup Pierre-Yves Maillard, vous restez avec nous parce que le sujet suivant concernent aussi la sant\u00e9 c'est c'est votre d\u00e9partement et c'est une d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [94%] :\r\nOui, d\u00e9cision prise aujourd'hui par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a finaliser son projet d'augmentation des franchises d'assurance maladie, celle de base devrait passer \u00e0 350 francs, l'id\u00e9e d'adapter les franchises \u00e0 l'\u00e9volution des co\u00fbts quand \u00e7a d\u00e9passe un certain seuil, mais la franche augmente de 50 francs, on va en d\u00e9battre avec vous Pierre-Yves Maillard, mais \u00e9galement avec Philippe Nantermod bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PLR, conseiller national valaisan on va commencer avec vous tient avec ce nouveau syst\u00e8me, on a l'impression en tout cas de de votre c\u00f4t\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 du PLR qui cette augmentation des franchises qu'il vaut mieux \u00eatre riche et en bonne sant\u00e9 pour le dire autrement, c'est un petit peu un syst\u00e8me qui fait la part belle \u00e0 ceux qui n'ont pas de souci \u00e0 se faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [91%] :\r\nNon, je crois que c'est c'est faux de pr\u00e9senter les choses comme cela depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, ceux qui ont beaucoup de soucis \u00e0 se faire avec le syst\u00e8me de sant\u00e9, ce sont les familles qui doivent supporter chaque ann\u00e9e, l'augmentation des primes d'assurance maladie et tandis qu'on augmenter les primes, on n'a pas touch\u00e9 au franchise, il faut savoir que chaque franc de franchi suppl\u00e9mentaire ne va pas \u00e0 la charge de l'assurance maladie et donc ne se retrouvent pas dans la prime au final l'objectif avec cette mesure, c'est \u00e9videmment d'un c\u00f4t\u00e9 et qu'il y ait une meilleure prise de conscience des co\u00fbts du c\u00f4t\u00e9 des assur\u00e9s, mais aussi que l'on me change un petit peu le le la r\u00e9partition entre primes et franchise, parce que depuis quelques ann\u00e9es, la part qui revient \u00e0 l'assurance maladie de base augmentent plus vite que les co\u00fbts de la sant\u00e9 et de ce que la partie \u00e0 hauteur de Pocket que chacun paye de sa poche pour sa propre sant\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 correspond \u00e0 un co\u00fbt toujours plus faible par rapport \u00e0 l'ensemble des co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [93%] :\r\nMais Pierre-Yves Maillard s'int\u00e9resse finalement, c'est une mani\u00e8re de responsabiliser les assur\u00e9s, plus on consomme, plus on paye pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [90%] :\r\nMaud se disant on peut prendre toutes les mesures de r\u00e9partition de la facture, on peut la payer plus ou moins par la prime plus ou moins directement par de sa poche \u00e0 la fin, c'est toujours le m\u00eame qui paye, d'une part, et puis la 2\u00e8me chose c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [80%] :\r\nOui, \u00e7a c'est une dame qui consomment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [90%] :\r\nOui, mais, mais si dit moi ce qui ce qui me ce que je conteste dans dans cette affaire, c'est l'id\u00e9e que plus on fait payer out of Pocket, c'est-\u00e0-dire de sa propre poche, plus les soins seraient plus les, les, les co\u00fbts seraient ma\u00eetris\u00e9s, c'est justement le contraire qu'on constate quand on compare les syst\u00e8mes, les 2 pays qui prennent le plus au top Pocket, les \u00c9tats-Unis et la Suisse et les 2 pays qui ont les co\u00fbts de la sant\u00e9 par habitant, et m\u00eame en tenant compte du PIB qui sont les plus \u00e9lev\u00e9s, et puis j'ajoute quand m\u00eame que d\u00e9j\u00e0 la prime par t\u00eate est cens\u00e9 justement responsabiliser on on argumente sur la prime par t\u00eate en disant justement, elle est cens\u00e9e responsabiliser les gens, parce qu'on voit vraiment chaque ann\u00e9e les hausses et puis elle p\u00e8se lourd, notamment sur les classes moyennes et les milieux modestes, donc, en tout cas la th\u00e9orie selon laquelle \u00e7a va ma\u00eetriser la croissance des co\u00fbts, elle est vraiment invalid\u00e9 par l'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [85%] :\r\nPhilippe Nantermod ou ceux qui prennent seuls sur les les primes les plus basses, hein, ce sont les personnes les malades chroniques, \u00e7a va, et qui donc n'ont pas le choix, en de de leur consommation de de soins la Defacto leur leur participation au coup va augmenter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [92%] :\r\nBon, il faut savoir de quelle participation parlant quand vous payez votre prime d'assurance maladie, vous payez la sant\u00e9 des autres ou payer la part mutualis\u00e9e quand vous payez la franchise vous payez votre propre, d\u00e9penses de sant\u00e9, alors on est tout \u00e0 fait d'accord, en Suisse, de payer 450 francs par mois pour une prime on estimerait que 350 francs par ann\u00e9e, soit moins de 30 francs par mois pour sa propre sant\u00e9, ce serait trop, alors je je crois que le le sacrifice est quand m\u00eame pas monstrueux et par ailleurs, je tiens \u00e0 souligner que j'ai d\u00e9pos\u00e9 une motion pour traiter pr\u00e9cis\u00e9ment la situation des des malades chroniques et sortir leur prestation \u00e0 certaines conditions, de la participation aux co\u00fbts le but ici \u00e9tant bien de r\u00e9partir les co\u00fbts de la sant\u00e9, je pense, c'est tr\u00e8s important d'avoir de temps en temps, un lien entre la consommation m\u00e9dicale que l'on fait le prix que l'on paye \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [91%] :\r\nPierre-Yves Maillard c'est vrai que c'est 350 francs minimum, sur, sur, sur l'ann\u00e9e par rapport \u00e0 ce qu'on paye chaque mois, c'est finalement pas pas \u00e9norme comme diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:50) [90%] :\r\nCette mesure -l\u00e0 de 50 francs je je vais pas vous dire que c'est le que c'est disons \u00e7a qui va tout changer, mais c'est une tendance je je je mate, je trouve que monsieur Nantermod s'int\u00e9resse \u00e0 ce dossier et je j'en suis heureux, j'ai vu ses prises de position sur d'autres sujets, la motion qu'il y a des mots qui me para\u00eet int\u00e9ressante, je la je l'encourage \u00e0 poursuivre dans ce domaine notamment de regarder les \u00e9tudes de l'OCDE sur le renoncement aux soins, on voit que la Suisse est l'un des pays de l'OCDE, o\u00f9 l\u00e0 le taux de renoncement aux soins et a le plus progress\u00e9 ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est m\u00eame assez inqui\u00e9tant, on arrive \u00e0 des taux o\u00f9 pr\u00e8s de 20 pourcent de la population, signale qu'elle renonce \u00e0 des soins, notamment parce que la prime c'est pas \u00e7a qui va changer puisque la la paye de toute fa\u00e7on, mais la franchise, c'est justement \u00e7a qui fait que quand on a pris une franchise \u00e9lev\u00e9e pour faire baisser la prime, h\u00e9 bien parfois on se dit je, je renonce \u00e0 des soins, et \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [86%] :\r\nCe serait que \u00e7a va dans le bon sens un Pierre-Yves Maillard il y a aussi des gens qui, une fois qu'ils ont atteint leur franchises se l\u00e2che compl\u00e8tement, et puis se dispersent, maintenant je peux y aller, oui \u00e0 avec un effet veille, c'est-\u00e0-dire sur les sur les co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:50) [89%] :\r\nC'est exactement ce c'est exactement l'un des paradoxes, je sais qu'il ach\u00e8te chez certains assureurs le pari de dire au fond, plus les gens vont devoir payer cher, c'est-\u00e0-dire pour \u00e7a que parfois j'ai de la je j'ai suis l'incompr\u00e9hension sur la difficult\u00e9 qu'on a trouv\u00e9 des alliances pour ma\u00eetriser les co\u00fbts ma\u00eetris\u00e9s, ma\u00eetriser les co\u00fbts comment \u00e7a veut dire ma\u00eetriser l'offre parce que c'est le seul moyen, \u00e0 la fin de ma\u00eetriser vraiment les co\u00fbts, on n'arrive pas \u00e0 avoir un consensus avec les sur la touche, je me demande souvent pourquoi puisque c'est eux qui les paye la plupart de ses co\u00fbts et, bien \u00e9videmment, certains calculs impossible qui sont faits pour dire : plus les co\u00fbts augmentent, plus les gens seront pr\u00eats \u00e0 voir des restrictions sur le catalogue de base, \u00e9videmment, plus on r\u00e9duit le catalogue de base, plus on cr\u00e9e un march\u00e9 libre, notamment pour les compl\u00e9mentaires, le paradoxe, c'est que les gens feraient zone pas du tout comme \u00e7a plus payent cher plus justement ils sont r\u00e9tifs \u00e0 toute remise en cause des prestations et puis ils ont pay\u00e9 cher la franchise, plus on paye cher la prime, plus ils sont justement quand ils ont des difficult\u00e9s, certains se disent mais apr\u00e8s tout, j'ai d\u00e9j\u00e0 assez pay\u00e9 et donc je refuse toute mesure parfois m\u00eame raisonnables sur la ma\u00eetrise des co\u00fbts, on est dans un cercle vicieux et je pense qu'il faudrait le casser en amenant \u00e7a plaira pas Monsieur notamment, mais effectivement un peu plus de solidarit\u00e9 dans le syst\u00e8me et de socialisation du syst\u00e8me de financement de mani\u00e8re cibl\u00e9e, pas des pourcentages, c'est ce que c'est ce qu'on essaye d'avoir suffisamment d'ici comme je suis convaincu que c'est, c'est la meilleure celle nous par exemple on va d\u00e8s 19, essayer de limiter \u00e0 10 pourcent du revenu, le poids des primes \u00e7a va sortir le d\u00e9bat seulement du match entre assur\u00e9s et et et les fournisseurs de prestations, l'\u00c9tat va assumer un risque \u00e9norme sur l'\u00e9volution des co\u00fbts et j'esp\u00e8re que \u00e7a va permettre une meilleure prise de conscience chez les politiques de ce qu'il faut faire pour ma\u00eetriser ses co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [87%] :\r\nPhilippe notamment, il y a un point int\u00e9ressant qui \u00e9tait soulev\u00e9 par Pierre-Yves Maillard, c'est le fait que de 20 pourcent \u00e0 peu pr\u00e8s des citoyens suisses renoncent \u00e0 un traitement parce qu'ils n'en ont pas les moyens, est ce que \u00e7a en Suisse, c'est acceptable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:37) [94%] :\r\nBon, il faut savoir ce qu'on entend par par les moyens si vous prenez une franchise \u00e0 300 francs, comme c'est le cas actuellement, \u00e7a repr\u00e9sente 25 francs par mois, un seul coup 3 paquets de cigarettes, donc je peux entendre que les gens ne veulent pas d\u00e9penser 25 francs par mois pour leur sant\u00e9 au bout d'un moment, c'est aussi un choix d'opportunit\u00e9 et on vit dans un monde de gens responsables s'il ne pour pr\u00e9f\u00e8rent s'offrir un week- end que de se soigner pour une partie de la population, h\u00e9 bien, c'est aussi un choix et je je je refuse d'entrer dans un discours qui consiste \u00e0 dire que les gens ne sont pas capables de prendre en charge 300 francs par ann\u00e9e pour leur propre sant\u00e9 alors qu'ils d\u00e9pensent plus que ce montant l\u00e0 tous les mois pour la sant\u00e9 des autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:09) [90%] :\r\nPhilippe Nantermod vous parlez de la franchise \u00e0 300 francs qu'est la plus basse qui en g\u00e9n\u00e9ral est assortie d'une d\u00e9prime primes plus \u00e9lev\u00e9es Pierre-Yves Maillard parlait plut\u00f4t l'exemple de la franchise \u00e0 2500 francs qui est un moyen de faire baisser sa prime mensuelle et apr\u00e8s, il faut avoir les 2500 francs devant soi pour pour se payer un soin c'est ces gens -l\u00e0, souvent qui renoncent \u00e0 se faire soigner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:28) [85%] :\r\nQuoi il faut ajouter la participation aux frais l\u00e0 quoi tu penses que la quote-part qui peut encore s'ajouter \u00e0 \u00e7a qu'il se monte peu apr\u00e8s ce qui se peut se monter \u00e0 700 francs : c'est l'ensemble de tout \u00e7a qui fait que Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:36) [91%] :\r\nDonc les gens paum\u00e9s l\u00e0, bon, si vous prenez une prime, une franchise tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es et une franchise de 2500 francs, vous avez une \u00e9conomie substantielle de votre prime \u00e9conomique il faudrait th\u00e9oriquement \u00e9pargner en vue d'un d'un coup dur alors ce que \u00e7a implique une certaine prise en charge par soi mais imaginez quand m\u00eame quand on nous dit que 20 pourcent des gens renoncerait \u00e0 des prestations m\u00e9dicales alors qu'on a d\u00e9j\u00e0 une explosion des co\u00fbts de la sant\u00e9, on est d\u00e9j\u00e0 une explosion de la consommation des des soins, je suis pas convaincu que le grand probl\u00e8me en Suisse, ce soit que les gens ne se soignent pas assez, on est quand m\u00eame dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les gens se soignent bien, on a une offre m\u00e9dicale pl\u00e9thorique monsieur Maillard le disait tout \u00e0 l'heure, \u00e0 mon avis, on doit plut\u00f4t aujourd'hui, essayer de trouver un bon \u00e9quilibre parce quand on parle de solidarit\u00e9 dans le syst\u00e8me aujourd'hui dans le syst\u00e8me de base \u00e0 partir de 300 francs d\u00e9pense par ann\u00e9e, on estime que plus le le le la participation mais \u00e0 partir de 300 francs par ann\u00e9e, on estime que vous n'\u00eates plus en mesure de prendre en charge vos propres d\u00e9penses, de sant\u00e9 et que \u00e7a doit revenir \u00e0 la solidarit\u00e9, je pense que l\u00e0 est le noeud du probl\u00e8me, nous avons introduit une assurance- maladie n'ont pas finalement, pour que les gens ne se retrouve pas \u00e0 se ruiner l'd\u00e8s lors qu'il tombe malade et qu'qui puisse acc\u00e9der \u00e0 des soins importants mais pour finalement une des soins Bagatelles pour quelques dizaines de francs par mois, soit d\u00e9j\u00e0 pris en charge par la collectivit\u00e9 ce qui ce qui induit \u00e0 mon avis les, les, les probl\u00e8mes que l'on conna\u00eet aujourd'hui dans le domaine de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [92%] :\r\nCe sera le mot de la fin, Philippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants, merci \u00e0 vous, Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat socialiste Vaudois, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci m\u00eame \u00e7a reviendra. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-28T16:33:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "CE PS VD", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-600768D8-A8C8-452B-BF44-D84B2690ECD2", "internalArchiveId": "600768D8-A8C8-452B-BF44-D84B2690ECD2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pauline Tafelmacher, psychologue et d\u00e9put\u00e9e socialiste vaudoise;Nathalie Cretton, D\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil \u00e0 Collombey-Muraz;Nerbollier;Simonet;S\u00e9bastien Fanti, pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es;St\u00e9phane Koch, sp\u00e9cialiste des questions num\u00e9riques;Jean-Jacques Aeschliman, directeur g\u00e9n\u00e9ral;Granit Xhaka, footballeur de l'\u00e9quipe de Suisse et milieu de terrain d'Arsenal\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:50-08:00:34 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(08/VD SANTE ET TRAVAIL PA)  4 milliards 200 millions de francs\r\nC'est le prix annuel du stress au travail... en Suisse... selon les chiffres de la SUVA et de la Conf\u00e9d\u00e9ration... \r\nEt pourtant, le probl\u00e8me est sous estim\u00e9... aux yeux du parti socialiste vaudois.\r\nIl d\u00e9pose aujourd'hui au Grand conseil plusieurs interpellations au sujet de la sant\u00e9 au travail.... \r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale... le PS critique le manque de r\u00e9action des entreprises... dans ce domaine.\r\nMartine Clerc\r\n 0'48''\r\n((Le stress au travail et ses dommages colat\u00e9raux - burn-out ou d\u00e9pressions - sont sous-estim\u00e9s. Le parti socialiste vaudois s'en inqui\u00e8te: Les d\u00e9g\u00e2ts sont humains, mais aussi financiers. Pour l'Etat comme pour l'\u00e9conomie.\r\nLes entreprises auraient donc tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 r\u00e9agir.. Ce qu'elles ne font pas, d\u00e9no ncent les socialistes.   \r\nLa critique partag\u00e9e par l'Institut universitaire romand de sant\u00e9 au travail... Selon une responsable, tr\u00e8s peu de mesures sont prises... Elle d\u00e9nonce \"le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat\" des patrons suisses pour cette question...La Suisse est m\u00eame loin derri\u00e8re ses voisins europ\u00e9ens en mati\u00e8re de pr\u00e9vention.\r\nEt pourtant, le ph\u00e9nom\u00e8ne du stress au travail prend de l'ampleur dans notre pays: toutes les \u00e9tudes le montrent depuis les ann\u00e9es 2000. Et les consultations pour souffrance professionnelle sont prises d'assaut. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le Centre patronal avoue que ce ph\u00e9nom\u00e8ne est difficile \u00e0 appr\u00e9hender... Mais que les ressources humaines des grandes entreprises seraient de plus en plus conscientes du probl\u00e8me. ))\r\n(09/VD SANTE ET TRAVAIL IV TAFELMACHER) Parmi les interpellations qui seront d\u00e9pos\u00e9es aujourd'hui ... au Grand conseil...\r\nLe d\u00e9put\u00e9 Jean Tschopp demande par exemple le droit \u00e0 la deconnexion... \r\nSa coll\u00e8gue Pauline Tafelmach\u00e8re propose... elle... un monitoring des entreprises...\r\nOn l'\u00e9coute... \r\n  0'36''\r\nDes propos recueillis par Martine Clerc.\r\n(10court/BUTTET AU CONSEIL GENERAL COLLOMBEY-MURAZ IV CRETTON) **** Yannick Buttet \u00e9tait hier devant le conseil g\u00e9n\u00e9ral de Collombey muraz\r\nL'ancien conseiller national ... qui est toujours pr\u00e9sident de la commune valaisanne... s'est retrouv\u00e9 face au l\u00e9gislatif... pour la premi\u00e8re fois depuis le scandale de harc\u00e8lement sexuel... \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nL'int\u00e9ress\u00e9 figurait au point 10 de l'ordre du jour... sous la mention \"Reprise du travail du pr\u00e9sident - prises de positions et questions\"\r\nEt dans cet \u00e9change... les Verts... se sont fait remarquer par leur mutisme... eux qui avaient pourtant demand\u00e9 la d\u00e9mission de Yannick Buttet.\r\nLes explications de l'une de leurs repr\u00e9sentantes... Nathalie Cretton. \r\n---SON 35''\r\nDes propos recueillis par Yves Terani i\r\n(Kim jong en Chine?) **** Dans l'actualit\u00e9 internationale... cette visite inattendue: le dirigeant nord-cor\u00e9en pourrait \u00eatre actuellement en Chine... \r\nSelon un m\u00e9dia japonais... un train en provenance de Pyongyang est arriv\u00e9 hier \u00e0 P\u00e9kin... ce qui sugg\u00e8re la venue d'un haut responsable nord-cor\u00e9en\r\nEt les rumeurs se font de plus en plus pressantes: il pourrait bien s'agir de Kim Jong Un en personne.\r\nSi c'\u00e9tait confirm\u00e9... ce serait un \u00e9v\u00e9nement... car le dirigeant ne s'est jamais rendu \u00e0 l'\u00e9tranger depuis son arriv\u00e9e au pouvoir... fin 2011.\r\n(16/ESPAGNE-ALLEMAGNE PUIGDEMONT PA) Carles Puigdemont reste derri\u00e8re les barreaux.\r\nLa justice allemande l'a annonc\u00e9 hier en d\u00e9but de soir\u00e9e... l'ancien dirigeant catalan devra patienter en prison... le temps que les juges se prononcent sur son \u00e9ventuelle extradition.\r\nL'ind\u00e9pendantiste ne peut pas faire recours contre cette d\u00e9cision. \r\nA Berlin, les explications de delphine Nerbollier\r\n  0'53''\r\n((C'est donc une deuxi\u00e8me nuit en d\u00e9tention que vient de passer Carles Puigdemont ... le leader catalan s'est vu refuser hier soir sa demande de lib\u00e9ration conditionnelle... Cette d\u00e9cision \u00e9tait la plus probable d'apr\u00e8s de nombreux experts. \r\nCarles Puigdemont reste donc derri\u00e8re les barreaux , pour attendre la d\u00e9cision des juges sur le fond du dossier: Sera-il extrad\u00e9 vers l'Espagne\u00a0? C'est toute la question. Le travail des juges consiste maintenant \u00e0 v\u00e9rifier si les d\u00e9lits de r\u00e9bellion et de d\u00e9tournement de fond publics qui lui sont reproch\u00e9s en Espagne correspondent a des d\u00e9lits en Allemagne.... si c'est le cas, le leader ind\u00e9pendantiste pourra \u00eatre extrad\u00e9. \r\nLa justice allemande a 60 jours pour trancher... Selon un porte parole du procureur, aucune d\u00e9cision n'est a attendre cette semaine.\u00a0 Par ailleurs l'on avocat de Carles Puigdemont l'a confirme, son client ne demandera pas l'asile politique en Allemagne.))\r\n(14/USA DIPLOMATES RUSSES PA) **** Ces repr\u00e9sailles fortes et coordonn\u00e9es... qui replongent le monde dans une ambiance de guerre froide... \r\n23 pays du bloc occidental ont d\u00e9cid\u00e9 hier d'expulser 116 diplomates russes de leurs capitales.\r\nUne r\u00e9ponse \u00e0 l'empoisonnement de l'ancien espion Sergei Skripal... attribu\u00e9 \u00e0 Moscou.\r\nParmi ceux qui ont pris ces mesures... 14 \u00e9tats de l'Union europ\u00e9enne... le Canada ou encore l'Australie.\r\nMais surtout les Etats-Unis... qui avaient tard\u00e9 \u00e0 critiquer la Russie dans cette affaire... mais qui ont finalement pris les commandes de cette riposte.\r\nPauline Simonet.\r\n  1'06''\r\n((Ils ont 1 semaine pour quitter le pays ! \r\n60 diplomates russes au total qualifi\u00e9s par Washington d'espions qui recueillent agressivement des informations sur le territoire.   \r\n12 sont bas\u00e9s \u00e0 l'ONU\r\n48 dans le reste du pays. \r\nLe Consulat de Seattle va quant \u00e0 lui fermer. En raison de sa proximit\u00e9 avec une base de sous marins de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine. \r\n\"il s'agit des plus importantes expulsions d'agents russes de l'histoire\" ; des mesures tr\u00e8s fermes pour punir Moscou apr\u00e8s l'empoisonnement d'un ancien agent en Grande Bretagne. \r\n\"La Russie doit assumer ses responsabilit\u00e9s, indique Washington qui se dit  pr\u00eat \u00e0 collaborer pour une meilleure relation avec Moscou mais il faut changement d'attitude du gvt russe\". \r\nIl y a en tous les cas un Changement d'attitude de Donald Trump, tr\u00e8s r\u00e9ticent jusqu'ici \u00e0 critiquer son homologue--il a encore f\u00e9licit\u00e9 Vladimir Poutine pour sa r\u00e9cente r\u00e9\u00e9lection contre l'avis de ses conseillers. Et sans \u00e9voquer avec lui la question de l'empoisonnement .\r\nDonald Trump a donc fini par hausser le ton sous pression de toute la classe pol qui r\u00e9clamait  plus de fermet\u00e9 contre la Russie, accus\u00e9e d'ing\u00e9rence lors de la pr\u00e9sidentielle de 2016. \r\nPauline Simonet pour RTSinfo, Washington.))\r\nLa Suisse... elle... ne participe pas \u00e0 cette op\u00e9ration coordonn\u00e9e de renvoi des diplomates russes. \r\nLe d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res fait savoir qu'il ne prendra aucune mesure... tant que les conclusions de l'enqu\u00eate sur l'empoisonnement de Sergue\u00ef Skripal ne seront pas publi\u00e9es.\r\n(Facebook) La pression sur Facebook s'accentue encore... dans le cadre du scandale Cambridge Analytica.. \r\nHier... la commission f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine du commerce a confirm\u00e9 l'ouverture d'une enqu\u00eate... sur l'utilisation des donn\u00e9es personnelles des abonn\u00e9s du r\u00e9seau social.\r\nLe r\u00e9gulateur veut notamment savoir si Facebook a viol\u00e9 un accord sign\u00e9 en 2011... et dans lequel il s'engageait \u00e0 am\u00e9liorer ses pratiques en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es. \r\nEt toujours hier... la commission europ\u00e9enne a aussi demand\u00e9 des explications \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de Mark Zuckerberg\r\nElle souhaite savoir si des citoyens europ\u00e9ens sont concern\u00e9s par la collecte ill\u00e9gale de donn\u00e9es qu'aurait effectu\u00e9 Cambridge analytica\r\n(03/RESEAUX SOCIAUX DOMICILE SUISSE PI) **** Facebook... et les r\u00e9seaux sociaux en g\u00e9n\u00e9ral... qui font l'objet d'une motion adopt\u00e9e hier par la commission des affaires juridiques du Conseil des Etats... en Suisse.\r\nSelon ce texte... ces r\u00e9seaux devraient disposer d'un domicile ou d'une repr\u00e9sentation en Suisse.\r\nL'objectif est de facilier les proc\u00e9dures judiciaires.\r\nLa motion demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de modifier la loi. \r\nLes pr\u00e9cisions de Natacha Van Cutsem \r\n  1'09''\r\n(( Cette repr\u00e9sentation bas\u00e9e sur sol helv\u00e9tique serait habilit\u00e9e \u00e0 transmettre directement les donn\u00e9es n\u00e9cessaires \u00e0 une instruction. Pour les initiants de la motion, les autorit\u00e9s p\u00e9nales suisses \u00e9viteraient ainsi de recourir \u00e0 l'entraide p\u00e9nale internationale en cas de proc\u00e9dure judiciaire. L'intention de d\u00e9part est bonne mais pas suffisante selon S\u00e9bastien Fanti, pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es\r\nDIGAS FANTI 23''\r\nPour le sp\u00e9cialiste des questions num\u00e9riques, St\u00e9phane Koch, tout est question de priorit\u00e9 pour prot\u00e9ger les utilisateurs des r\u00e9seaux sociaux... \r\nDIGAS KOCH 20''\r\nLa motion reprend un texte d\u00e9pos\u00e9 par le fribourgeois Christian Levrat. Le s\u00e9nateur socialiste dit s'inqui\u00e8ter de la mont\u00e9e des crimes de haine sur Internet. Et esp\u00e8re avec cette motion tenter de mieux les contr\u00f4ler.))\r\n(Routes) **** Trop cher... le salage des routes nationales... selon le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances... \r\nIl \u00e9pingle les Salines Suisses... propri\u00e9t\u00e9s des cantons... et qui ont le moopole de la vente... de l'importation et du commerce du sel.\r\nR\u00e9sultat: les prix seraient deux \u00e0 quatre fois sup\u00e9rieurs en Suisse... par rapport aux pays voisins.\r\nPour le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances... l'office f\u00e9d\u00e9ral des routes doit les ren\u00e9gocier.\r\n(TF4/HOCKEY SUR LE HC LUGANO PI) Hockey sur glace... et le coup d'envoi des demi-finales des playoff... ce soir\r\nLe champion en titre... Berne... se confrontera \u00e0 Z\u00fcrich\r\nEt Bienne.. seule \u00e9quipe romande encore en lice...  affrontera Lugano. \r\nLe club tessinois est l'un des plus riches de Suisse... mais son palmar\u00e8s ne correspond pas ... \u00e0 l'engagement financier de ses propri\u00e9taires... Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n  1'35''\r\n((Il est loin en effet le ''grande Lugano'' des ann\u00e9es 80-90 et ses quatre titres en cinq ans. \r\nMais au total, Lugano ne compte que 7 titres en 32 ans. deux seulement depuis 2003. \r\nPas de soucis financiers par contre, soutenu par la famille Mantegazza. Le p\u00e8re, G\u00e9o, milliardaire, a bouscul\u00e9 le hockey suisse dans les ann\u00e9es 80 en lui donnant d\u00e9j\u00e0 la forme de professionnalise qu'il a aujourd'hui. Mais aussi en injectant beaucoup d'argent. \r\nSa fille Vicky a repris le flambeau, elle refuse de dire ce qu'elle investit directement dans le club ni quel est son budget. \r\nOn sait que le club est un des trois plus riches de Suisse et que le beau temps n'est pas la principale raison d'\u00e9tablissement de beaucoup de joueurs au Tessin. \r\nMais les titres manquent et les mercenaires font moins recette.  Alors il a fallu changer quelque chose :  le directeur g\u00e9n\u00e9ral,  Jean-Jacques Aeschliman,\r\nSON \r\nChangement majeur aussi, l'entente avec le club rival et mieux aim\u00e9 au Tessin.  Ambri-Piotta.  en ce qui concerne la rel\u00e8ve. \r\nCette \u00e9volution n'enl\u00e8ve rien au fait que le club est \u00e0 ce niveau gr\u00e2ce au travail et \u00e0 surtout \u00e0 l'argent de la famille Mantegazza.))  \r\nBienne - Lugano... c'est ce soir \u00e0 20h15.\r\n(Spielberg) *** Et on termine avec cette nouvelle s\u00e9rie... produite par Amazon... qui sera r\u00e9alis\u00e9e par Steven Spielberg\r\nUne mini-s\u00e9rie de 4 heures... qui se d\u00e9roulera au 16e si\u00e8cle... et mettra en sc\u00e8ne le conquistador espagnol Hernan Cortes... \r\nEt le r\u00e9cit s'int\u00e9ressera plus particuli\u00e8rement \u00e0 sa rencontre avec l'empereur azt\u00e8que Moctezuma... dernier souverain de cette civilisation\r\nC'est l'acteur espagnol Javier Bardem qui incarnera l'explorateur.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(R\u00e9sum\u00e9 du jour) DANIEL M - rapport de la d\u00e9l\u00e9gation des commissions de gestion qui \u00e9pingle le SRC\r\nROUTES (embargo 7h)- le salage coute trop cher \u00e0 la conf seelon le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances - 2 \u00e0 4x plus cher que dans les pays voisins\r\nCRIMINALITE - baisse dans l'ensemble des cantons\r\nHNE - le gouvernement propose la cr\u00e9ation de 3 socit\u00e9s anonymes\r\nGENEVE - veut constituer un r\u00e9seau de villes refuges pour patrimoine culturel en danger\r\nECONOMIE SUISSE - bien not\u00e9e par le FMI\r\nFACEBOOK - l'UE demande des explications (ressortissants UE concern\u00e9s par le scandale?) - enqu\u00eate du r\u00e9gulkateur am\u00e9ricain du commerce - enqu\u00eate en Allemagne \r\nTWITTER - interdit aussi la pub sur les cryptomonnaies\r\nSKRIPAL - 110 expulsions par l'UE, les USA, ou encore l'Australie et le Canada - l'Autriche veut rester neutre - La Russie promet des sanctions - 130 personnes auraient pu \u00eatre touch\u00e9es selon May - premi\u00e8re utilisation d'une arme chimique en europe depuis 2GM\r\nPUIGDEMONT - reste en prison jusqu'\u00e0 d\u00e9cision sur son \u00e9ventuelle extradition - peut-\u00eatre avant p\u00e2ques\r\nUE- TURQUIE - pas d'avanc\u00e9es concr\u00e8tes - toujours diff\u00e9rents sur Syrie, Chypre, la Gr\u00e8ce et les droits de l'homme - Juncker demande une lev\u00e9e de l'\u00e9tat d'urgence et nouvelle approche sur emprisonnements des journalistes\r\nYEMEN - manif des rebelles pour les 3 ans de la guerre - centaine de milliers de partisans des houthis\r\nRyad menace de nouveau t\u00e9h\u00e9ran apr\u00e8s la mort d'une personne suite aux missiles balistiques lanc\u00e9s dans la nuit\r\nBRESIL - un appel de Lula rejet\u00e9 - la cour supr\u00eame doit se prononcer dans les prochaines semaines, si elle refuse \u00e0 Lula le droit de rester libre tant que tout les recours n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9puis\u00e9s, il pourra \u00eatre emprisonn\u00e9\r\nCOREE - Kim jong peut \u00eatre en Chine (info japonaise)\r\nEGYPTE - premi\u00e8re journ\u00e9e de vote termin\u00e9e - sous haut contr\u00f4le de s\u00e9curit\u00e9 - les deux candidats ont vot\u00e9\r\nUSA - la Maison blanche d\u00e9ment un rapport sexuel de trump avec l'actrice porno\r\nRUSSIE - 64 morts dans l'incendie - issues de secours ferm\u00e9es et pas d'alarmes - b\u00e2timent pas aux normes\r\nFRANCE - hommage au policier tu\u00e9 demain - soup\u00e7ons sur la compagne\r\nKOSOVO - haut responsable serbe arr\u00eat\u00e9 au Kosovo\r\n(18/MONDIAL MATCH DE PREPARATION IV XHAKA) Football: apr\u00e8s presque 10 jours pass\u00e9s ensemble... dont 6 en Gr\u00e8c.... les joueurs de l'\u00e9quipe de Suisse vont se quitter ce soir apr\u00e8s avoir affront\u00e9 le Panama \u00e0 Lucerne. \r\nUn nouveau match de pr\u00e9paration qui arrive 4 jours apr\u00e8s la victoire obtenue \u00e0 Ath\u00e8nes contre la s\u00e9lection grecque. \r\nJoueur le plus cher de l'histoire du football suisse, le milieu de terrain d'Arsenal Granit Xhaka estime que la Suisse avance bien en vue de la Coupe du monde... \r\n 0'43 ''\r\n((On est sur le bon chemin. Contre la Gr\u00e8ce et le Panama, ce sont deux matchs-test tr\u00e8s importants car on ne s'\u00e9tait pas vus depuis longtemps. Contre les Grecs, on a livr\u00e9 notre meilleur match depuis un certain temps. On est d\u00e9sormais plus d\u00e9contract\u00e9. Au niveau du mental et du caract\u00e8re, cette \u00e9quipe a incontestablement fait un pas en avant. On est plus unis. Je me souviens qu'il y a deux ans, on avait mal jou\u00e9 en mars contre la Bosnie \u00e0 Zurich. L'adversaire nous avait \u00e9t\u00e9 nettement sup\u00e9rieurs. Deux ans apr\u00e8s, on fait un bon match en Gr\u00e8ce, en \u00e9tant pr\u00eat. C'est important aussi pour la confiance, notamment pour les ))joueurs qui connaissent des phases difficiles en club et qui peuvent jouer des minutes ici.\r\nExtro : Suisse - Panama, \u00e0 Lucerne, \u00e0 suivre d\u00e8s 19h sur RTS2 et dans nos rendez-vous d'informations.", "durationSec": 819, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9423392", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-03-27T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-03-27T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9423412", "ece-9423392"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-02T05:18:16Z", "speechToTexts": ["02.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS12 (00:00:00) [63%] :\r\nOui, comme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [90%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTSinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [91%] :\r\nInfo trafic RTL c'est compliqu\u00e9 ce matin sur les routes romandes l'autoroute Neuch\u00e2tel Yverdon est ferm\u00e9e entre Bevaix Saint-Aubin en direction d'Yverdon un bouchon entre Boudry Ouest et Bevaix on roule \u00e9galement par \u00e0-coups sur la route principale entre Vevey et Saint-Aubin a par ailleurs sur l'acc\u00e8s Yverdon Gen\u00e8ve entre l'aire de service de Bavois et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix ralentissement en direction de Gen\u00e8ve \u00e9galement ralentissements sur l'axe Vevey Lausanne entre ch\u00e8vres et Belmont en direction de Lausanne sur le contournement de Gen\u00e8ve entre Perly et le tunnel de ch\u00e8vre en direction de Lausanne et sur l'autoroute, Boncourt Del\u00e9mont entre Courgenay et Glovelier en direction de Del\u00e9mont info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS vous dire encore qu'il y aura du soleil, ce matin, en revanche, cet apr\u00e8s- midi un temps couvert et de la pluie, fin du fin de journ\u00e9e et pour la soir\u00e9e, il fait 4 degr\u00e9s ce matin 12 en Valais cet apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule caf\u00e9 Italie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [89%] :\r\nEt Patrick Chaboud\u00e9 nous a rejoint pour tout un monde vous allez \u00e9voquer Patrick, je crois \u00e0 l'Italie et cet improbable alliance entre la Lega et le mouvement cinq et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [90%] :\r\nBen oui, c'est vrai que tout les oppose en tout cas pendant la campagne \u00e9lectorale et puis bon, il y a la realpolitik, il pourrait donc peut-\u00eatre former une alliance gouvernementale, on se r\u00e9jouit bonne \u00e9mission merci \u00e0 demain Roman il est 8 heures une merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [91%] :\r\nDe Marielle savoir c'est un mal qui a d'importantes cons\u00e9quences financi\u00e8res : le stress au travail co\u00fbte chaque ann\u00e9e plus de 4 millions de francs \u00e0 la Suisse selon la sous- va le Parti socialiste Vaudois veut r\u00e9agir, il d\u00e9pose aujourd'hui plusieurs antennes interpellations devant le Grand Conseil, la justice allemande acceptera -t-elle de remettre car spots, je demande \u00e0 l'Espagne, les juges ont 60 jours pour se prononcer, mais en attendant, l'ancien pr\u00e9sident catalan restera en prison, sa demande de lib\u00e9ration conditionnelle a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e hier soir et puis en fin de journal, on chaussera les patins \u00e0 quelques heures du coup d'envoi des play- off de hockey sur glace, derni\u00e8re \u00e9quipe romande en lice Bienne se mesurera \u00e0 Lugano Lugano un club au palmar\u00e8s mitig\u00e9 au vu de son compte en banque bien Fournier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:21) [93%] :\r\n4 1000000 200 1000 francs, c'est le prix annuel du stress au travail en Suisse, selon les chiffres de la SUVA et de la Conf\u00e9d\u00e9ration et pourtant le probl\u00e8me est sous- estim\u00e9, aux yeux du parti socialiste Vaudois, il d\u00e9pose aujourd'hui au Grand conseil plusieurs interpellations au sujet de la sant\u00e9 au travail, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le PS critique le manque de r\u00e9action des entreprises dans ce domaine, Martine Clerc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:42) [93%] :\r\nLe stress au travail et ses dommages collat\u00e9raux Burn Out et d\u00e9pressions sont sous- estim\u00e9s, le Parti socialiste Vaudois s'en inqui\u00e8te, les d\u00e9g\u00e2ts sont humains mais aussi financier pour l'\u00c9tat, comme pour l'\u00e9conomie, les entreprises auraient donc tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 r\u00e9agir, mais elles ne le font pas, d\u00e9noncent les socialistes, la critique est partag\u00e9e par l'institut universitaire Romand de sant\u00e9 au travail, selon une responsable, tr\u00e8s peu de mesures sont prises, elle d\u00e9nonce le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des patrons suisses pour ces questions, la Suisse est m\u00eame loin derri\u00e8re ses voisins europ\u00e9ens en mati\u00e8re de pr\u00e9vention et pourtant le ph\u00e9nom\u00e8ne du stress au travail prend de l'ampleur dans notre pays toutes les \u00e9tudes le montrent, depuis les ann\u00e9es 2000, de son c\u00f4t\u00e9, le Centre patronal avoue que ce ph\u00e9nom\u00e8ne est difficile \u00e0 appr\u00e9hender mais que les grandes entreprises seraient toujours plus conscientes du probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:30) [93%] :\r\nParmi les interpellations qui seront d\u00e9pos\u00e9es aujourd'hui au Grand Conseil, le d\u00e9put\u00e9 Jean Tschopp demande par exemple le droit \u00e0 la d\u00e9connexion sa coll\u00e8gue Pauline Taffarel Machard propose elle un monitoring des entreprises, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:42) [93%] :\r\nAlors je pense qu'il faut revenir aux chiffres parce que ce sont les meilleurs indicateurs donc typiquement, les entreprises sont affili\u00e9s \u00e0 la SUVA, donc une assurance qui permet de prendre en charge les cas de maladies et d'accidents professionnels dans la mesure o\u00f9 on arrive \u00e0 cibler les entreprises dans lesquelles il y a en frais qu'ont recours \u00e0 l'assurance et beaucoup de cas d\u00e9clar\u00e9s de probl\u00e8mes de sant\u00e9 au travail, on peut d\u00e8s lors accompagner ces entreprises au mieux pour qu'elles-m\u00eames aussi prennent conscience et voit tout l'int\u00e9r\u00eat qu'elles ont \u00e0 r\u00e9gler ses probl\u00e8mes pour la sant\u00e9 de leurs employ\u00e9es mais \u00e9galement aussi pour la sant\u00e9 de leur entreprise donc leurs performances, leur productivit\u00e9 des propos recueillis par Martine Clerc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [96%] :\r\nYannick Buttet \u00e9tait hier devant le conseil g\u00e9n\u00e9ral de Collombey Muraz. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:25) [94%] :\r\nL'ancien conseiller national qui est toujours pr\u00e9sident de la commune valaisanne s'est retrouv\u00e9 face au l\u00e9gislatif pour la premi\u00e8re fois depuis le scandale de harc\u00e8lement sexuel \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'int\u00e9ress\u00e9 figurait au point 10 de leurs taux du jour sous la mention Reprise du travail du pr\u00e9sident prises de positions et questions et dans cet \u00e9change, les Verts se sont fait remarquer par leur mutisme qui avait pourtant demand\u00e9 la d\u00e9mission de Yannick Buttet, les explications de l'une de leurs repr\u00e9sentantes Nathalie Cretton. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:50) [90%] :\r\nAlors, la raison est simple, c'est qu'on est pas tous avec le m\u00eame avis, donc de cette l\u00e0 on s'est abstenu parce qu'on a des gens dans le parti, qui sont pour la d\u00e9mission et d'autres personnes qui estime que ce n'est pas \u00e0 nous de juger pour moi et c'est une personne qui doit se regarder dans une glace, voir s'il peut toujours d\u00e9fende ses valeurs et si peu d\u00e9fende ses valeurs, il reste \u00e0 sa place et puis s'il estime qu'il ne peut plus d\u00e9fende ses valeurs, image, il doit s'en aller mais c'est \u00e0 lui que \u00e7a incombe cette d\u00e9cision plus de d\u00e9cider en sa propre \u00e2me et conscience tout \u00e0 fait, d'ailleurs j'ai d\u00e9pos\u00e9 au niveau du Grand Conseil un postulat qui demande que dans les communes aussi on doive faire une promesse de respect des valeurs et ainsi de suite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:26) [99%] :\r\nNathalie Cretton avec Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:28) [96%] :\r\nEt dans l'actualit\u00e9 internationale, cette visite inattendue, le dirigeant nord- cor\u00e9en pourrait \u00eatre actuellement en Chine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:34) [94%] :\r\nSelon un m\u00e9dia japonais en provenance de Pyongyang est arriv\u00e9 hier \u00e0 P\u00e9kin, ce qui sugg\u00e8re la venue d'un haut responsable nord- cor\u00e9en et les rumeurs se font de plus en plus pressantes, il pourrait bien s'agir de Kim Jong-Un en personne si c'\u00e9tait confirm\u00e9, ce serait un \u00e9v\u00e9nement car le dirigeant ne s'est jamais rendu \u00e0 l'\u00e9tranger depuis son arriv\u00e9e au pouvoir, c'\u00e9tait fin 2011 Carlos s putsch de Mont- reste derri\u00e8re les barreaux, la justice allemande l'a annonc\u00e9, hier, en d\u00e9but de soir\u00e9e, l'ancien dirigeant catalan devra patienter en prison le temps que les juges se prononcent sur son \u00e9ventuelle extradition vers l'Espagne, l'ind\u00e9pendantiste ne peut pas faire recours contre cette d\u00e9cision, \u00e0 Berlin, les explications de Delphine Nerbollier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:11) [93%] :\r\nC'est donc une 2\u00e8me nuit en d\u00e9tention que vient de passer, Carles s putsch de monde le leader catalan s'est vu refuser hier soir sa demande de lib\u00e9ration conditionnelle, cette d\u00e9cision \u00e9tait la plus probable d'apr\u00e8s de nombreux experts Carlos putsch de monde reste donc derri\u00e8re les barreaux pour attendre la d\u00e9cision des juges sur le fond du dossier sera -t-il extrad\u00e9 vers l'Espagne, c'est toute la question, le travail des juges consiste maintenant \u00e0 v\u00e9rifier si les d\u00e9lits de r\u00e9bellion et de d\u00e9tournement de fonds publics qui lui sont reproch\u00e9s, en Espagne, correspondent \u00e0 des d\u00e9lits en Allemagne, si c'est le cas, le leader ind\u00e9pendantiste pourra \u00eatre extrad\u00e9, la justice allemande a 60 jours pour trancher, selon un porte- parole du procureur, aucune d\u00e9cision n'est \u00e0 attendre cette semaine, par ailleurs, l'avocat de Carlos putsch de monde l'a confirm\u00e9, son client ne demandera pas l'asile politique en Allemagne, Delphine Nerbollier RTSinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:06) [96%] :\r\nEt ces repr\u00e9sailles fortes et coordonn\u00e9es qui replongent le monde dans une ambiance de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:09) [95%] :\r\nFroide 23 pays du bloc occidental ont d\u00e9cid\u00e9 hier d'expulser 116 diplomates russes de leur capital, une r\u00e9ponse \u00e0 l'empoisonnement de l'ancien espion Sergei Skripal attribu\u00e9 \u00e0 Moscou parmi ceux qui ont pris ces mesures 14 \u00e9tats de l'Union europ\u00e9enne, le Canada ou encore l'Australie mais surtout les \u00c9tats-Unis qui avaient tard\u00e9 \u00e0 critiquer la Russie dans cette affaire, mais qui ont finalement pris les commandes de cette riposte Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:32) [95%] :\r\nIls ont une semaine pour quitter le pays, 60 diplomates russes au total qualifi\u00e9s par Washington d'espions qui recueillent agressivement des informations sur son territoire d'o\u00f9 sont bas\u00e9s \u00e0 l'ONU \u00e0 New York 48 dans le reste du pays, le Consulat de Seattle va quant \u00e0 lui, ferm\u00e9 en raison notamment de sa proximit\u00e9 avec une base de sous- marins de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, il s'agit des plus importantes expulsions d'agents russes de l'histoire des mesures tr\u00e8s fermes pour punir Moscou apr\u00e8s l'empoisonnement d'un ancien agent en Grande-Bretagne : la Russie doit assumer ses responsabilit\u00e9s, indique la Maison Blanche, qui se dit pr\u00eate \u00e0 collaborer pour une meilleure relation avec Moscou, mais il faut un changement d'attitude du gouvernement russe, un changement d'attitude, il y en a en tous les cas, du c\u00f4t\u00e9 de Donald Trump il \u00e9tait jusqu'ici tr\u00e8s r\u00e9ticents \u00e0 critiquer son homologue russe, qui a encore f\u00e9licit\u00e9 pour sa r\u00e9cente r\u00e9\u00e9lection contre l'avis de ses conseillers et sans \u00e9voquer avec lui la question de l'empoisonnement Donald Trump a donc fini par hausser le ton sous pression de toute la classe politique am\u00e9ricaine qui r\u00e9clame plus de fermet\u00e9 contre la Russie, accus\u00e9e d'ing\u00e9rence lors de la pr\u00e9sidentielle de 2016 Pauline Simonet pour RTSinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:39) [96%] :\r\n\u00e0 noter que la Suisse, elle ne participe pas \u00e0 cette op\u00e9ration coordonn\u00e9e de renvoi des diplomates russes le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res fait savoir qu'il ne prendra aucune mesure tant que les conclusions de l'enqu\u00eate sur l'empoisonnement de Sergue\u00ef Skripal ne seront pas publi\u00e9s, la pression sur Facebook s'accentue encore dans le cadre du scandale Cambridge Analytica hier, la Commission f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine du commerce a confirm\u00e9 l'ouverture d'une enqu\u00eate sur l'utilisation des donn\u00e9es personnelles des abonn\u00e9s du r\u00e9seau social, le r\u00e9gulateur veut notamment savoir si Facebook a viol\u00e9 un accord sign\u00e9 en 2011 et dans lequel il s'engageait \u00e0 am\u00e9liorer ses pratiques en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es, et toujours, hier, la Commission europ\u00e9enne a aussi demand\u00e9 des explications \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de Mark Zucker berg, elle souhaite savoir si des citoyens europ\u00e9ens sont concern\u00e9s par la collecte ill\u00e9gale de donn\u00e9es qu'aurait effectu\u00e9 Cambridge Analytica. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:26) [97%] :\r\nFacebook et les r\u00e9seaux sociaux en g\u00e9n\u00e9ral, qui font l'objet d'une motion adopt\u00e9e hier par la commission des affaires juridiques du Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:32) [96%] :\r\nEn Suisse, selon ce texte, ces r\u00e9seaux devraient disposer d'un domicile, ou en tout cas d'une repr\u00e9sentation en Suisse, l'objectif est de faciliter les proc\u00e9dures judiciaires, la motion demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de modifier la loi, les pr\u00e9cisions de Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:47) [97%] :\r\nCette repr\u00e9sentation bas\u00e9e sur sol helv\u00e9tique serait habilit\u00e9e \u00e0 transmettre les donn\u00e9es n\u00e9cessaires \u00e0 une instruction pour les initiants de la motion les autorit\u00e9s p\u00e9nales suisses \u00e9viteraient de recourir \u00e0 l'entraide p\u00e9nale internationale en cas de proc\u00e9dure judiciaire l'intention para\u00eet bonne, mais pas suffisante, S\u00e9bastien Fanti pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:05) [94%] :\r\nC'est un bon 1er pas par contre \u00e7a ne r\u00e9pond toujours pas \u00e0 la pr\u00e9occupation qui est celle de savoir qu'est -ce qu'on fait si ces entreprises de collabore pas avec la justice p\u00e9nale est -ce qu'on peut les contraindre \u00e0 collaborer et sous quelle forme et de ce point de vue l\u00e0 il y a encore des questions qui doivent \u00eatre r\u00e9solus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:21) [96%] :\r\nPour le sp\u00e9cialiste des questions num\u00e9riques St\u00e9phane Koch, tout est question de priorit\u00e9 pour prot\u00e9ger les utilisateurs des r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:27) [95%] :\r\nIl y a une bonne intention derri\u00e8re elle est pas forc\u00e9ment r\u00e9alisables pour vraiment facilit\u00e9 la d\u00e9marche des autorit\u00e9s, il faudrait peut-\u00eatre commencer \u00e0 mieux former la police surtout la police de proximit\u00e9 pour la r\u00e9ception des probl\u00e8mes qui sont li\u00e9s \u00e0 l'utilisation des r\u00e9seaux sociaux ainsi que le syst\u00e8me judiciaire, c'est-\u00e0-dire les juges par rapport au traitement de ce type de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:47) [95%] :\r\nLa motion reprend un texte d\u00e9pos\u00e9 par le fribourgeois Christian Levrat, le s\u00e9nateur socialiste dit s'inqui\u00e9ter de la mont\u00e9e des crimes de haine sur internet et esp\u00e8re, avec cette motion, tenter de mieux les contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:57) [91%] :\r\nLe salage des routes nationales et trop cher selon le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:00) [94%] :\r\nIl \u00e9pingle les Salines Suisses propri\u00e9t\u00e9s des cantons et qui ont le monopole de la vente de l'importation et du commerce, du sel, r\u00e9sultat les prix seraient 2 \u00e0 4 fois sup\u00e9rieur en Suisse par rapport aux pays voisins pour le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes doit donc les ren\u00e9gocier ses prix, hockey sur glace et le coup d'envoi des demi- finales des play- offs ce soir le champion en titre, Berne se confrontera \u00e0 Z\u00fcrich et Bienne, seule \u00e9quipe romande encore en lice, affrontera Lugano le club tessinois est l'un des plus riches de Suisse, mais son palmar\u00e8s ne correspond pas \u00e0 l'engagement financier de ses propri\u00e9taires, Patrick Delahaye trop. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:34) [94%] :\r\nIl est loin en effet le grand : rendez- Lugano des ann\u00e9es 80 90 et ses 4 titres en 5 ans mais au total, Lugano ne compte que 7 titres en 32 ans de seulement depuis 2003, pas de soucis financiers, par contre, soutenu par la famille maltais Gazza, le p\u00e8re G\u00e9o milliardaire a bouscul\u00e9 le hockey suisse dans les ann\u00e9es 80 en lui donnant d\u00e9j\u00e0 la forme de professionnalisme qui a aujourd'hui mais aussi en injectant beaucoup d'argent, sa fille Vicky a repris le flambeau et elle refuse de dire ce qu'elle investit directement dans le club ni quel est son budget, mais on sait que Lugano est un des 3 plus riche club de Suisse et que le beau temps n'est pas la principale raison d'\u00e9tablissement de beaucoup de joueurs au Tessin mais les titres manquent et les mercenaires font moins recette, alors il a fallu changer quelque chose, le directeur g\u00e9n\u00e9ral Jean-Jacques Aeschlimann. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:18) [86%] :\r\nLa grande volont\u00e9 des conc\u00e9dant lustration de d'int\u00e9grer des jeunes joueurs du cru, les joueurs tessinois surtout il y avait parfois cette saison 12 joueurs tessinois dans dans le cadre donc la strat\u00e9gie fonctionne, \u00e7a passe fonctionnait pas jusqu'au bout ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais les jeunes joueurs progressent, le public se reconna\u00eet dans l'\u00e9quipe bien au stade, on a augment\u00e9 les abonnements pratiquement de de 2000 abonn\u00e9s en 3 ans maintenant, un changement de strat\u00e9gie, \u00e7a se fait pas tout de suite, \u00e7a prend du temps, on a fait une finale, enfin une demi- finale de fois est sorti compte Berne champion il faut beaucoup de patience, il faut travailler tous les jours et puis comme on dit dans les s\u00e9ries, c'est changement apr\u00e8s changement match apr\u00e8s match et puis on verra ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:56) [95%] :\r\nChangement majeur aussi l'entente avec le club rival et mieux aim\u00e9 que lui au Tessin Ambri-Piotta en ce qui concerne la rel\u00e8ve cette \u00e9volution n'enl\u00e8ve rien au fait que le club est \u00e0 ce niveau gr\u00e2ce au travail et surtout \u00e0 l'argent de la famille Mantega Bien du Guaino c'est ce soir \u00e0 20 heures 15 et on termine avec cette nouvelle s\u00e9rie produite par amazone qui sera r\u00e9alis\u00e9e par Steven Spielberg. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:17) [94%] :\r\nUne mini- s\u00e9rie de 4 heures, qui se d\u00e9roulera au XVIe si\u00e8cle et mettra en sc\u00e8ne le conquistador espagnol Hernan Cort\u00e8s et le r\u00e9cit s'int\u00e9ressera plus particuli\u00e8rement \u00e0 sa rencontre avec l'empereur azt\u00e8que Moctezuma dernier souverain de cette civilisation, c'est l'acteur espagnol Javier Bardem qui incarnera l'explorer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:33) [91%] :\r\nMerci Marielle voix vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures 13. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-27T06:22:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nerbollier, Delphine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3041B01F-E97C-49C5-8945-BFEA1D391DAA", "internalArchiveId": "3041B01F-E97C-49C5-8945-BFEA1D391DAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une figure socialiste du Parlement va prendre sa retraite", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "summary": "La socialiste Susanne Leutenegger Oberholzer, repr\u00e9sentante de B\u00e2le-Campagne, a annonc\u00e9 qu'elle quitterait le Conseil national avant la fin de l'ann\u00e9e. Son portrait.\r\n\r\n* * Une figure socialiste du Parlement va prendre sa retraite  \r\nC'est une figure du parlement qui va prendre sa retraite. \r\nLa socialiste Susanne Leutenegger Oberholzer, repr\u00e9sentante de B\u00e2le campagne, a anonc\u00e9 qu'elle quitterait le Conseil national avant la fin de l'ann\u00e9e. Muriel Ballaman, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\nVoil\u00e0 19 ans que Susanne Leutenegger Oberholzer arpente la salle des pas perdus, ses \u00e9ternelles lunettes fix\u00e9es bien solidement sur le bout de son nez... Mais avant cela, celle que les parlementaires et les journalistes surnomment SLO - c'est plus facile \u00e0 dire que SUsanne Leutenegger Oberholzer - avait d\u00e9j\u00e0 fait une l\u00e9gislature au conseil national...\r\nEst-ce que vous vous souvenez ce que vous faisiez il y a 31 ans?\r\n... \r\nEt bien Susanne Leutenegger Oberholzer, elle, faisait ses premiers pas au conseil national. Nous sommes en 1987 et elle repr\u00e9sentait le POCH, les organisations progressistes de Suisse... c'\u00e9tait un parti post 68ard, dissout en 1993. Susanne Leutenegger Oberholzer le repr\u00e9sente jusqu'en 91, avant de revenir en 99 au conseil national sous les couleurs du PS. \r\n\u00e7a fait donc 19 ans qu'elle y est... quelle image laisse t elle \u00e0 ses coll\u00e8gues? \r\nDe gauche \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique, on salue le ph\u00e9nom\u00e8ne politique... la bucheuse qui conna\u00eet extr\u00e9mement bien ses dossiers... pincipalement des dossiers \u00e9conomiques et fiscaux... une connaissance qui l'a men\u00e9e \u00e0 pr\u00e9sider la prestigieuse et convoit\u00e9e commission de l'\u00e9conomie et des redevance en 2016 et 2017. \r\nSon pr\u00e9sident de parti Christian Levrat se souvient: alors que tous f\u00eatent la fin de la session, il y a une dame qui reste au milieu des pupitres d\u00e9sert du palais \u00e0 22h le jeudi soir...c'est SLO, pench\u00e9e sur ses dossiers pour r\u00e9diger sa lettre de fin de session... \r\nUne vraie perfectionniste donc. \r\n... une vraie perfectionniste... est-ce qu'aux yeux des parlementaires elle avait aussi des d\u00e9fauts?\r\nPareil: une vraie perfectionniste. \r\nChristian Levrat admet un caract\u00e8re pas tr\u00e8s facile \u00e0 g\u00e9rer pour un pr\u00e9sident de parti. Et l\u00e0 aussi, le constat est partag\u00e9 de gauche \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique. On dit d'elle qu'elle peut se montrer insistente au point d'\u00eatre franchement casse pied. \r\nElle d\u00e9fend ses id\u00e9es, peu importe que son contradicteur soit de son parti ou de l'autre bord politique... \r\npeu importe les d\u00e9gats que \u00e7a laissera... \r\nElle a de la peine \u00e0 l\u00e2cher prise. \r\nAujourd'hui son retrait du parlement \u00e9tonne jusqu'au pr\u00e9sident du conseil national Dominique de Buman, qui la voyait rester plus longtemps compte tenu de la passion politique qui l'anime. \r\nRester plus longtemps... SLO a pourtant un certain \u00e2ge. \r\nOui et m\u00eame si on ne donne pas l'\u00e2ge d'une dame, c'est important dans ce contexte. Susanne Leutenegger Oberholzer a 70 ans cette ann\u00e9e. Et il y a 5 ans d\u00e9j\u00e0, on lui faisait remarquer son \u00e2ge... quand le chef de groupe socialiste de l'\u00e9poque faisait remarquer qu'\u00e0 65 ans, un parlementaire devrait partir \u00e0 la retraite. Elle a politiquement surv\u00e9cu \u00e0 cette attaque, le chef de groupe en question, non. Il n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en 2015... sans forc\u00e9ment de lien avec cette d\u00e9claration. \r\nEt puis Muriel, certains parlementaires rel\u00e8vent une dichotomie entre son combat et son mode de vie. \r\nUne femme contradictoire, selon eux. L'abandon du double nom de famille pour une femme qui se marie, elle l'a ardemment d\u00e9fendu. Or, elle a gard\u00e9 son double nom. \r\nEt puis, il y a l'apparence... SLO, c'est vrai, est une femme qui aime s'habiller... collier de perles, tailleur \u00e9l\u00e9gant, mise en pli impeccable. \r\nDes parlementaires de droite, comme le PLR Christian L\u00fcscher, rel\u00e8vent le d\u00e9calage entre son apparence bourgeoise et les id\u00e9es qu'elle d\u00e9fend, elle qui selon le dernier sondage SOTOMO vote le plus \u00e0 gauche parmi les parlementaires socialistes. L'UDC Yves Nidegger dira d'elle qu'elle se bat pour des choses qu'elle n'applique pas pour elle-m\u00eame.\r\nUn parlementaire m'a donn\u00e9 cette image, que je vous livre en conclusion: \"Elle entre dans les magasins de luxe le rouge aux joues, comme un cur\u00e9 frappe \u00e0 la porte d'une maison close.\"", "durationSec": 242, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9423454", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Une figure socialiste du Parlement va prendre sa retraite / FOR_2018-03-27T18:06:00_developpement-4", "Forum du 27.03.2018"], "alternativeSummary": ["La socialiste Susanne Leutenegger Oberholzer, repr\u00e9sentante de B\u00e2le-Campagne, a annonc\u00e9 qu'elle quitterait le Conseil national avant la fin de l'ann\u00e9e. Son portrait."], "variantIds": ["ece-9423454"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:08Z", "speechToTexts": ["03.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n18 heures 30, on va parler d'une figure du parlement f\u00e9d\u00e9ral, qui prend sa retraite, la socialiste Susanne Leutenegger Oberholzer, repr\u00e9sentante de B\u00e2le- Campagne, elle a annonc\u00e9 qu'elle quitterait le Conseil national avant la fin de l'ann\u00e9e, Muriel banalement, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour la 19 ans que Susanne Leutenegger Oberholzer arpente la salle des pas perdus, ses \u00e9ternelles lunettes fix\u00e9es bien solidement sur le bout de son nez, mais avant cela, celle que les parlementaires et les journalistes surnomment l'eau, c'est plus facile \u00e0 dire que Susanne Leutenegger Oberholzer h\u00e9 bien avant cela, elle avait d\u00e9j\u00e0 fait une l\u00e9gislature au conseil national oui est -ce que vous vous souvenez, Christian, ce que vous faisiez il y a 31 ans, on le 31 ans 31 ans, \u00e7a me faisait 12 ans je pense qu'il y a de marquer des buts pour le le football football. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [90%] :\r\nEt bien, Susanne Leutenegger Oberholzer elle faisait ses premiers pas au conseil national, nous sommes en 1987, elle si\u00e8ge pour le porc, les organisations progressistes de Suisse, c'est un parti post- soixante-huitard, dissout en 93, Susanne Leutenegger Oberholzer le repr\u00e9sente jusqu'en 91 avant de revenir en 99 au conseil national, sous les couleurs cette fois -ci du PS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [94%] :\r\nAlors \u00e7a fait 19 ans, si on fait le calcul jusqu'y quelle image elle laisse \u00e0 ses coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [92%] :\r\nEh bien, de gauche \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique, on salue la b\u00fbcheuse qui conna\u00eet extr\u00eamement bien ses dossiers, principalement des dossiers \u00e9conomiques et fiscaux une connaissance qui l'a men\u00e9e \u00e0 pr\u00e9sider la prestigieuse et convoit\u00e9e, commission de l'\u00e9conomie et des redevance en 2016 et 2017, son pr\u00e9sident de parti, Christian Levrat, se souvient alors que tous f\u00eatent la fin de la session, il y a une dame qui reste au milieu des pupitres d\u00e9sert du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 22 heures le jeudi soir, c'est slow pench\u00e9e sur ses dossiers pour r\u00e9diger sa lettre de fin de session, une vraie perfectionniste, donc une vraie perfectionniste est-ce qu'aux yeux des parlementaires, elle avait aussi des d\u00e9fauts et pareil, une vraie perfectionniste, elle le d\u00e9faut de ses qualit\u00e9s : Christian Levrat, admet un caract\u00e8re pas tr\u00e8s facile \u00e0 g\u00e9rer pour un pr\u00e9sident de parti, et l\u00e0 aussi, le constat est partag\u00e9 de gauche \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique, on dit d'elle qu'elle peut sont tr\u00e8s insistante, au point d'\u00eatre franchement casse pied, elle d\u00e9fend ses id\u00e9es, peu importe peu importe que son interlocuteur, soit de son parti ou de l'autre bord politique, peu importe les d\u00e9g\u00e2ts que \u00e7a laissera, elle a de la peine \u00e0 l\u00e2cher prise aujourd'hui son retrait du parlement \u00e9tonne jusqu'au pr\u00e9sident du Conseil national de Binic de birmans qui voyait cette dame inoxydable rester plus longtemps, compte tenu de la passion politique qui l'anime, rester. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [75%] :\r\nEn Susanne \u00e9t\u00e9 nagu\u00e8re Oberreit sert m\u00eame si on ne parle pas de l'\u00e2ge des dames. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [93%] :\r\nCertains nagent, il faut le dire, oui, c'est important dans ce contexte, hein, c'est pour \u00e7a qu'on le donne Susanne Leutenegger Oberholzer a 70 ans cette ann\u00e9e, il y a 5 ans d\u00e9j\u00e0, on lui faisait remarquer son \u00e2ge quand le chef du groupe socialiste de l'\u00e9poque annonc\u00e9 publiquement qu'\u00e0 65 ans, un parlementaire devrait partir \u00e0 la retraite, elle, elle a politiquement surv\u00e9cu \u00e0 cette attaque, lui, le chef de groupe en question, h\u00e9 bien non, il n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en 2015 mais ce n'est pas forc\u00e9ment ce qui lui a co\u00fbt\u00e9 son si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [94%] :\r\nOuais, Muriel, c'est vrai que certains parlementaires ont beaucoup critiqu\u00e9 quelque part une dichotomie entre son combat et son mode de vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [91%] :\r\nUne femme de contradiction selon eux \u00e0 l'abandon du double nom de famille pour une femme qui se Marie, elle l'a ardemment d\u00e9fendu, alors elle a, elle a gard\u00e9 son double nom et puis il y a l'apparence solo c'est vrai, est une femme qui aime s'habiller, collier de perles et tailleur \u00e9l\u00e9gant des parlementaires de droite, comme le PLR, Christian L\u00fcscher, o\u00f9 l'UDC Yves Nidegger rel\u00e8ve le d\u00e9calage entre son apparence bourgeoise finalement et les id\u00e9es qu'elle d\u00e9fend, elle qui, selon le sondage Sotomo votent le plus \u00e0 gauche au PS un parlementaire illustrent le go\u00fbt de la socialiste pour le luxe avec cette image, elle entre dans les magasins de luxe, le rouge aux joues comme un cur\u00e9 frappe \u00e0 la porte d'une maison Close, S\u00e9zanne Leutenegger Robert-Walser ne laisse personne indiff\u00e9rent, vous le voyez, celle qu'on salue comme \u00e9tant un ph\u00e9nom\u00e8ne politique se retire au profit de celle qui sera la benjamine du Parlement Samira Marty 24 ans, ou encore la dame au collier de perles, sa place \u00e0 une jeune fille avec un anneau dans le nez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [87%] :\r\nTr\u00e8s belle chute merci beaucoup, Muriel, la mort, vous \u00e9tiez en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-27T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84569EE0-D27C-4DCB-981E-AE23D241C9B3", "internalArchiveId": "84569EE0-D27C-4DCB-981E-AE23D241C9B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Est-ce qu'un Romand pourrait enfin pr\u00e9sider l'Association transports et environnement?", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "summary": "La socialiste Evi Allemann a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au Conseil d'Etat bernois et laisse donc une place vacante \u00e0 la t\u00eate de l'Association transports et environnement (ATE). Cette association compte plus de 100'000 membres, mais n'est pas en pleine sant\u00e9.\r\n\r\n* * Est-ce qu'un Romand pourrait enfin pr\u00e9sider l'Association transports et environnement? *** Qui sera le futur Pr\u00e9sident de l'ATE, l'Association transport et environnement ? \r\nAvec l'\u00e9lection dimanche de la socialiste Evi Allemann au Conseil d'Etat bernois, une place est vacante \u00e0 la t\u00eate de la cette association qui compte plus de 100 mille membres mais qui n'est pas en pleine sant\u00e9. \r\nSt\u00e9phane Deleury, vous \u00eates en direct de notre studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral... est-ce qu'un Romand ou une Romande pourrait enfin pr\u00e9sider l'ATE ?\r\nC'est une des question qui se pose... car depuis sa cr\u00e9ation  en 1979 aucun francophone n'a encore pr\u00e9sid\u00e9 l'ATE... Alors tous les regards se tourne vers la vice-pr\u00e9sidente, la verte et conseill\u00e8re nationale Lisa Mazzone. Mais la Genevoise n'est pas int\u00e9ress\u00e9e... Par contre un candidat surprise pourrait sortir du bois. Il s'agit du conseiller national socialiste vaudois Samuel Bendahan.\r\n***Samuel Bendahan est plut\u00f4t sp\u00e9cialiste de finances et de politique \u00e9conomique... pourquoi tout d'un coup la mobilit\u00e9 ? \r\nIl admet lui-m\u00eame n'\u00eatre pas du tout un sp\u00e9cialiste de la quesition. Il dit avoir \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 par par des membres de son Parti et des membres des sections romandes de l'ATE. Le vaudois est membre depuis une ann\u00e9e du Comit\u00e9 de l'ATE Vaud. L'objectif avou\u00e9 \u00e9tait d'entrer au comit\u00e9 central de l'ATE Suisse. L'homme a des ambitions mais pour la pr\u00e9sidence, il dit consulter notamment et r\u00e9fl\u00e9chir, pour savoir si sa candidature est la bonne. Samuel Bendahan devrait prendre une d\u00e9cision dans les prochaines semaines. Pas d'autres candidatures romands \u00e0 l'horizon. \r\n***Y a-t-il d'autres personnalit\u00e9s qui briguent cette pr\u00e9sidence ? \r\nLe nom de Ruedi Blumer revient r\u00e9guli\u00e8rement. Ce socialistes copr\u00e9side la section St-Gall- Appenzell de l'ATE et si\u00e8ge au comit\u00e9 central. Mais il a un gros d\u00e9savantage :  ne pas \u00eatre un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral. Au contraire de Michael T\u00f6ngi...qui a un profil  taill\u00e9 pour le poste. Fraichement asserment\u00e9 au conseil national pour les Verts, ce Lucernois pr\u00e9side sa section cantonale de l'ATE. Contact\u00e9, il se dit tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par le poste. Et il est actuellement secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ASLOCA Suisse pour deux jours encore. Il aurait donc du temps et une solide exp\u00e9rience en mati\u00e8re de gestion des grandes associations. \r\n***Et c'est important car l'ATE souffre depuis plusieurs ann\u00e9es... \r\nApr\u00e8s un succ\u00e8s fulgurant dans les ann\u00e9es 80 et 90... l'association perd des membres... une lente \u00e9rosion qui a fait chuter le nombre d'adh\u00e9rant  de 140'000 il y a 15 ans \u00e0 100'000 aujourd'hui... L'ATE qui a v\u00e9cu r\u00e9cemment une crise de gouvernance avec le d\u00e9part dans la douleur de l'ancienne co-directrice Caroline Beglinger... Donc le nouvel homme fort devra redonner de l'\u00e9lan \u00e0 une structure qui s'essouffle. Un d\u00e9fi d'autant plus important que les grands combats sur la mobilit\u00e9 sont derrri\u00e8re... On pense au fond d'infrastructure ferroviaire, au fond routier, ou au deuxi\u00e8me tunnel routier au Gothard. \r\n***Cette \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'ATE rev\u00eat aussi une importance politique St\u00e9phane... \r\nOui parce qu'une pr\u00e9sidence d'association nationale, \u00e7a offre de la visibilit\u00e9, sur des th\u00e8mes g\u00e9n\u00e9ralement porteurs pour la gauche. C'est aussi un important relai politique pour mener des campagnes de votation par exemple. Alors r\u00e9guli\u00e8rement on assiste une une bataille, g\u00e9n\u00e9ralement cordiale mais ferme, entre les verts et le parti socialiste pour obtenir les fauteuils de pr\u00e9sidents. Si les candidats se d\u00e9fendent de courir pour leur parti, c'est \u00e9vident que les Etats Majors des partis vont tout faire pour pousser leur poulain. Pour l'instant \u00e0 ce petit jeu, c'est le PS qui gagne. Il occupe la pr\u00e9sidence de l'Asloca qui d\u00e9fent les locataire, de ProNatura, de ProV\u00e9lo et jusqu'\u00e0 maintenant de l'ATE.", "durationSec": 246, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9423448", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Est-ce qu'un Romand pourrait enfin pr\u00e9sider l'Association transports et environnement? / FOR_2018-03-27T18:02:00_developpement-2", "Forum du 27.03.2018"], "alternativeSummary": ["La socialiste Evi Allemann a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au Conseil d'Etat bernois et laisse donc une place vacante \u00e0 la t\u00eate de l'Association transports et environnement (ATE). Cette association compte plus de 100'000 membres, mais n'est pas en pleine sant\u00e9."], "variantIds": ["ece-9423448"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:09Z", "speechToTexts": ["03.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNon, qui sera le futur pr\u00e9sident de l'ATE l'Association transports et environnement avec l'\u00e9lection dimanche de la socialiste Evi Allemann au Conseil d'\u00c9tat bernois h\u00e9 bien une place vacante \u00e0 la t\u00eate de cette association qui compte plus de 100000 membres mais qui n'est pas en pleine sant\u00e9, St\u00e9phane Delory, vous \u00eates en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est de l'\u00e9lection de la pr\u00e9sidence aura lieu le 23 juin est ce qu'un Romand ou une Romande pourrait enfin pr\u00e9sider l'ATE. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nMais c'est une tr\u00e8s bonne question, Chrystel car depuis sa cr\u00e9ation en 1979 aucun francophone n'a encore pr\u00e9sid\u00e9 l'ATE alors tous les regards se tournent \u00e9videmment vers la vice- pr\u00e9sidente, la verte et conseill\u00e8re nationale Lisa Mazzone mais la Genevoise n'est pas int\u00e9ress\u00e9e par contre un candidat surprise pourrait sortir du bois, il s'agit du conseiller national socialiste Vaudois Samuel Bendahan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [88%] :\r\nCandidat surprise, dites -vous, c'est vrai que samuel Bendahan est plut\u00f4t sp\u00e9cialiste de finances et de politique \u00e9conomique, pourquoi tout d'un coup \u00e7a Thierry Style \u00e0 la mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [94%] :\r\nIl admet lui- m\u00eame d'\u00eatre pas du tout un sp\u00e9cialiste de la question, il dit avoir \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 par des membres de son parti et des membres des sections romandes de l'ATE alors le Vaudois et est membre depuis une ann\u00e9e, du comit\u00e9 de l'ATE Vaud l'objectif avou\u00e9 : c'\u00e9tait d'entrer \u00e0 terme au comit\u00e9 central de l'ATE Suisse : l'homme a donc des ambitions, mais pour la pr\u00e9sidence, il dit consulter et r\u00e9fl\u00e9chir pour savoir si sa candidature serait la bonne samuel Bendahan devrait prendre une d\u00e9cision dans les prochaines semaines, pas d'autres candidatures romande \u00e0 l'horizon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [81%] :\r\nSt\u00e9phane est -ce qu'on peut pr\u00e9sider l'ATE verte avec un pull-over rouge oui, \u00e9videmment que c'est possible, \u00e9videmment que c'est possible, question pi\u00e8ge \u00e7a cette alors une grande rivalit\u00e9 entre l'hiver et le socialiste pour pour ce genre de de ce du poste, \u00e7a, c'est peut-\u00eatre pour la boutade, St\u00e9phane, est ce qu'il y a d'autres personnalit\u00e9s qui briguent cette pr\u00e9sidence dites non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [92%] :\r\nAlors il y a justement la socialiste Ruedi Blumer, dont le nom revient r\u00e9guli\u00e8rement et il copr\u00e9side la section Saint-Gall Appenzell de l'ATE de l'ATE et si\u00e8ge au comit\u00e9 central, mais il a un gros d\u00e9savantage, ce n'est pas un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral au contraire de Michael Tanguy qui lui a un profil quasiment taill\u00e9 sur le poste fra\u00eechement asserment\u00e9 au Conseil national pour les Verts, membres de la commission des transports ce Lucernois pr\u00e9side sa section cantonale de l'ATE alors contact\u00e9 Michael Tanguy se dit tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par le poste et il est actuellement secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Asloca suisse pour 2 jours encore, il aurait donc du temps et une solide exp\u00e9rience en mati\u00e8re de gestion de grandes associations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [94%] :\r\nDu temps et une solide exp\u00e9rience, c'est important parce que l'ATE souffre depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [95%] :\r\nOui, apr\u00e8s un succ\u00e8s fulgurant dans les ann\u00e9es 80 et 90 l'association perd des membres une lente \u00e9rosion qui a fait chuter le nombre d'adh\u00e9rents de 140000 environ, il y a 15 ans, \u00e0 100000 aujourd'hui l'ATE, qui a v\u00e9cu r\u00e9cemment aussi une crise de gouvernance avec le d\u00e9part dans la douleur de l'ancienne co- directrice Caroline Bo\u00ebglin gu\u00e8re donc le nouvel homme fort de l'ATE devra redonner de l'\u00e9lan \u00e0 une structure qui s'essouffle un d\u00e9fi d'autant plus important que les grands combats sur la mobilit\u00e9 sont derri\u00e8re, on pense au fonds d'infrastructure ferroviaire, au fond, routier ou encore au 2\u00e8me tunnel routier sous le Gothard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [98%] :\r\nDu coup, St\u00e9phane, on comprend bien que cette \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'ATE rev\u00eat aussi une importance politique tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [91%] :\r\nBah oui, parce que la pr\u00e9sidence de telles associations \u00e7a offre de la visibilit\u00e9 sur des th\u00e8mes g\u00e9n\u00e9ralement porteurs pour la gauche, c'est aussi un important relai politique pour mener ensuite des campagnes de votation, par exemple, alors r\u00e9guli\u00e8rement, on assiste \u00e0 une bataille g\u00e9n\u00e9rale ont g\u00e9n\u00e9ralement cordiale, mais ferme entre les Verts et le Parti socialiste pour obtenir les fauteuils de pr\u00e9sidents, les pulls rouges, les pulls verts on en parlait tout \u00e0 l'heure, alors si les candidats se d\u00e9fend de courir pour leur parti, c'est \u00e9vident que les \u00c9tats-Majors font tout pour vont tout faire en tout cas ces prochaines semaines pour pousser leur poulain pour l'instant ce petit jeu, le PS gagne il occupe notamment la pr\u00e9sidence de l'Asloca, qui d\u00e9fend les locataires de Pro Natura 2 Pro V\u00e9lo et jusqu'\u00e0 maintenant de l'ATE. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [87%] :\r\nEt on se souvient que la derni\u00e8re fois le duel avait \u00e9t\u00e9 assez \u00e9pique entre \u00e0 la verte une tr\u00e8s et la socialiste Evi Allemann \u00e9lections c'est le 23 juin prochain merci beaucoup St\u00e9phane Delory 18 heures tr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-27T16:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C20E82B0-5073-453F-9A66-4EF600E15EEE", "internalArchiveId": "C20E82B0-5073-453F-9A66-4EF600E15EEE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plusieurs ministres sortants en danger dans la course au gouvernement genevois", "publicationDate": "2018-03-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bretton, Marc;Armanios, Rachad\r\nDans un sondage publi\u00e9 mardi, cinq des six ministres sortants du Conseil d'Etat genevois qui se repr\u00e9sentent arrivent en t\u00eate. Le PDC Luc Barthassat arrive \u00e0 la 8e place. Table ronde entre les journalistes Marc Bretton (Tribune de Gen\u00e8ve), Rachad Armanios (Le Courrier) et Sylvie Belzer (RTS).\r\n\r\n* * Plusieurs ministres sortants en danger dans la course au gouvernement genevois *** Et pour d\u00e9cortiquer les enseignements de ce sondage, 3 invit\u00e9s... 3 journalistes qui suivent attentivement cette campagne.. \r\nMarc Bretton, qui couvre l'actualit\u00e9 politique pour la Tribune de Gen\u00e8ve\r\nRachad Armanios, cheffe de la rubrique genevoise du journal le Courrier \r\nSylvie Belzer, cheffe de notre bureau genevois de la RTS\r\n 2 ministres sortants en danger: Luc Barthassat (qui est 8e et serait donc \u00e9vinc\u00e9 du CE selon ce sondage) et Anne Emery-Torracinta (5e mais talonn\u00e9e par Thierry Apoth\u00e9loz, autre candidat PS et Nathalie Fontanet, PLR)... \r\nMarc Bretton, ces 2 ministres \u00e9taient aussi les moins bien not\u00e9s dans un r\u00e9cent classement de votre journal... c'est logique qu'ils soient sur la sellette? \r\nLuc Barthassat:\r\nRachad Armanios: l'hyper communication de Luc Barthassat, \u00e7a se retourne contre lui?\r\nSylvie Belzer: on sait que le PDC est sur-repr\u00e9sent\u00e9 au Gouvernement actuellement avec 2 ministres, or Serge Dal Busco s'en sort tr\u00e8s bien et Luc Barthassat (8e) est visiblement le maillon faible du CE actuel? ll avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en 4\u00e8me position il y a 5 ans... son capital sympathie est \u00e9puis\u00e9?\r\nPourquoi Barthassat menac\u00e9 plut\u00f4t que Dal Busco?\r\nDans Mise au point dimanche, critiqu\u00e9 par Antoine Vieillard, le maire de Saint-Julien, sur sa connaissance des dossiers... il les ma\u00eetrise vraiment mal? \r\nOn dit de lui qu'il a ramen\u00e9 la \"paix des transports\"... \u00e7a ne suffit pas?\r\nLes transports, d\u00e9partement maudit, apr\u00e8s la verte Mich\u00e8le K\u00fcnzler pas r\u00e9\u00e9lue il y a 5 ans? \r\nAnne Emery-Torracinta:\r\nSa position n'est pas tr\u00e8s enviable non plus, elle est 5e, mais son colistier Thierry Apoth\u00e9loz arrive juste derri\u00e8re elle, comme Nathalie Fontanet... or le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alit\u00e9 du 12 au 16 mars, et les r\u00e9v\u00e9lations sur le DIP on continuer de se succ\u00e9der comme nous le rapppelait Guillaume Rey, on peut donc imaginer que s'il \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9 aujourd'hui, elle serait encore en moins bonne position?\r\nCertains observateurs parlent de suicide politique, elle peut encore s'en sortir?\r\nQui a int\u00e9r\u00eat \u00e0 la faire tomber? ses colistiers?\r\nElle ne fait pas le plein de voix au sein du PS (seuls 63% des \u00e9lecteurs PS envisagent de voter pour elle), c'est le signe qu'elle a toujours de la peine \u00e0 convaincre... elle n'a pas rattrap\u00e9 son retard depuis le Congr\u00e8s PS?\r\n- Avantage \u00e0 Thierry Apoth\u00e9loz? \r\n- Et Sandrine Salerno alors? elle est 9e? c'est la derni\u00e8re des candidats socialistes, pourquoi?\r\n- Tout comme Luc Barthassat, elle ne fait pas le plein en interne... tous les ministres sortants recueillent plus de 80% dans leur formation... Luc Barthassat et Anne Emery-Torracinta, c'est environ 60%... symptomatique?\r\nLes Genevois ont un probl\u00e8me avec leurs ministres femmes (elle serait la 4\u00e8me sur 6 conseill\u00e8re d'Etat \u00e0 ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lue!)?\r\nNathalie Fontanet.... que dire de son score (7e) ? et Alexandre de Senarclens (11e)... le PLR arrivera \u00e0 conserver le si\u00e8ge de Fran\u00e7ois Longchmpa mais ne parviendra pas \u00e0 en avoir un 3e comme il l'esp\u00e9rait?\r\nR\u00e9sultat positif surprenant Mauro Poggia:\r\n- Mauro Poggia, beaucoup attaqu\u00e9 durant la campagne, mais tr\u00e8s populaire... il recueille des suffrages dans tous les partis... le PLR, le PS se sont tromp\u00e9s de cible? \r\nles co\u00fbts de la sant\u00e9, les primes, c'est un th\u00e8me de pr\u00e9ocupation, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un th\u00e8me de campagne... et pourtant \u00e7a ne lui porte pas pr\u00e9judice?\r\nLa situation de Poggia peut changer au 2\u00e8me tour en cas d'effondrement du MCG au Grand Conseil? \r\nI\r\n- Une grosse bataille pour 3 si\u00e8ges: Nathalie Fontanet et Thierry Apoth\u00e9loz seraient \u00e9lus selon ce sondage... c'est aussi vos favoris? \r\nSandrine Salerno un peu plus en retrait, tout comme Alexandre de Senarclens... la messe est dite pour eux? \r\nOn parlait pendant longtemps d'une campagne un peu terne: vous diriez qu'elle s'anime un peu depuis la mi-mars? Ca va s'emballer dans le sprint final? \r\nEric Stauffer et Gen\u00e8ve en marche\r\n- Les candidats du GEM (Eric Stauffer et Ronald Zacharias) largement distanc\u00e9s (avec respectivement 10% et 6%, ils arrivent en 20e et 21e position): constat d'\u00e9chec? ils ne s\u00e9duisent plus?\r\n-  ils sont moins bien plac\u00e9s que les candidats MCG Ana Roch (16e) et Daniel Sormanni (18e), est-ce qu'on peut en tirer des conclusions pour le Grand conseil?\r\n*********************\r\n- Luc Barthassat, l'unique sortant \u00e0 \u00eatre en danger pour l'instant. Il n'appara\u00eet pas dans les 7 premiers... Surprise? Comment l'expliquer? \r\nIl est v\u00e9ritablement en danger?\r\n- il ne fait pas le plein au PDC selon ce sondage.. clivant? trop l\u00e9ger sur certains sujets? \r\n- l'affaire Emery - Torracinta pourrait lui \u00eatre favorable?\r\n2 maillons faibles selon ce sondage... la socialiste Anne-Emery Torracinta et le PDC Luc Barthassat. Les deux \u00e0 ne pas recueillir au moins 80% dans leur propre parti... \r\n- sondage fait au tout d\u00e9but de l'affaire Anne Emery - Torracinta (entre 12 et 16 mars)... vu les d\u00e9veloppements quotidiens, que penser de son destin? \r\n- le PLR devrait conserver le si\u00e8ge du sortant Fran\u00e7ois Longchamp... avec Nathalie Fontanet \r\n((Le sondage Tdg)\r\nQuel bilan tirez-vous de l'action de chaque magistrat sortant? Les r\u00e9ponses, qui peuvent indiquer des intentions de vote, r\u00e9v\u00e8lent des \u00e9volutions int\u00e9ressantes par rapport aux \u00e9lections de 2013. Sur les sept, Pierre Maudet arrive en t\u00eate, avec une note de 6,1 sur 10. Son classement recoupe son r\u00e9sultat \u00e9lectoral de 2013. Le magistrat PLR ne semble gu\u00e8re avoir subi d'usure et nul ne semble lui tenir rigueur de son \u00e9chec bernois. Son score est certainement li\u00e9 \u00e0 l'appr\u00e9ciation de son bilan en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, sujet qui sort des trois principales pr\u00e9occupations des Genevois. Mauro Poggia (5,6) fait aussi un excellent score. Il est d'autant plus remarquable que le parti du magistrat MCG est \u00e0 peine mentionn\u00e9 par nos lecteurs et qu'il est clairement affaibli depuis 2015 par les d\u00e9parts et les scissions. La progression du magistrat est impressionnante. En 2013, l'avocat avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu de justesse \u00e0 la septi\u00e8me place devant le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz. Comme Pierre-Fran\u00e7ois Unger et Guy-Olivier Segond en leur temps, l'actuel patron de la Sant\u00e9 n'est pas tenu pour responsable de la hausse continuelle des primes maladie. M\u00eame si ce th\u00e8me s'impose parmi les pr\u00e9occupations cl\u00e9s des Genevois. Le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat:\u00b0\u00b0 PLR Fran\u00e7ois Longchamp (5,3) arrive en 3e position. Il r\u00e9gresse d'une place par rapport en 2013. Le ministre des Finances Serge Dal Busco (5,3) est quatri\u00e8me. Dans le cour du classement, l'\u00e9lu PDC ne brille pas, mais ne semble pas non plus faire l'objet d'un rejet particulier. Il perd une place par rapport au second tour des \u00e9lections de 2013. Notamment responsable du Logement, Antonio Hodgers (4,9) pr\u00e9c\u00e8de sa coll\u00e8gue socialiste, ce qui correspond \u00e0 son score de 2013. Le logement est un th\u00e8me de pr\u00e9occupation crucial, mais sa gestion depuis quatre ans ne le plombe pas. \r\nPour sa part, la ministre de l'\u00e9ducation Anne Emery-Torracinta (4,8) est stable. Mais \u00e0 la diff\u00e9rence de son coll\u00e8gue Vert, les questions d'\u00e9ducation semblent peu pr\u00e9occuper. Probl\u00e8me bien diff\u00e9rent pour le ministre des Transports Luc Barthassat, qui ferme la marche avec une note de 4,3. La chute du magistrat PDC est nette puisqu'en 2013, il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en quatri\u00e8me position. \u00c0 la diff\u00e9rence d'un Mauro Poggia sur lequel glisse le probl\u00e8me des primes, Luc Barthassat, comme l'\u00e9cologiste Mich\u00e8le K\u00fcnzler en 2013, semble payer les difficult\u00e9s li\u00e9es \u00e0 son secteur d'activit\u00e9. Son score interpelle d'autant plus qu'une partie importante de nos sond\u00e9s se d\u00e9clarent plut\u00f4t proches de l'Entente.))", "durationSec": 1016, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9423458", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Plusieurs ministres sortants en danger dans la course au gouvernement genevois / FOR_2018-03-27T18:04:00_developpement-3", "Forum du 27.03.2018"], "alternativeSummary": ["Dans un sondage publi\u00e9 mardi, cinq des six ministres sortants du Conseil d'Etat genevois qui se repr\u00e9sentent arrivent en t\u00eate. Le PDC Luc Barthassat arrive \u00e0 la 8e place. Table ronde entre les journalistes Marc Bretton (Tribune de Gen\u00e8ve), Rachad Armanios (Le Courrier) et Sylvie Belzer (RTS)."], "variantIds": ["ece-9423458"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:09Z", "speechToTexts": ["03.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on va partir du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve avec Maudet de loin devant Barthassat sur le ballon, c'est comme \u00e7a qu'on pourrait r\u00e9sumer le r\u00e9sultat principal du sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la RTS sur les \u00e9lections Genevois sondage qu'on vous pr\u00e9sente ce soir sur les 6, conseiller d'\u00c9tat, qui brigue un nouveau mandat, le 15 avril prochain h\u00e9 bien 4 peuvent aborder ce 1er tour plut\u00f4t sereinement le PLR Pierre Maudet, on l'a dit tr\u00e8s nettement en t\u00eate, avec juste derri\u00e8re lui, le MCG Mauro Poggia \u00e0 peine plus loin, suivent le PDC Serge Dal Busco et le Vert Antonio Hodgers par contre, situation beaucoup plus compliqu\u00e9 pour la socialiste Anne Emery Torracinta qui est 5\u00e8me et surtout pour le PDC Luc Barthassat seulement 8\u00e8me \u00e0 ce stade, Guillaume Rey il seraient tout simplement \u00e9vinc\u00e9es du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [90%] :\r\nOui, c'est l'une des surprises de ce sondage, le 8\u00e8me rang de Luc Barthassat on sait que le PDC avec 2 ministres est sur- repr\u00e9sent\u00e9 actuellement au gouvernement par rapport \u00e0 sa force au Parlement, mais ces conseillers d'\u00c9tat n'ont pas vraiment \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 durant cette campagne 4\u00e8me lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales Luc Barthassat serait donc \u00e0 ce stade, \u00e9ject\u00e9 du gouvernement, selon ce sondage, il est devanc\u00e9 par Thierry Apoth\u00e9loz du PS et Nathalie Fontanet du PLR 5\u00e8me, une autre sortante, la socialiste Anne Emery-Torracinta mais c'est tr\u00e8s serr\u00e9, ces 4 candidats se tiennent en 2 petits points. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [93%] :\r\nAlors 2 ministres en danger, vous l'avez dit, mais celle qui est prise dans les affaires actuellement, c'est plut\u00f4t la socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [93%] :\r\nElle sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 12 et le 16 mars depuis les r\u00e9v\u00e9lations autour de la cheffe de l'Instruction publique on continuer alors quel sera l'impact de ces affaires sur cette \u00e9lection, c'est toute la question, \u00e0 noter que ces 2 conseillers d'\u00c9tat en danger sont aussi remis en question en interne de leur parti, tous les sortant recueille plus de 80 pourcent d'intentions de vote dans leur formation, hormis Luc Barthassat et Anne Emery-Torracinta, qui d\u00e9passe tout juste les 60 pourcent dans leur propre camp. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [93%] :\r\nSelon ce sondage, donc 3 si\u00e8ges semblent en balance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [92%] :\r\nOui et \u00e0 la lecture des r\u00e9sultats, le suspense est total pour ses 3 fauteuils car de nombreux candidats se tiennent dans un mouchoir de poche au del\u00e0 des noms d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9s, il y a encore 4 pr\u00e9tendants qui sont \u00e0 l'aff\u00fbt, la socialiste Sandrine Salerno, la candidate d'Ensemble \u00e0 Gauche Jocelyne Haller est l\u00e9g\u00e8rement derri\u00e8re le PLR Alexandre de Senarclens, et l'UDC Yves Nidegger moins de r\u00e9ussite en revanche pour Gen\u00e8ve en marche ses candidats, \u00c9ric Stauffer et Ronald Zacharias sont largement distanc\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [96%] :\r\nMerci beaucoup Guillaume Rey et puis on pr\u00e9cise que ce sondage en ligne de l'institut Sotomo pour le compte de la RTS \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9 entre le 12 et le 16 mars 2830 personnes y ont particip\u00e9 80 pourcent 89 pourcent d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 retenus pour l'analyse, marge d'erreur3,7 pourcent vous pouvez retrouver tous les d\u00e9tails de ce sondage sur notre site RTSinfo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [89%] :\r\nPoint CH et pour d\u00e9cortiquer les enseignements de ce sondage, 3 invit\u00e9s : 3 journalistes qui suivent, on peut lire attentivement cette campagne en vue de l'\u00e9lection du 15 avril Marc Breton qui couvre l'actualit\u00e9 politique pour la Tribune de Gen\u00e8ve Rachad Armanios, cheffe de la peur, rubrique genevoise du journal de courrier et Sylvie Belzer, cheffe de notre bureau Genevois bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir, bonsoir, alors Marc Breton si ces 2 ministres, hein, Luc Barthassat et Anne Emery Torracinta qui qui \u00e9tait, qui sont sur la sellette, selon ce sondage Sotomo CET aussi les moins bien not\u00e9s dans un r\u00e9cent classement de votre journal La Tribune de Gen\u00e8ve et ce qu'il y a une certaine logique finalement que ce soit ces 2 personnes ces 2 ministres qui soit aujourd'hui sur la sellette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:22) [84%] :\r\nOui, ce que ce sondage montre c'est \u00e0 certains \u00e9gards, qu'il n'y a pas vraiment de surprise, il correspond parfaitement au aux enseignements Conti, qu'on a tir\u00e9 de celui qu'on a proc\u00e8s auquel on a proc\u00e9d\u00e9 sur pr\u00e8s de notre cercle sert de Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [85%] :\r\nMais pourquoi eux et qui ce il des raisons politiques, que ce soit eux qui aujourd'hui oui je pas remis en question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [89%] :\r\nPour des raisons politiques, qui sont assez diff\u00e9rentes, on voit qu'effectivement, comme vous l'avez mentionn\u00e9 un Emery-Torracinta et c'\u00e9tait avant que les affaires concernant son d\u00e9partement n'apparaissent au grand jour, on voit qu'elle a un probl\u00e8me, a rassembl\u00e9 au sein de son propre camp, on voit que ses 2 colistiers en particulier Sandrine Salerno et Thierry Apoth\u00e9loz fond rassemble davantage c'est toujours ennuyeux en de pas rassembler dans son camp et c'est exactement le m\u00eame probl\u00e8me qu'a Luc Barthassat qui, lui, r\u00e9aliser des des scores assure relativement honorable \u00e0 droite en particulier udc mcg donc, il tire un petit pot de la de son camp, mais il a de la peine \u00e0 rassembler l'entier du PLR et du PDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [86%] :\r\nRachad Armanios seul, on va, on va traiter, on va parler d'un Emery Torracinta mais commen\u00e7ons par par cette surprise, Luc Barthassat, le PDC qui ne serait, qui est 8\u00e8me donc si, si les r\u00e9sultats ne changent pas, enfin si, si ce sondage est -ce \u00e7a s'av\u00e8re vrai, elle le dit, elle le cas dimanche 15 avril il ne serait pas r\u00e9\u00e9lu c'est quoi qui ce qu'est ce qui cloche c'est cette hyper communication c'est une connaissance des dossiers, qui est parfois mise \u00e0 mal, est qu'est -ce qui qu'est ce qui fait que Luc Barthassat et si bien, si mal not\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [90%] :\r\nBah, \u00e9coutez, avec 39 pourcent de voix chez le cousin PLR on dirait que son Style populaire ne pla\u00eet pas dans ces milieux, maintenant il a un bilan qui est tr\u00e8s durement attaqu\u00e9 par ses adversaires et qui effectivement controvers\u00e9e, c'est quand m\u00eame sous ce mandat que les transports publics ont connu une un certain recul, m\u00eame si c'est pas compl\u00e8tement de sa faute, puisque, on se rappelle de la votation sur la hausse des prix TPG, n\u00e9anmoins, c'est des choses probablement qui qui qui parle aussi aux Genevois maintenant effectivement son Style populaire Agassi, il a des fois une connaissance un peu al\u00e9atoire des dossiers et on voit que qui le paye l\u00e0 maintenant, je tiens \u00e0 rappeler qu'il y a vraiment tr\u00e8s peu de points d'\u00e9cart que ce n'est qu'un sondage qu'il y a une marge d'erreur de 3\u00e8me 7 pourcent et que vraiment rien \u00e0 gagner encore un mois de campagne qui vont du coup redoubler de de, donc, pour citer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [90%] :\r\nSylvie Belzer il y a quand m\u00eame des sites qui sont int\u00e9ressants dans la diff\u00e9rence, vrai un il est 8\u00e8me, pas tr\u00e8s loin derri\u00e8re Luc Barthassat par contre, il y en a qui est nettement devant lui, ce sont notre camarade PDC Serge Dal Busco qui lui s'en sort alors nettement mieux par contre avec un Style, on dit parfois un peu terne, tr\u00e8s discret, c'est vraiment pas quelqu'un de tr\u00e8s flamboyant, pourtant, \u00e7a a l'air de passer aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:00) [89%] :\r\nOui, alors c'est vrai qu'Serge Dal Busco il fait le plein, lui, alors il fait carr\u00e9ment le plein de voix au dans son parti, il \u00e0 80 pourcent comme les autres sortants qui ne sont pas du tout, qui sont pas du tout inqui\u00e9ter, donc on est dans une situation effectivement radicalement diff\u00e9rente de celle de Luc Barthassat, je pense que d'abord il est, il est fortement soutenue par par l'entente, il a aussi des voix du PLR Serge Dal Busco ce que, effectivement, on vient de le dire, Luc Barthassat n'a pas et puis bon, et Serge Dal Busco avait \u00e9t\u00e9 passablement attaqu\u00e9es au d\u00e9but de la campagne, notamment par le PS sur la question de la fiscalit\u00e9 des entreprises et puis c'est un peu retomber ce souffle, l\u00e0 on est finalement on s'en est plus tellement pris \u00e0 lui dans cette campagne, les attaques se sont tourn\u00e9s plut\u00f4t apr\u00e8s vers Mauro Poggia et puis maintenant on verra un Emery Torracinta on parle plus beaucoup de lui, d'autant que, qui vient de publier des comptes, des comptes positifs donc finalement il sont sert bien et je pense qu'il est beaucoup plus repr\u00e9sentatif, finalement, de l'\u00e9lectorat du PDC d'\u00e9lectorat du PLR aussi que ne peut l'\u00eatre, Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:59) [73%] :\r\nIl Marc Bretton, encore moins sur Luc Barthassat oui j'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:01) [85%] :\r\n3 cliniques, faut pas vendre, excusez -moi, ne pas a de l'Barthassat avant que le lecteur, on ait d\u00e9cid\u00e9 ainsi d'autant que c'est une \u00e9lection, c'est un choix, un sondage de Lecteurs, c'est d'une certaine mani\u00e8re, un choix d'adh\u00e9sion et et il ignore un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 qui est le le le vote majoritaire, donc le vote de listes qui l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, donc m\u00eame si vous avez un candidat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [89%] :\r\nPDC assez faible \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:22) [88%] :\r\nOui, mais il est tir\u00e9, il est tir\u00e9 par son alli\u00e9 un le son alli\u00e9, le PLR dans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:27) [89%] :\r\nCette fois -ci les les listes, il y a tous les noms sur une seule liste, peut-\u00eatre qu'il va pas profiter de de cet effet- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:32) [86%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, effectivement, ben on v\u00e9rifiera puisqu'effectivement c'est : c'est en partie sur l'\u00e9lectorat PLR se situe son probl\u00e8me, mais normalement, il y a un effet d'Union de, de, de, de, de chaque camp et \u00e0 Gen\u00e8ve, l'entente \u00e9tant plut\u00f4t en bonne forme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:46) [86%] :\r\nEt l'entente par ensemble au 1er tour contrairement par exemple aux Verts et au PS qui partent ensemble au 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [87%] :\r\nMais peut-\u00eatre au-del\u00e0 des calculs et des dessins proches, il fait de la rythmer l'arithm\u00e9tique Rachad Armanios est ce que, quelque part aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le dossier des transports qui est extr\u00eamement difficile \u00e0 porter, comme l'est la sant\u00e9 dans beaucoup d'autres cantons \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e7a les transports, on l'a vu avec les pr\u00e9c\u00e9dents ministres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:06) [87%] :\r\nOui, alors c'est manifeste avec Mich\u00e8le K\u00fcnzler, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, hein, qui \u00e9tait, qui avait ce portefeuille, \u00e9videmment, c'est tr\u00e8s dur, moi ce que je voulais quand m\u00eame souligner c'est qu'on souligne que que monsieur Barthassat ne serait pas lui la surprise pour moi, c'est quand m\u00eame que la gauche retrouverait avec cette photographie son 3\u00e8me qu'elle avait perdu la derni\u00e8re fois et \u00e7a se remarquables, maintenant on va probablement y arriver mais on va y arriver, mais nous on sait pas si \u00e7a va se maintenir tout \u00e7a tout \u00e7a est tr\u00e8s hypoth\u00e9tique, mais \u00e7a, c'est quand m\u00eame une surprise parce que c'\u00e9tait pas quelque chose qui se auquel les observateurs croyaient, franchement, on se sent, \u00e7a peut \u00eatre une surprise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [90%] :\r\nOn va y arriver, c'est, c'est \u00e0 l'affaire Anne Emery Torracinta c'est vrai qu'on va rappeler que ce sondage a \u00e9t\u00e9 fait entre le 12 et 16 mars c'\u00e9tait au tout d\u00e9but des r\u00e9v\u00e9lations sur sur la la gestion du du DIP des r\u00e9v\u00e9lations qui continuent chaque jour \u00e0 peu pr\u00e8s, il y a de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations, \u00e7a fait la une de toute la presse genevoise et voir romande Sylvie Belzer dans : dans ces conditions -l\u00e0, on imagine que que que d\u00e9j\u00e0 qu'a pas forc\u00e9ment l'adh\u00e9sion de tous, le Parti socialiste, mais en plus elle est elle vraiment mise \u00e0 mal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:09) [89%] :\r\nMoi effectivement je pense que les Verts rappeler le sondage a \u00e9t\u00e9 fait avant, enfin, il y avait, il y avait le d\u00e9but de l'affaire ramadan cette enqu\u00eate administrative qu'elle a tard\u00e9 \u00e0 ouvrir, mais depuis il y a eu cette autre succession d'affaires notamment ce que ce contrat qui r\u00e9v\u00e8lent quand m\u00eame une forme de de copinage \u00e0 l'interne, tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez mal assez mal g\u00e9r\u00e9, il faut quand m\u00eame dire que c'est c'est ces 3 candidats un Emery Torracinta Thierry Apoth\u00e9loz et et Nathalie Fontanet sont dans un mouchoir de poche, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s peu de points qui qui les s\u00e9pare, donc moi j'ai plut\u00f4t l'impression que, potentiellement, tirer \u00e0 qui lui fait vraiment le plein de voix \u00e0 l'interne va peut-\u00eatre ravir la place de d'un Emery-Torracinta, il y avait \u00e9t\u00e9 choisi en 1er alors nous \u00e7a qu'on se r\u00e9conforte compl\u00e8tement \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 au congr\u00e8s socialiste, \u00e0 savoir qu'il a, il a fini 1er, elle n'avait pas \u00e9t\u00e9 du tout pl\u00e9biscit\u00e9 en tant qu'sortant, ce qui est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tonnant pour pour un parti, et puis en plus que lui, continue de visiblement de convaincre les siens puisqu'\u00e0 il est lui, pl\u00e9biscit\u00e9 \u00e0 80 pourcent par les socialistes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:04) [85%] :\r\nMarc Breton, certains observateurs, c'est vrai qu'on parle \u00e0 peu pr\u00e8s tous les jours, de, de, d'Anne Emery Torracinta et et de ses affaires, certains parlent de de suicide politique, est ce qu'elle peut encore s'en sortir, selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:15) [89%] :\r\nC'est difficile ce ce \u00e0 quoi on assiste \u00e0 un cas d'\u00e9cole de de catastrophe communicationnel avec des des dossiers qui sortent les uns derri\u00e8re les autres, des reculs, des changements de pieds, est ce que \u00e7a marque profond\u00e9ment les citoyens, je pense que les, les, les cas sont sont sont variables et il y a le d\u00e9but et la 1\u00e8re affaire qui \u00e9tait celle de la demande d'enqu\u00eate sur la question, ramadan la qui je pense touche son \u00e9lectorat, puisqu'il y avait une demande de milieux f\u00e9ministes d'enqu\u00eate auxquelles elle a r\u00e9pondu tardivement, donc l\u00e0 c'est pas bon parce que \u00e7a touche le coeur de son de son de son \u00e9lectorat et puis il y a l\u00e0 il y a l'affaire du mandat du mandat confi\u00e9 Aragon conjoint de la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du d\u00e9partement qui l\u00e2che peut se je pense pas avoir beaucoup plus d'impact au sein de la population qui n'aime pas beaucoup ce ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:03) [93%] :\r\nQuel est votre regard Rachad Armanios et on aimerait bien vous entendre aussi sur le score quand m\u00eame pas mal du tout, de Thierry Apoth\u00e9loz un sondage qui s'en sort bien et qui est tr\u00e8s nettement devant une Sandrine Salerno qui elle est vraiment \u00e0 la peine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:15) [88%] :\r\nOui alors 1\u00e8re question je partage le de l'avis de mon confr\u00e8re effectivement moi j'ai jamais vu en une secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral un haut fonctionnaire qui sort de son devoir de r\u00e9serve \u00e0 ce point avec une telle virulence in\u00e9dit, alors c'est difficile encore en \u00e9tat de savoir qui dit quoi, qui dit vrai qui dit faux mais, en l'occurrence une telle attaque et en plus en plein air prennent \u00e9lectorale \u00e7a va marquer les esprits, \u00e7a \u00e7a \u00e7a se parler de l'interview qu'elle a accord\u00e9 une \u00e0 la v\u00f4tre, cha\u00eene tout-\u00e0-fait ensuite par rapport \u00e0 monsieur Apoth\u00e9loz je pense que c'est quelqu'un qui, effectivement, qui, qui \u00e0 la t\u00eate des communes genevoises en qui a une grande visibilit\u00e9 qui en bon boulot \u00e0 Vernier et qui appr\u00e9ci\u00e9, on le voit dans ce sondage, quand m\u00eame, au-del\u00e0 de son parti et dans son parti, effectivement, il fait le le le plan de voix, il arrive en t\u00eate, moi je, je souligne aussi \u00e0 gauche quand m\u00eame, ce qui me ce qui me surprend quand m\u00eame, c'est le le sport score vraiment remarquable de Jocelyne Haller d'Ensemble \u00e0 gauche, on voit que c'est une d\u00e9put\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:14) [80%] :\r\nQui voudrait pas 13, pas tr\u00e8s loin de la 7\u00e8me place Sala\u00fcn critique par Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:18) [88%] :\r\nPour une gauche radicale qu'dit moribonde, je trouve qu'elle fait un score vraiment remarquables c'est une d\u00e9put\u00e9e effectivement appr\u00e9ci\u00e9, je pense qu'elle a aussi gagn\u00e9 de la visibilit\u00e9 dans la campagne sur les les retraites PV vendent 20 o\u00f9 l\u00e0, on l'a beaucoup entendu donc c'est c'est \u00e0 noter, on voit que par exemple et les les adversaires ont les concurrents dans la gauche radicale de la liste pour Gen\u00e8ve alors arrive vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s loin derri\u00e8re, voil\u00e0 qu'est ce que \u00e7a veut dire pour le Grand Conseil, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se joue plut\u00f4t pour le pour le pour le la gauche de la gauche, c'est un peu un peu dur \u00e0 dire, en l'\u00e9tat, mais voil\u00e0 il y a quelques enseignements \u00e0 tirer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:53) [91%] :\r\nSylvie Belzer on va avancer un petit peu avec quelques autres candidats on va sortir un petit peu du camp socialiste, il nous reste quelques minutes il y a, il y a 2 \u00e9l\u00e9ments qui frappe encore dans ce sondage rend tout cas pass\u00e9 pas mal de choses int\u00e9ressantes \u00e0 dire, c'est d\u00e9j\u00e0 l'excellent score de Mauro Poggia qui est juste derri\u00e8re Maudet, qui fait un vraiment un tr\u00e8s bon score, surtout qu'il \u00e9tait tr\u00e8s critiqu\u00e9 en d\u00e9but de campagne, c'\u00e9tait un peu la cible et puis parall\u00e8lement son ancien donc acolytes du MCG \u00c9ric Stauffer qui, lui, on peut presque dire comme \u00e7a, et dans les choux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:21) [88%] :\r\nOui, alors on voit effectivement que que Mauro peut d\u00e9j\u00e0 s'en sort tr\u00e8s tr\u00e8s bien 2\u00e8me on a l'impression que toutes les les attaques qui \u00e9taient port\u00e9es contre lui, \u00e7a ne porte pas pr\u00e9cis\u00e9ment que malgr\u00e9 le fait que que les co\u00fbts de la sant\u00e9, les primes tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve sont un sujet de pr\u00e9occupation majeure pour les Genevois et qui qui qui a pas grand chose qui avan\u00e7ait \u00e0 ce niveau -l\u00e0 qu'on ne lui en tient pas rigueur, en fait, dans dans l'\u00e9lectorat et il s'en sort tr\u00e8s bien, ils communiquent tr\u00e8s bien il communique beaucoup, il est 7 magistrat appr\u00e9ci\u00e9, et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, effectivement, \u00c9ric Stauffer qui qui est rel\u00e9gu\u00e9, l\u00e0 il finit tr\u00e8s tr\u00e8s loin dans dans le classement apr\u00e8s la 20\u00e8me place visiblement il est, il a, l\u00e0, c'est un petit peu l'\u00e9lectorat avec avec ces phrases qu'il a pass\u00e9 la fin de la l\u00e9gislature a pilonn\u00e9 son ancien parti, et puis bon, aussi, malgr\u00e9 la visibilit\u00e9 des affiches, il y a une campagne tr\u00e8s tr\u00e8s visible pour pour Gen\u00e8ve en marche, malgr\u00e9 \u00e7a, le fait de de faire campagne pour les les hyper riches les super riches, peut-\u00eatre que \u00e7a ne fait pas amen\u00e9 finalement les sympathisants qui aurait voulu hein Marc Bron. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:23) [94%] :\r\nDe de la lassitude pour pour les campagnes de \u00c9ric Stauffer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:28) [87%] :\r\n\u00c9ric Stauffer s'est pr\u00e9sent\u00e9 souvent au Conseil d'\u00c9tat, je crois que les les Genevois le connaissent bien, et d'une certaine mani\u00e8re, ben il en est enfin un \u00e9lan jamais \u00e9lu, donc sans sa situation de d\u00e9part \u00e9tait assez clair, ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir que malgr\u00e9 son changement de programme, malgr\u00e9 des sommes importantes d\u00e9vers\u00e9s dans la campagne, h\u00e9 ben \u00e7a ne \u00e7a ne marche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:47) [92%] :\r\nMais Paris va tirer les listes du MCG quand elle \u00e9tait au MCG ce que \u00e7a, et ce qui peut se passer la m\u00eame chose cette fois -ci pour le le g\u00e8ne Gen\u00e8ve en marche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:55) [83%] :\r\nEn d'autres termes, c'est ce que sa liste aura le quorum un magma ben \u00e7a, c'est un pari difficile et je pense que non, mais on verra. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:02) [89%] :\r\nOn voit quand m\u00eame que les autres candidats du MCG sont bien devant lui, hein, quand m\u00eame, dans dans dans ce sondage et Ana Roch et Daniel Sorman arrive bien avant, \u00c9ric Stauffer, moi je suis pas s\u00fbr que son th\u00e8me de campagne est tellement porteur, franchement, il est beaucoup moins importante, d'autant qu'il qu'il se contredit \u00e0 la fois il d\u00e9fend les super riches et en plus il veut des primes maladie gratuite qui serait d\u00e8s lors, financ\u00e9 par l'imp\u00f4t, il y a une contradiction dans les faits, dans, dans sa campagne et et et je suis pas s\u00fbr du coup que ce soit extr\u00eamement porteur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:29) [81%] :\r\nMarc Bretton sur le MCG, mis \u00e0 part d'un groupe Jack et qui a, ni politique, un OVNI qui prend partout et donc ils se retrouvent deuxi\u00e8mes, on voit que \u00e7a \u00e7a sa pr\u00e9sidente qu'elle a sa 2\u00e8me, candidate se retrouve aussi tr\u00e8s tr\u00e8s loin, elle, elle a 13 pourcent si \u00e7a repr\u00e9sente la force, qu'attend le parti aux \u00e9lections, notamment au Grand Conseil le MCG va devant une d\u00e9faite cuisante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:50) [93%] :\r\nAlors on va conclure avec sa Rachad Armanios est ce qu'il faut s'attendre au soir de ce 15 avril \u00e0 une petite r\u00e9volution politique du coup du c\u00f4t\u00e9 du canton de Gen\u00e8ve avec un un \u00c9ric Stauffer qui partirait dans le d\u00e9cor et sa formation politique avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:05) [88%] :\r\n\u00e9coutez, c'est, on s'attend \u00e0 un peu \u00e0 ce que le MCG perd des plumes, hein, maintenant je, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que l\u00e0 on parle d'une \u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, donc c'est des personnes, \u00e7a joue beaucoup en quand m\u00eame maintenant effectivement le le le MCG souffrant, il perd quand m\u00eame un leader tr\u00e8s charismatiques, mais qui avait aussi la capacit\u00e9 \u00e0 mettre un des th\u00e8mes de campagne des th\u00e8mes disons de pr\u00e9occupation sur la table ce que le le MCG, peine un peu \u00e0 faire maintenant \u00e0 voir dans dans dans les urnes, parce que tout \u00e7a est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s improbable \u00e0 Gen\u00e8ve, on s'attend souvent \u00e0 des surprises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:39) [91%] :\r\nEn tout cas, beau suspense jusqu'au 15 avril et ce 1er tour des \u00e9lections cantonales, merci beaucoup Marc Breton vous couvrez l'actualit\u00e9 politique pour la Tribune de Gen\u00e8ve Rachad Armanios, cheffe de la rubrique genevoise du courrier et Sylvie Belzer, cheffe de notre bureau Genevois une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, bah, bonsoir, merci et bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-27T16:38:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1666949", "internalArchiveId": "AA1803667265", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-26T00:00:00Z", "durationSec": 1788, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9439777", "imageURL": "http://www.rts.ch/9439776.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "L'invit\u00e9e culturelle: Gabrielle Nanchen pr\u00e9sente son livre \"Le Go\u00fbt des autres\"", "Elections genevoises: coup de projecteur sur le parti MCG, qui s'est scind\u00e9 pour donner naissance \u00e0 \"Gen\u00e8ve en marche\"", "Conseil d'Etat bernois: le compte-rendu de C\u00e9dric Adrover, \u00e0 Moutier", "La droite conserve la majorit\u00e9 au Conseil ex\u00e9cutif bernois", "Le Conseil d'Etat fribourgeois bascule \u00e0 droite", "Alpiq: duplex avec Pascal Jeannerat \u00e0 Olten (SO)", "Plus de 60 morts dans l'incendie d'un centre commercial en Sib\u00e9rie", "Arrestation de Carles Puigdemont: le point avec Jean Gordillo, \u00e0 Barcelone", "Affrontements \u00e0 Barcelone apr\u00e8s l'arrestation de Carles Puigdemont", "12h45", "L'assocation M\u00e4nner.ch lance une p\u00e9tition pour demander que les droits des p\u00e8res soient respect\u00e9s", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["En Suisse romande aussi, la col\u00e8re gronde. Un p\u00e8re raconte son sentiment de discrimination."], "variantIds": ["ece-9331479", "ece-9332089"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T10:45:32Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT037714\r\nDate de transcription : 01-APR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:04 > 0:00:12) [89%] : \r\nEst ce que le la r\u00e9alisation est au clair sur le fait que j'ai parl\u00e9 face cam\u00e9ra, entre le sujet l'ouverture et Jean Gordillo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:14 > 0:00:16) [88%] : \r\nPour annoncer la le la, les d\u00e9clarations de l'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:20 > 0:00:23) [83%] : \r\nSurtout, ce qui me g\u00eane, tout ce qu'on va pas la longueur si le bouchon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:30 > 0:00:32) [73%] : \r\nAlors, rel\u00e8ve \u00e7a \u00e9pineux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:33 > 0:00:34) [96%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:35 > 0:00:40) [85%] : \r\nEntre les mains de la dur\u00e9e de alors ce moment, il faut \u00eatre dans l'est entre les mains du tribunal de chasser Goldstein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:41 > 0:00:41) [85%] : \r\nSi tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:41 > 0:00:43) [89%] : \r\nHein, \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:49 > 0:00:50) [99%] : \r\nExactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:00 > 0:01:01) [90%] : \r\nDu tribunal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:01:02 > 0:01:03) [71%] : \r\nM\u00e9lanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:03:36) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour sa douce 45 dont voici tout de suite le sommaire, le face-\u00e0-face entre ind\u00e9pendantistes catalans et forces de l'ordre, a tourn\u00e9 \u00e0 l'affrontement hier soir \u00e0 Barcelone, des milliers de militants protestaient contre l'arrestation en Allemagne de l'ex- pr\u00e9sident car l'esprit c'\u00e9tait mon bilan des dizaines de bless\u00e9s nous rejoindrons Jean Cordillot sur place Alpiq forc\u00e9 de vendre ses activit\u00e9s industrielles, victime de la situation difficile de la production suisse \u00e9nerg\u00e9ticiens a suit une perte de 8 ans de 4 millions de francs en 2017 c'est le fran\u00e7ais Bouygues qui devra reprend devrait reprendre ses activit\u00e9s, nous rejoindrons Pascal Jeannerat out, le Parti socialiste et le PLR, grand vainqueur de l'\u00e9lection hier au Grand Conseil Bernois avec respectivement 5 et 3 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires \u00e0 l'inverse, l'UDC recule C\u00e9drika de Robert nous livrera son analyse la p\u00e9tition de l'association m\u00e8ne air puls\u00e9 fa\u00eeti\u00e8re des associations d'hommes et de p\u00e8re, de Suisse, contre les injustices subies selon eux par les p\u00e8res en cas de s\u00e9paration, ils invoquent l'\u00e9galit\u00e9 des sexes qui passe aussi, disent-ils, par un traitement \u00e9quitable des hommes et nous recevons Gabrielle Nan Shan le l'une des premi\u00e8res femmes \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil national, la socialiste valaisanne qui s'est beaucoup engag\u00e9e en faveur de la politique sociale nous parlera de son dernier ouvrage, Le Go\u00fbt des autres, un livre sur le vivre ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:38 > 0:03:52) [92%] : \r\nC'est l'arrestation hier en Allemagne de spots tu qui a mis le feu aux poudres des milliers d'ind\u00e9pendantistes sont descendus dans les rues de Barcelone, le mouvement a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 en \u00e9meute dans la nuit, faisant de nombreux bless\u00e9s, le r\u00e9cit de Michel pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:52 > 0:04:28) [95%] : \r\nLa col\u00e8re dans les rues de la capitale catalane \u00e0 l'appel du groupe radical, les Comit\u00e9s de d\u00e9fense de la R\u00e9publique chauff\u00e9 \u00e0 blanc, cette nuit, apr\u00e8s l'annonce dans la journ\u00e9e de l'arrestation de son leader, les militants ind\u00e9pendantistes ont tent\u00e9 de s'approcher de la pr\u00e9fecture, mais se sont heurt\u00e9s aux Mossos d'Esquadra, les policiers catalans qui ont repouss\u00e9 les \u00e9meutiers \u00e0 coups de matraque au bilan 90 personnes bless\u00e9es l\u00e9g\u00e8rement, dont 22 policiers en fin d'apr\u00e8s- midi, pourtant le cort\u00e8ge d'indignation avait d\u00e9but\u00e9 en bon ordre, malgr\u00e9 l'amertume envers l'Allemagne et l'Europe, le ruban jaune pour la lib\u00e9ration des prisonniers politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:28 > 0:04:36) [94%] : \r\nIls doivent lib\u00e9rer tous les responsables politiques, pour l'instant, ils sont r\u00e9partis dans diff\u00e9rentes prisons espagnoles vivent en exil, mais ce sont des prisonniers politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:37 > 0:04:49) [88%] : \r\n\u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s grave-on dans l'Union europ\u00e9enne un membre fondateur de l'Union Europ\u00e9enne accepte les demandes du gouvernement espagnol comme catalan, et comme europ\u00e9ens, \u00e7a me para\u00eet indigne Imedi Nantes-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:50 > 0:05:01) [89%] : \r\nSentiment d'indignation partag\u00e9e en Catalogne, une menace \u00e0 la marge, une volont\u00e9 d'en d\u00e9coudre alors hier soir, le pr\u00e9sident du parlement catalan un plateau demande Beckett.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:01 > 0:05:17) [91%] : \r\nDans ce contexte particuli\u00e8rement injuste Thomas je veux appeler au calme et \u00e0 la responsabilit\u00e9, toutes les r\u00e9ponses devraient \u00eatre d\u00e9mocratique civique et pacifique, comme l'ont toujours fait les Catalans il n'abandonnait pas la victoire \u00e0 ceux qui ne veulent pas que la d\u00e9mocratie l'emporte, nous quand la d\u00e9mocratie RMC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:18 > 0:05:30) [91%] : \r\nLes poursuites contre Carlos du demander et 12 autres dirigeants s\u00e9paratistes passible de 30 ans de prison en Espagne sont controvers\u00e9es, car elle suppose un soul\u00e8vement violent qui de l'avis de nombreux juristes ne s'est jamais produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:32 > 0:05:57) [89%] : \r\nEt il y a quelques minutes un porte- parole s'est exprim\u00e9 au nom du gouvernement allemand, il a rappel\u00e9 que car ce putsch seraient trait\u00e9s selon les lois allemandes mais que son sort reposait entre les mains de la cour r\u00e9gionale de Schleswig-Holstein, il a ajout\u00e9 que selon Berlin le cas catalan ne pouvait \u00eatre r\u00e9solue que dans le cadre de la loi espagnole, fin de citation Jean Gordillo, on vous retrouve \u00e0 Barcelone, comment aujourd'hui les ind\u00e9pendantistes vivent cette attente autant autour du sort de de leur leader.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:59 > 0:06:39) [94%] : \r\nEh bien, Agn\u00e8s pour les Catalans ont assentiment sentiment que tout va se jouer sur l'interpr\u00e9tation du d\u00e9lit de r\u00e9bellion pour la justice espagnole, cela ne fait aucun doute, mais du c\u00f4t\u00e9 allemand, il faut qu'il y a eu des actions violentes pour justifier ce d\u00e9lit de r\u00e9bellion et cela reste encore \u00e0 prouver car jusqu'\u00e0 hier, hier soir, le mouvement ind\u00e9pendantiste \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 pacifique, quoi qu'il en soit, la d\u00e9cision de la justice allemande sera per\u00e7u ici \u00e0 Barcelone, o\u00f9 je me trouve comme une d\u00e9cision politique, les ind\u00e9pendantistes continuent de faire pression et appelle l'Allemagne \u00e0 ne pas extrader ce matin des manifestants ont coup\u00e9 l'autoroute A2 entre Barcelone et Saragosse, vous le voyez, les ind\u00e9pendantistes continuent et restent mobilis\u00e9s et, en cas d'extradition, il faut s'attendre \u00e0 de nouvelles actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:39 > 0:06:59) [94%] : \r\nJean Gordillo \u00e0 Barcelone, merci beaucoup, les bureaux de vote ont ouvert en \u00c9gypte pour un scrutin pr\u00e9sidentiel de 3 jours sans suspense, l'homme fort du pays, Abdel Fattah Al-Sissi est assur\u00e9 de d\u00e9crocher un deuxi\u00e8me mandat apr\u00e8s avoir musel\u00e9 l'opposition, il a \u00e9t\u00e9 lent des premiers \u00e0 vot\u00e9 ce matin les r\u00e9sultats officiels devraient \u00eatre proclam\u00e9s le 2 avril.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:01 > 0:07:15) [95%] : \r\n64 morts dont 9 enfants, des dizaines de disparus, c'est le bilan encore provisoire de l'incendie d'un centre commercial \u00e0 Kemerovo en Sib\u00e9rie, \u00e0 3600 kilom\u00e8tres \u00e0 l'est de Moscou, il t\u00e9moigne de l'ampleur du sinistre Victoria Cora.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:16 > 0:07:28) [93%] : \r\nC'est non seulement un centre commercial mais surtout un parc de loisirs, des dizaines d'enfants se divertissent les dimanches mais hier, le jeu a tourn\u00e9 au drame en fin de matin\u00e9e, l'incendie s'est d\u00e9clar\u00e9, et s'est rapidement propag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:28 > 0:07:29) [81%] : \r\nJ'adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:29 > 0:07:36) [87%] : \r\nOui, je suis pr\u00eat \u00e0 zones touch\u00e9es d'environ 1500 m2 le centre commercial est construit de mani\u00e8re tr\u00e8s complexe, beaucoup de mat\u00e9riaux sont inflammables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:37 > 0:08:00) [95%] : \r\nLe b\u00e2timent n'a pas r\u00e9sist\u00e9, le toit s'est effondr\u00e9, il a fallu plus de 6 heures aux brigades de pompiers pour ma\u00eetriser les flammes au moins 64 personnes ont p\u00e9ri dans l'incendie, dont 9 enfants, 11 personnes sont hospitalis\u00e9es, des dizaines d'autres dont de nombreux enfants sont toujours port\u00e9s disparus, on ignore encore la cause du sinistre des t\u00e9moins pointent du doigt le syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:01 > 0:08:06) [79%] : \r\nC'est d\u00e9sastre c'est pas l'alarme incendie ne fonctionnait pas, mais alors beau temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:07 > 0:08:14) [96%] : \r\nLa police a arr\u00eat\u00e9 4 personnes dont le directeur du complexe, une enqu\u00eate pour violation des r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:15 > 0:09:05) [95%] : \r\nEn Suisse l'an dernier le nombre d'infractions au code p\u00e9nal, a enregistr\u00e9 une nouvelle baisse avec un recul de 6 pourcent c'est la 5\u00e8me baisse cons\u00e9cutive, selon les chiffres de la criminalit\u00e9 2017 publi\u00e9 ce matin par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique plus pr\u00e9occupant la hausse de la hausse de la d\u00e9linquance de 8 pourcent chez les moins de 18 ans Alpiq prend des mesures pour faire face \u00e0 la chute des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, l'\u00e9nerg\u00e9ticien pr\u00e9sentait ce matin ses r\u00e9sultats 2017 84 millions de francs de pertes, une situation qui le contraint \u00e0 c\u00e9der ses activit\u00e9s industrielles au fran\u00e7ais Bouygues construction, montant de la transaction : 850 millions de francs une d\u00e9marche salu\u00e9e par les milieux financer le titre Alpiq prenait ce matin l'ascenseur sur le march\u00e9 suisse, Pascal Jeannerat, vous \u00eates \u00e0 vous avez suivi ce matin \u00e0 la conf\u00e9rence de presse, il faut dire Alpiq n'a pas vraiment le choix aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:07 > 0:09:36) [90%] : \r\nNon, c'est un Cr\u00e8vecoeur, un Cr\u00e8vecoeur, parce que ces secteurs de la technique des b\u00e2timents, l'ing\u00e9nierie industrielle, ce sont les secteurs qui, aujourd'hui, rapporte Alpiq ce sont des secteurs en plein d\u00e9veloppement, ces 4000 employ\u00e9es du groupe, soit 3 quarts de ses effectifs, qui vont passer donc dans les mains du fran\u00e7ais Bouygues construction, Bouygues construction qui entend d\u00e9velopper le groupe mais pour Alpiq effectivement, c'est un Cr\u00e8vecoeur, elle n'a tout simplement pas les moyens, l'entreprise suisse les nerfs \u00e9lectricien suisse n'a pas les moyens de financer le d\u00e9veloppement de ses activit\u00e9s et donc elle les vend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:36 > 0:09:39) [91%] : \r\nUn Cr\u00e8vecoeur, un pari sur l'avenir aussi un pari risqu\u00e9, vous diriez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:42 > 0:10:39) [90%] : \r\n\u00e0 Paris, en tout cas, parce qu'effectivement, aujourd'hui, souvenez-vous l'an dernier Alpiq voulait vendre ses barrages n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 le faire, et aujourd'hui, h\u00e9 bien elle se concentre sur ces barrages elle ont fait le le pari pourquoi c'est un pari parce qu'aujourd'hui \u00e7a ne rapporte pas 180 millions de francs de pertes sur l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse pour pour Alpiq en raison des prix bas, de l'\u00e9lectricit\u00e9 sur le march\u00e9, l'absence d'un accord avec l'Union europ\u00e9enne sur l'\u00e9lectricit\u00e9, et puis l'absence aussi de clients finaux, \u00e0 qui Alpiq pourrait vendre \u00e0 bon prix, cette \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Paris donc, et puis il faut le dire, elle se concentre sur son coeur de m\u00e9tier, la production d'\u00e9lectricit\u00e9, il conserve ses parts et ses capacit\u00e9s de production en Europe, elle conserve c'est moyen de vente le Trading, le commerce, \u00e9lectricit\u00e9, elle entend se d\u00e9velopper aussi dans le march\u00e9 du num\u00e9rique, c'est encore aussi un pari sur l'avenir sur la vente et les nouvelles \u00e9nergies renouvelables que fait Alpiq qui donc, le reste se concentre sur son coeur de m\u00e9tier historique, la production et la vente d'\u00e9lectricit\u00e9, mais c'est un pari parce que c'est un secteur en plein bouleversement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:39 > 0:10:59) [91%] : \r\nPascal Jeannerat Alton merci beaucoup et puis au chapitre \u00e9conomique encore le parfumeur Genevois Givaudan, num\u00e9ro un mondial des ar\u00f4mes et parfums acquiert 40 pourcent des actions de l'entreprise fran\u00e7aise nature ex- sp\u00e9cialis\u00e9 en ingr\u00e9dients naturels, co\u00fbt de la transaction : 612 millions de francs suisses cet achat est soumis \u00e0 l'approbation des autorit\u00e9s de la concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:00 > 0:11:11) [91%] : \r\n\u00e0 Fribourg, les r\u00e9actions au lendemain de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat \u00e0 la victoire du PLR Didier Castella \u00e9lu au d\u00e9triment de la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard cons\u00e9quence ce gouvernement bascule \u00e0 droite, Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:13 > 0:11:16) [64%] : \r\nCanonnier trouve sa cour fin \u00a3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:18 > 0:11:26) [89%] : \r\nBull sous les feux du canon, c'est la tradition lorsqu'un lib\u00e9ral et radical gru\u00e9rien est \u00e9lu et Didier Castella n'y a pas \u00e9chapp\u00e9 hier soir dans les rues du centre- ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:26 > 0:11:32) [79%] : \r\nIl y a conseil un qui m'a dit profite ce soir, tu as la fonction n'est pas encore les soucis alors j'en profite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:32 > 0:11:40) [90%] : \r\n\u00e0 gauche : La d\u00e9faite est difficile \u00e0 encaisser, et \u00e0 l'heure de consoler la candidate malheureuse Val\u00e9rie Pilard Carrard une certaine Anne-Claude Demierre se sentait un peu seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:40 > 0:11:53) [90%] : \r\nOn avait toujours dit qu'fribourg marcher sur ses 2 jambes, aujourd'hui on constate qu'il y a clairement un d\u00e9s\u00e9quilibre au Conseil d'\u00c9tat, avec une grande main forte majorit\u00e9 \u00e0 droite mais aussi avec plus que moi comme seule femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:54 > 0:12:01) [93%] : \r\nUn nouveau conseil d'\u00c9tat tr\u00e8s masculin et qui penche nettement \u00e0 droite au sein m\u00eame de l'ex\u00e9cutif, on craint que cela n'alt\u00e8re le bon fonctionnement des institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:01 > 0:12:18) [83%] : \r\nCe sont en g\u00e9n\u00e9ral, vous avez tendance \u00e0 un certain durcissement c'est-\u00e0-dire tout \u00e0 gauche, comme toute la droite entend \u00e0 des revendications un peu plus cat\u00e9goriques lancer plus rapidement des r\u00e9f\u00e9rendums plus de vote populaire s'il y a un petit danger que \u00e7a puisse freiner le le l'avancement du canton sur les gros d\u00e9fis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:18 > 0:12:28) [95%] : \r\nPour moi, \u00e7a ne va pas changer grand chose dans la mesure o\u00f9, lorsque vous \u00eates au gouvernement, h\u00e9 bien vous avez pu l'\u00e9tiquette du parti, vous devez travailler dans l'int\u00e9r\u00eat du canton et de sa population, c'est une question de cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:28 > 0:12:41) [94%] : \r\nAutre s\u00e9quelles de cette \u00e9lection, la fracture ouverte au sein de la gauche fribourgeoise verts et socialistes se rejettent la responsabilit\u00e9 de l'\u00e9chec, les tensions sont omnipr\u00e9sentes, mais la porte reste malgr\u00e9 tout ouverte pour recoller les pots cass\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:41 > 0:13:01) [87%] : \r\nNous, on a jamais cass\u00e9 post- Assad d\u00e9j\u00e0 la 1\u00e8re remarque et puis en souhaitant va commencer cet Automne pour l'\u00c9tat, l'accent 2019, donc on va se remettre \u00e0 table et discuter d\u00e8s de l'Alliance des apparentements pour l'\u00e9lection au Conseil national et au Conseil des \u00c9tats, voir comment on peut obtenir une gauche unie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:01 > 0:13:14) [96%] : \r\nMais \u00e0 la musique d'avenir le vainqueur Didier Castella pr\u00e9f\u00e8rent les notes du moment pr\u00e9sent avant son entr\u00e9e en fonction le 23 mai prochain sauf remaniement gouvernemental devrait reprend la direction des institutions de l'agriculture et des for\u00eats laiss\u00e9es vacantes par Marie Garnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:16 > 0:13:31) [89%] : \r\nQuant au canton de Berne il \u00e9lisait ce week- end ses autorit\u00e9s l\u00e9gislatives et ex\u00e9cutives et apr\u00e8s les r\u00e9sultats hier soir au conseil ex\u00e9cutif c'est ce matin, ceux du Grand Conseil qui ont retenu l'attention, les Bernois persiste et signe, ils font confiance \u00e0 la droite Daniel Bachmann Pascal Bourquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:32 > 0:13:46) [92%] : \r\nLe verdict est clair comme l'ex\u00e9cutif, le l\u00e9gislatif bernois reste bien ancr\u00e9 \u00e0 droite, la perte des 3 si\u00e8ges de l'UDC est en effet compens\u00e9e par la performance du PLR qui, lui, en gagne 3 les lib\u00e9raux- radicaux se frottent les mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:46 > 0:13:59) [93%] : \r\nC'est vrai que \u00e7a commence d\u00e9j\u00e0 avec le PLR suisse, donc effectivement le PLR suisse et a le vent dans le dos, comme on dit, et le canton de Berne maintenant le prouve aussi et c'est : c'est pour moi un grand succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:59 > 0:14:13) [95%] : \r\nLa droite majoritaire va donc pouvoir poursuivre sa politique d'aust\u00e9rit\u00e9, une perspective qui explique probablement aussi l'autre fait marquant de cette \u00e9lection, \u00e0 savoir les 5 si\u00e8ges gagn\u00e9s par le Parti socialiste appel\u00e9 \u00e0 contrer cette politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:13 > 0:14:29) [92%] : \r\nL\u00e0 effectivement il faudra veiller peut-\u00eatre davantage au diff\u00e9rentes mesures d'\u00e9conomie qui vont peut-\u00eatre encore venir et \u00e7a, c'est \u00e9videmment la gauche et les Verts ensemble qui devront, qui devront travailler pour, pour les plus, les personnes les plus vis\u00e9es dans ce canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:29 > 0:14:36) [94%] : \r\nDans le Jura bernois, l'UDC caracole toujours en t\u00eate et se r\u00e9jouit de l'\u00e9volution de la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:36 > 0:14:48) [92%] : \r\nLe but, c'\u00e9tait vraiment de garder cette majorit\u00e9 bourgeoise, ce qui est chose faite de plus dans la r\u00e9gion, c'est notre alli\u00e9, le PLR qui prend des voix au PS a donc \u00e7a, c'est vrai que \u00e7a fait doublement plaisir ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:48 > 0:14:55) [94%] : \r\nLe PS a qui s'\u00e9tait offert un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire pour 3 petites voix il y a 4 ans doit effectivement le rendre malgr\u00e9 un bon r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:55 > 0:15:11) [92%] : \r\nCette fois-ci, ma foi, le le hasard n'a eu cette chance d'un n'a pas eu lieu, je dirais qu'on est victime du jeu des apparentements parce que dans l'absolu, on progresse donc il y a, il y a pas avaient p\u00e9ri dans la demeure, loin de l\u00e0 mais ma foi, on perd un si\u00e8ge et effectivement c'est jamais tr\u00e8s agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:12 > 0:15:18) [89%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 socialiste, reste \u00e0 voir ces prochains temps si le PSA et le PS JB parviendront \u00e0 se rapprocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:19 > 0:15:30) [88%] : \r\nOui, les autorit\u00e9s entreront donc en fonction le 1er juin C\u00e9dric Ingrand, on l'a vu, tant du c\u00f4t\u00e9 de l'ex\u00e9cutif que du c\u00f4t\u00e9 de l\u00e9gislatif les Bernois ont opt\u00e9 pour la continuit\u00e9, alors \u00e0 quoi s'attendre pour ces 4 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:30 > 0:16:57) [92%] : \r\nAu maintien de de la politique actuelle clairement tr\u00e8s ax\u00e9 sur les r\u00e9formes \u00e0 cheval sur la la rigueur financi\u00e8re disciplin\u00e9s sur le frein \u00e0 l'endettement, m\u00eame si pour \u00e7a il faut prendre des mesures impopulaires, le gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent l'a, l'a d\u00e9j\u00e0 fait par exemple en proc\u00e9dant \u00e0 des coupes dans l'aide sociale, ces couples n'ont pas \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 dans les urnes ce dimanche, les nouvelles autorit\u00e9s de droite pourront donc se sentir l\u00e9gitime pour proposer d'autres r\u00e9formes, voire d'autres mesures d'\u00e9conomie dans les 4 prochaines ann\u00e9es, le principal changement il est peut-\u00eatre aller chercher chez les femmes, elles sont 3 sur 7 \u00e0 l'ex\u00e9cutif, elles vont repr\u00e9senter 35 pourcent au Grand Conseil, c'est encore dans le canton de Berne et puis il il y a 2 d\u00e9fis qui vont se pr\u00e9senter \u00e0 ces nouvelles autorit\u00e9s le 1er ce sera de ne pas accentuer la fracture entre la capitale et les campagnes, ils ont vot\u00e9 vraiment tr\u00e8s diff\u00e9remment hier, c'est un probl\u00e8me r\u00e9current dans un grand canton comme celui de Berne, mais c'est pas simple d'avoir une politique coh\u00e9rente dans ce contexte, et puis le probl\u00e8me principal, le d\u00e9fi principal, il sera peut-\u00eatre aller chercher chez ceux qui sont rest\u00e9s \u00e0 la maison, il y a sept bernois sur 10 qui n'ont pas jug\u00e9 utile d'aller voter, hier, pour l'anecdote, dans la petite commune de La Chelles que le taux de participation se monte \u00e0 7,5 pourcent cela repr\u00e9sente 5 bulletins de vote qui ont \u00e9t\u00e9 gliss\u00e9s dans l'urne le d\u00e9pouillement n'a, n'a pas d\u00fb \u00eatre long, les nouveaux \u00e9lus et les nouvelles autorit\u00e9s devront donc s'atteler \u00e0 \u00e0 trouver des th\u00e8mes, peut-\u00eatre m\u00eame des projets qui permettent de ressusciter un peu d'engouement populaire pour la chose publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:57 > 0:17:18) [86%] : \r\nOn tr\u00e8s cadre verra Moutier merci beaucoup et politique encore avec la suite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux \u00e9lections genevoises, coup de projecteur aujourd'hui sur le Mouvement Citoyen Genevois qui a fait son entr\u00e9e au Conseil d'\u00c9tat en 2013, avec l'\u00e9lection de marbre au d\u00e9j\u00e0 entre- temps le parti s'est scind\u00e9 pour donner naissance \u00e0 Gen\u00e8ve en marche \u00c9liane bien moi \u00c9ric Moisi \u00c9liane Ruckstuhl elles Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:20 > 0:17:42) [90%] : \r\nUn homme de dossiers tr\u00e8s pointu et s\u00fbr de ses id\u00e9es, c'est ainsi qu'est souvent d\u00e9crit Mauro d\u00e9j\u00e0 un tr\u00e8s bon communicant aussi qui a su s'imposer sur le th\u00e8me de la sant\u00e9, au niveau national, aux c\u00f4t\u00e9s de son homologue Vaudois Pierre-Yves Maillard un succ\u00e8s de fa\u00e7ade pour ses d\u00e9tracteurs, qui sont aussi souvent ses anciens coll\u00e8gues de parti, car l'homme a plusieurs fois chang\u00e9 de camp, d'abord au Parti lib\u00e9ral, puis au PDC avant de rejoindre le MCG.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:42 > 0:18:02) [88%] : \r\nL'pas fait de grandes r\u00e9formes, durant ces 4 ans et demi ou l'\u00c9tat, la pr\u00e9sidence de son d\u00e9partement, qui est un d\u00e9partement mammouth, un homme, d\u00e9partement qui comprend la sant\u00e9, le social et le et l'emploi, mais il a pas fait les r\u00e9formes qu'il devait faire obligatoirement parce qu'on a des structures qui deviennent beaucoup trop grande et quasiment impossible \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:02 > 0:18:05) [91%] : \r\nDes critiques qui ne sont pas inqui\u00e9t\u00e9s, Mauro Poggia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:05 > 0:18:21) [89%] : \r\nEn termes de ch\u00f4mage : le ch\u00f4mage n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas depuis 2002 en ce qui concerne la sant\u00e9, la quand on peut intervenir au niveau de l'hospitalisation stationnaire, h\u00e9 bien nous avons un coup par assur\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, qui est inf\u00e9rieur depuis 2014 \u00e0 la moyenne suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:21 > 0:18:34) [93%] : \r\nMais c'est de sa base que pourraient venir les menaces le Grand Conseil compte aujourd'hui 15 d\u00e9put\u00e9s MCG, 5 de moins qu'en d\u00e9but de l\u00e9gislature, 4 de ces d\u00e9fections sont dus \u00e0 la cr\u00e9ation d'un nouveau parti sous l'\u00e9gide de l'ancienne t\u00eate d'affiche du MCG Ericsson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:35 > 0:18:50) [93%] : \r\nNous sommes dans 2 partis concurrents avec 2 lignes politiques qui sont diff\u00e9rentes, le parti dans lequel il est rest\u00e9, je dis bien rester parce qu'il y a eu des discussions au moment donn\u00e9, a compl\u00e8tement vir\u00e9 \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:51 > 0:18:56) [95%] : \r\nUne scission qui pourrait co\u00fbter cher au MCG et une raison de plus pour ne pas soutenir ce parti selon Bertrand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:57 > 0:19:08) [91%] : \r\nCe parti peut-\u00eatre va diminuer en nombre de si\u00e8ges et il n'a pas de relais \u00e0 Berne non plus, donc c'est des probl\u00e8mes de sant\u00e9, il faut des relais \u00e0 Berne, il faut \u00eatre d'un parti qui a des \u00e9lus \u00e0 Berne et l'on n'a qu'un, et \u00e7a c'est un gros probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:08 > 0:19:20) [98%] : \r\nLe bon sens n'a pas de couleur politique, je pense qu'aujourd'hui de plus en plus de politicien au niveau f\u00e9d\u00e9ral, y compris de droite comprennent que la politique de la sant\u00e9 n'est pas une politique de droite ou de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:20 > 0:19:26) [96%] : \r\n4 ans et demi apr\u00e8s son \u00e9lection, reste \u00e0 savoir si le mandat de Mauro Poggia aidera son parti \u00e0 se maintenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:28 > 0:19:43) [87%] : \r\nJe vous le disais tout \u00e0 l'heure, l'association mais un pont CRA qui chapeaute plusieurs associations de p\u00e8res et d'hommes de Suisse lance une p\u00e9tition pour demander que les droits des p\u00e8res soit respect\u00e9 apr\u00e8s une s\u00e9paration, ils se sentent encore discrimin\u00e9s en Suisse romande, aussi, la col\u00e8re gronde Julie Conti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:45 > 0:19:52) [89%] : \r\nDivorc\u00e9 depuis 2016 \u00c9ric Linder mule a senti qu'on ne lui accordait pas la m\u00eame importance qu'\u00e0 la mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:52 > 0:19:59) [78%] : \r\nAujourd'hui nous un syst\u00e8me o\u00f9 Madame a priori \u00e0 la garde des enfants, monsieur Pe\u00ef o\u00f9 est l'\u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:00 > 0:20:04) [96%] : \r\nDurant les 7 ans qu'a dur\u00e9 la proc\u00e9dure, il a perdu le lien avec ses 3 filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:04 > 0:20:16) [94%] : \r\nJ'ai eu des difficult\u00e9s que le droit de visite, donc j'ai beaucoup de soucis pour la petite histoire, la derni\u00e8re pendant 3 ans et demi, je l'ai pas revu, donc c'est c'est lourd, c'est lourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:16 > 0:20:16) [76%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:16 > 0:20:27) [87%] : \r\nPourtant, \u00c9ric Linder Mullah, b\u00e9n\u00e9ficier de la r\u00e9forme de la loi de 2014 qui accorde l'autorit\u00e9 parentale conjointe aux p\u00e8res divorc\u00e9s et au p\u00e8re non mari\u00e9 qui en font la demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:27 > 0:20:44) [91%] : \r\nC'est une loi ou on s'est battu de tr\u00e8s longues ann\u00e9es pour pouvoir l'obtenir et que, aujourd'hui, elle est l\u00e0 mais elle est tr\u00e8s peu applicables parce que le p\u00e8re a de la peine \u00e0 faire valoir ses droits par rapport \u00e0 cette autorit\u00e9 parentale conjointe qu'elle soit respect\u00e9e, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:44 > 0:20:52) [94%] : \r\nL'association vaudoise de la condition paternelle r\u00e9clame l'instauration d'un tribunal de familles o\u00f9 une large place serait d\u00e9volue \u00e0 la m\u00e9diation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:52 > 0:21:03) [93%] : \r\nOn veut se faire entendre qu'il est normal qu'il y ait une garde altern\u00e9e il y a une autorit\u00e9 parentale conjointe, il doit y avoir une garde altern\u00e9e l'un va avec l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:03 > 0:21:09) [92%] : \r\nAvocate sp\u00e9cialis\u00e9e en droit de la famille Marie Berger, explique que ce n'est pas la loi qui discriminent lepere.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:09 > 0:21:28) [90%] : \r\nCette d\u00e9cision r\u00e9sulte souvent finalement d'une situation de fait qui est que la m\u00e8re a \u00e9t\u00e9 durant la vie commune, par exemple, principalement au foyer et que le p\u00e8re exerce et \u00e0 exercer une activit\u00e9 lucrative qui lui laisse laisse finalement assez peu de de disponibilit\u00e9 pour l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:28 > 0:21:38) [88%] : \r\nUne assignation traditionnelle des r\u00f4les qui pr\u00eatent h\u00e9rite les p\u00e8res, si ces derniers veulent baisser leurs taux de travail pour se rendent plus disponible apr\u00e8s la s\u00e9paration, \u00e7a peut leur co\u00fbter tr\u00e8s cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:38 > 0:21:52) [97%] : \r\nOui, il y aura des cons\u00e9quences sur le plan financier, puisque le juge pourrait retenir que le parent qui a diminu\u00e9 son taux d'activit\u00e9 doit payer une contribution alimentaire en fonction du salaire qu'il percevait pr\u00e9c\u00e9demment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:52 > 0:21:55) [88%] : \r\nAujourd'hui, si un p\u00e8re veut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 par la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:57 > 0:22:00) [97%] : \r\nIl vaut mieux qu'il ait commenc\u00e9 \u00e0 pouponner t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:02 > 0:22:22) [92%] : \r\n\u00e9lu au Conseil national en 1971 \u00e0 l'\u00e2ge de 28 ans, elle est la plus jeune, est l'une des premi\u00e8res femmes \u00e0 acc\u00e9der au parlement socialiste valaisanne, la politique familiale et le droit \u00e0 l'avortement ont \u00e9t\u00e9 ses chevaux de bataille, h\u00e9 bien aujourd'hui nous parler de son dernier livre, Le Go\u00fbt des autres, paru aux \u00c9ditions Saint-Augustin, Gabriel Nanchen et votre invit\u00e9 Julia bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:22 > 0:22:40) [87%] : \r\nBonjour, alors \u00e0 travers des nouvelles qui parle des migrants du couple ou encore ou encore de la maladie, il nous parle en fait du vivre ensemble, en montrant les les valeurs sur lesquelles on peut s'appuyer pour y arriver, Gabrielle Nanchen, bonjour, bonjour, cette difficult\u00e9 qu'on a tous \u00e0 vivre ensemble au fond \u00e7a vous a toujours pr\u00e9occup\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:41 > 0:22:50) [91%] : \r\nOui, et je pense que c'est pour \u00e7a que j'ai fait de la politique, il y a bien longtemps, en fait tout s'est toujours eu l'impression que j'avais une responsabilit\u00e9 dans le monde dans lequel je vis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:51 > 0:22:53) [68%] : \r\nJe suis intol\u00e9rante os\u00e9, j'ose injustices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:54 > 0:23:07) [95%] : \r\nEt j'ai besoin de lutter pour que \u00e7a change donc des engins, des engagements politiques, associatifs et puis et puis maintenant que je suis sur la pente descendante de ma vie, j'avais envie de dire les choses autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:08 > 0:23:15) [93%] : \r\nPar l'\u00e9criture, par l'\u00e9criture de raconter des histoires et d'expliquer comment et on pourrait rendre le vivre ensemble possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:15 > 0:23:19) [89%] : \r\nJe vous propose d'aller chez vous avez connu en Valais o\u00f9 Flore Dussey vous a accompagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:21 > 0:23:38) [92%] : \r\nGabrielle Nanchen aiment bien dire qu'elle fait partie des gens qui pensent avec leurs pieds un besoin fou de marcher, marcher, et encore marcher pour que dans sa t\u00eate, jaillissent les id\u00e9es son livre Le Go\u00fbt des autres, raconte le formidable casse- t\u00eate du vivre ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:39 > 0:23:43) [89%] : \r\nMoi, j'ai besoin de la nature pour \u00e9crire mais je dirais plus la m\u00e8re que la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:44 > 0:23:46) [86%] : \r\nC'est l'oc\u00e9an qui m'inspire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:46 > 0:23:49) [89%] : \r\nPour \u00e9crire ce livre- par exemple, je me suis beaucoup en Bretagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:50 > 0:24:04) [85%] : \r\nL\u00e0, si possible en dehors des saisons touristiques tout \u00e0 coup \u00e0 il y a un horizon, il ment \u00e0 ceux qui s'ouvre \u00e0 vous et puis il y a des id\u00e9es qui vous viennent \u00e9tonn\u00e9 que ces choses-l\u00e0 viennent sur le clavier, sans m\u00eame qu'on y ait pens\u00e9 c'est : c'est le c\u00f4t\u00e9 magique de l'\u00e9criture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:06 > 0:24:11) [92%] : \r\nCe qui m'a beaucoup frapp\u00e9, c'est les attentats qui a lieu en France \u00e0 l'hyper casher, le Bataclan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:12 > 0:24:24) [92%] : \r\nEt l\u00e0 je j'ai pens\u00e9 que vivre ensemble \u00e9tait devenu vraiment une chose difficile et que, plus que jamais aujourd'hui, il fallait trouver un moyen de permettre aux humains de de cohabiter sur cette plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:27 > 0:24:31) [87%] : \r\nJ'essaye \u00e0 travers ces nouvelles de montrer sur quelles valeurs s'appuyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:32 > 0:24:33) [79%] : \r\nPour prendre la coexistence possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:35 > 0:24:53) [91%] : \r\nGabrielle Nanchen d\u00e9cline le vivre ensemble, \u00e0 travers le pardon, la diff\u00e9rence, la qu\u00eate d'identit\u00e9 culturelle, l'une de ses nouvelles, parle d'une jeune institutrice d'origine espagnole, nous sommes \u00e0 Gen\u00e8ve dans les ann\u00e9es 70 dans sa classe, une grande majorit\u00e9 d'\u00e9trangers, comment \u00eates-vous ce que en fait plaisir non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:54 > 0:25:23) [89%] : \r\nIl trouve que c'est extraordinaire d'apprendre \u00e0 se d'enseigner \u00e0 chacun de ses enfants \u00e0 \u00e0 la fois \u00e0 s'adapter au contexte dans lequel il se trouve et puis \u00e0 \u00e0 cultiver leur propre identit\u00e9 d'origine, mais c'est en m\u00eame temps, \u00e0 l'\u00e9poque des initiatives contrer ce qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque, la surpopulation \u00e9trang\u00e8re donc comme enseignante, elle apprend qu'il y a des enfants clandestins qui vont pas \u00e0 l'\u00e9cole tout \u00e7a lundi et elle s'engage en politique pour pouvoir lutter contre ce rejet de l'autre sexe et nos phobies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:27 > 0:25:36) [92%] : \r\nVivre ensemble si beau mais si complexe \u00e0 la fois, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que Gabrielle Nanchen adore ces moments de solitude en Bretagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:40 > 0:25:49) [92%] : \r\nAlors puisqu'on parle de vivre ensemble de cohabitation Gabriel Lynch dans le disait : vous avez \u00e9t\u00e9 l'une des premi\u00e8res femmes au Parlement en 1971 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 de se faire une place dans un monde d'hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:51 > 0:25:52) [98%] : \r\nOui et non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:53 > 0:25:57) [94%] : \r\nOn n'avait pas l'habitude de ce m\u00e9tier, donc il a fallu la on avait tout \u00e0 d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:59 > 0:26:07) [88%] : \r\nMais en m\u00eame temps je dirais que que que les hommes qui nous entourait les parlementaires, les journalistes ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s accueillants, repr\u00e9sentait la nouveaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:08 > 0:26:13) [97%] : \r\nEt je crois que \u00e7a nous a permis, au fond de nous faire une place relativement facilement oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:14 > 0:26:25) [88%] : \r\nMais vous me disiez tout \u00e0 l'heure en coulisse que c'\u00e9tait pas tellement le fait que vous soyez, jeunes, ni une femme alors, vous \u00eates une des premi\u00e8res femmes mais c'\u00e9tait le fait que vous soyez italienne et de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration qui vous a le plus embarrass\u00e9 en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:26 > 0:26:40) [87%] : \r\nQui veut le plus stigmatis\u00e9s oui bon tout gros d\u00e9faut, c'\u00e9tait d'\u00eatre de p\u00e8re italien, oui, et d'avoir un nom italien d'ailleurs, le r\u00e9dacteur en chef du quotidien valaisan de l'\u00e9poque, l'beaucoup utilis\u00e9 pour essayer de me faire \u00e9chouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:41 > 0:26:50) [89%] : \r\nC'est \u00e7a, \u00e7a rat\u00e9, je vous propose peut-\u00eatre de de revenir rapidement sur votre longue carri\u00e8re avec des images d'archives \u00e9videmment votre premi\u00e8res interviews t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:51 > 0:27:13) [95%] : \r\nJ'ai jamais eu l'ambition de faire une carri\u00e8re politique moi- m\u00eame depuis tr\u00e8s longtemps, depuis mes \u00e9tudes en tout cas je m'int\u00e9resse \u00e0 la politique et je pense que s'engager activement dans lequel on vit et pour moi un devoir, mais j'ai jamais eu d'ambitions politiques au sens propre du terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:14 > 0:27:25) [92%] : \r\nEt sympt\u00f4me type par hasard que je suis arriv\u00e9, d\u00e9put\u00e9 au Conseil national simplement lorsqu'on m'a demand\u00e9 d'\u00eatre candidate de mon parti, j'ai accept\u00e9, pour rendre service \u00e0 une cause en laquelle je croyais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:25 > 0:27:33) [88%] : \r\nDisons que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sensible \u00e0 la mis\u00e8re \u00e0 la justice, j'ai prouv\u00e9, une sorte de r\u00e9volte devant la mis\u00e8re humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:27:33 > 0:27:56) [91%] : \r\nAlors dans le code civil actuel au chapitre du mariage, il est \u00e9crit notamment le mari et le chef de l'union conjugale, la femme dirige le m\u00e9nage d'embl\u00e9e, on pr\u00e9cise bien qu'elles doivent \u00eatre les t\u00e2ches le code civil, dit encore que pour exercer une profession o\u00f9 une industrie, la femme a besoin de l'autorisation expresse ou tacite de son mari.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:56 > 0:28:06) [91%] : \r\nEt j'ai besoin aujourd'hui, apr\u00e8s 8 ans de Conseil national de souffler un peu et de trouver du temps d'abord pour moi et ensuite mes enfants et pour mon mari.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:06 > 0:28:16) [94%] : \r\nEt je vous vois sourire Gabrielle Nanchen \u00e7a vous \u00e7a vous \u00e7a vous fait quoi de revoir ces images, vous dites que vous avez fait avancer les choses, vous \u00eates fier de votre parcours, vous avez des regrets d'avoir quitt\u00e9, peut-\u00eatre trop t\u00f4t la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:17 > 0:28:45) [92%] : \r\nFier, je sais pas, c'est pas un mot que j'utilise souvent, je suis contente de mon parcours, j'ai fait des choses int\u00e9ressantes, je regrette pas d'avoir quitt\u00e9 la politique apr\u00e8s 8 ans c'est vrai sur le moment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 douloureux parce que j'aimais beaucoup ce m\u00e9tier mais j'ai fait des choses tellement int\u00e9ressante par la suite que j'ai pas un regret m'occuper de solidarit\u00e9 internationale, \u00eatre membre du Sud comit\u00e9 international de la Croix-Rouge m'occuper du d\u00e9veloppement durable en Valais, c'\u00e9tait des choses passionnantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:45 > 0:28:57) [91%] : \r\nVous avez, vous avez une des premi\u00e8res femmes on faisait le compte avec mes coll\u00e8gues depuis 71 il y a eu que 6 femmes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au conseil national en Valais, contre 30 tombe sur le m\u00eame laps de temps, c'est \u00e7a veut dire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:57 > 0:29:02) [98%] : \r\n\u00e7a veut dire que les femmes sont toujours minoritaires et qu'il faut se battre encore pour arriver \u00e0 la parit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:03 > 0:29:11) [96%] : \r\nVous, vous avez, vous vous battez depuis toujours pour la construction d'un monde solidaire, vous \u00eates optimiste, vous pensez qu'un jour on va arriver \u00e0 un monde solidaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:14 > 0:29:17) [94%] : \r\nAlors, on y arrivera certainement un jour mais il y a beaucoup de travail \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:19 > 0:29:27) [96%] : \r\nOn vit dans une situation extr\u00eamement difficile la plan\u00e8te est plus menac\u00e9 que jamais, on a l'impression que les valeurs morales sont en perdition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:27 > 0:29:35) [94%] : \r\nEt puis en m\u00eame en m\u00eame temps on voit des actes h\u00e9ro\u00efques comme ce gendarme fran\u00e7ais qui a donn\u00e9 sa vie pour sauver une une otage, donc \u00e7a me donne de l'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:36 > 0:29:50) [90%] : \r\nIl y a, il y a une tr\u00e8s belle nouvelle parmi ces 10 nouvelles qui s'appelle le Pardon toutes les nouvelles sont tr\u00e8s belles hein je tiens quand m\u00eame \u00e0 lire parce que j'ai beaucoup de plaisir \u00e0 lire ce livre le pardon est-ce que vous comme vous avez \u00e9crit ce livre, vous vous \u00eates, vous avez compris des choses, vous vous \u00eates pardonn\u00e9 des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:52 > 0:29:56) [90%] : \r\nOui, j'ai mis 3 ans pour \u00e9crire ce livre, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un long chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:57 > 0:30:07) [86%] : \r\nUn chemin d'acceptation de moi- m\u00eame et le mot pardon, c'est vrai, je me suis pardonnez des choses pardonn\u00e9 \u00e0 la vie, certaines choses et j'ai pardonn\u00e9 aux autres d'\u00eatre comme ils sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:07 > 0:30:09) [86%] : \r\nQu'est-ce que vous vous \u00eates pardonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:11 > 0:30:16) [93%] : \r\nJe me suis d'\u00eatre pas aussi forte que je voudrais toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:16 > 0:30:17) [91%] : \r\nJe me suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:21 > 0:30:22) [82%] : \r\nD'\u00eatre fragile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:24 > 0:30:35) [94%] : \r\nD'avoir besoin de de solitude de silence de pas toujours \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s sociable pour quelqu'un qui \u00e9crit sur le vivre ensemble, c'est pas quelqu'un de tr\u00e8s sociable finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:35 > 0:30:44) [85%] : \r\nC'est votre 5\u00e8me nuit mais votre 1er livre de fiction, est ce que vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 en train de penser ainsi s\u00e9vi mais 2\u00e8me livre de fiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:44 > 0:30:48) [95%] : \r\nJe pense pas un livre mais je pense \u00e0 des nouvelles que j'aimerais \u00e9crire c'est un genre qui me pla\u00eet beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:49 > 0:31:02) [90%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 Gabrielle Nanchen, on rappelle que ce magnifique livre Le Go\u00fbt des autres, des nouvelles du vivre-ensemble, paru aux \u00c9ditions Saint-Augustin et seront d\u00e8s il sera d\u00e8s vendredi dans toutes les bonnes librairies merci beaucoup \u00e0 toutes les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:02 > 0:31:24) [83%] : \r\nMerci et couleur locale sera ce soir \u00e0 La Chaux-de-Fonds, pour le 1er s'appelle salon technical Watch Michael chaud initi\u00e9e par les sous- traitants horloger apr\u00e8s leur d\u00e9part, d\u00e9\u00e7u de la grand- messe de l'horlogerie pas solvable, en organisant des portes ouvertes chez eux la dizaine d'entreprises esp\u00e8re ainsi attirer les visiteurs de balles sur leur propre site de production, rendez- vous donc \u00e0 19 heures sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:27 > 0:31:34) [94%] : \r\n\u00e0 19 heures 30 ce sera Darius Rochebin tout de suite, c'est la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:43 > 0:31:46) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:32:33 > 0:32:40) [85%] : \r\nDonc Sophie aux USA Sophie Pisk la mire, enfin je crois qu'on a, puis c'est ce que je le voyais jamais n'encadre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:40 > 0:32:46) [84%] : \r\nTu vois oui bonjour, bonjour, il en va de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:32:49 > 0:32:51) [68%] : \r\nDonc fallu ouais as dit connu de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:51 > 0:33:02) [71%] : \r\nUne visite de Nicolas voici super pr\u00e9nomm\u00e9 voil\u00e0 c'est supr\u00eame ont su bonne en chiffres, alors bonjour \u00e0 tous, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:03 > 0:33:19) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, apr\u00e8s un temps tr\u00e8s agr\u00e9able ce week- end, h\u00e9 bien aujourd'hui nous connaissons une lente transition vers la d\u00e9gradation marqu\u00e9e pour demain avec ses altos cumulus qui traverse en ce moment le ciel Genevois un des cumulus aussi qui vont souvent \u00e0 l'averse cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:21 > 0:33:32) [68%] : \r\nBon, souvent devant, je laisse toutefois la plus forte, la table la mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:36 > 0:33:52) [73%] : \r\nLa quoi on Jean-Marc voil\u00e0 il pas c'\u00e9tait quoi, mais il y a quelqu'Interfax que 10, il y a, il y a un c'\u00e9tait un fant\u00f4me pourrait tout va consacrer demain tu vas l\u00e0 du coup peut v\u00e9rifier aussi si elle a dit c'est Kaboul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:57 > 0:33:59) [77%] : \r\nAlors on vous annon\u00e7ait la vraie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:07 > 0:34:09) [92%] : \r\n2 minutes pour la m\u00e9t\u00e9o d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:17 > 0:34:24) [78%] : \r\nLa personne va rester l\u00e0, la belle derri\u00e8re il y a beaucoup de leurs bien d'accord Vinsous traversaient encore si tu veux sortir je sais pas qui s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:24 > 0:34:35) [73%] : \r\nOui mais timide, c'est, c'est comme \u00e7a, oui, l'intendant ou parce que c'est un peu dans la salle peu perturbant nous m\u00eame diminu\u00e9 son cas sur les gens d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:43 > 0:34:59) [82%] : \r\nNon, non, mais \u00e7a d\u00e9pend, il ne va pas la t\u00eate vois Kl\u00e9pierre ne nommer, je me disais juste si peut Keeboo donc on est pile dans cet angle \u00e0 16 maintenant, alors c'est encore pire : ah non, mais c'est toi mais reste nomm\u00e9 comme on est juste l\u00e0, tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:36:18 > 0:38:59) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, apr\u00e8s un week- end tr\u00e8s agr\u00e9able et carr\u00e9ment exceptionnel dans les Alpes, nous allons conna\u00eetre ce lundi une longue transition va d\u00e9gradation marqu\u00e9e pour demain mardi, avec en ce moment des altos cumulus qui se baladent dans le ciel Genevois passablement de cumulus aussi qui vont petit \u00e0 petit grossi\u00e8re sur les reliefs et aboutir \u00e0 l'averse en raison de la proximit\u00e9 de nombreuses d\u00e9pressions et \u00e7a va se corser vraiment avec cette perturbation au large de l'Irlande, qui donnera beaucoup de pr\u00e9cipitations \u00e0 partir de demain apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 mercredi et l'anticyclone se trouve sur les A\u00e7ores, tr\u00e8s loin d'chez nous il n'\u00e9tant en rien pour l'heure, son influence selon Dean, il devait aussi s'pour cet apr\u00e8s- midi, donc on a un ciel qui va vraiment se charger de plus en plus avec des averses possibles en toutes r\u00e9gions sous forme de neige d\u00e8s 1200 m\u00e8tres d'altitude, le Tessin devrait rester en marge de cet \u00e9pisode, il faisait d'ailleurs tr\u00e8s beau en matin\u00e9e, c'\u00e9tait les r\u00e9gions qui ont eu vraiment l'ensoleillement maximal c\u00f4t\u00e9 mercure, \u00e9videmment, par manque de soleil \u00e7a ne craint pas bien haut sur le plateau 11 \u00e0 12 degr\u00e9s 14 en Valais 15 au sud de 6 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et le l'isotherme disant degr\u00e9s se situe \u00e0 1600 m\u00e8tres avec des vents qui sont pour l'heure, plut\u00f4t faible, avec une tendance nord- ouest dans les basses couches et plut\u00f4t nord \u00e0 nord- ouest dans les actes ne d\u00e9passant pas les 20 \u00e0 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, \u00e7a s'acc\u00e9l\u00e8re, a tr\u00e8s nettement demain alors demain justement, \u00e7a se passera en plusieurs temps, nous aurons d'abord des r\u00e9sidus nuageux des averses d'aujourd'hui sur LES et puis une assez belle matin\u00e9e dans les autres r\u00e9gions passablement des classiques, mais petit \u00e0 petit, les nuages arriveront de plus en plus insistants durant l'apr\u00e8s- midi avec les premi\u00e8res averses par le Jura vers 14 15 heures et la limite des chutes de neige au d\u00e9but \u00e0 1000 m\u00e8tres va s'\u00e9lever \u00e0 1600 m\u00e8tres progressivement et le Valais central sera touch\u00e9 un peu plus tardivement et il fera toujours beau au Tessin, les temp\u00e9ratures au petit matin seront positives l'apr\u00e8s- midi en baisse encore, \u00e9videmment, par manque de soleil, on sera sous les 10 degr\u00e9s sur l'ouest, 11 \u00e0 12 ans valait 14 au sud 4 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, avec des vents qui cette fois-ci, vont s'acc\u00e9l\u00e9rer dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, ils seront de secteur sud- ouest \u00e0 toutes les altitudes atteignant 40 \u00e0 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes, des vents qui deviendront carr\u00e9ment durant la journ\u00e9e de mercredi fort sur le plateau et temp\u00e9tueux \u00e0 la montagne et les pr\u00e9cipitations deviendront importantes, \u00e7a sera fortement pluvieux, voire mais je au-dessus de 1400 m\u00e8tres une limite qui va s'abaisser la nuit d'apr\u00e8s, on pourrait avoir en montagne un cumul de 40 \u00e0 60 centim\u00e8tres de nouvelle neige fra\u00eeche donc au-dessus de 1400 m\u00e8tres et ce sp\u00e9cialement sur le Bas-Valais voil\u00e0 donc au profite encore dans les Alpes et surtout dans les Alpes bernoises, ce matin, passablement d'\u00e9claircies et en fait aujourd'hui le Emmanuel \u00e0 tous un bel apr\u00e8s- midi ce soir revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-26T11:42:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803668518", "durationSec": 139, "title": "FRIGO PERES SEPARES PAD_RTS000001432784", "excerpt": "De nombreux p\u00e8res se sentent discrimin\u00e9s lors d'un divorce ou une s\u00e9paration. Alors que depuis 2014, l'autorit\u00e9 parentale conjointe est accord\u00e9e aux 2 parents, elle est dans les faits tr\u00e8s peu appliqu\u00e9e. L'association vaudoise de la condition paternelle r\u00e9clame l'instauration d'un tribunal des familles, o\u00f9 une large place serait d\u00e9volue \u00e0 la m\u00e9diation afin de trouver des solutions.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DIVORCE", "P\u00c8RE", "AUTORIT\u00c9 PARENTALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668519", "durationSec": 42, "title": "MI ALPIQ_RTS000001434106", "excerpt": "L'entreprise suisse d'\u00e9nergie \u00e9lectrique Alpiq a pr\u00e9sent\u00e9 ses r\u00e9sultats 2017 et annonc\u00e9 une perte de 84 millions de francs. Une situation qui la contraint \u00e0 c\u00e9der ses activit\u00e9s industrielles au fran\u00e7ais Bouygues Construction pour 850 millions de francs.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["OLTEN"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE", "RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["ALPIQ"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668520", "durationSec": 102, "title": "MI BARCELONE NEWS 3_RTS000001434143", "excerpt": "Les partis de droite ont remport\u00e9 les \u00e9lections l\u00e9gislatives bernoises. La perte des 3 si\u00e8ges de l'UDC est compens\u00e9e par la performance du PLR qui en gagne 3. Cette victoire de la droite permettra au canton de Berne de poursuive sa politique d'aust\u00e9rit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803668521", "durationSec": 110, "title": "MI BE GRD CONSEIL_RTS000001434065", "excerpt": "Le candidat PLR Didier Castella a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au conseil d'Etat fribourgeois, devant la candidate PS Val\u00e9rie Piller Carrard faisant ainsi basculer le gouvernement \u00e0 droite. Cette \u00e9lection a \u00e9galement divis\u00e9 la gauche, grande perdante du scrutin.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "DROITE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668522", "durationSec": 20, "title": "MI EGYPTE ELEX_RTS000001433982", "excerpt": "Rencontre avec l'ex-conseill\u00e8re nationale PS valaisanne et \u00e9crivaine Gabrielle Nanchen, suite \u00e0 la parution de son livre \"Le go\u00fbt des autres\". Dans son livre, Gabrielle Nanchen raconte le vivre ensemble \u00e0 travers le pardon, la diff\u00e9rence et la qu\u00eate d'identit\u00e9 culturelle."}, {"internalArchiveId": "AA1803668523", "durationSec": 124, "title": "MI ELEX FR_RTS000001434076", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives de l'ex-conseill\u00e8re nationale PS valaisanne et \u00e9crivaine Gabrielle Nanchen, suite \u00e0 la parution de son livre \"Le go\u00fbt des autres\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "\u00c9LECTION CANTONALE", "DROITE"], "thematicPersons": ["CASTELLA, DIDIER"], "sequenceIds": ["1668245"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668524", "durationSec": 28, "title": "MI GIVAUDAN v2_RTS000001434107", "excerpt": "Le parti Mouvement citoyen genevois (MCG) a fait son entr\u00e9e au Conseil d'Etat lors des \u00e9lections cantonales genevoise de 2013, avec l'\u00e9lection du conseiller d'Etat genevois Mauro Poggia. Entre temps, le parti s'est scind\u00e9 et le MCG compte 5 d\u00e9put\u00e9s de moins au Grand Conseil."}, {"internalArchiveId": "AA1803668525", "durationSec": 61, "title": "MI INCENDIE SIBERIE V2_RTS000001434134", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CORA, Victoria", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803668526", "durationSec": 142, "title": "MI LIVRE LE GOUT DES AUTRES_RTS000001430789", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ICOGNE"], "thematicThemes": ["\u00c9CRIVAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668527", "durationSec": 76, "title": "MI NANCHEN POLITIQUE 2_RTS000001433972"}, {"internalArchiveId": "AA1803668528", "durationSec": 129, "title": "MI POGGIA_RTS000001434007", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT"], "thematicPersons": ["POGGIA, MAURO", "STAUFFER, ERIC", "BUCHS, BERTRAND"], "thematicCorporations": ["MCG"], "sequenceIds": ["1668268"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668529", "durationSec": 27, "title": "MI TAPIS DUPLEX CEDRIC_RTS000001433808"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803668561", "summary": "Bulle : Didier Castella, conseiller d'Etat PLR fribourgeois \u00e9lu, allumant poudre pour tir de canon, entour\u00e9 de partisans. Itw Didier Castella.  \nFribourg : Itw Anne-Claude Demierre, conseill\u00e8re d'Etat PS fribourgeoise. \nFribourg-ville : Photo de famille du nouveau Conseil d'Etat fribourgeois. Itw Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller d'Etat PS. Itw Georges Godel, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat fribourgois.", "id": "1668245", "visualGeographicals": ["BULLE", "FRIBOURG"], "visualPersons": ["CASTELLA, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668584", "summary": "Mauro Poggia, conseiller d'Etat MCG genevois, assis \u00e0 son bureau travaillant. \nItw Bertrand Buchs, pr\u00e9sident PDC Gen\u00e8ve. \nItw Mauro Poggia.\nSession du Grand Conseil avec Eric Stauffer, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil genevois et pr\u00e9sident du parti Gen\u00e8ve en marche. Itw Eric Stauffer.", "id": "1668268", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["POGGIA, MAURO", "STAUFFER, ERIC", "BUCHS, BERTRAND"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668587", "summary": "Plateau : Itw Gabrielle Nanchen, \u00e9crivaine et ex-conseill\u00e8re nationale.", "id": "1668271", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "role": "Duplex Moutier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JEANNERAT, Pascal", "role": "Duplex Olten", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "role": "Duplex Barcelone", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1735399", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037714", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-611C7EA1-26F1-45E8-BD6C-1736376A2B5D", "internalArchiveId": "611C7EA1-26F1-45E8-BD6C-1736376A2B5D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cynthia Racine", "publicationDate": "2018-03-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ursula Marti, pr\u00e9sidente du parti socialiste bernois;Pierre-Yves Grivel, pr\u00e9sident du parti lib\u00e9ral radical du canton de Berne;Val\u00e9rie Piller-Carrard, conseill\u00e8re nationale PS FR;Nerbollier;Rapha\u00ebl Briner, directeur strat\u00e9gie de la start-up Elium\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cynthia Racine (TF4/BE/ENSEIGNEMENTS ELECTIONS PI) Pas de jaloux, ou presque, la gauche et la droite sont donc toutes deux en progression au Grand Conseil bernois. \r\nLes socialiste et le PLR sont les deux partis qui ont gagn\u00e9 le plus de si\u00e8ges: 5 pour le PS et 3 pour le PLR.\r\nIls assoient ainsi leurs positions de deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me partis du canton... Derri\u00e8re l'UDC, toujours clairement en t\u00eate malgr\u00e9 la perte de 3 si\u00e8ges. Quant au PBD, qu'on disait \u00e0 l'agonie, il se maintient. Alain Arnaud .\r\n((Une pouss\u00e9e de la gauche, 5 si\u00e8ges de plus pour le PS, voil\u00e0 qui d\u00e9passe tous les espoirs des militants, qui esp\u00e9raient en gagner 2, voire 4 pour les tr\u00e8s optimistes. Mais l\u00e0, vraiment, on ne s'y attendait pas. Ursula Marti, pr\u00e9sidente du parti socialiste bernois .\r\n-> son Ursula Marti: 5 de plus, c'est une surprise et nous sommes incroyablement heureux, c'est une superbe confirmation pour notre politique. Si on regarde qui est perdant, l'UDC recule de trois si\u00e8ges. Et je pense que la population soutient toujours moins les orientations de l'UDC, les \u00e9conomies radicales dans l'instruction publique, dans la sant\u00e9, dans le social. D'o\u00f9 maintenant cette tr\u00e8s nette pouss\u00e9e de la gauche.\r\nMais le PLR avance aussi, plus trois si\u00e8ges, alors que l'UDC en perd trois. Pierre-Yves Grivel, pr\u00e9sident du parti lib\u00e9ral radical du canton de Berne .\r\nMAG 12'' ELECTIONS BE ITV GRIVEL pas revanche\r\n. et si le parlement bernois reste r\u00e9solument ancr\u00e9 \u00e0 droite, les d\u00e9bats \u00e0 venir s'annoncent sans doute l\u00e9g\u00e8rement moins polaris\u00e9s .\r\nMAG 13'' ELECTIONS BE ITV GRIVEL plus d'ouverture\r\nQuant au PBD, il maintient ses 13 si\u00e8ges, tout comme sa conseill\u00e8re d'\u00e9tat.))\r\nExtro: \r\nUn conseil d'Etat... lui aussi soumis au verdict des urnes. Au final aucune surprise: la couleur du gouvernement reste stable, majoritairement \u00e0 droite. Avec la r\u00e9\u00e9lection dans le Jura bernois du repr\u00e9sentant francophone, l'UDC Pierre-Alain Schnegg.\r\n(02/FR/ELECTION CASTELLA ITV PILLER-CARRARD) ****\u00c0 Fribourg le gouvernement, lui aussi, s'encre \u00e0 droite. \r\nC'\u00e9tait l'autre moment politique du week-end, le second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat.\r\nDider Castella sera le nouveau conseiller d'Etat fribourgeois. Le lib\u00e9ral-radical a remport\u00e9 cette compl\u00e9mentaire avec 7'000 voix d'avance, sur la conseill\u00e8re nationale socialiste Val\u00e9rie Piller-Carrard. \r\nElle qui, elle en convient, n'est visiblement pas parvenue \u00e0 mobiliser les femmes derri\u00e8re sa candidature: \r\n  26'' \r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\nDider Castella entrera en fonction le 23 mai prochain.\r\n(09/ARRESTATION PUIGDEMONT VU ALLEMAGNE PA) Des miliers d'ind\u00e9pendantistes sont descendus dans le rue, hier \u00e0 Barcelone notamment... pour protester contre l'arrestation de Carles Puigdemont dans le nord de l'Allemagne \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Danemark. \r\nDes affrontements ont \u00e9clat\u00e9 entre les forces de l'ordre et des ind\u00e9pendantistes. 90 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dont 22 policiers.\r\nEt c'\u00e9tait aussi, la premi\u00e8re nuit de d\u00e9tention en Allemagne pour le leader catalan. Il doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 un juge. A Berlin Delphine Nerbollier \r\n  1'01 \r\n((Carles Puigdemont a pass\u00e9 sa premi\u00e8re nuit en prison, \u00e0 Neum\u00fcnster... une petite localit\u00e9 au nord de Hambourg. Dans la matin\u00e9e, le leader catalan sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 un juge. Une premi\u00e8re audience qui devrait consister \u00e0 v\u00e9rifier son identit\u00e9... la justice d\u00e9cidera ensuite de le placer ou non en d\u00e9tention, pour \u00e9ventuellement l'extrader...  Cette d\u00e9cision de le placer en d\u00e9tention pourrait tomber ce lundi... c'est ce qu'a annonc\u00e9 le procureur en charge du dossier... mais cela pourrait aussi prendre plusieurs jours... D'apr\u00e8s les autorit\u00e9s allemandes, nous n'en sommes qu'on d\u00e9but du processus. Du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9actions, en Allemagne, c'est le silence radio en ce qui concerne les autorit\u00e9s Seul le ministre de la justice de la r\u00e9gion o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 Puigdemont s'est f\u00e9licit\u00e9 du travail de la police. le parti de gauche die Linke exige de son c\u00f4t\u00e9 la lib\u00e9ration imm\u00e9diate du leader catalan... le journal Suddeutsche Zeitung regrette aussi que l'Allemagne ait d\u00e9sormais un prisonnier politique... son premier. ))\r\n(6H Y\u00e9men) Sept missiles tir\u00e9s par des rebelles y\u00e9m\u00e9nites Houthis ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9 cette nuit, au dessus de l'Arabie Saoudite.\r\nLes d\u00e9bris de ces missiles... dirig\u00e9s vers la capitale mais aussi vers d'autres villes saoudiennes ont fait un mort et deux bless\u00e9s\r\nCes tirs interviennent alors que le conflit au Y\u00e9men entre aujourd'hui dans sa quatri\u00e8me ann\u00e9e...\r\n(10/LIBERALISATION MARCHE ELECTRICITE PA) ****Les petits consommateurs doivent pouvoir choisir leurs fournisseurs d'\u00e9lectricit\u00e9 comme ils le font pour leur op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9phonique ou leur assurance maladie. \r\nC'est l'affirmation de Thomas Sieber, le pr\u00e9sident d'Axpo, num\u00e9ro deux helv\u00e9tique du secteur et qui milite pour une lib\u00e9ralisation totale du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9. \r\nLa prise de parole de Thomas Sieber ne tombe pas par hasard. D\u00e9but mars, le Conseil national a accept\u00e9 une motion demandant au Conseil F\u00e9d\u00e9ral d'acc\u00e9l\u00e9rer le pas vers une ouverture compl\u00e8te du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9. Esther Coquoz:\r\n  1'00\r\n(( Pour le pr\u00e9sident d'Axpo, Thomas Sieber, le constat est clair: sans une ouverture du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour les particuliers en Suisse, il n'y a aura pas d'accord cadre avec l'Union. Et sans contrat avec Bruxelles, le secteur de l'\u00e9lectricit\u00e9 suisse sera isol\u00e9. Or il en va de la s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement: en 2022, l'Allemagne aura arr\u00eat\u00e9 ses centrales nucl\u00e9aires et  la situation est d\u00e9j\u00e0 tendue aujourd'hui en hiver. S'il font partie du club, les \u00e9lectriciens suisses seront donc mieux plac\u00e9s pour vendre leur \u00e9lectricit\u00e9 de pointe, issue des barrages, et racheter de l'\u00e9lectricit\u00e9 de ruban europ\u00e9enne,  si ils font partie du club. Mais Thomas Sieber appelle aussi \u00e0 l'introduction d'un nouveau mod\u00e8le de march\u00e9: le pr\u00e9sident d'Axpo estime qu'il faut d\u00e9finir combien la Suisse veut importer d'\u00e9lectricit\u00e9 et comment elle compte soutenir sa propre production, notamment ses barrages. Car aujourd'hui, le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 ne permet plus de financer les investissements dans l'hydraulique. Cet appel \u00e0 la lib\u00e9ralisation totale s'accompagne donc aussi de garde-fous))\r\n(13/STRATEGIE COMM EXCUSES FB ITV BRINER 1 (REP 22H30)) Quand il s'agit de communication, Facebook ne l\u00e9sine pas sur les moyens.\r\nUne pleine page de publicit\u00e9 pour pr\u00e9senter ses excuses, c'est la strat\u00e9gie adopt\u00e9e par le r\u00e9seau social, hier, dans six journaux britannique et trois journaux am\u00e9ricains.\r\nDes excuses ... mais aussi des regrets, sign\u00e9s du patron : Mark Zuckerberg. \r\nLe groupe californien est dans la tourmente depuis les r\u00e9v\u00e9lations du d\u00e9tournement de donn\u00e9es de 50 millions de ses utilisateurs par Cambridge Analytica.\r\nDes excuses en pleine page dans 9 titres de la presse anglophone, est-ce une bonne ou un mauvaise strat\u00e9gie de communication pour stopper l'h\u00e9morragie? C'est insuffisant, selon Rapha\u00ebl Briner, directeur de la strat\u00e9gie de la start-up Elium... \r\n  48'' \r\nDes propos recueillis par Natacha Van Cutsem.\r\n(Hockey) Un mot de sport pour terminer ce journal.\r\nEn hockey sur glace, fin de saison pour le HC Ajoie en Swiss League.\r\nLe club jurassien s'est inclin\u00e9 2 \u00e0 1 face \u00e0 Rapperswil... Rapperswil s'est donc qualifi\u00e9 pour la finale des play-off de Swiss League. \r\nLes St-Gallois, grands favoris, affronteront Olten...jeudi dans cette finale de deuxi\u00e8me division.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 555, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9419578", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Cynthia Racine / LMA_2018-03-26T06:00:14_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Cynthia Racine / LMA_2018-03-26T06:00:14_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9419587", "ece-9419578"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-01T03:53:15Z", "speechToTexts": ["01.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [99%] :\r\nSoeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nLe journal Cynthia Racine bonjour bonjour Coralie et bonjour \u00e0 tous, socialistes et PLR sorte Ghanaian de l'\u00e9lection au parlement bernois, les 2 parties remporte 2 si\u00e8ges, ce m\u00eame 5 de plus pour le Parti socialiste, une pouss\u00e9e de la gauche qui a d\u00e9pass\u00e9 les espoirs des militants, c'est ce que nous expliquera, Alain Arnaud, en d\u00e9but de journal, c'\u00e9tait aussi le second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 Fribourg, ce week- end, le grand vainqueur c'est le PLR Didier Castella, devant la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard un gouvernement fribourgeois plus \u00e0 droite mais aussi plus masculin Didier Castella devient le 6\u00e8me homme de l'ex\u00e9cutif, la tension monte en Espagne \u00e0 la suite de l'arrestation du leader catalan Carles putsch demandent en Allemagne hier, des milliers d'ind\u00e9pendantistes sont descendus dans la rue, des affrontements ont \u00e9clat\u00e9 avec les forces de l'ordre car les putsch doit lui \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 un juge aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [93%] :\r\nPas de jaloux, presque la gauche et la droite sont donc toutes 2 en progression au Grand Conseil Bernois les socialistes et le PLR sont les 2 partis qui ont gagn\u00e9 des si\u00e8ges, 5 pour le PS et 3 pour le PLR ils assoient ainsi leur position de 2\u00e8me et 3\u00e8me, parti du canton derri\u00e8re l'UDC toujours clairement en t\u00eate malgr\u00e9 la perte de 3 si\u00e8ges quant au PBD, qu'on disait \u00e0 l'agonie, il se maintient, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [95%] :\r\nUne pouss\u00e9e de la gauche, 5 si\u00e8ges de plus pour le PS, voil\u00e0 qui d\u00e9passe tous les espoirs des militants qui en gagner 2 voire 4 pour les tr\u00e8s optimistes mais l\u00e0 vraiment on ne s'y attendait pas Urszula Marti, pr\u00e9sidente du parti socialiste bernois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:37) [92%] :\r\nMais ce qu'elle fut faite sous haute 5 de plus, c'est une surprise et nous sommes incroyablement heureux c'est une superbe confirmation pour notre politique, si on regarde qui est perdant, l'UDC recule de 3 si\u00e8ges et je pense que la population soutient toujours moins les orientations de l'UDC les \u00e9conomies radicales dans l'instruction publique dans la sant\u00e9 dans le social, d'o\u00f9 maintenant cette tr\u00e8s nette pouss\u00e9e de la gauche Rorer lynx et ces fonds octets je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [95%] :\r\nMais le PLR avance aussi plus trois si\u00e8ges alors que l'UDC en perd 3, Pierre-Yves Grivel, pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral radical du canton de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:11) [90%] :\r\nBah, c'est pas une revanche croient pas, c'est le r\u00e9sultat d'une bonne campagne, une tr\u00e8s bonne campagne, beaucoup de gens qui se sont engag\u00e9s pour nous aussi, les jeunes lib\u00e9raux- radicaux qui ont travaill\u00e9 que je remercie en 1er. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [91%] :\r\nEt si le parlement bernois reste r\u00e9solument entend \u00e0 droite, les d\u00e9bats \u00e0 venir s'annonce sans doute l\u00e9g\u00e8rement moins polaris\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:29) [94%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'il y aura un petit peu plus d'ouverture du c\u00f4t\u00e9 de la droite, mais pour le reste, on a quand m\u00eame la majorit\u00e9 au gouvernement, on a la majorit\u00e9 au Parlement, on va pouvoir continuer de travailler ensemble, je suis persuad\u00e9, dans une bonne direction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [97%] :\r\nQuant au PBD, il maintient ses 13 si\u00e8ges, tout comme sa conseill\u00e8re d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [95%] :\r\nUn conseil d'\u00c9tat bernois, lui aussi soumis au verdict des urnes au final aucune surprise, la couleur du gouvernement reste stable, majoritairement \u00e0 droite avec la r\u00e9\u00e9lection dans le Jura bernois du repr\u00e9sentant francophone, l'UDC Pierre-Alain Schnegg \u00e0 Fribourg, le gouvernement lui aussi s'encre \u00e0 droite, c'\u00e9tait l'autre moment politique du week- end, le second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Didier Castella sera le nouveau conseiller d'\u00c9tat fribourgeois le lib\u00e9ral- radical a remport\u00e9 cette compl\u00e9mentaire avec 7000 voix d'avance sur la conseill\u00e8re nationale socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard, elle qui, elle, en convient n'a visiblement pas parvenue \u00e0 mobiliser les femmes derri\u00e8re sa candidature. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:26) [93%] :\r\nC'est clair, c'est peut-\u00eatre les \u00e9lecteurs, les femmes du centre que je n'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 rallier derri\u00e8re ma candidature et je le regrette bien parce que je pense que j'ai toujours d\u00e9fendu de nombreux dossiers qui \u00e9taient en lien avec cet \u00e9lectorat et il n'a malheureusement pas entendu mon mon appel pour pour cette \u00e9lection, selon vous, est -ce que c'est la droite qui a remport\u00e9 le si\u00e8ge, c'est la gauche qui l'a perdu la \u00e0 chaud, je dirais que c'est la droite qui a, qui a remport\u00e9, qui a remport\u00e9 ce si\u00e8ge alors c'est c'est c'est assez clair. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano Didier Castella entrera en fonction le 23 mai prochain des milliers d'ind\u00e9pendantistes sont descendus dans la rue hier \u00e0 Barcelone, notamment pour protester contre l'arrestation de Carles s putsch demande dans le nord de l'Allemagne \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Danemark, des affrontements ont \u00e9clat\u00e9 entre les forces de l'ordre et des antennes et des ind\u00e9pendantistes 90 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont 22 policiers et c'\u00e9tait aussi la premi\u00e8re nuit de d\u00e9tention en Allemagne pour le leader catalan, il doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 un juge \u00e0 Berlin, Delphine Nerbollier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:28) [91%] :\r\nCarlos putsch demandent a pass\u00e9 sa premi\u00e8re nuit en prison, Hano\u00ef immunitaire, une petite localit\u00e9 au nord de Hambourg dans la matin\u00e9e, le leader catalan sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 un juge, une premi\u00e8re audience qui devrait consister \u00e0 v\u00e9rifier son identit\u00e9, la justice d\u00e9cidera ensuite de le placer ou non en d\u00e9tention pour \u00e9ventuellement l'extrader, cette d\u00e9cision de le placer en d\u00e9tention pourraient tomber, ce lundi, c'est ce qu'a annonc\u00e9 le procureur en charge du dossier, mais cela pourrait aussi prendre plusieurs jours, d'apr\u00e8s les autorit\u00e9s allemandes, nous n'en sommes qu'au d\u00e9but du processus du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9actions en Allemagne, c'est le silence radio, en ce qui concerne les autorit\u00e9s, seul le ministre de la justice, de la r\u00e9gion o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9, Carlos speech demande s'est f\u00e9licit\u00e9 du travail de la police, le parti de gauche Die Linke exige de son c\u00f4t\u00e9 la lib\u00e9ration imm\u00e9diate du leader catalan, le journal social- d\u00e9mocrate Suddeutsche Zeitung regrette aussi que l'Allemagne est d\u00e9sormais un prisonnier politique, son 1er Delphine Nerbollier rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [96%] :\r\nSept missiles tir\u00e9s par des rebelles y\u00e9m\u00e9nites ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9 cette nuit au-dessus de l'Arabie Saoudite, les d\u00e9bris de ces missiles dirig\u00e9s vers la capitale mais aussi vers d'autres villes saoudiennes ont fait un mort et 2 bless\u00e9s ces tirs interviennent alors que le conflit au Y\u00e9men entre aujourd'hui dans sa 4\u00e8me ann\u00e9e les petits consommateurs doivent pouvoir choisir leur fournisseur d'\u00e9lectricit\u00e9, comme ils le font pour leur op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9phonique ou leur assurance maladie oui, c'est l'affirmation de Thomas Sieber, le pr\u00e9sident d'Axpo, num\u00e9ro 2 helv\u00e9tique du secteur et qui milite pour une lib\u00e9ralisation totale du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9, la prise de parole de Thomas Sieber ne tombe pas par hasard d\u00e9but mars, le Conseil national a accept\u00e9 une motion demandant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'acc\u00e9l\u00e9rer le pas vers une ouverture compl\u00e8te du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9, Esther, Coco. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:19) [92%] :\r\nPour le pr\u00e9sident d'Axpo, Thomas Sieber, le constat est clair : sans une ouverture du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour les particuliers en Suisse, il n'y aura pas d'accord-cadre avec l'Union et sans contrat avec Bruxelles, le secteur de l'\u00e9lectricit\u00e9 helv\u00e9tique sera isol\u00e9e, or il en va de la s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement en 2022 l'Allemagne aura arr\u00eat\u00e9 ses centrales nucl\u00e9aires et la situation est d\u00e9j\u00e0 tendu aujourd'hui en hiver, s'ils font partie du club les \u00e9lectriciens suisses seront donc mieux plac\u00e9 pour vendre leur \u00e9lectricit\u00e9 de pointe issu des barrages et racheter du courant europ\u00e9en mais Thomas Sieber appelle aussi \u00e0 l'introduction d'un nouveau mod\u00e8le de march\u00e9, le pr\u00e9sident d'Axpo, estime qu'il faut d\u00e9finir combien la Suisse veut importer d'\u00e9lectricit\u00e9 et comment elle compte soutenir sa propre production, notamment ces barrages, car aujourd'hui le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 ne permet plus de financer les investissements dans l'hydraulique, cet appel \u00e0 la lib\u00e9ralisation totale s'accompagne donc aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:18) [96%] :\r\nDe garde- fous quand il s'agit de communication Facebook ne l\u00e9sine pas sur les moyens, une pleine page de publicit\u00e9 pour pr\u00e9senter ses excuses, c'est la strat\u00e9gie adopt\u00e9e par le r\u00e9seau social hier dans six journaux britanniques et trois journaux am\u00e9ricains des excuses, mais aussi des regrets, sign\u00e9s du patron Mark Zuckerberg, le groupe californien est dans la tourmente depuis les r\u00e9v\u00e9lations du d\u00e9tournement de donn\u00e9es de 50 millions de ses utilisateurs par Cambridge Analytica des excuses en pleine page dans 9 titres de la presse anglophone alors est -ce une bonne ou une mauvaise strat\u00e9gie de communication pour stopper l'h\u00e9morragie, c'est insuffisant selon Rapha\u00ebl Briner directeur de strat\u00e9gie de la Start-Up Elium. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:59) [87%] :\r\nDe s'excuser dans la presse, \u00e7a ne suffira pas, il y a un \u00e9norme travail \u00e0 faire sur la confiance, malheureusement pour Facebook, c'est tout \u00e0 fait possible et imaginables que d'autres personnes qui Cambridge Analytica et effectuer la m\u00eame chose, mars Canebi\u00e8re qui s'est engag\u00e9 \u00e0 tenir informer les citoyens, s'il y a eu plus de 200 millions on peut, on peut extrapoler, on peut se dire : ben voil\u00e0 200 300 millions c'est possible cr\u00e9er autant de de vol de donn\u00e9es, \u00e7a veut dire qu'il va devoir informer 200, 300 millions de personnes, pourquoi, parce qu'avec la nouvelle loi de l'AG DPR donc de qui fait G\u00fcl au niveau europ\u00e9en, la vie priv\u00e9e d'utilisation des 2 ni m\u00eame de mani\u00e8re r\u00e9troactive, il devra dire qu'il a eu une intrusion potentielle, donc \u00e0 partir du 25 mai la bonne nouvelle pour citoyens ce qu'il aura une meilleure transparence sur comment ces donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s, qu'on a ce qu'elles sont utilis\u00e9es et qui est l'intention de l'utilisation de cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:47) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Natacha Van Cutsem et un mot de sport pour terminer sur nal en hockey sur glace : fin de saison pour le HC Ajoie en Swiss League, l'ex- Nationale B le club jurassien s'est inclin\u00e9 2 1 en face \u00e0 Rapperswil Rapperswil s'est donc qualifi\u00e9 pour la finale des play- offs de 2\u00e8me division les Saint-Gallois grands favoris affreux affronteront Olten ce jeudi, merci Cynthia Racine pour votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-26T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nerbollier, Delphine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94418FF8-0DD7-43B7-ABFD-6A0CCC8E297C", "internalArchiveId": "94418FF8-0DD7-43B7-ABFD-6A0CCC8E297C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-03-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Valentin Zuber, Pr\u00e9sident du Parti socialiste autonome;Kourounis;Kostas Psychacos, coordinateur de l'antenne de M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res;Georges Kollaros, pr\u00e9sident de l'association des avocats de Samos;Rapha\u00ebl Briner, directeur strat\u00e9gie de la start-up Elium\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/ARRESTATION PUIGDEMONT DI)  \r\nDes bouteilles, des grilles de fer et m\u00eame des containers...jet\u00e9s sur les forces l'ordre...\r\nEn face...la police...charge et matraque pour dispserser la foule...\r\nLa sc\u00e8ne s'est produite hier soir...devant la Pr\u00e9fecture de Barcelone...\r\nPar milliers, les activistes...crient leur d\u00e9sarrois apr\u00e8s l'arrestation hier en Allemagne du pr\u00e9sident d\u00e9chu Carles Pudjemont....\r\nCons\u00e9quence...du mandat d'arr\u00eat \u00e9mis vendredi par le tribunal Suprm\u00eame...de Madrid\r\nLa capitale espagnole...o\u00f9 vous \u00eates notre correspondante Val\u00e9rie Demon..\r\nAu-del\u00e0 de cette minorit\u00e9 de r\u00e9actions violentes.on imagine...le d\u00e9sarroi dans l'ensemble du camp d'ind\u00e9pendantiste...\r\nVal\u00e9rie : le d\u00e9sarroi et la col\u00e8re. Dimanche, des milliers d'ind\u00e9pendantistes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Barcelone pour protester contre cette arrestation mais aussi contre la d\u00e9tention provisoire de plusieurs anciens dirigeants du gouvernement d\u00e9chu de Carles Puigdemont. La situation devient assez tendue et pourrait se compliquer avec les ind\u00e9pendantistes les plus radicaux. On en a eu un aper\u00e7u hier soir avec cette minorit\u00e9 la plus violente. Bilan : une centaine de bless\u00e9s l\u00e9gers. Le monde ind\u00e9pendantiste se trouve en fait \u00e0 un tournant. Car politiquement, le constat est amer. L'arrestation de Carles Puigdemont, organis\u00e9e de pr\u00e8s par les services de renseignements espagnols, est un coup tr\u00e8s dur. Dans leur bras de fer avec la justice espagnole, les ind\u00e9pendantistes catalans ressortent affaiblis. Neuf d'entre eux se trouvent en prison pour r\u00e9bellion.  Sept sont sous le coup d'un mandat d'arr\u00eat international. S'ajoutent des d\u00e9saccords et contradictions internes entre partis ind\u00e9pendantistes qui les ont emp\u00each\u00e9 depuis trois mois de trouver un candidat pour la pr\u00e9sidence de la Catalogne.\r\nRELANCE : Val\u00e9rie, ce constat, est-ce qu'on partage dans la PRESSE espagnole ?\r\nPour les quotidiens hostiles \u00e0 l'ind\u00e9pendantisme, la chute de Carles Puigdemont liquide la farce d'un gouvernement catalan en exil. Il est temps que l'ind\u00e9pendantisme s'interroge. Du c\u00f4t\u00e9 catalan, finalement malgr\u00e9 la col\u00e8re face aux d\u00e9cisions de la justice, la presse estime aussi que le temps de la r\u00e9flexion est venu. Si les dirigeants ind\u00e9pendantistes ne sont pas capables de maitriser leurs bases, l'explosion sociale n'est pas loin, pr\u00e9vient l'un des quotidiens catalans. Incendier les rues ou appeler au calme et repenser sa strat\u00e9gie. L'ind\u00e9pendantisme vit donc ses heures les plus difficiles.\r\n(01/FR/ELECTION PLR CASTELLA PA) ***Retour en Suisse...o\u00f9 le week-end a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par des \u00e9lections cantonales : le conseil d'Etat fribourgeois bascule un peu plus \u00e0 droite...\r\nCinq homme de droite...sur 7 d\u00e9sormais.....aux commandes....et  plus qu'une seule femme...\r\nLe Lib\u00e9ral Didier Castella a largement....remport\u00e9 hier...l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire...pour succ\u00e9der \u00e0 la Verte Marie Garnier...\r\n56% des suffrages...et pr\u00e8s de 7 mille vois d'avance...sur...son adevsaire : la sociaslite Val\u00e9rie Piller-Carrard...\r\nLa strat\u00e9gie adopt\u00e9e par le PS fribourgeois aura donc \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec complet, Maurice Doucas...\r\n  52''\r\n((C'est une d\u00e9b\u00e2cle politique pour la gauche fribourgeoise et le PS en porte une lourde responsabilit\u00e9. Les socialistes \u00e9taient convaincus d'\u00eatre les seuls \u00e0 pouvoir sauver ce 3e si\u00e8ge et ce gr\u00e2ce \u00e0 la notori\u00e9t\u00e9 de leur Conseill\u00e8re nationale Val\u00e9rie Piller-Carrard. Mais les Verts voulaient aussi placer leur candidate Sylvie Bonvin-Sansonnens qui a fait un bon score lors du premier tour. Et cette deni\u00e8re aurait pu transformer l'essai, mais le PS a poursuivi sa strat\u00e9gie... R\u00e9sultat: le PS et Val\u00e9rie Piller-Carrard n'ont pas s\u00fb convaincre. La gauche plurielle ne les a pas suivi... Elle s'est d\u00e9mobilis\u00e9e... et pire encore... dans des communes g\u00e9n\u00e9ralement r\u00e9put\u00e9es \u00e0 gauche comme  Villars-sur-Gl\u00e2ne ou Belfaux le candidat PLR Didier Castelle est m\u00eame arriv\u00e9 en t\u00eate.. Bref, le PS accuse les Verts de ne pas avoir soutenu sa candidate... Les Verts estiment \u00eatre bafou\u00e9 par le PS...  et les Chr\u00e9tiens sociaux renvoyent les socialistes et les Verts dos \u00e0 dos... Bref, ce 2e tour de la compl\u00e9mentaire aura \u00e9t\u00e9 une v\u00e9ritable B\u00e9r\u00e9zina, pour la gauche fribourgeoise...))\r\n(04/BE/ELECTIONS ITV ZUBER) D\u00e9s\u00e9quilibre...apparent...d\u00e9sormais au sein de l'ex\u00e9cutif fribourgeois...\r\nDans le canton de Berne...par contre...le gouvernement garde la m\u00eame couleur...politique....\r\n***L'ex\u00e9cutif reste majoritairement \u00e0 droite...avec notamment...la r\u00e9\u00e9lection dans le jura bernois de l'UDC Pierre-Alain Schnegg.\r\nAu Grand-Conseil, le parti socialiste gagne 5 si\u00e8ge, le PLR aussi 3 d\u00e9put\u00e9s de plus.\r\nEt l'UDC recule de 3 si\u00e8ges...\r\nAutre fait marquant : le parti socialiste ind\u00e9pendant perd l'un des trois si\u00e8ges autonomistes.\r\nUne contreperformance qui d\u00e9plait for\u00e9cment...\u00e0 son pr\u00e9sident Valentin Zuber.\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(TF7/GE/DIP MISE A PIED SECR.GENERALE DI)  ***A Gen\u00e8ve. la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du d\u00e9partement de l'insturction publique pourrait finalement...retrouver son poste...\r\nElle avait \u00e9t\u00e9 suspendue il y a neuf jours...sur d\u00e9cision de la conseill\u00e8re d'Etat Anne Emery-Toracinta...et du pr\u00e9sident du gouvernement...Fran\u00e7ois Lonchamp.\r\nMais on vous l'apprend ce matin...des irr\u00e9gluarit\u00e9s apparatraient...dans  la proc\u00e9dure de suspension\r\nBonjour Laetita Guinand...\r\nCes irr\u00e9gulrait\u00e9 pourraient bien aboutir in fine \u00e0 la  r\u00e9int\u00e9gration de la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale...\r\nL'annonce de cette suspension un samedi apr\u00e8s-midi par voie de presse en avait \u00e9tonn\u00e9 plus d'un. Mais ce qu'on ignorait alors c'est que les r\u00e8gles de proc\u00e9dure essentielles n'auraient pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es, \u00e0 commencer par le droit \u00e9l\u00e9mentaire, pour la Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9rale, d'\u00eatre entendue concernant les faits qui lui \u00e9taient reproch\u00e9s.\r\nSurtout, avant d'\u00eatre l\u00e2ch\u00e9e en p\u00e2ture \u00e0 la presse par Anne Emery-Torracinta pour un acte qu'elle a elle-m\u00eame valid\u00e9. \r\n\u00ab S'il devait \u00eatre confirm\u00e9 que la magistrate a sign\u00e9 le contrat en parfaite connaissance de cause, commente Romain Jordan, avocat sp\u00e9cialiste de droit administratif. Alors la suspension pourrait m\u00eame constituer un abus d'autorit\u00e9 au sens du code p\u00e9nal. \u00bb \r\nRelance 1 : Autre probl\u00e8me, Laetitia, le Conseil d'Etat \u00e0 qui revient la d\u00e9cision de suspendre un collaborateur, n'aurait en l'occurrence pas donn\u00e9 son accord.\r\nEt pour cause, les magistrats auraient appris la nouvelle dans la presse, selon nos informations, \u00e0 l'exception de Fran\u00e7ois Longchamp et d'Anne Emery-Torracinta.\r\nAlors bien s\u00fbr, le Pr\u00e9sident du Conseil d'Etat peut prendre des mesures provisionnelles mais rien dans les faits relat\u00e9s ni dans ce que nous avons pu constater ne para\u00eet justifier qu'il n'ait au moins tent\u00e9 de convoquer une s\u00e9ance extraordinaire ou m\u00eame attendu quelques jours pour permettre \u00e0 la Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de se d\u00e9fendre. \r\nRelance 2 : Mais pourquoi une telle pr\u00e9cipitation et avec quelles cons\u00e9quences ? \r\nPeut-\u00eatre pour des raisons politiques, peut-\u00eatre par crainte aussi que le Coll\u00e8ge ne suive pas. Off, une partie des Conseillers d'Etat nous ont confi\u00e9 qu'ils d\u00e9sapprouvaient cette d\u00e9cision, mauvais signal pour les collaborateurs de l'Etat notamment, et l'avaient finalement avalis\u00e9 le mercredi suivant pour ne pas d\u00e9savouer deux coll\u00e8gues dont leur Pr\u00e9sident. Un seul au final a fait inscrire son opposition formelle \u00e0 la suspension. \r\nAlors la cons\u00e9quence, un boulevard vraisemblablement pour la d\u00e9fense de la Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale qui vise tout simplement sa r\u00e9int\u00e9gration.   \r\nInterrog\u00e9, Fran\u00e7ois Longchamp nous fait savoir que le Conseil d'Etat ne commente pas une proc\u00e9dure en cours, r\u00e9alis\u00e9e n\u00e9anmoins dans le cadre des \u00e9tapes formelles pr\u00e9vues par la loi. \r\n***EXTRO :  Pour la premi\u00e8re fois...la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'instruction publique s'exprime....publiquement...\r\nEt ce sera sur nos ondes...interview exlcusive...vers 7h40...\r\n(Arabie Saoudite) ***Quatre ans...quatre ans jour pour jour...que l'Arabie Saoudite et ses alli\u00e9s ont d\u00e9but\u00e9 leur intervnetion militaire...au Y\u00e9men...\r\nLes rebelles chiites y\u00e9m\u00e9nites....ont tir\u00e9 cette nuit...une salve de missile...vers la capitale saoudienne Riyad...\r\nDes tirs intercept\u00e9s...mais les d\u00e9brits ont tout de m\u00eame fait un mort...c\u00f4t\u00e9 saoudien...\r\nHier soir...le chef des rebelles houtis a accus\u00e9 l'Arabie Saoudite et les Emirats Arabes Unis...d\u00eatres les outils d'une aggression inspir\u00e9e par les Etats-Unis...\r\nEn face...le porte-parole de la coalion accuse...\u00e0 nouveau....l'Iran...de fournir des armes aux rebelles...\r\nEn trois ans, le confli au Y\u00e9men a fait environ 10 mille morte...\"la pire crise humnitaire dans le monde...\", selon les Nations Unies.\r\n(TF1/SAMOS ACCORD MIGRANTS PI) ****L'Union europ\u00e9enne accueille ce lundi un invit\u00e9 particuli\u00e8rement attendu : le pr\u00e9sident turc Redjep Tayip Erdohan.\r\nRencontre sous haute tension...lors du sommet de Varna, en Bulgarie.\r\nIl sera notamment... question...des millions que l'Union europ\u00e9enne vers \u00e0 Ankara...pour l'accueil...en Turquie...des r\u00e9fugi\u00e9s syriens...\r\n***Car deux ans apr\u00e8s la signature d'un accord sur cette question migratoire...le bilan est pluS que mitig\u00e9...\r\nLe flux migratoire s'est presque tari, masi d\u00e9sormais r\u00e9fugi\u00e9s et migrants restent bloqu\u00e9s sur les \u00eeles grecques. \r\nPendant des mois voire plus d'un an, ils attendant la r\u00e9ponse \u00e0 leur demande d'asile, \r\nLa Turquie refuse des les accueilleir une seconde fois...\r\nUne restriction contest\u00e9e par les associations d'avocats et les ONG sur le terrain.\r\nLe reportage en Gr\u00e8ce...d'Ang\u00e9lique Kourounis\r\n   1'30 \r\n((Des jeunes d\u00e9soeuvr\u00e9s qui d\u00e9ambulent dans les rues, des femmes aux foulards bariol\u00e9s, des hommes qui p\u00eachent sur les roch\u00e9s, \u00e0 l'\u00eele de Samos l'attente des r\u00e9fugi\u00e9s et migrants est visible \u00e0 l'oeil nu. Pour Kostas Psychacos de l'antenne de M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res, cet accord UE/T et l'interdiction pour les migrants de quitter l'\u00eele est une impasse.\r\n-> SON 1 \u00abDepuis deux ans on est enferm\u00e9 dans cette situation de ceinture d'enfermement sur les \u00eeles pour emp\u00eacher les migrants d'arriver sur le continent et par la suite dans le reste de l'Europe tout en faisant le tri. Or ce processus se fait avec une telle lenteur que les personnes sont condamn\u00e9s \u00e0 une attente ici sur les \u00eeles qui dure des mois et des mois \u00bb.\r\nPour ce coordinateur de MSF c'est cette attente en soi qui est dangereuse.\r\n-> SON 2 \u00abNous avons deux cultures distinctes qui ne se comprennent pas entre elles et il y a encore un param\u00eatre qui est l'usure, la fatigue. C'\u00e9tait diff\u00e9rent la premi\u00e8re ann\u00e9e, diff\u00e9rent la deuxi\u00e8me et ce sera encore diff\u00e9rent la troisi\u00e8me. On se trouve dans une situation de coexistence ou l'on ignore \u00e0 quel moment le m\u00e9lange peut devenir explosif \u00bb.\r\nA quelques m\u00eatres de l\u00e0 Georges Kollaros, pr\u00e9sident de l'association des avocats de Samos, qui avec les avocats des autres \u00eeles concern\u00e9es conteste devant le Conseil d'Etat cette restriction g\u00e9ographique\r\n -> SON 3 \u00abNous avons fait cet recours car la directrice du service d'asile qui l'a impos\u00e9 avait aucune l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 le faire. Cette restriction aurait du \u00eatre \u00e9mise soit par le Parlement, soit par d\u00e9cision minist\u00e9rielle\u00bb.\r\nL'issue du recours pr\u00e9vue dans trois mois est capitale, si cette restriction g\u00e9ographique est lev\u00e9e c'est l'accord UE/T en soi qui sera remis en cause deux ans \u00e0 peine apr\u00e8s sa signature, au grand dam du gouvernement.))\r\n(Russie incendie) En bref...un incendie de grande ampleur...hier l en Russie..\r\nPr\u00e8s de 40 de personnes ont p\u00e9ri...C'est un centre commerciale de Kemerevo...en Sib\u00e9rie occidentale qui a pris feu.\r\nSelon l'agence publique russe TASS, citant les enqu\u00eateurs, il y aurait encore 35 disparus.\r\n(14/STRATEGIE COMM EXCUSES FB ITV BRINER 2) Des excuses pleines pages de publicit\u00e9... dans six journaux britanniques...et trois am\u00e9ricains...\r\nC'est la strat\u00e9gie adopt\u00e9e hier par le patron de Facebook...Marc Zuckerger.\r\nIl \u00e9voque ses regrets et sa responsabilit\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger les donn\u00e9es des utilisateurs du r\u00e9seau social. \r\n***Au coeur du scandale: les r\u00e9v\u00e9lations sur les pratiques de la soci\u00e9t\u00e9 anglaise Cambridge Analytica, accus\u00e9e d'avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, \u00e0 des fins \u00e9lectorales les donn\u00e9es de 50 millions d'utilisateurs de Facebook \r\nEt donc...des  excuses dans la presse pour tenter de g\u00e9rer le d\u00e9g\u00e2t d'image.\r\n Pour Rapha\u00ebl Briner, directeur de la strat\u00e9gie de la start-up Elium, le plan de communication de Facebook n'en est qu'\u00e0 toute fois qu'\u00e0  ses balbutiements...\r\n  51''\r\nRapha\u00ebl Briner interrog\u00e9 par Natacha Van Cutsem.\r\n(Hockey) En hockey sur glace...la semaine sera marqu\u00e9 d\u00e8s demain par le d\u00e9but des demi-finales en Nationa Ligue...avec les grands espoirs du HC BIenne...\r\nHier soir...en Swiss Ligue...l'ex-ligue nationale B....la la saison a pris fin pour Ajoie!\r\nLes Jurassiens battus 2-1...\u00e0 Porrentruy...par Rapperwsil...\r\nLes Saint-Gallois remportent donc la s\u00e9rie 4\u00e02...et ils affronteront en finale Olten....d\u00e8s jeudi.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 865, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9419612", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-03-26T07:00:14_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-03-26T07:00:14_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9419637", "ece-9419612"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-01T05:47:50Z", "speechToTexts": ["01.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 la une de l'actualit\u00e9 ce matin cette question : que va faire l'Allemagne de Carles s putch demande le leader ind\u00e9pendantiste catalan a pass\u00e9 la nuit en prison apr\u00e8s son arrestation hier, il doit avoir un juge aujourd'hui celui qu'un journal allemand a surnomm\u00e9 le 1er prisonnier politique du pays sera -t-il extrad\u00e9 vers Madrid, est ce que c'est la fin pour lui d'une fuite qui dure depuis octobre dernier une d\u00e9cision juridique mais aussi hautement politique pour en parler, nous recevons son avocat, le belge Paul Bekaert, il sera en Direct avec nous dans un quart d'heure, une interview exclusive aussi dans cette matinale La\u00ebtitia Guinand a rencontr\u00e9 Marie- Claude s'av\u00e8re Shell, la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'instruction publique genevoise a \u00e9t\u00e9 suspendue statique a 10 jours par sa chef notamment Anne Emery-Torracinta mais Marie- Claude savoir Shell r\u00e9fute tout manquement et d\u00e9nonce la proc\u00e9dure, je suis un bouc \u00e9missaire, dit -elle, elle qui n'a pas eu le droit \u00e0 \u00eatre entendu sur les faits qui lui sont reproch\u00e9s son t\u00e9moignage vers 8 heures moins quart et puis l'invit\u00e9e de Pietro Bugnon ce matin, c'est la patronne des patrons, Monika Ruehl, directrice d'\u00e9conomie suisse avec elle, nous \u00e9voquerons les inqui\u00e9tudes des entreprises helv\u00e9tiques concernant nos relations avec l'\u00e9tranger, on parle \u00e9videmment de l'accord potentiel avec l'Union europ\u00e9enne, de la votation dite des juges \u00e9trangers mais aussi de l'ouverture vers de nouveaux march\u00e9s monnaie car il sera avec nous dans une demi- heure, l\u00e0 tout de suite : Julien Bangerter pour le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [91%] :\r\nBonjour, Julien, bonjour \u00e0 toutes et tous la col\u00e8re dans les rues de Barcelone, des milliers de citoyens ind\u00e9pendantistes ont affront\u00e9 la police hier soir quelques heures apr\u00e8s l'arrestation en Allemagne du pr\u00e9sident d\u00e9chu Carles s pour demander des manifestants de plus en plus amer face \u00e0 l'\u00e9chec de leur r\u00eave d'ind\u00e9pendance, la droite qui relie la gauche un peu moins tableau des \u00e9lections cantonales du week- end \u00e0 Berne, la droite reste majoritaire \u00e0 l'ex\u00e9cutif o\u00f9 l'UDC Pierre-Alain Schnegg garde le si\u00e8ge du Jura bernois \u00e0 Fribourg le PLR Didier Castella devient le 100\u00e8me, conseiller d'\u00c9tat et le Parti socialiste prend une gifle \u00e0 la hauteur des divisions de la gauche et puis dans ce journal, \u00e9galement, ces nouvelles r\u00e9v\u00e9lations autour du d\u00e9partement de l'Instruction publique genevoise suspendu il y a 10 jours, sa secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral pourrait finalement \u00eatre r\u00e9int\u00e9gr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [92%] :\r\nDes bouteilles, des grilles de fer et m\u00eame des containers jet\u00e9s sur les forces de l'ordre en face, la police charge et matraque pour disperser la foule, la sc\u00e8ne s'est produite hier soir devant la pr\u00e9fecture de Barcelone par milliers, les activistes crient leur d\u00e9sarroi apr\u00e8s l'arrestation, hier en Allemagne du pr\u00e9sident d\u00e9chu, car l'esprit, je demande, cons\u00e9quence du mandat d'arr\u00eat \u00e9mis vendredi par le Tribunal supr\u00eame de Madrid la capitale espagnole, ou vous \u00eates notre correspondante Val\u00e9rie de Mont au-del\u00e0 de cette minorit\u00e9 de r\u00e9actions violentes, on imagine le d\u00e9sarroi dans l'ensemble du camp ind\u00e9pendantiste ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait le d\u00e9sarroi et la col\u00e8re hier, des milliers d'ind\u00e9pendantistes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Barcelone, en fait, pour protester contre cette arrestation, mais aussi contre la d\u00e9tention provisoire de plusieurs anciens dirigeants du gouvernement d\u00e9chu de carrelage pousse des alors la situation devient assez tendue, et pourrait se compliquer avec les ind\u00e9pendantistes les plus radicaux, on en a eu un aper\u00e7u effectivement hier soir avec cette minorit\u00e9 la plus violente bilan une centaine de bless\u00e9s l\u00e9gers le monde ind\u00e9pendantiste se trouve en fait \u00e0 un tournant car, politiquement, le constat est tr\u00e8s amer, l'arrestation de Carles je push Damon organis\u00e9e par les services de renseignements espagnols est un coup tr\u00e8s dur dans leur bras de fer avec la justice, les ind\u00e9pendantistes catalans ressortent affaiblis, 9 d'entre eux se trouvent en prison pour r\u00e9bellion, 7 sont sous le coup d'un mandat d'arr\u00eat international s'ajoutent aussi des d\u00e9saccords et contradictions internes entre partis ind\u00e9pendantistes qui les ondes emp\u00each\u00e9 depuis 3 mois, de trouver un candidat pour la pr\u00e9sidence de la Catalogne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [91%] :\r\nAlors, Val\u00e9rie est -ce que ce constat il est partag\u00e9 aussi ce matin par la presse espagnole. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:50) [95%] :\r\nAlors pour les quotidiens, hostiles \u00e0 l'ind\u00e9pendantisme la chute de Carles s push Damon liquide en fait la farce d'un gouvernement catalan en exil, il est temps que l'ind\u00e9pendantisme s'interroge : peut -on lire, et puis du c\u00f4t\u00e9 catalan, finalement, malgr\u00e9 la col\u00e8re face aux d\u00e9cisions de la justice, la presse estime aussi que le temps de la r\u00e9flexion est venu si les dirigeants ind\u00e9pendantistes ne sont pas capables de ma\u00eetriser leurs bases l'explosion sociale n'est pas loin, pr\u00e9vient l'un des quotidiens catalans incendier les rues ou appeler au calme et repenser sa strat\u00e9gie l'ind\u00e9pendantisme vit donc ses heures les plus difficiles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [87%] :\r\nOui, d\u00e9cryptage sign\u00e9 Val\u00e9rie Daumont depuis Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:29) [91%] :\r\nRetour en Suisse, on revient sur les \u00e9lections cantonales d'hier, on commence par Fribourg- Fribourg ou le Conseil d'\u00c9tat bascule un peu plus \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [94%] :\r\nOui 5 hommes de droite sur 7, d\u00e9sormais aux commandes plus qu'une seule femme, le lib\u00e9ral Didier Castella a largement remport\u00e9 hier l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire pour succ\u00e9der \u00e0 la Verte Marie Garnier 56 pourcent des suffrages, pr\u00e8s de 7000 voix d'avance sur son adversaire, la socialiste Val\u00e9rie Pilard car la strat\u00e9gie adopt\u00e9e par le PS fribourgeois aura donc \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec complet, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:57) [90%] :\r\nC'est une d\u00e9b\u00e2cle politique pour la gauche fribourgeoise et le PS en porte une lourde responsabilit\u00e9, les socialistes \u00e9taient convaincus d'\u00eatre les seuls \u00e0 pouvoir sauver ce 3\u00e8me si\u00e8ge et ce gr\u00e2ce \u00e0 la notori\u00e9t\u00e9 de leur conseill\u00e8re nationale Val\u00e9rie Pilard Carrard mais les Verts voulaient aussi placer leur candidate Sylvie Bonvin-Sansonnens ce qui a fait un bon score lors du 1er tour et ces derniers aurait pu transformer l'essai, mais le PS a poursuivi sa strat\u00e9gie : r\u00e9sultat, le PS et Val\u00e9rie Pilard Carrard n'ont pas su convaincre la gauche plurielle ne les a pas suivis, elle s'est d\u00e9mobilis\u00e9e et pire encore dans des communes g\u00e9n\u00e9ralement r\u00e9put\u00e9e \u00e0 gauche, comme Villars-sur-Gl\u00e2ne ou Belfaux, le candidat PLR Didier Castella est m\u00eame arriv\u00e9 en t\u00eate, bref le PS accuse les Verts de ne pas avoir soutenu sa candidate, de leur c\u00f4t\u00e9, les Verts estiment \u00eatre bafou\u00e9s par le PS et les chr\u00e9tiens sociaux renvoie les socialistes et les Verts, dos \u00e0 dos ce 2\u00e8me tour de la compl\u00e9mentaire aura \u00e9t\u00e9 une v\u00e9ritable B\u00e9r\u00e9zina pour la gauche fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:50) [96%] :\r\nD\u00e9s\u00e9quilibre apparent d\u00e9sormais au sein de l'ex\u00e9cutif fribourgeois dans le canton de Berne par compte le gouvernement garde la m\u00eame couleur politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:56) [97%] :\r\nOui, l'ex\u00e9cutif reste majoritairement \u00e0 droite, avec notamment la r\u00e9\u00e9lection dans le Jura bernois de l'UDC Pierre-Alain Schnegg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [90%] :\r\nEt au Grand-Conseil, le parti socialiste gagne 5 si\u00e8ge le PLR aussi, 3 d\u00e9put\u00e9s de plus et l'UDC recule de 3 si\u00e8ges, autre fait marquant le parti socialiste ind\u00e9pendant perd l'un des 3 si\u00e8ges autonomistes une contreperformance qui d\u00e9pla\u00eet forc\u00e9ment \u00e0 son pr\u00e9sident Valentin Zuber. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:19) [90%] :\r\nBon, on est, on ne va pas se mentir, on n'est jamais content quand on perd un si\u00e8ge, ceux qui ont plus paradoxal parce qu'on a progress\u00e9 en termes de pourcentage et en terme de suffrages mais c'est vrai qu'il y a 4 ans, c'\u00e9tait le jeu des apparentements et une sorte de miracle arithm\u00e9tique qui nous avait fait qu'on obtienne 3 si\u00e8ges, on savait qu'ils \u00e9taient en danger avec le 3\u00e8me \u00e9tait clairement en danger, ma foi, \u00e7a, \u00e7a va moins bien tourn\u00e9 que pr\u00e9vue, je le confirme, toujours avec une progression en termes de voix, donc c'est vrai que c'est un sentiment un petit peu paradoxal mais maintenant il faut aussi prendre le temps d'analyser les choses et il y a un motif tr\u00e8s claire de satisfaction, c'est le le carton qu'on a r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 Moutier qui confirme encore une fois le foss\u00e9 qu'il y a entre Moutier et le reste du Jura bernois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:57) [99%] :\r\nLes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:59) [95%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du d\u00e9partement de l'Instruction publique pourrait finalement retrouver son poste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:05) [94%] :\r\nElle avait \u00e9t\u00e9 suspendue il y a 9 jours sur d\u00e9cision de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, Anne Emery-Torracinta et du pr\u00e9sident du gouvernement, Fran\u00e7ois Longchamp mais on vous l'apprend ce matin des irr\u00e9gularit\u00e9s appara\u00eetrait dans la proc\u00e9dure de suspension bonjour La\u00ebtitia Guinand bonjour, on vous retrouve en Direct de Gen\u00e8ve 7 ces irr\u00e9gularit\u00e9s pourraient bien aboutir in fine et \u00e0 la r\u00e9int\u00e9gration de la Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:27) [93%] :\r\nL'annonce de cette suspension, un samedi apr\u00e8s- midi, par voie de presse en avait \u00e9tonn\u00e9 plus d'un, mais ce que l'on ignorait alors, c'est que des r\u00e8gles de proc\u00e9dure n'auraient pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9s, \u00e0 commencer par le droit \u00e9l\u00e9mentaire pour la Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale d'\u00eatre entendue, concernant les faits qui lui \u00e9taient reproch\u00e9s, surtout avant d'\u00eatre l\u00e2ch\u00e9e en p\u00e2ture dans les m\u00e9dias, par Anne Emery-Torracinta pour un acte qu'elle avait elle- m\u00eame valid\u00e9 s'il devait \u00eatre confirm\u00e9 que la magistrate a sign\u00e9 le contrat en parfaite connaissance de cause, commente Romain Giordan, avocat sp\u00e9cialiste de droit administratif alors la suspension pourrait m\u00eame constituer un abus d'autorit\u00e9 au sens du Code p\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:00) [88%] :\r\nAlors probl\u00e8me Laetitia le Conseil d'\u00c9tat qui revient la d\u00e9cision de suspendre un collaborateur n'aurait en l'occurrence pas donn\u00e9 son accord. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:06) [93%] :\r\nEt pour cause, les magistrats auraient appris la nouvelle par la presse, selon nos informations, Fran\u00e7ois Longchamp ayant pris seul cette d\u00e9cision avec la chef du DIP alors bien s\u00fbr, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat peut prendre dans l'urgence des mesures provisionnelles mais rien dans ce que nous avons pu constater dans cette affaire ne para\u00eet justifier qui n'ayez au moins tent\u00e9 de convoquer une s\u00e9ance extraordinaire du Conseil d'\u00c9tat et du moins avertir ses coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:29) [94%] :\r\nAlors Laetitia pourquoi une telle pr\u00e9cipitation et puis quelles cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:35) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre pour des raisons politiques, peut-\u00eatre par crainte aussi que le coll\u00e8ge ne suivent pas, une partie des conseillers d'\u00c9tat nous ont confi\u00e9 qu'ils d\u00e9sapprouvaient cette d\u00e9cision mauvais signal pour l'\u00e9cole, \u00e0 bord d'un collaborateur de l'\u00c9tat, notamment, mais qu'il avait finalement avalis\u00e9 pour ne pas d\u00e9savouer deux coll\u00e8gues en p\u00e9riode \u00e9lectorale, un seul au final aurait fait inscrire son son imposition formelle \u00e0 la suspension alors la cons\u00e9quence de tout \u00e7a, \u00e9videmment inves boulevard vraisemblablement pour la d\u00e9fense de la Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral qui vise tout simplement sa r\u00e9int\u00e9gration interrog\u00e9 Fran\u00e7ois Longchamp, nous fait savoir que le Conseil d'\u00c9tat ne commente pas une proc\u00e9dure en cours r\u00e9alis\u00e9e n\u00e9anmoins dans le cadre pr\u00e9vu par la loi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [85%] :\r\nJe merci beaucoup Laetitia guidant et puis, pour la premi\u00e8re fois la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'instruction publique s'exprime publiquement, ce sera sur nos ondes tout \u00e0 l'heure, interview exclusive vers 7 heures 40. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:22) [96%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger 4 ans 4 ans jour pour jour que l'Arabie Saoudite et ses alli\u00e9s ont d\u00e9but\u00e9 leur intervention militaire au Y\u00e9men. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:28) [95%] :\r\nTrop chiites y\u00e9m\u00e9nites ont tir\u00e9 cette nuit une salve de missiles vers la capitale saoudienne Ryad des tirs intercept\u00e9s mais les d\u00e9bris ont tout de m\u00eame fait un mort c\u00f4t\u00e9 saoudien hier soir le chef des rebelles Houthis a accus\u00e9 l'Arabie Saoudite et les \u00c9mirats arabes unis, d'\u00eatre les outils d'une aggression inspir\u00e9e par les \u00c9tats-Unis en face, le porte- parole de la coalition accuse \u00e0 nouveau l'Iran de fournir des armes aux rebelles en 3 ans, le conflit au Y\u00e9men a fait environ 10000 morts la pire crise humanitaire dans le monde, selon les Nations unies. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:56) [93%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne accueille ce lundi un invit\u00e9 particuli\u00e8rement attendu, le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan donneront. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [91%] :\r\nCompte sous haute tension lors du sommet de Varna, en Bulgarie, il sera notamment question de millions que l'Union europ\u00e9enne verse \u00e0 Ankara pour l'accueil en Turquie des r\u00e9fugi\u00e9s syriens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:12) [95%] :\r\nOui, car 2 ans apr\u00e8s la signature d'un accord sur cette question migratoire, le bilan est plut\u00f4t mitig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:17) [94%] :\r\nLe migratoire s'est presque tari, mais d\u00e9sormais r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 migrants restent bloqu\u00e9s sur les \u00eeles grecques pendant des mois, voire plus d'un an, ils attendent la r\u00e9ponse \u00e0 leur demande d'asile, la Turquie refuse de les accueillir une seconde fois une restriction contest\u00e9e par les associations d'avocats et les ONG sur le terrain, le reportage en Gr\u00e8ce d'Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:36) [93%] :\r\nDes jeunes d\u00e9soeuvr\u00e9s qui d\u00e9ambulent dans les rues, des femmes aux foulards bariol\u00e9s des hommes qui p\u00eachent sur les rochers \u00e0 l'\u00eele de Samos, l'attente des r\u00e9fugi\u00e9s et migrants est visible \u00e0 l'oeil nu, pourquoi \u00e7a s'Psychacos de l'antenne locale de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, cet accord est une impasse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:51) [94%] :\r\nPuis rien depuis 2 ans, on est coinc\u00e9 dans cette situation de ceinture d'enfermement sur les \u00eeles pour emp\u00eacher les migrants d'arriver sur le continent et par la suite dans le reste de l'Europe, tout en faisant le tri ce processus se fait avec une telle lenteur que les personnes sont condamn\u00e9s \u00e0 une attente ici sur les \u00eeles qui durent des mois et des mois que vous pouvez la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:08) [97%] :\r\nPour ce coordinateur de MSF, c'est cette attente en soi qui est dangereuse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:12) [87%] :\r\nLe nous avons 2 cultures distinctes qui ne se comprennent pas entre elles est li\u00e9e \u00e0 un param\u00e8tre qui est l'usure, la fatigue, c'\u00e9tait diff\u00e9rent : la premi\u00e8re ann\u00e9e, aussi, la 2\u00e8me est encore la 3\u00e8me, on se trouve dans une situation de coexistence, o\u00f9 l'on ignore \u00e0 quel moment le m\u00e9lange peut devenir explosif. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:27) [96%] :\r\n\u00e0 quelques pas de l\u00e0, le bureau de Georges Kollaros s', pr\u00e9sident de l'association des avocats de Samos qui avec les avocats des autres \u00eeles concern\u00e9es conteste devant le Conseil d'\u00c9tat, cette restriction g\u00e9ographique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:39) [88%] :\r\n\u00e9mise Katajamaki nous avons fait ce recours car la directrice du service d'asile qui l'a impos\u00e9 n'avait aucune l\u00e9gitimit\u00e9 pour le faire, cette restriction aurait d\u00fb \u00eatre \u00e9mise, soit par le Parlement, soit par d\u00e9cision minist\u00e9rielle, il y a pas facile. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:51) [92%] :\r\nL'issue du recours pr\u00e9vue dans 3 mois, est capitale, si cette restriction g\u00e9ographique est lev\u00e9e, c'est l'accord Union europ\u00e9enne- Turquie en soi qui sera remis en cause 2 ans \u00e0 peine apr\u00e8s sa signature, au grand dam du gouvernement grec Ang\u00e9lique Kourounis pour RTSinfo Samos en bref. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:06) [93%] :\r\nToujours \u00e0 l'\u00e9tranger, un incendie de grande ampleur hier en Russie pr\u00e8s de 40 personnes ont p\u00e9ri, c'est un centre commercial de Kemerovo en Sib\u00e9rie occidentale, qui a pris feu, selon l'agence publique russe Tass, citant les enqu\u00eateurs, il y aurait encore 35 disparus des excuses pleines page d'une publicit\u00e9 dans six journaux britanniques et trois Am\u00e9ricains, c'est la strat\u00e9gie adopt\u00e9e hier par le patron de Facebook, Mark Zucker berg, il \u00e9voque ses regrets sa responsabilit\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger les donn\u00e9es des utilisateurs du r\u00e9seau social. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:35) [94%] :\r\nAu coeur du scandale, ces r\u00e9v\u00e9lations sur les pratiques de la soci\u00e9t\u00e9 anglaise Cambridge Analytica soci\u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 \u00e0 des fins \u00e9lectorales les donn\u00e9es de 50 millions d'utilisateurs de Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:47) [97%] :\r\nEt donc des excuses dans la presse pour tenter de g\u00e9rer le d\u00e9g\u00e2t d'image pour Rapha\u00ebl Briner, directeur de la strat\u00e9gie de la Start-Up Elium le plan de communication de Facebook n'en est toutefois balbutiements. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:59) [89%] :\r\nArticles, c'est bien l'excuse de l'arriv\u00e9e tardive, donc c'est \u00e7a qui est malheureux, mais au moins il s'est engag\u00e9 \u00e0 informer de toute fa\u00e7on, il dit qu'il va \u00eatre bient\u00f4t \u00eatre contraint de le faire, la m\u00e9fiance est pos\u00e9e et et du coup il y a un mouvement qui s'est mis en place, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un peu transpirer un petit peu, on sentait des gens qui disaient moi je m'des actifs de Facebook, le probl\u00e8me c'est que c'est pas seulement de Facebook il faut d\u00e9sactiver mais ce serait aussi \u00e9ventuellement d'Instagram, voire de WhatsApp clairement, il y a un \u00e9norme chantier, ce doit \u00eatre la panique chez Facebook je les plans mais faut avouer qu'ils ont fait les apprentis sorciers en offrant n'importe quoi, les e-mails, je me rappelle tr\u00e8s bien, il y a 4 5 ans un \u00e9diteur dans la presse, me disait : c'est terrible, on est emprunt\u00e9 parce qu'en fait, Facebook nous donne trop d'informations sur les gens qui utilisent nos applications et du coup il devait, il devait faire attention \u00e0 ne pas garder ces donn\u00e9es parce qu'ils les trouvaient eux- m\u00eames trop sensible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:50) [92%] :\r\nRapha\u00ebl Briner qui r\u00e9pondait \u00e0 Natacha Van Cutsem et puis on va refermer ce journal avec un mot de hockey sur glace, la semaine, vous le savez peut-\u00eatre marqu\u00e9 d\u00e8s demain par le d\u00e9but des demi- finales en National League avec les grands espoirs du HC Bienne hier soir en Swiss Ligue l'ex Ninjas ne Ligue nationale B la saison a pris fin pour Ajoie les Jurassiens, battus 2 1 \u00e0 Porrentruy par rapport villes les Saint-Gallois remportent donc la s\u00e9rie 4 \u00e0 2 et ils affronteront en finale Olten d\u00e8s jeudi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:16) [91%] :\r\nLe Journal de Julien Bangerter remercie Julien sur la premi\u00e8re, il est 7 heures 14 dans la suite de cette matinale, on retrouvera Fr\u00e9d\u00e9rique ma\u00efs pour Alter \u00c9co. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-26T06:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D20B30E5-97F2-43F7-949D-FDDD36350899", "internalArchiveId": "D20B30E5-97F2-43F7-949D-FDDD36350899", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-03-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lavrilleux;Nerbollier;Val\u00e9rie Piller-Carrard, conseill\u00e8re nationale PS FR;Rapha\u00ebl Briner, directeur strat\u00e9gie de la start-up Elium;OjardFre;Christophe Gagnebin, Membre du comit\u00e9 du PS du Jura bernois;Amanda Gavilanes, Elue socialiste en Ville de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:47-08:00:06 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/EGYPTE PORTRAIT AL SISSI PI) Les bureaux de vote ouvrent dans quelques heures... en Egypte.\r\nLe scrutin pour \u00e9lire le futur pr\u00e9sident va s'\u00e9taler sur 3 jours...\r\nMais il ne s'agit que d'une formalit\u00e9...\r\nSur les listes \u00e9lectorales... uniquement deux candidats: un homme d'affaire m\u00e9connu qui soutient le pr\u00e9sident sortant... et l'actuel chef de l'\u00e9tat... abdel fattah al sissi... qui est archi favori.\r\nEn 2014... il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec 97% des sufrages.\r\nAriane Lavrilleux nous dresse son portrait... depuis le Caire.\r\nPA\r\n((Les slogans \u00ab tu es le meilleur \u00bb, \u00ab tu es l'espoir \u00bb s'\u00e9talent dans les rues de la capitale. Mais pas une seule affiche ne d\u00e9taille les propositions d'al Sissi pour les 4 prochaines ann\u00e9es. Son programme c'est son bilan. L'ex mar\u00e9chal de 63 ans porte rarement son costume militaire. mais a consid\u00e9rablement renforc\u00e9 le pouvoir de l'arm\u00e9e sur la soci\u00e9t\u00e9 et l'\u00e9conomie. depuis la destitution de l'ex-pr\u00e9sident islamiste. Pour ses supporters il est l'artisan de la stabilit\u00e9. Pour ses opposants. lib\u00e9raux comme fr\u00e8res musulmans, il est celui qui a construit une vingtaine de nouvelles prisons et supprimer toute libert\u00e9 d'expression. Des accusations que le pr\u00e9sident sortant r\u00e9fute \u00e0 moiti\u00e9.. dans un entretien donn\u00e9 il y a quelques jours \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 \u00e9gyptienne.\r\nBOB Il est impossible que je satisfasse tout le monde. Dire que tout le monde pense pareil, ou \u00e9prouve la m\u00eame chose est faux. Les gens peuvent dire tout ce qu'ils veulent.. Mais \u00e7a suffit avec ce qui s'est pass\u00e9 il ya 7 ans. Le pays ne pourrait pas supporter que \u00e7a se reproduise. On est encore en train de r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s. \r\nPour cet ancien directeur des services de renseignements de Moubarak. l'ancien r\u00e9gime s'est \u00e9croul\u00e9. parce qu'il avait laiss\u00e9 trop d'espaces de libert\u00e9 \u00e0 la fin de son r\u00e8gne. Et depuis quelques mois, il s'\u00e9vertue \u00e0 \u00e9liminer toutes les voix dissonantes en particulier au sein de l'arm\u00e9e. \r\nAriane Lavrilleux. RTS info. Le Caire)))\r\n(Y\u00e9men) L'Arabie saoudite a intercept\u00e9 cette nuit sept missiles balistiques tir\u00e9s par des rebelles y\u00e9m\u00e9nites Houthis...\r\nLes d\u00e9bris de ces missiles... dirig\u00e9s vers la capitale mais aussi vers d'autres villes saoudiennes ont fait un mort et deux bless\u00e9s\r\n***** Et ces tirs interviennent trois ans jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de l'intervention militaire men\u00e9e par Riyad au Y\u00e9men\r\nA cette occasion... le chef des Houthis a tenu un discours de d\u00e9fi \u00e0 l'\u00e9gard de l'Arabie saoudite\r\n\"Nous sommes pr\u00eats \u00e0 plus de sacrifices parce que notre peuple est devenu plus apte \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 l'\tagression\"... a notammment d\u00e9clar\u00e9 Abdel Malek Al-Houti... dans une intervention t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e.\r\n(Ghouta orientale) *** En Syrie... 5000 rebelles ont \u00e9vacu\u00e9 hier la r\u00e9gion de la ghouta orientale.\r\nLes combattants et leurs familles ont embarqu\u00e9 dans des bus... en direction des zones rebelles situ\u00e9es dans le nord-ouest du pays... apr\u00e8s un accord sign\u00e9 vendredi avec les n\u00e9gociateurs russes.\r\nApr\u00e8s l'\u00e9vacuation d'un autre groupe rebelle jeudi dernier... il ne reste donc plus qu'une faction de l'opposition... dans la ghouta orientale... d\u00e9sormais contr\u00f4l\u00e9e \u00e0 plus de 90% par le r\u00e9gime syrien.\r\nCe groupe est depuis hier en n\u00e9gociations avec Moscou... mais il refuse pour l'instant de se retirer.\r\n(15/ SOMMET DE VARNA 8H) C'est lors d'un souper informel et \u00e0 huis clos... que pourrait se jouer ce soir en Bulgarie... l'avenir des relations entre Ankara et Bruxelles. \r\nCe repas r\u00e9unir \u00e0 Varna le chef de l'Etat turc Recep Taycip Erdogan... le pr\u00e9sident de la Commision europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker et celui du Conseil europ\u00e9en Donald Tusk. \r\nTrois hommes h\u00f4tes du Premier ministre bulgare Boyko Borissov... dont le pays assume la pr\u00e9sidence tournante de l'Union. \r\nLe menu des discussions ressemble \u00e0 une longue liste, Olivier Schorderet: celle des contentieux entre la Turquie et Bruxelles.\r\n-------\r\n((La photo date d'octobre 2015, \u00e0 Bruxelles. On y voit Jean-Claude Juncker, la main sur l'\u00e9paule droite du pr\u00e9sident Erdoan, les deux hommes regardant dans la m\u00eame direction. Mais \u00e7a, c'\u00e9tait avant le coup d'Etat manqu\u00e9 de juillet 2016. Avant la r\u00e9pression et les purges qui ont suivi. Avant les attaques verbales de l'homme fort d'Ankara contre certains pays -Allemagne et Pays-Bas notamment- avant le referendum sur l'\u00e9largissement de ses pouvoirs pr\u00e9sidentiels, le printemps dernier. Avant l'implication de la Turquie dans le conflit syrien, sa guerre contre les Kurdes et la prise d'Afrin. Avant ses d\u00e9monstrations de force en mer M\u00e9diterran\u00e9e vis-\u00e0-vis de la Gr\u00e8ce et de Chypre. Autant d'\u00e9l\u00e9ments qui ont tendu les relations entre Ankara et Bruxelles. Et gel\u00e9 le processus d'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. Le souper s'annonce donc orageux ce soir au ch\u00e2teau d'Euxinograd, au bord de la Mer Noire, ancienne r\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9 des tsars de Bulgarie. Un jeu de poker, o?\u00f9 chacun avancw ra ses pions. Car l'Europe d\u00e9pend aussi de la Turquie dfans la lutte contre le terrosime. Mais aussi pour g\u00e9rer le f\u00e9lux de r\u00e9fugi\u00e9s, depuis l'accord migratoire sign\u00e9 en mars 2016. Ne peuit donc pas trop taper du pooiinbg sur las table, d'autant que Tuzrqia un moyne de pression..un levier..elle quio r\u00e9lclame \u00e0 l0'Union le versement complet des\r\n3 miliallids promis danc acrade cet acor, plus versement d'une nouvelle trancjhed 3  illiards. Et anka  rweclame avanmc\u00e9e sur libralisation desd visa a poiur tiurecs dvoxyagenant dans Uion. \r\nq se reunissent pas pour unbb iedge, mamemsi idee = retablir de sponts. Maic e sear plutot une partie de poker. meme si tout le monde esper que cahcunj abatra ses cartes. Sans bluffer. Elargir union douaniere. \r\nle temps est a l'otrage\r\nquatre comnviveds: erfdogan, jucnekr, tusk, borissov.\r\npas pour un bridege, meme si but = de retabvlir des points.\r\nMais pluitot poker. \r\nrencontre inforeme\u00e9\u00e9e et a huis clos\r\nderniuere chance pour maintenri dialogue\r\nsur3nchere dans ...drmneirw chance, ))\r\n(09/ARRESTATION PUIGDEMONT VU ALLEMAGNE PA) **** Carles Puigdemont... a pass\u00e9 la nuit en prison... en Allemagne...\r\nLe leader catalan a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier matin \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Danemark...\r\nIl sera pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 un juge. \r\nA Berlin... les pr\u00e9cisions de  Delphine Nerbollier \r\n  1'01 \r\n((Carles Puigdemont a pass\u00e9 sa premi\u00e8re nuit en prison, \u00e0 Neum\u00fcnster... une petite localit\u00e9 au nord de Hambourg. Dans la matin\u00e9e, le leader catalan sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 un juge. Une premi\u00e8re audience qui devrait consister \u00e0 v\u00e9rifier son identit\u00e9... la justice d\u00e9cidera ensuite de le placer ou non en d\u00e9tention, pour \u00e9ventuellement l'extrader...  Cette d\u00e9cision de le placer en d\u00e9tention pourrait tomber ce lundi... c'est ce qu'a annonc\u00e9 le procureur en charge du dossier... mais cela pourrait aussi prendre plusieurs jours... D'apr\u00e8s les autorit\u00e9s allemandes, nous n'en sommes qu'on d\u00e9but du processus. Du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9actions, en Allemagne, c'est le silence radio en ce qui concerne les autorit\u00e9s Seul le ministre de la justice de la r\u00e9gion o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 Puigdemont s'est f\u00e9licit\u00e9 du travail de la police. le parti de gauche die Linke exige de son c\u00f4t\u00e9 la lib\u00e9ration imm\u00e9diate du leader catalan... le journal Suddeutsche Zeitung regrette aussi que l'Allemagne ait d\u00e9sormais un prisonnier politique... son premier. ))\r\nEt puis ces vives r\u00e9actions hier en Catalogne... \r\nDes milliers de personnes sont descendues dans les rues... pour protester contre l'arrestation de l'ind\u00e9pendantiste.\r\nA Barcelone... des heurts avec les forces de l'ordre ont fait pr\u00e8s de 90 bless\u00e9s... dont 13 policiers.\r\n(Russie) **** Au moins 48 personnes ont perdu la vie... hier... en Sib\u00e9rie dans l'incendie d'un centre commercial \r\nC'est le dernier bilan communiqu\u00e9 ce matin par les autorit\u00e9s russes.\r\n16 personnes sont toujours port\u00e9es disparues.\r\nL'incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 hier \u00e0 la mi-journ\u00e9e... au dernier \u00e9tage du b\u00e2timent... tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 le dimanche \r\nIl a d\u00e9truit plus de 1000 m\u00e8tres carr\u00e9s.\r\nUne enqu\u00eate pour violation des r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 ouverte.\r\n(DIP Gen\u00e8ve) ***Dans l'actualit\u00e9 en SUisse... ces nouvelles r\u00e9v\u00e9lations dans l'affaire du D\u00e9partement de l'Instruction publique, \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nC'est une information de notre r\u00e9daction:  des irr\u00e9gularit\u00e9s apparaitraient dans la proc\u00e9dure de suspension de sa Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale...\r\nSon droit \u00e9l\u00e9mentaire \u00e0 \u00eatre entendue n'aurait pas \u00e9t\u00e9 respecter...et l'ensemble du Conseil d'Etat n'aurait pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9.\r\nDes lacunes... qui pourraient ...in fine...aboutir \u00e0 une r\u00e9int\u00e9gration de la haute fonctionnaire.\r\nElle avait \u00e9t\u00e9 suspendue  il y a neuf jours...sur d\u00e9cision...de la conseill\u00e8re d'Etat Anne Emery-Toracinta.\r\nEn cause : un possible conflit d'int\u00e9r\u00eat autour de l'attribution d'un mandat \u00e0 son compagnon.\r\n(02/FR/ELECTION CASTELLA ITV PILLER-CARRARD) Didier Castella sera le nouveau conseiller d'Etat fribourgeois.\r\nLe lib\u00e9ral radical a remport\u00e9 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire... hier avec 7000 voix d'avance sur sa concurrente... la conseill\u00e8re nationale socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard.\r\nLa gauche perd donc le si\u00e8ge occup\u00e9 jusqu'ici par la d\u00e9missionnaire verte Marie Garnier.\r\nEt les femmes... aussi... perdent l'une de leurs repr\u00e9sentantes au gouvernement.\r\nVal\u00e9rie Piller Carrard en convient... elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser l'\u00e9lectorat f\u00e9minin derri\u00e8re sa candidature.\r\n  26'' \r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\nA noter que Dider Castella entrera en fonction le 23 mai prochain.\r\n(Br\u00e8ve alpiq) **** Alpiq se s\u00e9pare de ses activit\u00e9s industrielles. \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique valdo-soleuroise annonce ce matin la vente de sa division technique du b\u00e2timent Intec et de son groupe de centrales allemandes au Fran\u00e7ais Bouygues.\r\nMontant de la transaction: 850 millions de francs pour 850 millions de francs.\r\nAlpiq dit vouloir se recenter sur ses activit\u00e9s de base... notamment la production d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse... dans un march\u00e9 difficile. \r\nLe chiffre d'affaire de la soci\u00e9t\u00e9 a atteint 7 milliard 200 000 francs en 2017... contre un peu plus de 6 milliards l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.\r\nMais Alpiq s'atternd a une ann\u00e9e 2018 difficile.\r\n(13/STRATEGIE COMM EXCUSES FB ITV BRINER 1 (REP 22H30)) Une pleine page de publicit\u00e9 dans six journaux britanniques et trois journaux am\u00e9ricains... c'est ainsi que Facebook a une nouvelle fois pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses... ce week-end... apr\u00e8s le scandale Cambridge Analytica\r\nLa startup britannique aurait d\u00e9rob\u00e9 les donn\u00e9es de 50 millions d'utilisateurs... et les aurait notamment utilis\u00e9es pour peser dans la campagne pr\u00e9sidentielle de Donald Trump.\r\nAlors... la strat\u00e9gie du patron du r\u00e9seau social est-elle suffisante pour stopper l'h\u00e9morragie?\r\nPas selon Rapha\u00ebl Briner... directeur strat\u00e9fique  directeur de la strat\u00e9gie de la start-up belge Elium... \r\n  48'' \r\nDes propos recueillis par Natacha Van Cutsem.\r\n(17/ COREE - DES FEUX ROUGES AU SOL CONTRE LES SMARTPHONES) **** Direction la Cor\u00e9e du Sud... \u00e0 pr\u00e9sent... avec cette initiative pour le moins surprenante: des feux de signalisation seront install\u00e9s \u00e0 m\u00eame le sol... sur le trottoir.\r\nLa police a pris cette d\u00e9cision pour r\u00e9pondre \u00e0 la hausse des accidents de circulation... provoqu\u00e9s par des pi\u00e9tons trop absorb\u00e9s par leur smarphones pour lever la t\u00eate!\r\nCar les Sud cor\u00e9ens font partie des plus grands adeptes de t\u00e9l\u00e9phones portables.\r\nA s\u00e9oul... une correspondance de Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias. \r\n ---\r\n(((Les Sud-Cor\u00e9ens les surnomment \u00ab smombies \u00bb, contraction de smartphone et zombie : ces pi\u00e9tons qui marchent sans regarder devant eux, le nez plong\u00e9 dans leur t\u00e9l\u00e9phone. Le nombre d'accidents de la route provoqu\u00e9 par ces \u00ab smombies \u00bb a augment\u00e9 de 50% en 5 ans...\r\nEt c'est \u00e0 leur intention qu'en janvier, des feux de signalisation ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s \u00e0 m\u00eame le sol, sur un carrefour de la ville de Daegu : il s'agit de larges bandes de lampes LED, longues de 6 \u00e0 8 m\u00e8tres, incrust\u00e9es dans le trottoir... et qui prennent la couleur rouge ou verte, comme un signal pi\u00e9ton classique.\r\n\u00ab La signalisation conventionnelle \u00e9choue lamentablement \u00e0 attirer l'attention des utilisateurs de smartphone ; nous pensons qu'il est n\u00e9cessaire de s'adapter en cons\u00e9quence \u00bb, explique au quotidien Joongang un responsable de la police... \r\nL'exp\u00e9rience est d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9e comme un succ\u00e8s et ne semble soulever aucun d\u00e9bat sur le ph\u00e9nom\u00e8ne d'addiction croissante aux smartphones : deux autres grandes villes cor\u00e9ennes mettront ce syst\u00e8me \u00e0 l'essai d\u00e8s la fin du mois. \r\nFO pour RTS-Info, Seoul)))\r\n(br\u00e8ve de fin) Et puis un mot encore de hockey sur glace...la saison est termin\u00e9e pour le HC Ajoie!\r\nLes Jurassiens se sont inclin\u00e9s 2-1 hier soir...face \u00e0 Rapperswil.\r\nCe sont donc les Saint-Gallois qui disputeront donc la finale de Swiss Ligue face \u00e0 Olten.\r\nMais un autre club de l'arc jurassien sera \u00e0 l'honneur cette semaine : le HC Bienne entame demain soir...sa demi-finale face \u00e0 Lugano.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(R\u00e9sum\u00e9 du jour) ((\r\nBERNE ELECTIONS - PS et PLR vainqueurs au GCmais \r\nPerte d'un si\u00e8ge au GC du parti socialiste du jura bernois (?)\r\n30% de participation - 7.5% dans une commune\r\nGouvernement - le PS \u00e9choue \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge\r\nFRIBOURG ELECTIONS - castella devance largement piller-carrard\r\nAVALANCHES - plusieurs en Valais et un crash d'h\u00e9lico\r\nGENEVE  - manif contre affiches anti climat ou incarnant la soci\u00e9t\u00e9 conso\r\nFB - Zuckerberg s'excuse aupr\u00e8s des britanniques via une pleine page de pub dans la presse\r\nRESULTATS ALPIQ (7h)\r\nCATALOGNE - 87 bless\u00e9s l\u00e9gers dont 13 policiers - milliers de manifestants\r\nPuigdemont sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0  un juge ajd - un tribunal devra ensuite d\u00e9cider de son placement formel en d\u00e9tention en vue d'une remise \u00e0 l'Espagne\r\nARABIE SAOUDITE - 7 missiles intercept\u00e9s - tir\u00e9s par des rebelles chiites y\u00e9m\u00e9nites houthis - 1 mort deux bless\u00e9s - autant de missiles tir\u00e9s en une journ\u00e9e = premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de l'intervention au Y\u00e9men\r\n3 ANS - 10 000 morts et 53 000 bless\u00e9s -d\u00e9claration d\u00e9fiante du chef rebelle\r\nISRAEL -  dome de fer d\u00e9clench\u00e9 hier apr\u00e8s des tirs d'armes automatiques depuis la bande de Gaza - le syst\u00e8me a tir\u00e9 une dizaine de projectiles - plus important d\u00e9clenchement du dome depuis la guerre de Gaza selon m\u00e9dias locaux\r\nSYRIE - 5000 rebelles et leurs familles ont embarqu\u00e9 dans 77 bus (apr\u00e8s accord vendredi et 1000 d\u00e9parts samedi) - deuxi\u00e8me groupe rebelle \u00e9vacu\u00e9 - il n'en reste plus qu'un dans la r\u00e9gion - a commenc\u00e9 hier des discussions avec la russie - annonce qu'il ne va pas se retirer\r\nEGYPTE - \u00e9lection pr\u00e9sidentielle commence ajd - al sissi brigue un nouveau mandat de 4 ans - un seul opposant qui est un partisan de sissi depuis longtemps - les candidats d'opposition se sont retir\u00e9s en janvier (\u00e9voquen manoeuvres d'intimidation) -appel au boycott\r\nLa police tue 6 suspects apr\u00e8s attentat d'Alexandrie\r\nTURQUIE - aurait entam\u00e9 ses op\u00e9rations vers SIndjar (n-o Irak) - Irak d\u00e9ment - apparemment aucune activit\u00e9 inhabituelle\r\n7 arrestations  dans une universit\u00e9 apr\u00e8s slogans anti-guerre\r\nNIGERIA - discussions entre gouv et boko haram pour un \u00e9entuel cessez-le-feu (\u00e7a dure depuis un moment) - annonce apr\u00e8s lib\u00e9ration d'une centaines d'\u00e9coli\u00e8res enlev\u00e9es\r\nAdS - Zuma pourrait se retrouver devant la justice d\u00e8s le 6 avril (m\u00e9dias) - avant, charges plusieurs fois abandonn\u00e9es et r\u00e9tablies\r\nUSA - d\u00e9claration trump sur avocat\r\nInterview de la star du porno diffus\u00e9e\r\nRUSSIE - incendie dans un centre commercial\r\nFRANCE - ex candidat de l'extr\u00eame gauche interpell\u00e9 pour apologie du terrorisme\r\n))\r\n(05/BE/ELECTIONS ITV GAGNEBIN) **** Autre \u00e9chec pour la gauche... hier dans les urnes... Elle n'est pas parvenue \u00e0 faire basculer la majorit\u00e9 du COnseil d'Etat bernois\r\nTitulaire du si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au jura bernois... Le candidat sortant de l'UDC... Pierre-Alain Schnegg...  est arriv\u00e9 7\u00e8me et conserve son poste. \r\nSes challengers sont loin derri\u00e8re... en raison entre autres de la division de la gauche dans leur r\u00e9gion.\r\nLe parti socialiste du Jura bernois - fid\u00e8le \u00e0 Berne - \u00e9tait en concurrence avec le parti socialiste autonome... favorable au canton du Jura. \r\nChristophe Gagnebin, candidat malheureux du PSJB, \u00e9voque les possibilit\u00e9s d'un rapprochement futur.\r\n  55''\r\nPropos recueillis par Vincent Bourquin.\r\n(16/ ARABIE) \r\n(08/ARRESTATION PUIGDEMONT ITV GAVILANES (REP 22H30)) Pr\u00e8s de 90 bless\u00e9s... dont 13 policiers. C'est le bilan des manifestations qui ont eu lieu... hier en Catalogne... apr\u00e8s l'arrestation en Allemagne de l'ind\u00e9pendantiste Carles Puigdemont.\r\nLes protestataires r\u00e9pondaient \u00e0 l'appel d'un groupe radical. \r\nIls ont lanc\u00e9 diff\u00e9rents projectiles sur les forces de l'ordre... qui ont d\u00fb charger pour disperser ces manifestants. \r\n***** Et l'interpellation de l'ancien pr\u00e9sident catalan a aussi fait r\u00e9agir en Suisse... \r\nIl faut dire que Carles Puigdemont \u00e9tait justement pass\u00e9 par Gen\u00e8ve... il y a quelques jours... dans le cadre du Festival du film sur les droits humains. \r\nAmanda Ga-vi-la-nes... \u00e9lue socialiste de la ville de Gen\u00e8ve.. l'avait rencontr\u00e9 \u00e0 cette occasion. \r\nD'origine catalane... et membre de l'Assembl\u00e9e nationale catalane.... la jeune femme se dit choqu\u00e9e par cette arrestation.\r\n   49'' \r\nPropos recueillis par Mathieu Cupelin.\r\nCarles Puigdemont... sera pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui \u00e0 un juge allemand... qui d\u00e9cidera de son \u00e9ventuel maintien en d\u00e9tention\r\nLa possibilit\u00e9 d'extraderl'ind\u00e9pendantiste... elle sera... elle.. \u00e9valu\u00e9e par la suite.", "durationSec": 785, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9419599", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-03-26T07:59:32_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-03-26T07:59:32_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9419615", "ece-9419599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-01T05:53:01Z", "speechToTexts": ["01.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo on continue et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [89%] :\r\nInfo trafic RTS de forts ralentissements sont signal\u00e9s sur l'axe Yverdon Lausanne entre la Sarah et Cossonay en direction de Lausanne et sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve entre l'Union \u00e9cop\u00e9 en direction de Gen\u00e8ve, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nUn ciel partag\u00e9 ce lundi entre passages nuageux et \u00e9claircies, des \u00e9claircies plut\u00f4t belle sur l'ouest et sur le Valais en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e, \u00e7a se g\u00e2te les averses se g\u00e9n\u00e9raliseront sur une grande partie des r\u00e9gions temp\u00e9ratures 4 degr\u00e9s ce matin 13, voire 15 cet apr\u00e8s- midi, demain et mercredi de la grisaille de la pluie et du vent, la m\u00e9t\u00e9o avec \u00e9thique ou d'euros son syst\u00e8me \u00e0 capsule CAF Italie. \r\nPatrick Chaboud\u00e9 qui nous a rejoint pour tout un monde Patrick tout un monde d'ici une dizaine de minutes vous allez \u00e9voquer j'aime bien, je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait un dirigeant plus fort que jamais pr\u00e9sident peut-\u00eatre ravis des exportations aussi qui bouscule le commerce mondial clairement la mont\u00e9e en puissance de la Chine se confirme, alors, avec quels enjeux, quels risques \u00e9ventuellement qu'on l'\u00e9voquera avec nos invit\u00e9s mission Patrick merci \u00e0 demain romaine, il est 8 heures bient\u00f4t une minute merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re le journal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:28) [91%] :\r\nDe Marielle, voix, coup d'envoi de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aujourd'hui en \u00c9gypte, un scrutin sans r\u00e9el suspense face \u00e0 face \u00e0 un seul candidat inconnu, le sortant Abdel Fattah Al-Sissi devrait rempiler pour 4 ans, portrait en d\u00e9but de journal avec notre correspondante au Caire dans le canton de Fribourg, la socialiste Val\u00e9rie Pilard Carrard n'a pas fait le poids face au lib\u00e9ral- radical Didier Castella lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, la gauche perd un si\u00e8ge au gouvernement, et les femmes perdent l'une de leurs repr\u00e9sentantes vous entendrez la r\u00e9action de la perdante et puis en fin de journal, on se rendra en Cor\u00e9e du Sud ou des feux de signalisation seront bient\u00f4t install\u00e9s \u00e0 m\u00eame le sol sur le trottoir en cause les nombreux sud- cor\u00e9ens qui garde les yeux riv\u00e9s sur leur smartphone et provoquent ainsi des accidents de la route. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [96%] :\r\nLes bureaux de vote ouvrent dans quelques heures, en \u00c9gypte, le scrutin pour \u00e9lire le futur pr\u00e9sident va s'\u00e9taler sur 3 jours, mais il ne s'agit que d'une formalit\u00e9 sur les listes \u00e9lectorales uniquement 2 candidats, un homme d'affaire m\u00e9connu qui soutient le pr\u00e9sident sortant, et l'actuel chef de l'\u00c9tat justement Abdel Fattah Al-Sissi qui est archi favori en 2014, il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec 97 pourcent des suffrages Ariane Lavrilleux nous dresse son portrait depuis le Caire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:37) [96%] :\r\nLes slogans tu le meilleur ou tuer l'espoir s'\u00e9talent dans les rues de la capitale, mais pas une seule affiche ne d\u00e9taille les propositions d'al Sissi pour les 4 prochaines ann\u00e9es, son programme, c'est son bilan, l'ex mar\u00e9chal de 63 ans porte rarement son costume militaire mais a consid\u00e9rablement renforc\u00e9 le pouvoir de l'arm\u00e9e sur la soci\u00e9t\u00e9 et l'\u00e9conomie depuis la destitution de l'ex- pr\u00e9sident islamiste pour ses supporters, il est l'artisan de la stabilit\u00e9 pour ses opposants lib\u00e9raux comme fr\u00e8res musulmans, il est celui qui a construit une vingtaine de nouvelles prisons et supprimer toute libert\u00e9 d'expression des accusations que le pr\u00e9sident sortant r\u00e9fute en partie dans un entretien donn\u00e9 il y a quelques jours \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 \u00e9gyptienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [89%] :\r\nLeur co\u00fbt, il est impossible que je satisfasse tout le monde dire que tout le monde pense pareil ou \u00e9prouve la m\u00eame chose, faut les gens peuvent dire tout ce qu'ils veulent, mais \u00e7a suffit avec ce qui s'est pass\u00e9 il y a 50 ans, le pays ne pourrait pas supporter que sa soeur, ou on est encore en train de r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s la taille. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:40) [94%] :\r\nPour cet ancien directeur des services de renseignements de Moubarak, l'ancien r\u00e9gime s'est \u00e9croul\u00e9, il y a 7 ans parce qu'il avait laiss\u00e9 trop d'espaces de libert\u00e9, \u00e0 la fin de son r\u00e8gne alors depuis quelques mois, il s'\u00e9vertue \u00e0 \u00e9liminer toutes les voix dissonantes, en particulier au sein de l'arm\u00e9e Ariane Lavrilleux rtsinfo Leclerc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [97%] :\r\nL'Arabie Saoudite a intercept\u00e9 cette nuit sept missiles balistiques tir\u00e9s par des rebelles y\u00e9m\u00e9nites Houthis les d\u00e9bris de ces missiles dirig\u00e9s vers la capitale mais aussi vers d'autres villes saoudiennes ont fait un mort et 2 bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:11) [94%] :\r\nEt ces tirs interviennent 3 ans jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de l'intervention militaire men\u00e9e par Riyad, o\u00f9 il y a m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [94%] :\r\n\u00e0 cette occasion, le chef des Houthis, a tenu un discours de d\u00e9fi \u00e0 l'\u00e9gard de l'Arabie Saoudite, nous sommes pr\u00eats \u00e0 plus de sacrifices parce que notre peuple est devenu plus apte \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 l'agression, a notamment d\u00e9clar\u00e9 Abdel Malek Al-Houti dans une intervention t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:31) [99%] :\r\nEn Syrie 5000 rebelles ont \u00e9vacu\u00e9 hier la r\u00e9gion de la Ghouta orientale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:35) [96%] :\r\nLes combattants et leurs familles ont embarqu\u00e9 dans des bus en direction des zones rebelles situ\u00e9es dans le nord- ouest du pays, apr\u00e8s un accord sign\u00e9 vendredi avec les n\u00e9gociateurs russes apr\u00e8s l'\u00e9vacuation d'un autre groupe rebelle jeudi dernier, il ne reste donc plus qu'une faction de l'opposition dans la Ghouta orientale, d\u00e9sormais contr\u00f4l\u00e9e \u00e0 plus de 90 pourcent par le r\u00e9gime syrien, ce groupe est depuis hier en n\u00e9gociations avec Moscou, mais il refuse pour l'instant de se retirer, c'est lors d'un souper informel et \u00e0 huis clos que pourrait se jouer ce soir en Bulgarie, l'avenir des relations entre Ankara et Bruxelles ce repas r\u00e9unir \u00e0 Varna, le chef de l'\u00c9tat turc Recep Tayyip Erdogan, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker et celui du Conseil europ\u00e9en Donald tout ce qu'3 hommes h\u00f4tes du 1er ministre bulgare Bo\u00efko Borissov, dont le pays assume la pr\u00e9sidence tournante de l'Union, le menu des discussions ressemble \u00e0 une longue liste Olivier Schorderet celle des contentieux entre la Turquie et Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:27) [93%] :\r\nOui, la photo date d'octobre 2015 \u00e0 Bruxelles, on y voit Jean-Claude Junker, la main sur l'\u00e9paule droite du pr\u00e9sident Erdogan, les 2 hommes regardant dans la m\u00eame direction, mais \u00e7a c'\u00e9tait avant le coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 de juillet 2016 les purges la r\u00e9pression avant les attaques verbales contre certains pays europ\u00e9ens lors du r\u00e9f\u00e9rendum sur l'\u00e9largissement des pouvoirs du pr\u00e9sident Erdogan le printemps dernier, avant l'implication de la Turquie dans le conflit syrien sa guerre contre les Kurdes la prise d'Afrine avant ses d\u00e9monstrations de force vis-\u00e0-vis de la Gr\u00e8ce et de Chypre, le souper s'annonce donc orageux au ch\u00e2teau d'oxyde d'engrais d'au bord de la mer Noire, ancienne r\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9 des tsars de Bulgarie car l'Europe d\u00e9pend aussi donc arr\u00eat dans sa lutte contre le terrorisme dans la gestion du flux migratoire consacr\u00e9 par l'accord de mars 2016 la Turquie poss\u00e8dent donc des leviers pour r\u00e9clamer une lib\u00e9ralisation des visas europ\u00e9ens pour ses ressortissants un \u00e9largissement de l'union douani\u00e8re, voire une relance des discussions gel\u00e9es sur son adh\u00e9sion 4 hommes seront en tout cas, r\u00e9unis ce soir \u00e0 Varna, non pas pour faire un bridge, mais bien pour tenter de r\u00e9tablir des ponts, m\u00eame si le souper risque de ressembler \u00e0 une partie de Poker. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:31) [99%] :\r\nOlivier Schorderet merci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:33) [80%] :\r\nCar l'esprit demandent un passer la nuit en prison en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:36) [98%] :\r\nLe leader catalan a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier matin \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Danemark, il sera pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 un juge \u00e0 Berlin, les pr\u00e9cisions de Delphine Nerbollier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:45) [90%] :\r\nCarlos purge justement a pass\u00e9 sa premi\u00e8re nuit en prison, Hano\u00ef, minist\u00e8res, une petite localit\u00e9 au nord de Hambourg dans la matin\u00e9e, le leader catalan sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 un juge, une premi\u00e8re audience qui devrait consister \u00e0 v\u00e9rifier son identit\u00e9, la justice d\u00e9cidera ensuite de le placer ou non en d\u00e9tention pour \u00e9ventuellement l'extrader, cette d\u00e9cision de le placer en d\u00e9tention, pourrait tomber c'est lundi, c'est ce qu'a annonc\u00e9 le procureur en charge du dossier, mais cela pourrait aussi prendre plusieurs jours, d'apr\u00e8s les autorit\u00e9s allemandes, nous n'en sommes qu'au d\u00e9but du processus du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9actions en Allemagne, c'est le silence radio, en ce qui concerne les autorit\u00e9s, seul le ministre de la justice, de la r\u00e9gion o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9, car lorsque je demande s'est f\u00e9licit\u00e9 du travail de la police, le parti de gauche D-Link exige de son c\u00f4t\u00e9 la lib\u00e9ration imm\u00e9diate du leader catalan, le journal social- d\u00e9mocrate Suddeutsche Zeitung regrette aussi que l'Allemagne est d\u00e9sormais un prisonnier politique, son 1er Delphine Nerbollier rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:47) [91%] :\r\nEt puis ces vives r\u00e9actions hier en Catalogne, des milliers de personnes sont descendues dans les rues pour protester contre l'arrestation de Carles Expo du domaine \u00e0 Barcelone d\u00e8s heurts avec les forces de l'ordre fait pr\u00e8s de 90 bless\u00e9s dont 13 policiers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:59) [90%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 en Suisse, ces nouvelles r\u00e9v\u00e9lations dans l'affaire du d\u00e9partement de l'Instruction publique \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:04) [94%] :\r\nC'est une information de notre r\u00e9daction des irr\u00e9gularit\u00e9s appara\u00eetrait dans la proc\u00e9dure de suspension de la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du DIP, son droit \u00e9l\u00e9mentaire \u00e0 \u00eatre entendue, n'aurait pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e et l'ensemble du Conseil d'\u00c9tat n'aurait pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 des lacunes qui pourraient in fine et aboutir \u00e0 une r\u00e9int\u00e9gration de la haute fonctionnaire, elle avait \u00e9t\u00e9 suspendue il y a 9 jours sur d\u00e9cision de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Anne Emery-Torracinta en cause, un possible conflit d'int\u00e9r\u00eat autour de l'attribution d'un mandat \u00e0 son compagnon Didier Castella sera le nouveau conseiller d'\u00c9tat fribourgeois le lire le lib\u00e9ral- radical a remport\u00e9 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire hier avec 7000 voix d'avance sur sa concurrente la concerne nationale socialiste Val\u00e9rie Pilard Carrard la gauche perd donc le si\u00e8ge occup\u00e9 jusqu'ici par la d\u00e9missionnaire verte Marie Garnier et les femmes aussi perdent l'une de leur repr\u00e9sentante au gouvernement Val\u00e9rie Pilard Carrard en convient, elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser l'\u00e9lectorat f\u00e9minin, derri\u00e8re sa candidature. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:56) [92%] :\r\nC'est clair, c'est peut-\u00eatre les \u00e9lecteurs et les femmes du centre que je n'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 rallier derri\u00e8re ma candidature et je le regrette bien parce que je pense que j'ai toujours d\u00e9fendu de nombreux dossiers qui \u00e9taient en lien avec cette \u00e9lectorat et il n'a malheureusement pas entendu mon mon appel pour pour cette \u00e9lection, selon vous, parce que c'est la droite qui a remport\u00e9 le si\u00e8ge ou c'est la gauche qui l'a perdu la un chaud, je dirais que c'est la droite qui a, qui a remport\u00e9, qui a remport\u00e9 ce si\u00e8ge alors c'est c'est assez clair. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:23) [94%] :\r\nVal\u00e9rie Pilard Carrard avec Fabrice Gaudiano et puis \u00e0 noter que Didier Castella entrera en fonction le 23 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:29) [99%] :\r\nAlpiq se s\u00e9pare de ses activit\u00e9s industrielles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:32) [94%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique Valdo soleuroise annonce ce matin la vente de sa division technique du b\u00e2timent in Tech et de son groupe de centrales allemandes au Fran\u00e7ais Bouygues, montant de la transaction : 850 millions de francs Alpiq dit vouloir se recentrer sur ses activit\u00e9s de base, notamment la production d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse, dans un march\u00e9 difficile, le chiffre d'affaires de la soci\u00e9t\u00e9 atteint 7 milliards 200 millions de francs en 2017 contre un peu plus de 6 milliards l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente mais Alpiq s'attend \u00e0 une ann\u00e9e d'in 2018 difficile, une pleine page de publicit\u00e9 dans six journaux britanniques et trois journaux am\u00e9ricains, c'est ainsi que Facebook a une nouvelle fois pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses ce week- end, apr\u00e8s le scandale Cambridge Analytica la Start-Up britannique aurait d\u00e9rob\u00e9 les donn\u00e9es de 50 millions d'utilisateurs et les aurait notamment utilis\u00e9es pour peser dans la campagne pr\u00e9sidentielle de Donald Trump alors la strat\u00e9gie du patron du r\u00e9seau social est -elle suffisante pour stopper l'h\u00e9morragie pas selon Rapha\u00ebl Briner directeur strat\u00e9gique de la Start-Up belge h\u00e9lium. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:29) [87%] :\r\nDe circuler dans la presse, \u00e7a ne suffira pas, il y a un \u00e9norme travail \u00e0 faire sur la confiance, malheureusement pour Facebook, c'est tout \u00e0 fait possible et imaginable que d'autres personnes qui Cambridge Analytica et effectuer la m\u00eame chose Martikainen qui s'est engag\u00e9 \u00e0 tenir informer les citoyens, si il y a eu de plus de 200 millions on peut, on peut extrapoler, on peut se dire : ben voil\u00e0 200 300 millions c'est possible qu'il y a eu autant de de vols donner, c'est-\u00e0-dire qu'il va devoir informer 200, 300 millions de personnes, pourquoi, parce qu'avec la nouvelle loi de l'AG DPR donc de de qui r\u00e9gule au niveau europ\u00e9en, la vie priv\u00e9e, l'utilisation des donn\u00e9es, m\u00eame de mani\u00e8re r\u00e9troactive, il devra dire qu'il y a eu une intrusion potentielle, donc \u00e0 partir du 25 mai la bonne nouvelle pour le citoyen, ce qu'il aura une meilleure transparence sur comment ces donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s, comment est -ce qu'elles sont utilis\u00e9es et qui est l'intention de l'utilisation de cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:17) [100%] :\r\nDes propos recueillis par Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:19) [96%] :\r\nDirection la Cor\u00e9e du Sud \u00e0 pr\u00e9sent avec cette initiative pour le moins surprenante des feux de signalisation seront install\u00e9s \u00e0 m\u00eame le sol sur le trottoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:27) [95%] :\r\nLa police a pris cette d\u00e9cision pour r\u00e9pondre \u00e0 la hausse des accidents de la circulation provoqu\u00e9s par des pi\u00e9tons trop absorb\u00e9s par leur smartphone pour lever la t\u00eate car les Sud cor\u00e9ens font partie des plus grands adeptes de t\u00e9l\u00e9phones portables \u00e0 S\u00e9oul, une correspondance de Fr\u00e9d\u00e9ric au jardinage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:42) [94%] :\r\nLes Sud-Cor\u00e9ens les surnomment smombies, contraction de smartphone et zombie ces pi\u00e9tons qui marchent sans regarder devant eux le nez plong\u00e9 dans leur t\u00e9l\u00e9phone le nombre d'accidents de la route provoqu\u00e9 par ces smombies a augment\u00e9 de 50 pourcent en 5 ans et c'est alors attention qu'en janvier, des feux de signalisation ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s \u00e0 m\u00eame le sol sur un Carrefour de la ville de d\u00e9go\u00fbt, il s'agit de larges bandes de lampes LED longues de 6 \u00e0 8 ma\u00eetres incrust\u00e9e dans le trottoir, elles prennent la couleur rouge ouverte comme un signal pi\u00e9ton classique, la signalisation conventionnelle \u00e9choue lamentablement \u00e0 attirer l'attention des utilisateurs de smartphones, nous pensons qu'il est n\u00e9cessaire de s'adapter en cons\u00e9quence explique au quotidien Chung-yong un responsable de la police, l'exp\u00e9rience est d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9e comme un succ\u00e8s et ne semble soulever aucun d\u00e9bat sur le ph\u00e9nom\u00e8ne d'addiction croissante aux smartphones, 2 autres grandes villes cor\u00e9ennes mettront le syst\u00e8me \u00e0 l'essai d\u00e8s la fin du mois, Fr\u00e9d\u00e9ric Aujard pour RTSinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:41) [93%] :\r\nEt puis encore un mot de hockey sur glace, la saison est termin\u00e9e pour le HC Ajoie les Jurassiens, se sont inclin\u00e9s 2 \u00e0 1 hier soir face \u00e0 Rapperswil, ce sont donc les Saint-Gallois qui disputeront la finale de Swiss Ligue face \u00e0 Olten, mais d'un autre club de l'Arc jurassien sera \u00e0 l'honneur cette semaine en National League le HC Bienne entame demain soir sa demi- finale face \u00e0 Lugano. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:00) [89%] :\r\nMerci Marielle sa vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-26T06:41:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nerbollier, Delphine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lavrilleux, Ariane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06CCFB00-AB81-412D-8063-657C6D620DD2", "internalArchiveId": "06CCFB00-AB81-412D-8063-657C6D620DD2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-03-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Wandeler, pr\u00e9sident des PCS;Xavier Garcia Albiol, porte parole du Parti populaire en Catalogne et d\u00e9put\u00e9 au parlement r\u00e9gional;Hauke Hartmann, chef de projet de la recherche \"indice de transformation\", Fondation Bertelsmann\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 06:33:28-06:33:43 / * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF5/FR/ELECTIONS GAUCHE PERDANTE PI) C'est une \u00e9lection qui va laisser des traces... dans le canton de Fribourg.\r\nHier... le candidat du PLR... Didier Castella... a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil d'Etat... avec 56% des sufrages.\r\nLa gauche perd donc un si\u00e8ge au gouvernement... \r\nEt c'est l'impossible entente entre le PS et les Verts qui a scell\u00e9 la d\u00e9faite de la conseill\u00e8re nationale socialiste Val\u00e9rie Piller-Carrer...\r\nUn r\u00e9sultat de mauvais augure... en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'an prochain... Fabrice Gaudiano...\r\n  1'31\r\n((A Fribourg... la machine \u00e0 gagner de la gauche s'est gripp\u00e9e. Ou pour le dire autrement... une gauche qui part en ordre dispers\u00e9 est une gauche qui perd. Ce constat... le Centre Gauche-PCS le partage : impuissants... ses membres ont assist\u00e9 \u00e0 l'enterrement de l'alliance de la gauche fribourgeoise. Pire : ils ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s entre le marteau et l'enclume... entre les Verts et le PS : Philippe Wandeler, pr\u00e9sident des chr\u00e9tiens-sociaux... \r\n-> SON\r\nSelon les Verts... le PS a jou\u00e9... je cite... au \"poker \u00e9lectoral avec les actions de la gauche plurielle\"... alors que pour les socialistes... tout est de la faute aux Verts. Bref... ce dialogue de sourds s'est traduit par une d\u00e9faite cinglante. De l\u00e0 \u00e0 dire que le canton de Fribourg poss\u00e8de l'une des gauches les plus stupides de Suisse... c'est un pas que Philippe Wandeler franchit...\r\n-> SON\r\nAlors... malgr\u00e9 les noms d'oiseaux qui volent encore bas... les socialistes et les Verts ont tout de m\u00eame laiss\u00e9 entendre qu'ils laissaient la porte ouverte \u00e0 un futur rabibochage. Car dans la perspective des \u00e9lections nationales de 2019... ils n'ont tout simplement pas le choix... dans un canton de Fribourg plus que jamais ancr\u00e9 \u00e0 droite.))\r\n(Elections Berne) **** Et dans le canton de Berne... des querelles internes ont aussi emp\u00each\u00e9 la gauche de s'emparer d'un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire au gouvernement.\r\n\u00e0 Berne... c'est les socialistes qui sont partis divis\u00e9s... dans la course au conseil d'Etat.\r\nLe PS du Jura Bernois \u00e9tait en effet en concurrence avec le parti socialiste autonome...favorable lui au canton du Jura.\r\nR\u00e9sultat: aucun des deux candidats n'a r\u00e9ussi \u00e0 ravir le si\u00e8ge de l'UDC Pierre-Alain Schnegg....\r\n(06/GR/COMCO/CARTEL/CONSTRUCTION PA) Il pourrait s'agir de la plus grave affaire d'entente cartellaire dans le domaine de la construction en Suisse... \r\nLa presse al\u00e9manique r\u00e9v\u00e9lait hier... l'ampleur de l'enqu\u00eate de la Commission de la concurrence... qui p\u00e8se sur les entreprises du canton des Grisons. \r\nLa Comco soup\u00e7onne les constructeurs grisons de s'\u00eatre entendus sur les tarifs pratiqu\u00e9s... durant plusieurs ann\u00e9es. \r\nUne pratique qui pourrait leur valoir des amendes de plusieurs millions de francs... Mathieu Cupelin.\r\n   54'' \r\n((Les entrepreneurs d'un canton qui se r\u00e9unissent r\u00e9guli\u00e8rement pour s'entendre sur les prix pratiqu\u00e9s et pour se r\u00e9partir les appels d'offre publics ou priv\u00e9s... une pratique qui a \u00e9t\u00e9 de mise durant plusieurs ann\u00e9es dans les Grisons, d'apr\u00e8s une enqu\u00eate de la Commission de la concurrence.Un article publi\u00e9 hier dans la NZZ Am Sonntag revient sur cette enqu\u00eate et r\u00e9v\u00e8le l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne. En \u00e9voquant \"le plus grand cartel de la construction\" jamais mis \u00e0 jour en Suisse. Plusieurs centaines de contrats auraient fait l'objet de tels arrangements entre les entreprises grisonnes, leur permettant de pratiquer un niveau de prix au moins 20% sup\u00e9rieurs \u00e0 la normale.Les faits remontent \u00e0 plusieurs ann\u00e9es, mais certaines des personnes vis\u00e9es sont toujours actives. L'Union des ma\u00eetres d'oeuvre grisons est elle aussi concern\u00e9e. Elle est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir facilit\u00e9 les rencontres qui permettaient aux entrepreneurs de s'entendre.La Comco devrait pr\u00e9senter les conclusions de son enqu\u00eate au mois de mai. Les amendes pourraient se chiffrer en millions pour les entreprises coupables d'infraction \u00e0 la loi sur les cartels.))\r\n(07/ARRESTATION PUIGDEMONT ITV ALBIOL) **** Carles Puigdemont a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier en Allemagne...\r\nL'ancien pr\u00e9sident catalan a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 alors qu'il rentrait en Belgique en voiture... apr\u00e8s un s\u00e9jour en FInlande... pour rencontrer des parlementaires et participer \u00e0 un s\u00e9minaire.\r\nCar un juge du tribunal supr\u00eame espagnol avait r\u00e9activ\u00e9 un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en \u00e0 son encontre vendredi soir.\r\nEt pour les partisans du Parti Populaire... au pouvoir en Espagne... cette arrestation est une bonne nouvelle.\r\nEcoutez Xavier Garcia Albiol, porte parole du Parti populaire en Catalogne... et d\u00e9put\u00e9 au parlement r\u00e9gional.\r\n  45'' \r\n((trad: Carles Puigdemont \u00e9tait devenu un probl\u00e8me. D'abord pour l'ensemble des Catalans. Ensuite pour le reste des Espagnols. et enfin, pour l'Union europ\u00e9enne. Et maintenant, il est m\u00eame devenu un probl\u00e8me pour les ind\u00e9pendantistes. Ces derniers lui demandent qu'ils renoncent \u00e0 son si\u00e8ge de d\u00e9put\u00e9 et qu'il laisse la place \u00e0 d'autres personnes. Mais en fait le probl\u00e8me n'est pas tant Carles Puigdemont. Il est fid\u00e8le \u00e0 lui m\u00eame. Il ne trompe personne. Le probl\u00e8me c'est celui qui a mis Carles Puigdemont comme pr\u00e9sident de la Catalogne et qui a nous a men\u00e9 \u00e0 cette situation. Et cette personne n'est nul autre que l'ancien pr\u00e9sident de la Catalogne, Artur Mas mais lui s'en sort plut\u00f4t bien face \u00e0 la justice.))\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des ind\u00e9pendantistes... l'arrestations de Carles Puigdemont a suscit\u00e9 des vagues de col\u00e8re.\r\nHier... des milliers de personnes ont manifest\u00e9 en Catalogne... et des heurts entre la police et les protestataires ont fait pr\u00e8s de 90 bless\u00e9s... dont 13 repr\u00e9sentants des forces de l'ordre.\r\n(Egypte) **** Les Egyptiens sont appel\u00e9s aux urnes... d\u00e8s aujourd'hui et jusqu'\u00e0 mercredi... pour \u00e9lire leur prochain pr\u00e9sident.\r\nPas beaucoup de suspense dans cette \u00e9lection... c'est le sortant Abdel Fattah Al Sissi... qui devrait rempiler pour 4 ans.\r\nIl n'aura qu'un seul candidat en face de lui: Moussa Mostafa Moussa... connu pour \u00eatre justement l'un des partisans d'Al Sissi... depuis de nombreuses ann\u00e9es. \r\nLes candidats de l'opposition... eux... se sont retir\u00e9s en janvier dernier... \u00e9voquant des manoeuvres d'intimidation. \r\nIls appellent depuis au boycott du scrutin.\r\n(Y\u00e9men) **** Au Y\u00e9men, l'intervention militaire men\u00e9e par l'Arabie Saoudite entre dans sa quatri\u00e8me ann\u00e9e...\r\nQuatre ans aujourd'hui... qu'une coalition internationale men\u00e9e par Riyad... m\u00e8ne une offensive contre les rebelles chiites Houthis.\r\nDes rebelles qui ont marqu\u00e9 cet anniversaire en tirant 7 missiles balistiques en direction de l'Arabie saoudite... hier soir.\r\nMissiles intercept\u00e9s en vol mais dont les d\u00e9bris ont fait au moins 1 morts et deux bless\u00e9s. \r\nSelon l'Onu, le conflit y\u00e9m\u00e9nite a fait pr\u00e8s de 10 000 morts depuis 2015.... et provoqu\u00e9 la pire crise humanitaire au monde, Avec notamment de nombreux cas de famine... de chol\u00e9ra et de dipht\u00e9rie.\r\n(TF2/REGRESSION DROITS HUMAINS PI) 3,3 milliards de personnes dans le monde sont soumises \u00e0 des r\u00e9gimes autocratiques. \r\nC'est la conclusion d'un rapport de la fondation allemande Bertelsmann, qui \u00e9tudie l'\u00e9volution des r\u00e9gimes politiques mondiaux.\r\nEt Katja Schaer... cette tendance n'a fait que s'aggraver au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n  1'28 \r\n((Des 129 pays \u00e9tudi\u00e9s par les chercheurs de Bertelsmann, 58 peuvent aujourd'hui \u00eatre qualifi\u00e9s d'autocratie - c'est trois de plus qu'en 2016 encore. La Pologne et la Turquie sont parmi les pays d\u00e9mocratiques qui ont bascul\u00e9 vers la r\u00e9pression et l'in\u00e9galit\u00e9. Mais ce qui inqui\u00e8tent particuli\u00e8rement les chercheurs est la violation des droits civiques et le non respect de l'Etat de droit - m\u00eame dans de nombreuses d\u00e9mocraties. Cette tendance s'explique par trois raisons - Hauke Hartmann, chef de ce projet de recherche nomm\u00e9 indice de transformation, pour la fondation Bertelsmann\r\n-> SON\r\nTroisi\u00e8me raison selon Hauke Hartman. La mise \u00e0 mal des libert\u00e9s politiques et des standards de l'Etat de droit - m\u00eame dans les d\u00e9mocraties. Un ph\u00e9nom\u00e8ne auquel contribuent les r\u00e9gimes populistes notamment. Et pour les chercheurs, ces tendances vont s'installer en cercle vicieux - les in\u00e9galit\u00e9s sociales menant \u00e0 des frustrations et des tensions croissantes, des tensions auxquelles, ont l'a compris, les gouvernements ne savent pas faire face autrement que par une forme d'autocratie.))\r\n(Hockey - Ajoie) **** Hockey sur glace... Les joueurs du HC Ajoie sont en vacances!\r\nLes Ajoulots ont fini par s'incliner... dans les demi-finales de Swiss League... qui les opposaient \u00e0 Rapperswil... \r\nLeur d\u00e9faite 2 \u00e0 1 hier soir a sign\u00e9 la fin de la saison.\r\nLes Saint-Gallois... eux... affronteront Olten en finale... d\u00e8s jeudi.", "durationSec": 548, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9419611", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-03-26T06:30:23_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-03-26T06:30:23_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9419636", "ece-9419611"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-01T05:37:30Z", "speechToTexts": ["01.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nC'est le journal de Marielle Savoy bonjour Marielle bonjour Roman bonjour \u00e0 tous, la gauche perd un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois hier c'\u00e9tait le lib\u00e9ral- radical Didier Castella qui s'est empar\u00e9 du fauteuil de l'\u00e9cologiste d\u00e9missionnaire Marie Garnier l'\u00e9chec de l'alliance du PS et des Verts est en cause, r\u00e9sultat dans le canton, la gauche est plus divis\u00e9e que jamais \u00e0 un an et demi des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Carla putsch Mont- arr\u00eat\u00e9 en Allemagne apr\u00e8s la r\u00e9activation d'un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en \u00e0 son encontre la justice allemande devra maintenant se prononcer sur son \u00e9ventuelle extradition et en attendant, en Espagne, c'est la satisfaction qui domine dans les rangs du parti au pouvoir, et puis ce chiffre 58 c'est le nombre d'autocratie que compte le monde en 2018 selon une r\u00e9cente \u00e9tude, ces r\u00e9gimes sont de plus en plus courant, il concerne d\u00e9sormais plus de 3 milliards de personnes d\u00e9cryptage avec Katia cher en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [94%] :\r\nC'est une \u00e9lection qui va laisser des traces dans le canton de Fribourg, hier, le candidat du PLR Didier Castella a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au conseil d'\u00e9tat avec 56 pourcent des suffrages, la gauche perd donc un si\u00e8ge au gouvernement, et c'est l'impossible entente entre le PS et les Verts, qui a scell\u00e9 la d\u00e9faite de la conseill\u00e8re nationale socialiste Val\u00e9rie Pilard Carrard un r\u00e9sultat de mauvaise augure en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'an prochain, Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [92%] :\r\n\u00e0 Fribourg, la machine \u00e0 gagner de la gauche s'est gripp\u00e9e ou pour le dire autrement, une gauche qui part en ordre dispers\u00e9, est une gauche qui perd ce constat, le Centre Gauche PCS, le partage, impuissants, ses membres ont assist\u00e9 \u00e0 l'enterrement de l'alliance de la gauche fribourgeoise, pire, ils ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s entre le marteau et l'enclume, entre les Verts et le PS, Philippe Van de l'air, pr\u00e9sident des chr\u00e9tiens-sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [87%] :\r\nOui, c'est vrai, on doit constater que Mathieu perdu et pas seulement pour le Centre Gauche PCS pour le PS et maire, il est perdu pour les femmes, il est perdu pour la gauche fribourgeoise moi ce que je constate, c'est que si on n'est pas capable de coop\u00e9rer et constructive en acceptant un peu cette diversit\u00e9 de la gauche, au fait, on a des moins bons r\u00e9sultats c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [92%] :\r\nSelon les Verts, le PS a jou\u00e9, je cite, au poker \u00e9lectoral avec les actions de la gauche plurielle, alors que pour les socialistes, tout est de la faute aux Verts, bref ce dialogue de sourds s'est traduit par une d\u00e9faite cinglante de l\u00e0 \u00e0 dire que le canton de Fribourg poss\u00e8de l'une des gauches les plus stupides de Suisse, c'est un pas que Philippe Van de l'art franchi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [90%] :\r\nJe je dirais oui, je dirais oui parce qu'on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettent d'accord oui comment donc \u00e7a va \u00eatre une une obligation de rediscuter notre coop\u00e9ration ce sera obligatoire qu'on puisse la semaine d'accord sur une bonne strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [95%] :\r\nAlors, malgr\u00e9 les noms d'oiseaux qui veulent encore bas, les socialistes et les Verts ont tout de m\u00eame laiss\u00e9 entendre qu'il laissait la porte ouverte \u00e0 un futur rabibochage car dans la perspective des \u00e9lections nationales de 2019 ils n'ont tout simplement pas le choix, dans un canton de Fribourg, plus que jamais ancr\u00e9 \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [95%] :\r\nEt puis, dans le canton de Berne des querelles internes ont aussi emp\u00each\u00e9 la gauche de s'emparer d'un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire au gouvernement, \u00e0 Berne, c'est les socialistes qui sont partis divis\u00e9s dans la course au Conseil d'\u00c9tat, le PS du Jura bernois \u00e9tait en effet en concurrence avec le Parti socialiste autonome favorable lui au canton du Jura, r\u00e9sultat : aucun des 2 candidats n'a r\u00e9ussi \u00e0 ravir le si\u00e8ge de l'UDC Pierre-Alain Schnegg. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [99%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:08) [90%] :\r\nEt vous dire qu'il n'y a plus de danger li\u00e9 aux pi\u00e9tons pr\u00e9c\u00e9demment signal\u00e9s sur l'axe Gen\u00e8ve- Lausanne entre Morges Est- et l'\u00e9changeur d'Ecublens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [89%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [95%] :\r\nPourrait s'agir de la plus grave affaire d'entente cartellaire dans le domaine de la construction en Suisse, la presse al\u00e9manique r\u00e9v\u00e9lait hier l'ampleur de l'enqu\u00eate de la Commission de la concurrence qui p\u00e8sent sur les entreprises du canton des Grisons, la Comco soup\u00e7onne les constructeurs grisons de s'\u00eatre entendues sur les tarifs pratiqu\u00e9s durant plusieurs ann\u00e9es, une pratique qui pourrait leur valoir des amendes de plusieurs millions de francs Mathieu occupe la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:40) [93%] :\r\nLes entreprises d'un canton qui se r\u00e9unissent r\u00e9guli\u00e8rement pour s'entendre sur les prix pratiqu\u00e9s et pour se r\u00e9partir les appels d'offres publics ou priv\u00e9s, une pratique qui a \u00e9t\u00e9 de mise durant plusieurs ann\u00e9es dans les Grisons, d'apr\u00e8s une enqu\u00eate de la Commission de la concurrence, un article publi\u00e9 dans la NZZ AM Sonntag, revient sur cette enqu\u00eate, en \u00e9voquant le plus grand cartels de la construction jamais mis au jour en Suisse, plusieurs centaines de contrats auraient fait l'objet de tels arrangements permettant aux entreprises de pratiquer un niveau de prix au moins 20 pourcent sup\u00e9rieur \u00e0 la normale, les faits remontent \u00e0 plusieurs ann\u00e9es, mais certaines des personnes vis\u00e9es sont toujours actives, l'Union des ma\u00eetres d'oeuvre Grisons a -t-elle aussi concern\u00e9s, elle est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir facilit\u00e9 des rencontres qui permettait aux entrepreneurs de s'entendre, la Comco devrait pr\u00e9senter les conclusions de son enqu\u00eate au mois de mai, les amendes pourraient se chiffrer en millions pour les entreprises coupables d'infraction \u00e0 la loi sur les cartels. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [93%] :\r\nEt on en vient aux r\u00e9actions apr\u00e8s l'arrestation, hier en Allemagne de Carl s putsch demande l'ancien pr\u00e9sident catalan interpelle interpell\u00e9 alors qu'il rentrait en Belgique en voiture apr\u00e8s un s\u00e9jour en Finlande pour rencontrer des parlementaires et participer \u00e0 un s\u00e9minaire car un juge du Tribunal supr\u00eame espagnol avait r\u00e9activ\u00e9 un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en \u00e0 son encontre, vendredi soir, et pour les partisans du Parti populaire au pouvoir en Espagne, cette arrestation est une bonne nouvelle, \u00e9coutez Xavier Garcia, Albiol, porte parole du Parti populaire en Catalogne et d\u00e9put\u00e9 au parlement r\u00e9gional. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:03) [85%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que d'enseigner quelque 4 ce que nous sommes en car l'esprit Jam ont \u00e9t\u00e9 devenu un probl\u00e8me d'abord pour l'ensemble des Catalans, ensuite pour le reste, les espagnols et enfin pour l'Union europ\u00e9enne assure pas, l\u00e0, l\u00e0, on est on est europ\u00e9en, il y en a seulement bient\u00f4t 50 bact\u00e9ries, maintenant, il est m\u00eame devenu un souci pour les ind\u00e9pendantistes, ces derniers lui demande qu'il renonce \u00e0 son si\u00e8ge de d\u00e9put\u00e9 et qu'il laisse la place \u00e0 d'autres personnes, passons \u00e0 autre classe \u00e0 aux classes personne \u00e0 ce probl\u00e8me, mais en fait, le probl\u00e8me n'est pas tant car esprit budget jamais un petit il est fid\u00e8le \u00e0 lui- m\u00eame, il ne trompe personne, le probl\u00e8me c'est celui qui a mis, car l'esprit comme pr\u00e9sident de la Catalogne et qui nous a men\u00e9s \u00e0 cette situation et cette personne n'est nul autre que l'ancien pr\u00e9sident de la Catalogne, Artur Mas et lui il s'en sort plut\u00f4t bien face \u00e0 la justice, bon bien ce compagnonnage de partir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [94%] :\r\nEt puis du c\u00f4t\u00e9 des ind\u00e9pendantistes, l'arrestation de Carlos justement a suscit\u00e9 des vagues de col\u00e8re hier des milliers de personnes ont manifest\u00e9 en Catalogne et des heurts entre la police et les protestataires ont fait pr\u00e8s de 90 bless\u00e9s dont 13 repr\u00e9sentants des forces de l'ordre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:02) [97%] :\r\nToujours dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, les \u00c9gyptiens sont appel\u00e9s aux urnes aujourd'hui, demain et mercredi, ils doivent \u00e9lire leur prochain pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [97%] :\r\nPas beaucoup de suspense dans cette \u00e9lection, c'est le sortant Abdel Fattah Al-Sissi qui devrait rempiler pour 4 ans, il n'aura qu'un seul candidat en face de lui, Moussa Mostafa Moussa, connu pour \u00eatre justement l'un des partisans d'Al Sissi depuis de nombreuses ann\u00e9es, les candidats de l'opposition, eux, se sont retir\u00e9s en janvier dernier, \u00e9voquant des manoeuvres d'intimidation, ils appellent depuis au boycott du scrutin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:30) [94%] :\r\nAu Y\u00e9men, l'intervention militaire men\u00e9e par l'Arabie Saoudite, entre dans sa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:34) [96%] :\r\n4\u00e8me ann\u00e9e 4 ans aujourd'hui qu'une coalition internationale men\u00e9e par Riyad m\u00e8ne une offensive contre les rebelles chiites Houthis des rebelles qui ont marqu\u00e9 cet anniversaire en tirant 7 missiles balistiques en direction de l'Arabie Saoudite, hier soir, missiles intercept\u00e9s en vol mais dont les d\u00e9bris ont fait au moins un mort et 2 bless\u00e9s, selon l'ONU, le conflit y\u00e9m\u00e9nite a fait pr\u00e8s de 10000 morts depuis 2015 et provoqu\u00e9 la pire crise humanitaire au monde, avec notamment de nombreux cas de famine, de chol\u00e9ra et de dipht\u00e9rie3,3 milliards de personnes dans le monde sont soumises \u00e0 des r\u00e9gimes autocratiques, c'est la conclusion d'un rapport de la Fondation allemande Bertelsmann qui \u00e9tudie l'\u00e9volution des r\u00e9gimes politiques mondiaux et Katja cher cette tendance n'a fait que s'aggraver au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:16) [95%] :\r\nDes 100 29 pays \u00e9tudi\u00e9s par les chercheurs de Bertelsmann 58 peuvent aujourd'hui \u00eatre qualifi\u00e9s d'autocratie, c'est 3 fois plus qu'en 2016 encore, la Pologne et la Turquie sont parmi les pays d\u00e9mocratiques qui ont bascul\u00e9 vers la r\u00e9pression et l'in\u00e9galit\u00e9 mais ce qui inqui\u00e8te particuli\u00e8rement les chercheurs \u00e0 la violation des droits civiques et le non respect de l'\u00c9tat de droit, m\u00eame dans de nombreuses d\u00e9mocraties et cette tendance s'explique par 3 raisons : ah ok Hartmann, chef de ce projet de recherche nomm\u00e9 indice de transformation pour la fondation Bertelsmann. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:46) [87%] :\r\nPour moi, un nid et ma vie ni gaz et Guy Roux, de moins en moins de gouvernement parviennent \u00e0 d\u00e9jouer les tensions internes, la gestion de conflits, la capacit\u00e9 de d\u00e9samorcer les tensions sont les aptitudes politiques qui ont le plus diminu\u00e9 ces 12 derni\u00e8res ann\u00e9es et s'\u00e9tend surtout aux Y\u00e9men, en proie \u00e0 la guerre civile et au Br\u00e9sil confront\u00e9 \u00e0 la corruption graphique devient je crois r\u00e9ponse au niveau de la r\u00e9gion a ensuite la pauvret\u00e9, l'in\u00e9galit\u00e9 et l'absence de perspectives \u00e9conomiques rendent la situation explosive, la part de pays qui arrive \u00e0 un niveau acceptable d'inclusion sociale est pass\u00e9 d'un tiers un quart en disant : je crois que son monde MAAF obtient gain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:23) [94%] :\r\n3\u00e8me raison selon aura aucun mal la mise \u00e0 mal des libert\u00e9s politiques et des standards de l'\u00c9tat de droit, m\u00eame dans les d\u00e9mocraties, un ph\u00e9nom\u00e8ne auquel contribuent les r\u00e9gimes populistes notamment et pour les chercheurs, ces tendances vont s'installer en cercle vicieux, les in\u00e9galit\u00e9s sociales, menant \u00e0 des frustrations et des tensions croissantes des tensions auxquelles on l'a compris, les gouvernements ne savent pas faire face autrement que par une forme d'autocratie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:45) [96%] :\r\nEt puis on termine avec du hockey sur glace et les joueurs du HC Ajoie qui sont en vacances, les Ajoulots ont fini par s'incliner dans les demi- finales de Swiss League qui les opposait \u00e0 Rapperswil leur d\u00e9faite 2 1 hier soir a donc sign\u00e9 la fin de la saison, les Saint-Gallois eux affronteront Olten en finale, ce sera d\u00e8s jeudi, c'\u00e9tait le journal de Marielle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:02) [93%] :\r\nSa voix, il est 6 heures 39 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re \u00e0 suivre jusqu'au journal de 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-26T05:53:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1AD1D61-FD40-4E2E-9D92-EF8C3BF1928B", "internalArchiveId": "C1AD1D61-FD40-4E2E-9D92-EF8C3BF1928B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Victoire de l'UDC \u00e0 Berne et du PLR \u00e0 Fribourg aux \u00e9lections cantonales", "publicationDate": "2018-03-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Victoire de l'UDC \u00e0 Berne et du PLR \u00e0 Fribourg aux \u00e9lections cantonales (L'histoire du jour) ***5h07\r\nC'est l'histoire de deux conseills d'Etat...\r\nL'un \u00e9lu...\r\nL'autre r\u00e9\u00e9lu....\r\nCommen\u00e7ons par l'\u00e9lu...\r\nDaniel Castella, PLR fribourgeois qui acc\u00e8de donc pour la premi\u00e8re fois au Conseil d'Etat de son canton...\r\nIl a battu hier son adversaire la socialiste Val\u00e9rie Piller-Carrard...avec 7 mille voix d'avance...\r\n(au 2\u00e8me tour de cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire)\r\nautant dire qu'il \u00e9tait content hier...\r\n  story 1\r\nQuel style compte-il insuffler au d\u00e9partement d\r\nFabrice Gaudiano...\r\nenseignements\r\nDidier Castella qui reprend donc la place de Marie Garnier...et:\r\n-ravit un si\u00e8ge \u00e0 la gauche...puisque l'\u00e9lue d\u00e9missionnaire \u00e9tait \u00e9cologiste...\r\n-ancre davantage le gouvernement \u00e0 droite...\u00e0 5 contre 2...\r\n-et joue les ladykiller...comprenez par l\u00e0 qu'il reprend la place d'une femme...du coup le gouvernement fribourgeois...ne compte plus qu'une conseill\u00e8re d'Etat, la socialiste Anne-Claude Demierre...\r\nPour le reste...sa victoire acte la d\u00e9faite de la gauche...Fabrice Gaudiano...\r\n  story 2\r\n...et en attendant, le nouveau conseiller d'Etat d\u00e9voile ses ambitions \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement qu'il devrait reprendre...celui des institutions, de l'agriculture et des for\u00eats...\r\n  story 3\r\nAutre canton, autre \u00e9lection au gouvernement...\r\nA Berne...les personnes changent mais les partis restent..\r\nAlain Arnaud nous d\u00e9voilait le classement des heureux \u00e9lus hier dans Forum...\r\n  story 4 \r\nDans le Jura bernois la gauche ambitionnait donc de r\u00e9cuprer le si\u00e8ge de Pierre-Alain Schnegg...\r\nrat\u00e9...elle \u00e9tait partie divis\u00e9e entre parti socialiste et parti socialiste autonomiste...\r\n  story 5\r\nMais l'autre question qui pr\u00e9occupait les bernois hier est linguistique...Les nouveaux \u00e9lus al\u00e9maniques parlent mal le fran\u00e7ais...\r\n  story 6\r\n...parlent tr\u00e8s bien l'allemand...pour des francophones...voil\u00e0 ce que voulait dire Alain Arnaud...(qui en perd son latin)\r\nMais revenons \u00e0 nos moutons...Les francophones du canton doivent-ils s'inqui\u00e9ter...de n'avoir qu'un seul conseiller d'Etat purement francophone et phile? \r\nR\u00e9ponse de Pierre-Alain Schnegg...le principal int\u00e9ress\u00e9...l'\u00e9lu du Jura bernois. \r\n  story 7\r\nDas ist alles...jetzt...\r\nSachez encore que les bernois renouvelaient aussi leur Parlement...le PS est le grand gagnant. Il gagnent 5 si\u00e8ges...au d\u00e9triment de l'UDC qui perd 3. mais reste la premi\u00e8re force politique...\r\nAutre vainqueur le PLR...+ 3 si\u00e8ges...\r\nle PBD...pour qui le scrutin \u00e9tait capital...pour l'avenir du parti...se maintient...perd qu'un si\u00e8ge...\r\nd\u00e9tails dans nos rdv d'information...", "durationSec": 332, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9419580", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour \u2013 Victoire de l'UDC \u00e0 Berne et du PLR \u00e0 Fribourg aux \u00e9lections cantonales / LMA_2018-03-26T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 26.03.2018"], "variantIds": ["ece-9419580"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-01T03:58:26Z", "speechToTexts": ["01.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est l'histoire de 2 conseillers d'\u00c9tat, l'un \u00e9lu l'autre r\u00e9\u00e9lu, alors on va commencer par l'\u00e9lu Daniel Castella PLR fribourgeois qui acc\u00e8de donc pour la premi\u00e8re fois au Conseil d'\u00c9tat de son canton, il a battu hier son adversaire la socialiste Val\u00e9rie Pilard car avec 7000 voix d'avance, autant dire qu'il \u00e9tait content. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:19) [87%] :\r\nC'est un r\u00e9sultat extraordinaire auquel on avait on avait jamais imagin\u00e9, c'est beaucoup de reconnaissance envers tous ceux qui m'ont soutenu, tout ce qui, toute l'\u00e9quipe qui m'a qui m'a conduit vraiment un grand sentiment de reconnaissance cette joie, ce sont aussi toujours engag\u00e9 en \u00e9tant encore avec mes partenaires, aujourd'hui je leur suis tr\u00e8s reconnaissant que ce soit le PDC l'UDC le PBD m'avoir soutenu et, bien s\u00fbr, \u00e7a m'a apport\u00e9 et et vraiment c'est un sentiment de reconnaissance et puis on va continuer \u00e0 travailler ensemble pour voir que c'est la formule gagnante, je suis confiant qu'est -ce que je pourrais encore aussi sur leurs soutien dans ma fonction, qui sera aussi difficile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [93%] :\r\nDidier Castella et non pas Daniel qui reprend donc la place de Marie Garnier et ravi un si\u00e8ge \u00e0 la gauche puisque l'\u00e9lue d\u00e9missionnaire \u00e9tait \u00e9cologiste encre donc davantage le gouvernement fribourgeois \u00e0 droite \u00e0 5 contre 2 et il joue aussi les Lady Killer, comprenez par l\u00e0 qu'il reprend la place d'une femme, du coup le gouvernement fribourgeois ne compte plus qu'une conseill\u00e8re d'\u00c9tat, la socialiste Anne-Claude Demierre pour le reste, sa victoire acte la d\u00e9faite de la gauche Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [90%] :\r\nEn guise d'analyse rapide, on pourra dire que Val\u00e9rie Pilard Carrard ne sera pas parvenu \u00e0 garder le si\u00e8ge \u00e0 gauche qu'elle ne sera pas parvenu non plus \u00e0 mobiliser \u00e0 l'\u00e9lectorat f\u00e9minin et que tous les doutes du Parti socialiste \u00e0 son son bel et bien pr\u00e9sent, car cette candidature a litt\u00e9ralement dynamit\u00e9 l'alliance de gauche de la gauche fribourgeoise est vraisemblable, vraisemblablement c'est ces prochains jours, il va y avoir des remises en question s\u00e9rieuse du c\u00f4t\u00e9 de la famille de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [95%] :\r\nEt en attendant le nouveau conseiller d'\u00c9tat d\u00e9voile ses ambitions \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement qu'il devrait reprendre celui des institutions de l'agriculture et des for\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:57) [91%] :\r\nBon, ind\u00e9pendamment du Style de l'institution, moi j'ai toujours dit que je voulais apporter de la coh\u00e9sion importer de l'\u00e9nergie, faire avancer les dossiers et puis, bien \u00e9videmment, maintenant je vais prendre contact avec les diff\u00e9rents partenaires que j'aurais, je veux faire avancer les choses, mais sans pr\u00e9cipitation, je veux rassembler et c'est vraiment dans cet \u00e9tat d'esprit -l\u00e0 de rassembler et de trouver des solutions, chercher des majorit\u00e9s pour que le canton de Fribourg puisse avancer parce que l'ex\u00e9cutif, on est des porteurs de projets et que l\u00e0, c'est l'important c'est de d'avoir les, les, les soutiens au Grand Conseil et ceci au-del\u00e0 des partis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [96%] :\r\nAutre canton autre \u00e9lection \u00e0 Berne au gouvernement les personnes changent mais les partis restent Alain Arnaud nous d\u00e9voilait le classement des heureux \u00e9lus hier dans Forum. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [84%] :\r\nChampionne toute cat\u00e9gorie la sortante du PBD B\u00e9atrice Simon directrice des finances, le socialiste Christoph Ammann est 2\u00e8me devant l'UDC Christoph Moya en 4\u00e8me position, la nouvelle venue et vit Lehman conseill\u00e8re nationale socialiste suivi de Christine Hasler, l'autre nouvelle Harry monte, elle aussi conseill\u00e8re nationale des Verts et, en derni\u00e8re et 7\u00e8me position mais n\u00e9anmoins confortablement r\u00e9\u00e9lu l'UDC Pierre-Alain Schnegg. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [90%] :\r\nDans le Jura bernois la gauche ambitionnait de r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge de Pierre-Alain Schnegg rat\u00e9, elle \u00e9tait partie divis\u00e9e divis\u00e9 entre s'parti socialiste et parti socialiste autonomiste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:17) [91%] :\r\nAlors c'est vrai que la double candidature d'un candidat du parti socialiste du Jura bernois et d'une candidate du Parti socialiste autonome n'a pas servi les int\u00e9r\u00eats de la gauche Christophe gagne ben arrive 8\u00e8me mais \u00e0 plus de 20000 voix Dekker et Maurane reason est 11\u00e8me avec un tiers des voix de gagne ben mais dans le Jura bernois leur score se ressemblent beaucoup, ce qui s\u00e9pare les 2 socialistes romands, c'est la question jurassienne, une fois de plus, dans ce coin de pays, les forces de gauche n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9passer cet \u00e9ternel contentieux, il est vrai que la tournure que prennent les \u00e9v\u00e9nements en ville de Moutier n'est pas fait pour calmer les esprits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [92%] :\r\nMais elle autre question qui pr\u00e9occupait les bernois hier est linguistique, les nouveaux \u00e9lus al\u00e9maniques parlent mal le fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:58) [92%] :\r\nOui, la ma\u00eetrise du fran\u00e7ais n'est pas du tout une condition d'\u00e9lection dans le canton de Berne, qui a eu de la chance, ces 12 derni\u00e8res ann\u00e9es, de profiter de la francophilie du verre Bernard pull Vert, lui qui aime \u00e0 rappeler que le canton de Berne est aussi un canton Romand et pas le plus petit, mais les nouveaux arrivants n'ont pas le fran\u00e7ais, pas si loin s'en faut, alors que vous noterez que les 3 candidats francophones parlait tr\u00e8s bien le fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [89%] :\r\nLe fran\u00e7ais et l'allemand, c'est \u00e7a qu'elle en Arnaud, vous voulez nous dire mais revenons \u00e0 nos moutons, les francophones du canton de Berne doivent -ils s'inqui\u00e9ter de n'avoir qu'un seul conseiller d'\u00c9tat purement francophones et francophiles, r\u00e9ponse de Pierre-Alain Schnegg le principal int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:34) [90%] :\r\nNon je crois pas, il est clair que Bernard pull Vert \u00e9tait un apport atteignable, c'\u00e9tait un grand ami de la francophonie, c'\u00e9tait quelqu'un qui parlait parfaitement bien fran\u00e7ais, mais dans la nouvelle \u00e9quipe qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 il y a des gens qui a la ma\u00eetrise bien le fran\u00e7ais, je pense par exemple \u00e0 Philippe M\u00fcller, qui s'exprime tr\u00e8s bien en fran\u00e7ais, oui, peut-\u00eatre m\u00eame mieux que beaucoup de francophones en allemand : oui, mais alors j'ai j'ai envie de vous poser une question est -ce qu'on est vraiment oblig\u00e9 de ma\u00eetriser le fran\u00e7ais pour avoir une sensibilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de la minorit\u00e9 minorit\u00e9 francophone dans le canton de Berne, franchement, non, pas du tout parce que je crois qu'on a eu de des conseillers d'\u00c9tat qui avait une grande sensibilit\u00e9 pour les francophones, mais qui ne parlait pas le fran\u00e7ais ou qu'il parlait tr\u00e8s mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:18) [87%] :\r\nD'assiste \u00e0 la CIA de sachez encore que les bernois renouvelaient aussi leur Parlement, le PS est le grand gagnant, il gagne 5 si\u00e8ges au d\u00e9triment de l'UDC, qui en perd 3 mais reste la premi\u00e8re force politique du canton. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-26T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1611DC4F-78EC-4742-9111-331064551701", "internalArchiveId": "1611DC4F-78EC-4742-9111-331064551701", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Vincent Bourquin - Le retour des partis mod\u00e9r\u00e9", "publicationDate": "2018-03-26T00:00:00Z", "summary": "O\u00f9 s'arr\u00eatera le PLR? Sa pr\u00e9sidente Petra G\u00f6ssi veut faire de son parti la deuxi\u00e8me force politique du pays. C'est ambitieux. Rappelons qu'en 2015, le PS devan\u00e7ait les radicaux de 2,4 points. Mais actuellement le PLR a clairement le vent en poupe. Exemple criant hier dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n* * Signature de Vincent Bourquin - Le retour des partis mod\u00e9r\u00e9 (SIGNATURE 26.03 LE RETOUR DES PARTIS MODERES)   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n***7h26.. c'est Signature.. \r\nAvec vous, bonjour Vincent Bourquin! \r\n\"le retour des partis mod\u00e9r\u00e9s\" c'est votre commentaire Vincent \r\nO\u00f9 s'arr\u00eatera le PLR\u00a0? Sa pr\u00e9sidente Petra G\u00f6ssi veut faire de son parti, la deuxi\u00e8me force politique du pays. C'est ambitieux. Rappelons qu'en 2015, le PS devan\u00e7ait les radicaux de 2,4 points. Mais actuellement le PLR a clairement le vent en poupe. Exemple criant hier dans le canton de Fribourg avec la nette victoire de Didier Castella sur la socialiste Val\u00e9rie Piller-Carrard.\r\nEt au Grand conseil bernois, les lib\u00e9raux-radicaux ont emport\u00e9 trois si\u00e8ges. tous au d\u00e9triment de l'UDC. Ce r\u00e9sultat marque peut-\u00eatre un tournant. Le PLR comprend enfin qu'il ne doit plus copier les d\u00e9mocrates du centre, mais suivre sa propre ligne. C'est d\u00e9j\u00e0 clairement le cas en Suisse romande, o\u00f9 les lib\u00e9raux-radicaux redeviennent une force vive avec une vraie rel\u00e8ve. Oubli\u00e9e la gal\u00e8re v\u00e9cue ces derni\u00e8res ann\u00e9es o\u00f9 ils multipliaient les d\u00e9faites \u00e9lectorales. \r\nAujourd'hui le jusqu'auboutisme de l'UDC  effraye de plus en plus l'\u00e9lectorat de droite. Notamment les milieux \u00e9conomiques qui cherchent de la stabilit\u00e9. Petra G\u00f6ssi l'a d'ailleurs bien compris. Longtemps proche de l'UDC, la Schwytzoise prend enfin ses distances, m\u00eame si c'est encore de mani\u00e8re tr\u00e8s timide, . elle a ainsi d\u00e9nonc\u00e9 les cloisonneurs en affirmant sa diff\u00e9rence sur l'ouverture du pays et la question europ\u00e9enne. Le PLR se pr\u00e9sente aussi comme un parti d'avenir qui veut \u00eatre \u00e0 la pointe sur le num\u00e9rique, une th\u00e9matique totalement ignor\u00e9e par exemple de l'UDC.\r\nLe PLR progresse, mais il n'a pas encore d\u00e9pass\u00e9 le parti socialiste. Moribond \u00e0 Fribourg o\u00f9 il a r\u00e9ussi \u00e0 se f\u00e2cher gravement avec son alli\u00e9 de toujours les Verts, il a f\u00eat\u00e9 une victoire inattendue \u00e0 Berne en remportant cinq si\u00e8ges au Grand conseil. Alors que lui aussi ne cessait de perdre des voix lors des scrutins cantonaux.\r\n A un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les deux partis qui ont fa\u00e7onn\u00e9 la Suisse moderne et pr\u00f4n\u00e9 le compromis sont de retour. Et c'est une bonne nouvelle pour l'\u00e9quilibre du pays.", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9439069", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Vincent Bourquin \u2013 Le retour des partis mod\u00e9r\u00e9", "Signature de Vincent Bourquin (vid\u00e9o) - Le retour des partis mod\u00e9r\u00e9s", "Signature de Vincent Bourquin \u2013 Le retour des partis mod\u00e9r\u00e9s / LME_2018-03-26T07:25:00_signature", "Signature de Vincent Bourquin \u2013 Le retour des partis mod\u00e9r\u00e9s / LME_2018-03-26T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["O\u00f9 s\u2019arr\u00eatera le PLR? Sa pr\u00e9sidente Petra G\u00f6ssi veut faire de son parti la deuxi\u00e8me force politique du pays. C\u2019est ambitieux. Rappelons qu\u2019en 2015, le PS devan\u00e7ait les radicaux de 2,4 points. Mais actuellement le PLR a clairement le vent en poupe. Exemple criant hier dans le canton de Fribourg.", "O\u00f9 s\u2019arr\u00eatera le PLR? Sa pr\u00e9sidente Petra G\u00f6ssi veut faire de son parti la deuxi\u00e8me force politique du pays. C\u2019est ambitieux. Rappelons qu\u2019en 2015, le PS devan\u00e7ait les radicaux de 2,4 points. Mais actuellement le PLR a clairement le vent en poupe. Exemple criant hier dans le canton de Fribourg.", "O\u00f9 s\u2019arr\u00eatera le PLR? Sa pr\u00e9sidente Petra G\u00f6ssi veut faire de son parti la deuxi\u00e8me force politique du pays. C\u2019est ambitieux. Rappelons qu\u2019en 2015, le PS devan\u00e7ait les radicaux de 2,4 points. Mais actuellement le PLR a clairement le vent en poupe. Exemple criant hier dans le canton de Fribourg."], "variantIds": ["ece-9419622", "ece-9419604"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-01T05:37:31Z", "speechToTexts": ["01.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSi c'est l'heure de de signature avec vous bonjour Vincent Bourquin bonjour m\u00eame le retour des partis mod\u00e9r\u00e9, c'est votre commentaire ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [95%] :\r\nO\u00f9 s'arr\u00eatera le PLR Sa pr\u00e9sidente P\u00e9tra G\u00f6ssi veut faire de son parti, la 2\u00e8me force politique du pays, c'est ambitieux et peu r\u00e9aliste, rappelons qu'en 2015 le PS devan\u00e7ait les radicaux de2,4 points mais actuellement le Parti lib\u00e9ral- radical a clairement le vent en poupe exemple criant hier dans le canton de Fribourg, avec la tr\u00e8s nette victoire de Didier Castella sur la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard et au Grand Conseil bernois les lib\u00e9raux- radicaux ont emport\u00e9 trois si\u00e8ges tous au d\u00e9triment de l'UDC ce r\u00e9sultat marque peut-\u00eatre un tournant, le PLR comprend enfin qu'il ne doit plus copier les d\u00e9mocrates du centre, mais suivre sa propre ligne c'est d\u00e9j\u00e0 clairement le cas en Suisse romande, les lib\u00e9raux- radicaux redeviennent une force vive, avec une vraie rel\u00e8ve oubli\u00e9s les gal\u00e8res v\u00e9cues ces derni\u00e8res ann\u00e9es o\u00f9 ils multipliaient les d\u00e9faites \u00e9lectorales, aujourd'hui le jusqu'au-boutisme de l'UDC effraye de plus en plus l'\u00e9lectorat de droite notamment, les milieux \u00e9conomiques qui cherchent de la stabilit\u00e9, P\u00e9tra G\u00f6ssi l'a d'ailleurs bien compris, longtemps proche de l'UDC la Schwytzoise prend enfin ses distances, m\u00eame si c'est encore de mani\u00e8re tr\u00e8s timide, elle a ainsi d\u00e9nonc\u00e9 ce week- end les cloisonne en affirmant sa diff\u00e9rence sur l'ouverture du pays et la question europ\u00e9enne, le PLR se pr\u00e9sente aussi comme un parti d'avenir qui va \u00eatre \u00e0 la pointe sur le num\u00e9rique, une th\u00e9matique totalement ignor\u00e9e par son alli\u00e9, l'UDC le PLR progresse, mais il n'a pas encore d\u00e9pass\u00e9 le parti socialiste moribond \u00e0 Fribourg, o\u00f9 il a r\u00e9ussi \u00e0 se f\u00e2cher gravement avec son alli\u00e9 des Verts, il a f\u00eat\u00e9 une victoire inattendue \u00e0 Berne en remportant 5 si\u00e8ges au Grand Conseil alors que lui aussi ne cessait de perdre des voix lors des derniers scrutins cantonaux \u00e0 un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les 2 partis qui ont fa\u00e7onn\u00e9 la Suisse moderne et pr\u00f4n\u00e9 le compromis sont de retour et c'est une bonne nouvelle pour l'\u00e9quilibre du pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [88%] :\r\nLe retour des partis mod\u00e9r\u00e9, c'est le commentaire de Vincent Bourquin Vinci merci Vincent, on peut retrouver ce commentaire sur RTS Point CH barres obliques signature il est 7 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-26T07:01:49Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4562A432-A096-44B8-A520-C8AB67057C0C", "internalArchiveId": "4562A432-A096-44B8-A520-C8AB67057C0C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alpiq soci\u00e9t\u00e9 \u00e9lectrique valdo-soleuroise vend ses activit\u00e9s industrielles au fran\u00e7ais Bouygues. Quels sont les risques ? D\u00e9bat entre St\u00e9phane Genoud, professeur en management de l'\u00e9nergie \u00e0 la HES-SO Valais, et Roger Nordmann, chef du groupe socialiste au Parlement", "publicationDate": "2018-03-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus Genoud, St\u00e9phane;Nordmann, Roger\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 valdo-soleuroise Alpiq vend ses activit\u00e9s industrielles au fran\u00e7ais Bouygues pour 850 millions de francs. Est-ce une bonne strat\u00e9gie \u00e0 long terme? D\u00e9bat entre St\u00e9phane Genoud, professeur en management de l'\u00e9nergie \u00e0 la HES-SO Valais, et Roger Nordmann, chef du groupe PS au Parlement.\r\n\r\n* * Alpiq vend ses activit\u00e9s industrielles au fran\u00e7ais Bouygues, un coup de poker risqu\u00e9?  \r\n TEMOIN ANTENNE\r\n18h . on va parler \u00e9nergie avec la soci\u00e9t\u00e9 valdo-soleuroise Alpic : elle a vendu aujourd'hui ses activit\u00e9s industrielles - pourtant tr\u00e8s rentables - au fran\u00e7ais Bouygues. C'est un bol d'air financier ; Alpiq est en grandes difficult\u00e9s \u00e0 cause de l'\u00e9ffondrement des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9. Et l\u00e0, elle empoche 850 millions de francs.\r\nReste LA question : est-ce une bonne strat\u00e9gie \u00e0 long terme ? Alpiq a-t-elle raison de sp\u00e9culer sur une future lib\u00e9ralisation totale du march\u00e9 suisse, dans le cadre d'un accrod avec l'union europ\u00e9enne ? \r\nDeux invit\u00e9s : \r\nSt\u00e9phane Genoud, professeur en management de l'\u00e9nergie \u00e0 la HES-SO Valais\r\n-\t\u00c0 prime abord : on aurait pu penser que c'est bien de diversifier ces activit\u00e9s sur un march\u00e9 si difficile !! d'autant que les centrales suisse vont fermer, qu'alpiq n'arrive pas \u00e0 vendre ses barrages, que les prix se sont effondr\u00e9s .\r\n-\tVeut se reconcentrer sur les gros acteurs, prix de gros, or qu'est-ce qu'il leur garantit que vraiment ca va remonter ?? (l'action a pris 6% \u00e0 midi)\r\n-\tD\u00e9pendance totale de l'\u00e9tranger !\r\n-\tLib\u00e9ralisation aux petits clients : \u00e9tape cruciale pour alpiq ?? Attention, la lib\u00e9ralisation n'est pas encore faite !\r\n-\tAlpic joue gros: elle doit compter sur une remont\u00e9e des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, sur un accord avec l'Union europ\u00e9enne, sur une lib\u00e9ralisation totale, n'est-ce pas une strat\u00e9gie risqu\u00e9e ?\r\n-\tLib\u00e9ralisation : arriver de gros acteurs \u00e9trangers, risque qu'alpiq se fasse absorber / racheter ? \r\n-\tSouverainet\u00e9 !\r\n-\tSi alpiq fait faillite, quel impact en suisse sur l'approvisionnement et les prix ??\r\nRoger Nordmann, chef du groupe PS au parlement\r\n-\tBonne strat\u00e9gie ?\r\n-\tRemont\u00e9e des prix ?\r\n-\tLib\u00e9ralisation : vous jouez gros .", "durationSec": 745, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9419668", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lectricit\u00e9 (physique)", "lib\u00e9ralisation des prix", "strat\u00e9gie de l'entreprise", "\u00e9nergie", "prix (\u00e9conomie)"], "thematicPersons": ["Alpiq"], "alternativeTitle": ["Alpiq vend ses activit\u00e9s industrielles au fran\u00e7ais Bouygues, un coup de poker risqu\u00e9? / FOR_2018-03-26T18:02:00_developpement-2", "Forum du 26.03.2018"], "alternativeSummary": ["La soci\u00e9t\u00e9 valdo-soleuroise Alpiq vend ses activit\u00e9s industrielles au fran\u00e7ais Bouygues pour 850 millions de francs. Est-ce une bonne strat\u00e9gie \u00e0 long terme? D\u00e9bat entre St\u00e9phane Genoud, professeur en management de l'\u00e9nergie \u00e0 la HES-SO Valais, et Roger Nordmann, chef du groupe PS au Parlement."], "variantIds": ["ece-9419668"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:07Z", "speechToTexts": ["02.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDans ce forum, on va parler \u00e9nergie avec la soci\u00e9t\u00e9 Valdo soleuroise Alpiq elle a vendu aujourd'hui l'essentiel de ses activit\u00e9s industrielles pourtant tr\u00e8s rentables au fran\u00e7ais Bouygues, c'est un bol d'air financier v\u00e9ritable pour cette entreprise Alpiq est en grande difficult\u00e9 \u00e0 cause de l'effondrement des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 elle a elle empoche 850 millions de francs, reste la question est -ce une bonne strat\u00e9gie \u00e0 long terme Alpiq a -t-elle raison de sp\u00e9culer sur une future lib\u00e9ralisation totale du march\u00e9 suisse de l'\u00e9lectricit\u00e9 dans le car, dans le cadre d'un accord avec l'Union europ\u00e9enne, on va le voir avec 2 invit\u00e9s qui nous rejoignent, St\u00e9phane Genoud et Roger Nordmann, bonsoir messieurs, bonsoir St\u00e9phane Genoud, vous \u00eates professeur en management de l'\u00e9nergie \u00e0 la HES-SO Valais Roger Nordmann, vous \u00eates le chef du groupe socialiste au Parlement, commen\u00e7ons avec vous monsieur Genoud \u00e0 prime abord on aurait presque tendance \u00e0 penser que pour une entreprise qui est active sur un march\u00e9 compliqu\u00e9 comme celui d'\u00e9lectricit\u00e9 en difficult\u00e9 aujourd'hui, c'est plut\u00f4t une bonne chose de diversifier ses activit\u00e9s, or l\u00e0, elle se s\u00e9pare justement des activit\u00e9s diff\u00e9rentes est -ce que c'est une strat\u00e9gie que vous saluer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [87%] :\r\nSi vous regardez un peu l'historique du processus de Alpiq Alpiq Cleantech en particulier, c'est devenu en fait de la fusion entre et OS et a -t-elle et a -t-elle avait cr\u00e9\u00e9 un, un d\u00e9partement qui s'occupait de services \u00e9nerg\u00e9tiques, donc en fait, d\u00e9j\u00e0 c'est pas issu d'une date d'une strat\u00e9gie d'Alpiq, donc c'est vraiment issus de, de, de l'histoire et puis apr\u00e8s, pour que \u00e7a puisse vraiment march\u00e9 ce Alpiq Cleantech ensembles avec Alpiq il fallait au moins avoir une zone de partage de services avec des clients en disant il faut que je puisse offrir \u00e0 la fois d'\u00e9nergie et un service et ce qui a rarement \u00e9t\u00e9 fait en Suisse et donc c'est assez logique, en fait, qu'Alpiq se s\u00e9pare d'Alpiq Intel, qu'ils ont besoin de cash, aujourd'hui ils ont une situation \u00e9conomique difficile \u00e0 cause du \u00e0 cause du prix d'excit\u00e9s qui tendu et puis finalement, c'est une belle p\u00e9pite qu'ils avaient dans leur coffre-fort, ils ont trouv\u00e9 quelqu'un qui \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 l'acheter \u00e0 un prix tout \u00e0 fait, Coco confidents un prix tout \u00e0 fait int\u00e9ressant, pardon, donc \u00e7a c'\u00e9tait assez logique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [92%] :\r\nMais quand m\u00eame je vous repose la question : ils sont sur un march\u00e9 o\u00f9 des centrales atomiques vont fermer, ils arrivent pas \u00e0 vendre leurs barrages ont tent\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, \u00e7a a pas march\u00e9 : le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 est en train de s'effondrer et pourtant ils maintiennent le coeur de leurs activit\u00e9s sur ce terrain -l\u00e0 est -ce que c'est pas min\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [93%] :\r\nMais on ce qu'on pouvait maginez que les activit\u00e9s d'Alpiq puisse un jour \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s dans Alpiq Cleantech non Alpiq c'est d'abord quelqu'un qui produit l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est leur m\u00e9tier de base, ils le font bien, ils le font avec beaucoup de de profitabilit\u00e9 sur les march\u00e9s 800 malgr\u00e9 le fait que le prix d'\u00e9lectricit\u00e9 et tr\u00e8s tr\u00e8s bas et aujourd'hui cette situation difficile, on est en concurrence avec le charbon allemand avec les \u00e9oliennes et le photovolta\u00efque, qui vient des moments o\u00f9 on avait une \u00e0 une, un r\u00f4le \u00e0 jouer, il est, il est issu de l'histoire, \u00e0 mon avis, encore une fois, il faut attendre un petit moment Alpiq va retrouver des chiffres noirs assez rapidement quand les prix vont remonter, on peut pas toujours avoir des prix si bas, on est quand m\u00eame on a gagne des prix aujourd'hui qui touche un peu le le le le fond du panier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [90%] :\r\nDonc en question avec vous St\u00e9phane de nos passer la parole \u00e0 Roger Nordmann qui nous \u00e9coutent attentivement qu'est -ce qui vous dit aujourd'hui que les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 vont remonter parce qu'ils sont historiquement bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [89%] :\r\nAlors, oui, mais parce qu'on ne peut pas toujours payer l'\u00e9lectricit\u00e9 au co\u00fbt de production, il faut \u00e0 un moment donn\u00e9, r\u00e9investir et amortir aujourd'hui on n'arrive pas \u00e0 couvrir les co\u00fbts de production de nouvelles installations avec des prix si bas donc, m\u00eame si on arrive \u00e0 avoir des prix qui sont int\u00e9ressants au niveau du photovolta\u00efque et du l'\u00e9olien, mais si vous devez construire une nouvelle installation, vous arrivez pas \u00e0 la main sur le march\u00e9 et puis vu que tout le monde a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater les centrales nucl\u00e9aires en Suisse face \u00e0 l'avenir, mais en Allemagne et m\u00eame les Fran\u00e7ais ont commenc\u00e9 \u00e0 imaginer qu'ils allaient, qu'ils allaient doit arr\u00eater leurs centrales nucl\u00e9aires, il va falloir court sur d'autres installations, et on n'arrivera pas \u00e0 couvrir les co\u00fbts de, de, de, de ces nouvelles installations si, avec des prix si bas, donc il va face au forc\u00e9ment moment donn\u00e9 \u00e7a va remonter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [86%] :\r\nMoi j'ai Norman vous \u00e9couter avec beaucoup d'attention ce que dit St\u00e9phane Genoud finalement bonne strat\u00e9gie mais cette p\u00e9pite dans le coffre-fort \u00e7a rapporte du cash pour \u00e7a permet aussi de se recentrer sur l'activit\u00e9 principale, c'est une bonne strat\u00e9gie selon vous pour pour Alpiq alors je pense \u00e0 une bonne strat\u00e9gie pour le pays, c'est une bonne strat\u00e9gie pour Alpiq c'est une bonne strat\u00e9gie pour pour le pays parce qu'il faut quand m\u00eame garder les infrastructures hydrauliques, \u00e0 mon avis, on m'en suisse ne serait -ce que parce qu'un jour elles seront de nouveau rentables comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 l'instant, au fond, elles ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s par les consommateurs suisses et il n'y a pas de raison que Matoka une mauvaise passe, elle soit mise sur le march\u00e9, vendu et puis il y a au plus offrant, qui apr\u00e8s gardera les b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 74 du faire Alpiq l\u00e0 n'est pas, c'est vrai, mais je pr\u00e9f\u00e8re ceux qui sont faits ici et dans le 2\u00e8me. Aspect positif, c'est qui se d\u00e9solent, ils se d\u00e9sendettent avec cette vente de mani\u00e8re quasiment compl\u00e8te et donc ils sont plus expos\u00e9s au risque de, d'un mauvais Rating et donc \u00e7a pose quand m\u00eame les bases des meilleures bases pour l'avenir et il y a un 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est qu'\u00e0 mon avis, distribu\u00e9, produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 ou la transporter, maintenant ils sont sortis du r\u00e9seau de transport mais ses activit\u00e9s d'infrastructures, c'est des activit\u00e9s qui sont de service public Alpiq et aux 2 tiers, une entreprise de service public par son actionnariat et je trouve que \u00e7a, \u00e7a se m\u00e9lange pas tr\u00e8s bien avec des activit\u00e9s qui sont ce que vous avez Alpiq Cleantech qui est au fond la technique du b\u00e2timent, principalement, un peu d'infrastructures, un peu de constructions mais c'est principalement la construction de la technique du b\u00e2timent, et \u00e7a, au fond, il y a pas tellement de raisons que ce soit aux mains publiques contrairement aux barrage au r\u00e9seau \u00e0 la production \u00e9lectrique, et donc c'est un 2 enchev\u00eatre ment qui est bienvenu, et je trouve que la constitution progressive d'Alpiq Cleantech \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a ressemble un peu \u00e0 la strat\u00e9gie de Swissair, on a rachet\u00e9 des bureaux d'ing\u00e9nieurs des entreprises des installateur sanitaire des chauffagistes, des choses comme \u00e7a, peu \u00e0 peu pour constituer un immense empire qui est pas tr\u00e8s bien au moins public chaque d'autres entreprises \u00e9lectriques ont fait la m\u00eame chose, mais je crois que ce recentrage sur le m\u00e9tier de base et juste et puis de toute fa\u00e7on, comme l'expliquait tr\u00e8s bien monsieur Genoud tout heure \u00e0 la fin on pourra pas \u00e9ternellement payer l'\u00e9lectricit\u00e9 en-dessous du co\u00fbt de revient le march\u00e9 dysfonctionne et donc vous, pourquoi \u00e7a marche l\u00e0- dessus, non, il faudra du correctif du march\u00e9, c'est \u00e9vident qu'il faudra, dit correctifs ont en Suisse comme en Europe d'ailleurs en Europe, puis en a partout, et si elle une lib\u00e9ralisation totale qui devait arriver en Suisse, elle serait impossible sans ne sont des corrections importantes : la premi\u00e8re comme r\u00e9action Nota Bene, on l'a adopt\u00e9 avec la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique et la prime de march\u00e9 qui, rien d'autre qu'un soutien \u00e0 l'Diderot St\u00e9phane Genoud c'est toute cette strat\u00e9gie de tient font que si on va vers une lib\u00e9ralisation totale du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [89%] :\r\nC'est c'est un vrai probl\u00e8me qu'on a aujourd'hui c'est que au moment donn\u00e9, on pourra pas continuer \u00e0 discuter avec nos amis europ\u00e9ens, qui sont quand m\u00eame des des amis commerciaux, hein, en 10 ans, le march\u00e9 suisse reste ferm\u00e9 et c'est quand m\u00eame un peu de leur part une pression assez forte pour que les \u00e9lectriciens europ\u00e9ens puissent arriver \u00e0 rentrer en joue sur ce march\u00e9 et en particulier pour les clients captifs et quand vous regardez la structure de fonctionnement d'Alpiq ou Axpo qui sont 2 soci\u00e9t\u00e9s qui n'ont pas d'que peu d'activit\u00e9s en Suisse aupr\u00e8s des clients finaux, c'est justement parce qu'en fait ils vont chercher des clients \u00e0 l'\u00e9tranger, simplement parce qu'ils ont pas de place au niveau de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 sur le march\u00e9 suisse mais parce que aujourd'hui il y a 2 cat\u00e9gories d'\u00e9lectricien, il y a ceux qui ont des r\u00e9seaux finaux gerber avait qui ont des marges confortables sur la sous le timbre et puis les autres, \u00e7a veut dire qu'ils ont directement acc\u00e8s au client, ils ont voil\u00e0, ils ont acc\u00e8s \u00e0 leurs clients et puis ils ont des clients captifs, donc avec des prix qui sont tarifier ses clients captifs peut pas partir ailleurs et puis \u00e9videmment, on voit les structures de tarifs qui sont propos\u00e9s \u00e0 ses clients captifs sont souvent un peu plus \u00e9lev\u00e9 que les prix du march\u00e9, donc si vous voulez arriver \u00e0 trouver, comme Alpiq par exemple, positionn\u00e9 sur le march\u00e9 suisse, il faut qu'on ait \u00e0 quelque part des prix d'\u00e9lectricit\u00e9 qui soient comparables au prix europ\u00e9en et ses clients captifs, aujourd'hui ils permettent aux \u00e9lectriciens suisses qui ont des r\u00e9seaux de distribution d'avoir des marges suffisamment int\u00e9ressante sur les r\u00e9seaux pour pas noir besoin n\u00e9cessairement des marges int\u00e9ressantes sur la vente d'\u00e9lectricit\u00e9, donc aujourd'hui, moi je pense que le march\u00e9 \u00e9lectricit\u00e9 en Suisse, il va s'ouvrir un jour ou l'autre d'ailleurs, on a vu la Seat, la demande d'acc\u00e9l\u00e9rer cette ouverture du march\u00e9, mon \u00e2me tarte au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, a propos\u00e9 aussi, on va y arriver \u00e0 Londres, \u00e0 quels imp\u00f4ts, c'est-\u00e0-dire qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:56) [90%] :\r\nFrance St\u00e9phane Genoud pas c'est vrai que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant et important aussi, vu que, comme l'a dit Roger Nordmann une bonne partie du capital de cette entreprise est en mains publiques d'AXA, \u00e7a nous concerne tous contribuables est -ce que avec cette strat\u00e9gie, une entreprise comme Alpiq peut s'en sortir sans lib\u00e9ralisation du march\u00e9, parce qu'on va le voir, politiquement, on n'y est pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [89%] :\r\nNon, non, \u00e7a c'est clair, on est on, je me r\u00e9jouis d'entendre monsieur Norman parce qu'il dira je pense pour l'ouverture du march\u00e9, il sera peut-\u00eatre pas favorable, mais en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est qu'aujourd'hui Alpiq et ces gens -l\u00e0, il faut beaucoup d'activit\u00e9 en Europe et ils ont besoin du march\u00e9 europ\u00e9en, pour \u00eatre profitable ou pour autant de voir la profitabilit\u00e9, si on les limite au march\u00e9 suisse, c'est clair, ils auront un vrai probl\u00e8me et aujourd'hui si on n'a pas un accord avec l'Europe, on n'arrivera pas \u00e0 garder de soci\u00e9t\u00e9 comme Alpiq profitable en tout cas, tendre vers la profitabilit\u00e9 parce qu'aujourd'hui c'est clair, les affaires qu'ils font c'est essentiellement en Europe, parce que le march\u00e9 suisse pour eux, c'est beaucoup trop petit par rapport \u00e0 la capacit\u00e9 de production qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:50) [87%] :\r\nRoger Nordmann, c'est vrai que vous partez du principe que vous serez peut-\u00eatre pas d'accord sur l'ouverture du du du du march\u00e9, non pardon, je suis d'accord sur le principe, c'est sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'un accord avec l'Europe, d'une part pour la s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement g\u00e9n\u00e9ral d'autre part parce que \u00e7a permet de valoriser beaucoup mieux nous capacit\u00e9 hydro\u00e9lectrique, notamment de l'\u00eele de nouvelles installations de pompage-turbinage faite par Alpiq et Axpo, vous pouvez donc Montaudran c'est Elinkine donc \u00e7a, c'est juste l'inconv\u00e9nient de la, de l'accord europ\u00e9en, c'est qu'il faut une lib\u00e9ralisation totale pour le qui kilo captifs et \u00e7a pour, \u00e0 nos yeux, c'est acceptable que s'il y a des correctifs tr\u00e8s puissants qui garantisse \u00e0 la fin, on arrive \u00e0 finir \u00e0 maintenir le financement d'Hydro et les mesures d'accompagnement des 2 et puis et puis solide \u00e9galement contre contre la privatisation de de ses installations et, disons -le, le : la n\u00e9cessit\u00e9 de la la la n\u00e9cessit\u00e9 de le faire est \u00e9vidente, parce qu'au fond, le jeu s'il y a une lib\u00e9ralisation totale et tout le monde paye son \u00e9nergie \u00e0 4 centimes alors que le co\u00fbt de revient et 7 centimes et puis le coup d'une nouvelle installation \u00e0 14 centimes d'un personne pour investir personne pourra construire, c'est le probl\u00e8me dans lequel sont beaucoup de pays europ\u00e9ens, c'est pour \u00e7a que tout le monde a mis des correctifs et dans ces conditions, \u00e7a irait pas d'abord une lib\u00e9ralisation totale en Suisse sont des, des, des, des puissants correctif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:05) [85%] :\r\nBen Daniel Marty c\u00f4t\u00e9 paradoxal quand m\u00eame la Roger Nordmann, parce que finalement, cette lib\u00e9ralisation, si elle se fait, vous parliez tout \u00e0 l'heure de souverainet\u00e9 quelque part en disant qu'on doit maintenir la propri\u00e9t\u00e9 d'un certain nombre d'entreprises, le gros risque d'une lib\u00e9ralisation avec des acteurs suisses qui reste des petits poucets en comparaison internationale, c'est bien qu'il fasse acqu\u00e9rir par des groupes plus grand que et qu'on perd le contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:25) [87%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, pour cela il faut dit que tu poses l\u00e9gal qui emp\u00eache de vendre \u00e0 l'\u00e9tranger, la propri\u00e9t\u00e9 de de ces entreprises et d'ailleurs la semaine pass\u00e9e, le Conseil des \u00c9tats, a confirm\u00e9 une initiative parlementaire du Conseil national qui vit les jus visait justement \u00e0 soumettre les barrages et les r\u00e9seaux \u00e0 la Lex Koller, le vrai paradoxe de base c'est qu'on fait l'\u00e9tat naturel du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est le monopole \u00e7a par le march\u00e9 et qu'on va faire une r\u00e9gulation tr\u00e8s complexe pour en faire un march\u00e9 et piailler ou disons le march\u00e9, le march\u00e9, le march\u00e9, le march\u00e9 \u00e7a va absolument en rien r\u00e9soudre les probl\u00e8mes d'Alpiq ni d'Axpo \u00e9ventuellement \u00e7a va pr\u00e9cipiter les entreprises qui vont bien dans les difficult\u00e9s, comme par exemple les les avait ou la remous ou d'\u00e9nergie, et \u00e7a c'est pas soutenu, ce n'est pas souhaitables : on va, c'est pour \u00e7a que ce qui est d\u00e9cisif, \u00e7a va \u00eatre vraiment d'avoir des garanties financi\u00e8res qui permettent le public qui permettent \u00e0 ces entreprises d'investir dans la capacit\u00e9 de production. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:21) [84%] :\r\nOn va conclure en 2 mois, avec vous St\u00e9phane Genoud, vous pouvez suivre je Nordmann sur c'est les pr\u00e9cautions qu'il met sur la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:26) [90%] :\r\nTables il y a 2 choses qu'il faut bien se rendre compte, c'est que m\u00eame si Alpiq et Axpo, par exemple, c'est pas si des petits poucets que \u00e7a dans l'activit\u00e9 de puissance, parce que nos barrages, ils sont pas faits pour tourner 24 heures sur 24 305 jours par ann\u00e9e, donc l\u00e0 en fait, c'est quand m\u00eame des acteurs importants : niveau europ\u00e9en puis la 2\u00e8me chose je suis d'accord avec monsieur Norman, c'est que la roue de secours dans le coffre au moment mon il faut la payer et si vous payez pas la roue de secours quand vous avez un pneu crev\u00e9, ben vous \u00eates arr\u00eat\u00e9 au bord de la route et cette vision -l\u00e0, c'est que le service que les \u00e9lectriciens avec nos barrages peuvent proposer au r\u00e9seau \u00e9lectrique, c'est justement cette roue de secours et alors quelque part, il faut qu'on trouve un mod\u00e8le qui leur permettent de gagner une vie suffisante pour continuer \u00e0 entretenir et exploiter leur installation, ce qui n'est pas le cas aujourd'hui, malheureusement, les prix sont trop bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:09) [89%] :\r\nL image automobile fonctionne m\u00eame pour mieux comprendre un d\u00e9bat sur l'\u00e9lectricit\u00e9, merci beaucoup messieurs d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous St\u00e9phane Genoud, professeur en management de l'\u00e9nergie \u00e0 la HES-SO Valais Roger Nordmann, chef du groupe socialiste au Parlement toute bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi sur une for\u00eat revoir, bonne soir\u00e9e, le service de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-26T16:27:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genoud, St\u00e9phane", "role": "professeur en management de l'\u00e9nergie \u00e0 la HES-SO Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "chef du groupe socialiste au Parlement&#x0D;\n", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-755AE39B-33E9-4A5A-9C5F-61F90894F68B", "internalArchiveId": "755AE39B-33E9-4A5A-9C5F-61F90894F68B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste suisse, dans un climat de tensions au sein de la gauche fribourgeoise apr\u00e8s que le PS fribourgeois ait perdu un si\u00e8ge au second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat", "publicationDate": "2018-03-26T00:00:00Z", "summary": "Bruno Marmier, pr\u00e9sident des verts fribourgeois\r\nLe PS fribourgeois a perdu un si\u00e8ge au second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat, sur un fond de vives tensions au sein de la gauche fribourgeoise. Interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste suisse.\r\n\r\n* * Tensions au sein de la gauche fribourgeoise: interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS Suisse  TEMOIN ANTENNE\r\n*** Retour sur la d\u00e9route de la gauche fribourgeoise hier au second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Gouvernement. \r\nLe PLR Didier Castella a remport\u00e9 facilement le si\u00e8ge, avec 7 mille voix d'avance sur la socialiste Val\u00e9rie Piller-Carrard. \r\nLe tout sur fond de vive tensions au sein de la gauche fribourgeoise. \r\nChristian Levrat, vous \u00eates fribourgeois mais c'est en tant que pr\u00e9sident du parti socialiste suisse que nous vous recevons...\r\n- Dans le canton de FR, le PS a non seulement perdu un si\u00e8ge au gouvernement... mais aussi... il a dynamit\u00e9 l'alliance de gauche avec les Verts: les socialistes fribourgeois ont tout perdu... est-ce que le jeu en valait la chandelle?\r\n- Pour \u00eatre d\u00e9finitivement au clair: quelle a \u00e9t\u00e9 l'influence du pr\u00e9sident du parti national et fribourgeois que vous \u00eates... dans la strat\u00e9gie du PS cantonal fribourgeois?\r\n- Bruno Marmier, pr\u00e9sident des verts fribourgeois, hier soir dans Forum s'en prenait directement \u00e0 vous et au pr\u00e9sident du parti socialiste fribourgeois Beno\u00eet Piller... Il parle d'une strat\u00e9gie pour faire \u00e9lire votre beau-fr\u00e8re, Pierre Mauron, au CN... Ecoutez-le\r\nMAG \r\n- d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9?? \r\nvisiblement, il y a eu erreur de strat\u00e9gie? \r\n- Est-ce qu'\u00e0 l'\u00e9chelle nationale... vous allez avec vos coll\u00e8gues Verts mettre les Fribourgeois autour de la table... pour recoller les morceaux cass\u00e9s?\r\n- \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019... il faudra partir uni malgr\u00e9 tout.. possible de recoller les morceaux d'ici l\u00e0? \r\n- Au vu du r\u00e9sultats de la Vertes Sylvie Bonvin-Sansonnens au 1er tour de la compl\u00e9mentaire... les \u00e9cologistes fribourgeois ont montr\u00e9, comme dans d'autres cantons, qu'ils n'ont plus besoin du PS: \u00e7a vous inqui\u00e8te?\r\n- Pour regagner le si\u00e8ge perdu hier \u00e0 Fribourg... est-ce que vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 le reconqu\u00e9rir avec une ou un candidat de la gauche plurielle?\r\n----------------------\r\n- Contrairement \u00e0 l'\u00e9chec fribourgeois... le PS a gagn\u00e9 hier (dim) 5 si\u00e8ges au Parlement du canton de Berne: pour le PS, l'accident s'est produit o\u00f9... \u00e0 FR ou \u00e0 BE?\r\n----------------------\r\n- Christian Levrat, votre actualit\u00e9 aujourd'hui, c'est aussi l'adoption d'une motion de la Commission des Affaires Juridiques du Conseil des Etats qui reprend votre proposition : les g\u00e9ants de l'internet comme FB ne doivent plus pouvoir se cacher \u00e0 l'\u00e9tranger, pour les crimes de haine et les autres d\u00e9lits sur les r\u00e9seaux sociaux... \r\n- Vous attendez du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il oblige les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 avoir une repr\u00e9sentation en CH... pour qu'ils donnent un acc\u00e8s aux donn\u00e9es, directement aux autorit\u00e9s p\u00e9nales...\r\n- etc.\r\n DIR STUDIO PF ** 57)\r\nChristian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste suisse\r\n-", "durationSec": 665, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9419662", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["conseiller d'Etat", "parti politique", "votation", "socialisme", "femme", "\u00e9lection cantonale"], "thematicPersons": ["Fribourg (canton)", "Levrat, Christian", "Parti socialiste"], "alternativeTitle": ["Tensions au sein de la gauche fribourgeoise: interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS Suisse / FOR_2018-03-26T18:06:00_developpement-4", "Forum du 26.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le PS fribourgeois a perdu un si\u00e8ge au second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat, sur un fond de vives tensions au sein de la gauche fribourgeoise. Interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste suisse."], "variantIds": ["ece-9419662"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:07Z", "speechToTexts": ["02.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nQuitte \u00e0 27 ans va revenir sur cette d\u00e9route de la gauche fribourgeoise hier au second tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement le rappelle le PLR Didier Castella a remport\u00e9 facilement le si\u00e8ge avec 7000 voix d'avance sur la socialiste Val\u00e9rie Pilard Carrard, le tout sur fond et c'est un euph\u00e9misme au sien un doigt statement de vives tensions au sein de la gauche fribourgeoise bonsoir Christian Levrat bonsoir, alors vous \u00eates fribourgeois \u00e7a tout le monde le sait mais c'est en tant que pr\u00e9sident du parti socialiste suisse que nous recevons ce soir, alors hier dans le canton de Fribourg, le PS Parti socialiste a perdu un si\u00e8ge au gouvernement, mais il a aussi dynamit\u00e9 cette alliance historique de gauche avait avec les Verts, est ce que nos clients, on peut le dire socialiste fribourgeois ont tout perdu puisque le jeu en valait la chandelle au fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [89%] :\r\nBon, vous savez, on est toujours plus intelligent apr\u00e8s c'est \u00e9vident qu'il y a des erreurs qui ont \u00e9t\u00e9 faites, la premi\u00e8re erreur, d'ailleurs c'est probablement de provoquer une compl\u00e9mentaire dans une situation telle que celle -ci, on a, c'est la faute des verts non non non non non, mais il vous faut pas tout de suite, ramener tout au conflit, moi j'essaye de vous expliquer ou de vous refaire le film pour que les auditeurs comprennent ce qui se passe en fait, premi\u00e8re erreur, c'est la faute de personne, c'est la la situation qui est comme \u00e7a, cette provoquer une compl\u00e9mentaire dans un canton, vous allez 2 tiers des \u00e9lecteurs et \u00e9lectrices qui sont de droite, la 2\u00e8me erreur, c'est probablement que le Parti socialiste a sous- estim\u00e9 le r\u00e9flexe l\u00e9gitimiste en fait d'or de l'\u00e9lectorat cette pour nous, il s'agissait d'un si\u00e8ge de gauche qu'il s'agisse qu'il fallait essayer de sauver, de sauver co\u00fbte que co\u00fbte, une femme de gauche dans un dans un gouvernement qui tend \u00e0 \u00eatre d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 visiblement \u00e0 les \u00e9lecteurs ont ont pas juger ont pas juger \u00e7a, de cette mani\u00e8re -l\u00e0, puis la 3\u00e8me erreur, c'est le refus par les verts fribourgeois de soutenir une femme de gauche contre un homme de droite, au final, je crois que les responsabilit\u00e9s sont dans les 2 camps et l\u00e0, la v\u00e9ritable question maintenant, c'est comment est -ce auront reconstruit quelque chose d'un peu raisonnables s'asseoir \u00e0 une table, dire ce qu'on a dit r\u00e9glez cette affaire, pr\u00e9parer les \u00e9lections de 1019 aides aux 1000 21. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [89%] :\r\nUn petit mea culpa de de votre c\u00f4t\u00e9 sur la part socialiste vous attendez aussi un mea culpa de la part des verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [90%] :\r\nNon, mais on n'est pas on n'est pas dans une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, moi j'attends a de personne, j'essaye de, j'essaye d'analyser ce qui s'est pass\u00e9, je constate qu'effectivement il y a des erreurs qui ont \u00e9t\u00e9 faites de de part et d'autre, ceci dit, je crois que l\u00e0 ce qu'il faut quand m\u00eame retenir c'est que c'est pas anormal qu'il a la gauche et de la peine \u00e0 \u00e0 Fribourg a gagn\u00e9 une \u00e9lection compl\u00e9mentaire, on est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 33 34 pourcent de de pas de gauche dans le canton Val\u00e9rie Pierre a fait 44 pourcent, donc elle est all\u00e9 chercher en presque 10 pourcent au centre, vraisemblablement, \u00e7a n'a pas, \u00e7a n'a pas suffi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [86%] :\r\nQuand c'est pas tout \u00e0 fait vrai \u00e7a Christian Levrat parce qu'au 1er tour, elles ont cartonn\u00e9, les femmes de gauche, si vous prenez les scores cumul\u00e9s, l'Madame, Pilar Harare et Madame Bonvin-Sansonnens s'il y avait un v\u00e9ritable potentiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [86%] :\r\nBon, vous savez, on vous pouvez pas simplement additionner ses scores, c'est parce que le 2\u00e8me tour a v\u00e9ritablement, \u00e0 v\u00e9ritablement montr\u00e9 puisque la meilleure des 2 candidats de gauche qui ont cartonn\u00e9 selon vos vos propos s'est retrouv\u00e9e candidate au 2\u00e8me tour, enfin celle qui avait fait le meilleur score et qui ont, malgr\u00e9 tout, il y a toujours un diff\u00e9rentiel de 7000 voix, vous avez une participation, mais c'est une classique dans ces ce genre d'\u00e9lection de participation qui a chut\u00e9, elle est presque divis\u00e9 par 2 et \u00e0 la fin, alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [85%] :\r\nMais pourquoi les gens sont pas all\u00e9s voter, Christian Levrat, parce que si on parle avec des fribourgeois il y en a beaucoup qui vous disent qu'ils \u00e9taient f\u00e2ch\u00e9s vex\u00e9, parce que le Parti socialiste a voulu tout manger, parce qu'il y avait 3 si\u00e8ges \u00e0 gauche et puis animal 3 c'est pour nous et qu'il a pas respect\u00e9 finalement un principe qui devrait \u00eatre de base au PS partag\u00e9 en 2, pour le PS, pour les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [88%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, je pense qu'effectivement la la r\u00e9partition id\u00e9ale qu'il aurait fallu maintenir ceci dit vous savez en novembre qu'on nous a pr\u00e9sent\u00e9 la candidature de Madame Bonvin-Sansonnens un certain nombre d'\u00e9lus ont consid\u00e9r\u00e9 ou d'autres responsables politiques ont consid\u00e9r\u00e9 que le risque \u00e9tait \u00e9tait trop important en fait \u00e0 la fois une tr\u00e8s bonne campagne un sponsor, je pense qu'on aurait pu faire les choses diff\u00e9remment maintenant, elles sont faites comme \u00e7a, ce qu'il faut voir ce qu'en 2015, l'avait fait 4500 voix au Conseil national contre 22000 pour pour Val\u00e9rie Pilard et c'\u00e9tait pas totalement illogique de de penser que Val\u00e9rie pudeur avaient de meilleures chances on refait pas on refait pas l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [92%] :\r\nChristian Levrat, il y avait en revanche pour, en tant que pr\u00e9sident du du Parti socialiste suisse, mais il y avait quand m\u00eame cette question autour de de votre influence de 2 pr\u00e9sidents de parti national et fribourgeois dans la strat\u00e9gie du PS fribourgeois je veux quand m\u00eame vous faire \u00e9couter ce que disait hier soir le pr\u00e9sident des verts fribourgeois dans Forum Bruno Marmier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:34) [95%] :\r\nIl y a certaines \u00e9lites du PS qui n'ont pas dig\u00e9r\u00e9 l'arriv\u00e9e des Verts au Conseil de tabac et je pense que c'est peut-\u00eatre \u00e7a que que que la base ne comprend pas d'ailleurs, je crois, je crois vraiment que que Beno\u00eet binaire, Christian Levrat doivent doivent aller \u00e0 la rencontre de leurs militants, puis prendre la temp\u00e9rature de de ce qui s'est pass\u00e9, je crois qu'il y a un \u00e9norme d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9, c'est peut-\u00eatre le moment de revenir un peu sur terre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:56) [86%] :\r\nD\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9 parlait aussi de cette, de ce plan personnel pour faire \u00e9lire votre beau-fr\u00e8re au au Conseil national qui serait cach\u00e9 l\u00e0 derri\u00e8re, alors c'est c'est c'\u00e9tait \u00e7a qui avec, enfin, au fond, quel \u00e9tait votre r\u00f4le dans dans cette strat\u00e9gie fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [90%] :\r\nBon, \u00e9coutez, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris de ces accusations, c'est \u00e9videmment pas vrai, je veux parler dramatiser, je mettrai \u00e7a sous le coup de l'\u00e9motion, mais sur le coup de aupr\u00e8s de propos peu r\u00e9fl\u00e9chir pour \u00eatre tr\u00e8s clair et r\u00e9pondre \u00e0 votre question Monsieur jouer un r\u00f4le en sol lorsqu'on m'a pos\u00e9 la question de savoir si je voulais \u00eatre moi candidat au Conseil d'\u00c9tat qui ait renonc\u00e9, en consid\u00e9rant que c'est un si\u00e8ge qui appartenait \u00e0 une femme et qu'il \u00e9tait juste que la gauche pr\u00e9sente une femme \u00e0 cette \u00e0 cette \u00e9lection, par cons\u00e9quent, je ne serais pas \u00e0 disposition de de mon parti il y a, il y a 2 \u00e9l\u00e9ments sur lesquels il faut s'arr\u00eater en fait dans ce cas dans ce que dit le pr\u00e9sident des verts fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:44) [88%] :\r\nMais quand vous dites, vous, vous et quand vous dites \u00e0 Monsieur Pilet hier soir aussi que finalement, non : Christian Levrat n'absolument pas peser sur la strat\u00e9gie du parti, il n'est pas membre du comit\u00e9 directeur, c'est un fait, enfin, les auditeurs ont la peine, comment imaginer que vous, le pr\u00e9sident du Parti socialiste, un des t\u00e9nors, si ce n'est le t\u00e9nor en majuscule de la politique fribourgeoise que vous n'ayez pas du tout pes\u00e9 sur cette destin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [86%] :\r\nBon je je fais partie des gens qui ont d\u00e9cid\u00e9 cette semaine la d\u00e9cision pr\u00e9senter une candidature a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 l'unanimit\u00e9 par le comit\u00e9 directeur du parti si\u00e8ge c'est-\u00e0-dire pas au bureau ex\u00e9cutif, qui a propos\u00e9 sa fameuse JdJ, si\u00e8ge de l\u00e0 j'assume volontiers celle d'ailleurs la raison de ma pr\u00e9sence chez vous ce soir en veut mais j'aimerais comment revenir sur ces 2 propos parce que choque les consid\u00e8re comme diffamatoires \u00e0 la fois injurieux et grossi\u00e8rement sexistes, moi, laissez -moi m'expliquer, je consid\u00e8re d'abord qui, de consid\u00e9rer que Val\u00e9rie populaire a \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9e, qu'elle a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 par moi ou quelqu'un d'autre \u00e0 se pr\u00e9senter, s'est renforc\u00e9 en pr\u00e9jug\u00e9s qui existent syst\u00e9matiquement contre les femmes qui voudrait que derri\u00e8re chaque femme aussi comp\u00e9tente soit -elle, conseill\u00e8re nationale 20 ans de carri\u00e8re politique, il y a un homme qui viserait des ambitions personnelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:53) [82%] :\r\nPourquoi vous \u00eatre pris au s\u00e9rieux ne peut-\u00eatre assez de femmes comme celle de bonjour madame Bonvin-Sansonnens s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [86%] :\r\nBah, parce qu'on a je voudrais expliquer avant, elle avait fait coeur 4 1500 voile ou pas commencer la la politique \u00e0 Fribourg et c'est pas d\u00e9raisonnable de de consid\u00e9rer que le risque, elles perdent le si\u00e8ge \u00e9tait \u00e9tait trop importante, par cons\u00e9quent, on proposait avec Val\u00e9rie Pilard quelqu'un qui avait fait 22000 voix, donc plus de 5 fois plus qui on l'vu qui avait le meilleur chance d'\u00eatre \u00e9lu, m\u00eame si sur un point, vous avez \u00e9videmment raison dit 10 donne la r\u00e9partition naturelle \u00e0 Fribourg serait plut\u00f4t de socialiste en envers que 3 socialiste mais enfin voil\u00e0 et puis le 2\u00e8me point sur lequel j'aimerais revenir si j'd\u00e9j\u00e0 chez vous ce soir, c'est cette histoire de beau-fr\u00e8re il se trouve que Pierre Mauron effectivement, mon beau-fr\u00e8re et se trouve \u00e9galement qu'\u00e0 qu'il est, viennent ensuite sur la liste du National, ceci dit, il m\u00e8ne sa carri\u00e8re politique, mani\u00e8re compl\u00e8tement ind\u00e9pendante, il est d\u00e9put\u00e9 depuis 12 ans, il est chef du groupe socialiste au Grand Conseil depuis 10 ans, il est pr\u00e9sident de la Slovaquie a un petit peu comme \u00e0 Fribourg depuis une dizaine d'ann\u00e9es car dimanche et c'est pas totalement extraordinaire, finalement, que d'autres personnes d'une m\u00eame famille soient r\u00e9unies par une m\u00eame passion pour la politique, on a connu \u00e7a \u00e0 Fribourg avec les fr\u00e8res d'Agn\u00e8s Joseph Nicolas, on conna\u00eet \u00e7a aujourd'hui avec \u00e0 Thierry Jean-Fran\u00e7ois Steiert 100 villes o\u00f9 on a connu \u00e7a avec les 3 fr\u00e8res c\u00f4tiers \u00e0 Fribourg qui ont men\u00e9 des carri\u00e8res politiques au sein du au sein du PDC, vous le connaissez, pour les auditeurs romands \u00e9videmment \u00e0 Lausanne de mani\u00e8re de mani\u00e8re aussi assez assez marqu\u00e9, moi je trouve pas \u00e7a extraordinaire et honn\u00eatement, je pense qu'on qu'on nous fait en qu'on me fait qu'on fait aussi \u00e0 Pierre Mauroy, un mauvais proc\u00e8s en r\u00e9duisant fait sa carri\u00e8re politique \u00e0 au fait que nous ayons \u00e9pouser sort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:34) [91%] :\r\nChristian Levrat, on l'entend peut-\u00eatre que c'est encore du \u00e0 la proximit\u00e9 de ce r\u00e9sultat hier, mais il y a encore beaucoup de choses \u00e0 Alain d\u00e9bris fait on va dire entre les Verts et le Parti socialiste fribourgeois les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est l'ann\u00e9e prochaine, c'est tout pr\u00e8s, il faudra recoller les pots cass\u00e9s, est que c'est possible de partir uni pour les prochaines pour la prochaine \u00e9ch\u00e9ance de 2019. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:56) [88%] :\r\nBon, moi je pense que oui, je sais que vous aimez \u00e7a, ce genre de de disputes internes pour la non je sais pas, toute solution la question donnera la vous \u00e9coutez, je vous \u00e9coute tous les soirs, donc j'ai j'ai pu voir \u00e0 quel point ce genre de choses vous vous vous int\u00e9resse, moi j'ai le sentiment que, derri\u00e8re un et les difficult\u00e9s ou les \u00e9motions du moment qu'on a affaire \u00e0 un accroc qui en a creux conjoncturel, on a affaire \u00e0 une difficult\u00e9 momentan\u00e9e, une campagne qui est parti de travers et dans laquelle l'essentiel des sols vous \u00eatre UPS vis-\u00e0-vis des verts, or moi je crois qu'il faut, il faut s'asseoir \u00e0 une table, il faut chercher ensemble un terrain d'entente pour les \u00e9lections 2019 \u00e0 mon avis un int\u00e9r\u00eat r\u00e9ciproque des Verts et du PS a \u00e0 s'unir envie en vue de de 2019 \u00e0 Fribourg, comme dans le reste des des cantons suisses puisque vous savez que nous on attache comme parti socialiste beaucoup d'importance au fait d'or, de se pr\u00e9senter unie avec avec les Verts sur le sur ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 puis derri\u00e8re 2019, et c'est probablement ce qui a le plus d\u00e9licat, il faut il faut pr\u00e9parer une strat\u00e9gie pour 2021 pour d'abord corriger en une situation que moi je consid\u00e8re comme intol\u00e9rable au gouvernement fribourgeois, on n'a plus qu'une femme sur 7. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:06) [90%] :\r\nUne place pour un candidat Vert, une candidate verte sur une liste de gauche ce serait \u00e7a le le dit la femme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:13) [88%] :\r\nDisons les choses comme \u00e7a, c'est comme \u00e7a qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, Marie Garnier, en 2011, c'est parce qu'elle \u00e9tait sur nos listes qui ont nous avons amen\u00e9 l'essentiel des voix puisque le PS \u00e0 Fribourg p\u00e8se 23 pourcent, les Verts 5 pourcent nous l'avons r\u00e9p\u00e9t\u00e9 en 2015, cette fois -ci, les choses se sont pas tr\u00e8s bien pass\u00e9 avec au bord d'abord les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:32) [81%] :\r\n\u00e7a permettrait de gros regrets certes nous aurait plus dur fait comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [91%] :\r\nBen j'esp\u00e8re bien qu'on n'aura pas de qu'on n'aura pas de regrets parce qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 faire \u00e9lire non seulement une femme de gauche, mais aussi que les partis droite font prendre gentiment leur responsabilit\u00e9, on a 5 \u00e9lus de droite au Conseil d'\u00c9tat, ces 5 hommes c'est c'est pas possible, on est en en 2000 en 2018 on peut pas avoir 5 \u00e9lus, 5 hommes et que \u00e7a n'int\u00e9resse pas du tout les strat\u00e8ges d'or de la droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:56) [92%] :\r\nMerci beaucoup Christian Levrat, d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse une bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci fort. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-26T16:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marmier, Bruno", "role": "pr\u00e9sident des verts fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1666703", "internalArchiveId": "AA1803667019", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-25T00:00:00Z", "durationSec": 1829, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9438132", "imageURL": "http://www.rts.ch/9442369.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Facebook s'excuse apr\u00e8s l'affaire Cambridge Analytica", "Les Barcelonais manifestent apr\u00e8s l'arrestation de Puigdemont", "L'ind\u00e9pendantiste catalan Carles Puigdemont arr\u00eat\u00e9 en Allemagne", "Didier Castella s'empare du si\u00e8ge de Marie Garnier", "Didier Castella \u00e9lu au Conseil d'Etat fribourgeois", "L'\u00e9lection de Schnegg fait basculer le gouvernement \u00e0 droite", "19h30", "19h30", "L'UDC Pierre Alain Schnegg r\u00e9\u00e9lu au Conseil ex\u00e9cutif bernois", "L'interview: Charles Juillard, candidat \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC", "La gagnante suisse de l'Eurovision Lys Assia est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e", "Un parrainage pour les migrants mineurs non accompagn\u00e9s", "Le document: dans la fabrique du vaccin contre la grippe"], "alternativeSummary": ["Duplex avec Jean Gordillo, \u00e0 Barcelone.", "Entretien avec le Conseiller d'Etat \u00e9lu.", "Duplex avec C\u00e9dric Adrover, \u00e0 Berne."], "variantIds": ["ece-9331515", "ece-9331536"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T16:18:40Z", "subTitles": ["19:30:01:15  19:30:16:16\r\n...\r\n\r\n19:30:16:18  19:30:20:10\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous,\r\n     merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:20:11  19:30:24:03\r\n  Pierre-Alain Schnegg est r\u00e9\u00e9lu\r\n    au Conseil d'Etat bernois.\r\n\r\n19:30:24:05  19:30:27:12\r\n  L'UDC repr\u00e9sentera la minorit\u00e9 \r\n romande au sein d'un gouvernement\r\n\r\n19:30:27:14  19:30:29:04\r\n     aux \u00e9quilibres inchang\u00e9s.\r\n\r\n19:30:29:06  19:30:33:14\r\n  Les deux candidats socialistes \r\n  du Jura bernois sont distanc\u00e9s.\r\n\r\n19:30:34:20  19:30:41:16\r\nA Fribourg, le PLR Didier Castella\r\n    acc\u00e8de au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:30:41:18  19:30:46:18\r\n   Le nouvel \u00e9lu est avec nous, \r\n  nous le retrouverons en direct.\r\n\r\n19:30:48:05  19:30:51:11\r\n        Carles Puigdemont\r\nest sous les verrous en Allemagne.\r\n\r\n19:30:51:13  19:30:54:13\r\n Sous le coup d'un mandat d'arr\u00eat\r\n          international,\r\n\r\n19:30:54:15  19:30:57:23\r\n le leader ind\u00e9pendantiste catalan\r\n           a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:30:58:01  19:31:01:18\r\n  Nous serons en direct de Berlin\r\n         et de Barcelone.\r\n\r\n19:31:03:01  19:31:06:21\r\n  Notre document dans la fabrique\r\n    du vaccin contre la grippe.\r\n\r\n19:31:06:23  19:31:11:10\r\n  Des experts se r\u00e9unissent chaque\r\nhiver pour d\u00e9terminer la composition\r\n\r\n19:31:11:11  19:31:13:11\r\n  du vaccin de l'ann\u00e9e suivante.\r\n\r\n19:31:13:12  19:31:17:02\r\n  La grippe provoque 1'500 d\u00e9c\u00e8s\r\n          chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:31:18:04  19:31:21:11\r\n        Et nous reviendrons\r\n   sur le parcours de Lys Assia.\r\n\r\n19:31:21:13  19:31:25:07\r\n     La chanteuse argovienne\r\n s'est \u00e9teinte \u00e0 l'\u00e2ge de 94 ans.\r\n\r\n19:31:25:09  19:31:28:23\r\n        Elle avait remport\u00e9\r\n       l'Eurovision en 1956.\r\n\r\n19:31:30:16  19:31:34:04\r\n  La droite conserve la majorit\u00e9\r\n     au gouvernement bernois.\r\n\r\n19:31:34:06  19:31:37:14\r\nL'UDC Pierre-Alain Schnegg est r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n19:31:37:16  19:31:42:01\r\n  La PBD Beatrice Simon remporte\r\ncette \u00e9lection devant les sortants,\r\n\r\n19:31:42:03  19:31:46:02\r\n  le socialiste Christophe Amman\r\n   et l'UDC Christoph Neuhaus.\r\n\r\n19:31:46:04  19:31:49:21\r\n    La socialiste Evi Alleman\r\n fait son entr\u00e9e au gouvernement,\r\n\r\n19:31:49:23  19:31:54:03\r\n de m\u00eame que le PLR Philip Mueller\r\n  et la Verte Christine Haesler.\r\n\r\n19:31:54:05  19:31:57:05\r\n       7\u00e8me et dernier \u00e9lu,\r\n    l'UDC Pierre-Alain Schnegg\r\n\r\n19:31:57:07  19:32:00:18\r\n devance le socialiste francophone\r\n       Christophe Gagnebin.\r\n\r\n19:32:00:20  19:32:02:09\r\n    La 3\u00e8me candidate romande,\r\n\r\n19:32:02:11  19:32:05:11\r\n    la socialiste autonomiste \r\n    Maurane Riesen, est 11\u00e8me.\r\n\r\n19:32:06:12  19:32:10:04\r\n P-A.Schnegg si\u00e8ge au gouvernement\r\n     bernois depuis deux ans.\r\n\r\n19:32:10:06  19:32:14:03\r\n     Il \u00e9tait le grand favori\r\n  de ce scrutin c\u00f4t\u00e9 francophone.\r\n\r\n19:32:15:15  19:32:23:11\r\n...\r\n\r\n19:32:23:12  19:32:27:15\r\n     -Avant 18 h, les r\u00e9sultats\r\nau Conseil-ex\u00e9cutif bernois tombent.\r\n\r\n19:32:27:17  19:32:31:21\r\nC'est le soulagement dans le camp\r\n bourgeois et pour P-A.Schnegg,\r\n\r\n19:32:31:23  19:32:35:03\r\n  seul repr\u00e9sentant francophone\r\n    du gouvernement bernois.\r\n\r\n19:32:35:13  19:32:37:05\r\n     -Ca me fait grand plaisir\r\n\r\n19:32:37:07  19:32:38:16\r\n        d'avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n19:32:38:18  19:32:42:13\r\n Je pourrais continuer le travail\r\n     que nous avons commenc\u00e9,\r\n\r\n19:32:42:15  19:32:45:14\r\n   de m'engager sur les dossiers\r\n           mis en avant\r\n\r\n19:32:45:16  19:32:48:03\r\n  et de faire avancer le canton.\r\n\r\n19:32:48:22  19:32:52:06\r\n    -L'attente a \u00e9t\u00e9 longue,\r\n  m\u00eame si l'agrarien de Champoz\r\n\r\n19:32:52:08  19:32:54:12\r\nn'a jamais vraiment \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:32:54:23  19:32:57:19\r\n   -Le fait d'avoir \u00e9t\u00e9 deux ans\r\n          au gouvernement\r\n\r\n19:32:57:21  19:33:02:22\r\n m'a permis de me faire conna\u00eetre.\r\n\r\n19:33:03:09  19:33:05:22\r\n          -Face \u00e0 lui,\r\n   la gauche partait divis\u00e9e.\r\n\r\n19:33:06:00  19:33:09:13\r\n     L'autonomiste M.Riesen\r\n   et le socialiste C.Gagnebin\r\n\r\n19:33:09:15  19:33:14:10\r\n    n'ont \u00e0 pas fait le poids\r\nface au conseiller d'Etat sortant.\r\n\r\n19:33:14:20  19:33:16:18\r\n   -On pouvait toujours esp\u00e9rer\r\n\r\n19:33:16:20  19:33:18:10\r\n      que l'alliance PLR-UDC\r\n\r\n19:33:18:11  19:33:21:03\r\n      se dessouderait un peu.\r\n\r\n19:33:21:05  19:33:25:09\r\n   Cette alliance a jou\u00e9 \u00e0 plein\r\n       et dans ce contexte,\r\n\r\n19:33:25:11  19:33:32:05\r\n le d\u00e9fi relevait de l'impossible.\r\n\r\n19:33:32:07  19:33:34:15\r\n-J'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait constructif\r\n\r\n19:33:34:17  19:33:36:06\r\n          et respectueux.\r\n\r\n19:33:36:08  19:33:37:19\r\n       J'ai beaucoup appris.\r\n\r\n19:33:37:21  19:33:41:09\r\n    Je ne peux qu'\u00eatre contente\r\n        de ces mois pass\u00e9s.\r\n\r\n19:33:41:11  19:33:45:01\r\nOn verra ce que ce travail a donn\u00e9.\r\n\r\n19:33:45:10  19:33:49:06\r\n-La droite conserve le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9\r\n     \u00e0 la minorit\u00e9 francophone\r\n\r\n19:33:49:08  19:33:52:18\r\n  du Jura bernois, tout comme \r\n  la majorit\u00e9 du gouvernement.\r\n\r\n19:33:53:16  19:33:55:09\r\n     -C\u00e9dric Adrover, bonsoir.\r\n\r\n19:33:55:11  19:33:59:21\r\n   La continuit\u00e9 l'a emport\u00e9...\r\n\r\n19:34:02:15  19:34:08:00\r\n -Oui, une \u00e9lection sans surprise\r\n         au premier tour.\r\n\r\n19:34:08:04  19:34:14:00\r\n Tous les sortants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus.\r\n\r\n19:34:14:11  19:34:19:10\r\n     Les Bernois ont bien vot\u00e9\r\n        dans la continuit\u00e9.\r\n\r\n19:34:19:13  19:34:23:20\r\n     La participation se situe\r\n       en-dessous des 30 %.\r\n\r\n19:34:24:00  19:34:28:10\r\n        Le score de Pierre\r\n      Alain Schnegg confirme\r\n\r\n19:34:28:14  19:34:35:20\r\nqu'il est le seul conseiller d'Etat\r\n   UDC et francophone en Suisse.\r\n\r\n19:34:36:01  19:34:38:15\r\n   Il a longtemps \u00e9t\u00e9 troisi\u00e8me.\r\n\r\n19:34:38:20  19:34:41:00\r\n     Il est le moins bien \u00e9lu.\r\n\r\n19:34:44:02  19:34:47:22\r\n Mais il a une confortable avance\r\n     dans la r\u00e9gion bernoise.\r\n\r\n19:34:48:02  19:34:52:01\r\nIl a su convaincre les Al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:34:52:05  19:34:55:14\r\n            C'est donc\r\n    un beau r\u00e9sultat pour lui.\r\n\r\n19:34:55:18  19:35:00:05\r\n    Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a 2 ans.\r\n\r\n19:35:00:09  19:35:04:07\r\nOn attend les r\u00e9sultats maintenant\r\n        du Grand Conseil.\r\n\r\n19:35:04:11  19:35:04:22\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:05:03  19:35:09:13\r\nA Fribourg, le PLR Didier Castella\r\n    acc\u00e8de au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:35:09:15  19:35:13:14\r\n       D.Castella l'emporte\r\n     avec 7'000 voix d'avance\r\n\r\n19:35:13:16  19:35:17:18\r\n         sur la socialiste\r\n      Val\u00e9rie Piller Carrard.\r\n\r\n19:35:17:20  19:35:23:04\r\n    Un homme de droite succ\u00e8de\r\n      \u00e0 une femme de gauche.\r\n\r\n19:35:23:06  19:35:26:20\r\n      D.Castella nous rejoint\r\n         dans un instant.\r\n\r\n19:35:29:15  19:35:32:09\r\n    -La victoire est acquise.\r\n\r\n19:35:32:11  19:35:36:04\r\n  Ses troupes font un triomphe \r\n  au nouveau conseiller d'Etat,\r\n\r\n19:35:36:06  19:35:37:17\r\n        Didier Castella.\r\n\r\n19:35:37:19  19:35:41:18\r\n     Le candidat PLR go\u00fbte\r\n   cette victoire tr\u00e8s nette,\r\n\r\n19:35:41:20  19:35:46:03\r\nsurtout qu'il n'avait pas toutes\r\nles cartes en main pour gagner.\r\n\r\n19:35:46:12  19:35:48:10\r\n   -J'avais un triple handicap:\r\n\r\n19:35:48:11  19:35:50:18\r\n genre, r\u00e9gion, couleur politique.\r\n\r\n19:35:50:20  19:35:53:08\r\nMon message se voulait rassembleur\r\n\r\n19:35:53:10  19:35:57:13\r\n        pendant la campagne\r\n       et je l'aurai encore.\r\n\r\n19:35:58:01  19:36:00:21\r\n     -Commune apr\u00e8s commune,\r\n\r\n19:36:00:23  19:36:04:20\r\n   le retard de son adversaire\r\n socialiste ne cesse de cro\u00eetre.\r\n\r\n19:36:04:22  19:36:09:03\r\n 7'000 voix s\u00e9parent D.Castella\r\n      de V.Piller Carrard.\r\n\r\n19:36:09:05  19:36:12:14\r\n    La conseill\u00e8re nationale\r\n      doit faire une croix\r\n\r\n19:36:12:17  19:36:15:01\r\nsur ses ambitions gouvernementales.\r\n\r\n19:36:15:11  19:36:16:23\r\n            -C'est dur,\r\n\r\n19:36:17:01  19:36:18:20\r\n    \u00e7a peut \u00eatre d\u00e9stabilisant,\r\n\r\n19:36:18:22  19:36:24:15\r\n      je crains pour l'avenir\r\n          de mon canton.\r\n\r\n19:36:25:00  19:36:31:03\r\n-La strat\u00e9gie du PS, d\u00e9cid\u00e9e en haut\r\n   lieu, subit un revers cuisant\r\n\r\n19:36:31:05  19:36:41:12\r\n   en snobant la candidate verte\r\n      pour placer ses pions.\r\n\r\n19:36:43:00  19:36:45:04\r\n  Les chefs du parti socialiste\r\n\r\n19:36:45:06  19:36:48:10\r\n      ne reconnaissent pas\r\n     d'erreur de manoeuvre.\r\n\r\n19:36:48:19  19:36:50:12\r\n    -J'esp\u00e9rais un gouvernement\r\n\r\n19:36:50:14  19:36:52:01\r\n          plus \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n19:36:52:03  19:36:59:19\r\n C'est difficile dans une \u00e9lection\r\n    compl\u00e9mentaire \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:37:00:15  19:37:04:02\r\n   -Les Verts n'ont pas dig\u00e9r\u00e9\r\n     le cavalier seul du PS\r\n\r\n19:37:04:04  19:37:07:05\r\n    qui a refus\u00e9 de soutenir\r\n        leur candidate.\r\n\r\n19:37:07:21  19:37:10:01\r\n  -Des gens ont essay\u00e9 d'arr\u00eater\r\n\r\n19:37:10:03  19:37:11:14\r\n           ce train fou.\r\n\r\n19:37:11:16  19:37:17:22\r\n    Mais personne ne l'a stopp\u00e9\r\n         et il a d\u00e9raill\u00e9.\r\n\r\n19:37:21:03  19:37:24:08\r\n     -Ce gouvernement compte\r\n       cinq \u00e9lus de droite\r\n\r\n19:37:24:10  19:37:27:04\r\n       et une seule femme:\r\n\r\n19:37:28:23  19:37:33:19\r\n        -Didier Castella,\r\n     ce Conseil d'Etat penche\r\n\r\n19:37:33:21  19:37:41:07\r\n plus \u00e0 droite, est plus masculin,\r\n          vous assumez ?\r\n\r\n19:37:41:07  19:37:44:15\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:37:44:19  19:37:50:14\r\n       \u00c9videmment, j'assume.\r\n\r\n19:37:50:18  19:37:53:10\r\n J'ai dit que ma candidature \u00e9tait\r\n         au-del\u00e0 des gens,\r\n\r\n19:37:53:14  19:37:58:09\r\n            des parties\r\n          et des r\u00e9gions.\r\n\r\n19:37:58:12  19:38:01:21\r\n-Quel engagement prenez-vous ce soir\r\n     aupr\u00e8s des femmes d\u00e9\u00e7ues ?\r\n\r\n19:38:02:01  19:38:05:05\r\n       -J'aimerais leur dire\r\n         que ce n'est pas\r\n\r\n19:38:05:10  19:38:11:07\r\n parce qu'il y a un homme qu'on ne \r\npeut pas soutenir la cause f\u00e9minine.\r\n\r\n19:38:11:11  19:38:15:03\r\n    Je m'engage pour l'\u00e9galit\u00e9\r\n            salariale.\r\n\r\n19:38:15:07  19:38:20:04\r\n     -On a vu cette strat\u00e9gie\r\n     de la gauche qui \u00e9choue.\r\n\r\n19:38:20:08  19:38:24:13\r\nC'est la d\u00e9faite de la gauche ou la\r\n      victoire de la droite ?\r\n\r\n19:38:24:17  19:38:28:22\r\n  -On a voulu un message positif\r\n         depuis le d\u00e9but.\r\n\r\n19:38:29:02  19:38:31:01\r\n    Il faut parler de victoire.\r\n\r\n19:38:31:06  19:38:33:21\r\n    Le message de rassemblement\r\n            est pass\u00e9.\r\n\r\n19:38:34:02  19:38:36:18\r\n           Derri\u00e8re moi,\r\n     il y a beaucoup de monde.\r\n\r\n19:38:36:22  19:38:40:04\r\n    C'est une victoire positive\r\n          pour le canton.\r\n\r\n19:38:40:09  19:38:43:15\r\n     -Votre entr\u00e9e en fonction\r\n        est pr\u00e9vue en mai.\r\n\r\n19:38:43:19  19:38:46:15\r\n     Quelle est votre priorit\u00e9 ?\r\n\r\n19:38:46:19  19:38:52:13\r\n-C'est d'entrer dans les dossiers,\r\n\r\n19:38:52:17  19:38:58:15\r\n  faire la connaissance des gens\r\n      et \u00e9tablir un r\u00e9seau.\r\n\r\n19:38:58:19  19:39:04:17\r\n  On va travailler un maximum y \r\n compris avec les \u00e9lus de gauche.\r\n\r\n19:39:07:03  19:39:12:00\r\n-Vos premi\u00e8res mesures pour ramener\r\n  la coh\u00e9sion au Conseil d'Etat ?\r\n\r\n19:39:12:04  19:39:18:02\r\n  -Le contact avec mes coll\u00e8gues\r\n        du Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n19:39:19:02  19:39:22:12\r\n     J'ai eu \u00e9galement contact\r\navec la conseill\u00e8re d\u00e9missionnaire.\r\n\r\n19:39:22:16  19:39:26:02\r\n         Il faut trouver\r\n      les majorit\u00e9s ensemble\r\n\r\n19:39:26:07  19:39:29:11\r\n      et ne pas faire preuve\r\n           d'arrogance.\r\n\r\n19:39:29:11  19:39:33:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:39:33:13  19:39:36:22\r\n  Carles Puigdemont a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:39:37:00  19:39:42:00\r\n  Le leader ind\u00e9pendantiste a \u00e9t\u00e9\r\ninterpell\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re allemande.\r\n\r\n19:39:42:02  19:39:45:08\r\nPoursuivi pour r\u00e9bellion et s\u00e9dition\r\n            en Espagne,\r\n\r\n19:39:45:10  19:39:50:17\r\n        il faisait l'objet\r\n    d'un mandat international.\r\n\r\n19:39:53:03  19:39:57:07\r\n-Fin du voyage pour C.Puigdemont,\r\n    emmen\u00e9 dans cette voiture\r\n\r\n19:39:57:09  19:40:00:07\r\n     au centre de d\u00e9tention\r\n        de Neumuenster.\r\n\r\n19:40:01:15  19:40:03:22\r\n -Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 ce matin \u00e0 11h17\r\n\r\n19:40:04:00  19:40:07:20\r\n      pr\u00e8s de l'autoroute A7.\r\n\r\n19:40:08:15  19:40:13:22\r\n-Il rentrait de Finlande o\u00f9 il avait\r\n     particip\u00e9 \u00e0 un s\u00e9minaire.\r\n\r\n19:40:14:00  19:40:17:05\r\n           Les services\r\nsecrets espagnols l'auraient suivi\r\n\r\n19:40:17:07  19:40:22:23\r\n jusqu'\u00e0 ce matin en collaborant\r\n avec les autorit\u00e9s allemandes.\r\n\r\n19:40:25:21  19:40:27:16\r\n    -D\u00e8s qu'il a \u00e9t\u00e9 au courant\r\n\r\n19:40:27:18  19:40:29:13\r\n    du mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en,\r\n\r\n19:40:29:15  19:40:34:07\r\nil a choisi de rentrer en Belgique\r\npar la route et non par les airs.\r\n\r\n19:40:35:07  19:40:38:20\r\n        -Il dort ce soir\r\n   dans une prison allemande.\r\n\r\n19:40:38:22  19:40:47:14\r\n A Gen\u00e8ve, il y a une semaine, \r\nil s'\u00e9tait exprim\u00e9 sur son exil.\r\n\r\n19:40:48:19  19:40:50:12\r\n         -C'est pas facile\r\n\r\n19:40:50:14  19:40:52:13\r\n   d'un point de vue personnel,\r\n\r\n19:40:52:15  19:41:04:00\r\n  mais c'est utile pour continuer\r\n  \u00e0 parler, \u00e0 d\u00e9fendre les droits\r\n\r\n19:41:04:02  19:41:10:04\r\n   que l'Etat espagnol a viol\u00e9s.\r\n\r\n19:41:11:11  19:41:17:02\r\n  -La fin d'un exil de 5 mois, \r\n il sera pr\u00e9sent\u00e9 au juge lundi.\r\n\r\n19:41:29:03  19:41:31:09\r\n  Le parquet confirme que Carles\r\n            Puigdemont\r\n\r\n19:41:31:12  19:41:35:05\r\n         para\u00eetra demain.\r\n\r\n19:41:35:05  19:41:38:19\r\n Apr\u00e8s l'annonce de l'arrestation\r\n         de C.Puigdemont,\r\n\r\n19:41:38:21  19:41:42:17\r\n     des milliers de militants\r\n  ind\u00e9pendantistes sont descendus\r\n\r\n19:41:42:19  19:41:45:04\r\n    dans les rues de Barcelone.\r\n\r\n19:41:49:00  19:41:50:22\r\n     -Jean Gordillo, bonsoir.\r\n\r\n19:41:51:00  19:41:56:23\r\n Le mouvement a pris de l'ampleur\r\n        cet apr\u00e8s-midi...\r\n\r\n19:41:56:23  19:42:01:11\r\n    -Oui, les ind\u00e9pendantistes\r\n     sont sortis spontan\u00e9ment\r\n\r\n19:42:01:14  19:42:06:10\r\nd\u00e8s qu'ils ont appris la nouvelle.\r\n\r\n19:42:06:13  19:42:09:23\r\n        Les manifestations\r\n       ont \u00e9t\u00e9 importantes.\r\n\r\n19:42:10:03  19:42:15:22\r\n           \u00c0 Barcelone,\r\n    les manifestants ont d\u00e9fil\u00e9\r\n\r\n19:42:16:03  19:42:19:17\r\n       depuis le si\u00e8ge local\r\n    de la Commission europ\u00e9enne\r\n\r\n19:42:19:22  19:42:22:02\r\n  jusqu'au consulat d'Allemagne.\r\n\r\n19:42:22:06  19:42:26:14\r\n      La nouvelle pr\u00e9sidente\r\n\r\n19:42:26:18  19:42:29:12\r\n   de la principale association\r\n    ind\u00e9pendantiste me disait\r\n\r\n19:42:29:17  19:42:32:09\r\n      qu'elle voulait croire\r\n    en la d\u00e9mocratie allemande\r\n\r\n19:42:32:12  19:42:36:08\r\n  et qu'elle esp\u00e9rait que Carles \r\n  Puigdemont ne soit pas extrad\u00e9.\r\n\r\n19:42:36:11  19:42:41:02\r\n  C'est \u00e9galement un des slogans\r\n        des manifestants:\r\n\r\n19:42:41:06  19:42:45:23\r\n  \"Nous sommes une r\u00e9publique\".\r\n\r\n19:42:46:03  19:42:49:11\r\n         Les manifestants\r\n       envisagent de bloquer\r\n\r\n19:42:49:16  19:42:53:02\r\n      les principales routes\r\n         avec la France.\r\n\r\n19:42:53:06  19:42:57:09\r\nLe mot d'ordre des ind\u00e9pendantistes\r\n      reste la non-violence.\r\n\r\n19:42:57:09  19:42:59:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:42:59:20  19:43:03:06\r\n C'est une prouesse technologique\r\n       r\u00e9alis\u00e9e par Qantas\r\n\r\n19:43:03:08  19:43:05:01\r\n        avec un Boeing 787.\r\n\r\n19:43:05:03  19:43:08:09\r\n          Elle a effectu\u00e9\r\n le premier vol direct sans escale\r\n\r\n19:43:08:11  19:43:11:02\r\n        entre l'Australie\r\n      et la Grande-Bretagne.\r\n\r\n19:43:11:04  19:43:17:11\r\n            14'500 km\r\n      pour 17 heures de vol.\r\n\r\n19:43:19:04  19:43:24:22\r\n    Le patron de Facebook, Mark\r\n Zuckerberg, pr\u00e9sente ses excuses.\r\n\r\n19:43:25:00  19:43:28:20\r\n Les donn\u00e9es de 50 mios de comptes\r\n      auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9es\r\n\r\n19:43:28:22  19:43:31:14\r\npar la soci\u00e9t\u00e9 Cambridge Analytica.\r\n\r\n19:43:31:16  19:43:36:16\r\n     Elle aurait jou\u00e9 un r\u00f4le \r\n     dans l'\u00e9lection de Trump,\r\n\r\n19:43:36:18  19:43:40:11\r\n            mais aussi\r\n    dans le vote sur le Brexit.\r\n\r\n19:43:40:13  19:43:47:01\r\nM.Zuckerberg exprime ses regrets dans\r\nla presse britannique et am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:43:49:06  19:43:51:02\r\n     -Un co\u00fbteux mea-culpa.\r\n\r\n19:43:51:04  19:43:55:17\r\n     Dans une demi-douzaine \r\n    de journaux britanniques,\r\n\r\n19:43:55:19  19:44:01:11\r\n M.Zuckerberg a achet\u00e9 une page\r\n de publicit\u00e9 pour se repentir.\r\n\r\n19:44:14:21  19:44:16:19\r\n       -Cambridge Analytica\r\n\r\n19:44:16:21  19:44:19:02\r\n   est accus\u00e9e d'avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:44:19:04  19:44:22:11\r\n      les donn\u00e9es de 50 mios\r\n    d'utilisateurs de Facebook\r\n\r\n19:44:22:12  19:44:25:03\r\n pour la campagne de Donald Trump.\r\n\r\n19:44:25:05  19:44:29:04\r\n  Le scandale s'\u00e9tend au Brexit \r\n  avec de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n19:44:30:00  19:44:32:05\r\n    Retour sur un moment cl\u00e9.\r\n\r\n19:44:32:07  19:44:36:04\r\nLe patron de Cambridge Analytica\r\n    face aux parlementaires.\r\n\r\n19:44:38:11  19:44:40:22\r\n-Nous n'avons pas travaill\u00e9 pour eux.\r\n\r\n19:44:41:00  19:44:42:12\r\n      Nous n'avons collabor\u00e9\r\n\r\n19:44:42:14  19:44:47:21\r\navec aucune organisation en rapport\r\n avec le r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit.\r\n\r\n19:44:48:20  19:44:52:01\r\n       -Une ex-directrice\r\n   donne sa version des faits.\r\n\r\n19:44:52:22  19:44:55:05\r\n -Je ne dirais pas que c'est vrai.\r\n\r\n19:44:55:07  19:44:56:16\r\n        Nous avons effectu\u00e9\r\n\r\n19:44:56:18  19:44:58:09\r\n     des analyses de donn\u00e9es.\r\n\r\n19:44:58:11  19:45:02:02\r\n      J'en \u00e9tais responsable\r\n  car mes sup\u00e9rieurs britanniques\r\n\r\n19:45:02:04  19:45:05:07\r\n         ne voulaient pas\r\n   \u00eatre m\u00eal\u00e9s \u00e0 la controverse.\r\n\r\n19:45:06:01  19:45:09:12\r\n        -Selon B.Kaiser,\r\n    la collaboration reposait\r\n\r\n19:45:09:14  19:45:13:17\r\n    sur des donn\u00e9es fournies\r\n  par le parti europhobe UKIP.\r\n\r\n19:45:13:19  19:45:17:16\r\n       L'autorit\u00e9 britannique\r\ncharg\u00e9e de la protection des donn\u00e9es\r\n\r\n19:45:17:18  19:45:21:07\r\n   a perquisitionn\u00e9 les locaux\r\n     de Cambridge Analytica.\r\n\r\n19:45:21:09  19:45:23:18\r\n      L'enqu\u00eate se poursuit\r\n         pour d\u00e9terminer\r\n\r\n19:45:23:20  19:45:27:03\r\n         si et comment\r\n les comptes Facebook siphonn\u00e9s\r\n\r\n19:45:27:04  19:45:31:11\r\nont profit\u00e9 \u00e0 la campagne du Brexit.\r\n\r\n19:45:33:23  19:45:38:08\r\n-La grippe est virulente cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:45:38:10  19:45:42:10\r\n     Le vaccin peut se r\u00e9v\u00e9ler\r\n      plus ou moins efficace.\r\n\r\n19:45:42:11  19:45:46:22\r\nUn casse-t\u00eate pour les experts qui\r\ndoivent d\u00e9terminer sa composition\r\n\r\n19:45:47:00  19:45:48:22\r\n  avant l'arriv\u00e9e de l'\u00e9pid\u00e9mie.\r\n\r\n19:45:49:00  19:45:52:06\r\n Nous avons film\u00e9 dans la fabrique\r\n    du vaccin contre la grippe.\r\n\r\n19:45:52:08  19:45:54:16\r\nEt c'est \u00e0 Gen\u00e8ve que tout commence.\r\n\r\n19:46:00:11  19:46:03:11\r\n        -A l'ext\u00e9rieur,\r\n   pas de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9e.\r\n\r\n19:46:03:13  19:46:05:17\r\nPourtant, dans cet h\u00f4tel genevois\r\n\r\n19:46:05:19  19:46:09:01\r\n      se joue chaque ann\u00e9e\r\n l'avenir de milliards de gens.\r\n\r\n19:46:09:03  19:46:11:21\r\n    Fin f\u00e9vrier, l'OMS r\u00e9unit\r\n\r\n19:46:11:23  19:46:14:15\r\n  les plus grands sp\u00e9cialistes\r\n          de la grippe\r\n\r\n19:46:14:17  19:46:17:15\r\n          pour d\u00e9finir\r\nla future composition du vaccin,\r\n\r\n19:46:17:17  19:46:21:15\r\n    car le virus est instable\r\n     et mute en permanence.\r\n\r\n19:46:21:17  19:46:26:18\r\n     Nous avons pu assister\r\n        \u00e0 cette r\u00e9union.\r\n\r\n19:46:26:20  19:46:30:20\r\n    Aux commandes: Jackie Katz,\r\nde l'agence am\u00e9ricaine CDC Atlanta,\r\n\r\n19:46:30:22  19:46:33:22\r\n      la plus r\u00e9put\u00e9e pour\r\n    le contr\u00f4le des maladies.\r\n\r\n19:46:34:00  19:46:36:13\r\n      Sa mission: d\u00e9finir \r\n      \u00e0 quoi ressembleront\r\n\r\n19:46:36:15  19:46:39:04\r\n     les virus de la grippe\r\n       l'hiver prochain.\r\n\r\n19:46:39:06  19:46:43:05\r\n    Cela n\u00e9cessite des tonnes\r\n  de chiffres et de graphiques.\r\n\r\n19:46:44:23  19:46:46:14\r\n     -Nous devons d\u00e9cortiquer\r\n\r\n19:46:46:16  19:46:48:19\r\n des milliers de pages de donn\u00e9es,\r\n\r\n19:46:48:21  19:46:51:14\r\n        nous avons recens\u00e9\r\n      des milliers de virus,\r\n\r\n19:46:51:16  19:46:56:18\r\net finalement nous devrons rendre une\r\n    d\u00e9cision simple et concr\u00e8te.\r\n\r\n19:46:57:23  19:47:00:14\r\n   -H1N1, H3N2 ou B Yamagata:\r\n\r\n19:47:00:16  19:47:03:11\r\ndes milliers de souches circulent.\r\n\r\n19:47:03:13  19:47:07:16\r\nCes experts n'en garderont que 4\r\n pour composer le futur vaccin.\r\n\r\n19:47:07:18  19:47:10:12\r\n     La pression est \u00e9norme\r\n      car en cas d'erreur\r\n\r\n19:47:10:14  19:47:12:08\r\n  le vaccin n'est pas efficace\r\n\r\n19:47:12:10  19:47:14:21\r\n          et les morts\r\n    se comptent par milliers.\r\n\r\n19:47:15:06  19:47:17:09\r\n -C'est l'aspect le plus \u00e9prouvant\r\n\r\n19:47:17:11  19:47:18:18\r\n          de mon travail:\r\n\r\n19:47:18:20  19:47:22:04\r\n       nous ressentons tous\r\n le poids de cette responsabilit\u00e9,\r\n\r\n19:47:22:06  19:47:26:06\r\n      et nous devons aboutir\r\n   au meilleur vaccin possible.\r\n\r\n19:47:26:17  19:47:29:00\r\n-Trois jours plus tard, le verdict.\r\n\r\n19:47:29:02  19:47:32:08\r\n         Acteurs publics\r\n et surtout laboratoires priv\u00e9s,\r\n\r\n19:47:32:10  19:47:35:06\r\n tous les producteurs de vaccin\r\n         sont pr\u00e9sents\r\n\r\n19:47:35:08  19:47:41:11\r\npour assister en direct \u00e0 l'annonce.\r\n\r\n19:47:41:13  19:47:45:00\r\n       Smartphone en main,\r\nles repr\u00e9sentants sont \u00e0 l'aff\u00fbt,\r\n\r\n19:47:45:02  19:47:48:18\r\n pour faire remonter rapidement\r\n   l'information \u00e0 leur labo.\r\n\r\n19:47:49:02  19:47:51:01\r\n     -Le vaccin sera identique\r\n\r\n19:47:51:03  19:47:53:13\r\npour tous les producteurs de vaccins,\r\n\r\n19:47:53:15  19:47:55:12\r\n   dans tous les pays du monde.\r\n\r\n19:47:55:14  19:48:00:00\r\n  C'est un moment tr\u00e8s important,\r\ncar ils r\u00e9cup\u00e8rent les informations\r\n\r\n19:48:00:02  19:48:03:16\r\n sur les composants qu'ils devront\r\n     mettre dans les vaccins.\r\n\r\n19:48:03:22  19:48:05:15\r\n    -Les ingr\u00e9dients en main,\r\n\r\n19:48:05:17  19:48:08:02\r\n       reste le plus dur: \r\n       produire le vaccin.\r\n\r\n19:48:08:04  19:48:11:02\r\n     Nous avons rendez-vous \r\n     deux semaines plus tard\r\n\r\n19:48:11:04  19:48:13:11\r\n          \u00e0 Liverpool,\r\n    dans l'usine de Seqirus.\r\n\r\n19:48:13:12  19:48:16:13\r\n       C'est le deuxi\u00e8me\r\n plus gros producteur au monde,\r\n\r\n19:48:16:15  19:48:20:19\r\napr\u00e8s le rachat en 2015 des vaccins\r\n   contre la grippe de Novartis.\r\n\r\n19:48:20:21  19:48:23:06\r\n         Laura O'Brien,\r\n     la responsable du site,\r\n\r\n19:48:23:08  19:48:24:20\r\n       nous sert de guide.\r\n\r\n19:48:24:22  19:48:28:03\r\n          Elle a six mois\r\npour fabriquer les nouvelles souches\r\n\r\n19:48:28:05  19:48:29:23\r\n  et produire 150 mio de doses.\r\n\r\n19:48:30:01  19:48:33:00\r\n           Chaque ann\u00e9e\r\nc'est une course contre la montre.\r\n\r\n19:48:33:08  19:48:34:16\r\n     -Parfois quand vous avez\r\n\r\n19:48:34:18  19:48:36:13\r\n   une nouvelle souche de virus,\r\n\r\n19:48:36:15  19:48:40:09\r\n   vous ne savez pas exactement\r\n  comment elle va se d\u00e9velopper,\r\n\r\n19:48:40:11  19:48:41:23\r\n    par exemple dans les oeufs,\r\n\r\n19:48:42:02  19:48:45:09\r\n    alors nous mettons au point\r\n    des param\u00e8tres tr\u00e8s pr\u00e9cis\r\n\r\n19:48:45:11  19:48:47:06\r\n   pour optimiser les r\u00e9sultats\r\n\r\n19:48:47:08  19:48:51:09\r\n et obtenir un maximum de vaccins\r\n   pour le d\u00e9but de la saison.\r\n\r\n19:48:51:19  19:48:54:21\r\n -Car la m\u00e9thode de fabrication\r\n       reste artisanale.\r\n\r\n19:48:54:23  19:48:57:07\r\nTout passe par des millions d'oeufs.\r\n\r\n19:48:57:09  19:48:58:21\r\n      Dans cet incubateur,\r\n\r\n19:48:58:23  19:49:02:07\r\n     les nouvelles souches\r\n sont inject\u00e9es dans les oeufs,\r\n\r\n19:49:02:09  19:49:05:21\r\n     puis le virus grossit\r\net se multiplie pendant 3 jours,\r\n\r\n19:49:05:23  19:49:09:20\r\navant d'\u00eatre extrait et d\u00e9sactiv\u00e9\r\n pour fabriquer le futur vaccin.\r\n\r\n19:49:09:22  19:49:13:10\r\n  Retour en Suisse pour la 3\u00e8me\r\n  phase: la commercialisation.\r\n\r\n19:49:13:11  19:49:17:02\r\n  A Ittigen, chez un des plus\r\ngrands clients du pays: l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:49:17:21  19:49:19:14\r\n    -Nous sommes dans le frigo\r\n\r\n19:49:19:16  19:49:21:10\r\n    de la pharmacie de l'arm\u00e9e,\r\n\r\n19:49:21:11  19:49:24:13\r\n   o\u00f9 on stocke les m\u00e9dicaments\r\n       entre 2 et 8 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:49:24:15  19:49:27:21\r\n   L\u00e0 on a le reste de Fluarix,\r\n   le vaccin contre la grippe.\r\n\r\n19:49:28:05  19:49:31:07\r\n       -D\u00e9but septembre,\r\nl'arm\u00e9e va commander 6'000 doses\r\n\r\n19:49:31:09  19:49:33:16\r\npour prot\u00e9ger ses nouvelles recrues.\r\n\r\n19:49:33:18  19:49:35:11\r\n   Quel laboratoire choisir ?\r\n\r\n19:49:35:12  19:49:37:08\r\n 5 vaccins sont en concurrence,\r\n\r\n19:49:37:10  19:49:40:06\r\n       mais un seul r\u00e9pond\r\n    aux exigences de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:49:40:14  19:49:42:04\r\n        -On aimerait avoir\r\n\r\n19:49:42:06  19:49:43:15\r\n        un vaccin efficace,\r\n\r\n19:49:43:16  19:49:46:14\r\nles co\u00fbts c'est moins la question,\r\n\r\n19:49:46:16  19:49:50:14\r\n   souvent on n'a pas le choix \r\n   car une seule bo\u00eete produit,\r\n\r\n19:49:50:16  19:49:55:04\r\n       donc on doit prendre\r\n ce qui est offert sur le march\u00e9.\r\n\r\n19:49:55:20  19:49:59:13\r\n   -En 2017 l'arm\u00e9e a choisi\r\nun vaccin 20 centimes plus cher,\r\n\r\n19:49:59:15  19:50:04:05\r\nmais qui couvre 4 souches de virus,\r\net non trois chez ses concurrents.\r\n\r\n19:50:04:07  19:50:07:12\r\n      C'est le seul vaccin\r\n  qui a \u00e9t\u00e9 efficace cet hiver,\r\n\r\n19:50:07:14  19:50:10:17\r\n     selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n     de la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n19:50:11:12  19:50:16:01\r\n-Le sort des 3'000 requ\u00e9rants d'asile\r\n  mineurs arriv\u00e9s seuls en Suisse\r\n\r\n19:50:16:02  19:50:17:22\r\n      pr\u00e9occupe les cantons.\r\n\r\n19:50:18:00  19:50:20:23\r\n      Les \u00e9ducateurs vaudois\r\n     demandent plus de moyens\r\n\r\n19:50:21:01  19:50:23:06\r\n pour favoriser leur int\u00e9gration.\r\n\r\n19:50:23:08  19:50:26:04\r\n       La solution passe par\r\n   des programmes de parrainage.\r\n\r\n19:50:27:03  19:50:29:19\r\n       -Ils sont ensemble\r\n     deux samedis par mois.\r\n\r\n19:50:29:21  19:50:32:11\r\n        Isabel et Claude\r\n    parrainent Hagos, 17 ans.\r\n\r\n19:50:32:12  19:50:34:13\r\n Il est arriv\u00e9 seul d'\u00c9rythr\u00e9e.\r\n\r\n19:50:36:03  19:50:39:17\r\n-Chez eux, j'apprends de nouvelles\r\n\r\n19:50:39:19  19:50:42:01\r\n   choses, surtout le fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:50:42:03  19:50:47:19\r\n  -Ils partirent le lendemain...\r\n   -Tu dois t'arr\u00eater au point.\r\n\r\n19:50:48:06  19:50:50:18\r\n-Par rapport \u00e0 sa vie dans un centre,\r\n\r\n19:50:50:20  19:50:54:17\r\n   on essaie de lui donner plus\r\n\r\n19:50:54:19  19:51:00:08\r\n de chaleur humaine, d'attention.\r\n\r\n19:51:00:18  19:51:03:22\r\n     -En Valais, 15 familles\r\n     accordent de leur temps\r\n\r\n19:51:04:00  19:51:06:10\r\n      \u00e0 des jeunes migrants\r\n        non accompagn\u00e9s.\r\n\r\n19:51:06:11  19:51:09:19\r\n    Les parrainages existent\r\n   partout en Suisse romande.\r\n\r\n19:51:10:06  19:51:12:09\r\n-On doit b\u00e9n\u00e9ficier de tout ce qui\r\n\r\n19:51:12:11  19:51:14:19\r\nest possible dans la soci\u00e9t\u00e9 civile\r\n\r\n19:51:14:21  19:51:17:11\r\npour qu'ils s'int\u00e8grent rapidement.\r\n\r\n19:51:17:12  19:51:21:18\r\n   Quand ils ont compris comment\r\n    se passe le syst\u00e8me suisse,\r\n\r\n19:51:21:20  19:51:25:04\r\nils ont besoin d'\u00eatre accompagn\u00e9s.\r\n\r\n19:51:25:18  19:51:29:07\r\n-Favoriser une bonne int\u00e9gration:\r\n      une t\u00e2che compliqu\u00e9e.\r\n\r\n19:51:29:09  19:51:31:17\r\nLes \u00e9ducateurs vaudois sont remont\u00e9s\r\n\r\n19:51:31:19  19:51:35:02\r\n        depuis l'annonce\r\n   de la fermeture d'un foyer.\r\n\r\n19:51:35:04  19:51:38:08\r\n    Cette \u00e9ducatrice d\u00e9nonce\r\n\r\n19:51:38:10  19:51:42:15\r\n   les conditions d'encadrement\r\ndes mineurs non accompagn\u00e9s (MNA).\r\n\r\n19:52:04:19  19:52:07:12\r\n   -S'ils ne sont pas entendus\r\n         par le Canton,\r\n\r\n19:52:07:14  19:52:11:04\r\n     les \u00e9ducateurs vaudois\r\n feront gr\u00e8ve le mois prochain.\r\n\r\n19:52:12:06  19:52:15:22\r\n      -Le ministre jurassien\r\nCharles Juillard est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:52:16:00  19:52:18:02\r\n Au Conseil d'Etat depuis 12 ans,\r\n\r\n19:52:18:03  19:52:21:19\r\n il esp\u00e8re repr\u00e9senter son canton\r\n    \u00e0 Berne d\u00e8s l'an prochain.\r\n\r\n19:52:21:21  19:52:24:15\r\n       Il est aussi candidat\r\n    \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC\r\n\r\n19:52:24:17  19:52:26:12\r\n  apr\u00e8s la d\u00e9mission de Y.Buttet.\r\n\r\n19:52:26:14  19:52:29:11\r\n    A 55 ans, Charles Juillard\r\n     n'a pas peur des d\u00e9fis.\r\n\r\n19:52:30:11  19:52:32:09\r\n    Charles Juillard, bonsoir.\r\n\r\n19:52:32:11  19:52:35:11\r\nIl n'y a pas beaucoup de candidats\r\n   \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC,\r\n\r\n19:52:35:12  19:52:41:15\r\nvous \u00eates s\u00fbr de vouloir y aller ?\r\n\r\n19:52:41:15  19:52:44:10\r\n    -C'est une des informations\r\n             que j'ai.\r\n\r\n19:52:44:13  19:52:49:00\r\n       Il n'y a pas encore \r\n      d'autres candidatures.\r\n\r\n19:52:49:03  19:52:53:09\r\n-On ne se presse pas au portillon.\r\n\r\n19:52:53:12  19:52:58:04\r\n       Vous \u00eates d\u00e9termin\u00e9 ?\r\n\r\n19:52:58:08  19:52:58:19\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:52:59:00  19:53:05:06\r\n Le paradoxe pour le PDC c'est que\r\n  les citoyens lui font confiance\r\n\r\n19:53:05:10  19:53:09:07\r\n lors des votations mais le laisse\r\n un peu tomber lors des \u00e9lections.\r\n\r\n19:53:09:11  19:53:11:13\r\n   C'est une r\u00e9flexion \u00e0 faire.\r\n\r\n19:53:11:17  19:53:14:05\r\n -On va voir cela dans le d\u00e9tail, \r\n       mais votre portrait.\r\n\r\n19:53:14:05  19:53:17:19\r\n       -Charles Juillard,\r\n ministre depuis plus de 10 ans,\r\n\r\n19:53:17:21  19:53:22:05\r\nvous \u00eates d\u00e9vou\u00e9 \u00e0 votre canton,\r\n            le Jura.\r\n\r\n19:53:23:10  19:53:30:07\r\n     -Je pr\u00e9f\u00e8re faire avancer\r\nles dossiers plut\u00f4t que d'attendre.\r\n\r\n19:53:31:18  19:53:36:08\r\n      -Vous n'avez pas ch\u00f4m\u00e9:\r\njuriste, chef de la police, colonel,\r\n\r\n19:53:36:10  19:53:41:13\r\n   pr\u00e9sident du PDC jurassien,\r\n       d\u00e9put\u00e9, ministre...\r\n\r\n19:53:41:15  19:53:45:12\r\nUn amour du Jura et de la politique\r\n       dans votre histoire,\r\n\r\n19:53:45:14  19:53:48:11\r\nmarqu\u00e9e par la cr\u00e9ation du canton.\r\n\r\n19:53:48:21  19:53:50:14\r\n     -J'avais 12 ans en 1974.\r\n\r\n19:53:50:16  19:53:58:03\r\nLes moments qui ont suivi le 23 juin\r\n   sont marqu\u00e9s dans ma m\u00e9moire.\r\n\r\n19:53:58:18  19:54:02:13\r\n   -Depuis, vous vous engagez \r\n  pour la question jurassienne.\r\n\r\n19:54:03:23  19:54:08:06\r\n -Plaisir, bonheur et que Moutier\r\n choisisse de devenir jurassien.\r\n\r\n19:54:11:15  19:54:19:00\r\n   -Moutier devient jurassien\r\n         en juin 2017.\r\n\r\n19:54:19:02  19:54:24:04\r\n          Gr\u00e2ce \u00e0 vous,\r\n    le Jura est plus visible.\r\n\r\n19:54:24:06  19:54:28:08\r\n        Si vous devenez\r\n     vice-pr\u00e9sident du PDC,\r\n\r\n19:54:28:10  19:54:30:23\r\nque proposez-vous pour le parti ?\r\n\r\n19:54:36:16  19:54:41:00\r\n -Vous avez le sens de la formule\r\n         quand vous dites\r\n\r\n19:54:41:04  19:54:46:21\r\n   \"j'ai plut\u00f4t le caract\u00e8re du\r\n    marteau que de l'enclume\".\r\n\r\n19:54:47:01  19:54:49:13\r\n    -Il faut prendre son b\u00e2ton\r\n           de p\u00e8lerin.\r\n\r\n19:54:49:17  19:54:52:08\r\n     Il faut entendre ce dont \r\n     les \u00e9lecteurs ont besoin.\r\n\r\n19:54:52:11  19:54:58:09\r\n   Avec les sections cantonales\r\n  et locales, il faut travailler.\r\n\r\n19:54:58:12  19:55:05:23\r\n       -Si on fait le bilan,\r\n  il y a eu diff\u00e9rents scandales:\r\n\r\n19:55:06:03  19:55:07:15\r\n  la d\u00e9mission de Yannick Buttet\r\n\r\n19:55:07:15  19:55:13:02\r\n     et l'enfant hors mariage\r\n     de Christophe Darbellay.\r\n\r\n19:55:13:02  19:55:19:09\r\n   Vous vous \u00eates senti g\u00eaner ?\r\n\r\n19:55:19:12  19:55:20:23\r\n          -Si on regarde \r\n          plus largement,\r\n\r\n19:55:21:04  19:55:26:12\r\n    ce n'est pas le seul parti \r\n   qui a connu ses m\u00e9saventures.\r\n\r\n19:55:26:16  19:55:31:20\r\n         Mais on pardonne\r\n       un peu moins au PDC.\r\n\r\n19:55:32:00  19:55:35:07\r\nIl faut se demander comment redorer\r\n       le blason de ce parti\r\n\r\n19:55:35:11  19:55:39:20\r\n qui est important sur l'\u00e9chiquier\r\n         politique suisse.\r\n\r\n19:55:40:00  19:55:44:14\r\n -Les chiffres sont l\u00e0 depuis les\r\n  derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:55:44:18  19:55:49:10\r\n      Il y a eu une vingtaine\r\n         de si\u00e8ges perdus.\r\n\r\n19:55:49:13  19:55:52:01\r\n Est-ce qu'il y a encore un avenir\r\n           pour le PDC ?\r\n\r\n19:55:52:05  19:55:56:21\r\n          -Oui, je crois.\r\n\r\n19:55:57:01  19:56:00:12\r\n Il faut mener cette politique au\r\n centre de l'\u00e9chiquier politique.\r\n\r\n19:56:00:16  19:56:04:15\r\n        Je crois que plut\u00f4t\r\n  que d'attendre les compositions\r\n\r\n19:56:04:20  19:56:06:13\r\n      des uns et des autres,\r\n\r\n19:56:06:17  19:56:07:06\r\n  nous devons rallier les autres\r\n       \u00e0 nos propositions.\r\n\r\n19:56:07:06  19:56:20:08\r\n  -Savoir quoi proposer, c'est le\r\n         probl\u00e8me du PDC.\r\n\r\n19:56:20:11  19:56:29:19\r\n   \u00c0 Gen\u00e8ve, il est tr\u00e8s au centre\r\net en Suisse centrale, tr\u00e8s \u00e0 droite.\r\n\r\n19:56:34:20  19:56:37:04\r\n      -Le parti a la vocation\r\n          d'\u00eatre lib\u00e9ral\r\n\r\n19:56:37:08  19:56:47:02\r\n en mati\u00e8re \u00e9conomique, et social\r\nen mati\u00e8re de politique familiale.\r\n\r\n19:56:47:06  19:56:49:11\r\n     Je crois que ce n'est pas\r\n           antinomique.\r\n\r\n19:56:49:14  19:56:52:05\r\n  Mais il faut mieux l'expliquer.\r\n\r\n19:56:52:09  19:56:57:07\r\n        -Ca veut dire quoi \r\n       social-conservateur ?\r\n\r\n19:56:57:11  19:57:01:00\r\n-C'est une traduction particuli\u00e8re\r\n entre l'allemand et le fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:57:01:04  19:57:10:05\r\n        Je dirais lib\u00e9ral\r\n en mati\u00e8re d'\u00e9conomie et social.\r\n\r\n19:57:10:09  19:57:14:22\r\n On vient aider avec les richesses\r\n\r\n19:57:15:02  19:57:19:20\r\n       accumul\u00e9es pour aider\r\n      ceux qui en ont besoin.\r\n\r\n19:57:20:00  19:57:22:04\r\n -Il y a l'\u00e9tiquette du chr\u00e9tien.\r\n\r\n19:57:22:08  19:57:28:06\r\n   Qu'est-ce que cela veut dire\r\n           pour vous ?\r\n\r\n19:57:28:10  19:57:34:17\r\n    -Il faut le voir comme une\r\n  notion de vision de la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:57:34:22  19:57:37:18\r\n      plut\u00f4t que de religion.\r\n\r\n19:57:37:22  19:57:41:01\r\n    Il y a plusieurs religions\r\n  qui se c\u00f4toient au sein du PDC.\r\n\r\n19:57:41:05  19:57:44:11\r\n    Il faut voir la philosophie\r\n    sociale qui permet de voir\r\n\r\n19:57:44:15  19:57:47:15\r\n     l'individu au centre des\r\n         pr\u00e9occupations.\r\n\r\n19:57:47:15  19:57:53:12\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:57:56:21  19:57:59:08\r\nLa chanteuse Lys Assia n'est plus.\r\n\r\n19:57:59:10  19:58:02:11\r\n   Elle est la seule Suissesse \r\n  \u00e0 avoir remport\u00e9 l'Eurovision.\r\n\r\n19:58:02:13  19:58:04:20\r\nElle s'est \u00e9teinte \u00e0 l'\u00e2ge de 94 ans.\r\n\r\n19:58:08:18  19:58:11:12\r\n            Archives\r\n-C'est avec la chanson \"Refrain\"\r\n\r\n19:58:11:14  19:58:18:02\r\n que Lys Assia a remport\u00e9 le 1er \r\nconcours de l'Eurovision, en 1956.\r\n\r\n19:58:22:04  19:58:23:20\r\n     -C'\u00e9tait un grand honneur\r\n\r\n19:58:23:22  19:58:25:20\r\n     de repr\u00e9senter la Suisse\r\n\r\n19:58:25:22  19:58:27:10\r\n       et d'avoir le temps,\r\n\r\n19:58:27:11  19:58:32:06\r\nparce que je faisais aussi des films,\r\n    j'\u00e9tais tr\u00e8s occup\u00e9e partout.\r\n\r\n19:58:32:08  19:58:35:00\r\n      J'\u00e9tais tr\u00e8s populaire.\r\n\r\n19:58:37:07  19:58:40:17\r\n     -Elle a fait ses d\u00e9buts\r\n        \u00e0 13 ans \u00e0 peine,\r\n\r\n19:58:40:19  19:58:43:09\r\n malgr\u00e9 l'opposition de sa m\u00e8re.\r\n\r\n19:58:45:16  19:58:47:09\r\n      -Ma m\u00e8re \u00e9tait contre,\r\n\r\n19:58:47:11  19:58:52:18\r\n   mais mon p\u00e8re me soutenait,\r\nme donnait des sous et du courage.\r\n\r\n19:58:54:10  19:58:59:02\r\n   -Elle a particip\u00e9 3 ann\u00e9es\r\n   cons\u00e9cutives au concours.\r\n\r\n19:58:59:04  19:59:02:11\r\n   Elle est l'unique Suissesse\r\n       \u00e0 l'avoir remport\u00e9.\r\n\r\n19:59:02:13  19:59:08:15\r\nElle devient la coqueluche du march\u00e9\r\n    allemand avec \"O mein Papa\".\r\n\r\n19:59:08:17  19:59:12:23\r\n           Lys Assia \r\n          Oh Mein Papa\r\n\r\n19:59:13:01  19:59:17:13\r\n-Elle se produit devant Elizabeth II\r\n    et c\u00f4toie les grandes stars.\r\n\r\n19:59:17:21  19:59:21:12\r\n   -C'est avec Jos\u00e9phine Baker.\r\n\r\n19:59:21:14  19:59:25:01\r\n       Sofia Lauren est l\u00e0.\r\n\r\n19:59:27:23  19:59:32:05\r\n       -La diva helv\u00e9tique\r\n   a retent\u00e9 sa chance en 2012\r\n\r\n19:59:32:07  19:59:38:02\r\n     et a termin\u00e9 \u00e0 la 8\u00e8me\r\n   place de la finale suisse.\r\n\r\n19:59:38:04  19:59:40:22\r\n           Lys Assia\r\n         C'\u00e9tait ma vie\r\n\r\n19:59:42:00  19:59:46:14\r\n-Je vous rappelle les deux victoires\r\npolitiques du jour en Suisse romande:\r\n\r\n19:59:46:16  19:59:50:19\r\n l'UDC Pierre-Alain Schnegg a \u00e9t\u00e9\r\n r\u00e9\u00e9lu au Conseil d'Etat bernois.\r\n\r\n19:59:50:21  19:59:55:06\r\nA Fribourg, le PLR Didier Castella\r\n    acc\u00e8de au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:59:55:08  20:00:00:15\r\n  Il remporte son duel face \u00e0 la\r\nsocialiste Val\u00e9rie Piller Carrard.\r\n\r\n20:00:00:17  20:00:04:14\r\n      La gauche perd un si\u00e8ge\r\n  au Conseil d'Etat fribourgeois.\r\n\r\n20:00:05:20  20:00:09:07\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n      puis \"Mise au point\".\r\n\r\n20:00:09:09  20:00:13:10\r\n           Belle soir\u00e9e,\r\n    bonne semaine et \u00e0 bient\u00f4t!\r\n\r\n20:00:13:11  20:00:18:17\r\n      Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cochand, J.Durussel, F.Froidevaux,\r\n E.Gattlen, C.Guiraud, L.Rodriguez\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037703\r\nDate de transcription : 31-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:08 > 0:00:09) [91%] : \r\nMais on se rend ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:10 > 0:00:13) [84%] : \r\nFinalement, c'est plus ou test\u00e9 dans le Jura, c'\u00e9tait pas dans le Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:15 > 0:00:17) [85%] : \r\nNon mais, sinon, on laisse comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:19 > 0:00:21) [68%] : \r\nOn \u00e9coute \u00e7a ira c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:30 > 0:00:33) [90%] : \r\nOui, mais toute fa\u00e7on, il faut \u00eatre tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:54 > 0:00:55) [87%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:02:33) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, Pierre-Alain Schnegg est r\u00e9\u00e9lu au Conseil ex\u00e9cutif bernois, l'UDC repr\u00e9sentera la minorit\u00e9 romande au sein d'un gouvernement aux \u00e9quilibres inchang\u00e9, les 2 candidats socialistes du Jura bernois sont distanc\u00e9s d\u00e9taille et analyse dans un instant avec C\u00e9dric Adrover.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:35 > 0:02:46) [94%] : \r\n\u00e0 Fribourg, c'est le PLR Didier Castella qui acc\u00e8de au Conseil d'\u00c9tat, il devance largement sa concurrente socialiste, \u00e0 l'issue du second tour, le nouvel \u00e9lu est avec nous, nous retrouverons Didier Castella en Direct 2 buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:48 > 0:03:29) [93%] : \r\nKarl est ce que je demande est sous les verrous en Allemagne sous le coup d'un mandat d'arr\u00eat international depuis vendredi, le leader ind\u00e9pendantiste catalan a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 alors qu'il venait de passer la fronti\u00e8re, nous serons en Direct de Barcelone o\u00f9 des protestations ont \u00e9clat\u00e9 d'autres documents dans la fabrique du vaccin contre la grippe, les experts se r\u00e9unissent chaque hiver \u00e0 Gen\u00e8ve pour d\u00e9terminer la composition du vaccin de l'ann\u00e9e suivante, ils savent qu'il ne faut pas se tromper, rien qu'en Suisse la grippe provoque 1500 d\u00e9c\u00e8s chaque ann\u00e9e et puis nous reviendrons en fin de journal sur le destin de Lys Assia, la chanteuse argovienne s'est \u00e9teinte \u00e0 l'\u00e2ge de 94 ans, elle avait remport\u00e9 le tout 1er concours Eurovision de la chanson en 1956.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:31 > 0:04:02) [90%] : \r\nLa droite conserve donc la majorit\u00e9 au gouvernement bernois, l'UDC du Jura bernois Pierre-Alain Schnegg est r\u00e9\u00e9lu dans le d\u00e9tail, la candidate du PBD B\u00e9atrice Simon remporte cette \u00e9lection devant les sortants, le socialiste Christoph Ammann et l'UDC Christoph Noah la socialiste Evi Aleman fait son entr\u00e9e au gouvernement, de m\u00eame que le PLR Philipp M\u00fcller et la Verte Christine Essler \u00e0 la 7\u00e8me place l'UDC du Jura bernois Pierre-Alain Schnegg, il devance le socialiste francophone, Christophe Gagnebin, la socialiste autonomiste Maurane Riesen est distanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:04 > 0:04:14) [88%] : \r\nPierre-Alain Schnegg si\u00e8ge au gouvernement bernois depuis 2 ans, il \u00e9tait le grand favori de ce scrutin, c\u00f4t\u00e9 francophone, premi\u00e8res r\u00e9actions recueillies par C\u00e9dric Adrover et Fabienne Bioko car elle a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:23 > 0:04:34) [89%] : \r\nIl n'est pas encore 18 heures les r\u00e9sultats au Conseil ex\u00e9cutif bernois tombe, c'est le soulagement dans le camp bourgeois et pour Pierre-Alain Schnegg en particulier seuls repr\u00e9sentants francophones du gouvernement bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:34 > 0:04:48) [96%] : \r\n\u00e7a me fait grand plaisir d'avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, \u00e7a me permettra de continuer le travail que nous avons commenc\u00e9 d'hommes engag\u00e9s sur les dossiers que nous avons mis en avant et de pouvoir m'engager pour faire avancer ce canton dans la bonne direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:48 > 0:04:53) [88%] : \r\nL'attente a \u00e9t\u00e9 longue, m\u00eame si l'agrarien de Champeaux n'a jamais vraiment \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:53 > 0:05:03) [93%] : \r\nC'est s\u00fbr que le fait d'avoir \u00e9t\u00e9 2 ans au gouvernement m'a permis de me faire conna\u00eetre, sur l'ensemble du du canton, donc \u00e7a c'est un Avantage ind\u00e9niable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:03 > 0:05:14) [94%] : \r\nFace \u00e0 lui la gauche partait divis\u00e9e, r\u00e9sultat l'autonomiste Maurane Riesen et le socialiste Christophe Gagnebin n'ont \u00e0 aucun moment fait le poids face au conseiller d'\u00c9tat sortant Pierre-Alain Schneck.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:14 > 0:05:32) [86%] : \r\nOn pouvait toujours-ce esp\u00e9r\u00e9 quand un moment donn\u00e9, l'alliance PLR UDC \u00e7a de se dissoudre et un tout petit peu, cette alliance a manifestement jou\u00e9 \u00e0 plein dans un contexte comme celui-l\u00e0, avec une participation telle que celle qu'on a eu, effectivement, je crois que le d\u00e9fi relev\u00e9 pratiquement de l'impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:32 > 0:05:45) [90%] : \r\nJ'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait c'\u00e9tait constructif c'\u00e9tait respectueux, j'ai appris \u00e9norm\u00e9ment de choses, du coup, on regarde en arri\u00e8re, je peux \u00eatre content de de ce de ces quelques mois qui qui ont pass\u00e9, et puis maintenant, bah, on verra ce que ce que \u00e7a a donn\u00e9 ce travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:45 > 0:05:51) [96%] : \r\nLe si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la minorit\u00e9 francophone du Jura bernois reste donc en main de la droite, tout comme la majorit\u00e9 du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:52 > 0:05:56) [93%] : \r\nBonsoir, C\u00e9dric Adrover, c'est donc la continuit\u00e9 qui l'a emport\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:59 > 0:06:58) [92%] : \r\nOui, une \u00e9lection sans surprise au 1er tour tous les sortants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus, du c\u00f4t\u00e9 des si\u00e8ges \u00e0 repourvoir un PLR remplace un PLR, une socialiste remplace une socialiste et une Verte remplace un verre donc oui les Bernois ont bien vot\u00e9 dans la continuit\u00e9 de faits marquant tout de m\u00eame d'abord, la participation, elle se situe en dessous des 30 pourcent, preuve en est que que la campagne a suscit\u00e9 peu d'engouement dans les urnes et puis le le score de Pierre-Alain Schnegg, ce qui confirme qu'il est le seul conseiller d'\u00c9tat UDC et francophone, en Suisse, il a longtemps \u00e9t\u00e9 3\u00e8me au final, les r\u00e9sultats de la ville de Berne ont fait glisser \u00e0 la 7\u00e8me place, il est le moins bien \u00e9lu mais c'est pas relativiser parce qu'il a quand m\u00eame une confortable avance dans sa r\u00e9gion du Jura bernois sur ses adversaires socialistes et puis m\u00eame \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'\u00e9chelle du canton, il a su convaincre les Al\u00e9maniques 97000 voix, c'est plus que n'importe quel autre candidat francophone lors des 2 derni\u00e8res \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, c'est donc un bon r\u00e9sultat pour Pierre-Alain Schnegg qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a 2 ans seulement et qui a h\u00e9rit\u00e9 de dossiers sensibles comme la sant\u00e9 et l'aide sociale, on attend maintenant les r\u00e9sultats du Grand Conseil, elles sont attendus dans la soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:58 > 0:07:00) [99%] : \r\nMerci beaucoup C\u00e9dric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:01 > 0:07:26) [96%] : \r\nDans le canton de Fribourg, c'est le PLR Didier Castella qui acc\u00e8de au Conseil d'\u00c9tat, il obtient le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par l'\u00e9cologiste Marie Garnier, \u00e0 l'issue de 2\u00e8me tour de cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire Didier Castella l'emporte avec 7000 voix d'avance sur sa concurrente socialiste Val\u00e9rie Carrard, c'est donc un homme de droite qui succ\u00e8de \u00e0 une femme de gauche Didier Castella va nous rejoindre dans un instant en Direct de Bull mais d'abord le r\u00e9cit de l'apr\u00e8s- midi avec Pascal Sibot et Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:29 > 0:07:37) [93%] : \r\nLa nouvelle vient de tomber : la victoire est acquise, ses troupes font un triomphe au nouveau conseiller d'\u00c9tat fribourgeois Didier Castella.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:37 > 0:07:38) [73%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:39 > 0:08:12) [91%] : \r\nCandidat PLR cette victoire tr\u00e8s nette d'autant plus belle qu'au d\u00e9part il n'avait pas toutes les cartes en main pour gagner, je suis parti ce triple handicap j'en r\u00e9gion et couleur politique et j'ai toujours essay\u00e9 d'avoir un message rassembleur pendant cette campagne et puis j'ai continu\u00e9 \u00e0 l'avoir, et je crois que c'est aussi ce qui elle a \u00e9t\u00e9 la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite, l'issue du scrutin se dessine tr\u00e8s vite dans l'apr\u00e8s- midi, commune apr\u00e8s commune le retard de son adversaire socialiste ne cesse de cro\u00eetre au final 7000 voix s\u00e9parent Didier Castella de Val\u00e9rie Piller Carrard la conseill\u00e8re nationale doit faire une croix sur ses ambitions au gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:13 > 0:08:24) [89%] : \r\nC'est clair que c'est dur, c'est clair que que que \u00e7a peau voil\u00e0 \u00eatre d\u00e9stabilisant, mais je crains pour l'avenir de mon canton je crains pour voil\u00e0 les les pr\u00e9occupations des gens qui ne soyez qui ne soit plus un compte rendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:24 > 0:08:48) [93%] : \r\nAu-del\u00e0 de la d\u00e9faite personnelle de Val\u00e9rie Piller Carrard, c'est la strat\u00e9gie globale du PS dans cette \u00e9lection qui subit aujourd'hui un revers cuisant une strat\u00e9gie d\u00e9cid\u00e9e en haut lieu qui a snob\u00e9 la candidate verte d\u00e8s le d\u00e9part, qui a fait la sourde oreille aux critiques venues de l'int\u00e9rieur, tout cela pour placer ses propres pions, la d\u00e9faite est consomm\u00e9e, mais pour les chefs du Parti socialiste, impossible de reconna\u00eetre une erreur de manoeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:48 > 0:09:00) [89%] : \r\nMoi, j'esp\u00e9rais qu'on ait un gouvernement fribourgeois qui sont un peu plus \u00e9quilibr\u00e9, \u00e7a, c'est dit, c'est toujours tr\u00e8s difficile dans une \u00e9lection compl\u00e9mentaire \u00e0 Fribourg, on a une majorit\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s deux-tiers de droite, un tiers de gauche, donc c'est chaque fois un petit miracle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:00 > 0:09:07) [86%] : \r\nLeurs alli\u00e9s Verts, eux, n'ont toujours pas dig\u00e9r\u00e9 ce cavalier seul du Parti socialiste, il ait refus\u00e9 de soutenir leur candidate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:07 > 0:09:20) [87%] : \r\nIl y a des gens ou \u00e0 son au sein du Parti socialiste, pour essayer d'arr\u00eater ce train fou de dire faut arr\u00eater c'est une erreur, c'est parce qu'il faut faire, mais personne n'a r\u00e9ussi \u00e0 stopper ce train, il est all\u00e9 jusqu'au bout et il a d\u00e9raill\u00e9 de mani\u00e8re malheureusement pr\u00e9visible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:21 > 0:09:27) [93%] : \r\nCe nouveau gouvernement fribourgeois compte donc 5 \u00e9lus de droite et une seule femme, la socialiste Anne-Claude Demierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:28 > 0:09:29) [99%] : \r\nBonsoir Didier Castella.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:31 > 0:09:37) [95%] : \r\nBonsoir, on vient de voir la photo de famille de ce nouveau Conseil d'\u00c9tat, plus masculin, plus \u00e0 droite, vous assumez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:40 > 0:09:51) [88%] : \r\nOui, ben, bien \u00e9videmment, j'assume, j'ai voulu avoir un message de rassemblement, je dis que ma candidature elle \u00e9tait au-del\u00e0 des genres au-del\u00e0 des partis et des r\u00e9gions, je veux pr\u00e9senter toutes les fribourgeois et les fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:51 > 0:09:54) [97%] : \r\nQuel engagement vous prenez ce soir aupr\u00e8s des femmes qui sont d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:58 > 0:10:08) [91%] : \r\nAlors, j'aimerais leur dire que c'est pas parce qu'on est un homme qu'on ne peut pas soutenir la cause f\u00e9minine, j'avais dit que je m'engagerai notamment au niveau du canton pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale a m\u00eame travail, je vais m'y engager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:09 > 0:10:15) [92%] : \r\nOn a vu \u00e9videmment cette strat\u00e9gie de la gauche qui \u00e9choue, ce soir, ce soir, c'est la d\u00e9faite de la gauche, c'est la victoire de la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:18 > 0:10:32) [90%] : \r\nAlors nous, on a voulu un message positif depuis le d\u00e9but, je crois qu'il faut parler de victoire, on est content que ce message de rassemblement et pas assez et puis d'ailleurs derri\u00e8re moi, vous le voyez, peut-\u00eatre, il y a beaucoup de monde, c'est vraiment une victoire de rassemblement Edwy tort positive pour le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:33 > 0:10:39) [92%] : \r\nVotre entr\u00e9e en fonction est pr\u00e9vue au mois de mai ou le 23 mai je crois autre priorit\u00e9, ce sera quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:42 > 0:10:57) [87%] : \r\nAlors \u00e9videmment, c'est de rentrer dans les dossiers, c'est de faire la connaissance \u00e9tablir le r\u00e9seau pour faire avancer ce canton et puis ramener cette coh\u00e9sion au Conseil d'\u00c9tat, le travail et le maximum possible, y compris avec les \u00e9lus de gauche pour qu'on a un conseiller d'\u00c9tat fort qui soit capable de porter, d'une voix ce canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:58 > 0:11:00) [84%] : \r\nD'autres premi\u00e8res mesures pour ramener la coh\u00e9sion au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:03 > 0:11:26) [90%] : \r\nAh ben ce sera bien \u00e9videmment le contact avec mes coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu des contacts aujourd'hui avec Jean-Fran\u00e7ois Schneier qui a eu des contacts aussi avec la conseill\u00e8re d\u00e9missionnaire pour pr\u00e9parer le futur, pour pr\u00e9parer le canton et c'est vraiment dans ce sens-l\u00e0, trouver des majorit\u00e9s ensemble, ne pas faire preuve d'arrogance d'humilit\u00e9 face au travail et puis aller chercher ces majorit\u00e9 compos\u00e9e avec tout le monde travaille avec tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:27 > 0:11:31) [96%] : \r\nMerci beaucoup Didier Castella, d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct quelques instants avec nous, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:34 > 0:11:51) [89%] : \r\nKarl s putsch Damon a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, le leader ind\u00e9pendantiste catalan a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re allemande, alors qu'il revenait de Finlande, poursuivi pour r\u00e9bellion et s\u00e9dition en Espagne, il faisait l'objet d'un mandat d'arr\u00eat international depuis vendredi, avant de nous rendre \u00e0 Barcelone, le r\u00e9cit de C\u00e9dric Verga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:53 > 0:12:00) [83%] : \r\nLa fin du voyage pour Carl s puis Daimon emmen\u00e9s dans cette voiture au centre de d\u00e9tention de No\u00ebl Muenster.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:00 > 0:12:09) [91%] : \r\nPas de demande, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 ce matin \u00e0 11 heures 17 par les autorit\u00e9s de la station de police de Chubby, pr\u00e8s de l'autoroute A7 Darphin car l'aspect.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:09 > 0:12:24) [92%] : \r\nDamon de Finlande, o\u00f9 il avait particip\u00e9 \u00e0 un s\u00e9minaire \u00e0 l'universit\u00e9 d'Helsinki, les services secrets espagnols leur est suivi depuis vendredi, jusqu'\u00e0 ce matin, en collaborant avec les autorit\u00e9s allemandes pour l'arr\u00eater, ici, \u00e0 la fronti\u00e8re germano- danoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:24 > 0:12:34) [82%] : \r\nAlors, Docteur au PS objectivement date d\u00e8s qu'il a \u00e9t\u00e9 au courant du mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en, il a choisi de rentrer en Belgique en voiture au lieu de prendre l'avion comme d'un plateforme Maddox strict.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:34 > 0:12:47) [89%] : \r\nL'ex- dirigeant ind\u00e9pendantiste catalan d'or ce soir dans une prison allemande il y a une semaine \u00e0 peine car l'astuce Damon \u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve au festival des droits humains, il s'\u00e9tait exprim\u00e9 sur son exil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:48 > 0:13:10) [88%] : \r\nBon, c'est pas facile, il y a presque 5 mois que je suis ici et celui la R\u00e9gie c'est pas facile de point de vue personnel mais quand m\u00eame assez utile pour continuer \u00e0 parler pour continuer \u00e0 d\u00e9fendre leur la position notre droit, les droits particuliers et collectifs que l'est espagnol a viol\u00e9 syst\u00e9matiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:11 > 0:13:17) [90%] : \r\nLa fin d'un exil de 5 mois car plus Damon sera pr\u00e9sent\u00e9 lundi au juge allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:19 > 0:13:32) [92%] : \r\nLe parquet allemand confirme effectivement ce soir que ce que j'ai compara\u00eetra demain devant un juge, ce sera ensuite au tribunal du Land du je l'explique Holstein de d\u00e9cider de son placement formel en d\u00e9tention en vue d'une remise \u00e0 l'Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:33 > 0:13:37) [86%] : \r\nPeu apr\u00e8s l'annonce de l'arrestation de Carles expulse des moines, des milliers de manifestants ind\u00e9pendantistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:37 > 0:13:50) [93%] : \r\nSont descendus dans les rues de Barcelone, ils se sont retrouv\u00e9s sur les Ramblas la c\u00e9l\u00e8bre avenue du centre- ville o\u00f9 nous irons donc imm\u00e9diatement avec Jean Gordillo Jean, une manifestation qui a tout de suite \u00e9t\u00e9 importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:51 > 0:14:52) [89%] : \r\nEn carri\u00e8re leur tablette racket oui Pierre-Olivier les ind\u00e9pendantistes sont sonn\u00e9s, ils sont sortis spontan\u00e9ment d\u00e8s qu'ils ont appris la nouvelle, la manifestation \u00e9tait donc manifestations ont \u00e9t\u00e9 apportant dans les principales villes de Catalogne et ici \u00e0 Barcelone, o\u00f9 je me trouve les la manifestation, les manifestants, comme vous l'entendez, ont d\u00e9fil\u00e9 depuis le si\u00e8ge local de la Commission europ\u00e9enne jusqu'au consulat d'Allemagne qui se trouve derri\u00e8re moi, 2 lieux hautement symbolique d'ailleurs, la nouvelle pr\u00e9sidente de l'ANC, la principale association ind\u00e9pendantiste, me disait tout \u00e0 l'heure qu'elle voulait croire en la d\u00e9mocratie allemande et qu'elle esp\u00e9rait que Calais juge de Man ne soit pas extrad\u00e9, c'est aussi un des slogans des manifestants : non \u00e0 la pers\u00e9cution du peuple catalan, h\u00e9 oui, nous sommes une r\u00e9publique que vous pouvez l'entendre les mouvements ind\u00e9pendantistes appelle maintenant une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale ils envisagent aussi de bloquer les principales routes de la r\u00e9gion dont la fronti\u00e8re avec la France d\u00e8s cette nuit, la tension est donc \u00e0 nouveau monter d'un cran, m\u00eame si le mot d'ordre des ind\u00e9pendantistes reste la non- violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:52 > 0:14:57) [94%] : \r\nMerci beaucoup Jean voil\u00e0 ce que l'on pouvait dire ce soir de l'arrestation de Carles Espoo du d\u00e9mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:58 > 0:15:15) [92%] : \r\nC'est une prouesse technologique qui a r\u00e9alis\u00e9 la compagnie a\u00e9rienne australienne Qantas avec un Boeing 708 ans de cette Dreamliner, elle a effectu\u00e9 aujourd'hui le 1er vol Direct sans escale entre l'Australie, la Grande-Bretagne, un p\u00e9riple de pr\u00e8s de 14500 km 17 heures de vol non- Stop entre passe et long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:18 > 0:15:48) [93%] : \r\nEt, \u00e0 Londres, justement, le patron de Facebook, Mark Zuckerberg pr\u00e9sente ses excuses, le r\u00e9seau social est accus\u00e9 de ne pas avoir prot\u00e9g\u00e9 ses utilisateurs les donn\u00e9es de 50 millions de comptes auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 Cambridge Analytica sp\u00e9cialis\u00e9e dans la communication politique, elle aurait jou\u00e9 un r\u00f4le dans l'\u00e9lection, Donald Trump aux \u00c9tats-Unis mais aussi dans le oui au Brexit au Royaume-Uni Marzouk urbain exprime ses regrets aujourd'hui \u00e0 travers des encarts publicitaires dans la presse britannique et am\u00e9ricaine, \u00e0 Londres, Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:49 > 0:16:01) [94%] : \r\nUn couteau mea culpa apr\u00e8s une semaine d\u00e9sastreuse pour Facebook dans une demi- douzaine de journaux britanniques Mark Zuckerberg ach\u00e8te une pleine page de publicit\u00e9 pour ce repenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:02 > 0:16:36) [95%] : \r\nPeut-\u00eatre avez-vous entendu parler d'une application qui a fait fuiter des donn\u00e9es de millions d'utilisateurs de Facebook en 2014 c'est un abus de confiance et je regrette que nous n'ayons pas fait davantage sur le moment, beaucoup d'encre coule sur l'affaire de Cambridge Analytica cette soci\u00e9t\u00e9 britannique, accus\u00e9e d'avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 les donn\u00e9es de 50 millions d'utilisateurs de Facebook au profit de la campagne de Donald Trump a d\u00e9sormais le scandale s'\u00e9tend aussi au Brexit avec de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations pour comprendre, retour sur un moment cl\u00e9, le patron de Cambridge Analytica sur le grill \u00e0 face aux parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:36 > 0:16:47) [89%] : \r\nC'est Paris o\u00f9 \u00e9tait, nous n'avons pas travaill\u00e9 pour eux, nous n'avions aucune relation formelle avec eux nous avons collabor\u00e9 avec aucune organisation en rapport avec le r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:48 > 0:16:52) [98%] : \r\nUne ex- directrice de la firme donne sa version des faits dans le Guardian.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:52 > 0:17:05) [92%] : \r\nOuais, c'est je ne dirais pas que c'est vrai, en r\u00e9alit\u00e9, nous avons effectu\u00e9 des analyses de donn\u00e9es, on m'a demand\u00e9 d'\u00eatre la personne responsable de cette campagne car aucun de mes sup\u00e9rieurs britanniques ne voulait \u00eatre m\u00eal\u00e9s \u00e0 la controverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:05 > 0:17:32) [93%] : \r\nSelon britanniques Kaiser la collaboration a dur\u00e9 plusieurs semaines et reposait notamment sur des donn\u00e9es fournies par le parti europhobe Ukip des r\u00e9v\u00e9lations, alors que l'autorit\u00e9 britannique charg\u00e9 de la protection des donn\u00e9es a perquisitionn\u00e9 les locaux de Cambridge Analytica l'enqu\u00eate minutieuse se poursuit pour d\u00e9terminer si et comment les profils siphonn\u00e9 de Facebook ont profit\u00e9 \u00e0 la campagne du Brexit malgr\u00e9 les d\u00e9mentis de Cambridge Analytica.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:33 > 0:17:54) [95%] : \r\nNous en venons au document de ce journal, la grippe cette ann\u00e9e est particuli\u00e8rement virulente, le nombre de cas a explos\u00e9 le vaccin peut se r\u00e9v\u00e9ler plus ou moins efficaces, c'est un casse- t\u00eate pour les experts qui doivent d\u00e9terminer sa composition avant l'arriv\u00e9e de l'\u00e9pid\u00e9mie, l'une de nos \u00e9quipes a pu filmer dans la fabrique du vaccin contre la grippe et c'est \u00e0 Gen\u00e8ve que tout commence, c'est une enqu\u00eate de C\u00e9cile Tran-tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:59 > 0:18:43) [92%] : \r\n\u00e0 l'ext\u00e9rieur, pas de voitures diplomatiques ou de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9e, pourtant, c'est bien dans cet h\u00f4tel, je ne vois que se joue chaque ann\u00e9e l'avenir : 2 milliards de personnes fin f\u00e9vrier, l'OMS, l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 r\u00e9unis tous les plus grands sp\u00e9cialistes de la grippe pour d\u00e9finir la future composition du vaccin car le virus est instable et mute en permanence cette r\u00e9union se d\u00e9roule \u00e0 huis clos, mais nous avons pu exceptionnellement y assister \u00e0 la Suisse anorak Williams aux commandes Jackie Katz du CDC, Atlanta, l'agence am\u00e9ricaine les plus r\u00e9put\u00e9s pour le contr\u00f4le des maladies sa mission pr\u00e9dire l'avenir, c'est-\u00e0-dire d\u00e9finir \u00e0 quoi ressembleront les virus de la grippe l'hiver prochain, pour cela, pas de boule de cristal mais des tonnes de chiffres et de graphiques par 11.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:43 > 0:18:56) [84%] : \r\n\u00e0 chez eux, ce sont des milliers de pages de donn\u00e9es \u00e0 d\u00e9cortiquer des milliers de virus que nous avons recens\u00e9 et au bout du compte, nous devrons rendre une d\u00e9cision simple et concret vers un sprint trop \u00e9taient ces jeunes APN de peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:57 > 0:19:14) [90%] : \r\nLe H1N1 H3N2 ou on Corbeil Mata il existe des milliers de souches en circulation, mais ces experts ne devront garder que 4 pour composer le futur vaccin, la pression est donc \u00e9norme car en cas d'erreur le vaccin n'est pas efficace et les morts se comptent par milliers oh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:14 > 0:19:26) [97%] : \r\nC'est l'aspect le plus \u00e9prouvant de mon travail et je pense que tous les participants ressentent le poids de cette responsabilit\u00e9, nous devons tout mettre en oeuvre pour aboutir \u00e0 la meilleure solution et au meilleur vaccin possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:26 > 0:19:37) [96%] : \r\n3 jours plus tard, le verdict est enfin pr\u00eat, dans la salle des acteurs publics, mais surtout des laboratoires priv\u00e9s, tous les producteurs de vaccins ont fait le d\u00e9placement pour assister en Direct \u00e0 l'annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:37 > 0:19:41) [72%] : \r\nFaut croire Djaba H\u00e9l\u00e8ne et en France \u00e7a va axer mousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:41 > 0:19:48) [94%] : \r\nSmartphone en main, les repr\u00e9sentants des labos sont \u00e0 l'aff\u00fbt pour faire remonter le plus rapidement possible l'information \u00e0 leur groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:48 > 0:20:02) [92%] : \r\nIl faut bien comprendre que le vaccin contre la grippe va \u00eatre identique pour tous les producteurs de vaccins dans tous les pays du monde, donc c'est pour eux un moment tr\u00e8s important et suis parce qu'il r\u00e9cup\u00e8re les informations sur quels vont \u00eatre les composants qui vont devoir, dans les vaccins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:03 > 0:20:31) [93%] : \r\nUne fois les ingr\u00e9dients main reste le plus dur : produire le vaccin, nous avons rendez- vous 2 semaines plus tard, \u00e0 Liverpool, dans l'usine de Seqirus, ce nom ne vous dit peut-\u00eatre rien, mais c'est le 2\u00e8me plus gros producteurs au monde apr\u00e8s le rachat en 2015 des vaccins contre la grippe de Novartis, la robe reviennent et la responsable du site, c'est elle qui nous sert de guide avec ses collaborateurs, elle n'a que 6 mois pour fabriquer les nouvelles souches de virus et produire plus de 150 millions de doses chaque ann\u00e9e, c'est donc la course contre- la-montre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:31 > 0:20:50) [93%] : \r\n\u00e7a me souvenir avenue Yousrin parfois quand vous avez une nouvelle souche de virus, vous n'\u00eates pas totalement s\u00fbr de comment elle va se d\u00e9velopper, par exemple dans les oeufs, c'est pourquoi nous devons mettre au point des param\u00e8tres tr\u00e8s pr\u00e9cis, pour \u00eatre s\u00fbr d'optimiser les r\u00e9sultats et obtenir le maximum de vaccins possible pour le d\u00e9but de la saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:51 > 0:21:15) [92%] : \r\nCar la m\u00e9thode de fabrication reste artisanale, tout passe par des oeufs, des millions de dans cette incubateur les nouvelles souches sont inject\u00e9s dans les oeufs, puis le virus grossit et se multiplie pendant 3 jours avant d'\u00eatre extrait et d\u00e9sactiv\u00e9 pour fabriquer le futur vaccin retour en Suisse pour la 3\u00e8me phase : celle de la commercialisation, nous sommes \u00e0 Ittigen chez l'un des plus gros clients du pays, l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:15 > 0:21:25) [90%] : \r\nNous sommes dans le frigo de la pharmacie de l'arm\u00e9e, c'est un endroit o\u00f9 on stocke les m\u00e9dicaments entre 2 et 8 degr\u00e9s, l\u00e0 on en a le reste de flux qui vaccin de la grippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:26 > 0:21:39) [93%] : \r\nD\u00e9but septembre, ce frigo sera plein, car l'arm\u00e9e va commander environ 6000 doses pour prot\u00e9ger ses nouvelles recrues, mais alors quel laboratoire choisir th\u00e9oriquement 5 vaccins sont en concurrence, mais en r\u00e9alit\u00e9, un seul r\u00e9pond aux exigences de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:39 > 0:21:55) [89%] : \r\nEssentiellement, on aimerait avoir vaccin efficace les \u00e9coute, c'est un peu moins la question et, souvent, on n'a pas le choix parce qu'il a qu'une seule bo\u00eete qui produit alors on est oblig\u00e9 de de prendre ce qui est offert sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:55 > 0:22:10) [92%] : \r\nEn 2017, l'arm\u00e9e a donc opt\u00e9 pour un vaccin 20 centimes plus chers mais qui couvre 4 souches de virus contre la grippe et non 3 chez ses concurrents, un choix payant, car c'est le seul vaccin qui \u00e9t\u00e9 efficace cet hiver, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:11 > 0:22:25) [88%] : \r\nLe sort des quelque 3000 requ\u00e9rants d'asile mineurs arriv\u00e9s en Suisse seule pr\u00e9occupe les cantons, il est essentiel de favoriser leur int\u00e9gration pour les \u00e9ducateurs Vaudois, mais ils demandent plus de moyens, la solution passe par des programmes de parrainage maintenant Germont et Marion Tinguely.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:27 > 0:22:34) [91%] : \r\nIls sont ensemble 2 samedis par mois Isabelle et Claude, par Hagos 17 ans, il est arriv\u00e9 seul l'an dernier, d'\u00c9rythr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:36 > 0:22:40) [95%] : \r\nChaque fois que je viens chez eux j'apprends de nouvelles choses surtout le fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:40 > 0:22:47) [74%] : \r\nVous avez Fontannaz il fallait quand il partir non demain \u00e0 revoir maman doit arr\u00eater au pointu, c'est-\u00e0-dire un peu moins atout de taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:47 > 0:23:00) [88%] : \r\nPar rapport \u00e0 une vie qui peuvent avoir, dans un centre o\u00f9 il est entour\u00e9 de jeunes d'accompagnant, on essaie de lui donner peut-\u00eatre une plus de chaleur humaine, plus d'attention c'est c'est lui et seulement lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:01 > 0:23:09) [90%] : \r\nAujourd'hui en Valais 15 familles accordent leur temps \u00e0 des jeunes migrants non accompagn\u00e9s, les parrainages existe aujourd'hui un peu partout en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:09 > 0:23:25) [91%] : \r\nOn doit b\u00e9n\u00e9ficier de tout ce qui est possible de la soci\u00e9t\u00e9 civile pour pouvoir donner la chance de s'int\u00e9grer beaucoup plus rapidement, je pense que ces jeunes quand ils ont compris comment doit se passer de syst\u00e8me suisse, ils ont besoin d'\u00eatre accompagn\u00e9es pour leur processus d'insertion sociale et profs mais seulement la compagnie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:25 > 0:23:42) [94%] : \r\nFavoriser une bonne int\u00e9gration, une t\u00e2che compliqu\u00e9e, les \u00e9ducateurs du canton de Vaud sont remont\u00e9s depuis l'annonce r\u00e9cente de la fermeture de l'un des foyers cette \u00e9ducatrice t\u00e9moigne \u00e0 visage cach\u00e9, elle d\u00e9nonce les conditions d'encadrement des mineurs non accompagn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:42 > 0:24:04) [77%] : \r\nOn menace ou pas la \u00e0 ce que les minarets suisses ils sont pas le maire le Dr\u00f4me prestation donc il y a des foyers trop grand avec 3 autres jeunes pour passer du Qatar et \u00e0 certains foyers-l\u00e0 qui fonctionne sans, a dit qu'il perdu tout le week- end, puis il y a juste fait de la surveillance des agents de s\u00e9curit\u00e9, tout \u00e7a, \u00e7a implique aussi des difficult\u00e9s au niveau du suivi scolaire, les formations au niveau des films fiscal Clark r\u00e9cite moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:04 > 0:24:10) [97%] : \r\nS'ils ne sont pas entendus par le canton, les \u00e9ducateurs Vaudois ont annonc\u00e9 qu'ils feront gr\u00e8ve le mois prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:11 > 0:24:34) [92%] : \r\nLe ministre jurassien Charles Juillard est l'invit\u00e9 de ce journal au Conseil d'\u00c9tat depuis bient\u00f4t 12 ans, il lorgne vers un destin f\u00e9d\u00e9ral, il est candidat \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence du PDC apr\u00e8s la d\u00e9mission du Valaisan Yannick Buttet, pris dans la tourmente, bref \u00e0 55 ans Charles Juillard n'a pas peur des d\u00e9fis, bonsoir Monsieur, bonsoir Monsieur alors, \u00e0 ma connaissance, il y a pas beaucoup de candidats \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence du PDS en Suisse romande, vous \u00eates le seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:35 > 0:24:42) [86%] : \r\nTous cas \u00e7a c'est effectivement les informations que j'ai encore aujourd'hui, il n'y a pas encore de code d'autres candidats, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre qu'il est encore \u00e0 venir, jusqu'au 21 avril.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:42 > 0:24:47) [87%] : \r\nAlors on se pressent pas au portillon, en tout cas, il faut dire que c'est pas tr\u00e8s fort dans PDC en ce moment, vous \u00eates d\u00e9termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:48 > 0:25:04) [91%] : \r\nOui, mais je crois que, comme vous l'avez dit \u00e0 des d\u00e9fis \u00e0 relever et puis quelque part le paradoxe pour le PDC, c'est que les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs continuent de faire confiance au travers des votations mais le laisse un peu tomber lorsqu'il s'agit d'\u00e9lections et \u00e7a, c'est une r\u00e9flexion qu'il faudra vraiment men\u00e9 avec les gens de terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:04 > 0:25:10) [95%] : \r\nEffectivement aux \u00e9lections, c'est un peu plus dur, on va voir \u00e7a dans le d\u00e9tail, mais d'abord votre portrait, il est sign\u00e9 Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:13 > 0:25:22) [92%] : \r\nCharles Juillard ministre depuis plus de 10 ans, vous \u00eates d\u00e9vou\u00e9s \u00e0 votre canton, le Jura, o\u00f9 l'on dit de vous que vous \u00eates l'homme fort du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:23 > 0:25:30) [85%] : \r\nJ'ai plut\u00f4t le caract\u00e8re de d'enclume \u00e7a ne sur donc je pr\u00e9f\u00e8re faire avancer les dossiers, plut\u00f4t que d'attendre qu'il va en sous- sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:30 > 0:25:48) [90%] : \r\n\u00e0 55 ans, vous n'avez pas ch\u00f4m\u00e9, juriste, chef de la police du canton, directeur d'une caisse d'assurance colonel pr\u00e9sident du PDC jurassien d\u00e9put\u00e9- Ministre un amour du Jura et de la politique dans vos g\u00e8nes dans votre histoire, marqu\u00e9e par la cr\u00e9ation du canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:48 > 0:25:58) [93%] : \r\nJ'avais 12 ans en 1974 et \u00e9videmment ces ces moments du 23 juin qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 et suivi le 23 juin sont encore bien bien marqu\u00e9 dans ma m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:59 > 0:26:01) [98%] : \r\nDepuis cette date, vous vous engagez pour la question jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:02 > 0:26:08) [90%] : \r\nDe plaisir de bonheur du travail pour tous et que Moutier choisissent de douane jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:08 > 0:26:12) [85%] : \r\nPar 51 avec ce combat vous le gagner le 18 juin 2017 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:13 > 0:26:16) [83%] : \r\nLorsque Moutier d\u00e9cide de devenir jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:19 > 0:26:31) [91%] : \r\nVous g\u00e9rez les finances de votre canton avec rigueur et gr\u00e2ce \u00e0 vous, encore, le Jura et plus visible et plus influent alors Charles Juillard, vous avez trouv\u00e9 la r\u00e9ponse pour le Jura si vous devenez vice- pr\u00e9sident du PDC, qu'est ce que vous proposez pour le parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:32 > 0:26:38) [91%] : \r\nVous avez le sens la Formule 1 quand vous dites j'ai plut\u00f4t le caract\u00e8re du marteau que de l'enclume sur quelquefois plus et maintenant PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:38 > 0:26:53) [96%] : \r\nMoi je crois qu'il faut prendre son b\u00e2ton de p\u00e8lerin \u00e0 la rencontre des \u00e9lectrices et des \u00e9lecteurs, il faut entendre ce dont ils ont besoin, quels sont leurs soucis et puis avec des sections cantonales avec les sections locales travailler inlassablement dans le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:53 > 0:27:08) [92%] : \r\nSi on fait le bilan est d'abord un probl\u00e8me d'image, il a eu diff\u00e9rents scandales diff\u00e9rentes affaires l'enfant hors mariage de de Christophe Darbellay, la d\u00e9mission d'Yannick Buttet dans la tourmente \u00e0 Berne, accus\u00e9 par certains de de harc\u00e8lement, vous vous \u00eates senti g\u00ean\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:09 > 0:27:31) [92%] : \r\nBon, \u00e9videmment, mais si on regarde un peu plus largement, c'est pas le seul parti qui a connu ce genre de de de m\u00e9saventures, mais c'est vrai qu'on pardonne peut-\u00eatre un peu moins au parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien qu'\u00e0 d'autres partis politiques en Suisse et il y a quelques car cette cette \u00e9tiquette parfois et c'est vrai, il faut se poser la question aujourd'hui comment redorer le blason de ce parti qui pourtant est important sur l'\u00e9chiquier politique suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:32 > 0:27:45) [93%] : \r\nImportant aujourd'hui, mais les chiffres sont l\u00e0 un depuis les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il y a eu des si\u00e8ges perdus dans les parlements cantonaux, plus d'une vingtaine de r\u00e9cemment en ville de Z\u00fcrich au niveau national, le parti fait que perdre des points et ce qu'il a encore un avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:46 > 0:28:12) [95%] : \r\nMoi je crois qu'il a encore un avenir parce que petit \u00e0 petit, on se rend compte quand m\u00eame que cette politique, on doit l'amener au centre de l'\u00e9chiquier politique, alors il faut mieux faire passer notre message et je crois aussi qu'il faut plut\u00f4t que d'attendre, justement, les propositions des uns et des autres, nous devons nous redevenir une force de proposition et rallier les autres \u00e0 nos propositions, plut\u00f4t que de faire l'interm\u00e9diaire, de faire le pont entre les propositions des autres partis plus fortement repr\u00e9sent\u00e9 aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:12 > 0:28:23) [90%] : \r\nSavoir quoi proposer, c'est un peu le probl\u00e8me du PDC, hein, c'est un parti qui a \u00e9clat\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, il est 13 au centre en Suisse centrale, il est tr\u00e8s \u00e0 droite, le nouveau pr\u00e9sident Gerhard Pfister joue la carte conservatrice, c'est le bon choix, vous adh\u00e9rez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:23 > 0:28:44) [94%] : \r\nMoi je crois que notre parti une vocation effectivement d'\u00eatre un peu conservateur sur un certain nombre de donn\u00e9es, mais je crois qu'il a surtout cette vocation d'\u00eatre lib\u00e9ral en mati\u00e8re \u00e9conomique et sociale en mati\u00e8re de politique familiale de politique pour les plus faibles et les familles, en particulier de ce pays et je crois que c'est pas antinomique, mais il faut mieux l'Europe, il faut mieux l'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:44 > 0:28:47) [82%] : \r\nAlors garde dit social conservateur, \u00e7a veut dire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:48 > 0:29:13) [88%] : \r\nAlors \u00e7a c'est une certainement une traduction un peu particuli\u00e8re de de termes entre l'Allemand et le Fran\u00e7ais moi je dirais lib\u00e9ral en mati\u00e8re \u00e9conomique et sociale en mati\u00e8re de politique familiale, parce qu'il faut jamais oublier qu'avant de distribuer les richesses, faut les cr\u00e9er et \u00e7a c'est l'aspect socio- lib\u00e9rale de l'\u00e9conomie et puis ensuite h\u00e9 bien on vient aider avec les richesses qui sont accumul\u00e9s et pr\u00e9lev\u00e9e par les cantons, les communes et la Conf\u00e9d\u00e9ration pour aider ce que dans le plus besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:13 > 0:29:18) [87%] : \r\nIl y a cette \u00e9tiquette d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, ce chr\u00e9tien il encore un sens, qu'est ce qui veut dire aujourd'hui pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:18 > 0:29:42) [93%] : \r\nMoi je crois que c'est plut\u00f4t avoir comme une notion de vision de la soci\u00e9t\u00e9 plut\u00f4t qu'une vision en tout cas, religieuse, c'est clair que \u00e7a n'est pas un parti religieux, le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, il y a des gens qui se c\u00f4toient aussi bien des catholiques, des protestants que m\u00eame des musulmans au sein du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, donc je crois qu'il faut plut\u00f4t voir c'est la philosophie sociale qui permet surtout de voir l'individu au centre des pr\u00e9occupations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:42 > 0:29:45) [90%] : \r\nMerci beaucoup Charles Julliard d'avoir \u00e9t\u00e9 l'invit\u00e9 de ce journal, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:47 > 0:30:02) [93%] : \r\nLa chanteuse Lys Assia n'est plus l'Argovienne a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re et la seule suissesse \u00e0 ce jour \u00e0 avoir remport\u00e9 le concours Eurovision de la chanson, c'\u00e9tait en 1956 lors de la toute premi\u00e8re \u00e9dition, elle s'\u00e9tait Int hier \u00e0 l'\u00e2ge de 94 ans, C\u00e9cile Tran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:06 > 0:30:18) [86%] : \r\nCouleur si la voix douce et des notes printani\u00e8res, c'est avec cette chanson, intitul\u00e9e tout simplement refrain que Lys ceci a remport\u00e9 le tout 1er concours de l'Eurovision en 1956 \u00e0 Lugano.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:18 > 0:30:21) [91%] : \r\nPour moi, et moi, c'\u00e9tait un grand honneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:22 > 0:30:35) [85%] : \r\nLa Suisse et par hasard, \u00e7a aussi, avoir le temps parce que je suis faisait aussi des films uniquement, j'\u00e9tais tr\u00e8s occup\u00e9 dans tous les pays, comme je parle 8 langues, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s populaire aussi dans le Nord, naturellement partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:36 > 0:30:44) [98%] : \r\nPetite derni\u00e8re d'une famille de 9 enfants, la chanteuse argovienne fait ses d\u00e9buts \u00e0 13 ans \u00e0 peine, malgr\u00e9 l'opposition farouche de sa m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:44 > 0:30:53) [88%] : \r\nMa m\u00e8re, \u00e9videmment elle \u00e9tait compl\u00e8tement contre, mais mon p\u00e8re me soutenez beaucoup alors c'est lui qui me donnait un peu de sous et qui qui me donne le courage aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:53 > 0:31:06) [93%] : \r\nMon courage et obstination, la chanteuse a particip\u00e9 3 ann\u00e9es cons\u00e9cutives au concours de l'Eurovision, elle reste l'unique suissesse \u00e0 l'avoir remport\u00e9 en 1950 elle devient la coqueluche du march\u00e9 allemand avec cette chanson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:06 > 0:31:07) [94%] : \r\nUne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:31:12 > 0:31:16) [94%] : \r\nLys Assia se produit alors devant la reine \u00c9lisabeth 2 c\u00f4toie toutes les plus grandes Stars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:16 > 0:31:25) [87%] : \r\nAlors l\u00e0, c'est avec Jos\u00e9phine Baker que j'ai remplac\u00e9 dans un clap \u00e0 Paris, Sophia Loren, elle l'an pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:31:27 > 0:31:37) [90%] : \r\nAmbassadrice \u00e9ternel de l'Eurovision, la diva helv\u00e9tique retente sa chance en 2012 \u00e0 87 ans pass\u00e9s et termine sans rougir \u00e0 la 8\u00e8me, place de la finale suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:41 > 0:32:04) [94%] : \r\nJe vous rappelle les 2 victoires politiques du jour en Suisse romande, l'UDC du Jura bernois Pierre-Alain Schnegg a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au Conseil ex\u00e9cutif bernois, la droite reste majoritaire au gouvernement \u00e0 Fribourg, c'est le PLR Didier Castella qui remporte le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par la Verte Marie Garnier le rien remporte son duel face \u00e0 la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard la gauche perd donc un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:05 > 0:32:13) [90%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef puis vous retrouverez \u00c9lisabeth Logean pour mise au point, demain \u00e0 19 heures 30 Darus rouge ben belle soir\u00e9e bonne semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:22 > 0:32:25) [85%] : \r\nIl l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-25T18:25:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803668422", "durationSec": 81, "title": "FRIGO PORTRAIT CHARLES JUILLARD_RTS000001431862", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives du conseiller d'Etat PDC jurassien Charles Juillard, candidat \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du parti PDC.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["JUILLARD, CHARLES"], "thematicCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668423", "durationSec": 90, "title": "SO ARRESTATION PUIGDEMONT_RTS000001433620", "excerpt": "Mark Zuckerberg, patron de Facebook a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses dans le cadre du scandale de siphonnage de donn\u00e9es personnelles par la Soci\u00e9t\u00e9 Cambridge Analytica lors de la campagne \u00e9lectorale pour le Brexit et la campagne \u00e9lectorale pour les pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803668424", "durationSec": 108, "title": "SO CAMBRIDGE ANALYTICA_RTS000001433612", "excerpt": "Le PLR Didier Castella a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au conseil d'Etat fribourgois, devan\u00e7ant la candidate PS Val\u00e9rie Piller Carrard.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["INTERNET", "R\u00c9SEAU SOCIAL", "FRAUDE \u00c9LECTORALE", "DONN\u00c9E PERSONNELLE"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK"], "sequenceIds": ["1668146"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668425", "durationSec": 122, "title": "SO CONSEIL D ETAT FRIBOURG V2_RTS000001433611", "excerpt": "La composition des vaccins contre la grippe est d\u00e9cid\u00e9e chaque ann\u00e9e lors d'une conf\u00e9rence de l'OMS qui se tient \u00e0 Gen\u00e8ve. Tous les fabricants utilisent donc les m\u00eames composants. L'entreprise Seqirus \u00e0 Liverpool est une des usines pharmaceutiques fabriquant ce vaccin \u00e0 partir d'un virus d\u00e9sactiv\u00e9 incub\u00e9 dans des millions d'oeufs.\nLa pharmacie de l'Arm\u00e9e suisse est un des plus gros client. Elle doit en effet chaque ann\u00e9e faire le choix d'un fournisseur pour 6000 doses de vaccins destin\u00e9s aux soldats.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["CASTELLA, DIDIER"], "sequenceIds": ["1668140"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668426", "durationSec": 258, "title": "SO DOCUMENT VACCIN_RTS000001433443", "excerpt": "Le conseiller d'Etat UDC bernois sortant Pierre Alain Schnegg a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu. Favori tout au long de la campagne, il a largement devanc\u00e9 l'autonomiste Maurane Riesen et le PS Christophe Gagnebin. Il est le seul repr\u00e9sentant romand du gouvernement bernois.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["VACCINATION", "PROPHYLAXIE", "GRIPPE", "INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "PHARMACIE", "ARM\u00c9E"], "sequenceIds": ["1668149", "1668151", "1668152"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668427", "durationSec": 99, "title": "SO ELEX BERNOISE_RTS000001433582", "excerpt": "Retour sur la carri\u00e8re de la chanteuse argovienne Lys Assia, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 94 ans. Elle avait \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re et seule suissesse \u00e0 remporter le Concours eurovision de la chanson lors de sa premi\u00e8re \u00e9dition en 1956.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DALIES, Savine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["SCHNEGG, PIERRE ALAIN"], "sequenceIds": ["1668139"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668428", "durationSec": 99, "title": "SO EUROVISION CHANTEUSE 3_RTS000001433499", "excerpt": "Des jeunes r\u00e9fugi\u00e9s mineurs arriv\u00e9s sans accompagnement sont parrain\u00e9s par des familles qui favorisent leu int\u00e9gration. Cependant en raison de manques de moyens, les \u00e9ducateurs vaudois d\u00e9noncent leur conditions d'encadrement. Ils menacent de faire gr\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CHANSON", "D\u00c9C\u00c8S"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668429", "durationSec": 19, "title": "SO MANIF BARCELONE 2_RTS000001433588"}, {"internalArchiveId": "AA1803668430", "durationSec": 107, "title": "SO MINEURS NON ACCOMPAGNES PARRAINAGE V2_RTS000001433586", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "VAUD"], "thematicThemes": ["DROIT DES MINEURS", "R\u00c9FUGI\u00c9", "INT\u00c9GRATION SOCIALE"], "sequenceIds": ["1668164"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668431", "durationSec": 47, "title": "SO TAPIS CASTELLA_RTS000001433562"}, {"internalArchiveId": "AA1803668432", "durationSec": 44, "title": "SO TAPIS MANIF BARCELONE_RTS000001433544"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803668455", "summary": "Pierre Alain Schnegg, conseiller d'Etat bernois, t\u00e9moignant de sa joie en apprenant sa r\u00e9\u00e9lection, entour\u00e9 de la foule de ses partisans. \nItw Pierre Alain Schnegg.\nItw Christophe Gagnebin, candidat PS non \u00e9lu.\nItw Maurane Riesen, candidate autonomiste non \u00e9lue.", "id": "1668139", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHNEGG, PIERRE ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668456", "summary": "Didier Castella, conseiller d'Etat PLR fribourgeois \u00e9lu, arrivant sous les acclamations de ses partisans. \nItw Didier Castella.\nItw Val\u00e9rie Piller Carrard, candidate PS non \u00e9lue.\nItw Christian Levrat, conseiller aux Etats PS fribourgeois.\nItw Bruno Marmier, pr\u00e9sident Les Verts fribourg.\nPhoto de famille du Conseil d'Etat fribourgeois.", "id": "1668140", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["CASTELLA, DIDIER", "PILLER CARRARD, VAL\u00c9RIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668459", "summary": "Duplex Fribourg : \nItw Didier Castella, conseiller d'Etat PLR fribourgeois \u00e9lu.", "id": "1668143"}, {"internalArchiveId": "AA1803668462", "summary": "Caissettes de journaux britanniques.\nPleine page publicitaire affichant excuses de Facebook sign\u00e9es par Mark Zuckerberg.\nArchives Alexander Nix, ex-patron de Cambridge Analytica s'expliquant face \u00e0 des parlementaires.\nBritany Kaiser, ex-directrice d\u00e9veloppement Cambridge Analytica.\nArchives campagne \u00e9lectorale sur le Brexit.\nArchives perquisitions chez Cambridge Anlytica.", "id": "1668146", "visualThemes": ["INTERNET", "R\u00c9SEAU SOCIAL", "FRAUDE \u00c9LECTORALE", "DONN\u00c9E PERSONNELLE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualCorporations": ["FACEBOOK"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668465", "summary": "Gen\u00e8ve :\nExt Starling Hotel Conference Center.\nConf\u00e9rence de l'OMS sur la composition du vaccin de la grippe 2018 2019 dans l'h\u00e9misph\u00e8re nord.\nItw Jackie Katz, directrice adjointe Centre de pr\u00e9vention et de contr\u00f4le des maladies (Centers for Disease Control and Prevention, CDC).\nRepr\u00e9sentant des industries pharmaceutiques assistant \u00e0 l'annonce de la composition du vaccin d\u00e9cid\u00e9e par la conf\u00e9rence. \nItw Bruno Lina, directeur du Centre national de r\u00e9f\u00e9rence de la grippe \u00e0 Lyon.", "id": "1668149", "visualThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "PROPHYLAXIE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "visualCorporations": ["OMS"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668467", "summary": "Liverpool : \nExt usine Seqirus.\nEnseigne Seqirus.\nEmploy\u00e9s dans leurs fonctions de fabrication de vaccins contre la grippe. \nItw Laura O'Brian, directrice site Seqiurs Liverpool.\nSur tapis roulant, milliers d'oeuf destin\u00e9s au d\u00e9veloppement du virus.\nInt incubateur avec plateaux contenant millions d'oeufs.", "id": "1668151", "visualThemes": ["INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE"], "visualGeographicals": ["LIVERPOOL"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668468", "summary": "Ittigen : \nExt b\u00e2timent et int de la Pharmacie de l'Arm\u00e9e suisse.\nInt frigo, emballages de vaccins contre la grippe Fluarix Tetra 2017-2018.\nItw Christina Bovard Reusser, pharmacienne de l'Arm\u00e9e.\nSoldat sanitaire pr\u00e9parant caisse de m\u00e9dicaments.\nItw Edgar Mosimann, m\u00e9decin de l'Arrondissement Ouest.\nGros plan main injectant vaccin dans un bras.", "id": "1668152", "visualThemes": ["PHARMACIE", "ARM\u00c9E", "VACCINATION"], "visualGeographicals": ["ITTIGEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668480", "summary": "Famille Moulin, parains d'Hagos, jeune r\u00e9fugi\u00e9 non accompagn\u00e9 \u00e9rythr\u00e9en dans leurs activit\u00e9s avec Hagos.\nItw Hagos.\nItw Claude Moulin.\nRoger Fontannaz, chef de l'office de l'asile Valais.\nItw \u00e9ducatrice anonyme.\nInt centre d'accueil, jeunes r\u00e9fugi\u00e9s anonymes.", "id": "1668164", "visualThemes": ["DROIT DES MINEURS", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668498", "summary": "Plateau : \nItw Charles Julliard, conseiller d'Etat PDC jurassien", "id": "1668182"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GORDILLO, Jean", "role": "Barcelone", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "role": "Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1735326", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037703", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-79AA93FD-E1F9-44D7-8E47-7C6E455D0A55", "internalArchiveId": "79AA93FD-E1F9-44D7-8E47-7C6E455D0A55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 147 (8/17)", "publicationDate": "2018-03-25T00:00:00Z", "durationSec": 3257, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9399429", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["musique religieuse", "psaume", "musique vocale"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 147 / INI_2018-03-25T06:03:00_psalterophilie-ps-147", "Initiales du 25.03.2018"], "variantIds": ["ece-9399429"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-09T12:11:37Z", "webPublicationDate": "2018-03-24T12:51:01Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8338D69-99CE-4A15-8C93-C20DCBAF2892", "internalArchiveId": "D8338D69-99CE-4A15-8C93-C20DCBAF2892", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lors des \u00e9lections cantonales fribourgeoises, la gauche perd son 3\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement cantonal. La strat\u00e9gie du parti socialiste est un \u00e9chec. D\u00e9bat entre Beno\u00eet Piller pr\u00e9sident du parti socialiste fribourgeois et Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts fribourgeois", "publicationDate": "2018-03-25T00:00:00Z", "summary": "La gauche fribourgeoise est exsangue ce dimanche apr\u00e8s la perte de son 3\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement cantonal. Pour elle, ce 2\u00e8me tour \u00e0 tout d'une d\u00e9route. D\u00e9bat Beno\u00eet Piller pr\u00e9sident du PS fribourgeois et Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts fribourgeois.\r\n\r\n* * Elections cantonales fribourgeoises: la division de la gauche contribue \u00e0 la victoire PLR 18h Fribourg : la division de la gauche contribue \u00e0 la victoire PLR\r\n TEMOIN ANTENNE\r\nBeno\u00eet Piller r\u00e9pondra au ** 70 - ** 10)\r\nMarmier direct studio FR ** 40)\r\nLa gauche fribourgeoise est ce soir exsangue apr\u00e8s la perte de son 3e si\u00e8ge au gouvernement cantonal. L'\u00e9lectorat de gauche ne s'est manifestement pas mobilis\u00e9 pour faire \u00e9lire sa candidate: la socialiste Val\u00e9rie Piller-Carrard, qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre. Bref, pour la gauche fribourgeoise, ce 2e tour a tout d'une d\u00e9route... La strat\u00e9gie men\u00e9e - en particulier par le PS - est un \u00e9chec complet... \r\nPour en parler nous recevons les pr\u00e9sidents du PS fribourgeois Beno\u00eet Piller et des Verts Bruno Marmier...... Bonsoir...\r\nBeno\u00eet Piller... \r\nOn commence... avec vous... \r\nVous avez insist\u00e9 pour placer Val\u00e9rie Piller-Carrard... Le PS fribourgeois porte une lourde responsabilit\u00e9 dans cette d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale...\r\nLe PS fribourgeois n'a-t-il pas fait preuve d'arrogance en pr\u00e9tentand pouvoir sauver ce 3e si\u00e8ge de gauche - seul - avec Val\u00e9rie Piller-Carrard...\r\nSi Sylvie Bonvin-Sansonnens avait \u00e9t\u00e9 au 2e tour... aurait-elle \u00e9t\u00e9 \u00e9lue, selon vous???\r\nL'effet femme ne semble ne pas avoir fonctionn\u00e9... \u00e7a vous a surpris... ??? \r\nLe fait que des fiefs de gauche comme Villars-sur-Gl\u00e2ne ou Belfaux aient plac\u00e9 Didier Castella en t\u00eate... doit vous affoler, vous inqui\u00e9ter...\r\nVous \u00eates conscients que les rapports sont - ce soir - tr\u00e8s d\u00e9labr\u00e9s avec les Verts... \r\nComment entendez-vous r\u00e9tablir la confiance avec les Verts... \r\nBeno\u00eet Piller apr\u00e8s un tel r\u00e9sultat envisagez-vous de donner votre d\u00e9mission...??? \r\nBruno Marmier... \r\nPour vous Val\u00e9rie Piller-Carrard ne faisait pas le poid. C'\u00e9tait clairement une erreur de casting... ???\r\nVous \u00eates convaincu que si la Verte Sylvie Bonvin-Sansonnens avait \u00e9t\u00e9 au 2e tour face \u00e0 Didier Castella, elle aurai \u00e9t\u00e9 \u00e9lue... ???\r\nPour vous, la gauche fribourgeoise est en lambeaux ce soir ???\r\nIl y aura l'ann\u00e9e prochaine les f\u00e9d\u00e9rales... est-ce que le dialogue est encore possible entre les membres de la gauche plurielle ???  \r\nEst-ce que vous entendez aussi rester \u00e0 la pr\u00e9sidence des Verts fribourgeois... est-ce qu'il ne faudrait pas de nouveaux acteurs pour repartir sur des bases plus sereines... \r\nMerci Messieurs d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat... Et je le disais dans les titres, nous reviendrons dans le Forum des m\u00e9dias sur cette gauche divis\u00e9e, qui a favoris\u00e9, aussi bien \u00e0 Berne qu'\u00e0 Fribourg, au maintien ou au renforcement de la droite dans les gouvernements cantonaux... avecSimon Th\u00f6nen du Bund, Aleksandra Planinic de Canal 3 et Vincent Bourquin, r\u00e9dacteur en chef adjoint de notre r\u00e9daction.", "durationSec": 664, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9417902", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["socialisme", "\u00e9lection cantonale", "parti politique"], "alternativeTitle": ["Elections cantonales fribourgeoises: la division de la gauche contribue \u00e0 la victoire PLR / FOR_2018-03-25T18:08:00_developpement-5", "Forum du 25.03.2018"], "alternativeSummary": ["La gauche fribourgeoise est exsangue ce dimanche apr\u00e8s la perte de son 3\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement cantonal. Pour elle, ce 2\u00e8me tour \u00e0 tout d'une d\u00e9route. D\u00e9bat Beno\u00eet Piller pr\u00e9sident du PS fribourgeois et Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts fribourgeois."], "variantIds": ["ece-9417902"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:06Z", "speechToTexts": ["01.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt la gauche fribourgeoise et ce soir, exsangue apr\u00e8s la perte de son 3\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement cantonal l'\u00e9lectorat de gauche ne s'est manifestement pas mobilis\u00e9 pour faire \u00e9lire sa candidate, la socialiste Val\u00e9rie Piller vers Carrard, qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre, bref pour la gauche fribourgeoise ce 2\u00e8me tour \u00e0 tout d'une d\u00e9route la strat\u00e9gie men\u00e9e en particulier par le PS est un \u00e9chec complet, et pour en parler, nous recevons les pr\u00e9sidents du PS fribourgeois Beno\u00eet Pilet et des Verts, Bruno marier bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir, premi\u00e8res question \u00e0 vous Beno\u00eet vous avez insist\u00e9 pour placer un Val\u00e9rie Piller Carrard le PS fribourgeois porte une lourde responsabilit\u00e9 dans cette d\u00e9b\u00e2cle \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:42) [92%] :\r\nOui alors tout d'abord j'aimerais dire qu'on a quand m\u00eame fait 44 pourcent des voix donc on d\u00e9passe le le 30 pourcent de la gauche, habituellement, mais bien s\u00fbr, on esp\u00e9rait vraiment conserver ce si\u00e8ge, qui avait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 par Madame Garnier maintenant notre strat\u00e9gie a \u00e9t\u00e9 de placer quelqu'un qui \u00e9tait avec une grande notori\u00e9t\u00e9, quelqu'un d'exp\u00e9rience, une personne forte en la personne de Val\u00e9rie Piller Carrard et puis je crois qu'elle a fait une tr\u00e8s bonne peu tr\u00e8s bonne campagne mais dans un canton qui Elie Baup \u00e0 droite c'est clair que c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [95%] :\r\nMais tout de m\u00eame est -ce que le PS fribourgeois n'a pas fait preuve d'arrogance en pr\u00e9tendant pouvoir sauver ce 3\u00e8me que je si\u00e8ge de gauche seul avec Val\u00e9rie Piller Carrard. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:20) [95%] :\r\nNon, on n'a pas fait preuve d'arrogance, on a pris nos responsabilit\u00e9s et puis le r\u00e9sultat du 1er tour a montr\u00e9 que quand m\u00eame Madame Pilar Carrard est arriv\u00e9 en 2\u00e8me position, donc que le choix \u00e9tait tout \u00e0 fait pareil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [96%] :\r\nDonc vous n'avez aucun regret ce soir Beno\u00eet Piller. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [88%] :\r\nJ'ai bien s\u00fbr regret que la gauche ne nous a pas soutenu, on a plus \u00e0 droite que les mots d'ordre ont \u00e9t\u00e9 clairs : le soutien au candidat de la croate a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9e par tous les partis \u00e0 gauche, \u00e7a n'a malheureusement pas \u00e9t\u00e9 le cas puisque les Verts malgr\u00e9 leurs d\u00e9clarations avant le 1er avant le 2\u00e8me tour nous avait dit qu'il soutiendrait une candidate de gauche, et apr\u00e8s une non plus fait, donc c'est clair que l\u00e0 on a quand m\u00eame des regrets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [95%] :\r\nBruno Marmier pour vous, Val\u00e9rie Piller Carrard ne faisait pas le poids, c'\u00e9tait clairement une erreur de casting. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [91%] :\r\nOui, je crois que d'abord je prends note que Beno\u00eet Pilet et le PS disent qu'ils ont pris leurs responsabilit\u00e9s, j'attendrai de leur part, aujourd'hui, une certaine humilit\u00e9 et qu'ils assument l'\u00e9chec complet de de leur strat\u00e9gie, je crois que dans une \u00e9lection majoritaire a une place, il s'agit, d\u00e8s le 1er tour de proposer une candidature capable de rassembler, c'est ce que n'a pas fait Val\u00e9rie PLR Carrard, au contraire, elle n'a, au 1er tour que recueilli des voix dans le dans dans dans le bloc qui qui vote pour le Parti socialiste alors que Madame Bonvin-Sansonnens capable d'obtenir des suffrages du Centre de la gauche et de la droite comme, comme je l'ai dit, il y a 3 semaines, c'est, c'est une \u00e9vidence qu'il fallait un profil rassembleur et que, \u00e0 comp\u00e9tence \u00e9gale, les 2 profils ne rassemblait pas de la m\u00eame mani\u00e8re dans donc je crois que l'erreur de strat\u00e9gie et est \u00e9vidente, elle \u00e9tait \u00e9vidente \u00e0 \u00e0 la vue de tous les analystes \u00e0 la fin du 1er tour je regrette un peu que le PS finalement et fait campagne contre les Verts, au 1er tour en essayant \u00e0 chaque fois de de discr\u00e9diter le parti, sa capacit\u00e9 \u00e0 conserver ce si\u00e8ge Madame Pilar Carrard a mis en doute les comp\u00e9tences de Madame Bonvin-Sansonnens, ce qui est quand m\u00eame malheureux qu'entre femmes, on s'attaque de la sorte, moi j'ai, moi j'ai \u00e9norm\u00e9ment de regrets mais c'est c'est la chronique d'une d\u00e9faite annonc\u00e9e parce que le PS n'a pas voulu jouer la diversit\u00e9 de la gauche plurielle, il n'a pas retenu, de toute \u00e9vidence la la le\u00e7on de 2015 au Conseil national, le PS occuper les 3 si\u00e8ges de gauche et il en a perdu 1 au profit de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [85%] :\r\nBeno\u00eet populaire si Sylvie Bonvin-Sansonnens \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 au 2\u00e8me tour aurait -elle \u00e9t\u00e9 \u00e9lue selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:53) [87%] :\r\nNon je pense pas dans un canton qui lie syst\u00e9matiquement \u00e0 droite une \u00e9lection compl\u00e9mentaire en 2\u00e8me tour compl\u00e9mentaire est toujours extr\u00eamement difficile. \r\nMaintenant, je crois que la la premi\u00e8re erreur, elle a \u00e9t\u00e9 faite par les Verts eux- m\u00eames qui ont abandonn\u00e9 en si\u00e8ge, j'aimerais quand m\u00eame dire qu'en 2011 et en 2000 fait le PS a retir\u00e9 des candidats sur le linguiste multiple pour pouvoir faire \u00e9lire la Verte Marie Garnier et puis quand on a un si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif et qu'on n'a que 5 ou 6 pourcent de base \u00e9lectorale on essaye quand m\u00eame de garder jusqu'en fin de l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [91%] :\r\nBruno Marmier est ce que pour vous la gauche fribourgeoise et en quelque sorte en lambeaux ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [90%] :\r\nNon, je crois, je crois pas je crois qu'il y a, il y a, il y a un parti socialiste compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 qu'il a pas compris ce que les \u00e9lecteurs souhaitaient, moi je me les \u00e9lecteurs de gauche, qu'ils soient socialistes ou Verts me disait c'est la catastrophe, ce qu'a fait le Parti socialiste, on n'ira pas voter, je crois que la la la direction du du Parti socialiste, Christian Levrat Beno\u00eet Pilet et tous ceux qui ont soutenu cette strat\u00e9gie catastrophique devrait prendre un peu la temp\u00e9rature de la base qui n'ont pas du tout compris cette volont\u00e9 d'h\u00e9g\u00e9monie du du Parti socialiste qui veut les 3 si\u00e8ges alors que les voix, il y a des voix de gauche diverse, qu'il faut aller chercher et qui ne qui ne vote pas socialiste, je crois que c'est ce d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9, a conduit \u00e0 cette catastrophe, c'est c'est tr\u00e8s regrettable mais enfin nous nous nous nous continuerons \u00e0 d\u00e9fendre nos valeurs, \u00e0 l'avenir et et nous souhaitons y compris avec le PS, conclure des partenariats dans le respect mutuel, mais nous ne pouvons pas servir des des ambitions personnelles, comme celle qui \u00e9tait sous- jacente de cette \u00e9lection avec le viennent ensuite de Madame Pilar Carrard au Conseil national qui est -elle, Pierre Mauron, beau-fr\u00e8re de Christian Levrat et soit dit en passant, une personne qui a attaqu\u00e9 en permanence la la note, conseill\u00e8re d'\u00c9tat Marie Garnier au cours des 6 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc je crois que je crois qu'il y a certaines \u00e9lites du PS qui n'ont pas dig\u00e9r\u00e9 l'arriv\u00e9e des Verts au Conseil de tabac et je pense que c'est peut-\u00eatre \u00e7a que que que la base ne comprend pas d'ailleurs, je crois, je crois vraiment que que Beno\u00eet binaire, Christian Levrat doivent Tambwe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:12) [81%] :\r\nAllez un peu voir l\u00e0- bas \u00e0 l'aller un peu tout m\u00e9langer un peu apr\u00e8s la rencontre de l'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:18) [93%] :\r\nIl est temps, je crois qu'on a air l'laissez -moi parler, aller \u00e0 la rencontre de leurs militants, puis prendre la temp\u00e9rature de de ce qui s'est pass\u00e9, je crois qu'il y a un \u00e9norme d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9, c'est peut-\u00eatre le moment de revenir un peu sur terre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:29) [82%] :\r\nAlors Beno\u00eet Pilet, vous \u00eates, on peut le dire attaquer en r\u00e8gle, tuant qui ont il y a 7. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [83%] :\r\nQue cette th\u00e8se, il y a cette th\u00e8se qui consiste \u00e0 dire que tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 en quelque sorte, orchestr\u00e9 cette strat\u00e9gie du du PS fribourgeois \u00e9tait orchestr\u00e9e par le clan Levrat, comme on dit, qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:45) [83%] :\r\nAlors je dis qu'elle est vraiment ridicule pique les Verts se trompe de cible ni Pierre Mauron dit Christian Levrat ne font au bureau ex\u00e9cutif du parti et donc ce n'est certainement pas \u00e0 eux de d\u00e9cider la strat\u00e9gie au niveau de 50. \r\nMais j'assume enti\u00e8rement le choix et moi- m\u00eame j'\u00e9tais donc \u00e0 Berne, discuter avec nous 3 parlementaires parce que vous savez, quand on a une \u00e9lection compl\u00e9mentaire mais c'est important, c'est vraiment important de pr\u00e9senter quelqu'un qui a une notori\u00e9t\u00e9 quelqu'un qui avait comme Val\u00e9rie Piller Carrard, qui a gagn\u00e9 2 fois \u00e9t\u00e9 2 fois \u00e9lu par tout le canton au conseil national, donc il fallait quelqu'un de fort avec nous, on avait trouv\u00e9 la meilleure candidate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [97%] :\r\nOui, mais comment entendez -vous maintenant r\u00e9tablir la confiance avec les Verts. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:28) [91%] :\r\nAlors c'est clair que \u00e7a va \u00eatre difficile pour notre part, on n'a jamais rompu l'alliance, c'est clair que les d\u00e9clarations des Verts de ne pas soutenir une femme de gauche au 2\u00e8me tour, je pense, elle doit aussi \u00eatre jug\u00e9 par leur \u00e9lectorat, maintenant je crois encore une fois, elles se sont tromp\u00e9s de cible, puis de le r\u00e9sultat est l\u00e0, on a 5 pommes gouvernement maintenant qui vont disons qu'ils vont faire une politique de droite encore plus dur que ce qui avait \u00e9t\u00e9 fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et puis il faudra en subir les cons\u00e9quences, maintenant il y aura 2021 o\u00f9 on va repartir au combat, puis on va continuer \u00e0 d\u00e9fendre nos valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [91%] :\r\nMais alors, c'est vrai finalement Bruno marier Marmier vous avez une part de responsabilit\u00e9, vous les Verts, vous avez eu, vous avez \u00e9t\u00e9 rancunier, en quelque sorte, apr\u00e8s le 1er tour, vous auriez pu aussi vous dire bon va soutenir quand m\u00eame cette candidate femme de gauche, tout de m\u00eame socialiste pour que le l'\u00e9quilibre politique au sein, au sein du gouvernement ne soit pas, ne soit pas modifier profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:24) [89%] :\r\nBah, \u00e9coutez je je reprends mes termes, nous ne l'avant- propos de il y a 3 semaines, nous avons propos\u00e9 une strat\u00e9gie gagnante au PS qui \u00e9tait de partir avec une femme, Sylvie Bonvin-Sansonnens, ce capable de rassembler le PS n'a pas voulu de cette strat\u00e9gie, il a pr\u00e9sent\u00e9 une candidate qui a toujours fait carri\u00e8re \u00e0 l'int\u00e9rieur du syst\u00e8me PS et qui a peu rassembl\u00e9 en dehors d\u00e8s 2 du parti toutes les tous les analystes, au soir ou le lendemain du du du 4 mars co\u00efncidait en disant Madame Bonvin-Sansonnens \u00e7a fait la le meilleur potentiel avait le meilleur potentiel pour rassembler, je crois que moi je r\u00e9p\u00e8te encore une fois, Beno\u00eet Pilet, vous avez dit assumer vos responsabilit\u00e9s, assumez -les jusqu'au bout, assumer la responsabilit\u00e9 de la d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:05) [93%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire quoi Beno\u00eet \u00e0 ce qu'a pr\u00e9sent\u00e9 le r\u00e9sultat vous envisagez de donner votre d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:11) [91%] :\r\nAlors la strat\u00e9gie qu'on a pr\u00e9sent\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e par le Bureau \u00e9lectoral, il est par le comit\u00e9 par un congr\u00e8s du PS, donc \u00e0 tous ces \u00e9chelons d\u00e9mocratique, on a vraiment respect\u00e9 et puis on va maintenant analyser les r\u00e9sultats et puis voir pour la suite, quelle sera la meilleure configuration pour continuer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:26) [87%] :\r\nElle a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e par tout le monde, mais elle \u00e9tait mauvaise, visiblement, regardez le r\u00e9sultat d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:30) [74%] :\r\nOui Bruno Marmier dans le dans vous avez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:33) [69%] :\r\nPas foutu une autre 40, ils attendent depuis maintenant oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:36) [93%] :\r\nD'accord, avoir \u00e9t\u00e9 cet cet \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:38) [92%] :\r\nAutre argument parce que franchement on va pas trop loin, l\u00e0- dessus, la seule question que j'avais envie de vous poser, c'est la m\u00eame cas Beno\u00eet Pilar, Bruno Marmier est ce que vous entendez aussi rester \u00e0 la pr\u00e9sidence des Verts fribourgeois et ceux qui ne voudraient pas au fond, de nouveaux acteurs pour repartir sur des bases, on va dire plus sereines avec moins de rancune. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:54) [89%] :\r\nBah, \u00e9coutez, moi j'ai dit il y a, il y a pas de rancune, on a simplement nous on est ouvert \u00e0 des partenariats bas\u00e9e sur le respect mutuel et puis on je crois que, en pr\u00e9cisant quand m\u00eame : l'alliance de gauche, a continu\u00e9 le le Centre Gauche PCS, avec qui nous si\u00e9geons au Grand Conseil a soutenu Madame Bonvin-Sansonnens \u00e7a : rester dans l'alliance, c'est le PS qui a quitt\u00e9 l'alliance pour partir d\u00e9fende ses int\u00e9r\u00eats personnels, en essayant de ce coup de poker \u00e9lectoral en pla\u00e7ant Madame Pilar car \u00e0 Fribourg et Pierre Mauroy, \u00e0 Berne s'je comprends pas d'ailleurs pourquoi ils veulent pas assumer ses c'est cette r\u00e9alit\u00e9 mat\u00e9rielle mat\u00e9riel du fait qu'ils avaient, ils auraient peut-\u00eatre d\u00fb nous dire mais aidez -nous \u00e0 faire \u00e7a pour que dans 3 ans vous rend voyons l'ascenseur, je sais pas mais mais mais enfin nous, je crois que \u00e7a serait un peu facile de, de, de faire un jugement de Salomon et puis dire les 2 ans aussi responsables les uns que les autres, nous on a propos\u00e9 une strat\u00e9gie gagnante, le PS, malheureusement on n'en a pas voulu nous nous le regrettons am\u00e8rement, mais enfin, le PS est suffisamment fort pour imposer une mauvaise strat\u00e9gie aux autres partis de gauche, c'est la c'est la conclut : tr\u00e8s bien, on en tire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:56) [96%] :\r\nMerci beaucoup messieurs d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci, bonne soir\u00e9e, merci, et je le disais. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-25T16:37:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marmier, Bruno", "role": "pr\u00e9sident des verts fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piller, Benoit", "role": "pr\u00e9sident du parti socialiste fribourgeois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-219B3808-4546-47A3-8C0E-F33F4F83AAB1", "internalArchiveId": "219B3808-4546-47A3-8C0E-F33F4F83AAB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-03-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Simonet;Boukari, Fouad;Robert Reeds le porte-parole de l'usine de tri Recology;Olivier Good, analyste pour la firme Atonra\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(09/SANCTIONS VU USA) Alors qu'un apaisement commercial se dessine avec l'Union europ\u00e9enne, Washington d\u00e9terre la hache de guerre commerciale contre la Chine : Donald Trump a annonc\u00e9 mesures punitives : des taxes \u00e0 l'importation pour un montant global de pr\u00e8s de 60 milliards de dollars.Pour les Etats-Unis,  il s'agit de r\u00e9pondre \u00e9conomiquement aux \u00ab pratiques d\u00e9loyales \u00bb de la Chine. \r\nWashington, Pauline Simonet.\r\n(Bve D\u00e9part Maison Blanche) A Washington encore du changement \u00e0 la Maison Blanche... \r\nDonald Trump a annonc\u00e9 hier soir le d\u00e9part de son conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, H.R. McMaster...\r\nEt son remplacement par le tr\u00e8s conservateur John Bolton, ancien ambassadeur des Etats-Unis \u00e0 l'ONU.\r\nChroniqueur \u00e9galement sur la chaine Fox News, il partisant notamment d'une ligne dure face \u00e0 l'Iran et face \u00e0 la Cor\u00e9e du nord...\r\nPar ailleurs, l'avocat de Donald Trump d\u00e9missionne lui aussi selon le New York Times. \r\nJohn Dowd estime que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne tient pas compte de ses conseils pour sa d\u00e9fense dans l'affaire de l'ing\u00e9rence russe.\r\n(UE Russie Londres) L'Union Europ\u00e9enne se montre solidaire du Royaume-Uni, dans l'affaire de l'empoisonnement de l'ex-espion russe.\r\nLes repr\u00e9sentants des 28 pays membres de l'UE ont d\u00e9cid\u00e9 hier de rappeler l'ambassadeur europ\u00e9en \u00e0 Moscou.\r\nPar ailleurs certains pays de l'UE envisage d'expulser des diplomates russes ou de rappeler leurs ambassadeurs.\r\n(Bve Monnaie pleine) Les partisans de l'initative dite \"Monnaie pleine\" ont lanc\u00e9 hier leur campagne... \r\nPour eux l'argent \u00e9lectronique devrait \u00eatre aussi s\u00fbr que les esp\u00e8ces dans un coffre. Les initiants affirment pouvoir lutter efficacement contre les bulles financi\u00e8res et les faillites bancaires. Ils ont jusqu'au 10 juin pour convaincre.\r\n(06/NE/REGIME FINANCIER PA) *** Baisser le taux d'imposition des entreprises et des individus... Revoir la distribution des ressources entre communes, ou encore Assurer une meilleur gestion financi\u00e8re.\r\nVoil\u00e0 les grandes lignes de l'ambitieux projet du Conseil d'Etat neuch\u00e2telois. \r\nUn nouveau r\u00e9gime financier que le gouvernement veut mettre en oeuvre d'ici l'ann\u00e9e prochaine et qui promet des pertes de recettes de l'ordre de 140 millions de francs. \r\nPour y rem\u00e9dier, le gouvernement pr\u00e9voit entre autre le financement de la formation professionnelle par les entreprises. \r\nUn pari \u00e0 double-tranchant Coraline Pauchard. \r\n  59'' \r\n((Face aux exigences f\u00e9d\u00e9rales et internationales, le Conseil d'Etat propose d'abaisser encore une fois le taux d'imposition des entreprises. Une d\u00e9marche vitale pour \u00e9viter l'exode et pr\u00e9server l'emploi. Mais la manoeuvre aurait \u00e9t\u00e9 fatale si la baisse d'imposition des Neuch\u00e2telois, gel\u00e9e en 2016, ne s'int\u00e9grait pas dans le projet. Voil\u00e0 pourquoi le gouvernement propose de lier les deux et d'en faire un dossier interd\u00e9pendant.  Un coup politique qui force la droite et la gauche \u00e0 se mettre d'accord. Car toute modification aura des cons\u00e9quences sur l'ensemble du paquet. Et face \u00e0 l'urgence et l'impatience de voir la fiscalit\u00e9 baisser, invalider le texte semble peu probable.  Mais c'est aussi risqu\u00e9. Baisser les imp\u00f4ts des entreprises crispent \u00e0 gauche. Demander aux de financer la formation professionnelle peut exasp\u00e9rer. Pr\u00e9voir une baisse de recettes de l'ordre de 140 millions alors que le canton est dans le rouge risque d'en affoler plus d'un. Et les communes, dont la redistribution des richesses est en jeu, devront se mettre d'accord sur une telle quantit\u00e9 de points que le calendrier sera s\u00fbrement d\u00e9pass\u00e9.  Un pari d'\u00e9quilibriste, donc, qui verra si le consensus est possible.))\r\n(Bve PLR vs PS) Petra G\u00f6ssi veut faire du PLR le deuxi\u00e8me parti de Suisse lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, en 2019.\r\nLa pr\u00e9sidente du parti qui s'exprime aujourd'hui dans les colonnes du Bund et du Tages-Anzeiger dit dit avoir bon espoir de passer devant le Parti Socaliste.... \r\nLors des l\u00e9gislatives de 2015, le PS avait r\u00e9colt\u00e9 18,8% des suffrages contre 16,4% pour le PLR...\r\nLa question europ\u00e9enne sera l'un des th\u00e8mes principaux de la campagne \u00e9lectorale, pr\u00e9dit la conseill\u00e8re nationale.\r\n(Bve Sarko) Offensif et d\u00e9termin\u00e9. \r\nNicolas Sarkozy, invit\u00e9 hier soir du JT de TF1est revenu sur sa mise en examen et son placement sous contr\u00f4le judiciaire...\r\nL'ancien pr\u00e9sident francais mis en examen et plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir financ\u00e9 sa campagne pr\u00e9sidenitelle de 2007 par la Libye de Kadhafi.\r\nOstensiblement remont\u00e9 contre ses d\u00e9tracteurs, pendant l'interview, il a ni\u00e9 en bloc les accusations qui le visent. \r\nNicolas Sarkozy qui promet de faire \"triompher son honneur\".\r\n(13/DECHETS PRE-PRISE TUM PI (NE PAS METTRE A 8H !!)) Des experts du monde entier doivent rendre vendredi leur diagnostic sur l'\u00e9tat de la biodiversit\u00e9 de la plan\u00e8te, confront\u00e9e \u00e0 la sixi\u00e8me extinction d'esp\u00e8ces de plantes et d'animaux de son existence, la premi\u00e8re depuis la disparition des dinosaures.\r\n*** Et \u00e0 ce propos... Quand la Chine ne veut plus \u00eatre la poubelle du monde... \r\nEn 2016... elle traitait plus de la moiti\u00e9 du plastique recycl\u00e9 sur la plan\u00e8te... \r\nDes d\u00e9chets envoy\u00e9s... par les Etats Unis... ou des pays d'Europe... pour y \u00eatre recycl\u00e9s...\r\nLe plastique n'est qu'un exemple, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, P\u00e9kin a dit stop, et la Chine a banni l'importation de 24 types de d\u00e9chets... Interdiction entr\u00e9e en vigueur d\u00e9but 2018... \r\nFace \u00e0 cette nouvelle donne, les pays exportateurs doivent s'adapter...\r\n A San Francisco- ville qui vise le z\u00e9ro d\u00e9chets d'ici 2020- Lo\u00efc Pialat a pu visiter l'usine de recyclage de Recology... Il a rencontre Robert Reeds le porte-parole de l'usine de tri... \r\n  40''\r\nL'usine Recology qui traite 600 tonnes de d\u00e9chets chaque jour... Extrait d'un reportage de Lo\u00efc Pialat... que vous pourrez \u00e9couter tout \u00e0 l'heure, \u00e0 8h10 dans Tout un monde... qui consacre ce matin... une \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e0 la gestion des d\u00e9chets.\r\n(Bve Congo ONU)  La crise humanitaire en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo s'aggrave et atteint des niveaux catastrophiques dans certaines parties du pays, alerte le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies. Au moins 13,1 millions de Congolais ont besoin d'aide humanitaire, dont 7,7 millions de personnes en situation de grave ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\r\n(TF6/IBM MICROPUCE PI) IBM a pr\u00e9sent\u00e9 ce d\u00e9but de semaine le plus petit ordinateur du monde - une micropuce de la taille d'un grain de sel. \r\nEt cet ordinateur aura une fonction pr\u00e9cise:  il doit servir \u00e0 tracer les produits, de leur lieu de production aux consommateurs. Katja Schaer\r\n  1'33 \r\n((Une micropuce bon march\u00e9 - pas plus de 10 centimes \u00e0 la production et jetable. C'est ce qu'a pr\u00e9sent\u00e9 IBM. La capacit\u00e9 de cette puce est limit\u00e9e ... limit\u00e9e mais suffisante pour remplir une fonction cl\u00e9. Celle de lutter contre les fraudes, les contefa\u00e7ons et les abus - par son lien avec la blockchain. Comprenez cette technologie de stockage et de transmission d'informations, transparente, s\u00e9curis\u00e9e, et fonctionnant sans organe central de contr\u00f4le. Comme un livre de compte informatis\u00e9, virtuellement accessible \u00e0 tous. Prenons un exemple concret, comment un animal d'\u00e9levage, destin\u00e9 \u00e0 la consommation sera-t-il suivi. Olivier Good, analyste pour la firme Atonra, gestion d'actifs.\r\nS\r\nOn saura donc d'o\u00f9 l'animal provient, qui le transporte \u00e0 l'abattoir, o\u00f9 il est abattu etc. Des informations qui seront entr\u00e9es, par chaque intervenant - dans la blockchain.\r\nS\r\nCe syst\u00e8me de contr\u00f4le, soutenu par la blockchain et les micropuces est si prometteur qu'IBM pr\u00e9dit que d'ici 5 ans environ, de nombreux produits d'usage quotidien seront puc\u00e9s, trac\u00e9s et ainsi, mieux contr\u00f4l\u00e9s.))\r\n(Bve Bienne H/G) 28 ans que Bienne n'avait plus gout\u00e9 au dernier carr\u00e9 des playoff de Hockey sur Glace...\r\nLe club seelandais a valid\u00e9 hier son ticket pour les demi-finales en remportant le 6e acte de son quart de finale \u00e0 Davos...\r\nVictoire 5-2 et une s\u00e9rie remport\u00e9 par 4 succ\u00e9s \u00e0 2.\r\nLes demi-finales  opposeront d\u00e9s Mardi Bienne \u00e0 Lugano et Berne \u00e0 Z\u00fcrich.", "durationSec": 540, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9413211", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-03-23T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-03-23T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9413238", "ece-9413211"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-29T05:16:06Z", "speechToTexts": ["29.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAussi, merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 6 heures et demi c'est le journal la Chine contre- attaque apr\u00e8s la d\u00e9cision de Donald Trump de taxer une centaine de produits chinois \u00e0 hauteur de 60 milliards de dollars par an dans ce journal, \u00e9galement, l'ambitieux projet du Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, il est notamment question de baisser le taux d'imposition des entreprises et des individus et puis IBM cr\u00e9e un ordinateur de la taille d'un grain de sel, le g\u00e9ant informatique am\u00e9ricain a pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine l'ordinateur le plus petit au monde pour lutter notamment contre la fraude de produits nous expliquera Katia cher \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [97%] :\r\nAlors qu'un apaisement commercial se dessine avec l'Union europ\u00e9enne : Washington d\u00e9terre la hache de guerre commerciale contre la Chine, Donald Trump a annonc\u00e9 des mesures punitives des taxes \u00e0 l'importation pour un montant global de pr\u00e8s de 60 milliards de dollars par an pour les \u00c9tats-Unis, il s'agit de r\u00e9pondre \u00e9conomiquement aux pratiques jug\u00e9es d\u00e9loyales de la Chine \u00e0 Washington les explications de Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [93%] :\r\nCette fois l'offensive commerciale contre P\u00e9kin est r\u00e9ellement lanc\u00e9 depuis des mois, Donald Trump a d\u00e9sign\u00e9 la Chine comme l'ennemi \u00e9conomique num\u00e9ro un s'insurgeant face au d\u00e9ficit commercial vis-\u00e0-vis de P\u00e9kin, le plus grand jamais rencontr\u00e9e dans l'histoire et accusant m\u00eame la Chine de voler le savoir- faire technologique am\u00e9ricain, une centaine de produits devraient \u00eatre concern\u00e9es par des mesures punitives des chaussures aux mat\u00e9riaux \u00e9lectroniques la liste d\u00e9taill\u00e9e devrait \u00eatre annonc\u00e9 dans les 15 prochains jours mais, malgr\u00e9 le ton volontiers guerrier du pr\u00e9sident, il reste une marge de n\u00e9gociation, il ne s'agit pour l'instant que de menaces, comme ce fut le cas avec les Europ\u00e9ens, qui b\u00e9n\u00e9ficie finalement d'une exemption des taxes sur l'acier et l'aluminium une guerre commerciale ne serait pas forc\u00e9ment \u00e0 l'Avantage des \u00c9tats-Unis, la Chine a les moyens de r\u00e9pliquer et le fait savoir : P\u00e9kin menace Washington de mesures de r\u00e9torsion similaire s'il ne parvient pas \u00e0 une solution n\u00e9goci\u00e9e avec les \u00c9tats-Unis, la guerre commerciale, a donc bien d\u00e9but\u00e9, mais la voie de la n\u00e9gociation est encore ouverte, Pauline Simonet pour RTSinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [96%] :\r\nEt Washington toujours encore du changement \u00e0 la Maison Blanche, Donald Trump a annonc\u00e9 hier soir le d\u00e9part de son conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale et MacMaster et son remplacement par le tr\u00e8s conservateur John Bolton, ancien ambassadeur des \u00c9tats-Unis \u00e0 l'ONU et chroniqueur \u00e9galement sur la cha\u00eene Fox News partisans notamment d'une ligne dure face \u00e0 l'Iran et face \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, par ailleurs, l'avocat de Donald Trump d\u00e9missionne, lui aussi, selon le New York Times, John Daoud estime que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne tient pas compte de ses conseils pour sa d\u00e9fense dans l'affaire de l'ing\u00e9rence russe, l'Union europ\u00e9enne se montre solidaire du Royaume-Uni dans l'affaire de l'empoisonnement de l'ex- espion russe, les repr\u00e9sentants des 28 pays membres de l'UE ont d\u00e9cid\u00e9 hier de rappeler l'ambassadeur europ\u00e9en \u00e0 Moscou, par ailleurs, certains pays de l'UE envisage d'expulser des diplomates russes ou de rappeler leurs ambassadeurs offensif et d\u00e9termin\u00e9, Nicolas Sarkozy, invit\u00e9 hier soir du JT TF1 est revenu sur sa mise en examen et son placement sous contr\u00f4le judiciaire, l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais mis en examen soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir financ\u00e9 sa campagne pr\u00e9sidentielle de 2007 par la Libye de Kadhafi ostensiblement remont\u00e9 contre ses d\u00e9tracteurs pendant l'interview, il a ni\u00e9 en bloc les accusations qui le visent Nicolas Sarkozy qui promet de faire triompher son honneur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:03) [97%] :\r\nBaisser le taux d'imposition des entreprises et des individus ou encore revoir la distribution des ressources entre communes, ce sont les grandes lignes de l'ambitieux projet du Conseil d'\u00c9tat ne chasse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [96%] :\r\nSoit un nouveau r\u00e9gime financier que le gouvernement veut mettre en oeuvre d'ici l'ann\u00e9e prochaine et qui promet des pertes de recettes de l'ordre de 140 millions de francs pour y rem\u00e9dier, le gouvernement pr\u00e9voit entre autres le financement de la formation professionnelle par les entreprises, un pari \u00e0 double tranchant, Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:29) [92%] :\r\nFace aux exigences f\u00e9d\u00e9rales et internationales, le Conseil d'\u00c9tat propose d'abaisser encore une fois, le taux d'imposition des entreprises une d\u00e9marche vitale pour \u00e9viter l'exode et pr\u00e9server l'emploi, mais qui aurait \u00e9t\u00e9 fatale si la baisse d'imposition des neuch\u00e2telois gel\u00e9s en 2016 ne s'int\u00e9grait pas dans le projet, voil\u00e0 pourquoi le gouvernement propose de lier les 2 et d'en faire un dossier interd\u00e9pendants un coup politique malin qui force la droite et la gauche \u00e0 se mettre d'accord, car toute modification aura des cons\u00e9quences sur l'ensemble du paquet, entreprises et individus et face \u00e0 l'urgence et l'impatience de voir la fiscalit\u00e9 baisser invalider le texte semble peu probable, mais c'est aussi risqu\u00e9, baisser les imp\u00f4ts des entreprises \u00e0 gauche, demandez \u00e0 ces m\u00eames entreprises de financer la formation professionnelle peu exasp\u00e9rer pr\u00e9voir une baisse de recettes de l'ordre de 140 millions alors que le canton est dans le rouge, risque d'en affoler plus d'un et les communes dont la redistribution des richesses est en jeu, devront se mettre d'accord sur une telle quantit\u00e9 de points que le calendrier sera s\u00fbrement d\u00e9pass\u00e9 un pari d'\u00e9quilibriste, donc qui verra si le consensus est possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [97%] :\r\nLes partisans de l'initiative dite Monnaie pleine ont lanc\u00e9 hier leur campagne pour l'argent \u00e9lectronique devrait \u00eatre aussi s\u00fbr que les esp\u00e8ces dans un coffre les initiants affirment pouvoir lutter ainsi efficacement contre les bulles financi\u00e8res et les faillites bancaires, ils ont jusqu'au 10 juin pour convaincre P\u00e9tra G\u00f6ssi veut faire du PLR, le 2\u00e8me, parti de Suisse lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en 2019, la pr\u00e9sidente du parti, qui s'exprime aujourd'hui dans les colonnes du Bund et du Tages-Anzeiger dit avoir bon espoir de passer devant le Parti socialiste, la question europ\u00e9enne sera notamment l'un des th\u00e8mes principaux de la campagne \u00e9lectorale, pr\u00e9dit la conseill\u00e8re nationale des experts du monde entier doivent rendre ce vendredi leur diagnostic sur l'\u00e9tat de la biodiversit\u00e9 de la plan\u00e8te, confront\u00e9e \u00e0 la sixi\u00e8me extinction d'esp\u00e8ces de plantes et d'animaux, de son existence, il s'agit de la premi\u00e8re depuis la disparition des dinosaures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:18) [93%] :\r\nMais la Chine, elle ne veut plus \u00eatre la poubelle du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [92%] :\r\nAlors en 2016 elle trait\u00e9 plus de la moiti\u00e9 du plastique recycl\u00e9 sur la plan\u00e8te des d\u00e9chets envoy\u00e9s par les \u00c9tats-Unis ou des pays d'Europe, pour y \u00eatre recycl\u00e9s les plastiques, le plastique n'est qu'un exemple, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, P\u00e9kin a dit Stop et la Chine a banni l'importation de 24 types de d\u00e9chets : Interdiction, entr\u00e9e en vigueur d\u00e9but 2018 et face \u00e0 cette nouvelle donne, les pays exportateurs doivent s'adapter \u00e0 San Francisco, ville qui vit 0 d\u00e9chets d'ici 2020 Lo\u00efc Pialat a pu visiter l'usine de recyclage de Recology, il a rencontr\u00e9 Robert Reed, le porte- parole de l'usine de tri. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:53) [88%] :\r\nMais on s'inscrit pour voir l\u00e0 o\u00f9 nous nous trouvons, nous sommes entour\u00e9s de cube de papier historiquement il ne comptait n'a que 3 \u00e0 5 pourcent d'impuret\u00e9s, c'est d\u00e9j\u00e0 un pourcentage tr\u00e8s bas pour l'industrie du recyclage, mais les Chinois, ils veulent des pourcentages encore plus bas, alors vous \u00e0 tout ce qu'il est possible de faire humainement pour y arriver et je veux pieux et un. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:15) [93%] :\r\nEn attendant, les Cubs s'accumulent \u00e0 l'arri\u00e8re de l'usine alors, comme le reste du monde Recology cherchent d'autres march\u00e9s, les exportations de d\u00e9chets vers le Vietnam ou la Malaisie ont explos\u00e9 ces derniers mois, certains pays seront sans doute oblig\u00e9s d'incin\u00e9rer ou d'enterrer des produits pourtant recyclables mais il ne s'agit que de solutions \u00e0 court terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [92%] :\r\n\u00e0 l'usine de logique traite 600 tonnes de d\u00e9chets chaque jour, extraits de reportage de Lo\u00efc Pialat que vous pourrez \u00e9couter tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 10 dans tout un monde qui consacre ce matin une \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e0 la gestion des d\u00e9chets, IBM a pr\u00e9sent\u00e9 ce d\u00e9but de semaine, le plus petit ordinateur du monde, une micropuce de la taille d'un grain de sel, et cet ordinateur aura une fonction pr\u00e9cise Katia cher il doit servir \u00e0 tracer les produits de leur lieu de production aux consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:00) [95%] :\r\nUne micropuce bon march\u00e9, pas plus de 10 centimes \u00e0 la production et jetable, c'est ce qu'a pr\u00e9sent\u00e9, IBM, la capacit\u00e9 de cette puce est limit\u00e9e, limit\u00e9e mais suffisante pour remplir une fonction cl\u00e9, celle de lutter contre les fraudes, les contrefa\u00e7ons et les abus par son lien avec la blockchain, comprenez cette technologie de stockage et de transmission d'informations transparente, s\u00e9curis\u00e9e et fonctionnant sans organe central de contr\u00f4le comme un livre de compte informatis\u00e9 virtuellement accessible \u00e0 tous, prenons un exemple concret : comment un animal d'\u00e9levage destin\u00e9 \u00e0 la consommation sera -t-il suivi Olivier Good, analyste pour la firme atone, gestion d'actifs. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:37) [91%] :\r\nCe sera peut-\u00eatre une puce qui sera sous- cutan\u00e9e comme on le fait d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs m\u00eame sur les humains et cette puce sera capable de transmettre d'un point de vue ou son fils \u00e9videmment les donn\u00e9es et donc justement cette fameuse identit\u00e9 qui fera que cet animal sera reconnue de mani\u00e8re absolument unique, parce qu'il sera d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pertori\u00e9s, justement dans la blockchain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:56) [92%] :\r\nOn sera donc d'o\u00f9 l'animal provient qui le transporte \u00e0 l'abattoir et o\u00f9 il est abattu,etc. les informations qui seront entr\u00e9es par chaque intervenant dans la blockchain. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:05) [90%] :\r\nLe fait que ce soit dans une poche, et non pas \u00e0 voir l'historique complet de cet objet ou de cet animal justement question depuis sa naissance jusqu'\u00e0 sa mort, \u00e7a devrait donner un contr\u00f4le \u00e9videmment accrue de meilleure qualit\u00e9 surtout compl\u00e8tement s\u00fbr et, en th\u00e9orie, ouvert \u00e0 tous ceux qui ont besoin de cette information. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:22) [98%] :\r\nCe syst\u00e8me de contr\u00f4le qui combine blockchain micropuce et si prometteur qu'IBM pr\u00e9dit que d'ici 5 ans environ, de nombreux produits d'usage quotidien seront puc\u00e9s trac\u00e9s et ainsi mieux contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [92%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 quatre 28 ans que Bienne n'avait plus go\u00fbt\u00e9 au dernier carr\u00e9 des play- off de hockey sur glace le club irlandais a valid\u00e9 hier son ticket pour les demi- finales en remportant le 6\u00e8me acte de son quart de finale \u00e0 Davos, victoire 5 \u00e0 2 et une s\u00e9rie remport\u00e9 par 4 succ\u00e8s \u00e0 2 les demi- finales opposeront d\u00e8s mardi, Bienne \u00e0 Lugano et Berne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:51) [96%] :\r\n\u00e0 Z\u00fcrich, c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 6 heures 39 au programme jusqu'\u00e0 7 heures Les une. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-23T05:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD9C73AF-E7B9-4AAD-A426-75E69A7BC864", "internalArchiveId": "FD9C73AF-E7B9-4AAD-A426-75E69A7BC864", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, voit bien son parti d\u00e9passer le PS en 2019", "publicationDate": "2018-03-23T00:00:00Z", "summary": "Le PLR ambitionne de ravir au PS la deuxi\u00e8me place du parti le plus fort de Suisse lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, en 2019, d\u00e9clare sa pr\u00e9sidente Petra G\u00f6ssi, vendredi dans le Bund et le Tages-Anzeiger.\r\n\r\n* * Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, voit bien son parti d\u00e9passer le PS en 2019  \r\nLe PLR Suisse d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 d\u00e9passer le Parti socialiste lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019.... \r\nEn interview ce matin dans le Tages Anzeiger, la pr\u00e9sidente du parti Petra G\u00f6ssi a expliqu\u00e9 comment elle comptait rattraper les quelques 3% de voix qui s\u00e9pare son parti du PS... \r\nMarc Menichini.. Sa recette pour y parvenir,  sera faite d'Europe et de di-gi-ta-lisation...\r\nDeux des th\u00e8mes principaux que le PLR mettra en avant dans la campagne des prochaines f\u00e9d\u00e9rales...prenons d'abord cette di-gi-ta-lisation du monde du travail...il faut y voir des opportunit\u00e9s et non une menace, clame Petra Gossi...elle propose davantage de formation pour les employ\u00e9s...car ils devront s'adapter, insiste la pr\u00e9sidente.\r\nSur l'Europe maintenant... cet \u00e9pineux dossier sur lequel l'UDC dicte le ton... Petra G\u00f6ssi veut faire entendre la voix du PLR...grace \u00e0 son ministre Ignazio Cass\u00ees... et faire du parti une force de proposition... en faveur des bilat\u00e9rales et d'un accod cadre institutionnel.\r\nUne position europ\u00e9enne similaire \u00e0 celle... du Parti socialiste...\r\nOui clairement... en fait Petra G\u00f6ssi veut plut\u00f4t grapiller des voix \u00e0 droite... du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC donc... l'UDC qu'elle qualifie dans cette interview de parti irresponsable... sourd aux besoins et aux attentes de l'\u00e9conomie... sur cet enjeu de taille qu'est le dossier europ\u00e9en, les deux partis bourgeois ne s'entendent vraiment pas. \r\nLE PLR veut d\u00e9passer le PS en chipant des voix \u00e0 l'UDC: mais est-ce r\u00e9aliste? \r\nIls gagnent des si\u00e8ges dans plusieurs cantons... une vingtaine de plus depuis 2015...mais rappelez vous... durant la derni\u00e8re campagne des f\u00e9d\u00e9rales, Philipp Muller le pr\u00e9sident PLR de l'\u00e9poque avait les m\u00eames ambitions, d\u00e9passer le PS... Certes son parti a gagn\u00e9 3 si\u00e8ges de plus au National... sa force \u00e9lectorale s'est \u00e9tablie \u00e0 16,4%... Mais le PS s'est maintenu \u00e0 18,8%.", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9413256", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, voit bien son parti d\u00e9passer le PS en 2019 / 12H30_2018-03-23T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 23.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le PLR ambitionne de ravir au PS la deuxi\u00e8me place du parti le plus fort de Suisse lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, en 2019, d\u00e9clare sa pr\u00e9sidente Petra G\u00f6ssi, vendredi dans le Bund et le Tages-Anzeiger."], "variantIds": ["ece-9413256"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-29T11:16:55Z", "speechToTexts": ["29.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe PLR suisse est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 d\u00e9passer le Parti socialiste lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'ann\u00e9e prochaine en interview ce matin dans le Tages-Anzeiger, la pr\u00e9sidente du parti, P\u00e9tra G\u00f6ssi a expliqu\u00e9 comment elle comptait rattraper les quelque 3 pourcent de voix qui s\u00e9pare son parti du PS Mini qui nie, vous \u00eates en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral sa recette pour y parvenir sera faite d'Europe et de digitalisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nOui, 2 des th\u00e8mes principaux, que le PLR mettra en avant dans la campagne des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, prenons d'abord cette digitalisation du monde du travail, il faut y voir des opportunit\u00e9s et non une menace clame P\u00e9tra G\u00f6ssi elle propose davantage de formation pour les employer car ils devront s'adapter, insiste la pr\u00e9sidente du PLR sur l'Europe maintenant, cet \u00e9pineux dossier sur lequel l'UDC dicte le ton P\u00e9tra G\u00f6ssi veut faire entendre la voix du PLR gr\u00e2ce \u00e0 son ministre Ignacio Cassis et faire du parti une force de propositions en faveur des bilat\u00e9rales et d'un accord cadre institutionnel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [94%] :\r\nUne position europ\u00e9enne similaire \u00e0 celle du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [95%] :\r\nOui, clairement, en fait, P\u00e9tra G\u00f6ssi veut plut\u00f4t grapiller des voix \u00e0 droite du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, l'UDC qu'elle qualifie, dans cette interview de parti irresponsable sourd aux besoins et aux attentes de l'\u00e9conomie, alors alors sur cet enjeu de taille qui est le dossier europ\u00e9en, vous l'aurez compris les 2 partis bourgeois ne s'entendent vraiment pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [92%] :\r\nDans le PLR, qui veut d\u00e9passer le PS en prenant des voix \u00e0 l'UDC est-ce r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [95%] :\r\nBon, il y a une chose qui est s\u00fbre, c'est que le PLR gagne des si\u00e8ges dans plusieurs cantons, une vingtaine de plus depuis 2015 mais rappelez vous durant la derni\u00e8re campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Philipp M\u00fcller, le pr\u00e9sident PLR de l'\u00e9poque avait les m\u00eames ambitions d\u00e9passer le PS certes son parti \u00e0 gagner 3 si\u00e8ges de plus au National sa force \u00e9lectorale s'est \u00e9tablie \u00e016,4 pourcent mais le PS, lui, s'est maintenu \u00e018,8 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [72%] :\r\nMerci Marc Meunier qui nie Moutier. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-23T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1666087", "internalArchiveId": "AA1803666403", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-22T00:00:00Z", "durationSec": 1919, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9432259", "imageURL": "http://www.rts.ch/9432274.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Initiative \"Monnaie pleine\": tous pouvoirs \u00e0 la BNS", "19h30", "Match Suisse - Gr\u00e8ce en pleine crise du football grec", "Violences domestiques: r\u00e9seaux d'aide tr\u00e8s organis\u00e9s", "Fini les devoirs \u00e0 la maison: projet pilote \u00e0 Zurich", "USA - Chine: \"C'est un enjeu crucial, le monde entier va observer ce duel\"", "Manifestations en France: nouveau syst\u00e8me de comptage", "L\u2019attractivit\u00e9 \u00e9conomique de Gen\u00e8ve semble de moins en moins forte", "Swiss made: 60% de la valeur de la montre doit \u00eatre suisse", "Instituts subventionn\u00e9s: le r\u00f4le des contr\u00f4les", "Facebook: de nombreux utilisateurs suppriment leur compte", "Facebook traverse une crise: le mea culpa du patron", "Affaire Ruag: entretien avec Alexandre Vautravers, expert en s\u00e9curit\u00e9, UNIGE", "Ventes ill\u00e9gales d'armes \u00e0 la Russie: perquisition chez Ruag", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-9312839", "ece-9312818"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-14T22:19:03Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT037650\r\nDate de transcription : 28-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:13) [88%] : \r\nDe contr\u00f4le, alors je me poserais la question, je vous pose la question, mais je vous pose la question sous l'angle un petit peu provocant est-ce que voil\u00e0 est-ce que c'est pas un peu incestueux Ruag voil\u00e0, \u00e7a c'est l'\u00c9tat, c'est tout \u00e0 la fois, voyez ce que je veux dire, mais \u00e7a, je vous vois c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:18) [99%] : \r\nOui oui parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:00:20 > 0:00:21) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:22 > 0:00:23) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:24 > 0:00:29) [86%] : \r\nOn peut juste montrer les photos parce qu'ils ont, ils ont trouv\u00e9 dans leur banque d'images \u00e0 monsieur Vautravers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:30 > 0:00:33) [81%] : \r\nEst ce que c'est bien, c'est munitions particuli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:00:33 > 0:00:39) [89%] : \r\nBon on sait pas exactement que \u00e7a, mais disons oui c'est \u00e7a, oui, oui, ce genre munitions qu'on est, on n'est pas mauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:41 > 0:00:47) [94%] : \r\nParce que ce que vous me dit au t\u00e9l\u00e9phone, c'est vraiment int\u00e9ressant sur le fait que cette cette ce savoir- faire suisse oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:50 > 0:00:54) [85%] : \r\nEst ce que Philippe, tu m'entends oui je t'entends tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:11 > 0:01:12) [91%] : \r\nOui, oui, oui, mais oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:14 > 0:01:16) [90%] : \r\nJe me voir de face une seconde encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:22 > 0:01:25) [87%] : \r\nMoi, j'ai mis une cravate pour essayer de faire plus jeune qu'au travers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:17 > 0:02:51) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, voici les titres de ce jeudi 22 mars le scandale \u00e9clate dans le g\u00e9ant suisse de l'armement Ruag encadre organis\u00e9 un trafic prohib\u00e9 pour des millions de francs, il porterait sur des munitions destin\u00e9es \u00e0 la Russie \u00e0 la garde de Vladimir Poutine, Alexandre Vautravers, sp\u00e9cialiste militaire dira l'arri\u00e8re- fond de cette production ou la Suisse joue un r\u00f4le majeur, les Suisses, explique leur possible retrait de Facebook, l'affaire des donn\u00e9es collect\u00e9es \u00e0 des fins \u00e9lectorales un effet domino, le fondateur, Mark Zuck urbain tentent de r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:53 > 0:03:30) [89%] : \r\nNos coll\u00e8gues de forum non r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au Centre pour personnes handicap\u00e9es dans le canton de Vaud fait l'objet d'une plainte d\u00e9pos\u00e9e par plusieurs familles pour maltraitance, on verra comment se pose la question : contr\u00f4le combien \u00e9taient-ils \u00e0 manifester \u00e0 Paris, 480000 selon la CGT, 300000 de moins selon la police, des m\u00e9dias, tente cette fois un d\u00e9compte objectif, l'enjeu est centrale pour tester la r\u00e9sistance pour r\u00e9forme du pr\u00e9sident Macron et puis c'est un tr\u00e8s vieux d\u00e9bat qui reprend en Suisse romande Faut-il supprimer les devoirs scolaires \u00e0 domicile et si oui dans quel degr\u00e9s on verra l'exp\u00e9rience qui est men\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:32 > 0:03:49) [91%] : \r\nLe scandale touche le g\u00e9ant de l'armement en Suisse RUAG a licenci\u00e9 un de ses cadres qui aurait organis\u00e9 un trafic frauduleux un autre cadre de la banque Julius Baer et concern\u00e9 le commerce prohib\u00e9 porterait sur des livraisons de munitions en Russie pour la garde de Vladimir Poutine, Jean-Marc berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:50 > 0:04:24) [94%] : \r\nAu coeur du scandale des munitions pour \u00e9quiper les h\u00e9licopt\u00e8res de la Garde gouvernementale ainsi que des armes de poing et des fusils pour prot\u00e9ger les hauts dignitaires russes le toute commander via 2 hommes, un cadre de Ruag et un collaborateur de la banque Julius Baer \u00e0 Moscou, les 2 hommes auraient utilis\u00e9 leurs contacts professionnels pour vendre de l'armement de diverses marques dont des produits du fabricant suisse Ruag selon la Handelszeitung, qui r\u00e9v\u00e8le l'affaire, les complices auraient touch\u00e9 au passage des pots de vin pour plusieurs millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:27 > 0:04:32) [99%] : \r\nLe minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a proc\u00e9d\u00e9 ce matin \u00e0 plusieurs perquisitions en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:34 > 0:04:46) [92%] : \r\nDans ce contexte, le MPC a ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale pour infraction \u00e0 la loi sur le mat\u00e9riel de guerre gestion d\u00e9loyale et subsidiarit\u00e9 en gestion des la Yale \u00e0 des int\u00e9r\u00eats publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:46 > 0:05:18) [91%] : \r\nAvec Ruag, c'est une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 en main de la conf\u00e9d\u00e9ration qui est touch\u00e9 par un scandale, c'est un sonneur d'alerte qui aurait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les vivement frauduleux Ruag affirme avoir imm\u00e9diatement inform\u00e9 la justice ces ventes d'armes non autoris\u00e9es, constitue une grave entrave aux r\u00e8gles internes de l'entreprise, le collaborateur a \u00e9t\u00e9 suspendu imm\u00e9diatement un cadre d'une soci\u00e9t\u00e9 publique suisse par de hauts fonctionnaires russes \u00e0 Berne, la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national demande des explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:18 > 0:05:34) [81%] : \r\nIl faut enfin la tenue tancer par Snick Stein plonge esp\u00e8re que ce n'est pas un probl\u00e8me de Ruag mais bien d'une faute humaine, un cas unique, j'ai d'ores et d\u00e9j\u00e0 invit\u00e9 le chef du d\u00e9partement de la d\u00e9fense Monsieur Parmelin \u00e0 nous donner des explications en commissions, si on sait que Martine en ouvrant alors que lui ponctionne milieu de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:35 > 0:05:43) [81%] : \r\nD\u00e9but 2017, un audit du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, montrait d\u00e9j\u00e0 que Ruag restait trop expos\u00e9s aux risques de corruption.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:45 > 0:05:58) [89%] : \r\nAlexandre Vautravers, bonsoir, bonsoir, alors soyons tr\u00e8s transparent, vous \u00eates li\u00e9 \u00e0 Ruag, mais ce soir, vous ne parlez pas au nom de Ruag, vous parlez comme expert militaire, expliquez-nous bien, il y a certains types notamment de munitions ou la Suisse vraiment est tr\u00e8s en pointe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:58 > 0:06:21) [92%] : \r\nAlors tr\u00e8s clairement dans les munitions de pr\u00e9cision pour le le Tir des sniper le le Tir des des tireurs d'\u00e9lite, par exemple pour les les groupes de forces sp\u00e9ciales des diff\u00e9rentes polices \u00e0 travers le monde, il n'y a tout simplement pas des munitions meilleures que celles qui sont fabriqu\u00e9es par RUAG et vous allez en trouver \u00e0 peu pr\u00e8s partout \u00e0 travers le monde effectivement en Russie aux \u00c9tats-Unis en Suisse bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:21 > 0:06:33) [92%] : \r\nVous me disiez en r\u00e9alit\u00e9 ces ces munitions sont tellement demand\u00e9 que tous les services des meilleurs services du monde s'arrangent pour les avoir, c'est une \u00e9vidence, donc c'est un secret de polichinelle que ils les ont d'une mani\u00e8re ou d'une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:33 > 0:06:51) [86%] : \r\nPour la, la, la vraie question, c'est comment est-ce qu'ils se sont procur\u00e9s ces munitions qui sont quand m\u00eame chers qui sont quand m\u00eame soumise \u00e0 toute une s\u00e9rie de d'autorisation, la Russie peut se payer \u00e7a, je pense qu'il est \u00e9galement \u00e0 \u00e0 quel, \u00e0 quel moment ces munitions ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9es, mais effectivement elle circule partout, elles sont tr\u00e8s demand\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:51 > 0:07:06) [90%] : \r\nCe soir, Ruag est une tr\u00e8s grande maison on elle appartient \u00e0 l'\u00c9tat, vous \u00eates son conseiller scientifique vous- m\u00eame je peux vous pi\u00e9ger, mais enfin est ce qu'il y a pas quelque chose d'un peu d'incestueux l\u00e0- dedans, c'est-\u00e0-dire c'est une maison tr\u00e8s grande difficile \u00e0 contr\u00f4ler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:06 > 0:07:51) [93%] : \r\nDifficile \u00e0 contr\u00f4ler, non, la majorit\u00e9 des activit\u00e9s de Ruag aujourd'hui sont dans toute une s\u00e9rie de technologies je pense en particulier \u00e0 l'espace ou \u00e0 la simulation \u00e0 l'entra\u00eenement qui qui ne sont pas techniquement du du mat\u00e9riel de guerre l\u00e0 visiblement il y a des alertes en tout cas qui n'ont pas sonn\u00e9 alors c'est exactement le contraire que je suis venu vous dire le d\u00e9partement des finances a relev\u00e9 un certain nombre de de besoins en mati\u00e8re de transparence mais surtout en mati\u00e8re de contr\u00f4le interne, on va parler de complaisance dans les banques ou dans d'autres secteurs, et c'est la mise en place de ce type de structure \u00e0 l'interne qui a permis justement de, de, de relever ces anomalies et la plainte dont on est en train de parler aujourd'hui, c'est l'entreprise, c'est Ruag elle- m\u00eame qui l'a signal\u00e9, c'est Ruag qui a d\u00e9pos\u00e9 plainte il faut pas inverser le le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:51 > 0:07:57) [91%] : \r\nQuand on est quand m\u00eame Ruag si important pr\u00e9sente tellement d'argent, on est tr\u00e8s puissant, \u00e7a pose un probl\u00e8me parfois le rapport de force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:57 > 0:08:21) [93%] : \r\nNon je pense pas que ce soit \u00e7a le le la probl\u00e9matique, mais effectivement, aujourd'hui, il devient difficile de savoir quel est le Dieu, quel est le l'utilisateur final de ce que l'on vend surtout lorsqu'on passe par diff\u00e9rents interm\u00e9diaires, c'est de cela qu'il s'agit, et vous aurez not\u00e9 que 50 pourcent de de la probl\u00e9matique dont on est en train de parler aujourd'hui, c'est du bancaire c'est pas, c'est pas uniquement li\u00e9 \u00e0 l'industrie d'armement Alexandre Vautravers merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:23 > 0:08:38) [90%] : \r\nFacebook a commis des erreurs, l'aveu est fait par Marc Zuckerberg, le milliardaire de 33 ans, qui a fond\u00e9 le r\u00e9seau social, certains disent son go\u00fbt, il tente d'\u00e9teindre le feu qui se propage depuis les r\u00e9v\u00e9lations sur les donn\u00e9es employ\u00e9 \u00e0 des fins \u00e9lectorales Guessard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:40 > 0:08:50) [93%] : \r\nIl n'aime pas les interviews, mais cette fois, Mark Zucker berg h\u00e9 bien oblig\u00e9 de se plier \u00e0 l'exercice ses excuses sur son profil Facebook n'ont pas suffi, il a donc d\u00e9cid\u00e9 d'aller sur CNN.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:51 > 0:09:04) [92%] : \r\nBien s\u00fbr, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un abus de confiance tr\u00e8s importants et je suis vraiment d\u00e9sol\u00e9 que ce soit arriv\u00e9e \u00e0 notre responsabilit\u00e9 de prot\u00e9ger les donn\u00e9es personnelles si on n'y arrivons pas, nous ne m\u00e9ritons pas de servir les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:05 > 0:09:30) [90%] : \r\nDes excuses qui resteront peut-\u00eatre vaine, la presse n'a plus confiance, la saga Cambodge- Analytica est un scandale que Facebook a construit tout seul 50 millions de profils aux mains de Cambrils j'Analytica le cabinet les aurait utilis\u00e9s pour influencer la campagne pr\u00e9sidentielle de 2016 aux \u00c9tats-Unis, Facebook n'est plus seulement un site de partage de photos ou de statuts improbable une \u00e9volution que Marc Zuckerberg n'a peut-\u00eatre pas vu venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:30 > 0:09:48) [84%] : \r\nEt puis, il tourne mais tu parles font on la Scala etc si vous m'aviez dit en 2004, quand on a d\u00e9but\u00e9 avec Facebook que j'allais devoir pr\u00e9server l'int\u00e9grit\u00e9 de campagne \u00e9lectorale, menac\u00e9s par des interf\u00e9rences de gouvernements \u00e9trangers, je ne l'aurais pas cru que \u00e7a ferait partie d'un travail bien a pay\u00e9 5 bungalows World.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:48 > 0:09:59) [94%] : \r\nLa perte de confiance et d'autant plus cruelle que Marc Zuckerberg faisait de la confidentialit\u00e9, l'un des atouts majeurs de Facebook, c'\u00e9tait dans une interview donn\u00e9e \u00e0 la BBC en 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:59 > 0:10:10) [88%] : \r\nNon, most de pour la plupart des services, la confidentialit\u00e9, c'est important, mais pour Facebook ces centrales parce que les gens partagent leurs informations personnelles et ils ont le sens de ce qui leur appartient, je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:10 > 0:10:22) [96%] : \r\nFacebook semble loin d'\u00eatre tir\u00e9e d'affaire, les enqu\u00eates se multiplient les appels \u00e0 davantage de r\u00e9glementation aussi l'Union europ\u00e9enne souhaite aller vers une protection totale de la vie priv\u00e9e des citoyens sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:23 > 0:10:44) [89%] : \r\nLes commentateurs sont plus ou moins s\u00e9v\u00e8res sur Facebook les on rappelle que le profilage politique et permis par les usagers eux- m\u00eames qui laissent appara\u00eetre leurs opinions et que c'est l'esprit de Facebook que chacun peut exploiter les autres y voient un danger pour la d\u00e9mocratie, l'affaire provoque la m\u00e9fiance de beaucoup d'utilisateurs, certains se retirent ou y pense, exemple en Suisse avec Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:45 > 0:11:02) [93%] : \r\nIl est temps, c'est le message post\u00e9 hier par Brian Acton, co- fondateur de l'application WhatsApp tant de supprimer son compte tant de quitter ce r\u00e9seau social le hashtag supprim\u00e9 Facebook devient viral en Suisse, certains utilisateurs ont franchi le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:02 > 0:11:22) [85%] : \r\nPas je vois plus l'int\u00e9r\u00eat d'aller sur Facebook Jacques \u00e7a fait moment glisse, on se donne d\u00e9sabonner de Facebook, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre sienne une raison de plus encore \u00e0 se dire : il faut arr\u00eater Facebook oui, \u00e7a m'\u00e9nerve parce que les donn\u00e9es restent confidentielles, et \u00e7a devrait pas \u00eatre partag\u00e9, mais je pense qu'on ne peut pas y \u00e9chapper en fait \u00e0 partir du moment o\u00f9 on donne donner quelque Barbara forc\u00e9ment, elles, elles seront diffus\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:23 > 0:11:35) [93%] : \r\nPour d'autres, il est plus difficile de se r\u00e9soudre \u00e0 supprimer son compte des chercheurs parlent d'une r\u00e9elle addiction au r\u00e9seau social Facebook qui agirait sur la dopamine, la mol\u00e9cule de la r\u00e9compense situ\u00e9e dans notre cerveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:36 > 0:11:52) [90%] : \r\nC'est un peu comme le le ph\u00e9nom\u00e8ne du syndrome de Stockholm, vous savez qu'on a, on tombe amoureux de son ravisseur, h\u00e9 ben, les utilisateurs de Facebook en fait ce sont dans une situation o\u00f9 ils sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 leurs ravisseurs et leurs ravisseurs c'est justement ces d\u00e9ductions Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:52 > 0:12:09) [93%] : \r\nReste que supprimer son compte Facebook ne se fait pas en 2 clics bien s\u00fbr les param\u00e8tres de votre profil permettent de le d\u00e9sactiver d\u00e9sactiver pas et l\u00e0 est toute la diff\u00e9rence pour une solution radicale : taper supprimer mon compte Facebook sur un moteur de recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:09 > 0:12:25) [92%] : \r\nEt l\u00e0, j'arrive dans les pages d'aide de Facebook alors d\u00e8s qu'on sur cette page-l\u00e0 c'est c'est pas compliqu\u00e9, on clique sur sur supprimer mon compte et l\u00e0 je dis oui, apr\u00e8s il faut savoir qu'il ne faut pas que je me reconnais dans la semaine, parce que l\u00e0, mon compte sera r\u00e9activ\u00e9 selon Facebook, la suppression de toutes les donn\u00e9es prend jusqu'\u00e0 90 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:25 > 0:12:31) [83%] : \r\nMais devenir un fant\u00f4mes sur Facebook pure utopie, vous resterez visibles autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:31 > 0:12:38) [91%] : \r\nLes photos sur lesquelles je suis tagu\u00e9es toutes les photos de moi qui sont sur Facebook qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es par des amis \u00e0 moi, elles sont et seront toujours l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:38 > 0:12:47) [92%] : \r\nQuant aux utilisateurs qui ont quitt\u00e9 Facebook, ils peuvent se f\u00e9liciter d'\u00eatre un peu moins addicts mais combien ce soir reste encore abonn\u00e9s \u00e0 d'autres r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:49 > 0:13:00) [92%] : \r\nL'initiative Monnaie pleine sera soumise au vote le 10 juin les initiants ont lanc\u00e9 la campagne, il demande une refonte du syst\u00e8me mon\u00e9taire pour limiter le pouvoir des banques priv\u00e9es, Pierre N\u00e9bel, Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:01 > 0:13:06) [95%] : \r\n\u00e0 la base de l'initiative Monnaie pleine il y a un id\u00e9al plut\u00f4t simple \u00e0 comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:06 > 0:13:17) [99%] : \r\nL'initiative a pour objectif fondamental de remettre la finance au service de l'homme et non l'inverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:17 > 0:13:56) [94%] : \r\nEt alors, pour y parvenir, l'initiative propose de confier l'entier de la cr\u00e9ation de monnaie \u00e0 la Banque nationale et l\u00e0, c'est nettement moins simple, car aujourd'hui, voil\u00e0 comment cela fonctionne, les billets de banque et les pi\u00e8ces \u00e9mises directement par la Banque nationale repr\u00e9sente \u00e0 peine 9 pourcent de la masse mon\u00e9taire, le reste c'est ce que l'on appelle de la monnaie scripturale, elle est essentiellement cr\u00e9\u00e9 par les banques priv\u00e9es lorsqu'elles font un pr\u00eat \u00e0 une entreprise ou un particulier, mais pour les initiants tout cela devrait \u00eatre sous le contr\u00f4le de la seule BNS car selon leur analyse, le syst\u00e8me actuel ferait courir des risques \u00e0 la collectivit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:56 > 0:14:20) [91%] : \r\nSi une banque fait faillite, l'argent est perdu, cela implique de devoir sauver les banques, et cela peut mais toute une \u00e9conomie en danger : le 2\u00e8me risque et que les banques font beaucoup trop d'argent et cela cr\u00e9e des bulles financi\u00e8res et immobili\u00e8res et c'est en fin de compte, la soci\u00e9t\u00e9 qui ont fait les pr\u00eats alors que ce sont que quelque 100 des plus riches, qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des avantages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:21 > 0:14:30) [95%] : \r\nLe Parlement et les grands partis rejettent massivement cette initiative, la majorit\u00e9 du monde politique, estime qu'elle constitue un pari trop risqu\u00e9 pour l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:31 > 0:14:45) [90%] : \r\nNos coll\u00e8gues de forum l'ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un centre pour personnes handicap\u00e9es dans le canton de Vaud fait l'objet d'une plainte d\u00e9pos\u00e9e par plusieurs familles pour maltraitance, se pose la question du contr\u00f4le dans une institution qui est financ\u00e9e par l'\u00c9tat, Yoann Metris Pascal de France S\u00e9verine Chave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:47 > 0:14:59) [95%] : \r\nLa Cit\u00e9 du Gen\u00e9vrier Ian Cornish la conna\u00eet bien son fils, il \u00e9tait r\u00e9sident au sein du groupe baobab, une section sp\u00e9cialement r\u00e9serv\u00e9 pour la prise en charge de personnes atteintes d'autisme, il fait partie des familles qui ont d\u00e9nonc\u00e9 des cas de maltraitance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:59 > 0:15:13) [90%] : \r\nLa sur- m\u00e9dication la maltraitance physique la la n\u00e9gligence au niveau d'hygi\u00e8ne et puis c'est inactifs nos enfants pendant des heures dans la journ\u00e9e ou durant des semaines et des mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:13 > 0:15:22) [87%] : \r\nDepuis, le groupe baobab a ferm\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 de la direction, on admet des dysfonctionnements mais on r\u00e9fute la maltraitance, d'ailleurs, l'institution est soumise \u00e0 des contr\u00f4les fr\u00e9quents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:22 > 0:15:40) [87%] : \r\nL'\u00c9tat dispose d'une commission qui s'appelle Weiss, qui regroupe un certain nombre d'experts du domaine et qui viennent nous rendre visite une \u00e0 2 fois par ann\u00e9e, il y a \u00e0 la \u00e0 la fin de leur de l'leur audits, il nous faut une journ\u00e9e une un moment de restitution, avec un rapport \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:40 > 0:15:49) [95%] : \r\nL'institution est financ\u00e9e \u00e0 plus de 95 pourcent par l'\u00c9tat de Vaud selon l'association Autisme suisse romande, le canton n'assument pas pleinement ses responsabilit\u00e9s en mati\u00e8re de contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:49 > 0:16:10) [91%] : \r\nLes inspections, \u00e0 notre avis, ont \u00e9t\u00e9 faites pour v\u00e9rifier le fonctionnement g\u00e9n\u00e9ral de l'institution mais pas la prise en charge des personnes, donc on a \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9 que les m\u00e9dicaments \u00e9taient bien enferm\u00e9 sous cl\u00e9 qu'il y avait peut-\u00eatre suffisamment de personnel, mais on n'a pas \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9 que le personnel est bien inform\u00e9 que les th\u00e9rapies en place joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:10 > 0:16:18) [92%] : \r\nEn face, on r\u00e9pond que le sujet est pris tr\u00e8s au s\u00e9rieux, en plus d'une enqu\u00eate p\u00e9nale et des contr\u00f4les de la civette, une commission des plaintes ind\u00e9pendantes enqu\u00eate actuellement sur le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:18 > 0:16:30) [93%] : \r\nUn Pezerat envers l'\u00e9vidence qu'il y a trois instances s\u00e9par\u00e9es qui ont enqu\u00eat\u00e9 de mani\u00e8re ind\u00e9pendante et qui n'arrivent pas \u00e0 confirmer \u00e0 objectiver ce qui est d\u00e9nonc\u00e9 dans ce cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:30 > 0:16:41) [94%] : \r\nOn attend encore pour le mois prochain les r\u00e9sultats de la commission des plaintes en attendant la pression s'accro\u00eet, suite aux derni\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations, plusieurs t\u00e9moignages nous sont parvenus pour d\u00e9noncer d'autres dysfonctionnements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:43 > 0:16:59) [82%] : \r\nC'est la r\u00e9v\u00e9lation de la RTS, le nouveau Swiss mais devrait \u00eatre encore renforc\u00e9e Nicolas Ross\u00e9 apprend prend au salon de Baselworld, le nouveau Suisse mais demande que 60 pourcent de la valeur de la montres soit suisse, mais la F\u00e9d\u00e9ration horlog\u00e8re demandera encore de le renforcer Nicolas Ross\u00e9 Andy Schmitt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:01 > 0:17:19) [86%] : \r\nLe cadran, le visage de la montre, la certification Swiss Made yet inscrite cette PME en produit 3 400000 chaque ann\u00e9e, mais ici, le nouveau Swiss Made, \u00e0 60 pourcent n'a amen\u00e9 aucun client parmi les nombreux d\u00e9\u00e7us du Swiss Made, auxquels nous avons parl\u00e9, seul Alain Marietta a accept\u00e9 de s'exprimer face cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:21 > 0:17:44) [83%] : \r\nMais l'ensemble des acteurs qui \u00e9taient en dessous ou qui \u00e9tait limite 50 qui doivent monter un petit bout pour \u00c9va, 60 nous pas tellement sollicit\u00e9s, ceux qui font des calculs diff\u00e9rents et puis la probl\u00e9matique et surtout \u00e0 ce qui \u00e9tait plut\u00f4t un dessus puis qu'ont trouv\u00e9 l\u00e0 une une fa\u00e7on disons de promettre des marges, surtout avec la crise par rapport au franc, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est le cas de Breitling, \u00e7a oui, \u00e7a ne colle Breitling oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:45 > 0:18:54) [91%] : \r\nBreitling, une marque qui a toujours tr\u00e8s largement respect\u00e9 les crit\u00e8res du Swiss Made, avec probablement plus de 90 pourcent de valeur suisse dans ces montres mais l'entreprise a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e l'an dernier par le fonds d'investissement britannique CVC et pour rentabiliser un investissement le plus simple est de moins se fournir en Suisse, nous avons demand\u00e9 par \u00e9crit \u00e0 Breitling si l'achat de composants \u00e0 l'\u00e9tranger allait \u00eatre augment\u00e9 ou si cette d\u00e9marche \u00e9tait temporaire, nous voulions savoir si Breitling \u00e9taient m\u00e9contents de la qualit\u00e9 des produits suisses ou juste de leur prix, malgr\u00e9 plusieurs demandes la marque horlog\u00e8re n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre \u00e0 ces questions, cette affaire souligne un vrai probl\u00e8me de fond aujourd'hui l'inscription Swiss Made la d\u00e9calque comme on l'appelle en langage technique peut tout \u00e0 fait l\u00e9galement \u00eatre faites \u00e0 l'\u00e9tranger une d\u00e9calque Swiss Made Made in China, une aberration pour beaucoup d'horlogers la F\u00e9d\u00e9ration horlog\u00e8re souhaite que cela change, nous pr\u00e9voyons que la d\u00e9calque le montage du cadran soit effectu\u00e9e en Suisse, cette proposition est discut\u00e9 au sein, notre conseil qui prendra sa d\u00e9cision, je pense d'ici l'\u00e9t\u00e9 2018, les consommateurs, les montres et la Swiss Made, un d\u00e9bat qui risque de ne jamais se terminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:57 > 0:19:10) [95%] : \r\nLa question se pose en pleine campagne \u00e9lectorale \u00e0 Gen\u00e8ve la place \u00e9conomique de Gen\u00e8ve est-elle toujours aussi attractive pour les grandes entreprises qui viennent s'installer les parties sont loin de s'entendre sur certains choix strat\u00e9giques Cynthia Gani Yves Bussard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:13 > 0:19:20) [89%] : \r\nDans la zone industrielle de la p\u00e2le entry dans la campagne genevoise, pr\u00e8s de 50 entreprises sont d\u00e9j\u00e0 install\u00e9s ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:21 > 0:19:28) [90%] : \r\nEt nous savons en projet qui attend, qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le Grand Conseil pour d\u00e9velopper 2000 places de travail dans les 10 prochaines ann\u00e9es il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:29 > 0:19:38) [85%] : \r\n\u00e0 condition toutefois que Gen\u00e8ve parvienne \u00e0 attirer de nouvelles entreprises, membre de la fondation de la p\u00e2le entry Olivier Cerutti, se dit pr\u00e9occup\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:38 > 0:19:48) [92%] : \r\nLe probl\u00e8me majeur aujourd'hui notre canton, c'est effectivement la r\u00e9forme fiscale Gen\u00e8ve va mettre en place des conditions cadres qui permettent aux entreprises de se d\u00e9velopper avec un v\u00e9ritables dialogues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:19:49 > 0:20:02) [94%] : \r\nCar apr\u00e8s le non du peuple suisse \u00e0 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises H\u00e9rie 3 Gen\u00e8ve tergiverse encore sur le futur taux d'imposition qu'elle proposera aux entreprises, le canton de Vaud a \u00e9t\u00e9 plus rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:03 > 0:20:21) [89%] : \r\nLe canton de Vaud tr\u00e8s subtilement annonc\u00e9 que de toute fa\u00e7on ils allaient adopter alors une baisse des taux \u00e0 partir du 1er janvier 2019, il semblerait que nous on n'y arrivera pas \u00e0 Gen\u00e8ve, on aura peut-\u00eatre un an de d\u00e9calage, mais si par Gen\u00e8ve n'arrivent pas \u00e0 mettre en place juste r\u00e9forme alors l\u00e0 on aura un s\u00e9rieux probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:21 > 0:20:57) [95%] : \r\nL'attractivit\u00e9 \u00e9conomique du canton de Gen\u00e8ve serait-elle menac\u00e9e, le groupe am\u00e9ricain Insight actifs dans la recherche de traitements contre le cancer vient d'annoncer le d\u00e9placement de son si\u00e8ge europ\u00e9en de Gen\u00e8ve \u00e0 Morges officiellement les motifs ne sont pas fiscaux mais immobilier un manque de terrains ad\u00e9quats \u00e0 Gen\u00e8ve, globalement, les entreprises implant\u00e9es via la promotion \u00e9conomique sont en baisse, entre 2014 et 2017 on est pass\u00e9 de 34 \u00e0 22 implantations \u00e0 gauche de l'\u00e9chiquier politique, on refuse toutefois de c\u00e9der \u00e0 la pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:57 > 0:21:12) [90%] : \r\nLes grandes entreprises resteront l\u00e0 \u00e0 partir du moment o\u00f9 leurs employ\u00e9es sont bien les entreprises ne sont pas seulement besoin d'une fiscalit\u00e9, elles ont besoin d'un encadrement, elles ont besoin d'une d'une formation pour les enfants, ils ont besoin d'un accueil, elles ont besoin de d'une possibilit\u00e9 de de r\u00e9sider qui qui soit des r\u00e9centes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:13 > 0:21:18) [95%] : \r\nUne initiative a m\u00eame \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e pour soumettre la r\u00e9forme fiscale, \u00e0 des conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:18 > 0:21:35) [94%] : \r\nLe principe de la progressivit\u00e9 de l'imp\u00f4t, le principe qu'on ne veut pas mettre en danger les prestations publiques, si on fait une r\u00e9forme fiscale, le principe du maintien du niveau des recettes fiscales, parce que sinon on va v\u00e9ritablement porter atteinte \u00e0 la aux qualit\u00e9s de notre canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:35 > 0:21:42) [96%] : \r\nL'avenir de la place \u00e9conomique genevoise est en jeu, mais c'est surtout un enjeu crucial de la bataille \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:43 > 0:22:07) [92%] : \r\nC'est un \u00e9ternel sujet de sourire lors des manifestations, les bilans diff\u00e8re de mani\u00e8re parfois ridicules entre les manifestants et la police, exemple \u00e0 Paris aujourd'hui m\u00eame 480000 selon la CGT, 300000 de moins selon la police, des m\u00e9dias, tente cette fois un d\u00e9compte objectif et vous allez voir que les chiffres sont encore diff\u00e9rent, l'enjeu est centrale pour tester la r\u00e9sistance aux r\u00e9formes Marie urbain Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:08 > 0:23:29) [89%] : \r\nCurieux objet accroch\u00e9 au 4\u00e8me \u00e9tage d'un h\u00f4tel \u00e0 Bastille, sa fonction \u00e9pier les manifestants ou plut\u00f4t les d\u00e9nombrer, pour le moment, nous sommes \u00e0 2046 manifestants des capteurs un algorithme et une v\u00e9rification humaine pour une d\u00e9marche de comptage qui se veut quasi infaillible et les 2 capteurs sont positionn\u00e9s ici et ensuite il y a une ligne imaginaire, donc qui est sur l'ordinateur, et chaque fois qu'un manifestant va franchir cette ligne, il sera comptabilis\u00e9 quelque 20 m\u00e9dias, parmi lesquels des cha\u00eenes de service public ont mandat\u00e9 ce cabinet d'\u00e9tudes pour disposer d'une m\u00e9thode dite ind\u00e9pendante car jusqu'ici, 2 sources faisait foi, les organisateurs et la police avec des \u00e9carts parfois \u00e0 Bissau, exemple r\u00e9cent en septembre : manifestation contre la loi travail la pr\u00e9fecture parle de 24000 manifestants 3 fois moins que les syndicats, mais chacun a sa m\u00e9thode : la police forme durant 6 mois, des fonctionnaires, \u00e9quip\u00e9 d'un compteur Manuel et soutenue par une cam\u00e9ra en hauteur, les syndicats eux d\u00e9tache des personnes \u00e0 des passages pr\u00e9cis qui ensuite croisent leurs chiffres en France la manifestation et leur rituel social par excellence, il a toujours un poids politique ind\u00e9niable, du coup, les chiffres, loin d'\u00eatre anodins peuvent nourrir des conflits de taille cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Bastille, les avis sont d'ailleurs tr\u00e8s partag\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:29 > 0:23:48) [90%] : \r\nJe prends toujours celle des organisations syndicales, j'enl\u00e8ve un petit peu Jean Lab\u00e9 10 pourcent voil\u00e0 c'est en toujours toujours au-dessus des flics et en dessous de celle de des manifestants, mais je pense pas qu'il soit ind\u00e9pendant que les organisations syndicales, \u00e7a permet quand m\u00eame une un rapport peut-\u00eatre un petit peu plus raisonnables entre ce qu'on veut bien nous faire croire et effectivement les vrais chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:48 > 0:23:59) [96%] : \r\nCe soir la nouvelle m\u00e9thode avait d\u00e9nombr\u00e9 47800 personnes mobilis\u00e9es \u00e0 Paris m\u00eame chiffre chez la police pour les organisateurs, il y avait 60000 manifestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:01 > 0:24:16) [93%] : \r\nDonald Trump annonce des mesures punitives contre les importations de la Chine pour un montant de 60 milliards de dollars, il souffle le chaud et le froid, en pr\u00e9cisant que la Chine reste notre pays amis, il ajoute un immense respect pour le pr\u00e9sident Xi Jinping.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:17 > 0:24:24) [88%] : \r\nPhilippe revoit c'est du tram pur sucre dans dans cette guerre commerciale, hein, il frappe il flatte en m\u00eame temps, quelle est la logique qu'on va voir ces prochains jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:26 > 0:25:30) [89%] : \r\nBon, on a, c'est un peu la m\u00e9thode Trump, c'est-\u00e0-dire \u00e0 il prend un gros b\u00e2ton, il frappe sur la table, tr\u00e8s tr\u00e8s fort, \u00e7a fait beaucoup de bruit m\u00e9diatique, c'est aussi ce qu'recherchent mais ensuite, parfois c'est surtout un outil pour essayer de n\u00e9gocier pour apaiser les choses parce qu'on le voit aujourd'hui la co\u00efncidence veut que l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui semble avoir obtenu une d\u00e9rogation une exemption des pr\u00e9c\u00e9dents Tags douani\u00e8res annonc\u00e9es par Trump celle sur l'acier, donc on sait pas si c'est ce qui va se passer avec la Chine, cette fois-ci, mais l'enjeu est crucial, hein, c'est les 2 blocs qui se font face les 2, les 2 candidats \u00e0 la \u00e0 la supr\u00e9matie mondiale, au fond, les 2 plus grandes \u00e9conomies maintenant s'il y a une guerre commerciale, \u00e7a va forc\u00e9ment me faire beaucoup de mal, un peu tout le monde aux \u00c9tats-Unis aussi ses exportateurs ses consommateurs, mais si \u00e7a r\u00e9ussit, si la Chine change ses pratiques la Trump aura peut-\u00eatre r\u00e9ussi avec son Style, hein, ce que beaucoup de leaders europ\u00e9ens du monde d\u00e9velopp\u00e9, esp\u00e8re en vain depuis des ann\u00e9es cette changer les les pratiques commerciales chinoises, l'acc\u00e8s au march\u00e9, la question des droits intellectuels donc en tous les cas, on peut dire que le monde entier va observer ce duel pas qui pourrait modifier au fond toute l'architecture des \u00e9changes commerciaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:30 > 0:25:44) [89%] : \r\nMerci Philippe pour en Suisse, c'est un d\u00e9bat d\u00e9j\u00e0 ancien, la ministre de l'\u00c9ducation Vaudois Cesla Amarelle a relancer : faut-il supprimer les devoirs \u00e0 la maison et si oui dans quel degr\u00e9s, on va voir maintenant l'exp\u00e9rience qui est men\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:46 > 0:26:08) [92%] : \r\nDepuis l'\u00e9t\u00e9 2016, ces \u00e9l\u00e8ves testent un projet pilote, une \u00e9cole \u00e0 journ\u00e9e continue de 8 heures \u00e0 16 heures avec une particularit\u00e9 : plus question d'avoir des devoirs \u00e0 la maison, ils sont remplac\u00e9s par du temps d'\u00e9tude obligatoire en classe g\u00e9ographie dessin ou anglais ici, chaque \u00e9l\u00e8ve travaille de fa\u00e7on individuelle, en fonction de ses besoins, au programme : Dida aujourd'hui des math\u00e9matiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:10 > 0:26:24) [81%] : \r\nFSV alors pour la semaine, je trouve g\u00e9nial de ne plus faire mes devoirs \u00e0 la maison sans le stress le soir quand on est en famille et c'est sympa de pouvoir d\u00e9f\u00e9rer l'\u00e9cole, les camarades de classe, c'est beaucoup plus pratique d'avoir fait peur des chars et des est en Catalogne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:24 > 0:26:35) [94%] : \r\nPar cette initiative, nous voulions encourager l'\u00e9galit\u00e9 des chances entre les \u00e9l\u00e8ves de diff\u00e9rents horizons et vu que les \u00e9l\u00e8ves passent d\u00e9j\u00e0 toute la journ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole, l'id\u00e9e \u00e9tait qu'il ne ram\u00e8ne pas de travail \u00e0 la maison rose est n\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:36 > 0:27:13) [87%] : \r\nChaque jour, Ida rentre donc de l'\u00e9cole, le cartable l\u00e9ger d'abord sceptique, ses parents appr\u00e9cient aujourd'hui ce syst\u00e8me et poursuivent les progr\u00e8s de leur fille, ils re\u00e7oivent chaque semaine, ce plan d'\u00e9tudes, je n'\u00e9tais une journ\u00e9e \u00e0 me reconnais alors l\u00e0 on a-t-il not\u00e9 nos objectifs, nous aussi, ce que tu as bien r\u00e9ussi, l\u00e0, oui, mais la p\u00eache fait un petit pas trop t\u00f4t Taste la vie de famille et vraiment plus d\u00e9tendue maintenant en tant que famille avec 3 enfants, nous n'avons plus le stress quotidien entre 6 et 8 heures pour faire les devoirs, notre r\u00f4le est davantage d\u00e9finies, nous sommes les parents de nos enfants et plus les enseignants Crime Nestl\u00e9 personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:13 > 0:27:15) [99%] : \r\nMais le changement n'a pas plu \u00e0 tous les parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:16 > 0:27:34) [90%] : \r\nAlors \u00e7a n'\u00e9tait que temps St\u00e9phane pour, je pense que la responsabilit\u00e9 de la formation incombe aux parents, mon fils a toujours fait les devoirs avec moi et comme \u00e7a je pouvais savoir o\u00f9 il en \u00e9tait quelque chose, maintenant je ne peux plus suivre son \u00e9volution Fr\u00e9d\u00e9ric son enfant tire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:34 > 0:27:46) [91%] : \r\nZ\u00fcrich compte aujourd'hui 5 \u00c9cole \u00e0 journ\u00e9e continue son devoir le mod\u00e8le sera soumis au vote en juin et pourrait, en cas d'acceptation, \u00eatre adopt\u00e9e par un tiers des \u00e9coles publiques de la ville d'ici 2022.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:47 > 0:28:02) [92%] : \r\nOn reparle des violences faites aux femmes, la prise de conscience a augment\u00e9 ces derniers mois encore, on va voir l'exemple \u00e0 Gen\u00e8ve, un r\u00e9seau de mieux en mieux organis\u00e9s, les prend en charge, c'est le grand format du jour, il est sign\u00e9 Chlo\u00e9 Steulet Yves Bussard et peine Douchy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:03 > 0:28:05) [99%] : \r\nJ'ai fait du mal \u00e0 ma femme et \u00e0 mes enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:05 > 0:28:22) [96%] : \r\nCette campagne de sensibilisation contre la violence domestique porte ses fruits depuis 2005 \u00e0 Gen\u00e8ve, la prise en charge des auteurs de violence et des victimes et de plus en plus efficace, les interventions de la police suivent un sch\u00e9ma tr\u00e8s pr\u00e9cis et novateur, selon le commissaire Molinari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:22 > 0:28:53) [89%] : \r\nL'\u00e9loignement de l'auteur se fait automatiquement la victime reste \u00e0 son domicile, \u00e0 moins qu'elle ne demande qu'elle demande de pouvoir de vouloir partir justement parce que le aimerait se retrouver en famille ailleurs mais dans 90 pourcent des cas c'est l'auteur qui part alors, on a une liste de 2 foyers qu'on propose \u00e0 l'auteur, libre \u00e0 lui de d'accepter, je dirais qu'on en principe ils vont rarement dans les foyers, il pr\u00e9f\u00e8re se rendent chez des amis ou dans des mondes chez des membres de la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:54 > 0:29:10) [94%] : \r\nDans ce processus, les auteurs de violences \u00e0 90 pourcent des hommes sont parfois contraints par la justice de sonder leur rapport \u00e0 la violence, souvent li\u00e9 \u00e0 un divorce au ch\u00f4mage ou \u00e0 l'alcool, l'association Vie restent les re\u00e7oit dans un cadre propice \u00e0 une remise en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:10 > 0:29:34) [87%] : \r\nLes personnes qui viennent suite \u00e0 une mesure d'\u00e9loignement du domicile sont dans un \u00e9tat d'choc total, donc, on doit respecter l'\u00c9tat choque parce que tout \u00e0 coup ils vont se retrouver 10 jours de leur de leur domicile, il ne voient pas plus pouvoir les enfants : interdiction de prendre contact, donc c'est une sorte de mise \u00e0 mise \u00e0 l'\u00e9cart, massive et on est justement l\u00e0 pour que \u00e7a ne s'enkyste pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:34 > 0:29:46) [91%] : \r\nLes victimes, quant \u00e0 elles peuvent trouver de l'aide au \u00e0 sujet au Centre, la vie au foyer au coeur des Grottes ou au bureau de l'\u00e9galit\u00e9, l'objectif \u00e9tant de mettre un terme \u00e0 la violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:46 > 0:29:59) [91%] : \r\nBeaucoup d'auteurs qui nous confie qu'en fait c'\u00e9tait soulageant hein parce que \u00e7a je dirais pas non plus de s'imaginer que c'est un plaisir ineffable que de d'avoir recours \u00e0 l'agression de mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:03 > 0:30:14) [96%] : \r\nLorsqu'ils sont \u00e9loign\u00e9s du domicile, certains hommes ou femmes peuvent passer du temps avec leurs enfants ici au Point rencontre une mani\u00e8re de retisser un lien plus serein \u00e0 l'image de ce p\u00e8re de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:15 > 0:30:27) [86%] : \r\nC'est tr\u00e8s positif \u00e0 un parent qui n'a pas la garde de pouvoir rencontrer ses le discuter, jouer et fait des activit\u00e9s qui permet au d\u00e9veloppement socio- culturelle de l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:27 > 0:30:36) [90%] : \r\n240 familles sont accueillis au point rencontrent de Gen\u00e8ve, chaque ann\u00e9e, tout ne peut pas \u00eatre r\u00e9solu ici mais c'est un point de d\u00e9part pour amorcer un changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:36 > 0:30:59) [85%] : \r\nC'est une question, le processus a pas de d\u00e9clic magique qui arrive, c'est vraiment les choses qui petit \u00e0 petit, \u00e9volue entre le moment o\u00f9 les gens arrivent ici et c'est inenvisageable de laisser un enfant avec un parent, avec qui il vit, pas pour l'autre parent et puis les choses va \u00e9voluer, se rendent compte que l'enfant doit \u00eatre du plaisir, peut-\u00eatre qu'ils demandent \u00e0 voir son parent enfin les choses Tati deviennent moins crisp\u00e9 jusqu'\u00e0 ce que les parents n'aient plus besoin de vid\u00e9o pour rencontrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:00 > 0:31:05) [95%] : \r\nUne prise en charge en r\u00e9seau dont l'efficacit\u00e9, fait des \u00e9mules ailleurs en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:07 > 0:31:19) [95%] : \r\nLe football grec est \u00e0 l'arr\u00eat depuis une dizaine du jour cette situation tr\u00e8s particuli\u00e8re se cristallise alors que doit se livrer le match amical entre la Suisse et l'\u00e9quipe de Gr\u00e8ce \u00c9ric Jacquin Christophe Serre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:19 > 0:31:40) [92%] : \r\nCes images ont fait le tour du monde, c'\u00e9tait le 11 mars lors du choc au sommet du championnat grec, le pr\u00e9sident du PAOK Salonique entrent sur le terrain pour contester une d\u00e9cision arbitrale, il porte un th\u00e9sard un pistolet \u00e0 impulsions \u00e9lectriques match interrompu enqu\u00eate championnat suspendue, le pays est sous le choc et ce n'est pas une premi\u00e8re, One More Bath.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:41 > 0:32:03) [87%] : \r\nBlack p\u00e8tes, esp\u00e8ce, c'est encore une page sombres page noire dans l'histoire du football grec et l'affaire Tomorrow demain ou peut-\u00eatre apr\u00e8s- demain les pr\u00e9sidents des grands clubs vont s'asseoir \u00e0 la m\u00eame table, c'est le voeu du ministre des Sports, VSD pour signer un accord et trouver des solutions, je pense que le championnat pourrait reprend le 31 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:05 > 0:32:18) [89%] : \r\nPr\u00e9vu \u00e0 Thessalonique, la rencontre Gr\u00e8ce Suisse a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 dans l'urgence, voyages, h\u00f4tels terrains d'entra\u00eenement, tout avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9, mais pour les autorit\u00e9s locales, il \u00e9tait trop risqu\u00e9 de s'installer dans une ville encore marqu\u00e9e par les d\u00e9bordements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:19 > 0:32:31) [92%] : \r\nDimanche apr\u00e8s- midi, j'ai eu un poste de commandement chez moi \u00e0 la maison pour voir les options pour \u00e9valuer les co\u00fbts, on a discut\u00e9 apr\u00e8s \u00e7a serait vraiment le le probl\u00e8me le plus petit et puis aussi \u00e0 r\u00e9gler apr\u00e8s c'est clair, on va trouver une solide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:32 > 0:32:46) [90%] : \r\nPour moi, promettait pendant jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les Suisses ont pu se pr\u00e9parer dans le calme, pr\u00e8s d'Ath\u00e8nes, o\u00f9 ce rendez- vous amical ne d\u00e9cha\u00eene pas les passions, la s\u00e9curit\u00e9 autour de l'\u00e9quipe, il n'a pas \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e et la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique a rapidement relativis\u00e9 les d\u00e9sagr\u00e9ments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:46 > 0:32:55) [82%] : \r\nDonc \u00e0 mon \u00e0 certain flexible, nous devons \u00eatre flexible et accepter cette situation, en partant, on ne savait pas exactement o\u00f9 on allait, \u00e0 Ath\u00e8nes, mais nous sommes pr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:57 > 0:33:12) [97%] : \r\nC'est donc \u00e0 Ath\u00e8nes que Petkovic et ses joueurs affronteront la Gr\u00e8ce leur pr\u00e9paration n'a pas \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements de ces derniers jours, les joueurs n'ont pas eu le temps non plus de profiter des beaut\u00e9s de la capitale grecque, la seule chose qui compte pour eux c'est de bien travailler pour la Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:14 > 0:33:29) [88%] : \r\nDe nouvelles fonctions pour Romaine genre notre consoeur sera la nouvelle directrice de communication de la candidature de Sion 2026 m\u00eame Jean a occup\u00e9 de nombreuses responsabilit\u00e9s \u00e0 la radio et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et notamment pr\u00e9sent\u00e9 le TJ soir et infrarouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:30 > 0:33:44) [94%] : \r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ensuite temps pr\u00e9sent qui a suivi les migrants sur la route de l'enfer, c'est un document exceptionnel qui m\u00e8ne du Niger \u00e0 la Sicile, en passant par la Libye et demain au journal, vous retrouvez Pierre-Olivier Volet tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:52 > 0:33:55) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:11 > 0:34:17) [78%] : \r\nOh ben alors, fallait faire le contraire, fallait laisser 3 37, quoique non, c'\u00e9tait bien de d'chez les rats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:17 > 0:34:20) [80%] : \r\n\u00e9videment \u00e0 midi pour St\u00e9phane, vraiment pas, oui, oui exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:22 > 0:34:27) [94%] : \r\nJe te laisse pousser l'\u00e9cran v\u00e9rifier le moniteur et tout et tout, on a le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:35 > 0:34:45) [91%] : \r\n\u00e0 bient\u00f4t ball alors faut miser sur la journ\u00e9e de samedi, voil\u00e0, on mise sur la journ\u00e9e de samedi parce que dimanche, \u00e7a, \u00e7a se d\u00e9grade de nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:47 > 0:34:52) [67%] : \r\nSoir\u00e9e tourn\u00e9es \u00e0 2 sous- \u00e7a, attention pas tomber tant vont avec tous les c\u00e2bles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:56 > 0:34:58) [93%] : \r\nDonc pas je vais vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:02 > 0:35:05) [75%] : \r\nEt on tire ah non comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:05 > 0:35:16) [84%] : \r\nYvon Le grand par c'est ne pas s'emm\u00ealer dans les caves, voil\u00e0 c'est \u00e7a, ce qui est pas facile, c'est pas facile, il y a beaucoup de cas par ici, partout, c'est pour \u00e7a que le tout scell\u00e9 et WiFi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:39 > 0:35:42) [82%] : \r\nMagnifique le 1000 t'as vu la belle image qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:43 > 0:36:06) [84%] : \r\nOn a un nouveau photographe enfin non, parce que ils nous envoyaient d\u00e9j\u00e0 des photos \u00e0 l'\u00e9poque qu'on avait uniquement l'image du jour le le jeudi, et puis l\u00e0, je l'ai retrouv\u00e9 par hasard, j'ai dit mais envoyer des photos, je je vous envoie un Mail avec tous les formats, la premi\u00e8re qui m'envoie, c'est celle-l\u00e0 et, l\u00e0, est ce que tu peux regarder la cam\u00e9ra pour oui, oui, oui Jogi pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:08 > 0:36:10) [82%] : \r\nL'asticot moyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:21 > 0:36:23) [99%] : \r\nNon mais c'est une ville agr\u00e9able \u00e0 vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:36:41 > 0:36:42) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:51 > 0:36:53) [67%] : \r\nVincent Feuz, l'Anglais manches cette chemise mais \u00e7a Valff.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:37:09 > 0:37:10) [97%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:37:46 > 0:40:39) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, nous avons profit\u00e9 ce matin de bons moments de soleil mais les perturbations sont d\u00e9j\u00e0 en train de revenir, elle devrait nous accompagner jusqu'\u00e0 demain matin, aujourd'hui l'oppression montr\u00e9 des signes de faiblesse, ce qui a donn\u00e9 du Champ libre \u00e0 cette perturbation, le tarif est dans un courant, or les pr\u00e9cipitations ont d\u00e9but\u00e9 un peu plus rapidement que pr\u00e9vu, le gros, l'activit\u00e9 est attendu pour ce soir, cette nuit, demain matin, cette perturbation commencera \u00e0 s'\u00e9vacuer vers l'Est \u00e0 l'arri\u00e8re, le soleil reviendra quant \u00e0 cette d\u00e9pression qui va arriver sur le Golfe de Gascogne, elle va plut\u00f4t partir sur la M\u00e9diterran\u00e9e pendant la journ\u00e9e de samedi, elle nous emm\u00e8nera en principe que peu l'activit\u00e9 ce soir, les pr\u00e9cipitations devraient \u00e0 nouveau circuler sur tous les versants nord des Alpes, les quantit\u00e9s seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles mais prudence sur les routes, la limite des chutes de neige se situera en moyenne entre 400 et 600 m\u00e8tres notez que le Valais les versants sud des Alpes ne seront concern\u00e9es par ces \u00e9v\u00e9nements que dans une faible mesure demain matin, quelques averses pourront encore se produire sur le quart Nord-Est avec toujours une limite des chutes de neige, entre 400 et 600 m\u00e8tres ailleurs temps sec, les \u00e9claircies seront \u00e0 nouveau d'actualit\u00e9 ils pour m\u00eame \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reuse autour du l'aimant en Valais ou bien encore sur le Tessin l'apr\u00e8s- midi notre perturbation finira de s'\u00e9vacuer \u00e9ventuellement encore quelques flocons sur le nord des Grisons, sinon le soleil gagnera du terrain en toutes r\u00e9gions et la fin de journ\u00e9e devrait \u00eatre belle, les temp\u00e9ratures seront en l\u00e9g\u00e8re hausse, demain matin, les valeurs seront proches de 0 degr\u00e9, mais l'apr\u00e8s- midi, il pourra faire jusqu'\u00e0 9 degr\u00e9s sur le plateau 13 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, m\u00eame chose au Tessin 4000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents ont quant \u00e0 eux, seront faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 de secteur ouest en montagne Tendance \u00e0 la bise entre la r\u00e9gion des Trois-Lacs et le pourtour l\u00e9manique pendant la journ\u00e9e de samedi, le matin, quelques bancs de grisaille pourront faire leur apparition sur les r\u00e9gions de plaine, l'apr\u00e8s- midi, les nuages pourront \u00e9galement circuler sur l'ouest, mais dans l'ensemble, le temps sera bien ensoleill\u00e9e, seule exception, le Tessin l\u00e0 quelques pluies vont faire leur apparition \u00e0 cause de notre d\u00e9pression sur la M\u00e9diterran\u00e9e dimanche l'apr\u00e8s- midi, nous devrions passer cette fois dans l'air, instable, ce qui nous am\u00e8nera un ciel plus nuageux et quelques averses \u00e9parses, elles ne vont pas circuler partout, \u00e7a sera un peu la difficult\u00e9 de la pr\u00e9vision la limite des chutes de neige se situera en moyenne entre 1000 et 1100 m\u00e8tres lundi : arriv\u00e9e d'une perturbation dans un courant de nord- ouest, les temp\u00e9ratures seront en l\u00e9g\u00e8re baisse la limite des chutes de neige se situera vers 800 m\u00e8tres en moyenne et le Tessin devrait \u00eatre prot\u00e9g\u00e9e par la barri\u00e8re des Alpes enfin mardi une autre perturbation va passer sur la Suisse, mais plut\u00f4t dans un courant d'ouest et cette fois la limite des chutes de neige va se situer vers 1000 m\u00e8tres, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, il fera entre 9 et 10 degr\u00e9s en moyenne c'est pas cher pay\u00e9 compar\u00e9 \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re o\u00f9 il faisait \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode entre 16 et 18 degr\u00e9s, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, le th\u00e9 pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un nouveau reportage Le Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9e aux migrants, c'est aussi un peu le r\u00e9cit des illusions perdues, demain 13 heures 15 vous aurez le plaisir de retrouver St\u00e9phane Thibault, je souhaite de passer une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-22T19:24:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803667919", "durationSec": 105, "title": "SO ZUCKERBERG FACEBOOK_RTS000001431029", "excerpt": "Le patron de Facebook Mark Zuckerberg a formul\u00e9 ses excuses sur CNN \u00e0 propos du scandale provoqu\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 britannique Cambridge Analytica qui a eu acc\u00e8s aux donn\u00e9es de dizaines de millions d'utilisateurs du r\u00e9seau social. Cela aurait permis d'influencer le vote des \u00e9lecteurs lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de Donald Trump en 2016. Facebook est ainsi victime d'une perte de confiance alors que la confidentialit\u00e9 \u00e9tait un de ses atouts majeurs.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["DONN\u00c9E PERSONNELLE", "R\u00c9SEAU SOCIAL"], "thematicPersons": ["ZUCKERBERG, MARK"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667920", "durationSec": 33, "title": "SO TRUMP CHINE PROPRIETE INTELLECTUELLE_RTS000001431024", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse de pr\u00e9sentation de l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"Pour une monnaie \u00e0 l'abri des crises: \u00e9mission mon\u00e9taire uniquement par la Banque nationale! (Initiative Monnaie pleine)\" en votation le 10.06.2018. Itw du responsable de la campagne en Suisse romande Jean-Marc Heim pour lequel son but est d'\u00e9viter des risques \u00e0 la collectivit\u00e9 et de mettre la finance au service de l'homme et non l'inverse. La Banque Nationale n'\u00e9met actuellement que 9% de la masse mon\u00e9taire, le reste est essentiellement cr\u00e9\u00e9 par les banques priv\u00e9es sous forme de monnaie scripturale.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1803667921", "durationSec": 92, "title": "SO MONNAIE PLEINE INITIATIVE V2_RTS000001431074", "excerpt": "Le match amical de football entre l'\u00e9quipe de Gr\u00e8ce et l'\u00e9quipe de Suisse va se d\u00e9rouler en Gr\u00e8ce, un pays marqu\u00e9 par l'interruption du championnat de Gr\u00e8ce de football suite \u00e0 l'irruption dans un stade d'un pr\u00e9sident de club arm\u00e9 d'un pistolet de type taser. La pr\u00e9paration de ce match pour l'\u00e9quipe de Suisse a subi des changements d'organisation et de logistique.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "MONNAIE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667922", "durationSec": 114, "title": "SO FOOT GREC V2_RTS000001431058", "excerpt": "Suite au scandale des donn\u00e9es personnelles de Facebook collect\u00e9es ill\u00e9galement la perte de confiance envers Facebook grandit. Quitter le r\u00e9seau social est une option et le hashtag deletefacebook devient viral. Marche \u00e0 suivre pour supprimer un compte, tout en sachant que les images publi\u00e9es par les amis resteront visibles et que les m\u00eame probl\u00e8mes existent pour les autres r\u00e9seaux sociaux.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "CERF, Christophe", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRECE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "VIOLENCE DANS LE SPORT"], "sequenceIds": ["1667666"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667923", "durationSec": 125, "title": "SO FACEBOOK DELETE_RTS000001431016", "excerpt": "5 \u00e9coles de la ville de Zurich testent une \u00e9cole \u00e0 journ\u00e9e continue avec la particularit\u00e9 que les \u00e9l\u00e8ves n'ont plus de devoirs \u00e0 la maison, rempac\u00e9s par du temps d'\u00e9tude obligatoire. Nombreux \u00e9l\u00e8ves et parents sont satisfaits de ce syst\u00e8me qui engendre moins de stress en famille.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK"], "sequenceIds": ["1667711"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667924", "durationSec": 123, "title": "SO ELEVES DEVOIRS MAISON_RTS000001431093", "excerpt": "La place de l'\u00e9conomie dans le canton de Gen\u00e8ve est un th\u00e8me de la campagne pour les \u00e9lections cantonales genevoises. Gen\u00e8ve ne s'est pas encore d\u00e9cid\u00e9e sur sa r\u00e9forme fiscale et du futur taux d\u00bfimposition propos\u00e9 aux entreprises d\u00e9pendra l'attractivit\u00e9 \u00e9conomique du canton. Les entreprises implant\u00e9es via la promotion \u00e9conomique sont d\u00e9j\u00e0 en baisse.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLE PRIMAIRE", "DEVOIR \u00c0 DOMICILE", "\u00c9L\u00c8VE"], "sequenceIds": ["1667776"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667925", "durationSec": 152, "title": "SO ECONOMIE GENEVOISE V2_RTS000001430492", "excerpt": "L'institution pour personnes handicap\u00e9es mentales La Cit\u00e9 du Gen\u00e9vrier situ\u00e9e \u00e0 Saint-L\u00e9gier fait l'objet d'une plainte depuis 2016 pour maltraitance sur des r\u00e9sidents autistes. Les familles de ces jeunes adultes attendent les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate. L'institution est financ\u00e9e \u00e0 plus de 95% par le canton de Vaud, dont le service d'aides sociales indique que trois instances s\u00e9par\u00e9es n'arrivent pas \u00e0 confirmer ce qui est d\u00e9nonc\u00e9.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["ZONE INDUSTRIELLE", "\u00c9LECTION CANTONALE", "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1667754"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667926", "durationSec": 118, "title": "SO CONTROLE MALTRAITANCE V2_RTS000001431057", "excerpt": "Un nouveau mode de d\u00e9compte des participants \u00e0 une manifestation est utilis\u00e9 \u00e0 Paris. Des capteurs plac\u00e9s en hauteur permettent de d\u00e9nombrer gr\u00e2ce \u00e0 un algorithme le nombre de personnes mobilis\u00e9es. Lors de la manifestation syndicale parisienne contre les r\u00e9formes du gouvernement Macron la nouvelle m\u00e9thode a d\u00e9nombr\u00e9 47800 personnes tandis que les organisateurs ont donn\u00e9 le chiffre de 60000 manifestants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "MALTRAITANCE", "AUTISME"], "sequenceIds": ["1667727"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667927", "durationSec": 114, "title": "SO COMPTAGE MANIFESTANTS V2 AVEC SON IT_RTS000001431109", "excerpt": "La f\u00e9d\u00e9ration horlog\u00e8re suisse demandera un renforcement des conditions de la certification Swiss made. Actuellement le nouveau label \"swiss made\" n'exige que 60% des composants d'une montre soient d'origine suisse. Certaines entreprises ont ainsi diminu\u00e9 leur part de valeur suisse dans leurs montres, comme Breitling probablement.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "URBAIN, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "COMPTEUR"], "sequenceIds": ["1667767"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667928", "durationSec": 121, "title": "SO BASELWORLD SWISS MADE_RTS000001430982", "excerpt": "Le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration (MPC) a men\u00e9 des perquisitions sur les sites du fabriquant d'armes suisse Ruag, en mains de la conf\u00e9d\u00e9ration. Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte pour violation de la loi sur le mat\u00e9riel de guerre et gestion d\u00e9loyale. En cause un cadre d'Ammotec, la filiale munition de Ruag, qui se serait enrichi en vendant des munitions \u00e0 la Russie sans l'accord de sa hi\u00e9rarchie. C'est Ruag elle-m\u00eame qui a d\u00e9pos\u00e9 la plainte contre le suspect.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "POPPINGER, Tobias", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE", "LOCLE, LE"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "HORLOGERIE"], "sequenceIds": ["1667751"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667929", "durationSec": 117, "title": "SO AFFAIRE RUAG_RTS000001431087", "excerpt": "La prise en charge des cas de violence domestique dans le canton de Gen\u00e8ve est r\u00e9glement\u00e9e et de plus en plus efficace. Les victimes restent \u00e0 la maison tandis que les auteurs de violence ont des mesures d'\u00e9loignement du domicile. Des structures s'en chargent et par exemple Point rencontre offre un lieu neutre o\u00f9 un auteur de violence peut rencontrer ses enfants.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ENQU\u00caTE JUDICIAIRE", "COMMERCE D'ARMES"], "thematicCorporations": ["RUAG"], "sequenceIds": ["1667673"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667930", "durationSec": 185, "title": "FRIGO GF AUTEUR DE VIOLENCE_RTS000001430010", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIOLENCE DOMESTIQUE"], "sequenceIds": ["1667781"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803667982", "summary": "11.03.2018 : Ivan Savvidis, pr\u00e9sident \u00e9quipe de football grecque PAOK Salonique entrant sur terrain de football un pistolet de type taser \u00e0 la ceinture, lors de match entre son \u00e9quipe et l'AEK Ath\u00e8nes, afin de contester une d\u00e9cision arbitrale. \nItw Manos Staramopoulos, journaliste et ex-correspondant France Football.\nAlex Miescher, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Association suisse de football, discutant.\nItw Alex Miescher.\nItw Vladimir Petkovic, s\u00e9lectionneur \u00e9quipe nationale de Suisse.", "id": "1667666", "visualThemes": ["TASER", "VIOLENCE DANS LE SPORT", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["GRECE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667989", "summary": "Still Vladimir Poutine, pr\u00e9sident russe. Source Newsoldat, soldats de l'arm\u00e9e russe en parade. \nArchives cha\u00eene de production de munitions.\nThoune : ex b\u00e2timent Ruag Ammotec avec enseigne. \nArticle internet du Handelszeitung sur l'affaire. \nBerne : Itw Andr\u00e9 Marty, Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Itw Werner Salzmann, conseiller national UDC bernois.", "id": "1667673", "visualGeographicals": ["BERNE"], "visualPersons": ["SALZMANN, WERNER"], "visualCorporations": ["RUAG"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667999", "summary": "Plateau : itw Alexandre Vautravers, expert militaire.", "id": "1667683"}, {"internalArchiveId": "AA1803668027", "summary": "Still Brian Acton, co-fondateur de l'application WhatsApp. Son message hashtag deletefacebook.  \nInterview de rue de jeunes adultes. \nArchives RTS 36,9 : Image de synth\u00e8se d'un cerveau avec ses organes internes et localisation de la mol\u00e9cule de la dopamine.\nItw Alexis de Maud\u00bfhuy, Digital Detox Solutions.\nMarche \u00e0 suivre pour d\u00e9sactiver un compte Facebook.  \nItw Th\u00e9o Jeannet, journaliste multim\u00e9dia RTS.", "id": "1667711", "visualThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["FACEBOOK"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668043", "summary": "Saint-L\u00e9gier-La Chi\u00e9saz : Ext b\u00e2timent Cit\u00e9 du Gen\u00e9vrier.\nItw Ian Cornish, p\u00e8re d\u00bfun patient. \nItw Eric Haberkorn, directeur de la Cit\u00e9 du Gen\u00e9vrier. \nItw Yves Crausaz, pr\u00e9sident d\u00bfAutisme Suisse romande.\nItw Fabio Bertozzi, chef de section au Service de pr\u00e9voyance et d\u00bfaides sociales du DSAS vaudois.", "id": "1667727", "visualThemes": ["FOYER", "\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668067", "summary": "Le Locle : Int atelier Metalem avec fabrication de cadrans de montre, dont Chopard. Itw Alain Marietta, administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Metalem. D\u00e9calque du Swiss made sur cadrans. \nB\u00e2le : stand Breitling au salon de l'horlogerie Baselworld. Itw Jean-Daniel Pasche, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration horlog\u00e8re suisse. Visiteurs d'origine asiatique photographiant des montres.", "id": "1667751", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "HORLOGERIE", "MONTRE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE", "LOCLE, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668070", "summary": "Collonge-Bellerive : zone industrielle de la Pallanterie. Itw Olivier Cerutti, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil genevois et candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection. \nGen\u00e8ve : itw Xavier Oberson, professeur de droit fiscal Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Plan d'ensemble de toits et immeubles de la ville de Gen\u00e8ve. \nItw Nicolas Girod, candidat La liste pour Gen\u00e8ve. Itw Carole-Anne Kast, candidate PS au Grand Conseil genevois.", "id": "1667754", "visualThemes": ["ZONE INDUSTRIELLE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668083", "summary": "Paris : Capteurs install\u00e9s dans un balcon. Images sur ordinateur du d\u00e9compte des manifestants. Itw Linda Gacem, responsable de projet chez Occurrence. Extrait de la manifestation contre les r\u00e9formes de la fonction publique. Bastille, itw manifestants. \nArchives de d\u00e9compte manuel de manifestants pendant une manifestation.", "id": "1667767", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "COMPTEUR"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668092", "summary": "Zurich : enfants dans une classe d'\u00e9cole primaire pendant le temps d'\u00e9tude obligatoire. Itw Ida, \u00e9l\u00e8ve 5e ann\u00e9e. Itw Susanne Gauch, directrice \u00e9cole Am Wasser. Ida rentrant \u00e0 la maison. Itw Barbara Klammer, m\u00e8re d\u00bf\u00e9l\u00e8ve. Itw Peter Hebeisen, p\u00e8re d\u00bf\u00e9l\u00e8ve.", "id": "1667776", "visualThemes": ["\u00c9COLE PRIMAIRE", "ENFANT (\u00c2GE)", "\u00c9L\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668097", "summary": "Gen\u00e8ve : extrait vid\u00e9o de la campagne de sensibilisation genevoise contre la violence domestique. Michel Molinari, commissaire de police. Itw Denis Ch\u00e2telain, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral association Vires. D\u00e9pliants d'information pour les victimes. Int locaux Point rencontre. Itw p\u00e8re de famille. Itw Bruno Chevrey, directeur Point rencontre.", "id": "1667781", "visualThemes": ["VIOLENCE DOMESTIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1735004", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037650", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D30B62FB-0B78-488D-B7F4-D710B30F5982", "internalArchiveId": "D30B62FB-0B78-488D-B7F4-D710B30F5982", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-03-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Levrat, Pr\u00e9sident du Parti Socialiste, CE PS FR;Fran\u00e7oise Jaques, cheffe du service de pr\u00e9voyance et d'aide sociale VD;PIialLo;Martin Steinegger directeur sportif du HC Bienne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF7/SARKOZY DI (7H)) DIRECT VIA TEL IP (SECOURS +33 6 83 98 19 99)\r\n***En France \r\nNicolas Sarkozy a \u00e9t\u00e9 mis en examen hier soir (MER) dans le cadre de l'enqu\u00eate sur les soup\u00e7ons de financements libyens de sa campagne de 2007. Trois chefs de mise en examen : \u00ab corruption passive, financement ill\u00e9gal de campagne \u00e9lectorale et recel de d\u00e9tournement de fond publics libyens \u00bb. L'ancien pr\u00e9sident \u00e9tait en garde \u00e0 vue depuis mardi, il a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 pendant pr\u00e8s de 25 heures en deux jours. \r\nNicolas Sarkozy qui est donc d\u00e9sormais plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire. \r\nAriane Hasler \u00e7a n'est pas a premi\u00e8re fois que l'ancien pr\u00e9sident est mis en examen, mais cette fois l'affaire a une dimension exceptionnelle.. \r\nNicolas Sarkozy a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis 3 fois en examen. deux de ces proc\u00e9dures sont toujours en cours, il s'agit de l'affaire Bygmalion, ce syst\u00e8me destin\u00e9 \u00e0 masquer les d\u00e9passement des comptes de la campagne pr\u00e9sidentielle de 2012, et l'affaire Paul bBismuth o\u00f9 l'ancien pr\u00e9sident est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir promis des avantages \u00e0 un magistrat en \u00e9change d'informations.. la troisi\u00e8me, l'affaire Bettencourt, s'est conclue par un non lieu pour Nicolas Sarkozy. ce dernier est donc un habitu\u00e9 des mises en examen, mais c'est la premi\u00e8re affaire de cette dimension, puisque qu'il s'agit ici de soup\u00e7ons de financement par une puissance \u00e9trang\u00e8re d'une campagne politique, et pas n'importe quelle puissance, la Libye du colonel Kadahfi, celle l\u00e0 m\u00eame contre laquelle Sarkozy d\u00e9clarera la guerre en 2011.\r\nUne affaire compliqu\u00e9e aux multiples protagonistes et aux nombreuses ramifications et sur laquelle une enqu\u00eate est ouverte depuis 5 ans, suite \u00e0 des r\u00e9v\u00e9lations de Mediapart en 2012. une enqu\u00eate qui aurait connu un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur r\u00e9cemment notamment suite aux nouveaux t\u00e9moignages de dignitaires libyens.  \r\n***RELANCE: D\u00e9sormais donc l'instruction va se poursuivre Ariane,. elle ne se conclura pas forcement par un proc\u00e8s.. \r\nla mise en examen est une \u00e9tape qui signifie que les juges estiment poss\u00e9der suffisamment d'\u00e9l\u00e9ment contre le mis en examen pour l'inculper. mais l'instruction en effet se poursuit, elle peut se d\u00e9gonfler et les juges estimer ne plus avoir assez d'\u00e9l\u00e9ments pour porter l'affaire devant une cour. c'est ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 dans l'affaire Bettencourt. \u00e0 ce stade donc les juges estiment avoir des \u00e9l\u00e9ments contre l'ancien pr\u00e9sident. Quand \u00e0 ce dernier, d\u00e9sormais de retour chez lui, il serait rest\u00e9 sur ses positions durant toute sa garde \u00e0 vue, contestant selon des proches du dossier tous les chefs d'accusation qui lui sont reproch\u00e9.\r\n(P\u00e9rou - D\u00e9mission de PPK) \"Un ex-chef de l'Etat face \u00e0 la justice...en France...\"\r\nAu P\u00e9rou, c'est l'actuel pr\u00e9sident qui d\u00e9missione.\r\nPedro Pablo Kuscinsky...l'a annonc\u00e9 hier soir....alors que le parlement devait se prononcer aujourd'hui sur sa destitution.\r\nCet ancien barnquier de Wall Street...est accus\u00e9...depuis plusieurs mois... d'avoir octroy\u00e9 des contrats publics..en l'\u00e9change de soutiens poliqtique\r\nLes procureurs anti-corruption lui ont aussi interdit de quitter le pays.\r\n(04/FISCALITE MARIAGE ITV LEVRAT) ***Et dans l'actualit\u00e9 politique en SUisse...le Parti socialiste hausse le ton :  il rejette la r\u00e9forme fiscale visant \u00e0 ne plus p\u00e9naliser les couples mari\u00e9s. \r\nUn projet transmis que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a transmis aux chambres hier.\r\nLes couples mari\u00e9s verront leur facture fiscales baisser. \r\nQuand aux couples concubins avec enfants, il paieront davantage d'impot. \r\nPour le Pr\u00e9sident du Parti Socialiste, Christian Levrat, cette r\u00e9forme injuste est tout simplement inacceptable. \r\n  35''\r\n(01/PF17 VS RIE3 PA (REP 22H30)) La fiscalit\u00e9...: le th\u00e8me de ce milieu de semaine au parlement...\r\nPuisqu'Ueli Maurer a pr\u00e9sent\u00e9 hier son nouveau projet de r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises : la PF 17.\r\nIl y a un an, le pr\u00e9c\u00e9dent projet RIE3...avait \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement refus\u00e9 par le peuple...\r\nD\u00e9sormais, le conseil f\u00e9d\u00e9ral propose des compensations sociales...et moins de possibilit\u00e9s de d\u00e9ductions fiscales pour les entreprises. \r\nMuriel Ballaman... est-ce que ce nouvel \u00e9quilibre aura plus de chances d'aboutir que la RIE3? \r\n  56'' \r\n((En l'\u00e9tat, oui. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a ajout\u00e9 \u00e0 son projet une partie des revendications de la gauche concernant les compensations sociales en contrepartie d'une baisse de la fiscalit\u00e9 des entreprises. Et il a \u00e9galement pris en compte les demandes des cantons et des villes pour qu'ils montent \u00e0 bord de son projet fiscal 17. \r\nMais tout va se jouer au parlement, comme lors de la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme qui a \u00e9chou\u00e9. La droite, majoritaire, s'\u00e9tait sentie pousser des ailes en 2016 et avait ajout\u00e9 au projet initial toute une s\u00e9rie de d\u00e9ductions fiscales pour les entreprises... un projet que le peuple avait refus\u00e9 en f\u00e9vrier 2017. \r\nAujourd'hui, nouvel essai... mais une partie de la droite revendique d\u00e9j\u00e0 plus de d\u00e9ductions... quant \u00e0 la gauche, elle souhaite davantage de compensations sociales. Un \u00e9quilibre devra \u00eatre trouv\u00e9, sous peine d'un nouvel \u00e9chec tant redout\u00e9 par le monde \u00e9conomique, lui qui aspire \u00e0 retrouver une tranquilit\u00e9 fiscale. Un non du peuple signifierait aussi des sanctions internationales \u00e0 l'encontre de la Suisse qui se retrouverait sur la liste noire des paradis fiscaux.))\r\n(GE  - Enqu\u00eate Ramadan) Dans le canton de Gen\u00e8ve... l'enqu\u00eate ind\u00e9pendante sur l'affaire \"Tariq Ramadan\" va pouvoir commencer.\r\nLe Conseil d'Etat a d\u00e9sign\u00e9 deux experts... \r\nL'ancienne juge au tribunal admnistratif de premi\u00e8re instance Quynh Steiner Schmidt\r\nEt l'ancien pr\u00e9sident du Tribunal fribourgeois des mineurs... Michel Lachat....\r\nLeurs investigations porteront sur les 20 ans durant lesquels l'islamologue a enseign\u00e9 dans le canton... d'abord au cycle d'orientation des Coudriers....puis au Coll\u00e8ge de Saussure\r\nLes experts devront d\u00e9terminer comment les affaires de harc\u00e8lement sexuel ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es par le coll\u00e8ge... mais aussi par les autorit\u00e9s cantonales.\r\n(09/VD/AUTISTES ITV JAQUES) ***Dans le canton de Vaud...une institution qui accueille des r\u00e9sidents autistes est accus\u00e9e de maltraitance. \r\nLa Cit\u00e9 du Gen\u00e9virer \u00e0 Saint-L\u00e9gier est mise en cause; nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier soir dans Forum. \r\nDes parents et des \u00e9ducateurs d\u00e9noncent notamment des agressions physiques ou des manquements au niveau de l'hygi\u00e8ne. \r\nApr\u00e8s une premi\u00e8re plainte p\u00e9nale class\u00e9e, une  nouvelle plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s d'une commission de l'\u00e9tat de Vaud. \r\nC'\u00e9tait il y a 2 ans. \r\nLes r\u00e9sultats d'une enqu\u00eate sont attendus pour avril....\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du canton on comprend l'impatience des parents....\r\nPais pour Fran\u00e7oise Jaques, cheffe du service de pr\u00e9voyance et d'aide sociale, le dispositif de surveillance n'a pas failli \u00e0 son devoir. \r\n  42'' \r\nFran\u00e7ois Jaques r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril\r\n(VD - Bavure polici\u00e8re?) Toujours dans le canon de Vaud...\r\nDes policiers lausannois sont accus\u00e9s d'homicide par n\u00e9gligence apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s d'un Nig\u00e9rian de 40 ans le 28 f\u00e9vrier dernier. \r\nApr\u00e8s une interpellation muscl\u00e9e, l'homme avait fait un malaise et \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\nSelon le procurers  Des mesures sont en cours pour d\u00e9terminer le d\u00e9roulement des faits et la cause du d\u00e9c\u00e8s.\r\n(22/ FACEBOOK ZUCKERBERG S'EXPLIQUE) *** \"Delete Facebook\" : quitter Facebook...c'est le Hashtag qui fait trembler le plus grand r\u00e9seau social du monde...\r\nUn g\u00e9ant de l'Internet...qui fait face \u00e0 une campagne de d\u00e9sabonnements...\r\nSans compter les chutes en s\u00e9ries \u00e0 la bourse am\u00e9ricaine.\r\nEn cause : ces donn\u00e9es de 50 millions d'usagers...aspir\u00e9es...\u00e0 des fins \u00e9lectorales...par l'entreprise britannique Cambridge Analytica.\r\nApr\u00e8s plusieurs jours d'attente...le patron de Facebook...Marc Zuckerberg...est enfin sorti de son silence hier soir...d'abord sur le net....puis sur la cha\u00eene CNN...\r\n----------\r\nMarc Zuckerberg se dit ouvert \u00e0 une r\u00e9gulation renforc\u00e9e de Facebook...\r\nIl se dit aussi  pr\u00eat \u00e0 t\u00e9moigner devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain...\r\n En attendant, Facebook a perdu pr\u00e8s 10% de sa valeur boursi\u00e8re cette semaine.\r\n(PB - Vote  Donn\u00e9es) L'acc\u00e8s \u00e0 la vie priv\u00e9e.... aussi en question aux Pays-Bas...\r\nLes N\u00e9erlandais...ont vot\u00e9 hier......sur le droit des agence de renseignement...\u00e0 surveiller et collecter les donn\u00e9es sur Internet...\r\nScrutin tr\u00e8s serr\u00e9...et suspense....\r\nApr\u00e8s d\u00e9pouillement de 83% des suffrages...le refus serait l\u00e9g\u00e8rement devant.\r\nLe vote n'est en soi pas contraignant...mais le premier ministre Mark Rutte...a promis de prendre le r\u00e9sultat au s\u00e9rieux.\r\nLa loi...contovers\u00e9e...permettrait aux agences de surveiller une r\u00e9gion enti\u00e8re pou la totalit\u00e9 d'un r\u00e9seau...pendant trois ans...\r\n(TF3/BIENNE EN FINALE? PI (7H)) ***7h....on parle hockey sur glace...le HC Bienne est la derni\u00e8re \u00e9quipe romande encore en passe d'atteindre les demi-finales des play-offs...\r\nCe sera fait s'il s'impose ce soir \u00e0 Davos.\r\nApr\u00e8s les \u00e9liminations, mardi soir, de Fribourg et Gen\u00e8ve , les S\u00e9elandais ont une bonne chance de marquer l'histoire...\r\nEt de revivre les \u00e9motions de leur glorieux pass\u00e9...\r\nLaurent Bastardoz\r\n   1'20 \r\nDavos-Bienne, match \u00e0 suivre en direct ce soir  d\u00e8s 20h10 sur RTS 2. \r\n***Et  la vice-pr\u00e9sidente du conseil d'administration du HC Bienne St\u00e9phanie M\u00e9rillat sera tout \u00e0 l'heure.... l'invit\u00e9e de Romain Clivaz.... \u00e0 7h32\r\n((Champion de Suisse a trois reprises entre 1978 et 1983 le club biennois a connu par la suite une lente descente aux enfers. Rel\u00e9gu\u00e9 en 1995 il a v\u00e9cu 13 ans dans le purgatoire de l'ancienne ligue nationale B avant de retrouver l'\u00e9lite en 2008. Depuis le club s'est reconstruit, lentement, avec peu de moyens mais beaucoup d'envie. Qualifi\u00e9 pour la 5\u00e8me fois lors de ces 7 derni\u00e8res saisons pour les s\u00e9ries finales, Bienne touche au but ! Disputer pour la premi\u00e8re fois depuis 28 ans une demi-finale des play-offs ! Cette saison plus que jamais les \u00e9toiles semblent parfaitement align\u00e9es dans le ciel biennois.\r\nMartin Steinegger directeur sportif du HC Bienne\r\nSON STEINEGGER\r\nAvec un entra\u00eeneur Antti T\u00f6rm\u00e4nen qui a su amener de la constance et une folle \u00e9nergie dans le jeu biennois et des \u00e9trangers qui jouent parfaitement leur r\u00f4le, Le Finlandais Toni Rajala en t\u00eate Bienne n'est donc plus qu'\u00e0 une victoire d'une qualification historique. Une victoire que les joueurs biennois devront claquer ce soir \u00e0 Davos ou samedi \u00e0 Bienne dans un match d\u00e9cisif de tous les dangers.))\r\n(Hockey) Toujours en hoceky sur glace...mais en Swiss Ligue l'ex Ligue nationale B.\r\nUn autre club de l'arc juraassien garde l'espoir...\r\nAjaoie a battu Rapperwsil....4 \u00e0 1 hier soir...\r\nEt revient du m\u00eame coup...\u00e0 2 partout dans cette  s\u00e9rie \r\nLes Ajoulots devront gagner 2 des 3 derniers matchs...pour jouer la finale...\r\n(CYCLISME) ...Une petite r\u00e9volution va marquer le week-end....dans le monde cycliste...\r\nLa fraude technologique deviendra presque impossible... \r\nL'UCI,  l'Union cycliste internationale, a \u00e9labor\u00e9 une remorque sp\u00e9ciale qui permettra de passer les v\u00e9los aux rayons X d\u00e8s l'arriv\u00e9e de la course. \r\nUne unit\u00e9 de contr\u00f4le qui aura cout\u00e9 600'000 francs, capable de voir \u00e0 l'int\u00e9rieur des tubes, si un moteur est dissimul\u00e9.\r\nPour des raisons de discr\u00e9tion, l'UCI ne veut pas rendre public le calendrier des contr\u00f4les et les lieux.... \r\nJusqu'\u00e0 aujourd'hui, deux cas de fraude ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s au grand jour: une cyclocrosswoman belge juniors  et un amateur fran\u00e7ais.\r\nMais les nombreuses vid\u00e9os qui ont tourn\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux ont commenc\u00e9 \u00e0 inqui\u00e9ter l'UCI.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 858, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9410501", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-03-22T07:00:15_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-03-22T07:00:15_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9410522", "ece-9410501"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-28T05:56:16Z", "speechToTexts": ["28.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n7 heures tout est une question d'\u00e9quilibre dans la vie, on le sait, c'est vrai aussi en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 Ueli Maurer, a pr\u00e9sent\u00e9 hier son nouveau projet de r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises un projet \u00e9quilibr\u00e9, selon le ministre des Finances qui ne veut en aucun cas revivre l'\u00e9chec de la RIE3 s\u00e8chement refus\u00e9 par les Suisses l'an dernier, les enjeux sont de taille : les entreprises veulent retrouver une stabilit\u00e9 fiscale et la Suisse, elle, elle veut \u00e9viter de se retrouver sur une liste noire des paradis fiscaux, Ivan Slatkine, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes et il sera notre invit\u00e9e sur ce sujet, apr\u00e8s le journal dans cette matinale \u00e9galement nous \u00e9voquerons la col\u00e8re des psychologues, ils veulent pouvoir facturer leurs prestations \u00e0 l'assurance de base sur prescription du m\u00e9decin, comme c'est le cas par exemple pour les s\u00e9ances de physioth\u00e9rapie, pour eux, ce changement est n\u00e9cessaire, il faut d\u00e9sengorger le syst\u00e8me dans un pays o\u00f9 il faut des semaines voire des mois pour avoir un rendez- vous chez le psy, on fera le point tout \u00e0 l'heure avec Alexandra Richard au Palais f\u00e9d\u00e9ral et puis une femme vice- pr\u00e9sidente d'un club de hockey sur glace, l'invit\u00e9 de Romain Clivaz d\u00e9tonnant un peu dans son milieu, mais il en faut davantage pour impressionner St\u00e9phanie a elle viendra nous parler de son club le HC Bienne \u00e0 une victoire de la demi- finale des play- offs cela fait 28 ans que le club attend \u00e7a St\u00e9phanie Merial sera avec nous dans une demi- heure mais l\u00e0 tout de suite, c'est le journal de Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [93%] :\r\nBonjour Romain bonjour \u00e0 tous, apr\u00e8s la garde \u00e0 vue, l'inculpation, Nicolas Sarkozy a \u00e9t\u00e9 mis en examen hier soir dans l'enqu\u00eate sur le financement de sa campagne 2007, l'ex- pr\u00e9sident fran\u00e7ais avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s dans d'autres affaires, mais celle -ci est particuli\u00e8re, avec le soutien d'un \u00c9tat \u00e9tranger, la col\u00e8re du Parti socialiste suisse, son pr\u00e9sident, Christian Levrat d\u00e9nonce le nouveau projet d'imposition des couples, ceux qui seront ceux qui se sont mari\u00e9s ne devrait plus \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9s fiscalement par rapport aux concubins : le PS d\u00e9nonce un nouveau cadeau aux familles les plus riches dans ce journal, \u00e9galement une r\u00e9action tr\u00e8s attendue, celle du patron de Facebook, Mark Zucker berg s'est excus\u00e9 cette nuit apr\u00e8s l'usage de donn\u00e9es de 50 millions de personnes, \u00e0 des fins \u00e9lectorales, le r\u00e9seau social fait face d\u00e9sormais \u00e0 une campagne de d\u00e9sabonnements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [95%] :\r\nNicolas Sarkozy a donc \u00e9t\u00e9 mis en examen hier soir dans le cas de l'enqu\u00eate sur les soup\u00e7ons de financement libyen de sa campagne 2007, 3 chefs d'inculpation, corruption passive, financement ill\u00e9gal de campagne \u00e9lectorale et recel de d\u00e9tournement de fonds publics, libyens, l'ancien pr\u00e9sident \u00e9tait en garde \u00e0 vue depuis mardi, il a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 pendant pr\u00e8s de 25 heures en 2 jours, Nicolas Sarkozy, qui est donc d\u00e9sormais plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire, Ariane Hasler, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que l'ancien pr\u00e9sident est mis en examen, mais cette fois l'affaire \u00e0 une dimension exceptionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:47) [95%] :\r\nOui, Nicolas Sarkozy a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis 3 fois en examen de de ces proc\u00e9dures sont toujours en cours, il s'agit de l'affaire Bygmalion, ce vaste syst\u00e8me destin\u00e9 \u00e0 masquer les d\u00e9passement des comptes de campagne pr\u00e9sidentielle de 2012 et puis l'affaire Paul Bismuth, o\u00f9 l'ancien pr\u00e9sident est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir promis des avantages \u00e0 un magistrat en \u00e9change d'informations judiciaires, la 3\u00e8me affaire c'est l'affaire Bettencourt, elle s'\u00e9tait conclue par un non- lieu pour Nicolas Sarkozy, ce dernier est donc, en effet, un habitu\u00e9 des mises en examen, mais c'est la premi\u00e8re affaire de cette dimension, puisqu'il s'agit ici de soup\u00e7ons de financement par une puissance \u00e9trang\u00e8re d'une campagne politique et pas n'importe quelle puissance \u00e9trang\u00e8re la Libye du colonel Kadhafi, cette Libye \u00e0 laquelle Nicolas Sarkozy d\u00e9clarera la guerre en 2011 une affaire compliqu\u00e9e aux multiples protagonistes et aux nombreuses ramifications sur laquelle une enqu\u00eate est ouverte depuis 5 ans, suite aux r\u00e9v\u00e9lations de Mediapart en 2012, une enqu\u00eate qui aurait connu un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur r\u00e9cemment notamment suite \u00e0 de nouveaux t\u00e9moignages de hauts plac\u00e9s libyens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [93%] :\r\nEt Ariane d\u00e9sormais l'instruction va se poursuivre, elle ne se conclura pas forc\u00e9ment par un proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:56) [96%] :\r\nNon, la mise en examen, c'est une \u00e9tape qui signifie que les juges estiment poss\u00e9der suffisamment d'\u00e9l\u00e9ments contre le mis en examen pour l'inculper mais l'instruction en effet se poursuit, elle peut se d\u00e9gonfler et les juges estimer ne plus avoir assez d'\u00e9l\u00e9ments pour porter l'accusation devant une cour, c'est ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 dans l'affaire Bettencourt, \u00e0 ce stade, donc les juges estiment avoir des \u00e9l\u00e9ments contre l'ancien pr\u00e9sident, mais l'ancien pr\u00e9sident est toujours pr\u00e9sum\u00e9 innocent, ce dernier d'ailleurs d\u00e9sormais de retour chez lui, selon des proches du dossier serait rest\u00e9 sur ses positions durant toute sa garde \u00e0 vue, contestant tous les chefs d'accusations qui lui sont reproch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [91%] :\r\nLes pr\u00e9cisions en Direct de notre correspondante \u00e0 Paris, Ariane Hasler, un ex- chef de l'\u00c9tat face \u00e0 la justice en France, on l'entend et au P\u00e9rou, c'est l'actuel pr\u00e9sident qui d\u00e9missione Pedro Pablo Kuschynski, l'a annonc\u00e9, hier soir, alors que le Parlement devait se prononcer aujourd'hui sur sa destitution, cet ancien banquier de Wall Street est accus\u00e9 depuis plusieurs mois, d'avoir octroy\u00e9 des contrats publics en \u00e9change de soutiens politiques, les procureurs anticorruption lui ont aussi interdit de quitter le pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:01) [94%] :\r\nL'actualit\u00e9 en Suisse, maintenant on parle beaucoup de fiscalit\u00e9, le Parti socialiste, hausse le ton, il rejette la r\u00e9forme fiscale visant \u00e0 ne plus p\u00e9naliser les couples mari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [90%] :\r\nOui, un projet transmis un projet que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a transmis hier aux chambres, les couples mari\u00e9s verront leur facture fiscales baisser quant aux couples concubins avec enfants, il paieront davantage d'imp\u00f4ts pour le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat cette r\u00e9forme injuste est tout simplement inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:27) [89%] :\r\n\u00e7a concerne 70000 familles actives, \u00e7a co\u00fbte 1 virgule d'milliards de francs, donc \u00e7a concerne les familles les plus riches du pays, qui toucherait chacune environ 4000 francs en moyenne, donc on est dans quelque chose qui est grossi\u00e8rement injuste on donne de l'argent \u00e0 celles et ceux qui profitent d\u00e9j\u00e0 en fait de la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin d'un projet qui soit \u00e9quilibr\u00e9e, pour moi, cette r\u00e9forme de l'imposition des familles, elle doit \u00eatre renvoy\u00e9 \u00e0 l'exp\u00e9diteur, il est hors de question, distribu\u00e9 en virgule d'milliards aux 70000 familles les plus riches. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [91%] :\r\n\u00e0 la fiscalit\u00e9, c'est le th\u00e8me de ce milieu de semaine au parlement puisque Ouellet Maurer a pr\u00e9sent\u00e9 hier son nouveau projet de r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises la PF 17 il y a un an, le pr\u00e9c\u00e9dent projet, RIE3 avait \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement refus\u00e9 par le peuple et bien d\u00e9sormais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose des compensations sociales et moins de possibilit\u00e9s de d\u00e9ductions fiscales pour les entreprises, Muriel ballaman est ce que ce Nouvel \u00e9quilibre aura plus de chances d'aboutir que la RIE3. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:29) [95%] :\r\nOui, en tout cas en l'\u00e9tat, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a ajout\u00e9 \u00e0 son projet, une partie des revendications de la gauche concernant des compensations sociales en contrepartie d'une baisse de la fiscalit\u00e9 des entreprises et il a \u00e9galement pris en compte les demandes des cantons et des villes pour qu'ils montent \u00e0 bord de son projet fiscal 17 mais tout va se jouer au parlement, comme lors de la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme qui a \u00e9chou\u00e9, la droite majoritaire s'\u00e9tait senti pousser des ailes, en 2016 et avait ajout\u00e9 au projet initial, toute une s\u00e9rie de d\u00e9ductions fiscales pour les entreprises, un projet que le peuple avait refus\u00e9 en f\u00e9vrier 2017 aujourd'hui, nouvel essai mais une partie de la droite revendique d\u00e9j\u00e0 plus de d\u00e9ductions quant \u00e0 la gauche, elle souhaite davantage de compensations sociales un \u00e9quilibre devra \u00eatre trouv\u00e9 sous peine d'un nouvel \u00e9chec tant redout\u00e9e par le monde \u00e9conomique, lui qui Aspire \u00e0 retrouver une tranquillit\u00e9 fiscale un non du peuple signifierait aussi des sanctions internationales \u00e0 l'encontre de la Suisse qui se retrouverait sur la liste noire des paradis fiscaux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:27) [85%] :\r\nAlors \u00e9quilibr\u00e9 au pas ce projet, nous poserons la question \u00e0 Ivan Slatkine, qui est pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [94%] :\r\nEt maintenant, direction le canton de Gen\u00e8ve l'qui attend ind\u00e9pendante sur l'affaire Tariq ramadan va pouvoir commencer le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9sign\u00e9 2 experts, l'ancienne juge au tribunal administratif de premi\u00e8re instance qui ne le Steiner Schmidt et l'ancien pr\u00e9sident du Tribunal fribourgeois des mineurs Michel Lachat leurs investigations porteront sur les 20 ans durant lesquels l'islamologue a enseign\u00e9 dans le canton d'abord hostile d'orientation des Coudrier puis au Coll\u00e8ge de Saussure, les experts devront d\u00e9terminer comment les affaires de harc\u00e8lement sexuel ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es par le coll\u00e8ge, mais aussi par les autorit\u00e9s cantonales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:05) [92%] :\r\nDans le canton de Vaud, une institution qui accueille des r\u00e9sidents autistes est accus\u00e9e de maltraitance l\u00e0 si. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [95%] :\r\nDu gen\u00e9vrier \u00e0 Saint-L\u00e9gier a mis en cause, nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier soir dans Forum des parents et des \u00e9ducateurs d\u00e9noncent notamment des agressions physiques ou des manquements au niveau de l'hygi\u00e8ne, apr\u00e8s une premi\u00e8re plainte p\u00e9nale class\u00e9e une nouvelle plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s d'une commission de l'\u00c9tat de Vaud, c'\u00e9tait il y a 2 ans, les r\u00e9sultats d'une enqu\u00eate sont attendus pour avril, du c\u00f4t\u00e9 du canton, on comprend l'impatience des parents mais pour Fran\u00e7oise Jaques, chef du service de pr\u00e9voyance et d'aide sociale, le dispositif de surveillance n'a pas failli \u00e0 son devoir. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:42) [93%] :\r\nC'est \u00e7a sert a \u00e9t\u00e9 investiguer enqu\u00eate de police, d\u00e9cision de classement de l'affaire judiciaire nous nous basons sur les investigations de la police et de la justice, qui sont plus \u00e0 m\u00eame que nous d'\u00e9valuer la v\u00e9racit\u00e9 d'accusations telles qu'elles ont \u00e9t\u00e9 faites il y a encore en cours, une proc\u00e9dure aupr\u00e8s de la Commission des plaintes, nous attendons maintenant le rapport de la Commission des plaintes et si des informations diff\u00e9rentes devait \u00eatre donn\u00e9 par la Commission des plaintes, il est clair que les mesures seraient prises il y a une tol\u00e9rance 0 pour toute mesure de maltraitance, il n'y a pas la possibilit\u00e9 d'avoir des actes fictifs qui cons\u00e9quences qui vont jusqu'au licenciement pour les personnes concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:24) [83%] :\r\nFran\u00e7oise Jaques qui r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:27) [96%] :\r\nDili Facebook quitter Facebook c'est le hashtag qui fait trembler le plus grand r\u00e9seau social du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:33) [96%] :\r\nUn g\u00e9ant de l'internet qui fait face \u00e0 une campagne de d\u00e9sabonnements, sans compter les chutes en s\u00e9rie \u00e0 la bourse am\u00e9ricaine en cause ces donn\u00e9es de 50 millions d'usagers aspir\u00e9es \u00e0 des fins \u00e9lectorales par l'entreprise britannique Cambridge Analytica apr\u00e8s plusieurs jours d'attente, le patron de Facebook, Mark Zucker berg est enfin sorti de son silence, hier soir, d'abord sur le Net, puis sur la cha\u00eene CNN. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:55) [90%] :\r\nBien \u00e7a : mais un boulot, c'\u00e9tait une \u00e9norme rupture de confiance et je suis d\u00e9sol\u00e9 que cela soit arriv\u00e9, c'est notre responsabilit\u00e9 de prot\u00e9ger les donn\u00e9es des gens et si nous ne le faisons pas, alors nous ne m\u00e9ritons pas de pouvoir les servir, donc notre responsabilit\u00e9 aujourd'hui, c'est de nous assurer que cela n'arrive plus et il y a plusieurs choses essentielles que nous devons faire pour cela la 1\u00e8re c'est que des d\u00e9veloppeurs comme Alexander Kogen de Cambridge Analytica qui ont eu acc\u00e8s \u00e0 beaucoup d'informations et en font un mauvais usage n'aient plus acc\u00e8s \u00e0 autant d'informations \u00e0 l'avenir, l'autre chose c'est de nous assurer qu'il n'existe plus, d'autres entreprises comme Cambridge Analytica un beau de 15 out. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:32) [92%] :\r\nVoil\u00e0 la marque ce que Robert qui se dit aussi ouvert \u00e0 une r\u00e9gulation renforc\u00e9e de Facebook, il se dit pr\u00eat \u00e0 t\u00e9moigner d\u00e9sormais devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, en attendant, Facebook a perdu pr\u00e8s de 10 pourcent de sa valeur boursi\u00e8re cette semaine, l'acc\u00e8s \u00e0 l'avenir aussi en question romaine aux Pays-Bas, les N\u00e9erlandais ont vot\u00e9 hier sur le droit des agence de renseignement \u00e0 surveiller et collecter les donn\u00e9es sur internet scrutin tr\u00e8s serr\u00e9 et suspense apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 83 pourcent des suffrages le refus serait l\u00e9g\u00e8rement devant le vote n'est en soi pas contraignant, mais le 1er ministre Mark Rutte promis de prendre le r\u00e9sultat au s\u00e9rieux la loi controvers\u00e9e permettrait aux agences de surveiller une r\u00e9gion enti\u00e8re, puis ou encore la totalit\u00e9 d'un r\u00e9seau pendant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:17) [95%] :\r\n3 ans, j'\u00e9tais trop press\u00e9 de parler de hockey sur glace le HC Bienne est la derni\u00e8re \u00e9quipe romande encore en passe d'atteindre les demi- finales des play- offs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:24) [92%] :\r\nAlors il y a de quoi \u00eatre press\u00e9, m\u00eame en jouer pour cette \u00e9quipe le HC Bienne qui va devoir s'imposer ce soir \u00e0 Davos apr\u00e8s les \u00e9liminations, mardi soir, de Fribourg et Gen\u00e8ve les z\u00e9landais ont une bonne chance de marquer l'histoire, et donc de revivre les \u00e9motions de leur glorieux pass\u00e9 Laurent Bastard, eau. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:42) [96%] :\r\nChampion de Suisse \u00e0 3 reprises entre 1978 et 1983 le club biennois a connu par la suite une lente descente aux enfers, rel\u00e9gu\u00e9 en 1985 il a v\u00e9cu 13 ans dans le purgatoire de l'ancienne ligue nationale B avant de retrouver l'\u00e9lite en 2008 depuis le club s'est reconstruit lentement avec peu de moyens mais beaucoup d'envie, qualifi\u00e9 pour la 5\u00e8me fois lors de ses 7 derni\u00e8res saisons pour les s\u00e9ries finales Bienne touche donc au but disput\u00e9 pour la premi\u00e8re fois depuis 28 ans une demi- finale des play- offs cette saison plus que jamais les \u00e9toiles semblent parfaitement align\u00e9es dans le ciel biennois Martin Steinegger, directeur sportif du HC Bienne. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:19) [80%] :\r\nJe crois que c'est une \u00e9quipe tr\u00e8s tr\u00e8s solitaire entre entre candidats qui s'affirme, bon, mais qui a des joueurs qui sont tr\u00e8s jeunes, qui sont si peu plus ext\u00e9rieurement, je ne veux pas dire mieux mais cela exp\u00e9rience un autre point je je pense on n'arrive pas beaucoup de blessures, presque tout le monde \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 jouer l'entra\u00eeneur que Marina, il a des accrocs, mais les mon et on a aussi une bonne confiance. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:43) [94%] :\r\nAvec un entra\u00eeneur Antti T\u00f6rm\u00e4nen, qui a su amener de la constance et une folle \u00e9nergie dans le jeu biennois et des \u00e9trangers qui jouent parfaitement le r\u00f4le, le Finlandais Toni en t\u00eate, Bienne n'est donc plus qu'\u00e0 une victoire d'une qualification historique, une victoire que les joueurs biennois devront claquer ce soir \u00e0 Davos ou samedi \u00e0 Bienne, dans un match d\u00e9cisif de tous les dangers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:02) [92%] :\r\n\u00e0 Davos, Bienne : c'est un match \u00e0 suivre en Direct ce soir d\u00e8s 20 heures 10 sur RTS. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:07) [97%] :\r\nEt on re\u00e7oit tout \u00e0 l'heure, la vice- pr\u00e9sidente du conseil d'administration du HC Bienne St\u00e9phanie Merial est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz \u00e0 7 heures et demi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:14) [92%] :\r\nEt toujours enqu\u00eate sur glace mais en Swiss Ligue l'ex Ninjas Ligue nationale B un autre club de l'Arc jurassien, garde l'espoir Ajoie a battu Rapperswil 4 1 hier soir et revient du m\u00eame coup \u00e0 2 partout dans cette s\u00e9rie, les Ajoulots devront gagner 2 des 3 derniers matchs pour jouer la finale et puis un mot encore de cyclistes puisqu'une petite r\u00e9volution va marquer le week- end de la fraude technologique deviendra presque impossible l'UCI, l'Union cycliste internationale a \u00e9labor\u00e9 une remorque sp\u00e9ciale qui permettra de passer les v\u00e9los aux rayons X d\u00e8s l'arriv\u00e9e de la course, une unit\u00e9 de contr\u00f4le qui aura co\u00fbt\u00e9 600000 francs capable de voir \u00e0 l'int\u00e9rieur des tubes si un moteur est dissimul\u00e9, pour des raisons de discr\u00e9tion l'UCI ne veut pas rende public le calendrier des contr\u00f4les et les lieux jusqu'\u00e0 aujourd'hui 2 cas de fraude ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s au grand jour une cyclo- cross woman belge juniors et un amateur fran\u00e7ais mais les nombreuses vid\u00e9os qui ont tourn\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux ont commenc\u00e9 \u00e0 inqui\u00e9ter l'UCI. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:09) [90%] :\r\nC'\u00e9tait Julien bancaire terre pour le journal vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 7 heures 14 nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 8 heures avec aussi Fr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-22T06:32:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pialat, Lo\u00efc", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B740B0CF-C326-4728-8783-A52913AEE125", "internalArchiveId": "B740B0CF-C326-4728-8783-A52913AEE125", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-03-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gabriel  D\u00e9caillet, directeur du bureau des m\u00e9tiers \u00e0 Sion;Pietro Carrobio, syndicat UNIA Vaud;Charles Juillard, conseiller d'Etat PDC JU; FRANCEINFO;Fabrice Arfi, journaliste pour le site d'information mediapart;Fabrice Balanche, sp\u00e9cialiste de terrain de la Syrie;Nicolas Sion porte-parole de l'appel de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF4/TRAVAIL AU NOIR PI) Unifier la lutte contre le travail au noir... C'est la volont\u00e9 de plusieurs associations patronales romandes. \r\nConcr\u00e8tement, les cantons de Vaud, de Fribourg et du Valais ont d\u00e9cid\u00e9 de se doter d'un nouvel outil... la Carte Pro. \r\nIl s'agit d'une carte professionnelle pour les employ\u00e9s... comme une carte d'identit\u00e9 du salari\u00e9... \r\nL'objet doit permettre d'attester que le travailleur a le droit d'exercer en Suisse et que son employeur se soumet aux cotisations sociales obligatoires... Agathe Birden.\r\n  1'38 \r\n((Le travail au noir en Suisse, m\u00eame s'il est difficilement chiffrable, repr\u00e9senterait chaque ann\u00e9e 50 milliards de francs de salaire, selon les milieux patronaux qui  cherchent \u00e0 lutter contre ce fl\u00e9au, ce sont leurs termes...  La Carte Pro, pr\u00e9sent\u00e9e hier serait l'une des r\u00e9ponses \u00e0 ce probl\u00e8me...l'un des initiants du projet, Gabriel  D\u00e9caillet, directeur du bureau des m\u00e9tiers \u00e0 Sion nous en explique le fonctionnement...\r\n---- SON 1 \r\nPour les employeurs c'est donc une fa\u00e7on de montrer patte blanche... Il existe d\u00e9j\u00e0 plusieurs syst\u00e8mes similaires de cartes professionnelles, notamment pour les m\u00e9tiers du gros oeuvre... mais aucune de ces cartes n'est obligatoire...alors faudrait il imposer ce syst\u00e8me de contr\u00f4le, serait-ce la cl\u00e9 pour vraiment lutter contre le travail au noir ?  Question pos\u00e9e Pietro Carrobio, du syndicat UNIA Vaud... \r\n---- SON 2 \r\nCette nouvelle carte Pro lanc\u00e9e hier s'adresse \u00e0 tous les corps de m\u00e9tiers.... les associations patronales \u00e0 l'origine de ce projet esp\u00e8rent attirer entre autres de nombreuses entreprises de la restauration et de l'hotellerie, autre secteur tr\u00e8s touch\u00e9 par le travail au noir.))\r\n(Couples mari\u00e9s) *** Bient\u00f4t finie... la p\u00e9nalisation des couples mari\u00e9s... par rapport aux concubins... en mati\u00e8re d'imp\u00f4ts.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut changer la donne... et il a pr\u00e9sent\u00e9 hier son projet d'harmonisation de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct.\r\nLa facture fiscale baisserait pour les couples mari\u00e9s... et augmenterait pour les concubins qui ont des enfants. \r\nUne id\u00e9e qui s\u00e9duit... au sein de l'UDC et du PDC.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des Verts et du PS... en revanche... elle est tr\u00e8s critiqu\u00e9e.\r\nLa gauche estime que le projet du gouvernement engendrerait des nouvelles in\u00e9galit\u00e9s... car il profite essentiellement aux plus riches.\r\n(03/PF17 ITV JUILLARD) Et toujours en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9... le conseil f\u00e9d\u00e9ral a aussi pr\u00e9sent\u00e9 hier son fameux \"projet fiscal 17\".\r\nLe PF 17... de son petit nom... est la nouvelle mouture de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises... apr\u00e8s le rejet de RIE3 en votation, l'an dernier. \r\nLe gouvernement propose d\u00e9sormais des compensations sociales... et moins de possibilit\u00e9s de d\u00e9ductions fiscales pour les entreprises. \r\nPour le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances... le conseiller d'Etat jurassien Charles Juillard... l'\u00e9quilibre est atteint. \r\nEncore faut-il le maintenir cette fois-ci... \r\nIl appelle le parlement \u00e0 faire preuve de sagesse:\r\n   42'' \r\nCharles Juillard avec Alexandra Richard\r\n(16/SARKO ITV ARFI) **** Coup de tonnerre en France... Nicolas Sarkozy, a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 hier soir dans le cadre de l'enqu\u00eate sur des soup\u00e7ons de financement libyen de sa campagne pr\u00e9sidentielle de 2007. \r\nL'ancien pr\u00e9sident est mis en examen pour \"corruption passive\", \"financement ill\u00e9gal de campagne \u00e9lectorale\" et \"recel de fonds publics libyens\". \r\nNicolas Sarkozy, qui nie les faits qui lui sont reproch\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire. \r\nFabrice Arfi est journaliste pour le site d'information mediapart, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire. \r\nPour lui, c'est du jamais vu.\r\n  33'' \r\nPropos recueillis par nos confr\u00e8res de France info.\r\n(USA - sanctions) **** C'est aujourd'hui que Donald Trump va annoncer de nouveaux droits sur certaines importations chinoises aux Etats-Unis\r\nLa Maison blanche l'a fait savoir hier soir... le pr\u00e9sident signera un m\u00e9morandum \"contre l'agression \u00e9conomique de la CHine\"... \u00e0 17h30 heure suisse.\r\nL'administration am\u00e9ricaine ne pr\u00e9cise ni le montant ni l'\u00e9tendue de ces nouvelles taxes... mais les secteurs des technologies et des t\u00e9l\u00e9communications devraient \u00eatre touch\u00e9s.\r\nSelon l'agence Reuters... les Etats-Unis pourraient imposer jusqu'\u00e0 60 milliards de dollars de droits de douanes sur des importations de produits chinois.\r\n(P\u00e9rou - d\u00e9mission) Le pr\u00e9sident p\u00e9ruvien jette l'\u00e9ponge.\r\nPedro Pablo Kuschinsky a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission hier... alors que le parlement doit se prononcer aujourd'hui sur sa destitution.\r\nEn cause: les liens pr\u00e9sum\u00e9 du chef de l'Etat avec le groupe br\u00e9silien de BTP Odebrecht... au coeur d'un vaste scandale de corruption.\r\nPedro Pablo Kuschisnki avait affirm\u00e9 n'avoir aucune relation avec l'entreprise... mais au mois de d\u00e9cembre... Odebrecht a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avoir vers\u00e9 5 millions de dollards \u00e0 de consultants li\u00e9es au pr\u00e9sident.\r\n(TF2/ARMEE SYRIENNE LIBRE AFRIN PI) Direction la Syrie... et plus pr\u00e9cis\u00e9ment la r\u00e9gion d'Afrine... \r\nLes groupes rebelles syriens qui sont entr\u00e9s dimanche dans la ville se sont fait remarquer par des sc\u00e8nes de pillages. \r\nPour faire tomber la ville, la Turquie s'est en effet appui\u00e9e sur ces combattants de l'Arm\u00e9e syrienne libre. \r\nAutrefois rebelles mod\u00e9r\u00e9s \u00e0 la pointe de la lutte contre le r\u00e9gime Assad... ils se sont aujourd'hui beaucoup distanc\u00e9s de leurs objectifs initiaux.\r\nEclairage Alexandre Habay\r\n 1'35 \r\n((Pillages de biens de la population kurde, saccage de symboles non-musulmans, le comporteme nt de l'arm\u00e9e syrienne libre \u00e0 Afrine a choqu\u00e9 m\u00eame des partisans de l'opposition syrienne. Pour le g\u00e9ographe fabrice Balanche sp\u00e9cialiste de terrain de la Syrie, il n'y avait aucune ilusion \u00e0 entretenuir sur ces rebelles\r\nSON\r\nEn suivant l'agenda turc, ces brigades esp\u00e8rent encore exister.\r\nSON\r\nL'ONG Appel de Gen\u00e8ve qui sensibilise des groupes arm\u00e9s du monde entier au droit humanitaire avait obtenu l'engagement de 4 groupes de l'arm\u00e9e syrienne libre sur ces th\u00e9matiques li\u00e9s aux droits de l'homme. Une \u00e9valuation sera donc faite sur le respect de ces accords sign\u00e9s en Suisse l'an dernier. Nicolas Sion porte-parole de l'appel de Gen\u00e8ve. \r\nSON\r\nL'appel de Gen\u00e8ve pr\u00e9cise que les milices kurdes \u00e9galement signataires sont \u00e0 soup\u00e7onn\u00e9s \u00e0 leur tour de violations, notamemnt sur le recurtement  de combattants mineurs.))\r\n(Incidents climatiques) **** Les incidents m\u00e9t\u00e9orologiques et climatiques extr\u00eames ont engendr\u00e9 des co\u00fbts in\u00e9dits... en 2017\r\nC'est la mise en garde de l'ONU... dans sa d\u00e9claration sur l'\u00e9tat du climat mondial.\r\nEt \u00e7a ne va pas s'arranger en 2018...\r\nSelon l'organisation... l'ann\u00e9e a d\u00e9but\u00e9 par des situations \"d\u00e9sastreuses\".... avec des temp\u00e9atures anormalement \u00e9lev\u00e9es dans l'Antarctique d\u00e9but janvier...\r\nDes r\u00e9gions de l'h\u00e9misph\u00e8re nord ont d\u00fb affronter des tem\u00eates hivernales d\u00e9vastatrices...\r\nTandis que dans l'h\u00e9misphp\u00e8re sud... l'Argentine et l'Australie ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des vagues de chaleur intenses.\r\nDe la s\u00e9cheresse et des p\u00e9nuries d'eau ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es dans une partie de l'Afrique.", "durationSec": 553, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9410512", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-03-22T06:30:48_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-03-22T06:30:48_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9410539", "ece-9410512"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-28T05:40:25Z", "speechToTexts": ["28.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nEt celle Journal de Montr\u00e9al, savoir aux gens Marianne bonjour Roman bonjour \u00e0 tous, Vaudois fribourgeois et valaisans prennent les choses en main pour mieux lutter contre le travail au noir, la m\u00e9thode imagin\u00e9e par ces 3 cantons, une sorte de carte d'identit\u00e9 du salari\u00e9 qui s'appelle la carte ProA. Khadir de nous explique son fonctionnement en d\u00e9but de journal, c'est la nouvelle mouture de la r\u00e9forme sur l'imposition des entreprises apr\u00e8s l'\u00e9chec de la Eriot 3 dans les urnes ou Lima horaire a pr\u00e9sent\u00e9 hier son projet fiscal 17 au menu des compensations sociales et moins de d\u00e9ductions fiscales pour les entreprises, et vous l'entendrez le PF 17 pourrait encore changer de visage et puis Nicolas Sarkozy inculp\u00e9 pour la 4\u00e8me fois par la justice fran\u00e7aise cette fois, l'ancien pr\u00e9sident est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de fonds libyens pour financer sa campagne pr\u00e9sidentielle de 2007, vous entendrez la r\u00e9action d'un journaliste de Mediapart, le site d'information \u00e0 l'origine du scandale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [95%] :\r\nUnifier la lutte contre le travail au noir, c'est la volont\u00e9 de plusieurs associations patronales romandes concr\u00e8tement, les cantons de Vaud de Fribourg et du Valais ont d\u00e9cid\u00e9 de se doter d'un nouvel outil, la Carte Pro, il s'agit d'une carte professionnelle pour les employ\u00e9es comme une carte d'identit\u00e9 du salari\u00e9, l'objet doit permettre d'attester que le travailleur a le droit d'exercer en Suisse et que son employeur se soumet aux cotisations sociales obligatoires Agathe vide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [95%] :\r\nAgathe Birden le travail au noir en Suisse, m\u00eame s'il est difficilement chiffrable repr\u00e9senterait chaque ann\u00e9e 50 milliards de francs de salaire selon les milieux patronaux, qui cherchent \u00e0 lutter contre ce fl\u00e9au, ce sont leurs termes, La Carte Pro pr\u00e9sent\u00e9e hier, serait l'une des r\u00e9ponses \u00e0 ce probl\u00e8me, l'un des initiants du projet, Gabriel D\u00e9caillet, directeur du bureau des m\u00e9tiers \u00e0 Sion, nous en explique le fonctionnement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s simple : imaginez -vous un chantier de construction sur lequel vous avez une cinquantaine de collaborateurs et, bien s\u00fbr, qui dispose d'une carte, ce sont des gens qui sont v\u00e9ritable employ\u00e9es par des entreprises qui b\u00e9n\u00e9ficient toute la couverture sociale qui respecte les exigences d'une convention collective de travail ceux qui ne disposent pas de carte, par d\u00e9finition, sont un peu d'avantages suspects. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [95%] :\r\nPour les employeurs, c'est donc une fa\u00e7on de montrer patte blanche, il existe d\u00e9j\u00e0 plusieurs syst\u00e8mes similaires de cartes professionnelles, notamment pour les m\u00e9tiers du gros oeuvre, mais aucune de ces cartes n'est obligatoire, alors faudrait -il imposer ce syst\u00e8me de contr\u00f4le serait -ce la cl\u00e9 pour vraiment lutter contre le travail au noir, question pos\u00e9e \u00e0 Pietro Carrobio, du syndicat Unia Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:19) [92%] :\r\nC'est en 1er pas dans la bonne direction mais c'est clair, il faudrait que dans le secteur de la construction, elle devienne obligatoire pour \u00eatre efficace et que tout le monde soit soumis au m\u00eame r\u00e9gime, il y a eu une motion qu'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e au Conseil national et la r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9tait de dire : laissons faire les par mer sociaux et puis on verra qu'est -ce qu'on va faire c'est pas suffisant aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:45) [94%] :\r\nCette nouvelle carte Pro lanc\u00e9e hier, s'adresse \u00e0 tous les corps de m\u00e9tiers, les associations patronales \u00e0 l'origine de ce projet esp\u00e8rent attirer entre autres de nombreuses entreprises de la restauration et de l'h\u00f4tellerie, autre secteur tr\u00e8s touch\u00e9 par le travail au noir, cela fait longtemps qu'on en parle, la p\u00e9nalisation des couples mari\u00e9s par rapport aux concubins en mati\u00e8re d'imp\u00f4ts, c'est bient\u00f4t fini. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [95%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut changer la donne, et il a pr\u00e9sent\u00e9 hier son projet d'harmonisation de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct la facture fiscale baisserait pour les couples mari\u00e9s et augmenterait pour les concubins qui ont des enfants, une id\u00e9e qui s\u00e9duit au sein de l'UDC et du PDC, du c\u00f4t\u00e9 du des Verts et du PS, en revanche, elle est tr\u00e8s critiqu\u00e9e, la gauche estime que le projet du gouvernement engendrerait des nouvelles in\u00e9galit\u00e9s car il profite essentiellement aux plus riches et puis toujours en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a aussi pr\u00e9sent\u00e9 hier son fameux projet fiscal 17 le PF 17 de son petit nom, est la nouvelle mouture de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises apr\u00e8s le rejet de Herriot 3 en votation l'an dernier le gouvernement propose d\u00e9sormais des compensations sociales et moins de possibilit\u00e9s d\u00e9ductions fiscales pour les entreprises, pour le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence d'Edith directeurs cantonaux des finances, le conseiller d'\u00c9tat jurassien Charles Juillard l'\u00e9quilibre est atteint, mais encore faut -il le maintenir cette fois -ci, il appelle le Parlement \u00e0 faire preuve de sagesse. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:00) [87%] :\r\nSur ce dossier et on a entendu des revendications de part et d'autre, la droite tr\u00e8s puissante, avoir l'imposition de lui non augmenter qui rechignent aussi avoir les minima en voiture de location familiale augmenter comme la gauche qui elle pr\u00e9tend que justement ces ces minimum d'allocations familiales ne sont pas assez \u00e9lev\u00e9s, donc je crois qu'il faudra voir quels seront les discussions en commission mais c'est vrai que la conf\u00e9rence de directeur des finances a d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises le parlement f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9fendu ce projet que nous avons eu aussi de la peine \u00e0 accepter, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 nous d'accord \u00e0 l'unanimit\u00e9 des cantons, avec aussi les associations des villes, nous avons fait notre part du march\u00e9 \u00e9tait l\u00e0 parce qu'un enfant f\u00e9d\u00e9ral d'aller au bout de ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [98%] :\r\nCharles Juillard avec Alexandra Richard, la nouvelle a fait beaucoup de bruit hier soir chez nos voisins, Nicolas Sarkozy a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 dans le cadre de l'enqu\u00eate sur des soup\u00e7ons de financement libyen de sa campagne pr\u00e9sidentielle de 2005. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:55) [95%] :\r\nL'ancien pr\u00e9sident est mis en examen pour corruption passive, financement ill\u00e9gal de campagne \u00e9lectorale et recel de fonds publics, libyens, Nicolas Sarkozy, qui nie les faits qui lui sont reproch\u00e9s reproch\u00e9s a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire, Fabrice Arfi, journaliste pour le site d'information Mediapart qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire, pour lui, c'est du jamais vu. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:14) [91%] :\r\nIl faut quand m\u00eame prendre \u00e0 ce jour ce qu'est la mesure d'une telle acc\u00e9l\u00e9ration judiciaire, je crois qu'il n'est pas abuser de dire que c'est un \u00e9v\u00e9nement sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire de la Ve R\u00e9publique et peut-\u00eatre m\u00eame des r\u00e9publiques qui lui pr\u00e9c\u00e8de puisque voil\u00e0 une mise en cause formelle par des autorit\u00e9s judiciaires et plusieurs jugements instruction contre un ancien chef de l'\u00c9tat d'avoir \u00e9t\u00e9 stipendi\u00e9s par une puissance \u00e9trang\u00e8re, on parle beaucoup de la faire de l'ing\u00e9rence russe aux \u00c9tats-Unis : voil\u00e0, c'est une autre affaire d'ing\u00e9rence russe, mais pas avec n'importe quel pays avec une dictature \u00e9pouvantable, celle de 2 mois Marseille d'affil\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:47) [95%] :\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de France Info, Donal Trump doit annoncer aujourd'hui de nouveaux droits de douane sur certaines importations chinoises aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:56) [95%] :\r\nLa Maison Blanche, l'a fait savoir hier le pr\u00e9senter le pr\u00e9sident signera un m\u00e9morandum contre l'agression \u00e9conomique de la Chine \u00e0 17 heures 30 heure suisse, l'administration am\u00e9ricaine ne pr\u00e9cise ni le montant ni l'\u00e9tendue de ces nouvelles taxes mais les secteurs des technologies et des t\u00e9l\u00e9communications devraient \u00eatre touch\u00e9s, selon l'agence Reuters, les \u00c9tats-Unis pourraient imposer jusqu'\u00e0 60 milliards de dollars de droits de douane sur des importations de produits chinois, le pr\u00e9sident p\u00e9ruvien jette l'\u00e9ponge, Pedro Pablo, ce qui a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission hier, alors que le Parlement doit se prononcer aujourd'hui sur sa destitution en cause les Liens pr\u00e9sum\u00e9s du chef de l'\u00c9tat avec le groupe br\u00e9silien de BTP Odebrecht au coeur d'un vaste scandale de corruption Pedro Pablo qui avait affirm\u00e9 n'avoir aucune relation avec l'entreprise, mais au mois de d\u00e9cembre Odebrecht a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avoir vers\u00e9 5 millions $ \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s li\u00e9es au pr\u00e9sident, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait encore ministre, les groupes rebelles syriens qui sont entr\u00e9s dimanche dans la ville d'Afrine se sont fait remarquer par des sc\u00e8nes de pillage pour faire tomber la ville, la Turquie s'est en effet appuy\u00e9e sur ces combattants de l'Arm\u00e9e syrienne libre autrefois rebelles mod\u00e9r\u00e9s \u00e0 la pointe de la lutte contre le r\u00e9gime Assad, ils se sont aujourd'hui beaucoup distanc\u00e9s de leurs objectifs initiaux, \u00e9clairage, Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:07) [95%] :\r\nPillage de biens de la population kurde saccage de symboles culturels le comportement de l'Arm\u00e9e syrienne libre \u00e0 Afrine, a choqu\u00e9 m\u00eame des partisans de l'opposition syrienne pour le g\u00e9ographe, Fabrice Balanche, sp\u00e9cialiste de terrain de la Syrie, il n'y avait aucune illusion \u00e0 entretenir sur ces rebelles. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:23) [90%] :\r\nL'Arm\u00e9e syrienne libre utilis\u00e9s par Air Dogan, ce n'est pas l'Arm\u00e9e syrienne libre qu'on a connu en 2011, 2012, c'est plut\u00f4t Des mercenaires et des brigands que les turcs ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 \u00e0 droite \u00e0 gauche et qu'ils utilisent comme suppl\u00e9tifs ne sont pas l\u00e0 pour changer le r\u00e9gime syrien ou pour installer la d\u00e9mocratie en Syrie, mais plut\u00f4t pour piller la r\u00e9gion remplir les poches. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:49) [90%] :\r\nEn suivant la Janda turque ces brigades esp\u00e8rent tout simplement encore exister. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:53) [94%] :\r\nL'espoir, ensuite, de pouvoir jouer, pourquoi pas un r\u00f4le politique dans une zone sous influence turque dans le nord de la Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:59) [95%] :\r\nL'ONG appelle de Gen\u00e8ve qui sensibilise les groupes arm\u00e9s du monde entier au droit humanitaire avait obtenu l'engagement de 4 brigades de l'Arm\u00e9e syrienne libre sur les th\u00e9matiques li\u00e9es aux droits de l'homme, une \u00e9valuation sera donc faite sur le respect de ces accords, sign\u00e9s en Suisse l'an dernier, Nicolas Sion, porte- parole de l'appel de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:16) [92%] :\r\nCe qu'on va chercher \u00e0 faire que d'abord de de mettre en place des mesures correctives que les personnes qui sont responsables de ces violations soient sanctionn\u00e9s au sein du groupe arm\u00e9, mais si jamais on constate une volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de la part de leader de ce groupe arm\u00e9 pas respecter l'engagement dans ce cas, effectivement, on se r\u00e9serve le droit de fonctionnement de retirer cette signature. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:35) [94%] :\r\nEt l'ONG pr\u00e9cise que les milices kurdes \u00e9galement signataires sont aussi soup\u00e7onn\u00e9s de violations, notamment sur le recrutement de combattants mineurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:43) [96%] :\r\nLes incidents m\u00e9t\u00e9orologiques et climatiques extr\u00eames ont engendr\u00e9 des co\u00fbts in\u00e9dits en 2017, c'est la mise en garde de l'ONU, dans sa d\u00e9claration sur l'\u00e9tat du climat mondial et \u00e7a ne va pas s'arranger en 2018, pr\u00e9vient l'organisation en d\u00e9but d'ann\u00e9e des r\u00e9gions de l'h\u00e9misph\u00e8re nord ont d\u00fb affronter des temp\u00eates hivernales d\u00e9vastatrices, tandis que dans l'h\u00e9misph\u00e8re sud, l'Argentine et l'Australie notamment ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des vagues de chaleur intense. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:06) [89%] :\r\nLe journal de Marielle, sa voix, il est 6 heures 39 bient\u00f4t 40 sur la 1\u00e8re au programme jusqu'\u00e0 7 heures \u00e0 la ligne Vosges. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-22T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}