{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=800&rows=25&query=PS", "count": 949, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=825&rows=25&query=PS", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=924&rows=25&query=PS", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=775&rows=25&query=PS", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=PS"}, "data": [{"id": "sound-29A509E5-7BF1-4A3A-A6A5-AF8CB0EEB94A", "internalArchiveId": "29A509E5-7BF1-4A3A-A6A5-AF8CB0EEB94A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 02.03.2018", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Moret conseill\u00e8re nationale PLR VD;Samuel Bendahan, conseiller national PS VD;Filippo Lombardi, chef de groupe PDC, conseiller aux Etats TI;Dridi;Dridi, Sonia ;Daniel Rieder, chef du service du d\u00e9veloppement territorial du canton du Jura;Philippe Schwarm, conseiller administratif de la commune de Pregny-Chamb\u00e9sy;David A\u00efoutz, avocat\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 (JOURNAL INDIC) \r\n(TF1/FISCALITE PI) Faut il en finir avec la taxation commune des couples mari\u00e9s?\r\nCette question est d'actualit\u00e9, apr\u00e8s l'affaire fiscale d'Isabelle Moret, affaire qui met en lumi\u00e8re la lourdeur de certains dossiers sur le plan des imp\u00f4ts. \r\nAvec des taxations d\u00e9finitives qui remontent \u00e0 une d\u00e9cennie, avec des d\u00e9cisions du fisc cantonal en attente.\r\nLes probl\u00e8mes semblent donc particuli\u00e8rement \u00e9pineux quand deux personnes se retrouvent sur la m\u00eame d\u00e9claration d'imp\u00f4ts. Muriel Ballaman. \r\n  1'49\r\n(15/USA/TAXES ACIER PA) On parle d'imp\u00f4ts, restons dans les questions de taxes, mais aux Etats-Unis, cette fois-ci.\r\n*** Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump annonce qu'il a l'intention, d\u00e8s la semaine prochaine, de pr\u00e9lever de fortes taxes pour les  importations d'acier et d'aluminium. \r\nEt ses principaux partenaires commerciaux ne cachent pas leur inqui\u00e9tude, \u00e0 commencer par les Europ\u00e9ens.\r\nSonia Dridi\r\n  1'03\r\n(Weinstein) Et toujours du c\u00f4t\u00e9 des Etats-Unis: des investisseurs l'annoncent:\r\nun pas important semble avoir \u00e9t\u00e9 franchi, en vue d'un accord pour reprendre le studio Weinstein. \r\nStudio au bord de la faillite, en raison du scandale d'agressions sexuelles entourant son co-fondateur Harvey Weinstein.\r\nL'entreprise am\u00e9ricaine n'a pas encore confirm\u00e9 l'aboutissement des n\u00e9gociation.\r\n(Stadler) *** Bonne nouvelle pour l'emploi en Suisse. Un important contrat a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par le fabricant de trains thurgovien Stadler Rail.\r\nContrat sign\u00e9 avec l'Organisation de d\u00e9veloppement industriel et de r\u00e9novation de l'Iran.\r\n960 rames de m\u00e9tro, pour 1 milliard 300 millions de francs. Les chiffres sont cons\u00e9quents.\r\nCes rames de m\u00e9tro seront construites pour le r\u00e9seau ferroviaire de T\u00e9h\u00e9ran, et pour celui de Karaj, situ\u00e9 \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de la capitale iranienne.\r\nLes premiers trains devraient rouler \u00e0 fin 2020, indication faite par l'ambassade suisse en Iran.\r\n(04/CFF CARGO ITV RIEDER) On \u00e9voquait une bonne nouvelle pour l'industrie suisse. \r\nEn voil\u00e0 une, d\u00e9favorable pour les emplois. \r\nCFF Cargo annonce un plan de restructuration, avec 1400 collaborateurs au lieu des 2200 actuels.\r\nDes r\u00e9ductions d'effectifs pr\u00e9vues d'ici \u00e0 2023. \r\nLe march\u00e9 est en pleine mutation. \r\nEt ce sont les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques qui sont les plus menac\u00e9es, comme l'explique Daniel Rieder. \r\nIl est chef du service du d\u00e9veloppement territorial du canton du Jura.\r\n  17'' \r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud\r\n(09/GE/AEROPORT NEGOCIATIONS ITV SCHWARM) *** A Gen\u00e8ve, plusieurs communes riveraines de l'a\u00e9roport se mobilisent. Elles s'opposent au projet qui d\u00e9finit l'exploitation et le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport \u00e0 l'horizon 2030. \r\nCette feuille de route est actuellement en phase de consultation, et la version finale doit \u00eatre adopt\u00e9e par le conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\nLes communes ont insist\u00e9 sur trois points. Notamment en ce qui concerne les courbes de bruit cens\u00e9es limiter les nuisances pour les riverains. \r\nPhilippe Schwarm est conseiller administratif de la commune de Pregny-Chamb\u00e9sy. Il pr\u00e9cise ses inqui\u00e9tudes \u00e0 Tania Sazpinar.\r\n  29''\r\n(Gen\u00e8ve initiative bruit) Et puisqu'on parle de bruit: \r\nLes Verts genevois ont d\u00e9pos\u00e9 hier leur initiative De l'air, moins de bruit. Pr\u00e9servons notre sant\u00e9 face \u00e0 la pollution. \r\nIls ont r\u00e9colt\u00e9 plus de 6300 signatures en faveur de leur texte, soit 20% de pluss que le minimum fix\u00e9 dans la Constitution.\r\nCette initiative exige un certain nombre d'actions concr\u00e8tes, notamment la limitation de la circulation motoris\u00e9e, ou l'installation de syst\u00e8mes de chauffage plus efficients.\r\n(06/FR/VERDICT JUGEMENT PEDOPHILE ITV AIOUTZ) *** Il y aura un recours, apr\u00e8s la condamnation \u00e0 16 ans de prison ferme \u00e0 l'encontre du p\u00e9dophile suisse.\r\nL'homme est accus\u00e9 d'avoir exploit\u00e9 sexuellement plus de 80 jeunes gar\u00e7ons en Tha\u00eflande. \r\nLe Tribunal p\u00e9nal de la Gruy\u00e8re a par ailleurs ordonn\u00e9 hier le suivi d'un traitement ambulatoire \u00e0 l'encontre de ce septuag\u00e9naire.\r\nIl a abus\u00e9 de jeunes gar\u00e7ons \u00e2g\u00e9s de 9 \u00e0 18 ans. \r\nSon avocat commis d'office, David A\u00efoutz, va donc d\u00e9poser un recours. \r\nIl explique comment il va motiver cette d\u00e9marche \u00e0 Maurice Doucas.\r\n  36''\r\n(vitamines) Prendre des vitamines n'am\u00e9liore pas la force musculaire, que ce soit \u00e0 court ou \u00e0 long terme. \r\nCe r\u00e9sultat est tir\u00e9 d'une \u00e9tude de chercheurs lausannois, qui ont suivi plus de 3200 personnes pendant cinq ans.\r\nLes auteurs se sont int\u00e9ress\u00e9s aux potentiels effets anti-oxydants des vitamines C et E. Ils ont aussi regard\u00e9 les possibles interactions qui influencent la musculature. \r\nLeur constat est clair. \r\nIl n'y a aucune diff\u00e9rence entre les personnes qui prenaient ou ne prenaient pas de vitamines.", "durationSec": 560, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9358294", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2018-03-02T06:30:19_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2018-03-02T06:30:19_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9358319", "ece-9358294"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-09T07:06:37Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est le journal de Dominique Choffat bonjour Dominique, bonjour la mani\u00e8re actuelle d'imposer les couples mari\u00e9s pose probl\u00e8me, on l'a vu pour Isabelle Moret, la conseill\u00e8re nationale vaudoise n'a pas re\u00e7u de taxations d\u00e9finitives depuis des lustres, plusieurs solutions \u00e9mergent, on les passe au crible l'ouverture de ce journal, des taxes, il en est aussi question aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump f\u00e2che le reste du monde, en proposant d'imposer les importations d'acier et d'aluminium, le reste du monde et les investisseurs, la bourse am\u00e9ricaine a trinqu\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve, plusieurs communes, se mobilisent, elle s'inqui\u00e8te du d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport et surtout du bruit qu'il risque de g\u00e9n\u00e9rer inqui\u00e9tude relay\u00e9e d'ici quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [95%] :\r\nFaut -il en finir avec la taxation commune des couples mari\u00e9s, cette question est d'actualit\u00e9 apr\u00e8s l'affaire fiscale d'Isabelle Moret affaire qui met en lumi\u00e8re la lourdeur de certains dossiers, au niveau des imp\u00f4ts avec des taxations d\u00e9finitives qui remontent \u00e0 une d\u00e9cennie avec des d\u00e9cisions du Fisc cantonal en attente les probl\u00e8mes semblent donc particuli\u00e8rement \u00e9pineux quand 2 personnes se retrouvent sur la m\u00eame d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, Muriel ballonnements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [93%] :\r\nUn couple mari\u00e9 ou en partenariat enregistr\u00e9 c'est obligatoirement une d\u00e9claration d'imp\u00f4t commune, pas le choix et donc parfois des difficult\u00e9s comme \u00e7a semble \u00eatre le cas dans le couple Moret, la conseill\u00e8re nationale PLR Vaudois en est ouverte avant- hier soir au t\u00e9l\u00e9journal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:25) [91%] :\r\nLes acomptes du couple qui date d'avant la s\u00e9paration ont \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9s dans leur tr\u00e8s grande partie par les revenus de mon futur ex- mari parce qu'il disposait d'un revenu important parce qu'il avait un poste important dans une grande entreprise et donc ce sera \u00e0 lui de payer les imp\u00f4ts qui sont rendus lorsqu'ils seront tax\u00e9s sur ces montants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [97%] :\r\nUne solution pour le conseiller national socialiste Vaudois Samuel Bendahan c'est une taxation individuelle \u00e9galement pour les couples mari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:53) [89%] :\r\nImaginez qu'un groupe d'internautes quoi conflit ce qui peut arriver et on est solidairement responsable de payer ses imp\u00f4ts, c'est extr\u00eamement probl\u00e9matique l'imposition individuelle, c'est-\u00e0-dire que chacun soit responsable de sa situation, et \u00e7a c'est vraiment positif parce qu'il y aurait plus de complications administratives li\u00e9es au groupe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [92%] :\r\nMais pour le chef de groupe PDC Filippo Lo mardi la taxation individuelle pour les couples mari\u00e9s, c'est du travail et de l'argent d\u00e9pens\u00e9 \u00e0 double. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:15) [92%] :\r\nL'imposition individuelle repr\u00e9sente une augmentation importante du nombre de d\u00e9clarations fiscales que les autorit\u00e9s devraient \u00e9plucher et sur lequel devrait se prononcer 50 pourcent de d\u00e9claration fiscales en plus parce que couples de remplir une d\u00e9claration 2 vous vous imaginez que \u00e7a fait 50 pourcent de personnel en plus et l\u00e0 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait donn\u00e9 une \u00e9valuation tr\u00e8s large dans une fourchette qui va de 250 millions \u00e0 2 milliards de francs de co\u00fbts suppl\u00e9mentaires par ann\u00e9e, c'est vraiment le coup qu'on peut \u00e9conomiser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:46) [93%] :\r\nEt entre la taxation individuelle et la taxation commune il y a une 3\u00e8me voie le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9voqu\u00e9 en 2016, la possibilit\u00e9 de ne retenir que la taxation la plus favorable des 2, le gouvernement va lever le suspense ce mois de mars. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [93%] :\r\nBon, on parle d'imp\u00f4ts restons dans la question de taxes mais aux \u00c9tats-Unis, cette fois -ci, parce que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump annonce qu'il a l'intention de la semaine prochaine, de pr\u00e9lever de fortes taxes pour les importations d'acier et d'aluminium et ses principaux partenaires commerciaux ne cachent pas leur inqui\u00e9tude, \u00e0 commencer par les Europ\u00e9ens, Sonia Dridi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:18) [96%] :\r\nPour prot\u00e9ger l'Am\u00e9rique Donald Trump est pr\u00eat \u00e0 d\u00e9clencher une guerre commerciale avec ses alli\u00e9s, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a assur\u00e9 devant des producteurs r\u00e9unis \u00e0 la Maison Blanche, qu'il promulguera des taxes sur les importations d'acier et d'aluminium aux \u00c9tats-Unis la semaine prochaine, il a \u00e9voqu\u00e9 les tarifs douaniers de 25 pourcent pour l'acier et de 10 pourcent pour l'aluminium Trump a justifi\u00e9 ces mesures par la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server la s\u00e9curit\u00e9 nationale et les emplois aux \u00c9tats-Unis, la r\u00e9action des \u00c9tats concern\u00e9s n'a pas tard\u00e9 : le ministre du commerce du Canada 1er partenaire commercial de Washington a pr\u00e9venu que toutes taxes douani\u00e8res am\u00e9ricaines serait inacceptable la Chine 2\u00e8me partenaire commercial de Washington avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu il y a peu, qu'elle ne resterait pas les bras crois\u00e9s face \u00e0 des mesures protectionnistes, l'Union europ\u00e9enne a elle assur\u00e9 qu'elle allait fermement r\u00e9agir et proportionnellement pour d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats, ces d\u00e9clarations de Trump encore peu pr\u00e9cises ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la chute de Wall Street, selon les r\u00e9sultats, \u00e0 la cl\u00f4ture, le Down Jones a recul\u00e9 de1,68 pourcent Sonia Dridi pour RTS hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [95%] :\r\nFaut Washington est toujours du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis des investisseurs l'annoncent un pas important, semble avoir \u00e9t\u00e9 franchi en vue d'un accord pour reprendre le Studio Weinstein Studio au bord de la faillite en raison du scandale d'agressions sexuelles entourant son co- fondateur, Harvey Weinstein, l'entreprise am\u00e9ricaine n'a pas encore confirm\u00e9 l'aboutissement de ces n\u00e9gociations, cette bonne nouvelle pour l'emploi en Suisse un important contrat a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par le fabricant de trains thurgovien Stadler Rail oui contrat sign\u00e9 avec l'Organisation de d\u00e9veloppement industriel et de r\u00e9novation de ligne l'Iran 960 rames de m\u00e9tro pour 1 milliard 300 millions de francs, les chiffres sont cons\u00e9quents, ces rames de m\u00e9tro seront construites pour le r\u00e9seau ferroviaire de T\u00e9h\u00e9ran et pour celui de Karaj, situ\u00e9 \u00e0 une cinquantaine de km de la capitale iranienne, les premiers trains devraient rouler \u00e0 fin 2020 indication faite par l'ambassade suisse en Iran, on \u00e9voquait une bonne nouvelle pour l'industrie suisse en voil\u00e0 une d\u00e9favorable pour les employes CFF Cargo annonce un plan de restructuration avec 1400 collaborateurs au lieu des 2200 actuels des r\u00e9ductions d'effectifs pr\u00e9vues d'ici \u00e0 2023, le march\u00e9 est en pleine mutation et ce sont les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques qui sont les plus menac\u00e9s, comme l'explique Daniel Rieder et le chef du service de d\u00e9veloppement territorial du canton du Jura. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:41) [92%] :\r\nIl n'y a pas de chiffre pr\u00e9cis qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e pour le canton du Jura, \u00e9videmment que le canton du Jura, comme les autres cantons peut-\u00eatre touch\u00e9 par ces pertes d'emplois, il faudrait surtout pas que CFF Cargo utilise l'argument de la num\u00e9risation de l'automatisation de fa\u00e7on excessive pour supprimer des emplois qui ne devrait pas \u00eatre supprim\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:59) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud \u00e0 Gen\u00e8ve, plusieurs communes riveraines de l'a\u00e9roport se mobilisent, elle s'oppose au projet qui d\u00e9finit l'exploitation et le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport \u00e0 l'horizon 2030 oui cette feuille de route est actuellement en phase de consultation et la version finale doit \u00eatre adopt\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, les communes ont insist\u00e9 sur 3 points, notamment en ce qui concerne les courbes de bruit cens\u00e9es limiter des nuisances pour les riverains, Philippe Schwarm est conseiller administratif de la commune de pr\u00e8s, ni Chamb\u00e9sy, est -il pr\u00eat, pr\u00e9cise ses inqui\u00e9tudes \u00e0 Tania Spin. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:34) [84%] :\r\nLes cours de bruit, elles ne sont pas contraignantes, c'est-\u00e0-dire qu'on part du principe que si ces cours de bruit sont d\u00e9pass\u00e9s, donc \u00e0 l'horizon 2030, on dira bac \u00e7a sera discut\u00e9, donc dans le 2\u00e8me aspect que nous avons mis dans notre courrier au niveau de l'OFAC et de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est qu'il faut que ces courbes le plafond, il est un \u00e9l\u00e9ment contraignant contraignant sous quelle forme ce financier ou autre, pour compenser, apr\u00e8s que des mesures compensatoires, \u00e7a c'est pas d\u00e9fini mais on veut qu'est une contrainte l\u00e0 dessus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:03) [96%] :\r\nEt puisqu'on parle de bruit, les Verts Genevois ont d\u00e9pos\u00e9 hier leur initiative de l'air moins de bruit, pr\u00e9servons notre sant\u00e9 face \u00e0 la pollution, ils ont r\u00e9colt\u00e9 plus de 6300 signatures en faveur de leur texte, soit 20 pourcent de plus que le minimum fix\u00e9 par la Constitution, cette initiative exige un certain nombre d'actions concr\u00e8tes notamment la limitation de la circulation motoris\u00e9e ou bien l'installation de syst\u00e8me de chauffage plus efficients, il y aura un recours apr\u00e8s la condamnation \u00e0 16 ans de prison ferme \u00e0 l'encontre du p\u00e9dophile suisse, l'homme est accus\u00e9 d'avoir exploit\u00e9 sexuellement, plus de 80 jeunes gar\u00e7ons Tha\u00eflande : le tribunal p\u00e9nal de la Gruy\u00e8re a part ailleurs ordonn\u00e9 hier le suivi d'un traitement ambulatoire \u00e0 l'encontre de ce septuag\u00e9naire il a abus\u00e9 de jeunes gar\u00e7ons \u00e2g\u00e9s entre 9 et 18 ans son avocat commis d'office, David A\u00efoutz, va d\u00e9poser un recours, il explique comment il va motiver cette d\u00e9marche \u00e0 Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:02) [91%] :\r\nSur l'absence de preuves telle que l'avais d\u00e9j\u00e0 plaid\u00e9 en premi\u00e8re instance, qu'est-ce que vous imaginez comme r\u00e9sultat que seule la pornographie soit retenue et que mon client soit acquitt\u00e9 des autres chefs d'accusation oui parce que la notion de traite d'\u00eatre humain \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s lourde dans ce verdict, c'est certain que c'est ce qui a pes\u00e9 le plus lourd dans la peine qui a \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9e est -ce que c'\u00e9tait selon vous un verdict \u00e9motionnel ah non, je ne dis pas que c'est un verdict \u00e9motionnel, c'est un verdict de premi\u00e8re instance qui sera sujet un recours au Tribunal cantonal et se base peut-\u00eatre un peu davantage sur le droit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:38) [95%] :\r\nEt pour finir ce journal, je vous propose un ras-le-bol de vitamines, prendre des vitamines n'am\u00e9liore pas la force musculaire, que ce soit \u00e0 court ou \u00e0 long terme, ce r\u00e9sultat est tir\u00e9 d'une \u00e9tude de chercheurs lausannois qui a suivi, qui ont suivi plus de 3200 personnes pendant 5 ans, les auteurs se sont int\u00e9ress\u00e9s aux potentiels effets antioxydants des vitamines C et E, ils ont aussi regard\u00e9 les possibles interactions qui influencent la musculature leur constat est clair : il n'y a aucune diff\u00e9rence entre les personnes qui prenaient ou ne prenaient pas de vitamines, le journal de Dominique Choffat, merci Dominique, il est 6 heures 39 au programme jusqu'\u00e0 7. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:17) [84%] :\r\nAuteur : la revue de presse, ce sera avec Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T08:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82A9F86C-2E2D-4F6F-B2C2-F4C8456910B8", "internalArchiveId": "82A9F86C-2E2D-4F6F-B2C2-F4C8456910B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - La campagne pour le Parlement genevois de deux novices en politique", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9lections cantonales genevoises auront lieu le 15 mars prochain, avec un record de candidats et des listes de plus en plus fournies. Certains novices en politique se lancent pour la premi\u00e8re fois, \u00e0 l'image de Diane Barbier-Mueller (PLR) et L\u00e9na Strasser (PS).\r\n\r\n* * Ici la Suisse - La campagne pour le Parlement genevois de deux novices en politique   DIRECT STUDIO GENEVE \r\n***6h48..  Ici la Suisse, notre magazine en r\u00e9gions. \r\nEt ce matin, on s'int\u00e9resse \u00e0 la course au Parlement genevois, avec vous Guillaume Rey, bonjour. \r\nBonjour\r\n***Les \u00e9lections, c'est le 15 avril... \r\nEt cette ann\u00e9e... il y a un nombre record de candidats... les  listes sont de plus en plus fournies.\r\n623 candidats, c'est environ 150 de pluss qu'il y a 5 ans. 623 pr\u00e9tendants, mais 100 fauteuils seulement au Parlement genevois. les places sont ch\u00e8res, d'autant que pr\u00e8s de 3 quarts des d\u00e9put\u00e9s actuels se repr\u00e9sentent. face \u00e0 eux, de nombreux \u00e9lus communaux, certains d\u00e9put\u00e9s-suppl\u00e9ants, des jeunes bien rod\u00e9s dans les jeunesses des partis. et puis des novices, qui se lancent pour la premi\u00e8re fois.\r\n***Alors, qu'est-ce qui motive ces candidats sans exp\u00e9rience? comment vivent-ils cette campagne? Vous avez suivi 2 candidates. \r\n2 femmes... Diane Barbier-M\u00fcller, 28 ans, candidate PLR...  juriste en immobilier... et Lena Strasser, socialiste, 38 ans, formatrice d'adultes dans le domaine de la r\u00e9insertion professionnelle. On commence avec elle...\r\n   4'05''\r\n***Deux novices \u00e0 l'assaut du Grand Conseil, Guillaume. la mission s'annonce compliqu\u00e9e... \r\nC'est vrai... beaucoup de sortants se repr\u00e9sentent, on l'a dit... alors tous ne passeront pas... en moyenne, pr\u00e8s d'un quart des d\u00e9put\u00e9s n'est pas r\u00e9\u00e9lu... mais \u00e7a laisse tout de m\u00eame peu de place pour les surprises... il y aura donc beaucoup de d\u00e9\u00e7us... d'autant pluss avec des listes \u00e0 rallonge... Lena Strasser est num\u00e9ro 23 sur 54 c\u00f4t\u00e9 socialiste... Diane Barbier-Muller num\u00e9ro 51 sur 80 au PLR. \r\n***Mais pourquoi pr\u00e9senter des listes aussi fournies?\r\nLes partis veulent montrer qu'ils ont un large r\u00e9servoir, de la rel\u00e8ve, qui emmagasine du m\u00eame coup de l'exp\u00e9rience... \u00e7a donne aussi de la visiblit\u00e9 pour la suite, et les \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales \u00e0 venir... Pour certains partis, on ne va pas se le cacher, \u00e7a peut aussi \u00eatre un moyen d'\u00e9quilibrer la liste: une moyenne d'\u00e2ge moins \u00e9lev\u00e9e, ou une parit\u00e9 mieux respect\u00e9e... Et puis il ne faut pas oublier que derri\u00e8re chaque candidat se cache un r\u00e9seau social, autant d'\u00e9lecteurs potentiels... d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique d'avoir des listes bien fournies. \u00e0 ce petit jeu-l\u00e0, c'est le MCG qui d\u00e9tient la palme: 100 candidats, maximum autoris\u00e9.", "durationSec": 370, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9358290", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - La campagne pour le Parlement genevois de deux novices en politique", "Ici la Suisse - La campagne pour le Parlement genevois de deux novices en politique  / LME_2018-03-02T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - La campagne pour le Parlement genevois de deux novices en politique  / LME_2018-03-02T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lections cantonales genevoises auront lieu le 15 mars prochain, avec un record de candidats et des listes de plus en plus fournies. Certains novices en politique se lancent pour la premi\u00e8re fois, \u00e0 l'image de Diane Barbier-Mueller (PLR) et L\u00e9na Strasser (PS).", "Les \u00e9lections cantonales genevoises auront lieu le 15 mars prochain, avec un record de candidats et des listes de plus en plus fournies. Certains novices en politique se lancent pour la premi\u00e8re fois, \u00e0 l'image de Diane Barbier-Mueller (PLR) et L\u00e9na Strasser (PS).", "Les \u00e9lections cantonales genevoises auront lieu le 15 mars prochain, avec un record de candidats et des listes de plus en plus fournies. Certains novices en politique se lancent pour la premi\u00e8re fois, \u00e0 l'image de Diane Barbier-Mueller (PLR) et L\u00e9na Strasser (PS)."], "variantIds": ["ece-9358313", "ece-9358290"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-09T08:31:23Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nR : ici, la Suisse, notre magazine en r\u00e9gion ce matin on s'int\u00e9resse \u00e0 la course au Parlement Genevois avec vous, bonjour Guillaume Rey, bonjour les \u00e9lections c'est le 15 avril et cette ann\u00e9e il y a un nombre record de candidats, les listes sont de plus en plus fournies Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [94%] :\r\nOui 623 candidats cette ann\u00e9e, c'est environ 150 de plus qu'il y a 5 ans, 623 pr\u00e9tendants mais 100 fauteuils seulement au Parlement, Genevois, les places sont donc ch\u00e8res, d'autant que pr\u00e8s de 3 quarts des d\u00e9put\u00e9s actuels se repr\u00e9sentent face \u00e0 eux, de nombreux \u00e9lus communaux certains d\u00e9put\u00e9s- suppl\u00e9ants ou encore des jeunes d\u00e9j\u00e0 aguerris avec un parcours dans les jeunesses des partis et puis des gens sans v\u00e9ritable exp\u00e9rience politique des novices qui se lancent pour la premi\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [85%] :\r\nEt qu'est -ce qui les motive ces candidats sans exp\u00e9rience comment est -ce qu'ils vivent cette campagne, vous, vous avez suivi 2 candidates. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [94%] :\r\n2 femmes Diane Barbier M\u00fcller 28 ans, candidate PLR les juristes en immobilier et L\u00e9na Strasser socialiste 38 ans, formatrice d'adultes dans le domaine de la r\u00e9insertion professionnelle, on commence avec elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [87%] :\r\nAlors expliquez -nous un petit peu du coup le le principe de cette campagne qu'est -ce qu'on fait en fait un porte-\u00e0-porte dans les rues des acquis fait surtout le canton pendant toute la dur\u00e9e de la campagne en fait qu'il s'agit d'entrer dans des immeubles de toquer aux portes et de parler avec les personnes qu'ils ouvrent quand \u00e0 lui, et c'est une premi\u00e8re campagne se prononcera prend beaucoup de temps, \u00e7a prend du temps, voil\u00e0, surtout que j'ai 2 enfants, je travaille \u00e0 80 pourcent donc faire une campagne encore \u00e0 c\u00f4t\u00e9 : oui, \u00e7a prend du temps, je pense que c'est une des choses qui fait que je me suis pas lanc\u00e9 plus t\u00f4t parce que \u00e7a fait un petit, c'est pas \u00e9vident de donner du temps et puis si on est \u00e9lu, l\u00e0 c'est la campagne, mais si on est, il lui faut aussi \u00eatre capable d'assumer le fait d'avoir des commissions et de si\u00e8ges plusieurs \u00e7a par semaine tout l'tr\u00e8s bien compris la m\u00eame chose qu'il m'a dit que j'ai montr\u00e9 du Congr\u00e8s Cytermann bravo et tout \u00e7a, \u00e7a veut dire quoi, si jamais apr\u00e8s tu passes quand j'ai expliqu\u00e9, je suis pas s\u00fbr que je vais tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [76%] :\r\nBonjour socialiste nous \u00e9lections cantonales c'est mais on sait de quoi y a peu, oui, voil\u00e0 ce que vous avez des question d'accord c'\u00e9tait pas merci beaucoup, c'est un r\u00eave. \r\nDu coup, la l\u00e9gion qui r\u00e9pondent ce des gens qui ont vot\u00e9 pour vous pensez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:36) [83%] :\r\nOn n'en sait rien, on esp\u00e8re un peu l'objectif ben le objectif o\u00f9 ils se rencontrer la population nous \u00e9coutez, de pouvoir discuter avec eux et si c'est des vents plus tant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:46) [87%] :\r\nQuand on se lance comme \u00e7a, pour une premi\u00e8re campagne vraiment se disait il y a des chances ou c'est, voil\u00e0 on on essaye, on verra bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:52) [90%] :\r\nPour moi, c'\u00e9tait on essayait, on verra bien et voil\u00e0, je sais pas ce qui va faire la diff\u00e9rence \u00e0 la machette \u00e0 la politique que pour \u00eatre \u00e9lu, je fais de la politique parce que j'ai des valeurs \u00e0 d\u00e9fendre et que j'ai envie qu'il y a des choses qui changent donc si suis \u00e9lu tant mieux si j'ai pas lu, ben on continuera, il y a des \u00e9lections un peu plus tard, nous au niveau municipal. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:17) [82%] :\r\nNon, c'est le 20 mars que vous recevrez pour les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais pour voter pour, \u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 droite, gauche, droite, oui la regardez l\u00e0, vous avez les 3 candidats au Conseil d'\u00c9tat d'accord et puis je vous donne ma carte moi je ne suis pas l\u00e0 pour le mois Conseil dans l'univers d'accord tr\u00e8s bien ben merci beaucoup madame temps Frija arriver. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:39) [91%] :\r\nSi on vous avez dit il y a lire en un an, il serait aujourd'hui en train de distribuer des tracts sous la pluie, je vous aurais r\u00e9pondu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:45) [90%] :\r\nImpossible, j'\u00e9tais pas du tout investi \u00e0 la campagne comme \u00e7a sous la pluie, c'\u00e9tait pas du tout comme les id\u00e9es dans mes plans que vous avez chang\u00e9 de plan justement les femmes PLR sont venus me chercher, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi et je me suis dit que depuis le temps que je rel\u00e8ve les t\u00eates tant que j'essaye, moi aussi de participer, je suis bien \u00e9tablie : maman, j'ai pas de vie de famille, donc c'est maintenant ou jamais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [89%] :\r\nPar bien M\u00fcller \u00e7a un nom bien connu \u00e0 Gen\u00e8ve est -ce que c'est un Avantage ou un inconv\u00e9nient. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:12) [88%] :\r\nCe sera les 2, je pense que j'aurai des personnes qui me r\u00e9pondent la liste juste pour une famille, d'autres qui voteront pour moi jusqu'au mon nom de famille et j'aurai tous les amis de mon oncle de mes grands- parents de mes parents qui voteront pour moi aussi, parce que je suis un membre de ce club, du coup, les chances de l'option comme vous estimez parce que c'est ma premi\u00e8re campagne, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile d'estimer, j'ai commenc\u00e9 en voulant voir en disant : je fais cette campagne, je serai forc\u00e9ment pas \u00e9lu et je veux juste rencontrer des gens et voir comment il y a un peu les rouages de la politique un peu de de l'Int\u00e9rieur et je me suis pris au jeu, donc maintenant j'ai j'ai envie de passer forc\u00e9ment mais je pense que j'ai 50 pourcent de chances de passer 50 pourcent de son. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:54) [74%] :\r\nLe non \u00e9lus non monsieur, les \u00e9lections cantonales oui va le bien organiser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [89%] :\r\nDeux novices \u00e0 l'assaut du Grand Conseil Guillaume, on a entendu un enthousiasme motivation chez ces 2 femmes \u00e0 la mission s'annonce quand m\u00eame compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [93%] :\r\nC'est vrai, beaucoup de sortants se repr\u00e9sentent, on l'a dit alors : tous ne passeront pas, en moyenne, pr\u00e8s d'un quart des d\u00e9put\u00e9s n'est pas r\u00e9\u00e9lu, \u00e7a laisse un peu de place pour les surprises n'aient pas \u00e9norm\u00e9ment, il y aura donc beaucoup de d\u00e9\u00e7us, d'autant plus avec des listes \u00e0 rallonge, L\u00e9na Strasser et par exemple le num\u00e9ro 23 sur 54 c\u00f4t\u00e9 socialiste Diane Barbier M\u00fcller num\u00e9ro 51 sur 80 au PLR. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:31) [84%] :\r\n80 sur une liste Guillaume Rey pourquoi pr\u00e9senter des listes aussi longue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [96%] :\r\nAlors les partis veulent montrer qu'ils ont un large r\u00e9servoir de la rel\u00e8ve qui emmagasine du m\u00eame coup de l'exp\u00e9rience, \u00e7a donne aussi de la visibilit\u00e9 pour la suite, les \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales \u00e0 venir pour certains partis, on ne va pas se le cacher, \u00e7a peut aussi \u00eatre un moyen d'\u00e9quilibrer la liste une moyenne d'\u00e2ge moins \u00e9lev\u00e9e ou une parit\u00e9 mieux respect\u00e9e et puis il ne faut pas oublier que derri\u00e8re chaque candidat se cache un r\u00e9seau social autant d'\u00e9lecteurs potentiels, d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique d'avoir des listes bien fournies \u00e0 ce petit jeu- l\u00e0, c'est le MCG qui d\u00e9tient la palme avec son candidat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:05) [89%] :\r\nLa course au Parlement Genevois c'\u00e9tait Guillaume Rey en Direct de Gen\u00e8ve merci beaucoup MP3. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T06:23:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5654DB32-8D3E-4AD2-87FF-914D90CE7A87", "internalArchiveId": "5654DB32-8D3E-4AD2-87FF-914D90CE7A87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9forme de l'AVS voulue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit notamment de porter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans : d\u00e9bat entre Marina Carobbiom, conseill\u00e8re nationale socialiste tessinoise, et Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2018;Marina Carobbio, conseill\u00e8re nationale, PS TI;Olivier Feller, Conseiller national PLR VD\r\nLa r\u00e9forme de l'AVS voulue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit notamment de porter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Marina Carobbio (PS/TI) et Olivier Feller (PLR/VD).\r\n\r\n* * Retraite des femmes \u00e0 65 ans: d\u00e9bat entre Marina Carobbio (PS/TI) et Olivier Feller (PLR/VD) 18h Retraites / D\u00e9bat\r\n TEMOIN ANTENNE\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux... La socialiste tessinoise Marina Carobbio, bonsoir... et le lib\u00e9ral-radial vaudois Olivier Feller, bonsoir...\r\nMarina Carobbio, CN PS TI\r\n** 62\r\n- Une hausse de 1,7% de la TVA d'un seul coup. Inacceptable pour la gauche ?\r\n- C'est le prix \u00e0 payer du refus de la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme ? Vous en voulez \u00e0 la gauche de la gauche, qui ne vous a pas suivi ?\r\n- Il y a un principe de r\u00e9alit\u00e9 : Alain Berset l'a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure. Il faut assainir le 1er pilier et vite. Quelle autre solution pr\u00e9conisez-vous ?\r\n- L'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans sans v\u00e9ritable compensation. Un \u00ab no go \u00bb pour vous ?\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le dit : il vise des rentes stables. Pas de baisse. D\u00e9j\u00e0 pas mal non ?\r\nOlivier Feller, CN PLR VD\r\nDIR ST LS\r\n- Vous promettiez au lendemain du NON \u00e0 Pr\u00e9voyance 2020 une r\u00e9forme rapide, meilleure, plus simple et moins ch\u00e8re. C'est rat\u00e9 avec une telle hausse de la TVA. !!\r\n- Vous le savez, la TVA est l'imp\u00f4t le plus antisocial. Il touche tout le monde, ind\u00e9pendamment du revenu. Ce sont les familles et les m\u00e9nages \u00e0 faible revenu qui vont casquer ?\r\n- Pourquoi ne pas augmenter les cotisations plut\u00f4t que la TVA ? En passant la TVA on fait reposer l'effort sur les employ\u00e9s, pas sur les employeurs !\r\n- Etes-vous ouvert \u00e0 des compensations pour les faibles rentes ? Si oui, lesquelles ?\r\n- Une r\u00e9forme saucissonn\u00e9e. D'abord le 1er pilier, puis le deuxi\u00e8me. Vous promettez que vous irez de l'avant dans la pr\u00e9voyance professionnelle aussi ?", "durationSec": 708, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9358349", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["retraite (pension)", "r\u00e9forme \u00e9conomique", "femme", "assurance vieillesse et survivants"], "alternativeTitle": ["Retraite des femmes \u00e0 65 ans: d\u00e9bat entre Marina Carobbio (PS/TI) et Olivier Feller (PLR/VD) / FOR_2018-03-02T18:02:00_developpement-2", "Forum du 02.03.2018"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9forme de l'AVS voulue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit notamment de porter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Marina Carobbio (PS/TI) et Olivier Feller (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-9358349"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:17Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPr\u00e9voyance 2021 en d\u00e9bat avec 2 conseillers nationaux La socialiste tessinoise Marina Carobbio, bonsoir, bonsoir et le lib\u00e9ral- radical Vaudois Olivier Feller bonsoir bonsoir Marina Carobbio une hausse de1,7 pourcent de la TVA d'un seul coup est -ce que c'est acceptable pour la gauche. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:16) [87%] :\r\nLe probl\u00e8me c'est pas ou pas seulement l'hausse de la TVA, on sait qu'est que c'est difficile aussi pour la population, cette hausse, mais le probl\u00e8me, c'est du d'par la n\u00e9cessit\u00e9 de garantir les rentes et d'avoir des donc une harmonisation sid\u00e9rante qui r\u00e9pond au probl\u00e8me des lentilles, je pense pas que l'on peut n\u00e9cessiter payer la n\u00e9cessit\u00e9 de payer les primes maladie ou des autres d\u00e9penses pour le loyer etc, et de l'autre c\u00f4t\u00e9 que on peut pas faire une r\u00e9forme sur le dos des formes Saint-Sever l'\u00c9tat compensation et l\u00e0 je vois pas de complications. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [94%] :\r\nMais il rompt pour revenir \u00e0 la hausse de la TVA de1,7 pourcent est -ce que vous diriez que c'est le prix \u00e0 payer du refus de la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme est -ce que, en clair, vous en voulez \u00e0 la gauche de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:00) [85%] :\r\nMoi je pense que \u00e7a c'est une proposition qui fait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais non de l'artiste, qui font que ce que fait le parlement de notre part, on pense qu'il faudrait aussi travailler sous nos ce qui fort des cotisations de ce qui est propos\u00e9, surtout parce qu'il faut aussi compenser comme je disais si on va dans cette direction, une mon normes passant de l'\u00e2ge de la retraite des femmes comme j'ai dit on peut pas faire une r\u00e9forme sourd, les 2 des femmes et surtout sans de l'\u00e9tape compensations sous tous aujourd'hui qu'on vaut m\u00eame pas une \u00e9galit\u00e9 salariale dans la loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [88%] :\r\nOlivier Feller, vous promettez au lendemain du NON \u00e0 Pr\u00e9voyance 2020 une r\u00e9forme rapide meilleure, plus simple et moins cher Jean-Louis dire c'est rat\u00e9 avec une telle hausse de la TVA1,7 pourcent d'un coup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [91%] :\r\nNous n'avons jamais ni\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'augmenter les recettes au profit de de l'AVS et et le projet dans son orientation g\u00e9n\u00e9rale le projet pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui et pertinent, il y a une mesure d'\u00e9conomie, qui passe par l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes ou l'harmonisation du d\u00e9part \u00e0 la retraite des hommes et des femmes et il y a \u00e9galement une recette une une mesure li\u00e9e aux recettes, c'est l'augmentation de la TVA, ce qui me surprend par contre c'est l'ampleur, c'est l'ampleur de cette augmentation de1,7 pourcent et comme l'a dit Muriel amant cette augmentation aurait lieu d'un coup, d\u00e8s 2021, cela me surprend beaucoup, parce que dans le projet de pr\u00e9voyance, 20 20 qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, au fond, il y avait une mesure qui consiste \u00e0 augmenter les d\u00e9penses de l'AVS de 70 francs de rentes suppl\u00e9mentaires pour tous les futurs entier, cela aurait eu un co\u00fbt de1,5 \u00e0 2 milliards chaque ann\u00e9e \u00e0 partir de l'ann\u00e9e 2030 mais pour compenser l'augmentation de ses co\u00fbts et l'augmentation g\u00e9n\u00e9rale des d\u00e9penses de l'AVS li\u00e9s \u00e0 l'allongement de l'esp\u00e9rance de vie en en bonne sant\u00e9 et bien seule une hausse de0,6 pourcent de la TVA \u00e9tait pr\u00e9vu et l\u00e9g\u00e8re hausse des cotisations sociales, je ne sais pas comment un projet qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme d\u00e9naturation solidifier l'avait projet durable pour l'AVS, h\u00e9 bien, il \u00e9tait possible, avec une augmentation importante des d\u00e9penses avec les 70 francs suppl\u00e9mentaires et une augmentation de la TVA de0,6 pourcent et l\u00e9ger, augmentation des cotisations sociales, 6 mois plus tard, ou une, ou 9 mois plus tard, on nous dit oulala on abandonne les 70 francs par contre, il faut d'un coup augment\u00e9 la TVA de1,7 pourcent je trouve que l'ampleur de la hausse \u00e9tait excessive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [82%] :\r\nParce que \u00e7a est excessif, mais invers\u00e9 l'a expliqu\u00e9 l'a expliqu\u00e9 en disant : ce sont nos techniciens qui l'ont calcul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [84%] :\r\nAlors soit des techniciens, soit les textes dans un instant, alors les techniciens d'Alain Berset soit alors, ils se trompent, aujourd'hui, soit ils se sont tromp\u00e9s lorsqu'ils ont fait la campagne preuve en faveur de pr\u00e9voyance, 2000 2020, parce qu'au fond le le projet de pr\u00e9f\u00e9rence vieillesse 2020 il \u00e9tait cens\u00e9 solidifier durablement la belle absolument oui solidifier consolider l'AVS Marina Carobbio. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:51) [85%] :\r\nOu les fusions alors je voulais intervenir parce que ce jeu. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:54) [79%] :\r\nQui dit monsieur l'air c'est pas correct alors avec la paix ensoleill\u00e9 est -ce que le populaire, les fus\u00e9es, on avait oui ou non, m\u00e9diation de la TVA des ailes aux villes du 6 mai lui lui dit : c'est pas possible, c'est Laurent la pourquoi maintenant on veut monter incitant la TVA, mais pour les 70 francs c'\u00e9tait pas \u00e0 payer avec leur m\u00e9diation de la TVA, c'est la proposition de la pr\u00e9voyance vieillesse 2000 dindes d'augmenter les 70 francs de rente AVS \u00e9taient pay\u00e9 avec nos mutations de cotisations salariales de 0 3 pourcent qui, jusqu'\u00e0 2030 amener m\u00eame plus de laisser que des d\u00e9penses, donc c'\u00e9tait int\u00e9ressant disant comme \u00e7a aussi pour l'AVS l\u00e0 maintenant on n'a plus cette cotisations salariales qui vont financer ces 7 cas en France, on parle donc de nomination de de la TV TVA, moi je dis c'est un probl\u00e9matique mais ces probl\u00e9matiques aussi le fait que on veut on nommait assez de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, j'ai d\u00e9j\u00e0 dit alors \u00e7a sent combler et sans \u00e0 l'\u00c9tat ce salaire \u00e0 cette acceptable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [89%] :\r\nOlivier Feller, c'est vrai que le financement par la seule TVA, sachant que la TVA est l'imp\u00f4t le plus antisocial, \u00e7a peut poser probl\u00e8me, effectivement, alors que, avant dans le processus dans le projet pr\u00e9c\u00e9dent ont pass\u00e9 aussi par les cotisations salariales l\u00e0 ont demand\u00e9 aux employ\u00e9es, mais aussi aux employeurs d'y apporter leur contribution, alors que l\u00e0 bas, \u00e7a va \u00eatre ben ce qui sont les les moins bien lotis qui vont finalement faire le le maximum d'efforts avec la TVA. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [95%] :\r\nVous savez, lorsque vous augmentez les cotisations sociales vous taxer le travail vous p\u00e9naliser l'emploi, je ne sais pas si suivant la conjoncture \u00e9conomique, c'est forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [90%] :\r\nPositif, vous l'avez vous- m\u00eame dit, c'\u00e9tait de peu c'\u00e9tait une une une petite augmentation des cotisations alors que l\u00e0, avec TVA1,7 pourcent ce sont les familles, les m\u00e9nages \u00e0 faibles revenus qui vont casquer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [94%] :\r\nAlors \u00e9coutez, c'est un un d\u00e9bat qu'il faudra voir comment assurer l'augmentation des des recettes que nous pr\u00e9conisons \u00e9galement est -ce qu'on passe exclusivement par la la TVA ou est -ce qu'on r\u00e9fl\u00e9chit aussi \u00e0 une augmentation l\u00e9g\u00e8re des cotisations sociales \u00e0 priori d\u00e8s lors que le taux de TVA en Suisse est relativement bas on comparaison europ\u00e9enne, je pense que pour solidifier consolider l'AVS durablement, on peut imaginer une augmentation de la de la de la TVA, mais c'est l'ampleur comme je l'ai dit de de cette augmentation qui me trouble dans la mesure o\u00f9, comme vous le sous- entendez, elle va cette ampleur va diminuer le pouvoir d'achat des des m\u00e9nages de la de la classe moyenne, donc l\u00e0 je me r\u00e9jouis de voir les les donn\u00e9es chiffr\u00e9es, des techniciens de Monsieur Berset par ces donn\u00e9es chiffr\u00e9es me paraissent un peu en contradiction avec celles qui ont \u00e9t\u00e9 fournis il y a 9 mois, dans le cas de la campagne sur pr\u00e9voyance il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [93%] :\r\n1000 Marina Carobbio Alain Berset l'a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il y a un principe de r\u00e9alit\u00e9, il faut assainir le premier pilier et vite, quelle autre solution pr\u00e9conisez -vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:45) [86%] :\r\nAlors, c'est clair qu'il faut associer faut trouver une solution pour garantir les lenteurs c'\u00e9tait c'est pour \u00e7a que nous avons soutenu cette r\u00e9forme \u00e9quilibr\u00e9e qui \u00e9tait la pr\u00e9voyance mais pour raisons diff\u00e9rent, on le sent, on effet du port, les femmes qui ne voulait pas l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite de la retraite \u00e0 65 ans, et de l'autre par la droite, qui voulait r\u00e9alit\u00e9 veut mettre en discussion notre rentes, on n'a pas fait cette r\u00e9forme est apparu, petite mais non ce qu'il faut faire, c'est clair, il faut trouver un solution Pokal qui, dans les Landes et pour garantir l'AVS futur choquant qui passe qui passe, elle \u00e9coute augmente donc ces m\u00e9faits. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:26) [85%] :\r\nD'agir assez vite au nord et puis imaginez un proche. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:30) [84%] :\r\nEt r\u00e9glant uniquement le financement sur l'adaptation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, du coup, il y a pas d'aider les tables compensations, j'esp\u00e8re que le Parlement ou m\u00eame le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de le projet d\u00e9finitif va proposer vraiment des v\u00e9ritables compensation pour les femmes, elle doit \u00eatre vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:47) [74%] :\r\nOn a bien compris, il y a, c'est un point pourquoi c'est totalement par la TVA oui voil\u00e0 c'est non mais si y a pas de v\u00e9ritable compensation pour les femmes, la nuit, on a bien compris ce. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:58) [90%] :\r\nLa population, a dit le le 24 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [90%] :\r\nCela dit, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le dire, il vise des rentes stables, pas de baisse donc c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, non. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:08) [88%] :\r\nOui, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, mais comme je disais au d\u00e9but de la trace mission la r\u00e9alit\u00e9, c'est aussi que, pour une grande partie des dentiers, la situation n'est pas facile, il y a des primes maladie qui, moins il y a des les loyers qui sont tr\u00e8s ch\u00e8res, il y a le co\u00fbt de la vie, qui sont tr\u00e8s ch\u00e8res et donc il faut r\u00e9fl\u00e9chir aussi pour les Ballets venu s'il faut pas adapter les rentes \u00e0 vie et c'est ce soir, et c'\u00e9tait pour \u00e7a qu'il y avait il y a quelques mois, la proposition de cet homme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [88%] :\r\nOui, Olivier, salaires et vous verrez des compensations pour les faibles rentes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:35) [89%] :\r\nAlors c'est une proposition que le PLR avait avait fait il y a, il y a 2 ans, je crois que c'est Karin Keller sous terre qui, qui avait fait ses propositions, il y a 2 ou 3 ans, qui visait, en quelque sorte \u00e0 prendre des mesures de de compensations cibl\u00e9es sur les rentiers AVS modeste et cela aurait de fait soutenu de fa\u00e7on particuli\u00e8re les les femmes parce que parmi les les rentiers AVS modeste, il y a un nombre consid\u00e9rable de 2 femmes, donc c'est une proposition que nous avons fait et \u00e0 laquelle nous sommes pr\u00eats \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e0 titre personnel j'avais \u00e9galement propos\u00e9 au mois de d\u00e9cembre de de lier l'\u00e9galit\u00e9 des salaires homme/femme et l'\u00e9galit\u00e9 de l'\u00e2ge \u00e0 la retraite, femmes, mais pour l'heure, c'\u00e9tait n'a pas vraiment fait son chemin mais je crois que il y a une consultation qui va \u00eatre ouverte avant l'\u00e9t\u00e9, j'imagine que la dur\u00e9e de la consultation sera de 3 mois beaucoup d'avis pour autant \u00eatre r\u00e9colt\u00e9s \u00e0 ce moment -l\u00e0, il me semble qu'y ait encore une une marge de n\u00e9gociation qui est qui est n\u00e9cessaire, mais au fond ce cap reposer aujourd'hui Alain Berset et globalement dans l'orientation g\u00e9n\u00e9rale bonne d'ailleurs, c'est un peu le le plan B du du PLR que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a repris \u00e0 son compte aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:42) [96%] :\r\nVous \u00eates d'accord avec \u00e7a Marina Carobbio. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:44) [84%] :\r\nAlors moi je trouve pas que c'est un bon direction d'aller dans laquelle on est un train d'aller, d'aller pour une raison qui est d\u00e9j\u00e0 dit il y a, il ne augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, il y a pas, au moment o\u00f9 ce moment -l\u00e0, nouvelle \u00e9tape compensation en propose pas dans la r\u00e9forme une contestation en faveur des femmes au moyen d'de apporteur de revalorisation lors du calcul des rentes donc des bonus 10 pour les calculs de des femmes ce qu'ils ont des salaires plus bas ou qui font travaillent \u00e0 temps partiel, donc on peut pas dire que \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est un bon r\u00e9forme et qui s'est que pour \u00eatre accept\u00e9e par la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:21) [63%] :\r\nQuelle compensations. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:10:22) [80%] :\r\nIl y a aussi, \u00e0 propos la. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:10:23) [56%] :\r\nEt bient\u00f4t un r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:24) [80%] :\r\nQuelle compensation mais j'ai fait l'heure pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:28) [89%] :\r\nAlors Euro je, je, je viens d'\u00e9voquer la possibilit\u00e9 d'une compensation g\u00e9n\u00e9rale en faveur des des rentiers qui qui ont des des rentes AVS modeste et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, puis un 2\u00e8me, pilier tr\u00e8s mal \u00e9galement, et de fait, \u00e7a soutiendrait de fa\u00e7on particuli\u00e8re, les femmes, et vous savez, sur un plan g\u00e9n\u00e9ral, je trouve que la r\u00e9forme est \u00e9quilibr\u00e9 dans la mesure o\u00f9, disons, \u00e0 droite, nous sommes pr\u00eats \u00e0 admettre une augmentation des, des, des recettes, c'est quand m\u00eame un, un premier \u00e9l\u00e9ment de concessions qui me para\u00eet important, certes, il y a l'harmonisation de l'\u00e2ge de la retraite, je ne sais pas si cette augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des pharmacies 65 ans, je ne sais pas si, en tout cas en Suisse allemande, c'est un crit\u00e8re d\u00e9terminant du rejet, je pense que les 70 francs additionn\u00e9s ajouter au rentes futures, h\u00e9 bien que ces 70 francs, jouer un r\u00f4le beaucoup plus important dans le rejet de Pr\u00e9voyance vieillesse 2020, donc, pour ma part le projet qui est pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui l'\u00e9quilibre il y a une mesure d'\u00e9conomie qui est li\u00e9e \u00e0 l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, il y a des recettes suppl\u00e9mentaires, c'est une concession que la droite est pr\u00eate \u00e0 faire, et en ce qui concerne le PLR, il est ouvert \u00e0 une r\u00e9flexion concernant des mesures de compensation bien s\u00fbr cibler sur les les rangs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:33) [89%] :\r\nCes mod\u00e8les alors comme on le disait, \u00e9videmment, ce plan est encore \u00e0 affiner, on verra donc dans les prochains mois, en tout cas avant l'\u00e9t\u00e9 qu'est -ce qu'il en sera exactement, merci d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Marina Carobbio et Olivier Feller, je souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonne soir\u00e9e, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T17:27:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "conseiller national PLR vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carobbio, Marina", "role": "conseill\u00e8re nationale socialiste tessinoise", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF5D9234-4B57-4E4E-9389-72EB355ECD58", "internalArchiveId": "AF5D9234-4B57-4E4E-9389-72EB355ECD58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Mathias Reynard, Conseiller national PS VS;Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR VD;Pascal Broulis, Conseiller d'Etat PLR VD;Boukari, Fouad;Philippe Th\u00e9voz, porte-parole de Raiffeisen\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/NEUTRALITE WEB CONSTITUTION PA) La Constitution doit elle garantir en Suisse un acc\u00e8s libre, universel, \u00e9galitaire et non discriminatoire \u00e0 internet?\r\nC'est une information de notre r\u00e9daction. \r\nDes \u00e9lus de tous bords politiques, souhaitent ancrer  dans la l\u00e9gislation le principe de la neutralit\u00e9 du net...\r\nUn principe remis en question notamment aux Etats-Unis. \r\nIls d\u00e9poseront aujourd'hui leur demande au Parlement. Pietro Bugnon.\r\n 59''\r\n(TF2/NEUTRALITE WEB CONSTITUTION ITV REYNARD) Alors cette initiative, est soutenue par des politiciens de tout bord...\r\nDes \u00e9lus emmen\u00e9s par Mathias Reynard.\r\nSelon le socialiste valaisan, la Suisse doit prendre les devants pour pr\u00e9server le principe de neutralit\u00e9 du net...\r\n(02/LOI EGALITE ITV FRANCAIS) *** L'\u00e9galit\u00e9 salariale est inscrit dans la Constitution suisse depuis 1981, et pourtant... Les femmes gagnent en Suisse en moyenne 18 % de moins que les hommes. \r\nUne \u00e9galit\u00e9 qui va encore devoir attendre...\r\nPar 25 voix contre 19, le Conseil des Etats a d\u00e9cid\u00e9 hier de renvoyer en commission un projet visant \u00e0 imposer aux entreprises une obligation de transparence salariale.\r\nCar une partie de cette diff\u00e9rence salariale reste inexpliqu\u00e9e. \r\nSelon Olivier Fran\u00e7ais, le projet de modificaiton de la loi n'\u00e9tait pas abouti. Pour le conseiller aux Etats PLR, la solution en fait ailleurs.\r\nDes propos recueillis par Camille Degott\r\n(04/ISABELLE MORET PA) Nous sommes le 1er mars, p\u00e9riode des d\u00e9clarations fiscales. \r\nCelles d'Isabelle Moret suscitent la pol\u00e9mique depuis hier matin. \r\nle Tages Anzeiger affirme que la conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise n'a pas re\u00e7u de taxation d\u00e9finitive du canton de Vaud depuis dix ans. \r\nIsabelle Moret qui a tent\u00e9 hier de se justifier... Rouven Gueissaz.\r\n(TF3/AFFAIRE BROULIS PI (REP 22H30)) *** Autre dossier complexe : l'affaire Broulis. On y voit plus clair sur la question de la scolarisation de son enfant \u00e0 Lausanne depuis 2007.\r\nSelon nos informations, confirm\u00e9es par le canton, c'est le service des \u00e9coles de la ville de Lausanne qui a autoris\u00e9 l'inscription sans avoir \u00e0 passer par une d\u00e9rogation, alors que l'enfant \u00e9tait enregistr\u00e9 dans la commune de Sainte-Croix. Les explications de Tania Barril\r\n  1'14\r\n(Bve Froids Aeroport) La vague de froid sib\u00e9rien qui s\u00e9vit en Europe a d\u00e9ja fait de nombreuse vicitmes...\r\nUn froid glacial qui affecte principalement les sans-abri. \r\nDepuis vendredi,  47 personnes ont perdu la vie dans l'ensemble de l'Union europ\u00e9enne.\r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9t\u00e9o qui semer \u00e9galement la pagaille dans les transports avec de fortes chutes de niege ce matin.\r\nL'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve est actuellement ferm\u00e9 au trafic a\u00e9rien, pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e.\r\nIl est conseill\u00e9 de contacter directement votre compagnie a\u00e9rienne pour savoir si un vol est maintenu..\r\n(14/RAIFFEISEN BIS PI) *** Une proc\u00e9dure p\u00e9nale ouverte contre Pierin Vincenz. \r\nL'ancien patron de Raiffeisen entre 1999 et 2015 fait l'objet d'une enqu\u00eate pour gestion d\u00e9loyale... \r\nLe minist\u00e8re public zurichois va enqu\u00eater sur les agissements de l'ancien banquier lorsqu'il pr\u00e9sidait Aduno, une soci\u00e9t\u00e9 zurichoise de service financiers. \r\nSont aussi vis\u00e9s quatre membres de son entourage professionnel. \r\nDans la foul\u00e9e, la banque Raiffeisen elle-m\u00eame a d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte p\u00e9nale contre son ancien patron. \r\nLe recit d'Olivier Schorderet.\r\n  52''\r\n(Bve Trump d\u00e9part) La longue liste des d\u00e9parts dans l'entourage de Donald Trump s'est encore allong\u00e9e hier...\r\nLa directrice de la communication du pr\u00e9sident americain d\u00e9missionne\r\nHope Hicks, \u00e9galement proche conseill\u00e8re de Donald Trump, n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 les raisons de ce d\u00e9part soudain. \r\nAncien mannequin, elle tenait ce poste depuis le mois d'ao\u00fbt. \r\nDeux personnes avaient d\u00e9mission\u00e9 avant elle... \r\nSon d\u00e9part intervient au lendemain de sa d\u00e9position de 9h devant une commission du Congr\u00e8s, dans le cadre de l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe...\r\n(09/BREXIT IRLANDE PA) *** Les n\u00e9gociations pour le Brexit semblent encore loin d'aboutir. \r\nTheresa May a averti, hier, qu'elle n'accepterait jamais un accord remettant en cause l'int\u00e9grit\u00e9 constitutionnelle du Royaume-Uni, avec en toile de fond le statut de l'Irlande du Nord.\r\nLa Premi\u00e8re ministre britannique commentait le projet de trait\u00e9 scellant le Brexit publi\u00e9 hier par Bruxelles... \r\nIl propose notamment un espace r\u00e9glementaire commun pour l'Irlande et l'Irlande du Nord, en l'absence de proposition cr\u00e9dible de Londres pour \u00e9viter le retour d'une fronti\u00e8re. \r\nLes pr\u00e9cisions de Catherine Ilic.\r\n  57''\r\n(15/HOCKEY PA) *** En hockey on jouait hier la 48e journ\u00e9e de championnat.\r\nRetour sur la glace, apr\u00e9s la pause olympique avec des enjeux importants dans la course aux Play-Offs avec Fribourg Gott\u00e9ron et Gen\u00e8ve-Servette qui ont connu une soir\u00e9e faste..  \r\nHerv\u00e9 Borsier \r\n  48''\r\nDu football \u00e9galement et La finale de la Coupe de Suisse le 27 mai sera in\u00e9dite. Elle opposera les Young Boys au FC Zurich dans un stade qui reste \u00e0 d\u00e9terminer.\r\nAu Letzigrund, Zurich s'est qualifi\u00e9 hier dans les arr\u00eats de jeu face \u00e0 son rival local Grasshopper (2-1).\r\n(Bve 4G Lune) Des mois que vous attendiez la 4G ? Eh bien d\u00e9m\u00e9nagez sur la lune!\r\nL'entreprise berlinoise \"Part-Time Scientists\" pr\u00e9voit d'y installer son propre r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9phonie mobile d'ici l'an prochain.\r\nMais que les choses soient claires : le but n'est pas de permettre aux premiers touristes spatiaux d'envoyer des textos et des selfies, mais de soutenir les missions scientifiques.\r\nPr\u00e9vue pour 2019, la mission pr\u00e9voit l'envoi \u00e0 bord du module Alina de deux robots qui pourront prendre des photos et des vid\u00e9os en haute d\u00e9finition. \r\nLe module endossera lui le r\u00f4le d'antenne-relais et assurera la connexion entre la Lune et la Terre. \r\nLe r\u00e9seau permettra donc l'\u00e9change de donn\u00e9es en haute d\u00e9finition. Il sera m\u00eame possible de diffuser des vid\u00e9os depuis la Lune.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 825, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9355068", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-03-01T07:00:22_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-03-01T07:00:22_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9355093", "ece-9355068"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-09T09:05:33Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale, la visite du pape on Suisse ces voyages sont \u00e0 chaque fois tr\u00e8s suivie, il avait d\u00e9clin\u00e9 l'invitation pour les 1000 500 ans de l'abbaye de Saint-Maurice en Valais bien en juin c'est \u00e0 Gen\u00e8ve que Fran\u00e7ois viendra il rendra visite au Conseil oecum\u00e9nique des \u00c9glises alors le chef de l'\u00c9glise catholique dans la ville historique du protestantisme, faut -il y voir un symbole compense les protestants Line D\u00e9praz Pasteur vaudoise sera dans nos studios dans un quart d'heure, fermer des h\u00f4pitaux, des centres de soins chaque fois cela suscite r\u00e9sistance et pol\u00e9mique, c'est toujours tr\u00e8s \u00e9motionnel en Appenzell Rhodes int\u00e9rieures, on envisage carr\u00e9ment de fermer l'unique h\u00f4pital du canton, un canton, il est vrai, de seulement 16000 habitants, dont les 2 tiers se font d\u00e9j\u00e0 soign\u00e9 hors des fronti\u00e8res cantonales reportage tout \u00e0 l'heure et puis l'invit\u00e9 de Romain qui va ce matin, c'est Luc Barthassat avec le conseiller d'\u00c9tat g\u00e9nevois, il sera question de mobilit\u00e9, salon de l'auto, interdiction des vieux de di\u00e9sel dans certaines villes europ\u00e9ennes et puis mobilit\u00e9 douce th\u00e9matiser aujourd'hui au Parlement, Luc Barthassat, adepte des grosses cylindr\u00e9es sera avec nous \u00e0 7 heures et demie mais l\u00e0 tout de suite, c'est le journal de Foued Boukari bonjour Foued. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [95%] :\r\nBonjour, c'est l'un des fondements d'Internet, la neutralit\u00e9 du Net d\u00e9sormais en fin de vie aux \u00c9tats-Unis est encore en vigueur dans notre pays pour garantir, en Suisse, l'acc\u00e8s de fa\u00e7on \u00e9galitaire et sans discrimination \u00e0 tous types de contenus sur le web, des \u00e9lus, propose de l\u00e9gif\u00e9rer, la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale, elle existe d\u00e9j\u00e0, malgr\u00e9 cela, les femmes gagnent en Suisse, en moyenne 18 pourcent de moins que les hommes, mais les parlementaires ont refus\u00e9 hier de la modifier pour obliger les entreprises \u00e0 plus de transparence et puis \u00e0 2 journ\u00e9es de la fin du championnat de hockey sur glace Fribourg- Gott\u00e9ron assure sa place en play- off Gen\u00e8ve- Servette n'est plus qu'un pas, tandis que Lausanne tentera d'\u00e9viter la rel\u00e9gation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [94%] :\r\nLa Constitution doit elle garantir en Suisse un acc\u00e8s libre universel, \u00e9galitaire et non discriminatoire \u00e0 internet c'est une information de notre r\u00e9daction, des \u00e9lus de tous bords politiques souhaitent ancrer dans la l\u00e9gislation, le principe de neutralit\u00e9 du Net, ils d\u00e9poseront aujourd'hui leur demande au Parlement, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [92%] :\r\nConsid\u00e9rer la neutralit\u00e9 du web comme un droit fondamental au m\u00eame titre que la libert\u00e9 d'expression ou le droit \u00e0 l'information, c'est l'objectif de cette initiative parlementaire, concr\u00e8tement, il s'agirait d'interdire aux op\u00e9rateurs Swisscom Cablecom ou autres, d'acc\u00e9l\u00e9rer ou de ralentir volontairement les connexions vers certains sites pour des raisons commerciales, \u00e9viter que les utilisateurs Hamb\u00fcchen ne dispose que d'un acc\u00e8s in\u00e9gal, voire carr\u00e9ment limit\u00e9 en fonction des contrats que leurs fournisseurs aurait sign\u00e9 pour accro\u00eetre son profit, imaginons une situation o\u00f9 par exemple Amazone serait accessible et pas le choc Point CH : il s'agit de prot\u00e9ger les consommateurs du libre arbitre des op\u00e9rateurs, \u00e9crit le socialiste Matthias Reynard qui va jusqu'\u00e0 d\u00e9noncer une distorsion de concurrence, un Internet ouvert un march\u00e9 libre, c'est l'argument qui a convaincu des \u00e9lus de droite aussi PLR PDC et m\u00eame UDC de quoi accro\u00eetre les chances de cette initiative qui, si elle passe la rampe du Parlement sera de toute fa\u00e7on, soumise au pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [95%] :\r\nAlors cette initiative soutenue par des politiciens de tous bords, des \u00e9lus, vous l'avez entendu emmen\u00e9s par Matthias Reynard selon le socialiste valaisan la Suisse doit prendre les devants pour pr\u00e9server ce principe de neutralit\u00e9 du Net. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [93%] :\r\nOn le voit aux \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait un principe, il est maintenant remis en question avec l'arriv\u00e9e de Trump au pouvoir, on voit que cette tendance l\u00e0, elle peut aussi avoir lieu dans d'autres pays europ\u00e9ens parce qu'il y a des questions financi\u00e8res, l\u00e0 derri\u00e8re, c'est \u00e7a qui est inqui\u00e9tant parce que on va ensuite avoir un acc\u00e8s limit\u00e9, un acc\u00e8s qui sera conditionn\u00e9e \u00e0 des packs qu'on va payer ou alors avoir des entreprises qui ne pourront pas payer aupr\u00e8s des op\u00e9rateurs cet acc\u00e8s libre vous parler du cas des \u00c9tats-Unis est -ce que il y a ce point urgence en Suisse, alors aujourd'hui on a une sorte de r\u00e8gle qui veut qu'on ne le fait pas, mais c'est pas dans la loi, donc on pourrait tout \u00e0 fait avoir des op\u00e9rateurs qui d\u00e9cide de changer de technique comprenait ce qui se passerait si on a plus de neutralit\u00e9 du Net, \u00e7a veut dire que incite \u00e0 Ternat, une entreprise, une application payerez l'op\u00e9rateur pour avoir un acc\u00e8s rapide \u00e0 son application \u00e0 son site internet, et donc nous comme utilisateurs, h\u00e9 bien on aurait acc\u00e8s \u00e0 certaines infos, pas d'autres ou alors avec une lenteur qui nous contraindre \u00e0 ne plus aller les consulter, donc c'est vraiment un droit fondamental, on parle de concurrence juste, \u00e9quitable et on parle de droits des utilisateurs des citoyens \u00e0 l'information. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:23) [94%] :\r\nL'\u00e9galit\u00e9 salariale est inscrite dans la Constitution suisse depuis 1981 et pourtant Fouad des femmes gagnent en Suisse, en moyenne 18 pourcent de moins que les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [94%] :\r\n\u00e9galit\u00e9, h\u00e9 bien elle va encore devoir attendre par 25 voix contre 19 le Conseil des \u00c9tats a d\u00e9cid\u00e9 hier de renvoyer en commission un projet visant \u00e0 imposer aux entreprises une obligation de transparence salariale car une partie de cette diff\u00e9rence reste inexpliqu\u00e9e et selon Olivier Fran\u00e7ais le projet de modification de la loi n'\u00e9tait pas abouti pour le conseiller aux \u00e9tats PLR la solution, en fait, est ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:55) [87%] :\r\nFavorisait beaucoup plus, l'incitation que que ce c\u00f4t\u00e9 dictatorial on qu'on impose aux entreprises d'ailleurs les les gens favorables \u00e0 l'entr\u00e9e en mati\u00e8re en parlait exclusivement aux entreprises et en tire \u00e0 boulets rouges sur les entreprises, alors m\u00eame que le service public, le service public n'est pas en conformit\u00e9 \u00e0 la loi, et l\u00e0, la Conf\u00e9d\u00e9ration particulier puisqu'elle 1994 \u00e0 la pas boug\u00e9 d'un centim\u00e8tre par rapport \u00e0 l'am\u00e9lioration de cette th\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:18) [94%] :\r\nEt comment faire alors pour changer la soci\u00e9t\u00e9, si c'est pas par voie l\u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:22) [88%] :\r\nC'est par voie de l'exemple abandonner la sans autre on cela donne \u00e0 soi -m\u00eame et en l'occurrence la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons ne font pas bien leur travail, c'est le moins qu'on puisse dire, et puis c'est dans l'organisation du travail et je pense que ce d\u00e9bat, permettre \u00e0 certains d'entre nous, et en particulier de rentrer en mati\u00e8re sur le cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Camille de Gaulle : nous sommes le 1er mars si vous l'avez oubli\u00e9 bien c'est la p\u00e9riode des d\u00e9clarations fiscales, celles d'Isabelle Moret suscitent depuis hier matin, la pol\u00e9mique le Tages-Anzeiger affirme que la conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise n'a pas re\u00e7u de taxation d\u00e9finitive du canton de Vaud depuis 10 ans Isabelle Moret qui a tent\u00e9 hier de se justifier Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:58) [93%] :\r\nIsabelle Moret dit avoir pay\u00e9 ses acomptes depuis sa s\u00e9paration en 2015 mais le Tages-Anzeiger parle d'une p\u00e9riode qui remonte \u00e0 2009, une p\u00e9riode qui inclut donc les transactions professionnelles de son ex- mari actif sur le plan international, ce qui rallonge souvent les proc\u00e9dures fiscales hier soir sur le plateau du 19 30 Isabelle Moret affirmait se r\u00e9jouir de pouvoir \u00eatre tax\u00e9s en tant que femme s\u00e9par\u00e9e son divorce a en effet compliqu\u00e9 sa situation fiscale, elle a d'ailleurs promis de publier sa taxation de femmes divorc\u00e9es pour l'ann\u00e9e 2016 d\u00e8s que celle -ci sera \u00e9tabli Isabelle Moret pr\u00e9cise qu'elle n'a aucune dette fiscale et qu'elle n'a rien \u00e0 cacher sa situation mise en lumi\u00e8re par la presse al\u00e9manique montrent toutefois que les couples mari\u00e9s qui se s\u00e9parent, se retrouvent parfois dans une situation d\u00e9licate avec les imp\u00f4ts, ce qui suscite des d\u00e9bats r\u00e9currents sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale au-del\u00e0 des soup\u00e7ons de malversation ou de favoritisme, l'affaire pourrait relancer les discussions sur le complexe dossier de l'imposition des couples mari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:00) [93%] :\r\nEt autre dossier complexe, celui de l'affaire Broulis, on y voit plus clair sur la question de la scolarisation de son enfant, \u00e0 Lausanne, depuis 2007. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [94%] :\r\nMais selon nos informations confirm\u00e9es par le compte 11 c'est le service des \u00e9coles de la ville de Lausanne qui a autoris\u00e9 l'inscription sans avoir \u00e0 passer par une d\u00e9rogation, alors que l'enfant \u00e9tait enregistr\u00e9 dans la commune de Sainte-Croix, les explications de Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:21) [92%] :\r\nLe service des \u00e9coles a en effet propos\u00e9 \u00e0 Pascal Broulis d'inscrire son enfant en r\u00e9sidence secondaires \u00e0 Lausanne, parce qu'il a une d\u00e9rogation n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire si Lausanne pouvait se permettre de telles d\u00e9marches ce qu'elle avait les comp\u00e9tences en mati\u00e8re d'\u00e9cole obligatoire gr\u00e2ce \u00e0 une convention sign\u00e9e entre la ville, elle compte de 2004, Pascal Broulis a r\u00e9agi \u00e0 ces informations hier dans Forum et notamment sur les raisons de son silence sur cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:44) [89%] :\r\nBon fils n'en cours de mandat, c'\u00e9tait pas pr\u00e9vu donc l\u00e2che encore un peu plus transparent, donc \u00e7a veut dire qu'il a fallu r\u00e9organiser la famille quand vous avez plus de 40 ans, un enfant qui arrive, il faut quand il faut s'organiser et ensuite, quand on vous attaque, h\u00e9 bien il faut du temps pour remonter dans le dossier, vous pensez bien que ma coll\u00e8gue Madame Amara elle a questionn\u00e9 la ville de Lausanne \u00e0 questionner son service de mon c\u00f4t\u00e9, j'ai recherch\u00e9 les pi\u00e8ces et pour remonter dans cette pi\u00e8ce, il faut de la pr\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:10) [92%] :\r\nPascal Broulis estime que cette question est maintenant class\u00e9e, mais il reste le volet li\u00e9 \u00e0 ses imp\u00f4ts entre Lausanne et Sainte-Croix et les soup\u00e7ons d'optimisation fiscale qui fr\u00f4lerait la l\u00e9galit\u00e9, mais l\u00e0, pas question de lever le secret fiscal. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:22) [83%] :\r\nC'est comme le secret m\u00e9dical, c'\u00e9tait du jeu, il a une administration qui s\u00e9vit contr\u00f4le \u00e9chappe de enqu\u00eate affaire il y a, il y a des proc\u00e9dures, il faut contr\u00f4ler si les proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 faites. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:32) [97%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat s'exprimera mardi prochain au Conseil sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:36) [94%] :\r\nSujet sign\u00e9 Tania Barril la vague de froid qui s\u00e9vit en Europe, a d\u00e9j\u00e0 fait de nombreuses victimes, un froid glacial qui affecte principalement les sans abris, depuis vendredi 47 personnes ont perdu la vie dans l'ensemble de l'Union europ\u00e9enne, un ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9t\u00e9o qui savent \u00e9galement la pagaille dans les transports avec d'importantes chutes de neige ce matin l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve est actuellement ferm\u00e9 au trafic a\u00e9rien, pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, les conseillers donc de contacter directement votre compagnie a\u00e9rienne pour savoir si un vol est maintenu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:02) [97%] :\r\nUne proc\u00e9dure p\u00e9nale est ouverte contre Pierin Vinzenz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:05) [95%] :\r\nL'ancien patron de Raiffeisen entre 1999 et 2015 fait l'objet d'une enqu\u00eate pour gestion d\u00e9loyale, le minist\u00e8re public qui z\u00fcrichois va enqu\u00eater sur les agissements de l'ancien banquier lorsqu'il pr\u00e9sidait Aduno une soci\u00e9t\u00e9 z\u00fcrichoises de services financiers sont aussi vis\u00e9s, 4 membres de son entourage professionnel, dans la foul\u00e9e la banque Raiffeisen elle- m\u00eame a d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte contre son ancien patron, le r\u00e9cit d'Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:28) [88%] :\r\nLes diff\u00e9rents soup\u00e7ons de conflit d'int\u00e9r\u00eats et autres d\u00e9lits d'initi\u00e9s, n\u00e9e ces derniers mois n'avait d\u00e9bouch\u00e9 jusque -l\u00e0 sur aucune proc\u00e9dure p\u00e9nale \u00e0 l'encontre de Pierin Vincenzo, la FINMA avait bien ouvert en Automne dernier une enqu\u00eate concernant la participation de la banque et de son directeur d'alors dans Invest n'est une soci\u00e9t\u00e9 de placement dans des PME ont Suisse, en Autriche et en Allemagne avant de la cl\u00f4ture, mais l'enqu\u00eate ouverte par la justice z\u00fcrichoises a modifi\u00e9 la donne pour Ha\u00effa Ison son porte- parole Philippe Th\u00e9voz. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:55) [87%] :\r\nMardi, effectivement Rapha\u00ebl zone a eu l'information par minist\u00e8re public de Z\u00fcrich qu'une plainte p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 l'encontre de de Pierin Vinzenz et avec l'ouverture de cette proc\u00e9dure, en fait, certains \u00e9l\u00e9ments sont apparus qui n'\u00e9tait pas connu dans la phase jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:12) [94%] :\r\nQuels \u00e9l\u00e9ments Philippe Th\u00e9voz n'en dira pas plus, mais la plainte de Khalifa ISON vise toutes les personnes potentiellement impliqu\u00e9s dans cette affaire, pas seulement son ancien directeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:20) [96%] :\r\nLa longue liste des d\u00e9parts dans l'entourage de Donald Trump s'est encore allong\u00e9e hier la directrice de la communication du pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9missionne Optics \u00e9galement proche conseill\u00e8re de Donald Trump n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 les raisons de ce d\u00e9part soudain, ancien mannequin tenait ce poste depuis le mois d'ao\u00fbt, 2 personnes avaient d\u00e9mission\u00e9 avant elle son d\u00e9part intervient au lendemain de sa d\u00e9position, de 9 heures devant une commission du Congr\u00e8s dans le cadre de l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:44) [93%] :\r\nEt toujours \u00e0 l'\u00e9tranger, les n\u00e9gociations pour le Brexit semblent encore loin d'aboutir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:48) [94%] :\r\nTheresa May averti hier qu'elle n'accepterait jamais un accord remettant tant en cause l'int\u00e9grit\u00e9 constitutionnelle du Royaume-Uni, avec en toile de fond le statut de l'Irlande du Nord, la Premi\u00e8re ministre britannique, commentait le projet de trait\u00e9 scellant le Brexit publi\u00e9 hier par Bruxelles, il propose notamment un espace r\u00e9glementaire commun pour l'Irlande et Irlande du Nord, en l'absence de proposition cr\u00e9dible de Londres pour \u00e9viter le retour d'une fronti\u00e8re, les pr\u00e9cisions de Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:14) [95%] :\r\nLa fronti\u00e8re entre les 2 Irlande reste le principal point de friction entre Londres et Bruxelles, l'id\u00e9e d'un statut sp\u00e9cial pour l'Irlande du Nord, figurait d\u00e9j\u00e0 dans l'accord pr\u00e9liminaire de d\u00e9cembre mais les n\u00e9gociateurs avaient employer une terminologie flou pour \u00e9viter un blocage, la version de hier d\u00e9sormais traduits dans un langage juridique ne permet plus de tourner autour du pot pour Bruxelles, le meilleur moyen d'\u00e9viter le retour d'une fronti\u00e8re et de maintenir l'Irlande du Nord dans une sorte d'union douani\u00e8re avec l'UE une ligne rouge infranchissable pour Londres, car une telle solution revient \u00e0 une r\u00e9unification des 2 Irlande sur le plan r\u00e9glementaire Theresa May a imm\u00e9diatement rejet\u00e9 cette proposition et son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Boris Johnson est all\u00e9 encore plus loin en affirmant que Bruxelles chercher volontairement \u00e0 se saisir de la question irlandaise afin de faire d\u00e9railler les n\u00e9gociations Catherine Litch rtsinfo Landres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:12) [88%] :\r\nEn hockey sur glace : on jouait hier la 48\u00e8me journ\u00e9e du championnat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:14) [98%] :\r\nUn retour sur la glace apr\u00e8s la pause olympique avec des enjeux importants dans la course aux Play-Offs Fribourg Gott\u00e9ron et Gen\u00e8ve- Servette qui ont connu une soir\u00e9e faste Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:23) [91%] :\r\nLes Fribourgeois sont qualifi\u00e9s pour les play- offs gr\u00e2ce aux 2 points acquis lors de leur victoire face \u00e0 Bienne 2 \u00e0 1 apr\u00e8s prolongation, un point suffisait \u00e0 Gott\u00e9ron Gen\u00e8veServette qui l'emporte 3 1 \u00e0 Langnau face \u00e0 un adversaire Direct pour la 8\u00e8me place qualificative Gen\u00e8ve- Servette donc a fait un pas important vers les play- offs, les Genevois les et m\u00eame ta loi \u00e0 5 points et b\u00e9n\u00e9ficieront de l'Avantage en cas d'\u00e9galit\u00e9, il leur reste 2 affrontements difficile face \u00e0 Berne Langnau lui aura l'Avantage de se mesurer au dernier du classement Kloten Lausanne \u00e0 qu'il fallait quasi un miracle et surtout une victoire est d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 au tour contre la rel\u00e9gation apr\u00e8s sa d\u00e9faite 4 \u00e0 3 apr\u00e8s tirs au but \u00e0 Malley face \u00e0 Zoug. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:12) [93%] :\r\nDu football \u00e9galement, et la finale de la Coupe de Suisse, le 27 mai qui sera in\u00e9dite, elle opposera la Young Boys FC Z\u00fcrich dans un stade qui reste \u00e0 d\u00e9terminer et puis enfin des mois que vous la vous attendiez la 4 G peut-\u00eatre dans votre r\u00e9gion il y a une id\u00e9e d\u00e9m\u00e9nagez sur la Lune, l'entreprise bernoise par Time Scientists pr\u00e9voit d'y installer son propre r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9phonie mobile d'ici l'an prochain, mais que les choses soient claires, le but n'est pas de permettre aux premiers touristes spatiaux d'envoyer des textos et des selfies et de soutenir les missions scientifiques. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:39) [84%] :\r\nC'\u00e9tait votre journal merci Foued Boukari, il est 7 heures 14 sur la premi\u00e8re a suivi dans 7 matchs. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-01T06:45:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74832A26-7597-487D-B2C8-6CCEA3D2E3F7", "internalArchiveId": "74832A26-7597-487D-B2C8-6CCEA3D2E3F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "CFF Cargo annonce la suppression de 800 postes de travail, soit le tiers de ses effectifs : d\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise, et Fabio Regazzi, conseiller national PDC tessinois", "publicationDate": "2018-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2018\r\nD'ici la fin 2023, CFF Cargo compte continuer \u00e0 fournir ses prestations avec 800 collaborateurs de moins qu'\u00e0 l'heure actuelle. D\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD), et Fabio Regazzi, conseiller national (PDC/TI).\r\n\r\n* * Suppression d'emplois chez CFF Cargo: d\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary et Fabio Regazzi   10'31\r\n G\u00e9raldine Savary, CE PS VD\r\n- fournir les m\u00eames prestations, avec 800 collaborateurs de moins, vous y croyez?\r\n- mutations dans le trafic marchandises est une r\u00e9alit\u00e9. Il faut bien faire qqch!\r\n- privatiser partiellement, trouver de nouveaux actionnaires pour redonner du souffle \u00e0 CFF Cargo? le  CF \u00e9tait pour en 2015, mais le CE a dit non. Temps perdu? \r\n-pour les points de desserte: Andreas Meier fait un appel du pied aux cantons pour qu'ils subventionnent... Une possibilit\u00e9? \r\n Fabio Regazzi, CN PDC TI\r\n- fournir les m\u00eames prestations, avec 800 collaborateurs de moins, cr\u00e9dible?\r\n- surprenant? le CF a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 l'automne pass\u00e9 de remanier CFF Cargo, de nommer une nouvelle direction. POurquoi ne pas leur laisser le temps de prendre les choses en main? \r\n- transformer CFF cargo en entreprise autonome. Est-ce vraiment la solution?\r\n- quels avantages?\r\n- qui voudrait investir dans une telle entreprise? \r\n- mise en p\u00e9ril du transfert de la route au rail? que le peuple suisse a pl\u00e9biscit\u00e9 en votation\r\n- la restructuration de CFF cargo avait durement touch\u00e9 le Tessin. En 2008..tout un canton qui se mobilise. \r\n*******************\r\n- CFF Cargo n'arrive pas \u00e0 sortir des chiffres rouges, pourtant on transporte toujours plus de marchandises en CH...\r\n- Cargo accumule les pertes et les suppressions d'emplois... alors qu'avec le tunnel du Gothard... la Suisse vient de se doter du plus long tunnel ferroviaire du monde: est-ce qu'il n'y a pas une contradiction? \r\n- Gr\u00e2ce notamment \u00e0 l'automatisationet au num\u00e9rique... Cargo envisage de faire le m\u00eame travail qu'aujourd'hui avec 800 personnes de moins: r\u00e9aliste?\r\n- Depuis une bonne d\u00e9cennie... Cargo est en restructuration permanente: est-ce que ce ne sont pas les directeurs qu'il faudrait virer?\r\n- Est-ce que Cargo ne devrait pas \u00eatre ind\u00e9pendante des CFF?\r\n- Que faudrait-il faire pour r\u00e9former Cargo... afin que l'entreprise soit en ad\u00e9quation avec les r\u00e9alit\u00e9s du march\u00e9 des transports de marchandises?\r\n- Est-ce qu'\u00e0 travers les d\u00e9boires de Cargo... ce n'est pas l'\u00e9chec de la strat\u00e9gie suisse de transfert du fret de la route au rail ?\r\n- etc.", "durationSec": 623, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9355003", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["transport de marchandises", "restructuration de l'entreprise", "licenciement"], "thematicPersons": ["CFF Cargo"], "alternativeTitle": ["Suppression d'emplois chez CFF Cargo: d\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary et Fabio Regazzi / FOR_2018-03-01T18:02:00_developpement-2", "Forum du 01.03.2018"], "alternativeSummary": ["D'ici la fin 2023, CFF Cargo compte continuer \u00e0 fournir ses prestations avec 800 collaborateurs de moins qu'\u00e0 l'heure actuelle. D\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD), et Fabio Regazzi, conseiller national (PDC/TI)."], "variantIds": ["ece-9355003"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:16Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n2023, 2 invit\u00e9s nous ont rejoint, G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise bonsoir bonsoir et Fabio Regazzi, conseiller national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien tessinois bonsoir, bonsoir \u00e0 tout d'abord G\u00e9raldine Savary dans sa pr\u00e9sentation, Andreas Meyer disait on va supprimer un tiers des effectifs mais on compte fournir les m\u00eames prestations avec un tiers des effectifs en moins c'est c'est cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\nRembrandt en pr\u00e9ambule j'aimerais rappeler que cette cette nouvelle, elle nous surprend m\u00eame si elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 dans les dans les m\u00e9dias ces ces derniers jours mais on a eu des sciences en commission des transports 2 jours entiers \u00e0 peu pr\u00e8s, on a discut\u00e9 de l'avenir de CFF Cargo sur la structure d'entreprise sur les perspectives d'avenir sur son d\u00e9veloppement ses potentialit\u00e9s etc avec moultes PowerPoint slides etc et nulle part et \u00e0 aucun moment on a annonc\u00e9 et on nous a pr\u00e9venus de ces massives suppressions d'emplois, donc \u00e7a je trouve de la part de la direction des CFF c'est totalement incorrect, incorrect c'est incorrect, parce que le Parlement si on discute de l'avenir de CFF Cargo dans un rapport de confiance avec une r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale, la moindre des choses, c'est d'envisager aussi ou c'est d'\u00e9voquer des pistes en en particulier en mati\u00e8re de de gestion du personnel, donc \u00e7a c'est la premi\u00e8re remarque que je voulais faire et je peux pas, comment dire, aujourd'hui, d'aujourd'hui, alors qu'on a, on a discut\u00e9 de l'avenir des CFF Cargo, avec mes coll\u00e8gues parlementaires de la commission des transports, consid\u00e9r\u00e9 que la la d\u00e9cision de de CFF Cargo et et les murs et discuter avec les partenaires politiques et sans doute avec les partenaires sociaux, \u00e7a m'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a rend d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait scission totalement incompr\u00e9hensible pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question concernant la les suppressions de poste, je vois pas comment c'est possible de renforcer ce secteur, de faire en sorte que \u00e7a corresponde \u00e0 l'augmentation, comme vous l'avez tr\u00e8s bien rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure de 40 pourcent d'augmentation du trafic marchandises en Suisse, comment, avec un tiers du personnel jusqu'en 2023 qui va dispara\u00eetre des postes qui vont dispara\u00eetre, comment assurer des prestations telles qu'aujourd'hui, nous les connaissons et en d\u00e9velopper de nouvelles, \u00e7a me para\u00eet absolument impossible \u00e0 manoeuvrer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [93%] :\r\nFabio Regazzi d\u00e9j\u00e0 est -ce que vous partagez cette cette incompr\u00e9hension de G\u00e9raldine Savary est -ce que vous \u00eates plus optimiste sur l'avenir malgr\u00e9 ce Tir d'effectifs en moins. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:32) [88%] :\r\nBon, la vraie question c'est est -ce qu'on a d'autres possibilit\u00e9s Cargo CFF vient d'en p\u00e9riode de tr\u00e8s difficile qui dure depuis longtemps, il faudrait rappeler que depuis 2003 2003 jusqu'\u00e0 2000 2018 et 2012 tu\u00e9s, ils ont accumul\u00e9 une perte d'un milliard de francs qui \u00e9t\u00e9 co- couverts par CFF et c'est-\u00e0-dire par la Conf\u00e9d\u00e9ration et il y a une situation qui est difficile aussi, au niveau du march\u00e9 il y a eu la crise de l'Euro, mais en g\u00e9n\u00e9ral il y a en concurrence tr\u00e8s forte avec la la route par exemple, et elle aurait il faut il faut faire quelque chose, \u00e7a c'est la premi\u00e8re constatation que je fais la 2\u00e8me est-ce que c'est faisable ou pas, avec quand m\u00eame un tiers a moins de travailleurs, c'est vrai que la digitalisation un opportunit\u00e9s \u00e9norme dans ce sens pour rationaliser le le le le travail les unes Cargo est en retard sur ce sur ce th\u00e8me et je pense que l\u00e0 il y a vraiment un potentiel tr\u00e8s grand, je peux pas juger si, si, si, si, avec oui sans personne \u00e0 moins ceci c'est c'est possible de le faire face, \u00e7a c'est pour moi pour \u00e0 l'expert de l'ext\u00e9rieur, c'est difficile \u00e0 le dire, mais je pense que il faut au moins chercher \u00e7a que 2 choses, en rappelant, en plus, un peu plus que depuis 2000 2019 Cargo non n'aura plus de subventions qui qui qui seront seront enlev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:18) [91%] :\r\nG\u00e9raldine Savary 2, finalement des pertes d'un milliard monde il faut bien faire quelque chose pour stopper l'h\u00e9morragie, et puis on se tourne vers de plus en plus vers la digitalisation \u00e7a devrait permettre de compenser les perdent, emplois et de rationaliser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [91%] :\r\nBon, d'abord sur les chiffres en effet en 2003 de 2003 \u00e0 2012 CFF Cargo traversait une crise \u00e9norme c'est vrai 2 mai 2013, 2014, 2016, par contre, donc il y a pas si longtemps, les chiffres \u00e9taient positifs pour CFF Cargo, alors on peut se pr\u00e9cipiter dans des d\u00e9cisions et puis prendre toujours la solution la plus facile \u00e0 savoir supprimer des postes, on peut aussi travailler sur le long terme, en conjuguant le maintien des places de travail, la formation du personnel qui est en place, avec une capacit\u00e9 d'innovation et de faire face aux d\u00e9fis du futur, moi j'ai jamais vu depuis depuis, depuis que je suis n\u00e9, je crois qu'on peut tous se le dire, une soci\u00e9t\u00e9 qui coupe massivement dans son personnel, tout en disant : on avait, c'\u00e9tait dans l'avenir, investir \u00e9gal investir dans le personnel avertir dans le mat\u00e9riel et forc\u00e9ment avoir des politiques de d\u00e9ploiement, plut\u00f4t que des politiques de restriction et c'est exactement ce que fait CFF Cargo aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire ils ont une branche qui fonctionne bien CFF international qui se d\u00e9veloppe et puis ils ont un secteur effectivement qui perd, qui perd14,5 pourcent de son de son chiffre d'affaires, 2 de ses activit\u00e9s, mais si on voit \u00e7a sur le long terme si on voit CFF Cargo comme une entre entreprise globale, h\u00e9 bien je pense qu'il y a des points perspectives d'avenir tout en \u00e9tant effectivement prudent du point de vue financier c'est 35 millions de pertes, c'est pas non plus les milliards qu'a \u00e9voqu\u00e9 mon coll\u00e8gue Regazzi donc si on est dans une situation \u00e0 long terme, je pense qu'on peut aborder la digitalisation former des gens \u00e0 cette digitalisation sans supprimer un tiers des emplois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:15) [91%] :\r\nFabio Regazzi finalement cette d\u00e9cision allait pas un peu pr\u00e9cipit\u00e9, on l'a dit 40 pourcent d'augmentation du, du trafic marchandises ces prochaines ann\u00e9es entre Paris d'attendre avant de couper directement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:28) [93%] :\r\nMoi je pense pas qu'il ait pr\u00e9cipit\u00e9, au contraire, elle arrive en retard \u00e0 mon avis, on aurait d\u00fb aborder cette restructuration avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [79%] :\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 eu \u00e9galement des restructurations oui \u00e7a le PS en a \u00e9t\u00e9 victime d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:43) [86%] :\r\nOui, mais l\u00e0 \u00e7a prend question du du de du du de la de diff\u00e9rents, les gens de la Suisse, c'est : on est en train de parler de CFF Cargo, il y a eu de restructuration mais maintenant c'est la la grande restructuration qu'il faut faire si on veut continuer \u00e0 sauvegarder l'existence et la et les les perspectives de de de CFF Cargo pour le, pour le futur, comme je dis il faut il faut penser que la la vraie concurrence de CFF Cargo \u00e7a la route mais la route est tr\u00e8s concurrentiel, elle, elle est en train de des voeux de se d\u00e9velopper dans beaucoup de domaines aussi dans la digitalisation il y aura dans quelques ann\u00e9es, des camions qui probablement qui qui marche tout seul, sans, sans, sans conducteur, et imaginez -vous si n\u00e9cessaire Cargo ne fait pas assez, Steve Mandanda dans la budg\u00e9taire des gens qui auront comme cons\u00e9quence la perte de postes de travail, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est le le la, la, le, le, le, le, le c\u00f4t\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 n\u00e9gatif de, de, de, de cette restructuration, mais il est n\u00e9cessaire, je peux pas dire si c'est \u00e7a, juste 800 places de travail aussi, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre moi peut-\u00eatre, ils ont, ils ont donn\u00e9 le chiffre assez importante pour la fin peut r\u00e9duire un peu est arriv\u00e9 enfin \u00e0 quelque chose de plus de plus ce portable, je peux pas j'ai j'ai j'ai pas les \u00e9l\u00e9ments pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [89%] :\r\nAlors rapidement parce que on doit passer au juste, juste un point concernant les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure donc, si on lit le le communiqu\u00e9 des CFF de CFF Cargo, il est tout \u00e0 fait clair que il y a la volont\u00e9 de garder une pr\u00e9sence \u00e0 une une activit\u00e9 dans lire les trafics des agent \u00e9conomique qui g\u00e9n\u00e8re d'importants volumes donc r\u00e9gion f\u00e9erique le message devra \u00eatre entendue ce soir pour toutes les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques de de ce pays pour lesquels les prestations vont diminuer et puis deuxi\u00e8mement rappeler aussi que le contribuable, la Conf\u00e9d\u00e9ration a investi des milliards pour faire en sorte pour fallait faciliter le trafic ferroviaire et qu'en fait CFF Cargo va \u00e0 l'encontre de politique, enfin, je terminerai l\u00e0- dessus la dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale, nous avons un objectif pour que le transport marchandises par la route soit diminuer, on a, on a une un plafond qui aujourd'hui est l\u00e0 et toujours d\u00e9pass\u00e9s et maintenant CFF Cargo va \u00e0 l'encontre de cette volont\u00e9 populaire qui s'est inscrit dans la course \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:09) [84%] :\r\nC'est vrai, le peuple suisse Mebo pl\u00e9biscit\u00e9, c'est ce que c'est pas ce transfert de la route aurait qui est qui est mis en p\u00e9ril. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:15) [89%] :\r\nAlors je je m'excuse mais ma coll\u00e8gue Savary, c'est un peu de confusion on a sur le l'objectif de la de la Constitution, c'est pour le trafic Nord-Sud, \u00e0 travers les Alpes, ce qui est desservi par un par SBB CFF Cargo et sur le haut \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, le bimensuel est qu'on appelle en allemand, l\u00e0 il y a pas un but est inscrit dans dans la dans la Constitution, c'est vrai qu'il faudrait mettre un accord est CFF Cargo dans la condition de pouvoir \u00eatre concurrentiel avec avec la route parce que on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 enlever le plus possible de camions de la route dans pour pour beaucoup de raisons, mais, mais pour faire \u00e7a, il faut avoir une une soci\u00e9t\u00e9 qui soit saine et qui est qui et qui est capable de, de, de rester sur le march\u00e9 et et de concurrencer avec avec la route. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:07) [89%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2, G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise et Fabio Regazzi, conseiller national PDC tessinois, on sent qu'en commission des transports, les r\u00e9servoirs encore quelques questions qui va \u00eatre pos\u00e9e aux CFF une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:21) [92%] :\r\nBonsoir et \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:22) [79%] :\r\nIl a 10 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-01T17:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Regazzi, Fabio", "role": "conseiller national PDC tessinois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C987154-D74C-4B28-A5F5-B1E498CFD28C", "internalArchiveId": "2C987154-D74C-4B28-A5F5-B1E498CFD28C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "CFF Cargo annonce la suppression de 800 postes de travail, soit le tiers de ses effectifs : interview du directeur des CFF Andreas Meyer", "publicationDate": "2018-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2018\r\nD'ici la fin 2023, CFF Cargo compte continuer \u00e0 fournir ses prestations avec 800 collaborateurs de moins qu'\u00e0 l'heure actuelle, annonce jeudi l'entreprise. Interview du patron des CFF Andreas Meyer.\r\n\r\n* * Suppression d'emplois chez CFF Cargo: Interview du patron des CFF Andreas Meyer   10'31\r\n G\u00e9raldine Savary, CE PS VD\r\n- fournir les m\u00eames prestations, avec 800 collaborateurs de moins, vous y croyez?\r\n- mutations dans le trafic marchandises est une r\u00e9alit\u00e9. Il faut bien faire qqch!\r\n- privatiser partiellement, trouver de nouveaux actionnaires pour redonner du souffle \u00e0 CFF Cargo? le  CF \u00e9tait pour en 2015, mais le CE a dit non. Temps perdu? \r\n-pour les points de desserte: Andreas Meier fait un appel du pied aux cantons pour qu'ils subventionnent... Une possibilit\u00e9? \r\n Fabio Regazzi, CN PDC TI\r\n- fournir les m\u00eames prestations, avec 800 collaborateurs de moins, cr\u00e9dible?\r\n- surprenant? le CF a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 l'automne pass\u00e9 de remanier CFF Cargo, de nommer une nouvelle direction. POurquoi ne pas leur laisser le temps de prendre les choses en main? \r\n- transformer CFF cargo en entreprise autonome. Est-ce vraiment la solution?\r\n- quels avantages?\r\n- qui voudrait investir dans une telle entreprise? \r\n- mise en p\u00e9ril du transfert de la route au rail? que le peuple suisse a pl\u00e9biscit\u00e9 en votation\r\n- la restructuration de CFF cargo avait durement touch\u00e9 le Tessin. En 2008..tout un canton qui se mobilise. \r\n*******************\r\n- CFF Cargo n'arrive pas \u00e0 sortir des chiffres rouges, pourtant on transporte toujours plus de marchandises en CH...\r\n- Cargo accumule les pertes et les suppressions d'emplois... alors qu'avec le tunnel du Gothard... la Suisse vient de se doter du plus long tunnel ferroviaire du monde: est-ce qu'il n'y a pas une contradiction? \r\n- Gr\u00e2ce notamment \u00e0 l'automatisationet au num\u00e9rique... Cargo envisage de faire le m\u00eame travail qu'aujourd'hui avec 800 personnes de moins: r\u00e9aliste?\r\n- Depuis une bonne d\u00e9cennie... Cargo est en restructuration permanente: est-ce que ce ne sont pas les directeurs qu'il faudrait virer?\r\n- Est-ce que Cargo ne devrait pas \u00eatre ind\u00e9pendante des CFF?\r\n- Que faudrait-il faire pour r\u00e9former Cargo... afin que l'entreprise soit en ad\u00e9quation avec les r\u00e9alit\u00e9s du march\u00e9 des transports de marchandises?\r\n- Est-ce qu'\u00e0 travers les d\u00e9boires de Cargo... ce n'est pas l'\u00e9chec de la strat\u00e9gie suisse de transfert du fret de la route au rail ?\r\n- etc.", "durationSec": 300, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9355011", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["restructuration de l'entreprise", "licenciement", "transport de marchandises"], "thematicPersons": ["CFF Cargo"], "alternativeTitle": ["Suppression d'emplois chez CFF Cargo: Interview du patron des CFF Andreas Meyer / FOR_2018-03-01T18:00:00_developpement-1", "Forum du 01.03.2018"], "alternativeSummary": ["D'ici la fin 2023, CFF Cargo compte continuer \u00e0 fournir ses prestations avec 800 collaborateurs de moins qu'\u00e0 l'heure actuelle, annonce jeudi l'entreprise. Interview du patron des CFF Andreas Meyer."], "variantIds": ["ece-9355011"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:15Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCFF Cargo va supprimer un tiers de ses effectifs d'ici 2023 800 collaborateurs en moins, dont des d\u00e9parts naturels, mais aussi 170 points de dessertes sur la sellette et un virage technologique en ligne de mire, voil\u00e0 les perspectives annonc\u00e9es cet apr\u00e8s- midi par CFF Cargo dans les chiffres rouges au niveau du transport des marchandises par wagon isol\u00e9 en Suisse, l'entreprise veut se repositionner, elle mise sur un acheminement syst\u00e9matique des colis sans fragmentation de l'offre esp\u00e8re assainir ses finances, d'ici 2020 une restructuration rapide radicale suivie d'un repositionnement strat\u00e9gique important Coraline Pauchard a demand\u00e9 au patron des CFF Andreas Meyer si ces mesures n'\u00e9taient pas trop pr\u00e9cipit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [92%] :\r\nC'est absolument n\u00e9cessaire, si on ne veut pas subir d'autres pertes de d\u00e9cider sur un plan d'assainissement et puis il faut faire la distinction entre 2 phases, la premi\u00e8re phase, c'est vraiment la phase dure qui nous pr\u00e9occupent aussi avec la la suppression de 330 postes et puis la la 2\u00e8me phase c'est l'orientation vers le futur, ce en jeu, on s'imagine ce qu'on veut faire avec la digitalisation avec les technologies et l\u00e0, \u00e0 la fin de cette phase 2023, nous estimons aujourd'hui jusqu'\u00e0 800 postes qui pourraient, pourraient \u00eatre supprim\u00e9s, mais pour tous les employeurs, nous avons fait des r\u00e9serves pour des plans sociaux, nous allons investir dans le d\u00e9veloppement de leurs employ\u00e9es comme aucune autre prise en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [87%] :\r\n\u00e7a concerne pas uniquement les collaborateurs, c'est aussi les points de desserte, vous parliez de 170 points de dessertes qui vont \u00eatre analys\u00e9s, voire supprimer, on parle de quel point exactement est -ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 les ma\u00eetres sur une carte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [94%] :\r\nNon, c'est pas encore possible, mais nous sommes d\u00e9j\u00e0 depuis quelques mois en discussion avec nos gros clients, avec nos petits clients pour garder ou les recettes ne couvrent plus les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [93%] :\r\nDes recettes qui ne couvrent pas suffisamment les co\u00fbts, on pense forc\u00e9ment aux r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, r\u00e9gions o\u00f9 il y a pas forc\u00e9ment une grande demande, il y a un risque pour ces r\u00e9gions -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [92%] :\r\nNous sommes d\u00e9j\u00e0 en discussion avec 2 canton, le canton de Jura dans le canton de Berne, il y a quelques points qui sont, qui sont difficiles, il y a toujours la possibilit\u00e9 que les cantons peuvent commander ses services mais c'est encore beaucoup trop t\u00f4t, il faut, il faut souligner que la force de du syst\u00e8me ferroviaire est vraiment de r\u00e9unir les grands hormones \u00e9conomique en Suisse, l\u00e0 nous sommes, nous avons aussi une responsabilit\u00e9 d'\u00eatre l'art colonne vert\u00e9brale dans la cha\u00eene logistique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [94%] :\r\nVous disiez tout \u00e0 l'heure on, on entre dans une \u00e8re de de nouvelles Technologies de digitalisation d'automatisation, vous aviez une image assez parlante un marteau d'un c\u00f4t\u00e9, et puis un syst\u00e8me automatis\u00e9 de l'autre, il y a l\u00e0 un vrai changement sur le travail et aussi sur l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait le travail que nos gens doivent faire aujourd'hui dans le manoeuvre, par exemple, sans \u00e9norm\u00e9ment dur, je pense que c'est c'est utile d'autres types d'automatiser ces sortes de travail lourd. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:20) [94%] :\r\nOn parle d'une augmentation, selon les estimations de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, une augmentation du du march\u00e9 du transport de marchandises de plus de 40 pourcent d'ici 2040, ces chiffres -l\u00e0 est -ce que \u00e7a ne vous donne pas l'impression que que vous allez trop vite que vous couper trop vite dans la marchandise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [90%] :\r\nIl faut faire la distinction entre les et diff\u00e9rentes modes de transport, nous avons perdu 15 pourcent d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre dans le le trafic des wagons isol\u00e9s en contraire, nous avons vu une forte croissance dans l'international et grand distance et \u00e7a nous d\u00e9montre clairement o\u00f9 sont les forces du syst\u00e8me ferroviaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [92%] :\r\nConcernant le conseil d'administration, c'est vrai qu'on entend parler d'ouverture de ce conseil d'administration \u00e0 des priv\u00e9s, mais on parle aussi de votre potentiel d\u00e9part vous, o\u00f9 en est -on aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [94%] :\r\nNous avons d\u00e9cid\u00e9 de suivre cette secours d'un partenariat, il y a 2 ans et nous sommes ouverts pour des tiers dans le conseil d'un ministre \u00e0 Sion \u00e0 partir de 2019, je pense que le moment juste pour la pr\u00e9sidence du conseil d'administration d\u00e9pend aussi un peu du progr\u00e8s qu'on fait avec le plan d'assainissement et de d\u00e9veloppement de Cargo et naturellement aussi nos plans d'essayer de trouver des partenaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le patron des CFF Andreas Meyer interrog\u00e9 par Coraline Pauchard apr\u00e8s donc c'est un annonce d'une restructuration chez CFF Cargo Cargo et la disparition de 800 postes de travail d'ici 2023, 2 1. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-01T17:12:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meyer, Andreas", "role": "directeur des CFF", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1661562", "internalArchiveId": "AA1802661894", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-01T00:00:00Z", "durationSec": 1880, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9376588", "imageURL": "http://www.rts.ch/9376613.image", "backgrounds": ["Neuch\u00e2tel, Val-de-Travers, paysages du cirque montagneux du Creux-du-Van par temps enneig\u00e9, dont vues a\u00e9riennes de drone.", "Neuch\u00e2tel, le conseiller d'Etat neuch\u00e2telois Laurent Favre travaillant \u00e0 son bureau.", "Italie, cath\u00e9drale ou d\u00f4me de Milan, avec place anim\u00e9e."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "M\u00e9t\u00e9o: la neige a perturb\u00e9 tous les trafics", "Hobbies: les jeux de soci\u00e9t\u00e9 en plein boom", "Facebook a censur\u00e9 une image de V\u00e9nus pal\u00e9olithique", "Milan, la locomotive: les explications de Val\u00e9rie Dupont", "Elections en Italie: Milan, la locomotive \u00e9conomique", "Etats-Unis: revirement sur les armes", "Commerce: les surfaces vides se multiplient", "Co\u00fbts de Sion 2026: l'interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre (2/2)", "Sion 2026: la question des co\u00fbts reste en suspens", "Durabilit\u00e9 de Sion 2026: l'interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre (1/2)", "Sion 2026: le credo de la durabilit\u00e9 se renforce", "Creux du Van: le plan de protection suscite des oppositions", "Zurich: l'ancien patron de Raiffeisen emprisonn\u00e9", "CFF Cargo: un tiers des effectifs \u00e0 la trappe", "19h30"], "alternativeSummary": ["Des dizaines de milliers de personnes ont subi des retards, dans les trains, sur la route et \u00e0 l\u2019a\u00e9roport.", "Des cr\u00e9ations de plus en plus originales font leur apparition sur le march\u00e9, ce qui occupent bien des personnes les jours de pluie.", "La nudit\u00e9 est de plus en plus controvers\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, y compris dans des \u0153uvres classiques.", "La diff\u00e9rence entre le Nord et le Sud du pays, en termes \u00e9conomiques, est encore tr\u00e8s marqu\u00e9e.", "Donald Trump en personne semble \u00e9voluer sur le sujet en demandant au Congr\u00e8s de mieux encadrer la vente d\u2019armes \u00e0 feu.", "Ce ph\u00e9nom\u00e8ne est caus\u00e9 par l\u2019offre que les consommateurs peuvent dor\u00e9navant trouver sur internet.", "Les derniers Jeux sont marqu\u00e9s par des d\u00e9rapages budg\u00e9taires c\u2019est pourquoi le comit\u00e9 d\u2019organisation veut jouer la transparence.", "Une cinquantaine de recommandations ont \u00e9t\u00e9 formul\u00e9es par la fondation pour le d\u00e9veloppement durable des r\u00e9gions de montagne.", "Victime de son succ\u00e8s, avec 100'000 visiteurs par ann\u00e9e, ce site embl\u00e9matique est aujourd\u2019hui en danger.", "Il fait l'objet d'une enqu\u00eate pour gestion d\u00e9loyale.", "La rentabilit\u00e9 effectu\u00e9e par cette branche de l\u2019entreprise ne satisfait pas les dirigeants."], "variantIds": ["ece-9253238", "ece-9253254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-11T14:04:42Z", "subTitles": ["19:30:01:15  19:30:11:23\r\n...\r\n\r\n19:30:16:11  19:30:18:20\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:22  19:30:22:02\r\n       La neige a paralys\u00e9 \r\n      l'a\u00e9roport de Cointrin\r\n\r\n19:30:22:04  19:30:24:22\r\n une grande partie de la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:30:25:00  19:30:30:12\r\nLe trafic routier et les transports\r\n publics aussi ont \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9s.\r\n\r\n19:30:34:22  19:30:38:23\r\n     Sion 2026 promet des Jeux\r\n  respectueux de l'environnement.\r\n\r\n19:30:39:01  19:30:42:01\r\n          Comment \u00e9viter\r\n    les d\u00e9passements de budget\r\n\r\n19:30:42:03  19:30:45:20\r\n            comme cela\r\n   a \u00e9t\u00e9 le cas \u00e0 PyeongChang ?\r\n\r\n19:30:45:22  19:30:49:23\r\n   Le conseiller d'Etat F.Favre\r\n       r\u00e9pondra en direct.\r\n\r\n19:30:50:21  19:30:55:11\r\n        100'000 visiteurs\r\nsont chaque ann\u00e9e au Creux du Van.\r\n\r\n19:30:55:13  19:30:59:11\r\n            Un projet\r\n   voudrait en r\u00e9duire l'acc\u00e8s.\r\n\r\n19:31:03:18  19:31:06:22\r\nP.Vincenz, ex-patron de Raiffeisen,\r\n\r\n19:31:07:00  19:31:11:21\r\n    fait l'objet d'une enqu\u00eate\r\n      pour gestion d\u00e9loyale.\r\n\r\n19:31:15:22  19:31:19:08\r\n        Facebook a censur\u00e9\r\n      une V\u00e9nus pal\u00e9olithique\r\n\r\n19:31:19:10  19:31:23:14\r\n  en raison des effets conjugu\u00e9s\r\n     du puritanisme am\u00e9ricain\r\n\r\n19:31:23:16  19:31:27:06\r\net de la puissance des g\u00e9ants du Web.\r\n\r\n19:31:32:02  19:31:35:21\r\n Que faire un dimanche apr\u00e8s-midi\r\n         quand il pleut ?\r\n\r\n19:31:35:23  19:31:39:11\r\n       Les jeux de soci\u00e9t\u00e9 \r\n       reviennent en force.\r\n\r\n19:31:42:20  19:31:48:09\r\n20'000 passagers ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par\r\nle blocage de l'a\u00e9roport de Cointrin.\r\n\r\n19:31:48:11  19:31:52:11\r\n     Des dizaines de milliers\r\n de personnes ont subi des retards\r\n\r\n19:31:52:13  19:31:55:02\r\n  dans les trains ou sur la route\r\n\r\n19:31:55:04  19:31:58:12\r\n       \u00e0 Gen\u00e8ve, Lausanne, \r\n      Neuch\u00e2tel et Fribourg.\r\n\r\n19:31:58:14  19:32:04:19\r\n  Pourquoi tant de perturbations\r\n    pour des chutes de neige ?\r\n\r\n19:32:08:06  19:32:12:10\r\n  -15 cm de neige en plaine ont\r\nchamboul\u00e9 la journ\u00e9e des Romands.\r\n\r\n19:32:12:11  19:32:16:23\r\n  L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve est rest\u00e9\r\nparalys\u00e9 une partie de la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:32:17:01  19:32:20:21\r\n         100 d\u00e9collages\r\net atterrissages ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s.\r\n\r\n19:32:20:23  19:32:25:03\r\n   20'000 passagers n'ont pas\r\n pu rejoindre leur destination.\r\n\r\n19:32:25:10  19:32:28:14\r\n-C'est une situation exceptionnelle.\r\n\r\n19:32:28:16  19:32:32:04\r\n    Le sol \u00e9tait sous 0 degr\u00e9.\r\n\r\n19:32:32:06  19:32:36:11\r\n     De la glace s'est form\u00e9e\r\n   et a emp\u00each\u00e9 les op\u00e9rations.\r\n\r\n19:32:36:17  19:32:39:17\r\n       -Le trafic a\u00e9rien\r\n    est revenu \u00e0 la normale.\r\n\r\n19:32:39:19  19:32:41:23\r\n  M\u00eame constat du c\u00f4t\u00e9 du rail.\r\n\r\n19:32:42:01  19:32:46:05\r\n        Impossible de monter\r\ndans un train notamment \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:32:46:11  19:32:50:18\r\n  *-Il n'y a aucune possibilit\u00e9\r\n     de rejoindre Lausanne.\r\n\r\n19:32:52:10  19:32:54:21\r\n -Des perturbations importantes\r\n\r\n19:32:54:23  19:32:58:17\r\n       malgr\u00e9 l'engagement\r\n  de personnes suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:33:01:04  19:33:04:13\r\n -On les met en service \u00e0 l'avance\r\n\r\n19:33:04:15  19:33:07:11\r\n     gr\u00e2ce \u00e0 une cellule m\u00e9t\u00e9o\r\n\r\n19:33:07:12  19:33:11:00\r\n         qui nous indique\r\n o\u00f9 il y aura des chutes de neige.\r\n\r\n19:33:11:02  19:33:14:23\r\n   Malgr\u00e9 cela, les aiguillages \r\n  se bloquent si le vent est fort\r\n\r\n19:33:15:01  19:33:18:07\r\n         ou si des blocs\r\n      de neige s'y coincent.\r\n\r\n19:33:18:19  19:33:21:08\r\n-Pas de r\u00e9pit sur la route non plus.\r\n\r\n19:33:21:10  19:33:23:22\r\n           Il fallait\r\n  prendre son mal en patience.\r\n\r\n19:33:24:00  19:33:27:17\r\n    Des axes ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s \r\n    suite \u00e0 des accrochages.\r\n\r\n19:33:27:19  19:33:32:01\r\n La circulation a \u00e9t\u00e9 difficile\r\nsur les contournements routiers.\r\n\r\n19:33:32:03  19:33:35:06\r\n             A Gen\u00e8ve,\r\nla situation n'\u00e9tait pas meilleure:\r\n\r\n19:33:35:08  19:33:38:12\r\n     les transports publics\r\n     accusent des retards.\r\n\r\n19:33:38:14  19:33:43:12\r\nLa Ville se d\u00e9fend de ne pas avoir\r\n suffisamment anticip\u00e9 la neige.\r\n\r\n19:33:45:10  19:33:48:03\r\n    -Il y a 200 collaborateurs\r\n\r\n19:33:48:05  19:33:51:15\r\nqui sont sortis alors que les gens\r\n\r\n19:33:51:17  19:33:55:03\r\n         dormaient encore\r\n pour d\u00e9gager la neige au maximum.\r\n\r\n19:33:55:05  19:33:57:09\r\n  60 v\u00e9hicules \u00e9taient mobilis\u00e9s.\r\n\r\n19:33:57:11  19:34:02:20\r\n   On a des moyens, mais c'est \r\n  impossible d'arr\u00eater la neige.\r\n\r\n19:34:03:02  19:34:07:13\r\n -Les Transports publics genevois \r\nmaintiennent 4 trams durant la nuit\r\n\r\n19:34:07:15  19:34:10:03\r\npour \u00e9viter la formation de glace.\r\n\r\n19:34:10:05  19:34:13:14\r\n    De l'antigel est utilis\u00e9\r\n   sur les lignes de contact.\r\n\r\n19:34:13:16  19:34:17:23\r\nLa nuit s'annonce froide et la neige\r\n    sera de retour demain matin.\r\n\r\n19:34:18:20  19:34:23:13\r\n -CFF Cargo supprimera 800 postes\r\n    de travail d'ici cinq ans.\r\n\r\n19:34:23:15  19:34:29:05\r\n Le fret est en croissance, mais les\r\nCFF n'en tirent pas assez de profits.\r\n\r\n19:34:30:11  19:34:34:08\r\n     -CFF Cargo supprimera \r\n    800 emplois d'ici 5 ans,\r\n\r\n19:34:34:10  19:34:37:17\r\n         plus d'un tiers\r\n        de ses effectifs.\r\n\r\n19:34:37:19  19:34:44:12\r\n   Selon son pr\u00e9sident, des puces\r\n\u00e9lectroniques peuvent les remplacer.\r\n\r\n19:34:49:17  19:34:53:16\r\n-L'assainissement nous fait souffrir.\r\n\r\n19:34:53:18  19:34:57:13\r\n   On se pr\u00e9pare pour le futur,\r\n\r\n19:34:57:15  19:35:03:11\r\n  la force du syst\u00e8me ferroviaire\r\n    dans la cha\u00eene logistique.\r\n\r\n19:35:03:17  19:35:06:19\r\n-CFF Cargo vise les grands centres.\r\n\r\n19:35:06:21  19:35:11:19\r\nAinsi, 170 points de chargement \r\nsur 350 devraient \u00eatre supprim\u00e9s\r\n\r\n19:35:11:21  19:35:16:10\r\ndans les r\u00e9gions o\u00f9 des camions \r\npourraient remplacer les trains.\r\n\r\n19:35:16:15  19:35:19:21\r\n-Les transports combin\u00e9s rail-route\r\n\r\n19:35:19:23  19:35:22:11\r\n    peuvent \u00eatre une solution.\r\n\r\n19:35:22:17  19:35:26:04\r\n      -Le transport de fret\r\n    est en pleine croissance.\r\n\r\n19:35:32:06  19:35:36:11\r\nLa route est plus concurrentielle\r\n   sur les courtes distances.\r\n\r\n19:35:36:16  19:35:40:01\r\n -Les clients sont plus exigeants,\r\n\r\n19:35:40:03  19:35:43:08\r\n   les marchandises doivent \u00eatre\r\n\r\n19:35:43:10  19:35:47:10\r\n  transport\u00e9es toujours plus vite\r\n   et avec plus de flexibilit\u00e9.\r\n\r\n19:35:47:15  19:35:52:05\r\n   -La gauche est scandalis\u00e9e \r\n  par la d\u00e9cision de CFF Cargo.\r\n\r\n19:35:55:06  19:35:58:05\r\n    -Elle est incompr\u00e9hensible,\r\n\r\n19:35:58:07  19:36:01:11\r\n  car des milliards sont investis\r\n\r\n19:36:01:13  19:36:07:06\r\n       pour percer les Alpes\r\net d\u00e9velopper le trafic ferroviaire.\r\n\r\n19:36:11:15  19:36:17:17\r\n  -Les syndicats annoncent qu'il\r\nlutteront pour sauver les emplois.\r\n\r\n19:36:18:21  19:36:26:06\r\n-P.Vincenz, l'ex-patron de Raiffeisen\r\net ex-pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 Aduno,\r\n\r\n19:36:26:08  19:36:32:09\r\n    est arr\u00eat\u00e9: il fait l'objet\r\nd'une enqu\u00eate pour gestion d\u00e9loyale.\r\n\r\n19:36:33:10  19:36:39:06\r\n-P.Vincenz, ex-patron de Raiffeisen,\r\n   est en prison depuis 2 jours.\r\n\r\n19:36:41:06  19:36:44:12\r\n   -La division pour les crimes\r\n\r\n19:36:44:14  19:36:47:20\r\n  \u00e9conomiques du Minist\u00e8re public\r\n\r\n19:36:47:22  19:36:52:05\r\n   a ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale\r\n      sur plainte d'Aduno SA.\r\n\r\n19:36:52:11  19:36:55:07\r\n-P.Vincenz avait une image positive.\r\n\r\n19:36:55:09  19:36:59:07\r\n         Le Grison prend\r\nles r\u00eanes de la Raiffeisen en 1999\r\n\r\n19:36:59:09  19:37:03:21\r\n et r\u00e9volutionne l'institution \r\n pour faire de ses coop\u00e9ratives\r\n\r\n19:37:03:23  19:37:06:06\r\n    la 3\u00e8me banque nationale.\r\n\r\n19:37:06:08  19:37:09:21\r\n           En 16 ans,\r\nil triple son chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:37:12:05  19:37:14:17\r\n   -Il a transform\u00e9 cette banque\r\n\r\n19:37:14:19  19:37:18:12\r\npaysanne en entreprise prestigieuse\r\n\r\n19:37:18:14  19:37:20:22\r\n  en misant sur les hypoth\u00e8ques.\r\n\r\n19:37:21:00  19:37:24:12\r\n C'est lui qui a plac\u00e9 Raiffeisen\r\n dans le paysage bancaire suisse.\r\n\r\n19:37:24:18  19:37:28:08\r\n   -Une strat\u00e9gie qui a permis\r\n\u00e0 la banque de traverser la crise.\r\n\r\n19:37:28:10  19:37:30:07\r\n   P.Vincenz prend des risques\r\n\r\n19:37:30:09  19:37:33:14\r\n et multiplie les participations\r\n          de la banque.\r\n\r\n19:37:34:23  19:37:37:22\r\n   -Le bon banquier sait placer\r\n\r\n19:37:38:00  19:37:39:20\r\n           ses limites.\r\n\r\n19:37:40:00  19:37:42:12\r\n-Ses limites ne sont pas si claires.\r\n\r\n19:37:42:14  19:37:46:12\r\n        L.Haessig r\u00e9v\u00e8le\r\nde potentiels conflits d'int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n19:37:46:14  19:37:51:11\r\nentre les affaires des Grisons et \r\nson r\u00f4le quand il \u00e9tait directeur.\r\n\r\n19:37:51:15  19:37:54:11\r\n      -Ce qui est important,\r\n\r\n19:37:54:13  19:37:58:11\r\nc'est de comprendre o\u00f9 va l'argent.\r\n\r\n19:37:58:13  19:38:02:00\r\nC'est en observant les transactions\r\n\r\n19:38:02:02  19:38:06:20\r\n que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire autour\r\n  de P.Vincenz et son entourage.\r\n\r\n19:38:07:07  19:38:10:03\r\n           -Convaincu\r\n de n'avoir rien \u00e0 se reprocher,\r\n\r\n19:38:10:05  19:38:13:05\r\n           P.Vincenz\r\nconteste toutes les accusations.\r\n\r\n19:38:14:04  19:38:20:17\r\n-Le Creux du Van est pris d'assaut \r\npar 100'000 visiteurs chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:38:20:19  19:38:27:00\r\n      Un projet controvers\u00e9\r\n   voudrait en r\u00e9duire l'acc\u00e8s.\r\n\r\n19:38:28:21  19:38:32:05\r\n        -Le Creux du Van:\r\n  ses falaises, ses bouquetins,\r\n\r\n19:38:32:07  19:38:34:11\r\net ses 100'000 visiteurs par an.\r\n\r\n19:38:34:13  19:38:39:04\r\n A cheval entre Vaud et Neuch\u00e2tel,\r\nce site embl\u00e9matique est en danger.\r\n\r\n19:38:39:06  19:38:43:18\r\n  Les Cantons ont lanc\u00e9 un plan\r\nde protection en d\u00e9cembre dernier.\r\n\r\n19:38:45:07  19:38:48:21\r\n   -Il faut se donner des r\u00e8gles\r\n\r\n19:38:48:23  19:38:51:17\r\npour que la durabilit\u00e9 soit acquise.\r\n\r\n19:38:51:23  19:38:55:18\r\n  -L'acc\u00e8s au bord des falaises\r\n    serait r\u00e9duit de moiti\u00e9.\r\n\r\n19:38:55:20  19:38:58:15\r\n            En rouge,\r\n les zones interdites au public.\r\n\r\n19:38:58:17  19:39:01:21\r\n          Ce r\u00e8glement\r\n   a suscit\u00e9 436 oppositions.\r\n\r\n19:39:01:23  19:39:07:05\r\n       Pour le Club Alpin,\r\n interdire totalement l'escalade\r\n\r\n19:39:07:07  19:39:12:07\r\n et restreindre les itin\u00e9raires\r\n   de randonn\u00e9es, c'est trop.\r\n\r\n19:39:13:10  19:39:18:09\r\n  -Ces activit\u00e9s ont peu d'impact\r\n   sur la flore et sur la faune,\r\n\r\n19:39:18:11  19:39:21:22\r\nen dehors des peuplements forestiers,\r\n\r\n19:39:22:00  19:39:24:12\r\npar rapport aux hordes de touristes\r\n\r\n19:39:24:14  19:39:28:04\r\n   qui d\u00e9barquent par la route.\r\n\r\n19:39:28:10  19:39:29:23\r\n         -Oppos\u00e9s aussi,\r\n\r\n19:39:30:02  19:39:34:08\r\nle WWF et d'autres associations \r\nde protection de l'environnement\r\n\r\n19:39:34:10  19:39:37:21\r\n  veulent restreindre davantage\r\n      l'acc\u00e8s aux falaises.\r\n\r\n19:39:38:20  19:39:41:18\r\n -La flore a pratiquement disparu.\r\n\r\n19:39:41:21  19:39:43:19\r\n     On aimerait que le public\r\n\r\n19:39:43:21  19:39:48:14\r\n soit canalis\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur du mur\r\njusqu'\u00e0 ce que la flore se r\u00e9g\u00e9n\u00e8re.\r\n\r\n19:39:48:20  19:39:53:16\r\n-Pour le conseiller d'Etat L.Favre,\r\nces oppositions \u00e9taient pr\u00e9visibles.\r\n\r\n19:39:53:22  19:39:58:11\r\n -Nous devons faire les arbitrages\r\n entre la protection de la nature,\r\n\r\n19:39:58:12  19:40:01:08\r\n  mais aussi l'usage de ces lieux\r\n\r\n19:40:01:10  19:40:03:03\r\n         pour le tourisme.\r\n\r\n19:40:03:09  19:40:07:22\r\n-Les Cantons ont jusqu'\u00e0 l'automne\r\n  pour traiter les oppositions.\r\n\r\n19:40:10:13  19:40:14:23\r\n       -Le commerce souffre\r\n   de la concurrence d'Internet.\r\n\r\n19:40:15:01  19:40:27:19\r\n       Les surfaces vides\r\n    ou \u00e0 louer se multiplient.\r\n\r\n19:40:29:15  19:40:33:08\r\n  -F.Favre et P.Varone au front\r\n     pour vendre Sion 2026.\r\n\r\n19:40:33:10  19:40:35:15\r\n Ils promettent des JO durables.\r\n\r\n19:40:35:17  19:40:40:00\r\nUne cinquantaine de recommandations\r\n      \u00e9manent de la Fondation\r\n\r\n19:40:40:02  19:40:43:19\r\n  pour le d\u00e9veloppement durable\r\n    des r\u00e9gions de montagne.\r\n\r\n19:40:44:04  19:40:47:04\r\n-Il y a un objectif de z\u00e9ro d\u00e9chet\r\n\r\n19:40:47:06  19:40:50:07\r\n   pour l'organisation des Jeux.\r\n\r\n19:40:50:09  19:40:55:11\r\n  Nous devrons mettre en place des\r\nmesures pour atteindre cet objectif.\r\n\r\n19:40:56:20  19:41:01:09\r\n   -Ces recommandations devraient\r\nd\u00e9boucher sur des mesures concr\u00e8tes.\r\n\r\n19:41:01:14  19:41:05:03\r\n-Il faudra s'assurer que les mesures\r\n\r\n19:41:05:05  19:41:07:15\r\n  soient r\u00e9alis\u00e9es dans la dur\u00e9e.\r\n\r\n19:41:07:17  19:41:11:02\r\n    -Quels moyens de contr\u00f4le\r\n           avez-vous ?\r\n\r\n19:41:11:03  19:41:17:10\r\n -Nous ne contr\u00f4lons rien, nous ne\r\nsommes pas la police de ce dossier.\r\n\r\n19:41:17:14  19:41:21:22\r\n     -C'est ce qui inqui\u00e8te\r\n la secr\u00e9taire r\u00e9gionale du WWF.\r\n\r\n19:41:23:03  19:41:26:02\r\n        -Ils vont fournir \r\n       des recommandations,\r\n\r\n19:41:26:04  19:41:28:19\r\n mais on ignore de quelle mani\u00e8re\r\n\r\n19:41:28:21  19:41:31:07\r\n      ils en tiendront compte\r\n\r\n19:41:31:09  19:41:37:04\r\n    et s'il y aura des conflits\r\n     avec les demandes du CIO.\r\n\r\n19:41:38:11  19:41:40:16\r\n -Cet entrepreneur voit les Jeux\r\n\r\n19:41:40:18  19:41:43:20\r\n      comme un acc\u00e9l\u00e9rateur\r\n      de projets durables.\r\n\r\n19:41:45:06  19:41:48:10\r\n -Un budget de 100 mios de francs\r\n\r\n19:41:48:11  19:41:51:03\r\n      sera mis \u00e0 disposition\r\n\r\n19:41:51:05  19:41:54:07\r\n   pour des projets d'h\u00e9ritage,\r\n         au-del\u00e0 des JO.\r\n\r\n19:41:54:09  19:41:58:19\r\n  Cela peut \u00eatre dans le domaine\r\n  de la transition \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:41:59:00  19:42:03:10\r\n -Une plateforme recueillera les \r\nid\u00e9es de projets de la population.\r\n\r\n19:42:03:11  19:42:07:15\r\nLe peuple votera sur la candidature\r\n       Sion 2026 le 10 juin.\r\n\r\n19:42:11:12  19:42:16:05\r\n-M. le Conseiller d'Etat, bonsoir.\r\n\r\n19:42:16:07  19:42:23:22\r\nDes Jeux sobres, un budget limit\u00e9:\r\n\u00e7a ne tient pas un peu du slogan ?\r\n\r\n19:42:28:02  19:42:34:02\r\n        -Non, pas du tout.\r\n\r\n19:42:36:02  19:42:39:16\r\n C'est la seule possibilit\u00e9 qu'ont\r\n les Jeux s'ils veulent perdurer.\r\n\r\n19:42:39:20  19:42:45:04\r\n           Ce qu'on veut\r\n   pour les g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\n\r\n19:42:45:08  19:42:47:23\r\n     PyeongChang a construit, \r\n     P\u00e9kin, c'est encore pire.\r\n\r\n19:42:48:03  19:42:50:21\r\n Plus personne ne veut de tout \u00e7a.\r\n\r\n19:42:50:23  19:42:53:19\r\n  -Les chiffres vous contredisent:\r\n\r\n19:42:53:21  19:43:02:08\r\n       Sotchi, plus 289 %, \r\n      PyeongChang plus 85 %:\r\n\r\n19:43:02:10  19:43:15:21\r\n   la moyenne est \u00e0 plus 142 %.\r\n\r\n19:43:16:01  19:43:19:20\r\n       Pourquoi seriez-vous\r\nle premier \u00e0 tenir votre promesse ?\r\n\r\n19:43:20:00  19:43:22:20\r\n    -Quand on doit construire,\r\n\r\n19:43:23:01  19:43:28:08\r\n      on n'arrive pas \u00e0 dire \r\n     qu'on a des Jeux durables\r\n\r\n19:43:28:12  19:43:32:04\r\nsi on laisse des \u00e9l\u00e9phants blancs.\r\n\r\n19:43:32:08  19:43:41:03\r\nVotre carte montre tous les sites que\r\n nous avons, hormis les temporaires.\r\n\r\n19:43:41:14  19:43:43:18\r\n         Quand on regarde\r\n     le bilan de PyeongChang,\r\n\r\n19:43:43:23  19:43:46:08\r\n      ce sont les transports\r\n      qui ont pos\u00e9 probl\u00e8me.\r\n\r\n19:43:46:12  19:43:48:05\r\n Nous avons le r\u00e9seau ferroviaire.\r\n\r\n19:43:48:10  19:43:54:03\r\n       80 % de la durabilit\u00e9\r\nest intrins\u00e8que \u00e0 notre candidature.\r\n\r\n19:43:54:08  19:44:02:22\r\n          On s'int\u00e9resse\r\n aujourd'hui aux 20 % qui restent.\r\n\r\n19:44:04:13  19:44:10:13\r\n      -Regardons plus avant\r\nles fameux 100 millions de budget.\r\n\r\n19:44:13:00  19:44:15:11\r\n Nous avons d\u00e9cortiqu\u00e9 ce budget.\r\n\r\n19:44:20:02  19:44:23:10\r\n       -Le chiffre martel\u00e9\r\n par les partisans de Sion 2026:\r\n\r\n19:44:23:11  19:44:26:11\r\n100 mios pour les infrastructures.\r\n\r\n19:44:26:13  19:44:28:11\r\n   -On veut utiliser l'existant.\r\n\r\n19:44:28:12  19:44:30:20\r\n    C'est difficile \u00e0 expliquer\r\n\r\n19:44:30:22  19:44:32:18\r\n     au niveau international.\r\n\r\n19:44:32:23  19:44:36:08\r\n -Face aux d\u00e9rapages budg\u00e9taires\r\n       des derniers Jeux,\r\n\r\n19:44:36:10  19:44:39:04\r\n        le comit\u00e9 de Sion\r\n      joue la transparence.\r\n\r\n19:44:39:06  19:44:43:10\r\n  Les rapports se multiplient,\r\n mais des questions subsistent.\r\n\r\n19:44:46:13  19:44:50:09\r\n D'abord le lieu des c\u00e9r\u00e9monies\r\n  d'ouverture et de fermeture.\r\n\r\n19:44:50:11  19:44:52:22\r\n25'000 \u00e0 50'000 places sont pr\u00e9vues.\r\n\r\n19:44:53:00  19:44:55:04\r\nLa structure temporaire annonc\u00e9e\r\n\r\n19:44:55:06  19:44:58:14\r\n      sera-t-elle comprise\r\n  dans les 100 mios budg\u00e9t\u00e9s ?\r\n\r\n19:44:58:16  19:45:00:23\r\n Le co\u00fbt n'appara\u00eet nulle part.\r\n\r\n19:45:02:18  19:45:06:19\r\n On a parl\u00e9 de l'aire d'arriv\u00e9e\r\n   pour les descentes \u00e0 ski.\r\n\r\n19:45:06:21  19:45:09:21\r\n      Mais on \u00e9voque aussi \r\n      des probl\u00e8mes d'acc\u00e8s\r\n\r\n19:45:09:23  19:45:12:19\r\n      au niveau de la route\r\n       et du funiculaire.\r\n\r\n19:45:12:21  19:45:16:03\r\n    D'\u00e9ventuels am\u00e9nagements\r\n      pour les transports\r\n\r\n19:45:16:05  19:45:18:21\r\nsont-ils compris dans les 100 mios ?\r\n\r\n19:45:21:11  19:45:24:14\r\n      Enfin, peu de d\u00e9tails\r\n    sur le village olympique.\r\n\r\n19:45:24:16  19:45:28:12\r\nSa construction est-elle comprise\r\n       dans les 100 mios,\r\n\r\n19:45:28:14  19:45:31:16\r\nou des priv\u00e9s s'en chargeront-ils ?\r\n\r\n19:45:31:18  19:45:35:11\r\n    Dans ce cas, le terrain\r\n sera-t-il donn\u00e9 gratuitement ?\r\n\r\n19:45:35:13  19:45:38:06\r\n Autant de questions en suspens\r\n\r\n19:45:38:08  19:45:43:07\r\n pour l'exercice de transparence\r\n      promis par Sion 2026.\r\n\r\n19:45:49:13  19:45:55:14\r\n     -F.Favre, o\u00f9 sera le lieu\r\n   de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture ?\r\n\r\n19:46:05:03  19:46:10:08\r\n -Il est important que vous puissiez\r\nprendre bien connaissance du dossier.\r\n\r\n19:46:10:12  19:46:12:21\r\n        Toutes ces r\u00e9ponses\r\n       sont dans le dossier.\r\n\r\n19:46:13:02  19:46:16:08\r\n   Les 100 millions concernent \r\n  uniquement les infrastructures\r\n\r\n19:46:16:12  19:46:17:08\r\n         qui vont rester.\r\n\r\n19:46:17:12  19:46:20:22\r\n  Tourbillon sera utilis\u00e9 pour la\r\nc\u00e9r\u00e9monie d'ouverture et de cl\u00f4ture.\r\n\r\n19:46:21:02  19:46:23:05\r\n   Il y a environ 12'000 places.\r\n\r\n19:46:23:09  19:46:25:11\r\n             Il y aura\r\n  des infrastructures temporaires\r\n\r\n19:46:25:15  19:46:27:01\r\n   pour monter \u00e0 25'000 places.\r\n\r\n19:46:27:06  19:46:31:03\r\n             Tout cela\r\n est dans l'organisation des Jeux.\r\n\r\n19:46:31:07  19:46:35:02\r\n      -Le village olympique,\r\n  les am\u00e9nagements de transport,\r\n\r\n19:46:35:06  19:46:37:10\r\n         tout cela tiendra\r\n      dans les 100 millions ?\r\n\r\n19:46:37:13  19:46:43:08\r\n     Tout ce que vous dites l\u00e0\r\n        ressortira en 2026.\r\n\r\n19:46:43:11  19:46:47:11\r\n     -Ces \u00e9l\u00e9ments ne sont pas\r\n      dans les constructions.\r\n\r\n19:46:47:15  19:46:51:17\r\n           Ils sont dans\r\nl'organisation des Jeux olympiques.\r\n\r\n19:46:51:21  19:46:57:19\r\n -C'est en plus des 100 millions ?\r\n\r\n19:47:00:06  19:47:02:04\r\n-C'est inclus dans les 1,7 milliards\r\n\r\n19:47:02:09  19:47:06:01\r\n             qui sont\r\nle budget d'organisation des Jeux.\r\n\r\n19:47:06:06  19:47:12:11\r\nLes 100 mios sont une enveloppe pour\r\nconstruire quelque chose si on veut.\r\n\r\n19:47:12:16  19:47:21:13\r\n        Si on ne veut pas,\r\n  ce sera quelque de temporaire.\r\n\r\n19:47:21:19  19:47:27:07\r\n -Le journal 24 heures donnait la\r\nparole aux entrepreneurs vaudois,\r\n\r\n19:47:27:11  19:47:28:15\r\n          qui sont d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n19:47:28:19  19:47:37:03\r\n  Il n'y a plus rien de vaudois,\r\n    que r\u00e9pondez-vous \u00e0 cela ?\r\n\r\n19:47:37:07  19:47:39:01\r\n-Ce ne sont pas les entrepreneurs.\r\n\r\n19:47:39:06  19:47:40:18\r\n   Il y a peut-\u00eatre une personne\r\n\r\n19:47:40:23  19:47:43:12\r\n         qui est attrist\u00e9e\r\n  de ne plus \u00eatre dans le comit\u00e9.\r\n\r\n19:47:43:16  19:47:49:13\r\n On a deux personnalit\u00e9s vaudoises\r\n        \u00e0 des postes cl\u00e9s:\r\n\r\n19:47:49:18  19:47:53:03\r\n  les finances et la durabilit\u00e9.\r\n\r\n19:47:53:07  19:47:56:10\r\n  Mon coll\u00e8gue conseiller d'Etat\r\n       aussi est au comit\u00e9.\r\n\r\n19:47:56:13  19:48:00:00\r\n         La Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n    a demand\u00e9 au pouvoir public\r\n\r\n19:48:00:05  19:48:02:16\r\n de prendre en main ces \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n19:48:02:20  19:48:06:21\r\n   On lui demande les ressources\r\n financi\u00e8res, la s\u00e9curit\u00e9 publique\r\n\r\n19:48:07:02  19:48:11:11\r\n  et aussi un vote populaire dans\r\nle canton du Valais ou aux chambres.\r\n\r\n19:48:11:14  19:48:15:10\r\n     C'\u00e9tait normal qu'il y ait\r\nun renforcement des pouvoirs publics.\r\n\r\n19:48:15:13  19:48:17:18\r\n     Ce comit\u00e9 n'est pas fig\u00e9.\r\n\r\n19:48:17:22  19:48:22:01\r\n        Il se verra encore\r\n renforcer d'autres personnalit\u00e9s\r\n\r\n19:48:22:06  19:48:25:07\r\n   au fur et \u00e0 mesure des mois.\r\n\r\n19:48:25:07  19:48:28:16\r\n       -Le commerce souffre\r\n   de la concurrence d'Internet.\r\n\r\n19:48:28:18  19:48:31:22\r\n       Les surfaces vides\r\n    ou \u00e0 louer se multiplient.\r\n\r\n19:48:32:14  19:48:37:05\r\n -L'image d\u00e9range: un immeuble de \r\n900 m2 en plein centre de Lausanne,\r\n\r\n19:48:37:07  19:48:39:09\r\n  vide depuis plus de deux ans.\r\n\r\n19:48:39:11  19:48:43:18\r\nUn autre \u00e0 la place Saint-Fran\u00e7ois:\r\n   1'300 m2 vides depuis un an.\r\n\r\n19:48:43:20  19:48:46:11\r\n           Lausanne,\r\n  capitale du vide commercial.\r\n\r\n19:48:46:12  19:48:49:23\r\n  La solution des socialistes:\r\n    taxer les propri\u00e9taires\r\n\r\n19:48:50:01  19:48:54:12\r\nqui refusent de baisser les loyers\r\n    des surfaces commerciales.\r\n\r\n19:48:56:11  19:48:59:05\r\n      -Si une taxe obligeait\r\n\r\n19:48:59:07  19:49:02:23\r\nles propri\u00e9taires \u00e0 payer un montant\r\n\r\n19:49:03:01  19:49:07:02\r\n\u00e0 la Ville, ils feraient un effort\r\n      pour baisser le loyer.\r\n\r\n19:49:07:08  19:49:11:08\r\n-Devenir locataire de cet immeuble\r\n     et y lancer son commerce\r\n\r\n19:49:11:10  19:49:13:14\r\n n'est pas \u00e0 la port\u00e9e de tous.\r\n\r\n19:49:17:18  19:49:19:17\r\n     Gen\u00e8ve bat des records.\r\n\r\n19:49:25:05  19:49:28:17\r\n  Le propri\u00e9taire de l'immeuble\r\n     lausannois, c'est lui:\r\n\r\n19:49:28:19  19:49:30:16\r\n   le groupe zurichois Mobimo.\r\n\r\n19:49:30:18  19:49:33:16\r\n       Pour lui, une taxe\r\n     ne serait pas efficace.\r\n\r\n19:49:34:17  19:49:37:11\r\n    -Parfois, c'est intelligent\r\n\r\n19:49:37:13  19:49:40:19\r\n  de laisser une surface vacante\r\n\r\n19:49:40:21  19:49:44:00\r\npour parler avec de futurs locataires\r\n\r\n19:49:44:02  19:49:48:12\r\n         et vraiment trouver\r\nle locataire parfait pour la surface.\r\n\r\n19:49:48:14  19:49:53:10\r\n  Ca prend parfois jusqu'\u00e0 un an.\r\n\r\n19:49:53:16  19:49:59:05\r\n    -Le nombre de surfaces vides\r\na augment\u00e9 dans les villes romandes.\r\n\r\n19:49:59:07  19:50:04:19\r\n    Pour la droite lausannoise,\r\nla taxe n'est pas le rem\u00e8de miracle.\r\n\r\n19:50:08:01  19:50:10:08\r\n        -Il faut favoriser\r\n\r\n19:50:10:10  19:50:13:12\r\n      des usages temporaires,\r\n\r\n19:50:13:14  19:50:16:22\r\n       un partage de locaux\r\n   entre plusieurs entreprises.\r\n\r\n19:50:17:04  19:50:21:13\r\n    -Inciter ou taxer: Lausanne\r\ndevrait choisir ces prochains mois.\r\n\r\n19:50:22:10  19:50:27:07\r\n   -Le d\u00e9bat sur les armes \u00e0 feu\r\nprend une nouvelle tournure aux USA.\r\n\r\n19:50:27:09  19:50:29:13\r\n  D.Trump va demander au Congr\u00e8s\r\n\r\n19:50:29:15  19:50:33:23\r\n de l\u00e9gif\u00e9rer pour mieux encadrer\r\n     la vente d'armes \u00e0 feu.\r\n\r\n19:50:36:04  19:50:38:19\r\n    -D.Trump a d\u00e9cid\u00e9 d'agir,\r\n\r\n19:50:38:21  19:50:44:19\r\n  lui qui invoquait jusqu'ici la\r\nfatalit\u00e9 face aux tueries de masse.\r\n\r\n19:50:44:21  19:50:47:16\r\n       Lors d'une r\u00e9union\r\n      \u00e0 la Maison-Blanche,\r\n\r\n19:50:47:18  19:50:50:20\r\n    il demande aux d\u00e9mocrates\r\n       et aux r\u00e9publicains\r\n\r\n19:50:50:22  19:50:55:07\r\n       de l\u00e9gif\u00e9rer ensemble\r\npour emp\u00eacher de nouveaux massacres.\r\n\r\n19:50:55:19  19:50:57:20\r\n        -Nous devons agir,\r\n\r\n19:50:57:22  19:51:01:08\r\n  nous ne pouvons plus attendre.\r\n\r\n19:51:01:21  19:51:06:05\r\n-Un \u00e9lu d\u00e9mocrate rappelle alors\r\n    que le parti r\u00e9publicain\r\n\r\n19:51:06:07  19:51:10:06\r\n      a emp\u00each\u00e9 jusqu'ici\r\n   un durcissement de la loi.\r\n\r\n19:51:12:08  19:51:15:14\r\n-Monsieur le Pr\u00e9sident, c'est \u00e0 vous\r\n\r\n19:51:15:16  19:51:18:12\r\n  de convaincre les r\u00e9publicains\r\n\r\n19:51:18:14  19:51:22:11\r\n       car le lobby pro-armes\r\nles emp\u00eache de faire des concessions.\r\n\r\n19:51:22:12  19:51:26:19\r\n  -Je vais le faire, il est temps\r\nqu'un pr\u00e9sident fasse quelque chose.\r\n\r\n19:51:27:01  19:51:29:15\r\n            -D.Trump\r\n veut interdire la vente d'armes\r\n\r\n19:51:29:17  19:51:32:15\r\n       aux moins de 21 ans\r\n     et aux malades mentaux.\r\n\r\n19:51:32:17  19:51:35:16\r\n     Des mesures soutenues \r\n     par Walmart et Dick's,\r\n\r\n19:51:35:18  19:51:40:14\r\nl'enseigne o\u00f9 le tueur de Parkland\r\ns'\u00e9tait procur\u00e9 un fusil d'assaut.\r\n\r\n19:51:40:16  19:51:44:01\r\n    Le groupe ne vendra plus\r\n    certains types d'armes.\r\n\r\n19:51:45:07  19:51:47:18\r\n     -On va retirer ces armes\r\n\r\n19:51:47:20  19:51:52:07\r\n   de tous nos points de vente.\r\n\r\n19:51:52:16  19:51:58:18\r\n-Des mesures qui laissent de marbre\r\n   les partisans du port d'arme.\r\n\r\n19:52:00:07  19:52:03:09\r\n  -Les gens ont toujours utilis\u00e9\r\n\r\n19:52:03:11  19:52:05:16\r\n        des armes d'assaut.\r\n\r\n19:52:05:18  19:52:08:04\r\nVous ne les ferez pas dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:52:08:10  19:52:12:09\r\n    -Des arguments rejet\u00e9s par\r\nles rescap\u00e9s du lyc\u00e9e de Parkland,\r\n\r\n19:52:12:11  19:52:14:11\r\n  revenus hier dans leur \u00e9cole.\r\n\r\n19:52:14:13  19:52:16:10\r\n   Leur mobilisation a permis\r\n\r\n19:52:16:11  19:52:19:06\r\n           de relancer\r\n  le d\u00e9bat sur les armes \u00e0 feu.\r\n\r\n19:52:19:22  19:52:22:00\r\n   -J-3 des \u00e9lections en Italie.\r\n\r\n19:52:22:02  19:52:26:01\r\n    Nous continuons notre s\u00e9rie\r\n    de reportages sur l'Italie.\r\n\r\n19:52:26:03  19:52:31:21\r\n   Ce soir, le clivage entre pro\r\net anti-europ\u00e9ens, on va y revenir,\r\n\r\n19:52:31:23  19:52:35:20\r\n          et le clivage\r\n     entre le Nord et le Sud.\r\n\r\n19:52:35:22  19:52:40:22\r\n          Milan appara\u00eet\r\n comme une locomotive \u00e9conomique.\r\n\r\n19:52:43:01  19:52:47:08\r\n-Derni\u00e8re innovation dans la ville:\r\n   un fablab, lieu de rencontre\r\n\r\n19:52:47:10  19:52:50:23\r\n   entre cr\u00e9ateurs et experts \r\n   des nouvelles technologies.\r\n\r\n19:52:51:01  19:52:55:21\r\nOn peut y r\u00e9aliser un projet gr\u00e2ce\r\naux imprimantes 3D \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:52:56:11  19:52:59:09\r\n-L'objectif est de faire collaborer\r\n\r\n19:52:59:11  19:53:01:22\r\n deux mondes qui ne se rencontrent\r\n\r\n19:53:02:00  19:53:06:00\r\n  normalement jamais pour saisir\r\n  la potentialit\u00e9 de ce march\u00e9.\r\n\r\n19:53:06:06  19:53:10:18\r\n-Ici, on invente des start-up, et on\r\n apprend \u00e0 faire un plan financier.\r\n\r\n19:53:10:20  19:53:14:02\r\n        100 mios de frs\r\nont \u00e9t\u00e9 inject\u00e9s dans le projet.\r\n\r\n19:53:14:14  19:53:17:10\r\n  -Milan est la ville du design.\r\n\r\n19:53:17:11  19:53:19:19\r\n    Souvent, le design utilise\r\n\r\n19:53:19:21  19:53:21:12\r\n         ces technologies.\r\n\r\n19:53:21:14  19:53:23:17\r\n  Notre objectif: que cette voie\r\n\r\n19:53:23:19  19:53:27:13\r\n    soit celle du d\u00e9veloppement\r\n      pour la ville du futur.\r\n\r\n19:53:27:19  19:53:32:00\r\n-Les stylistes l'ont d\u00e9j\u00e0 compris,\r\n    avec ce d\u00e9fil\u00e9 de drones.\r\n\r\n19:53:32:01  19:53:36:00\r\n  Milan sera demain la capitale\r\n   des nouvelles technologies.\r\n\r\n19:53:36:02  19:53:38:22\r\n          Les visiteurs\r\n  ont augment\u00e9 de 10 % en 2017,\r\n\r\n19:53:39:00  19:53:43:03\r\n    et les magasins de la Via\r\nMontenapoleone font des affaires.\r\n\r\n19:53:44:14  19:53:48:06\r\n     -Chaque ticket de caisse \r\n    co\u00fbte en moyenne 2'000 frs.\r\n\r\n19:53:48:08  19:53:50:21\r\nLes clients d\u00e9pensent 6 mias de frs\r\n\r\n19:53:50:23  19:53:52:22\r\n    suisses en objets de luxe.\r\n\r\n19:53:53:03  19:53:55:00\r\n       -Milan se positionne\r\n\r\n19:53:55:02  19:53:57:11\r\n    comme une place financi\u00e8re\r\n\r\n19:53:57:13  19:53:58:23\r\n          de haut niveau.\r\n\r\n19:53:59:01  19:54:01:06\r\n Elle attire les investissements,\r\n\r\n19:54:01:08  19:54:05:02\r\n             et court\r\n  dans une p\u00e9ninsule qui freine.\r\n\r\n19:54:06:12  19:54:11:07\r\n    -L'image de Milan locomotive\r\nd'Italie ne pla\u00eet pas aux autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:54:12:09  19:54:15:19\r\n-Une locomotive rapide dans un pays\r\n\r\n19:54:15:21  19:54:18:23\r\n   qui tra\u00eene ne nous pla\u00eet pas.\r\n\r\n19:54:19:01  19:54:21:16\r\n           Nous voulons\r\n     construire des politiques\r\n\r\n19:54:21:18  19:54:23:17\r\n  avec le gouvernement national,\r\n\r\n19:54:23:19  19:54:28:02\r\net \u00e0 plus haut niveau pour permettre\r\n    \u00e0 tous de suivre ce mod\u00e8le.\r\n\r\n19:54:28:08  19:54:32:11\r\n -L'\u00e9cart \u00e9conomique entre Milan\r\n et le reste du pays se creuse.\r\n\r\n19:54:32:12  19:54:37:20\r\nBeaucoup d'entreprises ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9\r\n    leur si\u00e8ge de Rome \u00e0 Milan.\r\n\r\n19:54:43:09  19:54:45:03\r\n        -Bonsoir, V.Dupont.\r\n\r\n19:54:45:05  19:54:47:17\r\n        On a tous entendu \r\n       des Italiens du Nord\r\n\r\n19:54:47:19  19:54:55:01\r\n        tenir ces discours\r\n   un peu m\u00e9prisants sur le Sud.\r\n\r\n19:54:55:01  19:54:59:01\r\n -Ce n'est plus pr\u00e9sent dans cette\r\n             campagne.\r\n\r\n19:54:59:05  19:55:01:15\r\nLes Italiens du Sud ne sont plus les\r\n             parasites\r\n\r\n19:55:01:19  19:55:07:17\r\n   aux yeux de la ligue du Nord.\r\n\r\n19:55:09:02  19:55:14:05\r\nLe parti s'est rebaptiser la Lega.\r\n\r\n19:55:14:09  19:55:19:15\r\non fait maintenant un parti proche\r\n   du Front National fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:55:19:19  19:55:23:17\r\ndans le sud se trouvent les Italiens\r\nqui ont le plus souffert de la crise\r\n\r\n19:55:23:21  19:55:26:21\r\n            \u00e9conomique.\r\n Le taux de ch\u00f4mage est important.\r\n\r\n19:55:27:01  19:55:30:16\r\nC'est dans le sud que les parties \r\ncomme le Mouvement 5 Etoiles ou la\r\n\r\n19:55:30:20  19:55:36:15\r\n  ligue peuvent faire le plein de\r\n               voix.\r\n\r\n19:55:36:19  19:55:40:11\r\nIls parlent au ventre des Italiens\r\ndu Sud en leur disant que ce sont\r\n\r\n19:55:40:14  19:55:46:12\r\n    les migrants qui ont prient\r\n             l'argent.\r\n\r\n19:55:47:18  19:55:51:14\r\n-L'Europe enti\u00e8re regarde l'Italie.\r\nDes gens \u00e0 Bruxelles sont inquiets\r\n\r\n19:55:51:18  19:55:53:21\r\n   de ce qui pourrait arriver en\r\n              Italie.\r\n\r\n19:55:54:01  19:55:55:04\r\n           Les Italiens\r\n\r\n19:55:55:08  19:56:00:05\r\nsont conscients qu'ils sont regard\u00e9s\r\n            de partout ?\r\n\r\n19:56:00:09  19:56:02:11\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n    Le gouvernement et le parti\r\n\r\n19:56:02:15  19:56:04:09\r\n             d\u00e9mocrate\r\n\r\n19:56:04:12  19:56:07:12\r\nsont en train de tirer la sonnette\r\n            d'alarme.\r\n\r\n19:56:07:16  19:56:10:11\r\n Le Mouvement 5 Etoiles a toujours\r\n        dit que s'il gagne\r\n\r\n19:56:10:14  19:56:12:22\r\n  l'Europe ne sera plus mettre en\r\n              Italie.\r\n\r\n19:56:13:02  19:56:18:12\r\n  Une alli\u00e9e de Silvio Berlusconi\r\n\r\n19:56:18:16  19:56:23:01\r\n est all\u00e9e trouver Viktor Orban en\r\n             Hongrie.\r\n\r\n19:56:23:05  19:56:25:03\r\n  pas de quoi rassurer les alli\u00e9s\r\n            europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:56:25:03  19:56:28:09\r\n       -Facebook s'en prend\r\n    \u00e0 une V\u00e9nus pal\u00e9olithique.\r\n\r\n19:56:28:11  19:56:30:14\r\n Un certain puritanisme am\u00e9ricain\r\n\r\n19:56:30:16  19:56:35:03\r\n se conjugue \u00e0 la force de frappe\r\n colossale des g\u00e9ants d'Internet.\r\n\r\n19:56:35:05  19:56:38:11\r\n             La nudit\u00e9\r\n est de plus en plus controvers\u00e9e.\r\n\r\n19:56:39:20  19:56:46:21\r\n     -Voici la plus vieille\r\nrepr\u00e9sentation f\u00e9minine du monde\r\n\r\n19:56:46:23  19:56:52:14\r\n   avec ses seins, ses hanches\r\n et son sexe, elle a 30'000 ans.\r\n\r\n19:56:52:16  19:56:56:22\r\n Une figurine d\u00e9couverte en 1908\r\n    \u00e0 Willendorf en Autriche.\r\n\r\n19:56:57:00  19:57:01:09\r\n    En d\u00e9cembre, cette image\r\n  a \u00e9t\u00e9 censur\u00e9e par Facebook.\r\n\r\n19:57:01:11  19:57:08:12\r\nCette statue est expos\u00e9e au Mus\u00e9e\r\n d'histoire naturelle de Vienne.\r\n\r\n19:57:08:14  19:57:12:05\r\nSon directeur, C.Koeberl affirme...\r\n\r\n19:57:21:05  19:57:24:10\r\n      -Facebook a reconnu\r\n  son erreur, et s'est excus\u00e9.\r\n\r\n19:57:24:11  19:57:28:05\r\n     En 2011, Facebook avait\r\n  censur\u00e9 \"L'Origine du monde\",\r\n\r\n19:57:28:07  19:57:30:11\r\n    le tableau de G.Courbet.\r\n\r\n19:57:30:13  19:57:34:23\r\n        La justice fran\u00e7aise\r\nse prononcera sur ce cas le 15 mars.\r\n\r\n19:57:35:01  19:57:38:22\r\n Mais il n'y a pas que Facebook:\r\n      une p\u00e9tition demande\r\n\r\n19:57:38:23  19:57:44:12\r\n le retrait du MoMA de New York\r\n   de ce tableau de Balthus.\r\n\r\n19:57:44:14  19:57:49:17\r\nCe tableau a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 \u00e0 Manchester\r\n      car les femmes sont nues\r\n\r\n19:57:49:19  19:57:54:07\r\n         et pr\u00e9sent\u00e9es\r\n sous forme passive d\u00e9corative.\r\n\r\n19:57:54:09  19:57:59:11\r\n  Londres, Hambourg et Cologne\r\n    ont refus\u00e9 les affiches\r\n\r\n19:57:59:13  19:58:02:23\r\n          du centenaire\r\n     de la mort d'E.Schiele.\r\n\r\n19:58:03:01  19:58:06:18\r\nVienne a r\u00e9agi avec ces bandeaux.\r\n\r\n19:58:12:20  19:58:17:05\r\n  -Nous allons vous les montrer\r\ncar il ne faut pas tout confondre:\r\n\r\n19:58:17:07  19:58:19:18\r\nce n'est pas de la pornographie,\r\n\r\n19:58:19:20  19:58:24:09\r\n   ces oeuvres sont de l'art,\r\n         pas du cochon.\r\n\r\n19:58:28:21  19:58:32:15\r\n            -Que faire\r\n   quand il pleut le dimanche ?\r\n\r\n19:58:32:17  19:58:36:14\r\n        Les jeux de soci\u00e9t\u00e9\r\n       n'ont jamais disparu.\r\n\r\n19:58:36:16  19:58:44:13\r\n          On assiste m\u00eame\r\n      \u00e0 leur retour en force.\r\n\r\n19:58:48:17  19:58:53:10\r\n -Ces passionn\u00e9s se retrouvent \r\n deux fois par mois pour jouer.\r\n\r\n19:58:53:11  19:58:56:16\r\n          Depuis 10 ans,\r\nles jeux modernes se sont impos\u00e9s.\r\n\r\n19:58:56:18  19:58:59:16\r\n           Ces adultes\r\nont red\u00e9couvert le plaisir du jeu\r\n\r\n19:58:59:18  19:59:03:20\r\n       gr\u00e2ce aux smartphones\r\net le poursuivent autour de la table\r\n\r\n19:59:05:14  19:59:07:20\r\n  -C'est l'occasion de rencontrer\r\n\r\n19:59:07:22  19:59:10:06\r\n     du monde et de s'engager\r\n\r\n19:59:10:08  19:59:12:22\r\n      au niveau strat\u00e9gique,\r\n         de l'\u00e9change...\r\n\r\n19:59:13:00  19:59:15:23\r\n     Il y a des jeux de bluff,\r\n        de n\u00e9gociations...\r\n\r\n19:59:16:01  19:59:20:08\r\n     C'est excitant de mettre\r\n   sa vie en danger sans risque.\r\n\r\n19:59:21:00  19:59:24:23\r\n  -C'est un jeu o\u00f9 on va r\u00e9colter\r\n\r\n19:59:25:00  19:59:27:22\r\ndes ressources et on va construire\r\n\r\n19:59:28:00  19:59:31:04\r\n  progressivement des b\u00e2timents.\r\n\r\n19:59:33:23  19:59:37:02\r\n  -On parle de jeux de simulation\r\n\r\n19:59:37:04  19:59:39:00\r\n        dans certains cas.\r\n\r\n19:59:39:02  19:59:43:09\r\nIls simulent des m\u00e9canismes existants\r\n   et l\u00e0, il faut savoir pr\u00e9voir.\r\n\r\n19:59:43:14  19:59:46:18\r\n  -Anticiper, c'est le mot-cl\u00e9\r\n     des jeux de strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:59:46:20  19:59:49:14\r\n       Cela n'emp\u00eache pas\r\n    une franche camaraderie.\r\n\r\n19:59:49:21  19:59:52:02\r\n  -Il faut mettre un bonhomme l\u00e0.\r\n\r\n19:59:52:04  19:59:54:03\r\n   On discute, on se questionne\r\n\r\n19:59:54:05  19:59:56:22\r\n       sur nos strat\u00e9gies...\r\n\r\n19:59:57:00  19:59:58:20\r\n      -Je vais \u00e0 la tribune.\r\n\r\n19:59:59:03  20:00:02:08\r\n   -Le jeu cr\u00e9e un espace-temps.\r\n\r\n20:00:02:10  20:00:04:13\r\n     Les gens sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n20:00:04:15  20:00:08:02\r\n        On ne compare plus\r\n    nos situations dans la vie.\r\n\r\n20:00:11:14  20:00:15:21\r\n       -Un espace ludique\r\nqui a ses clubs et ses festivals.\r\n\r\n20:00:15:23  20:00:19:09\r\n2'000 jeux sont cr\u00e9\u00e9s par ann\u00e9e:\r\n    un march\u00e9 en expansion.\r\n\r\n20:00:19:11  20:00:21:22\r\n       Ce magasin genevois\r\n        ne d\u00e9semplit pas.\r\n\r\n20:00:22:00  20:00:26:05\r\n      Ici, on ne vend que des\r\njeux modernes et on peut les tester.\r\n\r\n20:00:27:06  20:00:30:08\r\n   -Ces jeux ont plus d'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n20:00:30:10  20:00:33:19\r\net d'interactions et moins de hasard\r\n\r\n20:00:33:21  20:00:37:03\r\n            par rapport\r\naux jeux traditionnels d'autrefois.\r\n\r\n20:00:38:21  20:00:42:17\r\n       -Vous aimez jouer ?\r\n -J'adore, je joue tout le temps !\r\n\r\n20:00:45:03  20:00:47:04\r\n -Plus de 1'000 jeux en magasin:\r\n\r\n20:00:47:06  20:00:51:03\r\n      ce commer\u00e7ant a fait\r\nde sa passion une belle affaire.\r\n\r\n20:00:52:23  20:00:54:23\r\n     -Ce soir, \"Temps Pr\u00e9sent\"\r\n\r\n20:00:55:01  20:00:58:11\r\n    parlera de la pr\u00e9carisation\r\n     des contrats de travail.\r\n\r\n20:00:58:13  20:01:00:20\r\n      Mais d'abord, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:00:22  20:01:03:22\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:05:16  20:01:13:18\r\n      Sous-titrage SWISS TXT:\r\nS.Vuissoz, O.Schopfer, C.Sanguinetti,\r\n     C.Guiraud, R.Katiyunguruza\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037205\r\nDate de transcription : 07-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:09 > 0:01:11) [93%] : \r\nColton du caf\u00e9 un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:34) [95%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous des milliers de pendulaires et de voyageurs ont connu des heures difficiles, la neige a paralys\u00e9 l'a\u00e9roport de Cointrin, la gare de Neuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s affect\u00e9 le trafic routier, les transports publics ont \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9s dans plusieurs villes, parmi lesquelles Gen\u00e8ve Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:35 > 0:02:50) [87%] : \r\nSur 2026 promet des Jeux \u00e0 taille humaine et respectueuse de l'environnement, comment faire au-del\u00e0 des voeux pieux, comment \u00e9viter les d\u00e9passements massifs du budget telle qu'on vient de voir \u00e0 Pyongyang par exemple le le conseiller d'\u00c9tat, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre r\u00e9pondra pond\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:51 > 0:03:41) [92%] : \r\nC'est un cas d'\u00e9cole sur la protection des sites naturels, 100000 visiteurs sont chaque ann\u00e9e au creux du vent, le projet voudraient r\u00e9duire l'acc\u00e8s est tr\u00e8s fortement soeur \u00e0 des centaines d'opposition, une figure de la banque suisse a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pierrine Vincenzo, l'ancien patron de rail Frentzen, ex- pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 Abdou nous fait l'objet d'une enqu\u00eate pour gestion d\u00e9loyale la V\u00e9nus pal\u00e9olithiques a subi la censure de Facebook, le g\u00e9ant du Net s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 attaqu\u00e9 \u00e0 l'origine du monde de Courbet, on verra comment interviennent des effets conjugu\u00e9s d'un certain puritanisme am\u00e9ricain et de l'\u00e9norme force de frappe plus qu'\u00e0 et puis que faire un dimanche apr\u00e8s- midi quand il pleut, les jeux de soci\u00e9t\u00e9, revient en force, ou non, le bon vieux Monopoly mais aussi beaucoup de cr\u00e9ations nouvelles chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:43 > 0:04:07) [92%] : \r\nBeaucoup de gens se reconna\u00eetront dans le reportage qui vient 20000 passagers ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par le blocage de l'a\u00e9roport de Cointrin, des dizaines de milliers de personnes ont subi des retards dans les trains sur la route cette notamment \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 Fribourg, avec \u00e0 la cl\u00e9, une question d'organisation et de politique pourquoi untel nombre de perturbations pour des chutes de neige qui \u00e9tait annonc\u00e9 Julien Folle Route One.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:09 > 0:04:24) [93%] : \r\n15 petits centim\u00e8tres de neige en plaine auront suffi pour chambouler la journ\u00e9e de tr\u00e8s nombreux romans, l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve est rest\u00e9 totalement paralys\u00e9 une bonne partie de la journ\u00e9e, une centaine de d\u00e9collage et d'atterrissage ont d\u00fb \u00eatre annul\u00e9s, pr\u00e8s de 20000 passagers n'ont pas pu rejoindre leur destination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:24 > 0:04:36) [89%] : \r\nL\u00e0, c'est vraiment une situation tr\u00e8s exceptionnelle du fait qu'il faisait tr\u00e8s froid que le sol \u00e9tait en-dessous de ses regrets et que de ce fait l\u00e0, on a la classe qui s'est form\u00e9e et qui enfin compte emp\u00eachant les op\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:36 > 0:04:46) [96%] : \r\n\u00e0 l'heure actuelle, le trafic a\u00e9rien est revenu \u00e0 la normale du c\u00f4t\u00e9 du rail, m\u00eame constat dans l'arc jurassien et \u00e0 Neuch\u00e2tel notamment impossible de monter dans un train dans la matin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:46 > 0:04:52) [97%] : \r\nEn ce moment, il n'y a aucune possibilit\u00e9 de rejoindre Yverdon-les-Bains et Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:52 > 0:05:00) [89%] : \r\nTout comme \u00e0 Payerne sur certaines lignes genevoises ou dans le Chablais des perturbations importantes, malgr\u00e9 l'engagement sp\u00e9cial de personnel suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:00 > 0:05:19) [92%] : \r\nOn les met en service \u00e0 l'avance gr\u00e2ce \u00e0 une cellule m\u00e9t\u00e9o qui nous avertit l\u00e0 o\u00f9 il y aura des chutes de neige et malgr\u00e9 ce personnel qui est sur place, les aiguillages ce bloc tout de m\u00eame lorsqu'on a par exemple des des forts vents ou lorsque, lorsque la neige est pouss\u00e9 par les trains ou lorsqu'on a des blocs de neige qui viennent s'encastrer dans les aiguillages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:19 > 0:05:44) [93%] : \r\nPas de r\u00e9pit sur la route non plus o\u00f9 il fallait prendre son mal en patience, certains axes ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es temporairement suite \u00e0 des accrochages comme entre Saint-Maurice et Martigny : circulation difficile \u00e9galement sur les contournements autoroutiers de Lausanne et Fribourg et en ville de Gen\u00e8ve, la situation n'\u00e9tait gu\u00e8re meilleure route rester longtemps les transports publics ont enregistr\u00e9 de nombreux retards, la ville se d\u00e9fend pourtant de ne pas avoir suffisamment anticip\u00e9 cet \u00e9pisode neigeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:44 > 0:06:02) [90%] : \r\nIl y a 200 collaboratrices et collaborateurs qui sont sortis, alors que les gens \u00e9taient encore en train de dormir faut essayer de d\u00e9gager un maximum de de routes 60 v\u00e9hicules ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s, l'administration, vous savez, elle, un certain nombre de moyens, elle n'a pas les moyens, on \u00e9coute copain aujourd'hui de de d'arr\u00eater d'emp\u00eacher les chutes de neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:02 > 0:06:16) [94%] : \r\nLes transports publics Genevois ont d\u00e9cid\u00e9 de maintenir l'activit\u00e9 de 4 trams durant la nuit pour \u00e9viter la formation de glace sur les cat\u00e9naires de l'antigel sera \u00e9galement gicl\u00e9 sur les lignes de contact, la nuit s'annonce en effet froide et la neige devrait d\u00e9j\u00e0 \u00eatre de retour demain matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:18 > 0:06:30) [92%] : \r\nCFF Cargo supprimera 800 postes de travail d'ici 5 ans, cela repr\u00e9sente plus d'un tiers de ses effectifs, le fret est en pleine croissance mais les CFF n'en tire pas assez de profits Anna Sylvain Jean-Marc Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:32 > 0:06:33) [68%] : \r\nCheminot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:33 > 0:06:47) [94%] : \r\nUn m\u00e9tier dur, en passe de dispara\u00eetre CFF Cargo supprimera 800 emplois d'ici 5 ans plus d'un tiers de ses effectifs, selon son pr\u00e9sident, le marteau du cheminot peut \u00eatre remplac\u00e9e par de telles puces \u00e9lectroniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:47 > 0:07:04) [86%] : \r\nG\u00e9rard de c'est du flan, quelques c'\u00e9tait l'assainissement nous laisse souffrir mais en m\u00eame temps on se pr\u00e9pare aussi pour le futur pour les forces de du syst\u00e8me ferroviaire dans la cha\u00eene logistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:04 > 0:07:16) [93%] : \r\nSon avenir CFF Cargo le voient surtout entre les grands centres c'est pourquoi 170 points de chargement sur 350 devraient \u00eatre supprim\u00e9s dans les r\u00e9gions o\u00f9 des camions pourraient remplacer les trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:16 > 0:07:22) [86%] : \r\nOn peut aussi parler des transports combin\u00e9s rail/route, \u00e7a peut \u00eatre : oh, c'est \u00e7a, c'est une solution pour voir si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:23 > 0:07:36) [94%] : \r\nLe transport de fret est en pleine croissance et 18 pourcent de plus en Suisse depuis l'an 2000 rail et route confondus, une hausse qui profite surtout \u00e0 la route plus concurrentiel sur de courtes distances, selon cet expert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:36 > 0:07:46) [81%] : \r\nAlors, Arendt avec Lyon sont toujours plus exigeants, les marchandises doivent \u00eatre transport\u00e9s, toujours plus vite et de fa\u00e7on plus flexible, tu as de dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:47 > 0:07:52) [95%] : \r\n\u00e0 l'heure des grands projets ferroviaires, la gauche est scandalis\u00e9e par la d\u00e9cision de CFF car.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:55 > 0:08:11) [93%] : \r\nIncompr\u00e9hensible, d'une part, parce que nous avons le contribuable la Conf\u00e9d\u00e9ration investi des milliards pour percer les Alpes afin que ce trafic ferroviaire puisse se d\u00e9velopper, c'est incompr\u00e9hensible, parce que c'est un secteur \u00e9conomique en pleine expansion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:12 > 0:08:17) [98%] : \r\nLe personnel n'est pas pr\u00eat \u00e0 se laisser faire les syndicats annoncent qu'ils lutteront pour sauver les emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:19 > 0:08:32) [88%] : \r\nLe minist\u00e8re public z\u00fcrichois demande la mise en d\u00e9tention provisoire d'une figure de la banque suisse pierrine Vincenzo, l'ancien patron de Rail Farid zen et ex- pr\u00e9sident de nous est arr\u00eat\u00e9, il fait l'objet d'une enqu\u00eate pour gestion d\u00e9loyale No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:34 > 0:08:41) [89%] : \r\nL'\u00e9tau se resserre autour de l'ex- patron de rails Falzone depuis 2 jours, Pyr\u00e9n\u00e9es Vinzenz dort en prison domiciles et bureaux ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:41 > 0:08:51) [91%] : \r\nSi je tarde smartphone en d\u00e9cembre dernier la division pour les crimes \u00e9conomiques du minist\u00e8re public a ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale pour gestion d\u00e9loyale sur plainte de la soci\u00e9t\u00e9 a, d'une nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:51 > 0:09:09) [88%] : \r\nBon longtemps pourtant Vinzenz a \u00e9t\u00e9 vu comme l'enfant prodige du milieu bancaire financier aux grandes ambitions le Grison prend les r\u00eanes de la RAI Fa\u00efza en 1999 et va r\u00e9volutionner l'institution saint-galloise pour faire de ces coop\u00e9ratives de campagne, la 3\u00e8me, banque nationale en 16 ans de r\u00e8gne, il fera tripler son chiffre d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:12 > 0:09:21) [86%] : \r\nRatant son il a transform\u00e9 cette banque paysanne en entreprise prestigieuse hors pendant sa croissance en misant sur les hypoth\u00e8ques, c'est lui qui a plac\u00e9 Reisen dans le paysage bancaire suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:21 > 0:09:51) [83%] : \r\nC'\u00e9tait une strat\u00e9gie gagnante qui permettra \u00e0 ra\u00efs facile de traverser la crise financi\u00e8re sans trembler mais Vinzenz r\u00eave de lustre prend des risques, multiplient les participations de la banque dans des soci\u00e9t\u00e9s d'investissement ou de produits financiers complexes d'coup tout va increvable bon banquier c'est toujours o\u00f9 placer les lignes mais ses limites ne serait pas si clair sur sa plateforme financi\u00e8re Inside parader plate loquace et SIG r\u00e9v\u00e8le d\u00e8s 2016 des potentiels conflits d'int\u00e9r\u00eats entre les affaires priv\u00e9es du Grison et son r\u00f4le lorsqu'il \u00e9tait directeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:51 > 0:10:07) [87%] : \r\n\u00e9tait Neuwirth, c'est comme dans les polars financiers, ce qui est d\u00e9terminant, c'est de comprendre o\u00f9 va l'argent, y a-t-il des transactions, des mouvements financiers envers qui, c'est comme \u00e7a que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire tout vous avez une chance de son entourage et des villes priv\u00e9, il sera en effet je vais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:07 > 0:10:12) [90%] : \r\nConvaincu de n'avoir rien \u00e0 se reprocher, l'ex- patron de Rail Feyzin conteste toutes les accusations port\u00e9es contre lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:14 > 0:10:27) [91%] : \r\nC'est un cas d'\u00e9cole sur la protection des sites naturels, le creux du vent est pris d'assaut par les visiteurs, ils sont 100000 chaque ann\u00e9e au projet controvers\u00e9 voudrait r\u00e9duire l'acc\u00e8s fortement, il se heurte \u00e0 des oppositions par centaines \u00c9lodie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:29 > 0:10:44) [92%] : \r\nLe creux du vent ces falaises ses bouquetin et ses 100000 visiteurs par ann\u00e9e \u00e0 cheval entre Vaud et Neuch\u00e2tel ce site embl\u00e9matique est aujourd'hui en danger, victime de son succ\u00e8s pour le pr\u00e9server les cantons lanc\u00e9 un plan de protection en d\u00e9cembre dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:44 > 0:10:51) [93%] : \r\n\u00e0 un moment donn\u00e9, il est n\u00e9cessaire de canaliser, de donner certaines r\u00e8gles pour que la durabilit\u00e9 soit acquise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:51 > 0:11:12) [92%] : \r\nPrincipal changement l'acc\u00e8s au bord des falaises serait r\u00e9duit de moiti\u00e9, envers les zones ouvertes au public en rouge les zones interdites ce r\u00e8glement suscite une lev\u00e9e de boucliers, nous avons obtenu le nombre d'opposition 436 la grande majorit\u00e9 vient du Club alpin pour eux interdire totalement l'escalade et restreindre les itin\u00e9raires de randonn\u00e9es 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:12 > 0:11:29) [87%] : \r\nPour ces activit\u00e9s ont assez peu d'impact sur la flore, mais aussi la faune en dehors des des peuplements forestiers par rapport au hors ce de touristes qui qui d\u00e9barque par la route goudronn\u00e9e Dussolier au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:29 > 0:11:53) [88%] : \r\nPoser aussi mais pour d'autres raisons, le VVF et d'autres associations de protection de l'environnement, pour eux il faut restreindre davantage l'acc\u00e8s aux falaises Lafleur a pratiquement disparu entre Muret la vall\u00e9e, c'est vraiment triste et nous ce qu'on aimerait, c'est que la Lafleur se r\u00e9g\u00e9n\u00e8re et que donc le public soient canalis\u00e9e \u00e0 l'ext\u00e9rieur du mur jusqu'\u00e0 ce que la flore se r\u00e9g\u00e9n\u00e8re bien entendu pour le conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Laurent Favre ses nombreuses oppositions \u00e9tait pr\u00e9visible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:53 > 0:12:01) [98%] : \r\nNous devons faire la pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats faire les arbitrages entre la protection de la nature du paysage, mais aussi l'usage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:02 > 0:12:04) [98%] : \r\nDe ces lieux pour le tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:04 > 0:12:07) [97%] : \r\nLes 2 cantons ont jusqu'\u00e0 l'Automne pour traiter les oppositions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:10 > 0:12:26) [90%] : \r\nC'est le mot \u00e0 la mode pour tous les projets qui veulent annoncer leur bonne foi \u00e9cologiques, les jeux de Sion 2026 euros durable, c'est la promesse le canton du Valais, et la ville de Sion l'affirmait ce matin on va entendre le conseiller d'\u00c9tat, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre tout d'abord les images d'Erwan Jaggy et Claudine Gaillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:27 > 0:12:43) [92%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre et Philippe Varone \u00e0 nouveau au front pour vendre la candidature sur 2026 il promet aujourd'hui des JO durable du bilan carbone \u00e0 la protection des sols, une cinquantaine de recommandations \u00e9manent de la Fondation pour le d\u00e9veloppement durable des r\u00e9gions de montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:43 > 0:12:55) [96%] : \r\nOn peut par exemple parler des d\u00e9chets un il y a un objectif de 0 d\u00e9chet pour l'organisation des Jeux, je le rappelle, dans 8 ans donc nous devrons mettre en place des mesures qui permettront d'atteindre cet objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:55 > 0:13:00) [96%] : \r\nCes recommandations devraient d\u00e9boucher sur des mesures concr\u00e8tes pour le d\u00e9veloppement durable, mais rien n'est jou\u00e9 pour autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:00 > 0:13:07) [89%] : \r\nIl faudra vraiment pouvoir s'assurer que que les mais les mesures vont vraiment \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 dans la dur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:07 > 0:13:11) [88%] : \r\nMais, justement alors quels moyens vous avez de contr\u00f4ler que \u00e7a soit r\u00e9ellement r\u00e9alis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:11 > 0:13:18) [93%] : \r\nMais vous savez nous ne contr\u00f4lons rien, nous ne sommes pas engag\u00e9, nous ne sommes pas la police de ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:18 > 0:13:23) [89%] : \r\nEt c'est bien ce qui inqui\u00e8te la secr\u00e9taire r\u00e9gional du VVF farouchement oppos\u00e9s \u00e0 ces Jeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:23 > 0:13:38) [91%] : \r\nOn sait qu'il vont fournir des recommandations, ce qu'on ne sait pas c'est de quelle mani\u00e8re il faut tenir compte de cirque recommandations et surtout ce qu'on ne sait pas, c'est lorsqu'il y aura des conflits entre les demandes du CIO et les n\u00e9cessit\u00e9s de la protection attire comment elle seront r\u00e9solus qui l'emportera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:38 > 0:13:45) [89%] : \r\nSp\u00e9cialis\u00e9e dans les \u00e9nergies vertes, cet entrepreneur, lui, voit les jeux comme un acc\u00e9l\u00e9rateur de projets durables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:45 > 0:13:59) [90%] : \r\n\u00e0 ma connaissance, c'est la 1\u00e8re fois qu'il y a un budget significatif de 100 millions de francs qui sera mis \u00e0 disposition pour des projets d'h\u00e9ritage au-del\u00e0 de l'aspect sportif des JO ce projets d'h\u00e9ritage \u00e7a peut \u00eatre dans le domaine de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, c'est un domaine que je connais bien M. ou dans tout autre domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:59 > 0:14:08) [96%] : \r\nUne plateforme pour recueillir les id\u00e9es de projets de la population va d'ailleurs voir le jour, population qui votera sur cette candidature sur 2000 26 le 10 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:09 > 0:14:10) [84%] : \r\nMonsieur le conseiller d'\u00c9tat, bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:11 > 0:14:23) [88%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates \u00e0 la m\u00e9diath\u00e8que de Sion ou tenir conf\u00e9rence alors on entend un des jeu sobre, un budget limit\u00e9 maintenant ce mot tellement convenu aujourd'hui durable est ce que \u00e7a n'est pas un peu du slogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:23 > 0:14:24) [75%] : \r\nOn ne va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:25 > 0:14:45) [90%] : \r\nNon, pas du tout, je crois que c'est la seule possibilit\u00e9 qu'ont les jeux s'ils veulent perdurer et c'est ce qu'on veut pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, je crois que les ours blancs ou tout ce qu'on a vus ailleurs, on a vu Pyongyang maintenant qui a construit P\u00e9kin c'est encore pire aujourd'hui, je crois que plus personne ne veut, tout \u00e7a, c'est pas ce qu'on veut l\u00e9guer avec ces jeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:45 > 0:15:11) [89%] : \r\nAlors comment vous croire quand on regarde les pr\u00e9c\u00e9dents, regardez les chiffres avec nous hein, tous l'ont promis, et personne ne l'a fait, ou presque, Sotchi budget explos\u00e9 plus 200 89 pourcent Pyongyang, on vient de le voir plus 85 pourcent la moyenne : plus 100 42 pourcent, tous ont dit comme vous et ils n'ont pas tenu, pourquoi vous seriez le 1er bah le miracle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:13 > 0:15:57) [91%] : \r\nNon, mais je crois qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s clair lorsque l'on doit construire, on n'arrive pas \u00e0 dire qu'on est des jeux durable, si on laisse des \u00e9l\u00e9phants blancs et aujourd'hui votre cha\u00eene a fait une tr\u00e8s jolie carte qui montre tous les sites que nous avons omis de chose qui seront de mani\u00e8re temporaire, donc l\u00e0- dessus avec \u00e7a et les transports, puisque lorsqu'on regarde le bilan de Pyongyang, h\u00e9 bien c'est les constructions et les transports qui ont pos\u00e9 probl\u00e8me, nous avons tout \u00e7a, nous avons le r\u00e9seau ferroviaire et \u00e7a veut dire que d\u00e9j\u00e0 80 pourcent de la durabilit\u00e9 dans la campagne dans la candidature intrins\u00e8que et on s'int\u00e9resse aujourd'hui aux 20 pourcent qui restent, et on a d\u00e9montr\u00e9 qu'on a attendu personne aucune sollicitation pour lancer ce travail h\u00e9 bien c'est \u00e7a justement qu'on veut d\u00e9montrer pour amener quelque chose de diff\u00e9rent mais \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:57 > 0:16:10) [84%] : \r\nBonjour aussi l'\u00c9tat, regardons plus en avant les fameux 100 millions ce budget 100 millions vous disent voil\u00e0 ce sera tenu, tout sera maintenu Gaspard Kuhn et Dimitri souffrait ont d\u00e9cortiqu\u00e9 ce qu'on sait pour l'instant et \u00e7a pose quelques questions, on vous retrouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:12 > 0:16:19) [94%] : \r\nC'est le chiffre que les partisans des Jeux olympiques de Sion, mart\u00e8le 100 millions pour les infrastructures, pas un centime de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:19 > 0:16:32) [95%] : \r\nOn veut utiliser l'existant en Suisse, et c'est ce qui est difficile \u00e0 expliquer aussi au niveau international, lorsqu'on dit qu'on a 100 millions dans les infrastructures pour r\u00e9nover refaire certaines choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:32 > 0:16:44) [92%] : \r\nProbl\u00e8me : les derniers jeux sont marqu\u00e9s par des d\u00e9rapages budg\u00e9taires, le comit\u00e9 de Sion, lui, joue la transparence, les rapports se multiplient, des centaines de pages et pourtant des questions restent ouverts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:45 > 0:17:01) [90%] : \r\n\u00e0 commencer par le lieu des c\u00e9r\u00e9monies d'ouverture et de cl\u00f4ture 25000 \u00e0 50000 places sont pr\u00e9vues, question si une structure temporaire et mis en place, comme annonc\u00e9, sera-t-elle comprise dans les 100 millions budg\u00e9t\u00e9s, le co\u00fbt pour l'heure, n'appara\u00eet nulle part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:03 > 0:17:20) [96%] : \r\nLes transports, ensuite on a beaucoup parl\u00e9 de l'aire d'arriv\u00e9e pour les descentes \u00e0 ski de Crans-Montana mais on \u00e9voque aussi des probl\u00e8mes d'acc\u00e8s au niveau de la route et du funiculaire au d\u00e9part de Sierre question s'il faut des am\u00e9nagements pour les transports sont-ils compris dans les 100 millions budg\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:22 > 0:17:48) [92%] : \r\nEnfin, peu de d\u00e9tails sur le village olympique, il pourrait \u00eatre construit dans le quartier des potences \u00e0 Sion question sa construction est-elle comprise dans les 100 millions ou les priv\u00e9es s'en chargeront-t-il dans ce cas, le terrain sera-t-il donn\u00e9 gratuitement, serait-ce une mani\u00e8re de r\u00e9compenser aux frais des contribuables, l'engagement de certains promoteurs, autant de questions en suspens pour l'exercice de transparence promis par Sion 2026.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:49 > 0:17:56) [83%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre ces questions en s\u00e9rie d'abord tout simplement la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture est-ce ou est-ce qu'elle sera, est ce qu'elle tiendra ne sont mignons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:58 > 0:18:24) [93%] : \r\nBah, \u00e9coutez, je crois qu'il est important que vous puissiez prendre bien connaissance du dossier passe toutes ces r\u00e9ponses sont dans dans le dossier lorsqu'on parle des 100 millions c'est uniquement pour les infrastructures qui vont rester et tourbillon qui sera utilis\u00e9, h\u00e9 bien, pour la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture et de cl\u00f4ture a aujourd'hui environ 12000 places, il y aura des infrastructures temporaires pour monter \u00e0 25000 places et tout \u00e7a dans l'organisation des Jeux puisque ce n'est pas ce qui restera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:24 > 0:18:35) [94%] : \r\nEst ce que \u00e7a veut dire que le village olympique, les am\u00e9nagements de transport tout \u00e7a tiendra finalement dans les 100 millions ce que vous dites l\u00e0 on le ressortira forc\u00e9ment en 2026 on peut l'assurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:37 > 0:18:47) [94%] : \r\nEncore une fois, ces \u00e9l\u00e9ments ne sont pas dans les constructions, ils sont dans le le l'organisation des Jeux, donc si l'on parle de choses viendront rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:47 > 0:18:49) [92%] : \r\nEn dehors des 100 millions c'est en plus ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:51 > 0:19:11) [90%] : \r\nAlors c'est inclus dans l'et 1 milliard 7 qui sont le budget d'organisation des Jeux et lorsque vous parlez des constructions des 100 millions c'est uniquement une enveloppe qui est l\u00e0 pour, peut-\u00eatre, h\u00e9 bien construire quelque chose si on veut et si on ne veut pas, h\u00e9 bien ce sera quelque chose de temporaire et \u00e7a, \u00e7a ne sera pas le contraire, les qui le paiera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:11 > 0:19:26) [91%] : \r\nUn dernier mot encore c'\u00e9tait l'article de nos confr\u00e8res de 24 heures \u00e0 qui donnait la parole aux entrepreneurs Vaudois qui sont d\u00e9\u00e7us, et ils le disent, il y a plus rien de Vaudois pensions 2026 qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a c'est d\u00e9cevant \u00e9videmment pour beaucoup oui alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:27 > 0:20:15) [88%] : \r\nNon, mais je crois que c'est pas les entrepreneurs, il y a une personne qui s'est sentie peut-\u00eatre h\u00e9 bien attrist\u00e9e de plus \u00eatre aujourd'hui dans le comit\u00e9 moi je rel\u00e8ve simplement qu'aujourd'hui, on a 2 personnalit\u00e9s vaudoises \u00e0 la direction, \u00e0 des postes cl\u00e9s, les finances et la durabilit\u00e9, l'h\u00e9ritage on \u00e0 mon coll\u00e8gue, conseiller d'\u00c9tat aussi au comit\u00e9, aujourd'hui, on a demand\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration a demand\u00e9 que les pouvoirs publics, h\u00e9 bien prennent en main ces \u00e9l\u00e9ments puisqu'on demande aux pouvoirs publics, finalement, h\u00e9 bien les ressources financi\u00e8res, on demande la s\u00e9curit\u00e9 publique et on demande aussi un vote populaire soit dans le canton du Valais sont chambres, donc c'\u00e9tait normal qu'il aille, h\u00e9 bien un renforcement des pouvoirs publics par ce comit\u00e9 n'est pas fix\u00e9, fig\u00e9 et il se verra encore renforc\u00e9 d'autres personnalit\u00e9s au fur et \u00e0 mesure des prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:15 > 0:20:17) [87%] : \r\nMonsieur le conseiller d'\u00c9tat, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:17 > 0:20:18) [90%] : \r\nOn apprend ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:18 > 0:20:19) [98%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:19 > 0:20:30) [86%] : \r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne est connu, les commerces souffrent de la concurrence d'internet, les surfaces vides ou louer se multiplient mais les loyers ne baissent pas pour autant explications il Rimbert J\u00e9r\u00f4me Gallichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:31 > 0:20:57) [92%] : \r\nL'image d\u00e9range un immeuble de 900 m\u00e8tres carr\u00e9s en plein centre de Lausanne vides depuis plus de 2 ans, un autre \u00e0 la place Saint-Fran\u00e7ois 1300 m\u00e8tres carr\u00e9s vides depuis plus d'une ann\u00e9e Lausanne Kapittel du vide commercial, on n'en est pas loin selon les socialistes leur solution taxer les propri\u00e9taires qui refusent de baisser les loyers des surfaces commerciales, s'il y avait une taxe incitative qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:57 > 0:21:07) [93%] : \r\nAu bout de quelques mois, obligerait les propri\u00e9taires a finalement pay\u00e9 quelque chose \u00e0 la ville, il serait peut-\u00eatre plus rapidement un effort pour abaisser le niveau du loyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:07 > 0:21:35) [91%] : \r\nCar devenir locataires de cet immeuble est-il lancer son commerce, \u00e7a n'est pas \u00e0 la port\u00e9e de tous, environ 80000 francs mensuels pour 9100 m\u00e8tres carr\u00e9s Gen\u00e8ve bat des records avec 80000 francs par mois difficile d'obtenir mieux que 200 m\u00e8tres carr\u00e9s dans l'hypercentre, le propri\u00e9taire de l'immeuble lausannois c'est lui le groupe z\u00fcrichois Mobimo il reconna\u00eet le probl\u00e8me mais pour lui, une taxe ne serait pas efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:35 > 0:21:56) [84%] : \r\nParfois, c'est peut-\u00eatre un peu les gens de laisser une surface vacant pour v\u00e9rifier, pour parler avec plusieurs futurs locataires pour vraiment trouver le locataire, qui est le locataire parfait pour cette surface et \u00e7a prend pas fort, un peu plus de temps, \u00e7a peut tirer jusqu'\u00e0 un an, c'est ce qu'on a trouv\u00e9 le pont 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:56 > 0:22:21) [90%] : \r\nCes 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, le nombre de surfaces vides a augment\u00e9 dans la plupart des villes romandes toutes cherchent des solutions, mais pour la droite lausannoise une nouvelle taxe n'est pas le rem\u00e8de miracle, il faut trouver des des meilleurs usages il faut favoriser des usages temporaire des magasins \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, un partage de locaux entre plusieurs entreprises incit\u00e9es ou tax\u00e9s Lausanne devrait choisir ces prochains mois et peut-\u00eatre servir d'exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:22 > 0:22:35) [95%] : \r\nLe d\u00e9bat sur les armes, prend un nouveau tour, aux \u00c9tats-Unis, 2 semaines apr\u00e8s la tuerie de Floride, Donald Trump en personne semble \u00e9voluer sur le sujet, il va demander au Congr\u00e8s de l\u00e9gif\u00e9rer pour mieux encadrer la vente des armes \u00e0 feu, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:36 > 0:22:37) [71%] : \r\nEn voyez sur le dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:37 > 0:23:11) [93%] : \r\nFini le temps des pri\u00e8res, Donald Trump a d\u00e9cid\u00e9 d'agir un revirement complet pour un pr\u00e9sident qui, jusqu'ici, la fatalit\u00e9 face aux tueries de masse lors d'une r\u00e9union \u00e0 la Maison Blanche, il prend de court les \u00e9lus d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains et leur demande de l\u00e9gif\u00e9rer ensemble pour emp\u00eacher de nouveaux massacres et de la halte de savoir, nous devons faire quelque chose, nous devons agir, nous ne pouvons plus attendre et regarder ailleurs afin Gates un \u00e9lu d\u00e9mocrate rappelle alors que c'est le parti r\u00e9publicain soutenu par le lobby pro- armes qui a emp\u00each\u00e9 jusqu'ici un durcissement de la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:11 > 0:23:25) [84%] : \r\nMonsieur monsieur crois\u00e9, est ce que monsieur le pr\u00e9sident, c'est \u00e0 vous de convaincre les r\u00e9publicains de n\u00e9gocier car un lobby pro- armes les emp\u00eache de faire des concessions, cette responsabilit\u00e9 me tient \u00e0 coeur, crise, je vais vraiment le faire, il est temps qu'\u00e0 pr\u00e9sident enfin fasse quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:26 > 0:23:44) [89%] : \r\nDonald Trump veut interdire la vente d'armes aux moins de 21 ans et aux malades mentaux des mesures \u00e9galement soutenue par de grands distributeurs am\u00e9ricains, Walmart et Hoedic l'enseigne le tueur de Parkland, \u00e2g\u00e9 de 19 ans s'\u00e9tait procur\u00e9s l\u00e9galement un fusil d'assaut, le groupe annonce qu'il ne vendra plus certains types d'armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:45 > 0:23:52) [93%] : \r\nEnfin que moi pour face au deuil que vivent ces enfants et ces parents, on s'est dit qu'on devait faire quelque chose, on va donc retirer ses armes de tous nos points de vente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:53 > 0:23:59) [91%] : \r\nDes mesures qui laissent de marbre les d\u00e9fenseurs du second amendement de la Constitution qui autorise la d\u00e9tention et le port d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:59 > 0:24:00) [99%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:00 > 0:24:07) [93%] : \r\nEt pour gagner, les gens ont toujours utilis\u00e9 des armes d'assaut, on en a toujours eu, vous n'allez pas r\u00e9ussir \u00e0 les faire dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:07 > 0:24:18) [96%] : \r\nDes arguments rejet\u00e9s par les rescap\u00e9s du lyc\u00e9e de Parkland revenu hier dans leur \u00e9cole, apr\u00e8s avoir r\u00e9ussi par leur mobilisation a relanc\u00e9 le d\u00e9bat sur les armes \u00e0 feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:19 > 0:24:41) [92%] : \r\nNous sommes \u00e0 J moins 3 des \u00e9lections en Italie, nous continuons notre s\u00e9rie sur 2 reportages sur ce grand voisin, pilier historique de l'Union europ\u00e9enne, je vous propose ce soir de clivage qui font \u00e9cho \u00e0 toute l'Europe d'abord, le clivage entre pro et anti- europ\u00e9ens, on va y revenir ensuite le clivage entre le Nord et le Sud, Milan, appara\u00eet plus que jamais comme la locomotive du pays, reportage Val\u00e9rie du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:43 > 0:24:55) [92%] : \r\nC'est la derni\u00e8re innovation dans la ville un Fab Lab, un lieu o\u00f9 se rencontrent, cr\u00e9ateur et expert des nouvelles technologies ainsi un artisan qui a un projet peut le r\u00e9aliser gr\u00e2ce aux imprimantes 3D mises gratuitement \u00e0 sa disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:55 > 0:25:04) [94%] : \r\nRestons-y, l'objectif est de faire travailler ensemble de mondes qui dans la r\u00e9alit\u00e9 ne se rencontrent jamais pour qu'ils comprennent quelles sont les potentialit\u00e9s de ce march\u00e9 dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:04 > 0:25:44) [88%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tage, les coll\u00e9giens milanais invente des Start-Up et apprennent \u00e0 faire un plan financier, 100 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 inject\u00e9s dans le projet par les autorit\u00e9s Milan l\u00e0- dessus tard\u00e9, le dessin, il en est la ville du Design et tr\u00e8s souvent le Design n'utilise ce type de technologie et notre objectif est d'indiquer que cette voie est celle du d\u00e9veloppement pour la ville du Fatah des ou pas p\u00e8re la chute Ad\u00e8le photo dans les stylistes, l'ont d\u00e9j\u00e0 compris avec ce d\u00e9fil\u00e9 de dr\u00f4nes Milan sera demain la capitale des nouvelles technologies comme elle est aujourd'hui la capitale de la mode, les visiteurs ont augment\u00e9 de 10 pourcent encore l'an dernier et les magasins de la c\u00e9l\u00e8bre via Monte Napoleone et font des affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:44 > 0:26:05) [88%] : \r\nContre une enfin chaque ticket de caisse en moyenne 2000 francs et donc les clients d\u00e9pensent 6 milliards de francs suisses en objets de luxe ici \u00e0 Milan mais rendu Fatos l\u00e0 en effet guide une nouvelle Renaissance et se positionne comme une place financi\u00e8re de haut niveau en Europe, elle attire sans cesse de nouveaux investissements et quand il en est, l'Italie, qui court dans une p\u00e9ninsule qui freine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:05 > 0:26:39) [87%] : \r\nIl est temps, il y a quelques cours Ren\u00e9 Alitalia d\u00e9fray\u00e9 la mais l'image de Milan locomotive d'Italie ne pla\u00eet cependant pas aux autorit\u00e9s de la ville, Lyon wagonnets d'\u00c9tat-ce une locomotive qui va \u00e0 son rythme avec un pays \u00e0 la tra\u00eene, ne nous pla\u00eet pas, nous voudrions pouvoir construire des politiques avec le gouvernement national et d'autres niveaux institutionnels qui permettent \u00e0 tous de suivre ce mod\u00e8le a intelligemment mais pourtant la diff\u00e9rence \u00e9conomique entre Milan et le reste du pays, se marquent de plus en plus r\u00e9sultats de nombreuses entreprises italiennes et \u00e9trang\u00e8res ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 leurs si\u00e8ges de Rome \u00e0 Milan, sous l'oeil bienveillant de la Madone, il n'a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:40 > 0:26:47) [89%] : \r\nVal\u00e9rie Dupont on a tous entendu un jour ou l'autre des Italiens du nord, parler avec condescendance des Italiens du Sud est-ce que c'est pr\u00e9sent dans cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:51 > 0:27:38) [92%] : \r\nNon, ce n'est plus pr\u00e9sent, les Italiens du Sud ne sont pas les parasites en tous les cas pas aux yeux de la Ligue du Nord, ce parti qui faisait ce genre de r\u00e9flexion et d'ailleurs qui se rebaptis\u00e9e pour l'occasion, la Lega comme son cousin suisse et c'est un parti qui est beaucoup plus proche maintenant de Front national fran\u00e7ais plut\u00f4t que de ce parti x\u00e9nophobe et r\u00e9gionalistes, alors c'est vrai que dans le sud se trouve les Italiens qui ont le plus souffert de la crise \u00e9conomique, ce sont eux qui ont toutes ch\u00f4mage important qui quittent le pays et c'est donc dans le sud, que les partis de rupture comme le Mouvement 5 \u00e9toiles ou la Ligue peuvent faire le plein de voix, c'est \u00e0 eux d'ailleurs qu'il parle \u00e0 la pas un chat du sud, comme on dit \u00e0 au ventre des Italiens du Sud en leur disant que ce sont les migrants qui ont pris l'argent, en quelque sorte et c'est le sud qui pourraient faire pencher la balance dimanche et donc ce n'est pas pr\u00e9sent dans la campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:38 > 0:27:51) [91%] : \r\nOn est \u00e0 3 jours vraiment l'Europe enti\u00e8re regarde Italie y a beaucoup de gens \u00e0 Bruxelles qui sont vraiment tr\u00e8s inquiets de ce qui pourrait arriver en Italie parce que des anti- europ\u00e9ens pour arriver en force est ce que les Italiens sont conscients de \u00e7a qu'ils ont regard\u00e9 partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:54 > 0:28:18) [93%] : \r\nOui ils sont conscients d'ailleurs le gouvernement et le Parti d\u00e9mocrate, sont en train de tirer la sonnette d'alarme en disant attention, l'Europe pourrait nous le faire payer cher le Mouvement 5 \u00e9toiles a toujours clairement dit que si il gagne, h\u00e9 bien, l'Europe ne sera plus ma\u00eetre en Italie et derni\u00e8rement une alli\u00e9e de Silvio Berlusconi, Georgia m\u00e9lodie a dit qu'elle \u00e9tait all\u00e9e trouver Viktor Orb\u00e1n en Hongrie qu'elle se sentait plus proche du groupe de Visegrad que de Bruxelles, pas de quoi rassurer les alli\u00e9s europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:18 > 0:28:18) [99%] : \r\nMerci Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:20 > 0:28:43) [90%] : \r\nFacebook avait d\u00e9j\u00e0 censur\u00e9 l'Origine du monde de Courbet, cette fois, il s'en prend \u00e0 une V\u00e9nus pal\u00e9olithiques qui remonte \u00e0 plusieurs milliers d'ann\u00e9es un certain puritanisme am\u00e9ricain et 3 se conjugue \u00e0 la force de frappe colossale des g\u00e9ants d'Internet et la nudit\u00e9 et de plus en plus controvers\u00e9e, y compris dans des Oeuvres classiques c'est la chronique photo de ce journal, il est sign\u00e9 Beno\u00eet Page et Martinache Iban.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:45 > 0:29:13) [89%] : \r\nC'est la plus vieille repr\u00e9sentation f\u00e9minine du monde avec ses 100 s\u00e9ance son sexe, elle a 30000 ans une figurine, d\u00e9couverte en 1908 \u00e0 Neudorf en Autriche, en d\u00e9cembre, cette image a \u00e9t\u00e9 censur\u00e9e par Facebook sur un poste de l'activiste f\u00e9ministe italienne Laura Guillaume cette statue est expos\u00e9e au mus\u00e9e d'histoire naturelle de Vienne, son directeur, Christian que Eberle affirme aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:15 > 0:29:20) [98%] : \r\nIl n'y a aucune raison que l'on cache sa nudit\u00e9, que ce soit au mus\u00e9e ou sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:21 > 0:30:26) [87%] : \r\nLe r\u00e9seau social a reconnu son erreur et s'est excus\u00e9 en 2011 Facebook avait d\u00e9j\u00e0 censur\u00e9 sur le compte d'un enseignant, l'origine du monde, le fameux tableau de Gustave Courbet, la justice fran\u00e7aise se prononcera sur ce cas, le 15 mars prochain mais il n'y a pas que Facebook une p\u00e9tition demande le retrait du MoMA de New York de ce tableau de Balthus la Manchester Arte galeries \u00e0 retirer ce tableau de John William Waterhouse il a Helena, car les femmes sont nus et pr\u00e9sent\u00e9 sous forme passive d\u00e9corative Londres, Hambourg et Cologne ont refus\u00e9 les affiches du centenaire de la mort des Egon, les mus\u00e9es viennois ont r\u00e9agi avec ces bandeaux pardon s'entend, et encore trop os\u00e9, venez les voir \u00e0 Vienne, allez, nous, nous allons vous les montrer ses tableaux, car il ne faut pas tout confondre, on n'est pas dans la pornographie s'il est Courbet ou la V\u00e9nus de Wielun d'or c'est de l'art, pas du cochon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:29 > 0:30:47) [89%] : \r\nLa formule est connue, on r\u00eave tous de la vie \u00e9ternelle, mais on ne sait pas quoi faire si le plus le dimanche, c'est le fonds de commerce des jeux de soci\u00e9t\u00e9, qui n'ont jamais disparu le Monopoly le nous, o\u00f9 les enfants sont infatigables on assiste m\u00eame \u00e0 un retour en force avec chaque ann\u00e9e des cr\u00e9ations originales Alexandre grosse Is\u00e8re riche Isabelle Bonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:49 > 0:31:05) [91%] : \r\n2 fois par mois, ces passionn\u00e9s se retrouvent pour jouer depuis une dizaine d'ann\u00e9es, les jeux de soci\u00e9t\u00e9 moderne se sont impos\u00e9s un engouement chez des adultes qui ont red\u00e9couvert le plaisir du jeu, gr\u00e2ce au Smartphone et qui du coup le prolonge autour de la table aspirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:05 > 0:31:20) [85%] : \r\nC'est vraiment l'occasion de rencontrer du monde, de s'engager dans des d'\u00e0 plein niveaux au niveau strat\u00e9gique, au niveau de l'\u00e9change, on dit il y a des jeux de bluff des jeux de n\u00e9gociations il y a 2 jours pour cette jours, citant le fait de mettre sa vie en danger sans aucun risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:20 > 0:31:33) [91%] : \r\nNous, on a un jeu on va r\u00e9colter des ressources, on a du bois, on a des briques etc, et on va construire des b\u00e2timents et puis au fur et \u00e0 mesure de la partie, on va avoir quelque chose de plus en plus construire 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:33 > 0:31:41) [89%] : \r\nPour tous, on parle de jeux de simulation dans certains cas, qui simule des m\u00e9canismes de de la soci\u00e9t\u00e9 ou de l'\u00e9conomie et dans ce cas-l\u00e0, il faut savoir pr\u00e9voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:41 > 0:31:54) [91%] : \r\nPr\u00e9voir, anticiper, c'est le mot cl\u00e9 des jeux de strat\u00e9gie, ce qui n'emp\u00eache pas une franche camaraderie, du coup, les femmes \u00e0 remettre un bonheur, on discute avec l'autre, on va discuter de la strat\u00e9gie, pourquoi t'as fait \u00e7a comme \u00e7a, puis \u00e7a cr\u00e9e forc\u00e9ment des Liens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:54 > 0:32:04) [81%] : \r\nSeul du coup je tribune le j'cr\u00e9e un espace temps, les gens sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9, donc il y a on compare plus qui fait quoi dans la vie, quelles sont les situations des uns et des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:05 > 0:32:15) [89%] : \r\nUn espace ludique qui a ses clubs ces festivals dans le monde entier, il se cr\u00e9e plus de 2000 je par ann\u00e9e, un march\u00e9 en pleine expansion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:15 > 0:32:26) [84%] : \r\nCe magasin, je ne vois ne d\u00e9semplit pas, ici, pas de Monopoly, ni de jeu de l'oie, on ne vend que des Jeux modernes, que l'on peut tester sur place un je fais avancer il y en a pas alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:26 > 0:32:37) [90%] : \r\nCe sont des des jeux qui, moins ou beaucoup plus d'int\u00e9r\u00eat d'interaction et moins de hasard par rapport aux anciens jeux traditionnels que l'on connaissait il y a 20 ou 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:37 > 0:32:42) [80%] : \r\nSur vous aimez jouer, elles s'adorent \u00e7a joue tout le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:42 > 0:32:45) [92%] : \r\nJ'essaye vraiment de tester tous les jeux que nous avons magasins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:45 > 0:32:51) [95%] : \r\nAvec plus de 1000 jours en rayon, ce commer\u00e7ant a fait de sa passion, une affaire qui peut rapporter gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:51 > 0:32:52) [63%] : \r\n2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:53 > 0:33:03) [86%] : \r\nCe soir, Temps pr\u00e9sent on \u00e9voquera la pr\u00e9carit\u00e9 croissante dans les contrats de travail, d'abord, la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange sa voix, il demande journal vous retrouvez Pierre-Olivier Volet, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous \u00e7a bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:12 > 0:33:15) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:25 > 0:33:26) [81%] : \r\nMoi ce que j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:35 > 0:33:37) [78%] : \r\nPetite et cette voix Patrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:39 > 0:33:41) [80%] : \r\nMais inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:41 > 0:34:37) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous le bonheur se trouvait loin de la route aujourd'hui pour preuve ce clich\u00e9, sign\u00e9 Daniel beurre, c'\u00e9tait pas loin de les en il est tomb\u00e9 entre 10 et 20 centim\u00e8tres de neige en plaine qu'en montagne le chaos a r\u00e9gn\u00e9 partout en Suisse, on l'a vu dans le 19 30, le temps est redevenu sec mais les chauss\u00e9es restent tr\u00e8s glissantes, donc soyez vigilants si vous deviez prendre la route, merci \u00e0 toi, des chutes de neige que nous devons \u00e0 S\u00e9ville, bonne soir\u00e9e, des chutes de neige que nous devons des chutes de neige que nous devons en front qui nous a touch\u00e9, hier, il est arriv\u00e9 dans un courant de sud- ouest, dans une atmosph\u00e8re assez douce par rapport \u00e0 ces derniers jours, mais c'est le conflit avec l'air froid qui a occasionn\u00e9 ces chutes de neige jusqu'en r\u00e9gion de plaine petite ces 2 conflits quelquefois Gu\u00e9rin erreur ce que je suis petite accalmie petite accalmie cet apr\u00e8s- midi et puis demain matin une nouvelle perturbation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:34:54 > 0:34:57) [91%] : \r\nDu coup, je peux aller boire un petit verre donc bien d'accord avec cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:33 > 0:35:46) [71%] : \r\nEnfin, ce manque de bonheur se trouvait-elle ou non, pour preuve ce clich\u00e9, \u00e0 moins qu'ils sont sign\u00e9s Daniel Martin pas vous disiez : j'ai toujours des trucs \u00e0 faire parce qu'un on hyper actif sur les mains ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:35:53 > 0:36:36) [89%] : \r\nC'est une c'est sign\u00e9, mais maintenant il est tomb\u00e9 entre 10 et bonne sant\u00e9 me donner en pleine qu'on le cas o\u00f9 en Suisse, on l'a vu dans les 19 30, le temps est redevenu sec mais les chauss\u00e9es restent tr\u00e8s glissantes, donc soyez vigilants si vous deviez prendre la route, les chutes de neige, nous les devons un fonds qui il est arriv\u00e9 hier soir par le sud- ouest, dans une atmosph\u00e8re un peu plus douce que ces derniers jours, c'est le conflit avec l'air froid qui a occasionn\u00e9 ces chutes de neige jusqu'en plaine, petite accalmie cet apr\u00e8s- midi et puis demain matin une nouvelle perturbation et elle devrait nous amener les chiffres donn\u00e9s jusqu'en plaine avec ponctuellement et localement de la pluie vergla\u00e7ante puisque l'air froid fait la r\u00e9sistance mais l'air chaud va finalement gagn\u00e9 la partie et nous devrions retrouver des temp\u00e9ratures de saison ces prochains jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:36:44 > 0:36:45) [88%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:03 > 0:37:06) [84%] : \r\nLe bonheur se trouvait loin la route aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:37:49 > 0:40:40) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous le bonheur se trouvait loin la route aujourd'hui pour preuve ce clich\u00e9, pas loin de l'aisance sign\u00e9 Daniel bord solde oui, il est tomb\u00e9 entre 10 et 20 centim\u00e8tres de neige en plaine comme aux montagnes le chaos a r\u00e9gn\u00e9 en Suisse, on l'a vu dans le 19 30, m\u00eame si le ton est redevenu sec les chauss\u00e9es restent glissantes, donc soyez vigilants si vous deviez prendre la route ou sortir de chez vous, les chutes de neige, donc nous les devons en front qui est arriv\u00e9e hier soir par le sud- ouest, dans une atmosph\u00e8re un peu plus douce que ces derniers jours, c'est le conflit avec l'air froid qui a occasionn\u00e9 ces chutes de neige jusqu'en r\u00e9gion de plaine petite accalmie cet apr\u00e8s- midi et puis demain matin, rebelote, un nouveau front va nous toucher par l'ouest, ils devrait g\u00e9n\u00e9rer des chutes de neige jusqu'en plaine avec de la pluie vergla\u00e7ante puisque l'air froid fait de la r\u00e9sistance, mais l'air chaud va finalement gagn\u00e9 la partie puisque nous devrions retrouver des valeurs de saison ces prochains jours selon Dean Gill de MeteoSuisse demain matin, les pr\u00e9cipitations sous forme de neige commenceront par l'ouest, elles pourront localement et ponctuellement \u00eatre m\u00eal\u00e9 \u00e0 de la pluie vergla\u00e7ante, elles s'\u00e9tendront ensuite \u00e0 l'ensemble des r\u00e9gions M\u00e9t\u00e9oSuisse en profite pour lancer un avis de degr\u00e9 2 pour chutes de neige qui court d\u00e8s demain matin 6 heures jusqu'\u00e0 18 heures donc, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 pr\u00e9voir de la marge, une grosse marge et \u00e0 vous \u00e9quiper en cons\u00e9quence au fil de l'apr\u00e8s- midi gr\u00e2ce \u00e0 la remont\u00e9e des temp\u00e9ratures, la pluie finira par la la la neige finira par se m\u00ealer avec de la pluie, la limite de la neige va s'va remonter \u00e0 800 m\u00e8tres d'altitude et chauss\u00e9es resteront glissantes, donc prudence et puis dans la soir\u00e9e et durant la nuit, retour \u00e0 un temps sec en toutes r\u00e9gions sous un ciel tr\u00e8s nuageux c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures au petit matin, jusqu'\u00e0 moins 2 degr\u00e9s en Valais, moins 3000 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, on d\u00e9passe la barre des 0 degr\u00e9s en dessous de 2000 m\u00e8tres jusqu'\u00e0 5 degr\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, moins 5 en revanche \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude avec donc cette remont\u00e9e des temp\u00e9ratures, nous la devons au monde qui tourneront au sud- ouest, jusqu'\u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en montagne seront marqu\u00e9s un peu moins sur le plateau, pas plus de 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pour la suite, donc samedi, on prend les m\u00eames et on recommence avec une nouvelle perturbation qui va nous toucher par l'ouest, mais la limite de la neige se situera \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, les pr\u00e9cipitations devraient juste \u00eatre un peu plus marqu\u00e9e sur les Pr\u00e9alpes, le redoux va se poursuivre jusqu'\u00e0 12 degr\u00e9s en Valais, dimanche 9 sur le plateau, le temps devrait \u00eatre changeant, alternant averses et \u00e9claircies et puis lundi, une nouvelle perturbation va nous toucher de nouveau par l'ouest, elle va nous amener un temps gris, pluvieux, maussade, mardi, nous serons \u00e0 l'arri\u00e8re, averses et \u00e9claircies devraient se disputer la palme tout au long de la journ\u00e9e, vous savez tout dans quelques instants en pr\u00e9sent se penche sur l'augmentation des contrats de travail pr\u00e9caires en Suisse, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et belle fin de semaine au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-01T19:30:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803663407", "durationSec": 112, "title": "FRIGO SURFACE COMMERCE VIDE PAD_RTS000001409656", "excerpt": "Le nombre des surfaces commerciales non occup\u00e9es augmente \u00e0 Lausanne. Le prix extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 des loyers n'incite pas les commer\u00e7ants \u00e0 s'installer ou \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager. Le PS de la Ville souhaiterait taxer les surfaces vides depuis trop longtemps, tandis que la droite milite en faveur de mesures plus incitatives que coercitives.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["B\u00c2TIMENT COMMERCIAL", "LOCATION"], "sequenceIds": ["1665400"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663408", "durationSec": 99, "title": "SO CANDIDATURE JO PREPROD 2_RTS000001411129", "excerpt": "La question budg\u00e9taire est au centre des discussions sur le projet d'organisation des Jeux olympiques d'hiver 2026 \u00e0 Sion. Estim\u00e9 \u00e0 100 millions de francs, ce budget demeure flou concernant le financement des c\u00e9r\u00e9monies d'ouverture et de cl\u00f4ture, le co\u00fbt r\u00e9el des transports et celui du village olympique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "VILLE CANDIDATE AUX JEUX OLYMPIQUES", "FINANCEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663409", "durationSec": 106, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO CENSURE_RTS000001411043", "excerpt": "Un post Facebook figurant la d\u00e9esse de Willendorf, figurine pal\u00e9olithique datant de 30000 ans et repr\u00e9sentant une femme nue, a \u00e9t\u00e9 censur\u00e9 sur Facebook. Le r\u00e9seau social a fini par lever cette censure et s'excuser. Cette affaire rappelle celle du tableau de Gustave Courbet \"L'origine du monde\", dont la repr\u00e9sentation avait \u00e9t\u00e9 censur\u00e9e en 2011. Ces affaires mettent en lumi\u00e8re le puritanisme s\u00e9lectif, voire arbitraire des responsables des r\u00e9seaux sociaux.", "thematicThemes": ["CENSURE", "NUDIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663410", "durationSec": 101, "title": "SO CREUX DU VAN V2_RTS000001411049", "excerpt": "Port\u00e9 par le conseiller d'Etat Laurent Favre, le projet cantonal de limitation des zones d'acc\u00e8s au cirque montagneux du Creux-du-Van suscite des oppositions multiples. Le Club alpin neuch\u00e2telois conteste l'impact des randonneurs p\u00e9destres sur la flore et la faune tandis que le WWF souhaiterait interdire, au moins pour un temps, l'acc\u00e8s total au bord de la falaise.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAL-DE-TRAVERS", "CREUX-DU-VAN"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE L'ENVIRONNEMENT", "PROTECTION DES SITES NATURELS"], "thematicPersons": ["FAVRE, LAURENT"], "sequenceIds": ["1665380"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663411", "durationSec": 109, "title": "SO EMPLOI CARGO_RTS000001411143", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de CFF Cargo Andreas Meier et son directeur Nicolas Perrin ont annonc\u00e9 la suppression de 800 postes de travail, ce qui constitue le tiers des effectifs. 170 points de chargement sur 350 seront supprim\u00e9s dans les r\u00e9gions, o\u00f9 les camions pourraient remplacer le train. Si selon l'expert en logistique Wolfgang St\u00f6lze, les clients sont de plus en plus exigeants en terme de rapidit\u00e9 et de flexibilit\u00e9, cette mesure para\u00eet incompr\u00e9hensible \u00e0 la conseill\u00e8re aux Etats PS G\u00e9raldine Savary, au vue des investissements \u00e9normes r\u00e9alis\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration dans le secteur du rail et l'expansion importante du transport de fret en Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LICENCIEMENT", "TRANSPORT DE MARCHANDISES"], "thematicPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE"], "thematicCorporations": ["CFF CARGO", "CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663412", "durationSec": 118, "title": "SO ITALIE MILAN LOCOMOTIVE V2_RTS000001411110", "excerpt": "Si l'Italie conna\u00eet une situation \u00e9conomique globalement mauvaise, Milan appara\u00eet comme une exception. Centr\u00e9e sur les nouvelles technologies, les start-up, le design et la mode, la ville du nord est en plein d\u00e9veloppement financier et \u00e9conomique.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MILAN"], "thematicThemes": ["D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE", "START-UP", "HAUTE COUTURE"], "sequenceIds": ["1665403"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663413", "durationSec": 125, "title": "SO JEUX DE SOCIETE_RTS000001411078", "excerpt": "Deux fois par semaine, les membres de l'association Ch'piiL se retrouvent autour de jeux de soci\u00e9t\u00e9. Anim\u00e9 par Laurent Maertens et Laura Blanchard, Ch'piiL est exemplaire de l'engouement que connaissent \u00e0 nouveau les jeux. Des festivals de jeu, comme celui de Essen en Allemagne, rassemblent un public nombreux. L'\u00e9diteur de jeux S\u00e9bastien Pauchon et le g\u00e9rant du magasin de jeux Romain Sauvain \u00e9voquent \u00e9galement ce regain d'int\u00e9r\u00eat dans le domaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["JEU", "ASSOCIATION", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663414", "durationSec": 102, "title": "SO JO 2026 DURABILITE 2_RTS000001411130", "excerpt": "Le canton du Valais et la Ville de Sion ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs objectifs en terme de d\u00e9veloppement durable dans le cadre du projet d'organisation des Jeux Olympiques en 2016. Si le pr\u00e9sident de Sion Philippe Varone pense que ces objectifs peuvent \u00eatre atteints, la secr\u00e9taire r\u00e9gionale du WWF Marie-Th\u00e9r\u00e8se Sangra le conteste, tandis qu'Eric Nanchen, directeur de la Fondation pour le d\u00e9veloppement durable ds r\u00e9gions de montagne reconna\u00eet qu'aucun moyen de contr\u00f4le des mesures propos\u00e9es n'a v\u00e9ritablement \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "VILLE CANDIDATE AUX JEUX OLYMPIQUES"], "thematicCorporations": ["WWF"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663415", "durationSec": 131, "title": "SO NEIGE_RTS000001411061", "excerpt": "Des chutes de neige importantes ont perturb\u00e9 la Suisse Romande. Le trafic a\u00e9rien \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 interrompu durant toute la matin\u00e9e. Aucun train n'a pu circuler en gare de Neuch\u00e2tel durant plusieurs heures et les transports publics ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s ralenti en ville de Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["ENNEIG\u00c9", "NEIGE", "CIRCULATION FERROVIAIRE", "CIRCULATION A\u00c9RIENNE", "A\u00c9ROPORT"], "thematicCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"], "sequenceIds": ["1664413"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663416", "durationSec": 101, "title": "SO RAIFFEISSEN PIERIN VINCENZ_RTS000001411106", "excerpt": "Le minist\u00e8re public de Zurich a demand\u00e9 la mise en d\u00e9tention provisoire de Pierin Vincenz, ex-directeur de la banque Raiffeisen et ex-pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 de services financiers Aduno. Une proc\u00e9dure p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 ouverte pour gestion d\u00e9loyale. Une plainte p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e par Aduno est \u00e0 l'origine de cette enqu\u00eate.", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["ENQU\u00caTE JUDICIAIRE", "CRIMINALIT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE", "ARRESTATION"], "sequenceIds": ["1664542"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663417", "durationSec": 104, "title": "SO US ARMES_RTS000001410997", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803664710", "summary": "A\u00e9roport international de Gen\u00e8ve, enneig\u00e9 et neigeux : avions \u00e0 l'arr\u00eat sur le tarmac, pelleteuses d\u00e9blayant neige sur la piste. Foule de passagers dans hall de l'a\u00e9roport. Panneaux d'affichage annon\u00e7ant annulations de vols. Itw Andr\u00e9 Schneider, directeur a\u00e9roport.\nGare de Neuch\u00e2tel, enneig\u00e9 et neigeux : panneau d'affichage annon\u00e7ant annulation de tous les trains. Train l'arr\u00eat avec message vocal annon\u00e7ant annulation des trains vers Yverdon-les-Bains et Lausanne.  \nGen\u00e8ve, enneig\u00e9 et neigeux : Place de Neuve et Bel-Air sous la neige. Panneaux d'affichage annon\u00e7ant retard des bus. Rues enneig\u00e9es. Itw C\u00e9dric Waelti, charg\u00e9 de communication du D\u00e9partement de l'environnement urbain de Gen\u00e8ve. Foule de passagers attendant \u00e0 l'arr\u00eat de tram, montant dans tram.", "id": "1664413", "visualThemes": ["ENNEIG\u00c9", "NEIGE", "CIRCULATION FERROVIAIRE", "CIRCULATION A\u00c9RIENNE", "A\u00c9ROPORT"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "NEUCHATEL-VILLE"], "visualCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664839", "summary": "Couverture du Blick annon\u00e7ant l'incarc\u00e9ration de Pierin Vincenz, ex-directeur de la banque Reiffeisen. Itw Corinne Bouvard, porte-parole du Minist\u00e8re public zurichois. Archives SRF : Pierin Vincenz, directeur de la banque Raiffeisen, arrivant \u00e0 conf\u00e9rence de presse, marchant. Itw Lukas H\u00e4ssig, journaliste et fondateur de la revue \"Inside Paradelplatz\". Archives SRF : Pierin Vincenz intervenant lors d'une \u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "id": "1664542"}, {"internalArchiveId": "AA1803665696", "summary": "Vues a\u00e9riennes par drone, montagne du Creux-du-Van enneig\u00e9. Petit bouquetin marchant dans neige. Divers paysages de la r\u00e9gion du Creux-du-Van. Itw Laurent Favre, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois. Animation graphique indiquant les zones interdites au public telles que d\u00e9finies dans le projet. Randonneurs faisant de la raquette sur site du Creux-du-Van. Itw Caroline Maeder-Milz, pr\u00e9sidente du Club alpin neuch\u00e2telois. Itw Sylvie Barbalat, responsable WWF Neuch\u00e2tel. Neuch\u00e2tel-ville: Laurent Favre travaillant dans son bureau.", "id": "1665380", "visualThemes": ["POLITIQUE DE L'ENVIRONNEMENT", "PROTECTION DES SITES NATURELS", "ENNEIG\u00c9"], "visualGeographicals": ["VAL-DE-TRAVERS", "CREUX-DU-VAN"], "visualPersons": ["FAVRE, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665707", "summary": "Duplex de Sion : interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat valaisan.", "id": "1665391", "visualPersons": ["FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665716", "summary": "Int\u00e9rieurs et ext\u00e9rieur b\u00e2timents commerciaux vides. Itw Beno\u00eet Gaillard, pr\u00e9sident du PS de la Ville de Lausanne. Itw Jan Tanner, responsable immobilier de l'agence Mobimo. Vitrines avec affichage \"A louer\". Itw Pierre-Antoine Hildbrand, municipal PLR de Lausanne.", "id": "1665400", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT COMMERCIAL", "LOCATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665719", "summary": "Ext\u00e9rieur et int\u00e9rieur b\u00e2timent fab-lab Milano LUISS Hub, espace de rencontre entre experts nouvelles technologies et entrepreneurs. R\u00e9union fab lab. Imprimantes 3D en action. Itw Debora Greco, reponsable fab-lab. Coll\u00e9giens suivant cours de plans financiers pour start-up. Itw Cristina Tajani, conseill\u00e8re communale \u00e0 Milan. Utilisation de drones lors pr\u00e9sentation de sacs \u00e0 main de la marque Fendi. Vitrines de marques de mode, dont Versace, dans l'avenue Montenapoleone. Femme ayant fait emplettes dans boutique Louis Vuitton. Itw Gugliemo Miani, pr\u00e9sident du district de Montenapoleone. Itw Beppi Pezzuli, avocat d'affaires.", "id": "1665403", "visualThemes": ["D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE", "START-UP", "HAUTE COUTURE"], "visualGeographicals": ["MILAN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Duplex de Rome", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1732446", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037205", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-10D622EB-D046-4741-AC96-63175DBCE4FC", "internalArchiveId": "10D622EB-D046-4741-AC96-63175DBCE4FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques-Andr\u00e9 Haury, m\u00e9decin ORL et politicien vert-lib\u00e9ral vaudois;Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS VD, pr\u00e9sidente du Service aux patients de Suisse romande;Regula Rytz, conseill\u00e8re nationale verte BE, pr\u00e9sidente des Verts;Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale VD;Afchine Alavi, membre du conseil national de la r\u00e9sistance iranienne;Robert Cramer, CE Vert GE, Avocat;Olivier Keller ancien joueur de Gen\u00e8ve Servette\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (TAPIS TITRE) \r\n(Syrie r\u00e9action) Les bombardements de l'enclave rebelle assi\u00e9g\u00e9e de la Ghouta Orientale, pr\u00e8s de Damas, ces bombardements n'ont pas cess\u00e9. \r\nRien n'y fait: ni l'adoption \u00e0 l'unanimit\u00e9 par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, d'une r\u00e9solution r\u00e9clamant une tr\u00eave dans tout le pays.\r\nNi sa version minimaliste avanc\u00e9e par Moscou, d'une tr\u00e8ve quotidienne de cinq heures. \r\nEt sur place, la population vit terr\u00e9e, enterr\u00e9e, livr\u00e9e \u00e0 elle-m\u00eame Alain Franco.\r\nDIR\r\nOUi, on est tent\u00e9s de dire : une tr\u00eave, quelle tr\u00eave ? Pas celle sens\u00e9e entrer en vigueur \u00ab sans d\u00e9lai \u00bb et r\u00e9clam\u00e9e par un Conseil de S\u00e9curit\u00e9 qui a mis des jours \u00e0 se mettre d'accord sur cet appel un peu faiblard, ni la tr\u00eave quotidienne de 5 heures par jours d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par Vladimir Poutine qui voulait faire ouvre d'autorit\u00e9, mais qui d\u00e9montre en fait qu'il ne contr\u00f4le pas son alli\u00e9 Bachar El Assad.\r\nCar le pr\u00e9sident continue de faire bombarder son peuple \u00e0 la Goutha, pr\u00e8s de Damas en visant tout ce qui est centre de vie et de soins : fabrique de pain, h\u00f4pitaux, dispensaires. Les nombreux bless\u00e9s ne peuvent pas \u00eatre soign\u00e9s t\u00e9moignait tout \u00e0 l'heure sur France INfo Raphael Pitti, professeur de m\u00e9decin d'urgence engag\u00e9e depuis longtemps pour la Syrie. \r\n8H PITTI SYRIE 1\r\nC'est dire l'urgence d'instaurer les couloirs humanitaires r\u00e9clam\u00e9s par l'ONU. POurl 'instant, en vain.\r\n8H PITTI SYRIE 2\r\nEnviron 600 civils, dont des enfants, ont p\u00e9ri en 10 jours de bombardements du r\u00e9gime.\r\nAlain Franco, de notre rubrique internationale, merci\r\n(Isra\u00ebl) *** Apr\u00e8s trois jours de bras de fer, les tensions se rel\u00e2chent en Isra\u00ebl, entre les \u00e9glises et le gouvernement.\r\nLe Saint-S\u00e9pulcre doit rouvrir ses portes aujourd'hui, \u00e0 J\u00e9rusalem. \r\nCette d\u00e9cision suit la suspension par les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes de leurs actions qui avaient conduit \u00e0 la fermeture de ce haut lieu saint du christianisme.\r\nLe gouvernement de Benjamin Netanyahu a donc suspendu la collecte des taxes, ainsi que l'examen d'une proposition de loi qui avaient entra\u00een\u00e9 la col\u00e8re des Eglises.\r\n(Isabelle Moret) *** retour en Suisse: le Tages-Anzeiger a men\u00e9 l'enqu\u00eate. Le fisc n'a pas tax\u00e9 Isabelle Moret depuis 10 ans.\r\nLa conseill\u00e8re nationale PLR n'a re\u00e7u aucune facture d'imp\u00f4ts de la part de l'autorit\u00e9 fiscale vaudoise, depuis 2008.\r\nLe Canton de Vaud enregistre un montant impay\u00e9 de plusieurs centaines de milliers de francs.\r\nLe probl\u00e8me serait li\u00e9 aux d\u00e9ductions fiscales de celle qui a cess\u00e9 d'exercer sa profession d'avocate.\r\nIsabelle Moret assure \u00eatre en r\u00e8gle.\r\n(TF3/SURFACTURATION CONTR\u00d4LE DU PATIENT PI) *** Le patient est le meilleur surveillant des co\u00fbts de la sant\u00e9. Il faudrait donc renforcer son r\u00f4le de contr\u00f4le, au niveau de la facture de son m\u00e9decin. \r\nUn r\u00f4le qui lui \u00e9chappe souvent, avec le syst\u00e8me du tiers-payant, quand le m\u00e9decin envoie directement la facture \u00e0 l'assurance maladie. \r\nCe qui n'est \u00e9videmment pas id\u00e9al pour la transparence. \r\nCe syst\u00e8me pourrait m\u00eame favoriser la sur-facturation m\u00e9dicale, Alexandra Richard:\r\n 1 '39\r\n(08/VIA SICURA ITV RYTZ) Via Sicura va trop loin. \r\nLe Parlement souhaite all\u00e9ger le programme de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, cinq ans apr\u00e8s son entr\u00e9e en vigueur. \r\nAlors, concr\u00e8tement, il s'agit de donner \u00e0 la justice une marge de manoeuvre plus grande pour punir les chauffards. \r\nUne d\u00e9cision que regrette la pr\u00e9sidente des verts, la conseill\u00e8re nationale bernoise Regula Rytz. Elle l'a dit \u00e0 Rouven Gueissaz.\r\n  26''\r\n(03/VIEUX DIESELS  ITV CHEVALLEY) *** on reste sur les routes, avec ce coup dur pour les d\u00e9tenteurs de vieux v\u00e9hicules diesel, outre-Rhin...\r\nUn arr\u00eat du tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral de Leipzig a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 hier en la mati\u00e8re.\r\nEt il autorise, cet arr\u00eat, il autorise les grandes villes allemandes \u00e0 interdire la circulation de ces v\u00e9hicules jug\u00e9s polluants dans leur p\u00e9rim\u00e8tre urbain. \r\nCette d\u00e9cision est-elle judicieuse? \"Oui\" estime la conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale vaudoise, Isabelle Chevalley. \r\nElle explique sa position \u00e0 Philippe Nanzer\r\n  33''\r\n(ATE diesel) L'Association transports et environnement se r\u00e9jouit \u00e9galement de cet arr\u00eat prononc\u00e9 par la justice allemande. \r\nUn arr\u00eat courageux, de l'avis de l'ATE. \r\nPour cette association, il s'agit d'un signal fort pour la Suisse.\r\n(15/MANIF MINISTRE IRANIEN ITV ALAVI) *** Fallait-il laisser un ministre accus\u00e9 de violations des droits humains s'exprimer \u00e0 la tribune du Conseil des droits de l'homme ? \r\nIl \u00e9tait sous le coup de sanctions financi\u00e8res de la Suisse et de l'Union europ\u00e9enne.\r\nL'Iranien Seyed Ali-reza Ava\u00e9, a d\u00e9fendu hier les r\u00e9formes faites par son pays. \r\nR\u00e9formes en mati\u00e8re de droits de l'homme. \r\nLa Suisse et l'Onu affirment qu'elles n'ont pas pu, l\u00e9galement, emp\u00eacher sa venue. \r\nScandale ! crient les opposants iraniens, qui ont manifest\u00e9 hier devant les Nations unies \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nAfchine Alavi est membre du conseil national de la r\u00e9sistance iranienne.\r\n  45''\r\nDes propos recueillis par C\u00e9line Tzaud.\r\nSachez encore que le conseil national de la r\u00e9sistance iranienne, avec l'aide de l'avocat Marc Bonnant, ce conseil a demand\u00e9 l'ouverture d'une enqu\u00eate pour pouvoir traduire ce ministre iranien devant la justice internationale.\r\n(06/FAIRFOOD ITV CRAMER) *** L'initiative des Verts pour des aliments \u00e9quitables sera soumise au peuple sans alternative.\r\nLe vote devrait avoir lieu cette ann\u00e9e encore. \r\nEt tout comme le National, le Conseil des Etats a largement rejet\u00e9 hier ce texte, estimant qu'il va \u00e0 l'encontre des engagements commerciaux de la Suisse avec l'\u00e9tranger. \r\nUne \u00e9ventuelle solution, de l'avis du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, serait d'aligner les standards internationaux \u00e0 l'initiative des Verts.\r\nSeulement voil\u00e0: l'\u00e9cologiste genevois Robert Cramer n'y croit pas. Il explique sa position \u00e0 Muriel Ballaman\r\n  son\r\n(TF5/HOCKEY AVANT PLAY OFF PI) *** La tr\u00e8ve des Jeux olympiques de PyeongCheng est termin\u00e9e, et le championnat suisse de hockey sur glace reprend ses droits, d\u00e8s ce soir...\r\nAvec les trois derni\u00e8res soir\u00e9es de la League nationale. \r\nBienne est assur\u00e9 de jouer les Play-Offs.\r\nEt il ne manque qu'un point \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron. \r\nMais Gen\u00e8ve Servette devra encore batailler.\r\nQuant au Lausanne Hockey club, il lui faudrait un miracle, Herv\u00e9 Borsier \r\n  1'15 \r\nFribourg re\u00e7oit Bienne et Lausanne-Zoug\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 734, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9352304", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-02-28T08:00:24_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-02-28T08:00:24_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9352327", "ece-9352304"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-07T07:35:13Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:00) [64%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [94%] :\r\nDominique Choffat aucune tr\u00eave en vue en Syrie et pourtant cette tr\u00eave et r\u00e9clam\u00e9e par la communaut\u00e9 internationale mais les bombardements ne cesse toujours pas, on fera le point en ouverture de ce journal, c\u00f4t\u00e9 suisse, le Parlement fait marche arri\u00e8re pour les d\u00e9lits des chauffards le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit freiner charg\u00e9 d'all\u00e9ger via Sicura 5 ans apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de ce programme de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, on \u00e9voquera encore dans ce journal, l'initiative des Verts pour des aliments \u00e9quitables, ce texte sera soumis au peuple sans contre- projet et on terminera par du hockey sur glace, tout un programme qui s'annonce dans les patinoires, ce sera d\u00e8s ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [95%] :\r\nLes bombardements de l'enclave rebelle assi\u00e9g\u00e9e de la Ghouta orientale, pr\u00e8s de Damas, ces bombardements n'ont pas cess\u00e9, rien n'y fait, ni l'adoption \u00e0 l'unanimit\u00e9 par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU d'une r\u00e9solution r\u00e9clamant une tr\u00eave en Syrie, ni sa version minimaliste avanc\u00e9e par Moscou d'une tr\u00eave quotidienne de cinq heures et sur place la population vit terr\u00e9e enterr\u00e9e livr\u00e9e \u00e0 elle- m\u00eame, Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [92%] :\r\nOui, Dominique, ce matin, on se demande tous une tr\u00eave quelle tr\u00eave Pas celle sens\u00e9e entrer en vigueur sans d\u00e9lai et r\u00e9clam\u00e9e par un conseil de s\u00e9curit\u00e9 qui a mis des jours a lanc\u00e9 cet appel pourtant a minima pas non plus la tr\u00eave quotidienne de cinq heures d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par Vladimir Poutine, qui voulait faire oeuvre d'autorit\u00e9 mais qui d\u00e9montre en fait qu'il ne contr\u00f4le pas vraiment son alli\u00e9 Bachar Al-Assad, car le pr\u00e9sident continue de bombarder son peuple \u00e0 la Ghouta, pr\u00e8s de Damas, en visant les centres de vie et de soins fabrique de pain, h\u00f4pitaux, dispensaires, les nombreux bless\u00e9s ne peuvent pas \u00eatre soign\u00e9s, t\u00e9moignait tout \u00e0 l'heure sur France Info, le Docteur Rapha\u00ebl Pitti engag\u00e9 depuis longtemps pour la Syrie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:46) [90%] :\r\nIl n'y a que des soins qui sont fait ce qu'on appelle des parages chirurgicaux et des mises sous 2000 -t-elle quelquefois, mais la plupart du temps impossible de soigner les gens et les bless\u00e9s meurent alors qu'ils auraient pu \u00eatre soign\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [98%] :\r\nC'est dire l'urgence d'instaurer les couloirs humanitaires r\u00e9clam\u00e9s par l'ONU pour l'instant en vain. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:06) [90%] :\r\nBien \u00e9videmment, \u00e0 chaque instant, nous l'esp\u00e9rons, on voit tr\u00e8s bient\u00f4t au fond les les occidentaux se font mener par le bout du nez par par les Russes par Assad et et par l'Iran, c'est eux qui imposent leur calendrier, c'est elle qui d\u00e9cide de la mani\u00e8re dont doit se faire, la tr\u00eave \u00e9tait pr\u00e9vu une tr\u00eave de 30 jours bien cette tr\u00eave n'a pas eu lieu imm\u00e9diatement et l\u00e0 maintenant la tr\u00eave qui s'est impos\u00e9 6, celle de 5 heures par jour, donc au fond toutes les r\u00e9solutions sont l\u00e0 pour nous faire croire, mais en v\u00e9rit\u00e9, il d\u00e9cide, disons une strat\u00e9gie il comptait mener leur strat\u00e9gie jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [99%] :\r\nEnviron 600 civils dont des enfants ont p\u00e9ri en 10 jours de bombardements du r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [98%] :\r\nAlain Franco de notre rubrique internationale merci. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:49) [96%] :\r\nApr\u00e8s 3 jours de bras de fer, les tensions se rel\u00e2chent en Isra\u00ebl entre les \u00e9glises et le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [96%] :\r\nLe Saint-S\u00e9pulcre doit ouvrir ses portes aujourd'hui \u00e0 J\u00e9rusalem. Cette d\u00e9cision suit la suspension par les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes de leurs actions qui avaient conduit \u00e0 la fermeture de ce haut lieu Saint du christianisme, le gouvernement de Benyamin Netanyahu a donc suspendu la collecte des taxes ainsi que l'examen d'une proposition de loi qui avait entra\u00een\u00e9 la col\u00e8re des \u00e9glises. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:15) [95%] :\r\nEn Suisse, le Tages-Anzeiger a men\u00e9 l'enqu\u00eate, le Fisc n'aurait pas tax\u00e9 Isabelle Moret depuis 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [96%] :\r\nLa conseill\u00e8re nationale PLR n'a re\u00e7u aucune facture d'imp\u00f4t de la part de l'autorit\u00e9 fiscale vaudoise depuis 2008 le canton de Vaud enregistre un montant impay\u00e9 de plusieurs centaines de milliers de francs le probl\u00e8me serait li\u00e9 aux d\u00e9ductions fiscales de celle qui a cess\u00e9 sa preuve d'exercer sa profession d'avocate Isabelle Moret assure \u00eatre en r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:41) [97%] :\r\nLe patient est le meilleur surveillant des co\u00fbts de la sant\u00e9, il faudrait donc renforcer son r\u00f4le de contr\u00f4le au niveau de la facture du m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [96%] :\r\nOui, un r\u00f4le qui lui \u00e9chappe souvent avec le syst\u00e8me du tiers payant quand le m\u00e9decin envoie directement la facture \u00e0 l'assurance maladie, ce qui n'est \u00e9videmment pas id\u00e9al pour la transparence, ce syst\u00e8me pourrait m\u00eame favoriser la sur- facturation m\u00e9dicale Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:04) [90%] :\r\nLe patient est le seul qui saisit sa consultation a dur\u00e9 15 ou 30 minutes s'il a vraiment utiliser toutes les s\u00e9ances de physio prescrites, il est le seul \u00e0 m\u00eame de contr\u00f4ler vraiment la facture du m\u00e9decin sans son regard les exc\u00e8s sont permis en quelque sorte, c'est l'avis de Jacques-Andr\u00e9 Haury, m\u00e9decin ORL et politicien vert- lib\u00e9ral Vaudois qui voudrait limiter, voire supprimer le principe du tiers- payant. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:26) [93%] :\r\nJe ne peux pas dire que tout le monde fraude mais ce syst\u00e8me du tiers payant, on envoie directement une facture un assureur qui ne peut pas la contr\u00f4ler \u00e7a encourage un peu, en tout cas la surfacturation parce que quand vous envoyer une facture impatient, vous devez \u00eatre capable ensuite de le regarder dans les yeux dans le tiers- payant, on n'a pas peur de croiser le regard du patient et c'est dommage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:50) [94%] :\r\nLes yeux du patient sur la facture essentiel aussi pour la conseill\u00e8re nationale socialiste Rebecca Ruiz, pr\u00e9sidente du service aux patients de Suisse romande, encore faut -il que le patient la re\u00e7oivent cette facture m\u00eame avec le tiers- payant l'assurance doit lui envoyer une copie et puis ensuite il faut encore qu'ils la comprennent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:08) [89%] :\r\nContre la suppression du principe du tiers- payant par contre, il est clair que les patients doivent pouvoir recevoir \u00e0 la maison, une copie des factures r\u00e9alis\u00e9es par les m\u00e9decins, mais pour cela -l\u00e0, \u00e9videmment, il faut que les factures soit lisible, et l\u00e0 il y a encore pas mal de travail disons pour que les factures le soir et aussi pour sensibiliser, \u00e7a c'est important, le patient a la n\u00e9cessit\u00e9 de lire ses factures et aussi \u00e0 demander des explications \u00e0 se mobiliser s'il estime que ce qui a \u00e9t\u00e9 factur\u00e9 ne l'a pas \u00e9t\u00e9 correctement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:36) [86%] :\r\nUne d\u00e9marche qui n'est pas toujours \u00e9vidente non plus contester la facture dans une relation patients, m\u00e9decins, encore tr\u00e8s asym\u00e9trique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:43) [94%] :\r\n\u00e9voquons maintenant via Sicura via sud- cor\u00e9en va trop loin, le Parlement souhaite all\u00e9ger le programme de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, 5 ans apr\u00e8s son entr\u00e9e en vigueur, alors, concr\u00e8tement, il s'agit de donner \u00e0 la justice une marge de manoeuvre plus grande pour punir les chauffards, une d\u00e9cision que regrette la pr\u00e9sidente des Verts, la conseill\u00e8re nationale bernoise Regula Rytz elle l'a dit \u00e0 Rouven Gaza. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:06) [89%] :\r\nC'est vraiment une faute d'affaiblir ces messieurs de vie assez court, c'est pas une question juridique, c'est une question id\u00e9ologique, je remarque que, il y a des partis bourgeois et luttent encore et toujours pour la libert\u00e9 des gens qui sont dans une voiture, mais ne lutte pas pour la s\u00e9curit\u00e9 de ces gens qui seraient touch\u00e9s par une et surtout pour les familles avec des enfants qui veut pas que les les chauffards, ils sont un danger pour leur enfant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:33) [97%] :\r\nEt on reste sur les routes avec ce coup dur pour les d\u00e9tenteurs de vieux v\u00e9hicules di\u00e9sel outre- Rhin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:39) [94%] :\r\nUn arr\u00eat du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral allemand de Leipzig a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 hier en la mati\u00e8re et l'autorise cet arr\u00eat, il autorise les grandes villes allemandes \u00e0 interdire la circulation de ces v\u00e9hicules jug\u00e9s polluants, cette d\u00e9cision est -elle judicieuse Oui, estime la conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale vaudoise, Isabelle Chevalley, elle explique sa position \u00e0 Philippe Nanzer. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:01) [89%] :\r\nDans les centres-villes se concentre la population et les polluants, les polluants ont beaucoup plus de peine \u00e0 s'\u00e9vacuer au milieu des villes, les courants d'air, sans parler m\u00eame que dans les campagnes et du coup, la population est beaucoup plus soumise aux polluants et ont un grand impact sur la sant\u00e9 des humains, je pense qu'avec ce qu'on sait aujourd'hui sur le disait le politique n'a plus le choix, il doit interdire ces -elles en ville dans les centres villes, il y a beaucoup de transport public, il y a beaucoup de possibilit\u00e9s de se d\u00e9placer et ce n'est pas les centres villes qui vont \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9es si on attend. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:35) [97%] :\r\nEt cette question : fallait -il laisser un ministre accus\u00e9 de violations des droits humains s'exprimer \u00e0 la tribune du Conseil des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:41) [92%] :\r\nIl \u00e9tait sous le coup de sanctions financi\u00e8res de la Suisse et de l'Union europ\u00e9enne, l'Iranien Seyed Ali Reza, Havas et a d\u00e9fendu hier les r\u00e9formes faites par son pays, r\u00e9formes en mati\u00e8re de droits de l'homme, la Suisse et l'ONU affirme qu'elles n'ont pas pu l\u00e9galement emp\u00eacher sa venue scandale crient les opposants iraniens qui ont manifest\u00e9 hier devant les Nations Unies \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la vie et membre du conseil national de la R\u00e9sistance iranienne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:09) [91%] :\r\nIl y a un certain nombre de normes humanitaires que l'opinion internationale ne peut pas accepter ces cas criminels qui a commis un acte qui est consid\u00e9r\u00e9e par les instances internationales et notamment Amnesty International comme \u00e9tant un Crime contre l'humanit\u00e9 puisse venir dans l'instance de l'ONU charg\u00e9 des droits de l'homme, parler des droits de l'homme, \u00e7a c'est extr\u00eamement choquant, c'est une provocation de la part du r\u00e9gime et il fallait que les \u00c9tats r\u00e9agissent \u00e0 cela, surtout les \u00c9tats qui l'ont mis sur le lyc\u00e9e sanctions la Suisse agissent \u00e9galement le comit\u00e9 des droits de l'homme \u00e0 l'ONU agisse \u00e0 cela et pour le peuple iranien qui aujourd'hui se r\u00e9voltent contre ce r\u00e9gime ce n'est pas acceptable ces explications qui sont pour nous, du blabla. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:55) [97%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9line et sachez encore que le Conseil national de la R\u00e9sistance iranienne avec l'aide de l'avocat Marc Bonnant, ce conseil a demand\u00e9 l'ouverture d'une enqu\u00eate pour pouvoir traduire ce ministre iranien devant la justice internationale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:09) [99%] :\r\nL'initiative des Verts pour des aliments \u00e9quitables sera soumise au peuple sans alternative. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:14) [94%] :\r\nOui, ce vote devrait avoir lieu cette ann\u00e9e encore \u00e0 tout comme le National h\u00e9 bien, le Conseil des \u00c9tats a largement rejet\u00e9 hier ce texte estimant qu'il va \u00e0 l'encontre des engagements commerciaux de la Suisse avec l'\u00e9tranger une \u00e9ventuelle solution de l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, ce serait d'aligner les standards internationaux, \u00e0 l'initiative des Verts mais l'\u00e9cologiste g\u00e9nevois Robert Kramer n'y croit pas, il explique sa position \u00e0 Muriel amant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:40) [93%] :\r\nC'est la r\u00e9ponse constante du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 tout ce que l'on dit circulez y a rien \u00e0 voir, on fait tout ce qui est n\u00e9cessaire, et puis si vous pensez qu'on n'en fait pas assez, vous n'avez qu'\u00e0 nous demander d'en faire plus, mais quand on en fait plus on en fait pas plus et c'est pour \u00e7a que l'initiative est n\u00e9cessaire donc ce que nous a dit Alain Berset, c'\u00e9tait une fa\u00e7on de montrer de la compr\u00e9hension et au fond c'est une fa\u00e7on dire je ne rien faire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:01) [91%] :\r\nEt devant le peuple, vous le dites, \u00e0 40 pourcent de notre alimentation est import\u00e9, cette initiative a des chances d'aboutir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:06) [93%] :\r\nDevant le peuple, c'est une v\u00e9rit\u00e9 va faire un r\u00e9sultat incomparablement meilleur que celui qu'avait enregistr\u00e9 au Champ d'f\u00e9d\u00e9ral et l\u00e0 je crois que le Parlement travailler un peu dans une bulle, il ne veut pas entendre la pr\u00e9occupation de la population par rapport \u00e0 la qualit\u00e9 de l'alimentation \u00e0 la protection des animaux \u00e0 la protection de l'environnement et par rapport aux conditions de production. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:24) [94%] :\r\nLa tr\u00eave des Jeux olympiques de Pyongyang a termin\u00e9 le championnat suisse de questions glace reprend donc ses droits et c'est ce soir que \u00e7a commence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:31) [92%] :\r\nEh oui, avec les 3 derni\u00e8res soir\u00e9es de la Ligue nationale, Bienne est assur\u00e9 de jouer les Play-Offs, il ne manque qu'un point \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron mais Gen\u00e8ve Servette devra encore batailler quant au Lausanne Hockey Club le LHC, h\u00e9 bien il faudrait en v\u00e9ritable miracle Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:48) [88%] :\r\nIl reste 3 journ\u00e9es pour figurer dans Les 8 premiers du championnat r\u00e9gulier, c'est jouable pour Gen\u00e8ve Servette 8\u00e8me avec 2 points d'avance sur Langnau, o\u00f9 il se rend ce soir une victoire sur les et m\u00eame loi avant d'affronter 2 fois Berne serait sans doute d\u00e9terminante Gen\u00e8ve Servette retrouve tous ces bless\u00e9s, rassurer aussi sur 100 de l'avenir financier Olivier Keller, ancien joueur du club Genevois. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:11) [88%] :\r\nJe crois que \u00e7a fait quand m\u00eame ambiance qui a vestiaire mais maintenant, avec ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve il y a eu des bonnes personnes qui mettent de l'argent, c'est vraiment quelque chose de positif parce que les joueurs peuvent vraiment disons se concentrer seulement sur le match et \u00e7a c'est vraiment une chose positive pour la Servette : qui peut vraiment aller \u00e0 la Meinau l'esprit libre et penser seulement qui a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:30) [90%] :\r\nReste d\u00e9sormais \u00e0 gagner, donc \u00e0 nous, ce qui n'est pas chose facile. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:35) [91%] :\r\nLendemain au joue vraiment tr\u00e8s bien cette saison, ils sont tr\u00e8s disciplin\u00e9s, ils ont aussi un entra\u00eeneur qui aime pr\u00f4ner la d\u00e9fense il proc\u00e8de par \u00e0-coups, \u00e7a va pas \u00eatre facile, il faut vraiment aller \u00e0 la avec vraiment cette envie de gagner tous les duels et \u00e7a va \u00eatre un match de patience. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:54) [90%] :\r\nReste \u00e0 savoir comment les joueurs ont dig\u00e9r\u00e9 la pause ce qui parfois cr\u00e9e des surprises r\u00e9ponse d\u00e8s ce soir, lors des rencontres qui d\u00e9bute \u00e0 19 heures 45 Fribourg re\u00e7oit donc et les \u00e2nes Zuger Rendez -vous est pris rendez- vous est pris, voil\u00e0 qui est dit, c'\u00e9tait le journal de Dominique Choffat, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-28T07:30:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C85D0C38-38AE-41F5-A12B-17269B064C3D", "internalArchiveId": "C85D0C38-38AE-41F5-A12B-17269B064C3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-02-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Moret, Conseill\u00e8re nationale PLR VD;Mathias Reynard, conseiller national PS VS;Christophe Estermann, Directeur romand du bureau de la s\u00e9curit\u00e9 au travail au sein de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs;Pietro Carobbio, co-secr\u00e9taire r\u00e9gional du syndicat UNIA-Vaud;Prisca Chaoui, secr\u00e9taire ex\u00e9cutive du Conseil de coordination du personnel de l'ONU-Gen\u00e8ve;Versieux;Angela Merkel, Chancelli\u00e8re allemande\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(03/FORFAIT POUR TOUS PA + ITV MORET (DOUBLE TRAITEMENT)) Finis les jetons de pr\u00e9sence... bonjour les parlementaires pay\u00e9s au forfait!\r\nLe bureau du Conseil national veut compl\u00e8tement revoir le syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9lus \u00e0 Berne!,\r\nTh\u00e9matique qui fait l'objet d'innombrables controverses. \r\nAvec une initiative parlementaire, d\u00e9pos\u00e9e hier  cette instance veut en finir avec les indemnit\u00e9s, d\u00e9fraiements et  autre jetons de pr\u00e9sence vers\u00e9s au cas par cas... \r\nL'id\u00e9e est de passer \u00e0 un syst\u00e8me de forfait, Thibaut Schaller.\r\n   1'02\r\nLe syst\u00e8me de milice...la conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret fait partie de ses d\u00e9fenseurs.\r\nLa Vaudoise d'oppose \u00e0 lune r\u00e9tribution par forfait.\r\nPour Isabelle Moret, ce syst\u00e8me m\u00e9nerait \u00e0 une professionalistion dangereuse du parlement...\r\n  34'' \r\nApr\u00e8s cette impulsion donn\u00e9e par le bureau du Conseil natoinal, c'est d\u00e9sormais le  Bureau du Conseil des Etats qui va s'emparer de la question.\r\n((Aujourd'hui en effet, les parlementaires sont indemnis\u00e9s de fa\u00e7on diff\u00e9renci\u00e9e pour chacune des activit\u00e9s individuelles qu'ils effectuent. Tel d\u00e9placement, telle s\u00e9ance de commission, l'engagement d'un assistant, une nuit\u00e9e ou un repas donnent lieu au versement d'une somme donn\u00e9e. Il en r\u00e9sulte une certaine opacit\u00e9 sur eurs revenus r\u00e9els, et le soup\u00e7on que certaines s\u00e9ances de commission sont inutilement prolong\u00e9es d'une journ\u00e9e pour toucher des jetons de pr\u00e9sence, ou que tel groupe politique se r\u00e9unit le samedi pour obtenir un versement suppl\u00e9mentaire. Selon le bureau du Conseil national, il le syst\u00e8me actuel est compliqu\u00e9 et ne r\u00e9pond plus aux besoins des parlementaires. Il faut simplifier l'indemnisation des \u00e9lus avec le versement d'un seul forfait. Le bureau pr\u00e9cise que le changement de syst\u00e8me doit \u00eatre neutre financi\u00e8rement, et doit amener une meilleure pr\u00e9voyance professionnelle. Le probl\u00e8me, selon certains parlementaires, c'est qu'un tel m\u00e9canisme ne serait plus li\u00e9 du tout aux activit\u00e9s r\u00e9ellement effectu\u00e9es. Que l'\u00e9lu vienne en commission ou pas, qu'il si\u00e8ge ou pas lors des sessions parlementaires, il recevrait son p\u00e9cule. Voil\u00e0 qui fait d\u00e9j\u00e0 dire \u00e0 certains que la Suisse risque de perdre son parlement de milice...))\r\n(Salaire Ex r\u00e9gies) ****D'autres r\u00e9mun\u00e9ration en question \u00e0 Berne...celles des patrons des enterprises publique : le Conseil des Etat refuse de limiter leur salaire...\u00e0 500 francs par ann\u00e9e...\r\nLes s\u00e9nateurs ont refus\u00e9 une motion pourtant adopt\u00e9e le Conseil national.\r\nElle pr\u00e9voit un plafond ..qui serait appliqu\u00e9 notamment aux dirigeants de la Poste ou des CFF.\r\nA titre de comparaision...le patrons de ces deux ex-r\u00e9gies gagnent aujourd'hui pr\u00e8s d'un million par ann\u00e9e.\r\nMais pour les s\u00e9nateurs...un plafond de 500 mille francs est trop bas...trop peur concurrentiel face aux salaires du priv\u00e9.\r\nLa limite sera peut \u00eatre fix\u00e9e entre 800 mille et 1 millions de francs par an. C'est l'option soutenue par une commission du Conseil des ETats.\r\n(02/ANALYSE GENETIQUE ITV REYNARD) ***On l'a d\u00e9cryptait hier matin ici m\u00eame...la r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'analyse g\u00e9n\u00e9tique...a...elle \u00e9t\u00e9 largement approuv\u00e9e par le Conseil national...\r\nUn pl\u00e9biscite tr\u00e8s net.\r\nAvec ll'objectif de r\u00e9guler...la r\u00e9colte et l'utilisation de nos donnne\u00e9s g\u00e9n\u00e9tiques.\r\nApr\u00e8s des d\u00e9bats par moment anim\u00e9s, les d\u00e9put\u00e9s ont finalement tranch\u00e9 . \r\nPas question de transmettre obligartoire les r\u00e9ulstats des tests g\u00e9ntiques...\u00e0 certaines assurances.\r\nUne d\u00e9cision qui r\u00e9jouit le conseiller national socialiste,  Mathias Reynard.\r\n  49''\r\nLe Valaisan Mathias Reynard au micro de  Camille Degott\r\n(TF6/CHANTIERS GRAND FROID PI) ***Vague de froid oblige, une bonne partie des CHANTIERS de Suisse romande \u00e9tait \u00e0 l'arr\u00eat hier....\r\nLe syndicat UNIA l'a constat\u00e9 en tout cas sur le territoire vaudois.... et cette situation devrait se poursuivre les jours.\r\nJusqu'o\u00f9 peut-on travailler en ext\u00e9rieur en cas d'intemp\u00e9ries?\r\nIl existe en SUisse  des conditions-cadres l\u00e9gales, des normes et des valeurs indicatives.\r\nElles sont notamment propos\u00e9es par le Secr\u00e9tariat \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\n Mais la difficult\u00e9 reste d'\u00e9tablir des crit\u00e8res objectifs..... applicables \u00e0 toutes les situations, Olivier Schorderet. \r\n((Des  mat\u00e9riaux gel\u00e9s. Du b\u00e9ton impossible \u00e0 couler. Voil\u00e0 pourquoi des chantiers ferment. Mais le grand froid nuit aussi \u00e0 la sant\u00e9 du travailleur. La priorit\u00e9, ce doit \u00eatre de limiter les risques estime Christophe Estermann. Il dirige, c\u00f4t\u00e9 romand, le bureau de la s\u00e9curit\u00e9 au travail au sein de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs.\r\n1\r\nLe canton de Vaud, lui, propose une meteo des chantiers. Pietro Carobbio, co-secr\u00e9taire r\u00e9gional du syndicat UNIA-Vaud\r\n2\r\nUne approche qu'Unia aimerait \u00e9tendre \u00e0 l'ensemble des cantons\r\n3\r\nCette th\u00e9matique, Unia entend l'amener \u00e0 la table des discussions -pour l'heure glaciales- sur le renouvellement de la convention nationale dans le secteur de la construction. Mais sur ce coup-l\u00e0, l'adversaire des entrepreneurs pourrait \u00eatre moins les syndicats que les ma\u00eetres d'ouvrages. Christophe Estermann\r\n4\r\nUne vague de grand froid qu'il sera donc bien difficile de ne pas politiser. D'une mani\u00e8re ou d'une autre. ))\r\nEXTRO :\r\nVague de grand froid qui se poursuit aujourd'hui. Moins 10 degr\u00e9s en moyenne ce matin...sur la Suisse romande.\r\n(07/GE/ONU ARRET DE TRAVAIL ITV CHAOUI) Toujours dans l'actualit\u00e9 romande....e personnel de l'ONU-Gen\u00e8ve se mobilise.\r\n*** Le syndicat des employ\u00e9s avait appel\u00e9 \u00e0 un d\u00e9brayage hier. Au final, ce sont environ 200 personnes qui ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un arr\u00eat de travail durant 2 heures....\r\nIls protestent contre des coupes salariales d\u00e9cid\u00e9es par la Commission de la fonction publique internationales, \r\nCette instance fixe et \u00e9value  les salaires pour l'ensemble des employ\u00e9s de l'ONU dans le monde. \r\nEt voici ce qui lui reproche Priska Chaoui, la secr\u00e9taire ex\u00e9cutive du Conseil de coordination du personnel de l'ONU Gen\u00e8ve.\r\nDes discussions auront lieu ces prochains jours pour d\u00e9cider de la suite \u00e0 donner \u00e0 cette mobilisation.\r\n(Ghouta - Situation) ***A l'\u00e9tranger, les Etats-Unis appellent la Russie \u00e0 faire respecter le cessez-le-feu dans la r\u00e9gion syrienne de la Ghouta orientale.\r\n\"Le r\u00e9gime syrien, ainsi que ses soutiens russes et iraniens, continuet d'attaquer cette r\u00e9gion proche de Damas\".\r\nC'est ce qu'a d\u00e9nonc\u00e9 cette nuit le d\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain.\r\nDans les faits, les raids ont faibli...mais ils ont fait...hier...encore plus 22 morts civils...dont un tiers d'enfants.\r\nLa Ghouta esp\u00e8re d\u00e9sormais que la tr\u00eave d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 hier par la Russie...sera bien appliqu\u00e9e aujourd'hui.\r\nElle doit permettre...durant cinq heure d'\u00e9vacuer les milliers de civils..bloqu\u00e9 dans cette zone rebelle.\r\n(09/ALL/CONGRES CDU ITV MERKEL) ***La sortie de l'impasse politique en Allemagne se pr\u00e9cise un peu plus...\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du  parti chr\u00e9tien d\u00e9mocrate ont approuv\u00e9 hier  le programme commun de gouvernement.... sign\u00e9 avec le Socio-d\u00e9mocrates.\r\nFace \u00e0 son propore camp,  Angela Merkel a aussi pr\u00e9par\u00e9 la voie \u00e0 sa succession..\r\nNotamment sa dauphine, Annegret Kramp-Karrenbauer....\r\nAKK, retenez bien ces initiales...on la surnomme d\u00e9j\u00e0 la Mekrel de la Sarre...\r\nEt elle a eu droit hier...\u00e0 une sorte d'adoubement anticip\u00e9...\r\n  38''\r\n((TRAD: Ce congr\u00e8s aujourd'hui a aussi pour vocation de pr\u00e9parer le prochain congr\u00e8s, r\u00e9gulier, en d\u00e9cembre et de poser les bases pour un renouvellement programmatique l'ann\u00e9e prochaine. Et pour que ce processus se passe au mieux pour notre CDU, pour renouveler notre programme \u00e0 tous les niveaux, pour saisir les impulsions qui viendraient de tous les courants du parti, je propose l'\u00e9lection d'Annegret Kramp-Karrenbauer au poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale.))\r\nPour ce qui est de cette nouvelle grande coallition...\r\nLes r\u00e9sultats de vote des d\u00e9l\u00e9u\u00e9s du SPD sera connu d'ici samedi.\r\n(Proc\u00e8s Diesel \u00e0 Leipzig) ****L'Allemagne qui se pr\u00e9pare aussi \u00e0 interdire...dans ses villes...les vieux moteurs Diesel !\r\nC'est l'enjeu d'un jugement tr\u00e8s attendu....aujourd'hui...du c\u00f4t\u00e9 de Leipzig.\r\nLe tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9cider...d'interdire...ou non...la circualation \u00e0 des voitures trop pollluantes.\r\nDes moteurs diesel...qui d\u00e9passent les normes europ\u00e9ennes en mati\u00e8re d'\u00e9missions d'oxyde d'azote.\r\nLe recours est port\u00e9e par plusieurs grands constructeurs allemands...et le jugement devrait cocnerner jusqu'\u00e0...douze millions de v\u00e9hicules.\r\n(USA - Premi\u00e8re recrue transgenre) *** L'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a formellement enregistr\u00e9..sa premi\u00e8re recrue...trans-genre...\r\nLe Pentagon l'a annononc\u00e9 hier....\r\nC'est le  premier usage d'une loi en vigueur...depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\nDonald Trump s'y \u00e9tait d'abord oppos\u00e9...avant de finalement...de renoncer \u00e0 saisir la Cour Supr\u00eame.\r\nSelon des experts, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine compterait aujourd'hui d\u00e9j\u00e0...dans ses rangs...quelques 4 mille personnes trans-genre.\r\n(15/REFORME COUPE DAVIS PA) On pasase au sport. : la m\u00e9tamorphose de la Coupe Davis se pr\u00e9cise... \r\nLa F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis a pr\u00e9sent\u00e9 hie un nouveau format de comp\u00e9tition. \r\nObjectif : raviver  l'int\u00e9r\u00eat en concentrant tous les matchs sur une seule... semaine dans un m\u00eame lieu.\r\nLes d\u00e9tails...avec J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\nCe projet doit encore \u00eatre approuv\u00e9 lors de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la f\u00e9d\u00e9ration mondiale de tennis.\r\nVote pr\u00e9vu en ao\u00fbt...dans la ville am\u00e9ricaine d'Orlando.\r\n(Sheeran le plus \u00e9cout\u00e9) ---CLIP\r\nEd Sherran...le chanteur britannique avec son titre \"Shape of You\".\r\nSelon la f\u00e9d\u00e9ration internationale de l'industrie phono-graphique. son album \"Divide\"...a \u00e9t\u00e9 le plus vendu au monde l'an dernier...\r\nLe chanteurs britannique devance le rappeur Drake...et l'am\u00e9ricaine Taylor Swift...la seule femme de ce top-10....\r\n****Mais \u00e7a peut-\u00eatre changer...car...46 festivals de musique....vont s'engager pour une meilleure parit\u00e9  dans leur programmation...d'ici 2022.\r\n'id\u00e9e de ces festivals et de composer des affiches, des jurys et des comissions...compos\u00e9es \u00e0 au moins 50% de femmes.\r\nParmi les participants...aucun festival suisse.\r\nMais des rendez-vous situ\u00e9s \u00e0 Cannes, S\u00e8tes, Brightion ou encore Rekyavaik...\r\nEt  la participation....aussi du plus grand festival de musique classique....les BBC Proms de Londres.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 871, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9348520", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-02-27T07:00:07_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-02-27T07:00:07_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9348545", "ece-9348520"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T18:04:50Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 la une ce matin le contenu de vos assiettes quels aliments voulons -nous manger issus de quel type d'agriculteurs et Foday agriculture et faut -il exiger des normes \u00e9thiques et \u00e9cologiques pour les produits locaux, comme pour les produits import\u00e9s ces questions vont occuper le Parlement durant cette session et \u00e7a commence aujourd'hui avec l'examen de l'initiative faire foot des Verts \u00e0 l'heure o\u00f9 les consommateurs se font toujours plus exigeants, jusqu'o\u00f9 faut -il r\u00e9glementer Jean-Pierre Grin parlementaire et paysans nous r\u00e9pond dans un quart d'heure et justement si l'avenir de l'agriculture suisse, c'\u00e9tait du bio, pas un petit peu de bio, comme c'est le cas actuellement, mais 100 pourcent d'agriculture biologique, on en est tr\u00e8s loin, mais certains y croient dur comme fer, de plus en plus de paysans d'ailleurs s'y mettent, mais attention, le bio, \u00e7a co\u00fbte plus cher, il faut que les consommateurs suivent d\u00e9cryptage tout \u00e0 l'heure l'invit\u00e9 de cette matinale est une socialiste grisonne, pr\u00e9sidente de Pro Natura Silva Madani est aussi une farouche opposante \u00e0 l'organisation des Jeux olympiques en Suisse par 2 fois, elle s'est engag\u00e9e contre des JO dans son canton et a gagn\u00e9 aujourd'hui, elle demande que les Suisses puissent voter sur le projet Sion 2026 Silva c'est Madani est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz dans une demi- heure mais l\u00e0 tout de suite le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [85%] :\r\nJulien par Carter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [90%] :\r\nTous, plus question de se faire rembourser ses voyages et ses repas \u00e0 la carte, les parlementaires doivent tous recevoir le m\u00eame forfait, c'est ce que demande une initiative issu du Conseil national, la m\u00eame r\u00e9mun\u00e9ration, qu'il soit pr\u00e9sent ou non en s\u00e9ance, certains y voient une atteinte \u00e0 la tradition helv\u00e9tique trop froid pour travailler, la plupart des chantiers romans sont rest\u00e9s ferm\u00e9s hier des r\u00e8gles f\u00e9d\u00e9rales d\u00e9termine quel degr\u00e9 d'intemp\u00e9ries permet de cesser le travail mais Olivier Schorderet nous l'expliquera l'application des crit\u00e8res objectifs varier et puis la Coupe Davis se r\u00e9invente ancestral comp\u00e9tition de tennis par \u00e9quipes devrait d\u00e9sormais se jouer au mois de novembre une r\u00e9forme port\u00e9e par le footballeur Gerard Piqu\u00e9 est chiffr\u00e9 \u00e0 3 milliards de de la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [97%] :\r\nFini les jetons de pr\u00e9sence, bonjour les parlementaires pay\u00e9s au forfait, le bureau du Conseil national veut compl\u00e8tement revoir le syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9lus \u00e0 Berne th\u00e9matique qui fait l'objet d'innombrables controverses avec une initiative parlementaire d\u00e9pos\u00e9e hier cette instance veut en finir avec les indemnit\u00e9s d\u00e9fraiements et autre jetons de pr\u00e9sence vers\u00e9s au cas par cas, l'id\u00e9e est de passer \u00e0 un syst\u00e8me de forfait Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:23) [90%] :\r\nAujourd'hui, en effet, les parlementaires sont indemnis\u00e9s de fa\u00e7on diff\u00e9renci\u00e9e pour chacune des activit\u00e9s individuelles qu'ils effectuent, telle d\u00e9placements telle s\u00e9ance de commission, l'engagement d'un assistant une nuit\u00e9e ou un repas donne lieu au versement d'une somme donn\u00e9e, il en r\u00e9sulte une certaine opacit\u00e9 sur leurs revenus r\u00e9els et le soup\u00e7on que certaines s\u00e9ances de commissions sont inutilement prolong\u00e9 d'une journ\u00e9e pour toucher des jetons de pr\u00e9sence ou c\u00f4t\u00e9 le groupe politique se r\u00e9unit le samedi pour obtenir un versement suppl\u00e9mentaire, selon le bureau du Conseil national, le syst\u00e8me actuel est compliqu\u00e9 ne r\u00e9pond plus aux besoins des parlementaires, il faut simplifier l'indemnisation des \u00e9lus avec le versement d'un seul forfait le bureau pr\u00e9cise que le changement de syst\u00e8me doit \u00eatre neutre financi\u00e8rement et doit amener une meilleure pr\u00e9voyance professionnelle le probl\u00e8me selon certains parlementaires, c'est quand elle m\u00e9canisme ne seraient plus li\u00e9es du tout aux activit\u00e9s r\u00e9ellement effectu\u00e9 que l'\u00e9lu viennent en commission ou pas, qu'il si\u00e8ge ou pas lors des sessions parlementaires il recevrait son p\u00e9cule, voil\u00e0 qui fait d\u00e9j\u00e0 dire \u00e0 certains que la Suisse risque de perdre son parlement de milice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [93%] :\r\nLe syst\u00e8me de milice, la conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret fait partie de ses d\u00e9fenseurs, la Vaudoise s'oppose \u00e0 une r\u00e9tribution par forfait pour Isabelle Moret ce syst\u00e8me m\u00e8nerait \u00e0 une professionnalisation dangereuse du Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:38) [94%] :\r\nSi on commence avec un forfait, h\u00e9 bien on consid\u00e8re que le Parlement, c'est un travail \u00e0 temps partiel, forfaitaire et \u00e7a va justement dans le sens d'une professionnalisation du Parlement, ce que je trouve un mauvais choix, parce que l'Avantage d'un syst\u00e8me de milice dit h\u00e9 bien les parlementaires doivent avoir un lien avec la vie civile, rester dans le monde du travail ordinaire, \u00e7a leur permet d'\u00eatre beaucoup plus proche des gens, je ne veux pas d'un parlement qui soit une sorte de tour d'ivoire \u00e0 la fran\u00e7aise avec un monde politique est loin nier de ce que vous pensez de ce que fait la population. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:13) [94%] :\r\nEt d'autres r\u00e9mun\u00e9ration en question \u00e0 Berne, celles des patrons des entreprises publiques, le Conseil des \u00c9tats refuse de limiter leur salaire \u00e0 500000 francs par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [92%] :\r\nLes s\u00e9nateurs ont refus\u00e9 une motion pourtant adopt\u00e9e par le Conseil national, elle pr\u00e9voit un plafond qui serait appliqu\u00e9, notamment aux dirigeants de la Poste ou des CFF a type de comparaison, les patrons de ces 2 ex- r\u00e9gies gagnent aujourd'hui pr\u00e8s d'un 1000000 par ann\u00e9e et pour les s\u00e9nateurs, un plafond de 500000 francs est trop bas, trop peu concurrentiel face aux salaires du priv\u00e9 limite sera peut-\u00eatre fix\u00e9 entre 800000 et 1 1000000 de francs par an, c'est l'option soutenue par une commission du Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:47) [94%] :\r\nOn en parlait hier matin avec notre invit\u00e9, la r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'analyse g\u00e9n\u00e9tique a elle \u00e9t\u00e9 largement approuv\u00e9e par le Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:54) [96%] :\r\nUn pl\u00e9biscite tr\u00e8s nette avec l'objectif de r\u00e9guler la r\u00e9colte et l'utilisation de nos donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques apr\u00e8s des d\u00e9bats par moment anim\u00e9s, les d\u00e9put\u00e9s ont finalement tranch\u00e9 : pas question de transmettre obligatoirement les r\u00e9sultats des tests g\u00e9n\u00e9tiques \u00e0 certaines assurances, une d\u00e9cision qui r\u00e9jouit le conseiller national socialiste Matthias Reynard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:13) [90%] :\r\nPassez une bonne nouvelle, on a un projet qui est \u00e9videmment assez complexe mais qui globalement \u00e9quilibr\u00e9 qui garde des grands principes qui sont importants, la non- discrimination et puis aurait un article qui serait aller contre tous les principes de la loi, heureusement, on a eu un retournement de tendance qui fait plaisir, et qui a, qui nous a permis aussi de d'accepter cette loi parce qu'aujourd'hui, \u00e0 l'\u00e9quilibre, comment vous expliquez ce retournement de tendance, on va tout d'abord parce que cette proposition allait compl\u00e8tement contre le principe de la loi le principe de non- discrimination de protection des donn\u00e9es, et puis en plus, parce que quand vous avez les f\u00e9d\u00e9rations de d\u00e9fense des patients et des consommateurs qui montrent au cr\u00e9neau et \u00e0 juste titre, qui diront \u00e0 leurs patients et consommateur de faire tr\u00e8s attention avec les analyses g\u00e9n\u00e9tiques de ne pas forc\u00e9ment y recourir ben vous avez des cons\u00e9quences indirectes tr\u00e8s n\u00e9faste pour la science, je pense, c'est l'imbrication de ces diff\u00e9rents facteurs qui a permis une majorit\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:02) [82%] :\r\nLe Valaisan, Matthias Reynard au micro de Camille de degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:05) [95%] :\r\nVague de froid oblige, une bonne partie des chantiers de Suisse romande \u00e9tait \u00e0 l'arr\u00eat hier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:10) [93%] :\r\nLes syndicats Unia a constat\u00e9 en tout cas sur le territoire Vaudois et cette situation devrait se poursuivre les prochains jours, jusqu'o\u00f9 peut -on travailler en ext\u00e9rieur en cas d'intemp\u00e9ries, h\u00e9 bien il existe en Suisse des conditions cadre l\u00e9gal des normes et des valeurs indicatives ne sont notamment propos\u00e9es par le secr\u00e9tariat \u00e0 l'\u00e9conomie, mais la difficult\u00e9 reste d'\u00e9tablir des crit\u00e8res objectifs applicables \u00e0 toutes les situations : Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:33) [96%] :\r\nDes mat\u00e9riaux gel\u00e9s du b\u00e9ton, impossible \u00e0 couler, voil\u00e0 pourquoi des chantiers ferme mais le grand froid nuit aussi \u00e0 la sant\u00e9 du travailleur, la priorit\u00e9, ce doit \u00eatre de limiter les risques, estime Christophe Estermann il dirige c\u00f4t\u00e9 Romand, le bureau de la s\u00e9curit\u00e9 au travail au sein de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:06:49) [94%] :\r\nCe qui nous semble important, c'est qu'on objective maximum et qu'on ne politise pas des th\u00e9matiques qui sont relatives \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 au travail, il faut travailler sur la base d'un consensus assez g\u00e9n\u00e9ral, pour \u00e9viter qu'en quelque sorte les conditions de travail soit quelque chose qui deviennent l'objet d'interpr\u00e9tations compl\u00e8tement diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:11) [96%] :\r\nLe canton de Vaud lui propose une m\u00e9t\u00e9o des chantiers, Pietro Carobbio, co- secr\u00e9taire r\u00e9gional du syndicat UNIA-Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:07:17) [85%] :\r\nM\u00e9t\u00e9o c'est une pr\u00e9vision 2 fois par jour pour d\u00e9terminer si un certain nombre de crit\u00e8res, notamment par rapport au froid sans atteinte, c'est une m\u00e9langes ont MP ratures de l'air et force durant et \u00e0 ce moment -l\u00e0, les entrepreneurs, prendre les mesures ou organisent le boulot de telle mani\u00e8re que les salari\u00e9s travaillent \u00e0 l'abri ou est -ce qu'on est trop. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:42) [99%] :\r\nUne approche qu'Unia aimerait \u00e9tendre \u00e0 l'ensemble des cantons. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:07:45) [81%] :\r\nNous avons des conventions collectives qui met en fusion des termes assez vagues que Style la pluie que l'on croit et l'Avantage de syst\u00e8me Vaudois, c'est qu'on avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9terr\u00e9 pr\u00e9cis qu'on peut mesurer pour d\u00e9terminer qu'-ce que c'est une antenne Perry. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:58) [95%] :\r\nCette th\u00e9matique Unia entend l'amener \u00e0 la table des discussions pour leur glacial sur le renouvellement de la convention nationale dans le secteur de la construction, mais sur ce coup- l\u00e0 l'adversaire des entrepreneurs pourrait \u00eatre moins les syndicats que les ma\u00eetres d'ouvrage Christophe Estermann. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:12) [86%] :\r\nQuant entrepreneurs \u00e0 des p\u00e9nalit\u00e9s s'il chantiers s'arr\u00eate pour nous c'est une pression compl\u00e9mentaires, ce qui fait que, en quelque sorte, on nous laisse pas le choix. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:22) [91%] :\r\nUne vague de grand froid, qu'il sera donc bien difficile de ne pas politiser d'une mani\u00e8re ou d'une eau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:26) [94%] :\r\nUne vague de grand froid qui se poursuit aujourd'hui moins 10 degr\u00e9s en moyenne ce matin sur la Suisse romande, toujours dans l'actualit\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine, le personnel de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve se mobilisent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:37) [89%] :\r\nLe syndicat des employ\u00e9es avait appel\u00e9 \u00e0 un d\u00e9brayage hier au final ce sont on verront 200 personnes qui ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un arr\u00eat de travail durant 2 heures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:44) [93%] :\r\nIls protestent contre des coupes salariales d\u00e9cid\u00e9es par la Commission de la fonction publique internationales, cette instance fixe et \u00e9value les salaires pour l'ensemble des employ\u00e9es de l'ONU dans le monde, et voici ce que lui reproche Priska Chaoui la secr\u00e9taire ex\u00e9cutive du Conseil de coordination du personnel de l'ONU, Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:09:00) [88%] :\r\nNous reprochons \u00e0 la commission de la fonction publique internationales d'avoir perdu son caract\u00e8re technique et d'\u00eatre devenu un organe politique qui est en train de, de, d'appliquer un agenda d'aust\u00e9rit\u00e9 qu'il a impos\u00e9es par certains \u00c9tats membres, donc nous n'avons plus confiance dans cet organe qui est cens\u00e9e \u00eatre impartiale qui est cens\u00e9 \u00eatre technique, on dit qu'on est tr\u00e8s bien pied le principe aujourd'hui n'est pas le principe de qui est bien le qui est qui est mieux lotie, le principe est de comment on a nos salaires qui sont fix\u00e9s, je ne pense pas que quelqu'un accepte que son salaire soit baisser de 5 pourcent d'une mani\u00e8re unilat\u00e9rale, sans aucune consultation pense cette image qui courent un peu dans la presse comme quoi on est bien de qui je pense pas qu'elle soit vraiment correct. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:43) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Tania \u00e7a Pinardel discussions auront lieu ces prochains jours pour d\u00e9cider de la suite \u00e0 donner \u00e0 cette mobilisation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:50) [97%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, les \u00c9tats-Unis appellent la Russie \u00e0 faire respecter le cessez-le-feu dans la r\u00e9gion syrienne de la Ghouta Orient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:55) [93%] :\r\nLe r\u00e9gime syrien, ainsi que ses soutiens russes et iraniens continuent d'attaquer cette r\u00e9gion proche de Damas, c'est ce qu'a d\u00e9nonc\u00e9 cette nuit, le d\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain, dans les faits, les raids ont faibli mais ils ont fait, hier encore, plus de 22 morts civils, dont un tiers d'enfants la Ghouta esp\u00e8re d\u00e9sormais que la tr\u00eave d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e hier par la Russie sera bien appliqu\u00e9e aujourd'hui, elle doit permettre durant 5 heures d'\u00e9vacuer les milliers de civils bloqu\u00e9s dans cette zone rebelle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:19) [97%] :\r\nEn Allemagne, la sortie de l'impasse politique se pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:23) [94%] :\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate ont approuv\u00e9 hier le programme commun du gouvernement sign\u00e9 avec les sociaux- d\u00e9mocrates face \u00e0 son propre camp, Angela Merkel a aussi pr\u00e9par\u00e9 la voie \u00e0 sa succession, notamment \u00e0 sa dauphine Annegret Kramp-Karrenbauer AKK retenez bien ces initiales, on la surnomme d\u00e9j\u00e0 la Merkel de la Sarre et elle a eu droit hier \u00e0 une sorte d'adoubement anticip\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:44) [87%] :\r\nIls enfin tr\u00e8s ce congr\u00e8s aujourd'hui y a aussi pour vocation de pr\u00e9parer le prochain congr\u00e8s en d\u00e9cembre et de poser les bases pour un renouvellement de programmes pour les ann\u00e9es prochaines, il y a une semaine donc dissoudre et pour que ce processus se passe au mieux pour notre de c\u00e9der ou non renouveler notre programme \u00e0 tous les niveaux pour saisir les impulsions qui viendrait de tous les courants du parti : je propose l'\u00e9lection d'all\u00e9gresse du Kramp-Karrenbauer on poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'une ras\u00e9 et ou Deutschland 3 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:22) [97%] :\r\nDans ce cas de cette nouvelle grande coalition les r\u00e9sultats du vote des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du SPD sera connu d'ici samedi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:28) [95%] :\r\nL'Allemagne qui se pr\u00e9pare aussi \u00e0 interdire dans ces villes, les vieux moteurs di\u00e9sel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:32) [94%] :\r\nOui, c'est l'enjeu d'un jugement tr\u00e8s attendu aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 de l'aide si le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9cider d'interdire ou non la circulation des voitures trop polluantes des moteurs di\u00e9sel qui d\u00e9passe les normes europ\u00e9ennes en mati\u00e8re d'\u00e9mission d'oxyde d'azote, le recours est port\u00e9e par plusieurs grands constructeurs allemands et le jugement devrait concerner jusqu'\u00e0 12 millions de v\u00e9hicules. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:51) [94%] :\r\nL'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a formellement enregistr\u00e9 sa premi\u00e8re recrue transgenre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:55) [93%] :\r\nLui Pentagone la annonc\u00e9 hier, c'est le premier usage d'une loi en vigueur depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, on a l'Trump, c'\u00e9tait d'abord oppos\u00e9 avant de finalement de renoncer \u00e0 saisir la Cour supr\u00eame, selon des experts, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine compterait aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 dans ses rangs quelques 4000 personnes transgenres, on passe au sport la m\u00e9tamorphose de la Coupe Davis se pr\u00e9cise la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis a pr\u00e9sent\u00e9 hier un nouveau format de comp\u00e9tition objectif raviver l'int\u00e9r\u00eat en concentrant tous les matchs sur une seule semaine dans un m\u00eame lieu, les d\u00e9tails avec J\u00e9r\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:27) [93%] :\r\nLa Coupe Davis a beau \u00eatre l'une des comp\u00e9titions les plus anciennes et les plus prestigieuses au monde, elle est nomm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement par les meilleurs joueurs refroidie par un calendrier d\u00e9j\u00e0 surcharg\u00e9 d'o\u00f9 cette id\u00e9e concentrer tous les matchs sur une semaine en un seul endroit, m\u00eame si des r\u00e9ticences se sont exprim\u00e9s, l'\u00e9t\u00e9 dernier le comit\u00e9 ex\u00e9cutif revient aujourd'hui avec un partenariat concret sign\u00e9 avec le groupe d'investissement cosmos du footballeur Gerard Piqu\u00e9, un accord qui porterait sur 25 ans et sur 3 milliards de dollars d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, cette Coupe Davis new- look devrait se jouer au mois de novembre avec 18 \u00e9quipes dans un lieu \u00e0 d\u00e9terminer un lieu qui ne sera pas Gen\u00e8ve, ville \u00e9voqu\u00e9e un temps pour accueillir cette nouvelle manifestation chaque rencontre comprendra 2 simples et un double disput\u00e9 au meilleur des 3 sets avec l'ambition de donner vie \u00e0 une v\u00e9ritable Coupe du monde, un festival de tennis et de divertissement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:21) [97%] :\r\nCe projet doit encore \u00eatre approuv\u00e9 lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la f\u00e9d\u00e9ration mondiale de tennis vote pr\u00e9vu en ao\u00fbt dans la ville am\u00e9ricaine d'Orlando. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:32) [81%] :\r\nEt j'aime pour laquelle nous demande rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:40) [84%] :\r\nVous l'avez peut-\u00eatre reconnu sa danse quelque peu timidement autour de la table, si elle rendent de chanteurs britannique avec son titre Shape of You, selon la F\u00e9d\u00e9ration Internationale de l'Industrie Phonographique son album Diva et d'\u00e9tait le plus vendu au monde l'an dernier, chanteur britannique devance le rappeur de jouer l'am\u00e9ricaine Taylor suite la seule femme de ce top 10. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:59) [95%] :\r\nMais \u00e7a va peut-\u00eatre changer 46 festivals de musique, vont s'engager pour une meilleure parit\u00e9 dans leur programmation d'ici 2022. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:05) [90%] :\r\nL'id\u00e9e de ces festivals et de composer des affiches des jurys et des comissions compos\u00e9es d'au moins 50 pourcent de femmes parmi les participants, aucun festival suisse et des rendez- vous situ\u00e9s \u00e0 Cannes S\u00e8tes Brighton ou encore Recchia victime et la participation aussi du plus grand festival de musique classique, les BBC Proms de l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:22) [84%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Julien Bangalter votre voix a tenu Julien Bravo, il est 7 heures 14 \u00e0 dans cette matinale Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs pour la grande. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-27T06:43:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13DD3CB6-C4FF-4F7D-8DE7-06FAC4F53D1F", "internalArchiveId": "13DD3CB6-C4FF-4F7D-8DE7-06FAC4F53D1F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-02-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Mathias Reynard, conseiller national PS VS;Benjamin Br\u00e4gger, expert carc\u00e9ral;Maurice Ropraz, conseiller d'Etat PLR FR, en charge de la Justice;J\u00e9r\u00f4me Schupp, sp\u00e9cialiste actions chez Prime Partners\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(16/PROCES DIESEL ALLEMAGNE) C'est un jugement cl\u00e9 pour l'industrie automobile qui est attendu \u00e0 la mi-journ\u00e9e en Allemagne. Le tribunal f\u00e9d\u00e9ral administratif doit rendre sa d\u00e9cison concernant le droit des grandes villes d'interdire la circulations de voitures trop polluantes. Alexandre Habay, 12 millions de v\u00e9hicules diesel sont concern\u00e9s dans le pays.\r\nC'est l'assocation allemande de la protection de l'environnement qui est \u00e0 l'origine de l'affaire lorsqu'elle a port\u00e9 plainte contre les municipalit\u00e9s de Stuttgart et de Dusseldorf en raison du niveau de particules qui ne seraient pas conforme aux normes europ\u00e9ennes. Des tribunaux locaux avaient alors suivi les plaignants et oblig\u00e9 ces villes \u00e0 interdire les voitures diesel non adapt\u00e9s les jours de pics de pollution. La d\u00e9cision avait aussit\u00f4t \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par les L\u00e4nder concern\u00e9s o\u00f9 les constructeurs automobiles sont influents. D'o\u00f9 les appels jug\u00e9s en ce moment.\r\n*** Et la d\u00e9cision sera rendu vers 12h \u00e0 Leipzig\r\nL\u00e0 o\u00f9 si\u00e8ge la plus haute cour administrarive du pays, qui doit d\u00e9terminer si de telles interdictions peuvent \u00eatre prononc\u00e9es au niveau local. La d\u00e9cision est attendue car environ 70 villes allemndes pr\u00e9senteraient des niveaux d'oxyde d'azote sup\u00e9rieurs aux limites fix\u00e9es par l'Union europ\u00e9enne. L'industrie automobile a entrepris de mettre \u00e0 jour les syst\u00e8mes de gestion du moteur mais sur les 15 millions de voitures diesel en Allemagne seuls 2,7 millions sont \u00e0 jour. Bref enjeux collossaux, tout ca \u00e0 cause ou gr\u00e2ce \u00e0 un homme, J\u00fcrgen Resch \u00e0 la t\u00eate de son association envronnementale. Pour la Suddeutsche Zeitung, c'est un combat qui pourrait \"changer le pays, sa mobilit\u00e9 et son industrie\".\r\n(Bve Syrie) Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a ordonn\u00e9 hier une pause humanitaire quotidienne de cinq heures dans la\r\nGhouta orientale, enclave tenue par les rebelles syriens \u00e0 l'est de Damas, o\u00f9 des bombardements meurtriers ont encore eu lieu lundi, selon une ONG.\r\nCes pauses dureront de 09h00 \u00e0 14h00 \u00e0 compter d'aujourd'hui.\r\nDes \"couloirs humanitaires\" seront \u00e9galement mis en place pour permettre l'\u00e9vacuation des civils.\r\n(11/ONU/VENUE AVAEI PA) *** La venue d'un ministre iranien \u00e0 Gen\u00e8ve cr\u00e9e la pol\u00e9mique.\r\nSeyyed Alireza Avaei, ministre iranien de la justice, doit prendre la parole cet apr\u00e8s-midi (ma) devant le conseil des droits de l'homme de l'ONU. Or, l'homme est accus\u00e9 d'\u00eatre l'un des responsables des massacres de 1988 en Iran. C\u00e9line Tzaud\r\n   54''\r\n(Bve Journaliste tu\u00e9) Les journalistes d'investigation ne sont d\u00e9sormais pas plus \u00e0 l'abri au sein meme de l'Union europ\u00e9enne. \r\nApr\u00e9s la journaliste maltaise Daphne Caruana Galizia tu\u00e9e en octobre dernier dans l'explosion de sa voiture, c'est un reporter slovaque, traquant des cas importants de fraude fiscale qui a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9...\r\nJan Kuciak, 27 ans, retrouv\u00e9 sans vie hier, tu\u00e9 d'une balle dans la pointrine.\r\nLe jeune journaliste n'a pas \u00e9t\u00e9 seul \u00e0 payer de sa vie, sa compagne a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 la t\u00eate...\r\nJan Kuciak travaillait pour le site d'informations aktuality.sk, appartenant \u00e0 l'allemand Axel Springer et au suisse Ringier...\r\n\"L'UE ne peut pas accepter qu'un journaliste soit tu\u00e9 pour avoir fait son travail\", a \u00e9crit le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en .\r\nLe Premier ministre slovaque, a lui offert une prime d'un million d'euro pour toute information susceptible d'aider \u00e0 trouver les responsables.\r\n(02/ANALYSE GENETIQUE ITV REYNARD) *** L'encadrement des tests g\u00e9n\u00e9tiques pr\u00e9nataux, vot\u00e9 hier au Conseil National.\r\nCes tests pour diagnostiquer d'\u00e9ventuels b\u00e9b\u00e9s sauveurs, doivent pouvoir \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s avant la douzi\u00e8me semaine de grossesse.\r\nLa loi, tr\u00e9s vaste, \u00e9voque aussi la r\u00e9colte et l'utilisation de nos donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques. \r\nLes assureurs-vie n'auront d'ailleurs pas acc\u00e9der \u00e0 ces tests g\u00e9n\u00e9tiques pr\u00e9nataux r\u00e9alis\u00e9s par leurs assur\u00e9s.\r\nUne d\u00e9cision qui r\u00e9jouit le conseiller national socialiste Mathias Reynard.\r\n 49''\r\nDes propos receuillis par Camille Degott\r\nLe National qui a aussi donn\u00e9 son aval hier aux publicit\u00e9s sur les tests non m\u00e9dicaux. \r\nIl sera en revanche interd it de faire de la publicit\u00e9 dans le domaine m\u00e9dical et de cibler des enfants.\r\n(TF4/FR PRISON EXTRACANTONALE PI) L'id\u00e9e de sortir la prison centrale de la ville de Fribourg fait des \u00e9mules. Outre la moiti\u00e9 du Parlement, la d\u00e9marche convainc les experts... experts qui vont m\u00eame plus loin : face \u00e0 la p\u00e9nurie de places dans les prisons, le canton de Fribourg devrait en profiter pour construire un centre p\u00e9nitentiaire de d\u00e9tention avant jugement... extra cantonal : Fabrice Gaudiano...\r\n  1'33\r\n((Le canton de Fribourg doit se doter d'un nouveau complexe p\u00e9nitentiaire pour la d\u00e9tention avant jugement... donc, pourquoi ne pas voir plus grand... et \u00e0 l'\u00e9chelle romande ?  Benjamin Br\u00e4gger est expert carc\u00e9ral ...\r\nson\r\nM\u00eame s'il n'existe pas de concordat romand sur la d\u00e9tention avant jugement... le conseiller d'Etat fribourgeois en charge de la Justice accepte d'entrer en mati\u00e8re : Maurice Ropraz...\r\nson\r\nUn centre de d\u00e9tention avant jugement \u00e0 vocation extra cantonale... ce serait aussi, pour le canton de Fribourg, un moyen de financer une nouvelle infrastructure \u00e0 bon compte... sans oublier, non plus, que le secteur p\u00e9nitentiaire est un business qui g\u00e9n\u00e8re de nombreux emplois.))\r\n(06/BE/CHARTE RELIGIEUSE PA) Un certificat de bonne conduite pour les communaut\u00e9s religieuses qui respectent les valeurs suisses. C'est ce que vise le gouvernement du canton de Berne. Il a annonc\u00e9 hier (LU) qu'il soutenait la cr\u00e9ation d'une charte religieuse telle que propos\u00e9e par le d\u00e9put\u00e9 biennois Mohammed Hamdaoui. Les communaut\u00e9s religieuses signataires de cette charte jouiraient ainsi d'une reconnaissance sociale, \u00e0 d\u00e9faut d'une reconnaissance officielle. Alain Arnaud .\r\n  53''\r\n((En signant cette charte des religions, les communaut\u00e9s s'engageraient \u00e0 respecter l'ordre juridique, \u00e0 promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 hommes - femmes, \u00e0 bannir toutes formes d'appels \u00e0 la haine. Elles garantiraient que leurs pr\u00eatres ou pr\u00e9dicateurs ma\u00eetrisent au moins une langue nationale, promettraient de s'engager en faveur du dialogue interreligieux et de la transparence des financements. En retour, l'adh\u00e9sion \u00e0 cette charte pourrait d\u00e9boucher sur un label ou un certificat, propre \u00e0 favoriser l'int\u00e9gration des fid\u00e8les dans la collectivit\u00e9, et donc \u00e0 att\u00e9nuer le climat de m\u00e9fiance qui touche principalement aujourd'hui les communaut\u00e9s musulmanes. L'id\u00e9e est bonne, estime le gouvernement bernois, qui juge qu'elle pourrait devenir la pierre angulaire de sa politique des religions. Il y a deux ans, le canton de Berne refusait d'ouvrir la voie \u00e0 une reconnaissance des communaut\u00e9s religieuses non couvertes par la loi actuelle. L'introduction d'une charte telle que propos\u00e9e par le d\u00e9put\u00e9 socialiste Hamdaoui permettrait toutefois de les placer sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, reconnues ou non par le droit public.))\r\n(08/GE/CHAMBRE COMMERCE DEPART PA) Fr\u00e9d\u00e9rique Reeb-Landry quitte la Chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve. Une d\u00e9cision prise d'un commun accord avec la CCIG. Un d\u00e9part tr\u00e8s surprenant, puisque cette collaboration aura dur\u00e9 moins d'une ann\u00e9e. La Chambre invoque \u00ab\u00a0des divergences sur la strat\u00e9gie \u00e0 venir\u00a0\u00bb. Selon nos sources, il serait plut\u00f4t question de probl\u00e8me de management. Ce sont deux cultures d'entreprises tr\u00e8s diff\u00e9rentes qui se sont affront\u00e9es, Sylvie Belzer\u00a0\r\n  44''\r\nEXTRO: Contact\u00e9e hier (LU) Fr\u00e9d\u00e9rique Reeb-Landry n'a pas retourn\u00e9 nos appels.\r\n((Fr\u00e9d\u00e9rique Reeb-Landry c'est une femme d'envergure, qui aura pass\u00e9 plus de 20 ans chez Procter and Gamble, \u00e0 des fonctions de direction et qui a beaucoup ouvr\u00e9 pour la promotion des femmes au sein de l'entreprise, d\u00e9sormais cit\u00e9 en exemple pour son programme en faveur de la parit\u00e9. Mais d'une multinationale \u00e0 la Chambre de commerce, il y a un pas qui aura \u00e9t\u00e9 plus difficile \u00e0 franchir que pr\u00e9vu. Car ce qui fonctionne pour une multinationale avec ses strates et ses directives passe moins bien dans une organisation comme une chambre de commerce, avec des PME locales et des r\u00e9seaux politiques. Les relations sont devenues tr\u00e8s tendues avec les cadres de la Chambre selon nos informations, un management qui ne passait pas. Au point que certains auraient m\u00eame menac\u00e9 de d\u00e9missionner. La Tribune de Gen\u00e8ve affirme que lors de sa nomination, elle avait damn\u00e9 le pion \u00e0 des candidats internes, peut-\u00eatre cela a-t-il aussi jou\u00e9 un r\u00f4le.))\r\n(Bve SNCF) La bataille du rail commence en France.\r\nLe premier ministre Edouard Philippe a fait part hier de sa volont\u00e9 de recourir aux ordonnances pour faire adopter, \"avant l'\u00e9t\u00e9\", une r\u00e9forme de la SNCF. \r\nCelle-ci pr\u00e9voit, entre autres, la fin du statut de cheminot pour les nouvelles recrues et la transformation de l'entreprise \"en soci\u00e9t\u00e9 nationale \u00e0 capitaux publics\".\r\n\"Quand le gouvernement ne veut pas discuter, il faut se faire entendre autrement.\" ont r\u00e9pondu les syndicat qui redoutent une privatisation de la SNCF...\r\nLa CGT-Cheminots notamment envisage de mener \"un mois de gr\u00e8ve\" pour \"faire plier le gouvernement\". \r\nLes quatre syndicats repr\u00e9sentatifs se retrouveront ce apr\u00e8s-midi pour discuter d'une r\u00e9ponse commune.\r\n(TF7/CATASTROPHES NATURELLES, REASSURANCES PI) 265 milliards de dollars. C'est le montant des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les trois ouragans Harvey, Irma et Maria. Et, avec le r\u00e9chauffement climatique, ce type d'ouragans devraient se multiplier. Comme d'autres catastrophes naturelles aussi. De quoi bouleverser le secteur de l'assurance et de la r\u00e9assurance. Katja Schaer\r\n  1'29 \r\n((Les assureurs, les r\u00e9assureurs n'ont jamais mis en doute la notion de r\u00e9chauffement climatique. En 1973 d\u00e9j\u00e0, le groupe Munich Re observait que le d\u00e9roulement, la fr\u00e9quence des catastrophes naturelles se transformaient. L\u00e0 o\u00f9 le secteur a des probl\u00e8mes avec cette notion, c'est quand il s'agit de construire les mod\u00e8les math\u00e9matiques servant \u00e0 pr\u00e9voir les co\u00fbts. J\u00e9r\u00f4me Schupp, sp\u00e9cialiste actions chez Prime Partners. \r\n23\r\nEt avec la question des co\u00fbts qui menacent de toujours augmenter - vient celle de la responsabilit\u00e9. Qui doit, au final, payer pour les d\u00e9g\u00e2ts? Aujourd'hui chacun chercher \u00e0 transf\u00e9rer ce co\u00fbt... sur l'autre. L'assureur sur le r\u00e9assureur, le r\u00e9assureur sur d'autres r\u00e9assureurs ou m\u00eame sur le porteur d'obligations. Donc celui qui ach\u00e8te des obligations \u00e9mises par les r\u00e9assureurs pour se financer.\r\n8\r\nEt c'est alors celui \"du bout de la cha\u00eene\", le porteur d'obligations, qui trinque. \r\nAlors pour se pr\u00e9munir contre ces difficult\u00e9s, il existe plusieurs strat\u00e9gies - comme diversifier les r\u00e9gions au maximum par exemple ou ... tout simplement ... hausser les primes.))\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 6150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9348521", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-27T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-27T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9348547", "ece-9348521"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-07T03:57:03Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nDans cette matinale, on va faire un focus sur ce qui se trouve dans vos assiettes qu'est -ce qu'on a envie de manger quel type d'agriculture qu'est -ce qu'il faut exiger comme normes \u00e9thiques, \u00e9cologiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:11) [90%] :\r\nPour nos nos produits alimentaires c'est des questions qui vont occuper le Parlement durant cette session, on va en parler notamment avec Jean-Pierre Grin qui parlementaire et paysans aux alentours de 7 heures et quart, h\u00e9 bien on \u00e9coutera Wellman l'\u00e9mission \u00e0 demain, Coralie vous \u00e9coutez la matinale de la premi\u00e8re bon r\u00e9veil \u00e0 tous, il est 6 heures 31. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:28) [82%] :\r\nC'est le journal de Fouad Boukari. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:30) [90%] :\r\nUne tr\u00eave humanitaire de 5 heures par jour, \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e par Vladimir Poutine en Syrie, l'alli\u00e9 du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad s'affirme comme le plus influent de cette parrains mais la Russie peut -elle et veut -elle m\u00eame stopper la violence \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse dans ce journal avec le sujet d'Alexandra Ben face aux tueries qui endeuille le syst\u00e8me scolaire am\u00e9ricain Donald Trump demande au gouverneur de ne pas craindre la NRA il estimait hier que le puissant lobby des armes \u00e0 feu \u00e9tait g\u00e9n\u00e9ralement de leur c\u00f4t\u00e9, et puis, le 4 mars prochain en Suisse de Compton Rousseau prononcer sur des initiatives demandant des r\u00e8gles plus strictes en mati\u00e8re de transparence financi\u00e8re de la vie politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:07) [93%] :\r\nUn court r\u00e9pit pour les habitants de la Ghouta orientale Vladimir Poutine exige une tr\u00eave quotidienne de 9 heures \u00e0 14 heures \u00e0 partir d'aujourd'hui, un cessez-le-feu de 5 heures pour mettre en place, notamment des couloirs humanitaires destin\u00e9s \u00e0 l'\u00e9vacuation des civils mais Bachar Al-Assad le pr\u00e9sident syrien ob\u00e9it -t-il vraiment au Kremlin il faut dire que l'arm\u00e9e syrienne a largement ignor\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la tr\u00eave demand\u00e9e par l'ONU, avec l'appui de Moscou, les explications d'Alexandra B. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:33) [94%] :\r\nVladimir Poutine a ordonn\u00e9, c'est le terme utilis\u00e9 une pause quotidienne dans les frappes qui visent la Ghouta orientale, le Kremlin veut avoir son mot \u00e0 dire sur les op\u00e9rations de l'arm\u00e9e syrienne mais alors que le cessez-le-feu est le plus souvent ignor\u00e9e, beaucoup d'observateurs s'interrogent sur le degr\u00e9 r\u00e9el de docilit\u00e9 de Damas vis-\u00e0-vis du parrain russe pour David rigoler Rose, r\u00e9dacteur en chef de la revue Orient strat\u00e9gique, il faut avoir \u00e0 l'esprit la formule du diplomate am\u00e9ricain Robert Ford. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:02:00) [88%] :\r\nQui est l'ancien ambassadeur en Syrie, qui consid\u00e8re aujourd'hui que la Russie peut influencer, mais au final pas imposer ses choix \u00e0 Damas, donc il y a un jeu permanent o\u00f9 chacun se tient et est d'autant plus que Bachar Al-Assad aujourd'hui confort\u00e9 dans sa situation jouer \u00e9galement sur son 2\u00e8me, alli\u00e9 en l'occurrence il y en pour justement contrebalancer \u00e0 chaque fois, la pression des alli\u00e9s respectifs, ce qui lui laisse une marge de manoeuvre tactique sur le terrain pour un certain nombre de d'initiatives personnelles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:27) [92%] :\r\nUne marge de manoeuvre offerte \u00e9galement par l'\u00e9nonc\u00e9 m\u00eame de la r\u00e9solution de l'ONU qui exclut de la tr\u00eave, certains groupes arm\u00e9s si la Russie pr\u00e9conise maintenant des am\u00e9nagements humanitaire dans le rythme des combats le Blick tifs du gouvernement syrien restera bien celui de terminer la bataille de la Ghouta. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:02:43) [88%] :\r\nOn voit mal l'arr\u00eat des combats d'ailleurs leur il y a rien qui sont align\u00e9s sur le terrain du r\u00e9gime ont consid\u00e9r\u00e9 que, de toute fa\u00e7on, les combats se poursuivent contre les groupes islamistes consid\u00e9r\u00e9s \u00e0 tort ou \u00e0 raison, qu'a qualifi\u00e9 de terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:56) [96%] :\r\nLa d\u00e9termination du pouvoir \u00e0 Damas s'est exprim\u00e9 dans les mots de son ambassadeur \u00e0 l'ONU, Bachar Jaafari oui la Ghouta orientale deviendra un nouvel Alep. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:05) [94%] :\r\nMais depuis une semaine, les raids a\u00e9riens et tirs d'artillerie des forces du r\u00e9gime syrien ont tu\u00e9 plus de 530 personnes dans la Ghouta orientale, Washington a menac\u00e9 hier de prendre des sanctions unilat\u00e9rales contre l'Iran apr\u00e8s que la Russie a oppos\u00e9 son v\u00e9to \u00e0 une r\u00e9solution de l'ONU, soulignant la responsabilit\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran dans la fourniture d'armes dans la guerre au Y\u00e9men et au moment o\u00f9 ce conflit meurtrier Senlis voyez m\u00eame l'Arabie Saoudite fait le m\u00e9nage \u00e0 la t\u00eate de l'arm\u00e9e apr\u00e8s la vaste purge anti- corruption dans les milieux d'affaires et au sein de la famille royale, le roi Salmane a publi\u00e9 hier une s\u00e9rie de d\u00e9crets, le chef d'\u00c9tat-Major et d'autres responsables militaires sont limog\u00e9 et remplac\u00e9 dans la foul\u00e9e, aucune explication officielle n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 ces changements, aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump a critiqu\u00e9 hier les policiers qui ne sont pas intervenus lors de la fusillade qui a fait 17 morts dans un lyc\u00e9e de Parkland en Floride, la mani\u00e8re dont ils ont agi \u00e9tait franchement d\u00e9go\u00fbtante, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lors d'une rencontre avec les gouverneurs, assurant m\u00eame qu'il n'aurait pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9cipiter, m\u00eame sans armes, dit -il dans le lyc\u00e9e pourri stopper la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [94%] :\r\nPlusieurs Washington o\u00f9 la pression est grande pour que les \u00e9lus durcissent la r\u00e9glementation sur les armes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [97%] :\r\nEt le d\u00e9bat est important au sein de l'opinion publique des milliers d'\u00e9tudiants ont manifest\u00e9 \u00e0 travers les \u00c9tats-Unis mais \u00e0 l'approche des \u00e9lections de mi- mandat et face \u00e0 la NRA, le lobby des armes aux \u00c9tats-Unis la question d\u00e9chire le camp r\u00e9publicain \u00e0 Washington, le r\u00e9cit de Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:22) [92%] :\r\nLa r\u00e9gulation des armes \u00e0 feu est un point d\u00e9licat pour les r\u00e9publicains, car il ne faut pas f\u00e2cher la base conservatrice ni la NRA, le lobby des armes, un bailleur de fonds important pour de nombreux \u00e9lus, les s\u00e9nateurs r\u00e9publicains Jeff, l'\u00e9quipe d'Arizona ou pas trop berce du Kansas ont jou\u00e9 les pionniers en supportant l'id\u00e9e de relever l'\u00e2ge l\u00e9gal pour acheter une arme, passer de 18 \u00e0 21 ans, mais ces 2 s\u00e9nateurs sont sur le d\u00e9part, ils n'ont pas \u00e0 mettre dans la balance leur r\u00e9\u00e9lection le S\u00e9nat qui planche aussi sur une loi permettant de mieux identifier les individus \u00e0 risque, notamment en lien avec des maladies mentales, ce sont \u00e0 chaque fois des mesures tr\u00e8s modeste, signe du poids de la NRA dans le d\u00e9bat des dirigeants du lobby des armes que Donald Trump a rencontr\u00e9 ce week- end gazi\u00e8res et aux offres et \u00e0 patience de B\u00e9cherel, il ne faut pas avoir peur de la NRA, rel\u00e8ve le pr\u00e9sident qui veut bannir les bonnes stocke ces m\u00e9canismes qui permettent de tirer des balles en rafales et armer les enseignants dans les \u00e9coles, 2 mesures justement d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9e par le lobby des armes, la NRA et ses 5 millions de membres, dont un pr\u00e9sident am\u00e9ricain Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Ashington. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:29) [92%] :\r\nL'actualit\u00e9 en Suisse l'ATS l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse, c'est l'agence photographique Keystone qui peuvent fusionner, la Commission de la concurrence, la Comco a donn\u00e9 son feu Vert sans r\u00e9serve \u00e0 ce rapprochement, le gendarme de la concurrence en Suisse qui ne voit pas de risque, cette op\u00e9ration, annonc\u00e9e le 30 octobre dernier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:46) [91%] :\r\nAu Tessin, cette affaire, certains \u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 une crise institutionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:50) [91%] :\r\nAffaire dite des indemnit\u00e9s forfait ill\u00e9gaux que s'octroient les conseillers d'\u00c9tat int\u00e9resse d\u00e9sormais la justice elle pourrait m\u00eame aboutir \u00e0 une commission d'enqu\u00eate parlementaire, les pr\u00e9cisions de Nicole de la Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:02) [92%] :1,9 millions de francs per\u00e7us ces 18 derni\u00e8res ann\u00e9es, sans la moindre base l\u00e9gale mais en toute connaissance de cause des montants d'hiver qui se d\u00e9cline sous forme de forfaits mensuels pour frais de t\u00e9l\u00e9phone prime de sortie et 2 salaires de fin de mandat pour les ministres sortants et le chancelier autant de privil\u00e8ges qui pourrait bient\u00f4t dispara\u00eetre l'affaire d\u00e9nonc\u00e9e par un d\u00e9put\u00e9 du Mouvement pour le socialisme, Matteo soutenue par une quinzaine de coll\u00e8gues doit maintenant \u00eatre \u00e9valu\u00e9 par la sous- commission des finances de la gestion et pourrait conduire \u00e0 l'ouverture d'une enqu\u00eate parlementaire de son c\u00f4t\u00e9, apr\u00e8s avoir class\u00e9 l'affaire dans un 1er temps, le procureur g\u00e9n\u00e9ral John nos a indiqu\u00e9 vendredi qu'il entendait r\u00e9examiner le dossier \u00e0 la lumi\u00e8re de nouveaux \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:49) [98%] :\r\nLe 4 mars prochain 2 cantons vont se prononcer sur des initiatives demandant des r\u00e8gles plus strictes en mati\u00e8re de transparence financi\u00e8re de la vie politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:57) [85%] :\r\nTant de tour de chauffe cantonaux pour l'initiative f\u00e9d\u00e9rale \u00e9galement lanc\u00e9e sur ce th\u00e8me 2 initiatives cantonales, port\u00e9 par la gauche, l'une \u00e0 Fribourg, et l'autre c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique dans le canton de Schwyz, c'est vrai, nombreux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:08) [91%] :\r\nDes initiatives au niveau cantonal et f\u00e9d\u00e9ral dans les argumentaires tr\u00e8s proche renvoie au r\u00e9guli\u00e8re rappel \u00e0 l'ordre du Conseil de l'Europe \u00e0 la Suisse en mati\u00e8re de transparence du financement des partis politiques dans le canton de Schwyz, en l'esp\u00e8ce d'initiative pr\u00e9voit notamment l'obligation de publier les Budgets de campagne des partis, les dons des entreprises ainsi que les dons des personnes physiques \u00e0 partir de 5000 francs pour Noah B\u00e9lair, pr\u00e9sident des Jeunes socialistes suisses soit il s'agit d'une exigence d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:36) [95%] :\r\nLe risque d'un d\u00e9s\u00e9quilibre d\u00e9mocratique que les personnes qui ont plus d'argent et davantage voix au chapitre et plus favoriser leurs propres int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, ce qui signifie que la vie politique risque d'\u00eatre de plus en plus contr\u00f4l\u00e9s par le monde \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:50) [89%] :\r\nMais l'ensemble des partis bourgeois du canton de Schwyz, est oppos\u00e9 \u00e0 cette initiative sur la transparence, parmi ces partis l'UDC, son pr\u00e9sident, Roland, l'autre voit dans cette initiative, au contraire, un obstacle au bon fonctionnement de la vie politique. \r\n\r\nLocuteur MT33 (00:08:02) [66%] :\r\nC'est au 9 heures Desmas, \u00e9crivent -ils. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:05) [95%] :\r\nCela va occasionner une charge bureaucratique et des contr\u00f4les disproportionn\u00e9s et puis un citoyen doit \u00eatre libre de ses engagements politiques, sans que l'on sache qu'il choisit de financer telle ou telle partie de la m\u00eame mani\u00e8re, par exemple lorsque vous votez votre bulletin secret. \r\n\r\nLocuteur MT33 (00:08:20) [72%] :\r\nOui mais \u00e7a m'entendre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:21) [94%] :\r\nD'autres cantons peut d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 de telles r\u00e9glementations sur la transparence du financement des partis Neuch\u00e2tel Gen\u00e8ve et le Tessin un oui ensuite le 4 mars serait une premi\u00e8re en Suisse al\u00e9manique et \u00e0 ce titre un signal encourageant pour les initiants dans la perspective d'une future votation f\u00e9d\u00e9rale sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:39) [92%] :\r\nLe sujet de S\u00e9verine Bruce puis les romantiques du football peuvent souffler, Aleksander Ceferin, le pr\u00e9sident de l'UEFA, a refus\u00e9 hier de tester l'arbitrage vid\u00e9o en Ligue des champions de la r\u00e9p\u00e9tition de quoi en Italie et en Allemagne, 2 pays qui font office de laboratoire, cette saison, a fini de convaincre le patron de la Conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne qu'il \u00e9tait urgent d'attendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:00) [96%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari 6 heures 39 sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:04) [92%] :\r\nDans un instant, Val\u00e9rie Drou pour un 1er point sur la presse et si la Suisse nous emm\u00e8ne ensuite dans ces centres commerciaux qui se vide de plus en plus d'enseignes ferment leurs portes, alors pourquoi ce syndrome du Store baiss\u00e9, reportage dans le Chablais et puis juste avant le journal, le MP3 d'une jeune politicienne vaudoise L\u00e9onore Porchet. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:09:25) [81%] :\r\nRomaine Morard \u00e0 6 heures 46 matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:34) [88%] :\r\nEt on par le football, avec vous, J\u00e9r\u00f4me Jonin, vous nous emmenez au chevet de l'\u00e9quipe d'Italie, pays encore traumatis\u00e9 par sa non- qualification pour la Coupe du monde, l'Italie, qui pourrait miser sur un papy bricoleur pour se relancer, J\u00e9r\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:09:47) [90%] :\r\nOui, Claudio Ranieri 66 ans, actuel entra\u00eeneur de Nantes magnifique carri\u00e8re de plus de 30 ans, un seul titre, mais quel titre champion d'Angleterre avec la Esther il y a 2 ans, avec une \u00e9quipe, cot\u00e9 \u00e0 5000 contre 1 la presse anglaise l'a qualifi\u00e9e de bricoleurs pourquoi pour sa propension \u00e0 changer de strat\u00e9gie et m\u00eame de joueurs d'un match \u00e0 l'autre, alors depuis quelques jours, le nom de ce papy la bricole circule avec insistance, lorsqu'on \u00e9voque la succession de Jean-Pierre owen tour a limog\u00e9 avec effet imm\u00e9diat, en novembre dernier, ce qui peut para\u00eetre \u00e9tonnante, on est all\u00e9 chercher un homme de 66 ans pour incarner le renouveau du football italien la logique ne saute pas v\u00e9ritablement aux yeux m\u00eame si au fil du temps, Ranieri est devenu un v\u00e9ritable sp\u00e9cialiste dans l'art de reb\u00e2tir des \u00e9quipes en friche \u00e9coutez Valentin pas Holowczyc, cofondateur du site quelque chose Millau \u00e9galement consultant pour l'\u00e9mission Sport 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:10:37) [84%] :\r\nC'est pas pour ferme de de lentilles ou du au jeunisme, je dis qu'\u00e0 66 ans, avoir une vision d'avenir alors que l'Italie a besoin justement de de reconstruire non seulement son sa s\u00e9lection mais aussi toute nos syst\u00e8mes sa formation de jeunes etc, voil\u00e0, a tout qui en train qui devrait \u00eatre rendu prochainement, on se dit oui, bon, avoir une vision long permet \u00e0 cet \u00e2ge, assassin pour compliquer mais c'est c'est pas, c'est pas r\u00e9dhibitoire, le c\u00f4t\u00e9 bricoleur, \u00e7a \u00e7a peut fonctionner parce que voil\u00e0, je r\u00e9p\u00e8te, cherche \u00e0 donner co\u00fbte que co\u00fbte une empreinte telle tactique et sa s\u00e9lection, sachant qu'on voit les joueurs une fois tous tous les 2 mois et \u00e7a beaucoup d'inconv\u00e9nients \u00e0 moins d'\u00eatre un Antonio Conte des c'est-\u00e0-dire capables de compenser en en insufflant un mauvais esprit collectif ou une vraie solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:20) [94%] :\r\nQui serait d'ailleurs lui- m\u00eame int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 redevenir s\u00e9lectionneur de l'Italie, m\u00eame s'il est encore sous contrat avec Chelsea jusqu'en 2000 19 mai voil\u00e0 le le courant ne passe plus vraiment avec ses dirigeants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:30) [87%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me, cela fait plus de 3 mois maintenant que Jean-Pierre owen tour \u00e0 assez fait limoger l'Italie se cherche toujours un successeur, comment c'est possible \u00e7a prenne autant de temps. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:37) [92%] :\r\nMais il y a une volont\u00e9 de faire le m\u00e9nage et de repartir de 0 1 apr\u00e8s le le barrage perdu contre la Su\u00e8de, le pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration italienne Carlotta Vecchio, a d\u00e9missionn\u00e9, la F\u00e9d\u00e9ration esp\u00e9rait nommer un successeur, fin janvier, aucun candidat n'a r\u00e9uni la majorit\u00e9 absolue, le scrutin a tourn\u00e9 \u00e0 la farce avec un taux d'abstention de 60 pourcent depuis la F\u00e9d\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous la tutelle du comit\u00e9 olympique italien, la gestion des affaires courantes est assur\u00e9e par un commissaire et par le vice- pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration, l'ancien joueur Alessandro Costacurta. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:07) [90%] :\r\nAlors si je vous entends : l'Italie n'a pas de pr\u00e9sident, l'Italie n'a pas de s\u00e9lectionneur, \u00e7a peut durer longtemps cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:12) [93%] :\r\nEn tout cas jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 la Squadra n'a pas d'\u00e9ch\u00e9ances importantes ces prochains mois, il y aura pas de raison d'agir dans la pr\u00e9cipitation, l'Italie vit une p\u00e9riode de transition avec un s\u00e9lectionneur int\u00e9rimaire Di Biagio qui entra\u00eenait l'\u00e9quipe des moins de 21 ans, il va diriger la nationale et pour les prochains matchs amicaux pour la suite, il s'agira surtout de trouver une solution sur le long terme cette fois Valentin Paolo Di. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:12:34) [86%] :\r\nL'un des d\u00e9fauts de l'\u00e9quipe d'Italie, c'est d'avoir des secteurs il faut 2 ans et \u00e0 chaque fois on on repart de 0, il y a pas de continuit\u00e9 parce que on embauche \u00e0 nouveau s\u00e9lectionneur car un credo tact tellement diff\u00e9rents etc et l'id\u00e9e, c'est vraiment de, de, de trouver quelqu'un capable sur le long terme, de faire au moins 4 ans 6 ans voire plus et aussi donn\u00e9 un gros coup de main sur la refondation du syst\u00e8me de formation des jeunes terrain si on veut, de ce point de Rennes, l'exp\u00e9rience de Ranieri effectivement tr\u00e8s, tr\u00e8s important, mais c'est pas le seul \u00e0 avoir ce profil. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:03) [91%] :\r\nOui, encore plus que Ranieri compt\u00e9 le favori c'est Roberto moins qui entra\u00eene le Zenit Saint-Petersbourg pour la petite histoire, le s\u00e9lectionneur int\u00e9rimaire dit avoir convaincu J-J bouffonne de prolonger sa carri\u00e8re internationale en tout cas jusqu'\u00e0 fin mars, le quadrag\u00e9naire est donc pass\u00e9e du statut de gardien \u00e0 celui de gardien du temple, pour le bien de l'ensemble du football italien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:25) [86%] :\r\nRanieri un papy bricoleur pour reb\u00e2tir la Squadra Zora, c'\u00e9tait le sport matin J\u00e9r\u00f4me Gendre merci J\u00e9r\u00f4me. \r\n6 heures 44 ans jette un 1er coup d'oeil \u00e0 la presse avec vous Val\u00e9rie Drou une presse qui fait frissonner ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:38) [86%] :\r\nOui, parce qu'il est beaucoup question \u00e9videmment de cette fameuse p\u00e9riode de froid que nous vivons le fameux courant Moscou Paris alors comment la Suisse vient \u00e0 bout du froid, \u00e7a c'est le gros titre du Blick avec des photos magnifiques, c'est vrai, sont toutes tr\u00e8s tr\u00e8s belle, 2 de ses sculptures de glace photo aussi au-del\u00e0 Luzerner Zeitung, un froid de canard et puis le matin, lui s'interroge, froid sib\u00e9rien, mais la Sib\u00e9rie de la Suisse \u00e9videmment la Br\u00e9vine alors, ben non, c'est pas le cas en ce moment il fait pas si froid que \u00e7a La Br\u00e9vine enfin au moins 13 14 quand m\u00eame et puis donc le matin, qui nous propose 4 pages avec le lac d'ailleurs au soleil des sculptures de glace au bord des lacs, on en voit aussi en Une de Arc Info en froid sib\u00e9rien, mais \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, il nous rassure, on est content : tant mieux, et puis on une de 24 heures faut aussi quand le froid sculpte l'air Vaudois photo \u00e9galement en Une de La Tribune de Gen\u00e8ve, au bord du lac, et puis on une l\u00e0 Bernard Zeitung une photo assez amusante, ce sont les flamands roses du Tir par \u00e0 Berne, qui sont pris au milieu de la plage, photos, \u00e7a fait mal au coeur quand m\u00eame ces pauvres flamands roses en de la samba tenue bleue non le nul, alors vous savez, ce courant, Moscou, Paris, h\u00e9 bien on en parle aussi ont une de la base cet homme avec le th\u00e9, le le terme al\u00e9manique, c'est l'Euro sonne pareil tch\u00e8que cravache ou le fouet en fait qui a mis ses griffes qui nous \u00e9trangle qui \u00e9tranglent la Suisse et ce que dit la la base heures Zeitung ce matin et puis le Tages-Anzeiger et le temps nous font cadeau de de magnifiques dessins de presse donc ce fameux fouet russe Une du Tages-Anzeiger alors sous forme de gel et de froid \u00e0 Z\u00fcrich sous forme de neige \u00e0 Rome, vous avez vu des images sans doute \u00e0 Rome et puis malheureusement sous forme de missile \u00e0 Ghouta en Syrie et puis le dessin de presse du temps lui Chapatte qui nous montrer des gens qui sont \u00e0 un arr\u00eat de bus et puis il y a une grande bulle au-dessus de tous, et on voit le hashtag fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:30) [91%] :\r\nFroid la libert\u00e9 s'arr\u00eate, elle ne longuement sur la situation en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:15:35) [87%] :\r\nEn Syrie, les puissants se joue les civils trinquent titre la libert\u00e9 double page ce matin pour nous expliquer la situation actuelle, c'est aussi la une du Quotidien jurassien qui titre : La Syrie se d\u00e9chire et on parle aussi beaucoup de sant\u00e9 ce matin Val\u00e9rie oui en minutes aga\u00e7ante sa guerre notamment les directives anticip\u00e9es sont en g\u00e9n\u00e9ral inutile cette sorte de testament biologique et demande notamment pas de r\u00e9animation, h\u00e9 bien on ne peut pas r\u00e9gler des traitements m\u00e9dicaux \u00e0 l'avance, disent des m\u00e9decins, c'est seulement \u00e9videmment en cas de maladie ont eu une Delano\u00eb a Z\u00fcrcher Zeitung et de la Luzerner Zeitung, la d\u00e9cision hier au Conseil national sur les tests g\u00e9n\u00e9tiques, l'app\u00e9tit des assureurs pour les tests g\u00e9n\u00e9tiques freiner titre la NZZ le conseil national freine, l\u00e0 aussi, ce m\u00eame verbe les tests g\u00e9n\u00e9tiques, titre la Luzerner Zeitung puissante et encore en une de La Tribune de Gen\u00e8ve avec un assur\u00e9 flou\u00e9s une assur\u00e9e flou\u00e9s par la clinique Corella l\u00e0 qui parle et puis c'est l'Historial sur la culture du secret m\u00e9dical et bien des expertises et de cette clinique, donc h\u00e9 bien ils ont perdu leur emploi et n'ont pas pu toucher de rang pendant des mois voire des ann\u00e9es, h\u00e9 bien tout \u00e7a ce secret m\u00e9dical, il est cens\u00e9 normalement prot\u00e9ger les donn\u00e9es des passions et pas couvrir les fautes graves et r\u00e9p\u00e9t\u00e9s des m\u00e9decins ou des institutions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:50) [92%] :\r\nEt puis enfin Val\u00e9rie le mod\u00e8le suisse de l'apprentissage ne seraient plus adapt\u00e9es aux nouveaux d\u00e9fis du monde du travail oui l'exigence. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:16:55) [88%] :\r\nL'actuel des m\u00e9tiers augmente, titre l'Agefiph, du coup l'apprentissage doit int\u00e9grer davantage de robotique, \u00e9lectronique de programmation ou d'utilisation de plateforme par exemple, et donc il faut donner la possibilit\u00e9 aux apprentis de mieux comprendre dans quel genre d'entreprise, ils \u00e9voluent, ce qui \u00e9videmment implique d'\u00e9lever le niveau intellectuel, comme le souligne la j'ai fui et puis on va terminer par Le Nouvelliste qui se demande si ces bus selon longue distance serait peut-\u00eatre une bonne chose pour le tourisme du canton du Valais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:26) [93%] :\r\nLe point sur la presse avec Val\u00e9rie Drouot, vous revenez dans une heure Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:31) [94%] :\r\nL'\u00e2ge de la retraite approche mais est -ce vraiment une bonne id\u00e9e de ne plus travailler par envie ou par n\u00e9cessit\u00e9, quelles cons\u00e9quences sur l'AVS sur le 2\u00e8me pilier envoyez vos questions, vos t\u00e9moignages sur le site RTS Point CH Slash guichets, des experts vous r\u00e9pondre en Direct, donc on en parle d\u00e8s 8 heures 30 jeudi sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:53) [90%] :\r\n6 heures 48 sur la premi\u00e8re, notre magazine de reportages dans les r\u00e9gions, c'est ici : la Suisse et ce matin on s'int\u00e9resse \u00e0 ces centres commerciaux ou les enseignes vide se multiplient, bonjour 126 bonjour, alors vous nous emmenez dans une r\u00e9gion particuli\u00e8rement touch\u00e9e par le syndrome du Store baiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:08) [85%] :\r\nMartigny montre donc du coup du Rh\u00f4ne jusqu'au bord du vous \u00eates pr\u00eate alors premi\u00e8re arr\u00eat le Centre cristal aux portes de la cit\u00e9 d'Octodure 13 enseignes ferm\u00e9es sur 30 donc pr\u00e8s de la moiti\u00e9, alors qu'on l'annon\u00e7ait il y a une dizaine d'ann\u00e9es comme le plus beau du Valais ensuite parc du Rh\u00f4ne \u00e0 Colombey, l\u00e0 aussi, Coop locataire principal IV stores baiss\u00e9s sur une dizaine \u00e7a d\u00e9pend ainsi vous comptez le petit tabac ou le serrurier \u00e0 2 pas de la Migros centre en plein coeur de Monthey, l\u00e0 il y a carr\u00e9ment des surfaces qui n'ont jamais ouvert en y expose voitures au tapis, direction le lac \u00e0 pr\u00e9sent centre Riviera, aux portes de Villeneuve IV sur 10 enfin celui o\u00f9 je me suis dit non, l\u00e0 ce n'est plus possible Forum montre en plein centre- ville, \u00e0 2 pas du lac, la une des sorties donne sur les quais de stores baiss\u00e9s, juste \u00e0 l'entr\u00e9e et c'est justement l\u00e0 que vous nous emmenez. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:58) [87%] :\r\nMoi je trouve tr\u00e8s, vraiment, ce n'est que seule mauvaise humeur, je sais pas \u00e7a veut vraiment dire qu'elle a dit -il. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:05) [87%] :\r\nC'est cas de but, parce qu'il y a trop de surfaces quoi payer 2000 francs quelque chose que vous payer 1000 francs par Internet, ma femme ach\u00e8te tous les jours quelque chose pour atteinte \u00e0 sa mani\u00e8re, parce que il y a 2 ans, mais parce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:19) [92%] :\r\nBien. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:19:22) [88%] :\r\nOn est ici dans un magasin en face de ses enseignes ferm\u00e9es qu'est -ce que vous en pensez -vous de ces enseignes ferm\u00e9es, \u00e7a nous fait part de la client\u00e8le, il y a moins de monde nettement bien s\u00fbr et puis c'est pas agr\u00e9able, son travail, juste en face, non c'est pas agr\u00e9able, indirectement, on se dit : si mon enseigne dispara\u00eet aussi oui tout \u00e0 fait puisqu'ils vont tous sur internet donc ici vous esp\u00e9rez que \u00e7a roule le plus vite possible ah il faut que \u00e7a rouvre le plus vite possible, donc ce qui dirige le Centre aurait d\u00fb s'inqui\u00e9ter de mettent quelque chose quand m\u00eame, depuis une ann\u00e9e ou c'est ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:50) [88%] :\r\nMais c'est pas \u00e9tonnant parce que, tout d'abord les centres, ils ne sont pas faits pour que les familles o\u00f9 les personnes puissent rester compter les banques qu'est -ce qu'il y a par exemple dans les couloirs de passage, ce n'est pas par plaisir qu'on reste ici, on passe, mais je pense qu'est la vitrine payaient un loyer disproportionn\u00e9e, en plus, il y a tr\u00e8s peu de centres qui se si vous allez chez Ardisson ou si vous allez chez les galeries Lafayette, on a du plaisir probablement rester un peu plus, vous \u00eates \u00e0 Berlin z\u00fcrichois montre c'est exactement la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:24) [81%] :\r\nEn plus on \u00e0 2 pas du lac, on n'a pas assez exploit\u00e9 le lac vous pens\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:27) [94%] :\r\nAbsolument, je pense que les architectes manque d'esprit probablement les personnes qui font les centres commerciaux ne sont pas tr\u00e8s attentif. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:35) [86%] :\r\nJean-Baptiste pi\u00e9montaise il donc vous tombez \u00e0 merveille le municipal du tourisme et de l'\u00e9conomie de montre qu'est -ce que vous pouvez faire est -ce que vous pouvez faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:20:43) [87%] :\r\nOn peut toujours faire quelque chose apr\u00e8s c'est vrai qu'aujourd'hui le l'\u00e9conomie elle change a des tr\u00e8s tr\u00e8s gros \u00e9v\u00e9nement aujourd'hui, mais ces \u00e9v\u00e9nements, ils arrivent pas \u00e0 s'int\u00e9grer dans le milieu \u00e9conomique dans le milieu, SAMU, des \u00e9l\u00e9ments sont il y a un \u00e9cosyst\u00e8me qui s'est cr\u00e9\u00e9 un pr\u00eate-nom un probl\u00e8me aussi et je pense qu'aujourd'hui la levrette, Charline, c'est finalement ces manifestations, ces \u00e9v\u00e9nements ces animations, elles doivent s'int\u00e9grer au niveau des commerces locaux et des habitants et c'est \u00e7a le devrait Challenge la pression, la pression des prix, la pression du march\u00e9, moi j'y crois plus du tout, c'est plut\u00f4t quelque chose qui doit \u00eatre volontariste dans une envie de faire \u00e7a, je pensais aussi des en des du politique d'amener ses conditions cas de faire en sorte que l'ensemble des acteurs sont la m\u00eame table, c'est un travail qu'on attend, faire montre, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:21:29) [98%] :\r\nPour l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:30) [89%] :\r\nOlivier Moser, vous \u00eates donc le directeur de de l'ing\u00e9rence qui s'occupe de forum montre est -ce que vous confirmez que c'est de plus en plus difficile de relouer ces surfaces. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:21:39) [90%] :\r\nAlors il est vrai que les candidats sont moins nombreux que ce que nous avons pu conna\u00eetre par le pass\u00e9, mais au moins je pense que c'est toujours important des commercial de veiller \u00e0 avoir un mix de locataires qui est compl\u00e9mentaire qui est attractif pour la client\u00e8le, et c'est une des raisons aussi qui fait que c'est un peu plus compliqu\u00e9 dans la mesure o\u00f9 on peut \u00eatre amen\u00e9 parfois refuser un candidat pour privil\u00e9gier, je dirais l'attractivit\u00e9 du son de sa globalit\u00e9 mais enfin c'est toujours d\u00e9sagr\u00e9able de la sonde commercial faire-valoir instaurant bah on essaye de trouver des solutions interm\u00e9diaires, avec des expositions temporaires qui permettent justement de faire en sorte que, on \u00e9vite le le syndrome du Store, on va. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:22) [94%] :\r\nEst que vous avez l'impression qu'\u00e0 l'avenir il y aura peut-\u00eatre arrivera le jour il y aura plus du commerce dans ces surfaces peut-\u00eatre des bureaux des prestations autre chose, il faudra y arriver peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:22:34) [87%] :\r\nOui, les poches d'une \u00e9volution du commerce est \u00e9vident et elle a d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs commenc\u00e9 des bureaux, peut-\u00eatre pas, mais je pense surtout qu'\u00e0 des prestations de service, \u00e7a c'est certain, \u00e7a, on le voit, ceux qui vont de soins \u00e0 la personne de facilit\u00e9 d'achat, donc je pense qu'il y aura une \u00e9volution que le commerce de d\u00e9tail doit \u00e9voluer, mais je pense qu'il en prend d\u00e9j\u00e0 le chemin mais vraiment que ce n'est pas termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:57) [74%] :\r\nSans Sandra les les propri\u00e9taires de ces centres, ils ont ponce quoi, d'ailleurs c'est qui ces propri\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:02) [87%] :\r\nDes fonds d'investissement g\u00e9n\u00e9ral des caisses de pensions des banques alors ceux qui ont bien voulu me r\u00e9pondra, j'ai eu quelques nos communes, comme le mus\u00e9e se veulent confiants \u00e0 Montreux, les 2 enseignes devraient rouvrir d'ici, mais il n'emp\u00eache, selon le porte- parole de Migros Tristan Cerf les grandes courses vous savez une fois par semaine ou o\u00f9 on remplit le coffre de la voiture, h\u00e9 bien c'est bient\u00f4t de plus en plus aujourd'hui, la tendance est \u00e0 nouveau la proximit\u00e9 en vue du frais pr\u00e8s de son domicile ou de son travail et surtout quand on veut, ce qui ne va pas arranger ses gros centres Migros \u00e9cope sont souvent les locataires principaux pas vraiment alors comme l'a dit Olivier Moser, le patron de l'ing\u00e9rence du Forum, ce sont des prestations de services, voire de loisirs qui remplaceront sont doute ces espaces laiss\u00e9s vides, un salon de beaut\u00e9 au forum \u00e0 Monthey, le pr\u00e9sident de la ville m'a parl\u00e9 de bowling \u00e0 Villeneuve, c'est un mur de brins de grimper, qui va remplacer une ancienne bref aujourd'hui c'est 100 doivent d'urgence se r\u00e9inventer, il en va tout simplement de leur sur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:57) [86%] :\r\nLes stores baiss\u00e9s dans les 100 commerciaux merci Sandra timor\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:23:59) [87%] :\r\nMP3 avec Solstice votre r\u00e9seau de sp\u00e9cialistes photovolta\u00efque en Suisse romande solstice Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:07) [90%] :\r\nEt notre invit\u00e9 d'un MP3, cette semaine, c'est une fille des villes, elle aime particuli\u00e8rement d\u00e9ambuler dans les capitales europ\u00e9ennes, L\u00e9onore Porchet d\u00e9put\u00e9 Verte vaudoise le reconna\u00eet dans les villes, il y a la solitude mais aussi une grande solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:24:54) [84%] :\r\nAlors c'est un petit groupe de rock italien tellement typique hyper hard rock Chantal, elle, des longs cheveux, il s'appelle El Diablo, c'est vraiment \u00e9crit dire moi, j'ai d\u00e9couvert \u00e7a sur les routes de l'Italie dans la voiture lorsqu'on CNN la Theyskens je suis avoir beaucoup Istanbul sur le d\u00e9tail. \r\nLa ma grande frustration actuelle de la dinde, il c\u00e8de pas savoir italien Georges r\u00e9glerait cette frustration et moi j'ai co\u00fbterait encore plus les tubes en boucle la musique c'est que de tr\u00e8s charnelle, en fait, c'est quelque chose qui Samcor comme \u00e7a que j'ai la musique maintenant si j'pression qu'elle fait bouger Moghora peu malgr\u00e9 moi, c'est des musiques qui vont rester l'\u00e9coute beaucoup -ce qu'au travail, mais sinon, non, le plus possible fort chez moi o\u00f9 je peux poser justement. \r\n1er belge la derni\u00e8re sur l'chose que d\u00e9couvrir que j'\u00e9coute aux boucle depuis je poursuis des plus ann\u00e9es et puis en plus elle a une histoire extraordinaire je c'est tellement fou que une New-Yorkaise d\u00e9m\u00e9nage en Suisse pour faire quelques dans la chanson, \u00e7a va, c'est tellement \u00e0 contre- emploi. \r\nJ'ai v\u00e9cu diff\u00e9remment un permis cela prend fin, o\u00f9 je vais vraiment dans une grande ville et Bixente arrive c'\u00e9tait vraiment exactement \u00e7a que je vivais ce qui \u00e9tait un peu planant, j'ai d\u00e9cid\u00e9 pendant l'abonnement par public alors que c'est une des villes plus autant de donc j'ai vraiment beaucoup beaucoup marcher. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:26:56) [75%] :\r\nNormal, mais de la m\u00eame charit\u00e9 Morad baba. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:27:18) [82%] :\r\nDans les villes, on est des fois c'est pareil les uns des autres mais suffit de qui, de tr\u00e8s simple, pourquoi on se rapproche, parce qu'en fait vous \u00eatre humains sont faits pour vivre en communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:26) [91%] :\r\nLe MP3 de L\u00e9onore Porchet au micro, toute la semaine, de Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:28:31) [86%] :\r\nMP3 avec Solstice votre r\u00e9seau de sp\u00e9cialistes photovolta\u00efque en Suisse romande solstice Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:39) [90%] :\r\nInfo trafic RTS sur l'axe Vevey Lausanne un accident provoque un bouchon entre ch\u00e8vre, et le tunnel de Duflot allait en direction de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:28:48) [92%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:28:55) [91%] :\r\nUn froid mordant vous attend ce matin M\u00e9t\u00e9oSuisse mesure moins 12 degr\u00e9s \u00e0 Fribourg, moins 10 \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 Lausanne, moins 8 \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Sion jusqu'\u00e0 moins 20 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres il ne fera pas plus de moins 5 cet apr\u00e8s- midi, le temps sera assez ensoleill\u00e9, avec des nuages, le long du Jura, des Pr\u00e9alpes et en Valais central, ils pourront m\u00eame l\u00e2ch\u00e9 quelques flocons demain, toujours aussi froid avec des passages nuageux et les premi\u00e8res chutes de neige sont atteints, attendu en soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:29:23) [86%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec 2 ou l'art du groupe \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:28) [91%] :\r\nVous \u00e9coutez la matinale de la Premi\u00e8re, bienvenue \u00e0 ceux qui nous rejoignent, il est tr\u00e8s exactement 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:34) [91%] :\r\n\u00e0 la une ce matin le contenu de vos assiettes quels aliments voulons -nous manger issus de quel type d'agriculteurs et faut d'agriculture et faut -il exiger des normes \u00e9thiques et \u00e9cologiques pour les produits locaux, comme pour les produits import\u00e9s ces questions vont occuper le Parlement durant cette session et \u00e7a commence aujourd'hui avec l'examen de l'initiative faire foot des Verts \u00e0 l'heure o\u00f9 les consommateurs se font toujours plus exigeants, jusqu'o\u00f9 faut -il r\u00e9glementer Jean-Pierre Grin parlementaire et paysans nous r\u00e9pond dans un quart d'heure et justement si l'avenir de l'agriculture suisse, c'\u00e9tait du bio, pas un petit peu de bio, comme c'est le cas actuellement, mais 100 pourcent d'agriculture biologique, on en est tr\u00e8s loin, mais certains y croient dur comme fer, de plus en plus de paysans d'ailleurs s'y mettent, mais attention, le bio, \u00e7a co\u00fbte plus cher, il faut que les consommateurs suivent d\u00e9cryptage tout \u00e0 l'heure l'invit\u00e9 de cette matinale est une socialiste grisonne, pr\u00e9sidente de Pro Natura Silva Madani est aussi une farouche opposante \u00e0 l'organisation des Jeux olympiques en Suisse par 2 fois, elle s'est engag\u00e9e contre des JO dans son canton et elle a gagn\u00e9 aujourd'hui, elle demande que les Suisses puissent voter sur le projet Sion 2026 Silva c'est ma Daniel invit\u00e9 de Romain Clivaz dans une demi- heure mais l\u00e0 tout de suite, c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:47) [85%] :\r\nJulien par Carter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:30:49) [89%] :\r\nTous, plus question de se faire rembourser ses voyages et ses repas \u00e0 la carte, les parlementaires doivent tous recevoir le m\u00eame forfait, c'est ce que demande une initiative issu du Conseil national, la m\u00eame r\u00e9mun\u00e9ration, qu'il soit pr\u00e9sent ou non en s\u00e9ance, certains y voient une atteinte \u00e0 la tradition helv\u00e9tique trop froid pour travailler, la plupart des chantiers romans sont rest\u00e9s ferm\u00e9s hier des r\u00e8gles f\u00e9d\u00e9rales d\u00e9termine quel degr\u00e9 d'intemp\u00e9ries permet de cesser le travail mais Olivier Schorderet nous l'expliquera l'application des crit\u00e8res objectifs varier et puis la Coupe Davis se r\u00e9invente ancestral comp\u00e9tition de tennis par \u00e9quipes devraient d\u00e9sormais se jouer au mois de novembre une r\u00e9forme port\u00e9e par le footballeur Gerard Piqu\u00e9 est chiffr\u00e9 \u00e0 3 milliards de dollars. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:31:33) [93%] :\r\nFini les jetons de pr\u00e9sence, bonjour les parlementaires pay\u00e9s au forfait, le bureau du Conseil national veut compl\u00e8tement revoir le syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9lus \u00e0 Berne th\u00e9matique qui fait l'objet d'innombrables controverses avec une initiative parlementaire d\u00e9pos\u00e9e hier cette instance veut en finir avec les indemnit\u00e9s d\u00e9fraiements et autres jetons de pr\u00e9sence vers\u00e9s au cas par cas, l'id\u00e9e est de passer \u00e0 un syst\u00e8me de forfait Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:31:56) [90%] :\r\nAujourd'hui, en effet, les parlementaires sont indemnis\u00e9s de fa\u00e7on diff\u00e9renci\u00e9e pour chacune des activit\u00e9s individuelles qu'ils effectuent, telle d\u00e9placements telle s\u00e9ances de commission, l'engagement d'un assistant une nuit\u00e9e ou un repas donne lieu au versement d'une somme donn\u00e9e, il en r\u00e9sulte une certaine opacit\u00e9 sur leurs revenus r\u00e9els et le soup\u00e7on que certaines s\u00e9ances de commissions sont inutilement prolong\u00e9 d'une journ\u00e9e pour toucher des jetons de pr\u00e9sence ou que le groupe politique se r\u00e9unit le samedi pour obtenir un versement suppl\u00e9mentaire, selon le bureau du Conseil national, le syst\u00e8me actuel est compliqu\u00e9 ne r\u00e9pond plus aux besoins des parlementaires, il faut simplifier l'indemnisation des \u00e9lus avec le versement d'un seul forfait le bureau pr\u00e9cise que le changement de syst\u00e8me doit \u00eatre neutre financi\u00e8rement et doit amener une meilleure pr\u00e9voyance professionnelle le probl\u00e8me selon certains parlementaires, c'est quand elle m\u00e9canisme ne seraient plus li\u00e9es du tout aux activit\u00e9s r\u00e9ellement effectu\u00e9 que l'\u00e9lu viennent en commission ou pas, qu'il si\u00e8ge ou pas lors des sessions parlementaires il recevrait son p\u00e9cule, voil\u00e0 qui fait d\u00e9j\u00e0 dire \u00e0 certains que la Suisse risque de perdre son parlement de milice. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:32:59) [92%] :\r\nLe syst\u00e8me de milice, la conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret fait partie de ses d\u00e9fenseurs, la Vaudoise s'oppose \u00e0 une r\u00e9tribution par forfait pour Isabelle Moret ce syst\u00e8me m\u00e8nerait \u00e0 une professionnalisation dangereuse du Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:33:11) [93%] :\r\nSi on commence avec un forfait, h\u00e9 bien on consid\u00e8re que le Parlement, c'est un travail \u00e0 temps partiel, forfaitaire et \u00e7a va justement dans le sens d'une professionnalisation du Parlement, ce que je trouve un mauvais choix, parce que l'Avantage d'un syst\u00e8me de milice qu'on dit, h\u00e9 bien les parlementaires doivent avoir un lien avec la vie civile, rester dans le monde du travail ordinaire, \u00e7a leur permet d'\u00eatre beaucoup plus proche des gens, je ne veux pas d'un parlement qui soit une sorte de tour d'ivoire \u00e0 la fran\u00e7aise avec un monde politique \u00e9loign\u00e9 de ce que vous pensez de ce que fait la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:46) [89%] :\r\nEt d'autres r\u00e9mun\u00e9rations question \u00e0 Berne, celle des patrons des entreprises publiques, le Conseil des \u00c9tats refuse de limiter leur salaire \u00e0 500000 francs par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:33:55) [90%] :\r\nLes s\u00e9nateurs ont refus\u00e9 une motion pourtant adopt\u00e9e par le conseil national, elle pr\u00e9voit un plafond qui serait appliqu\u00e9e notamment aux dirigeants de la Poste ou des CFF type de comparaison, les patrons de ces 2 ex- r\u00e9gie gagne aujourd'hui pr\u00e8s d'un 1000000 par ann\u00e9e et pour les s\u00e9nateurs, un plafond de 500000 francs et trop bas, trop peu concurrentiel face aux salaires du priv\u00e9 limite sera peut-\u00eatre fix\u00e9 entre 800000 et 1 1000000 de francs par an, c'est l'option soutenue par une commission du Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:20) [93%] :\r\nOn en parlait hier matin avec notre invit\u00e9, la r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'analyse g\u00e9n\u00e9tique a elle \u00e9t\u00e9 largement approuv\u00e9e par le conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:34:27) [94%] :\r\nUn pl\u00e9biscite tr\u00e8s nette avec l'objectif de r\u00e9guler la r\u00e9colte l'utilisation de nos donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques apr\u00e8s des d\u00e9bats par moment anim\u00e9, les d\u00e9put\u00e9s ont finalement tranch\u00e9 : pas question de transmettre obligatoirement les r\u00e9sultats des tests g\u00e9n\u00e9tiques \u00e0 certaines assurances, une d\u00e9cision qui r\u00e9jouit le conseiller national socialiste Matthias Reynard. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:34:46) [90%] :\r\nPassez une bonne nouvelle, on a un projet qui est \u00e9videmment assez complexe mais qui globalement \u00e9quilibr\u00e9 qui garde des grands principes qui sont importants, la non- discrimination et puis en aurait et un article qui serait aller contre tous les principes de la loi, heureusement, on a eu un retournement de tendance qui fait plaisir, et qui a, qui nous a permis aussi de d'accepter cette loi parce qu'aujourd'hui un \u00e9quilibre, comment vous expliquez ce retournement de tendance, on va tout d'abord parce que cette proposition aller compl\u00e8tement contre le principe de la loi le principe de non- discrimination de protection des donn\u00e9es, et puis en plus, parce que quand vous avez les f\u00e9d\u00e9rations de d\u00e9fense des patients et des consommateurs qui montrent au cr\u00e9neau et \u00e0 juste titre, qui diront \u00e0 leurs patients et consommateurs de faire tr\u00e8s attention avec les ann\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques de ne pas forc\u00e9ment y recourir \u00e0 vous avez des cons\u00e9quences indirectes tr\u00e8s n\u00e9faste pour la science, je pense, c'est l'imbrication de ces diff\u00e9rents facteurs qui a permis une majorit\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:35:35) [84%] :\r\nLe Valaisan, Matthias Reynard au micro de Camille degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:38) [93%] :\r\nVague de froid oblige, une bonne partie des chantiers de Suisse romande \u00e9tait \u00e0 l'arr\u00eat hier. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:35:43) [91%] :\r\nLes syndicats Unia l'a constat\u00e9 en tout cas sur le territoire Vaudois et cette situation devrait se poursuivre les prochains jours, jusqu'o\u00f9 peut -on travailler en ext\u00e9rieur en cas d'intemp\u00e9ries, h\u00e9 bien il existe en Suisse des conditions cadres l\u00e9gales des normes et des valeurs indicatives sont notamment propos\u00e9s par le secr\u00e9tariat \u00e0 l'\u00e9conomie, la difficult\u00e9 reste d'\u00e9tablir des crit\u00e8res objectifs applicable \u00e0 toutes les situations : Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:36:06) [90%] :\r\nDes mat\u00e9riaux je du b\u00e9ton, impossible \u00e0 couler, voil\u00e0 pourquoi des chantiers ferme mais le grand froid nuit aussi \u00e0 la sant\u00e9 du travailleur, la priorit\u00e9, ce doit \u00eatre de limiter les risques, estime Christophe Estermann il dirige c\u00f4t\u00e9 Romand, le bureau de la s\u00e9curit\u00e9 au travail au sein de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs. \r\n\r\nLocuteur MT32 (00:36:22) [94%] :\r\nCe qui nous semble important, c'est qu'on objective au maximum et qu'on ne politise pas des th\u00e9matiques qui sont relatives \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 au travail, il faut travailler sur la base d'un consensus assez g\u00e9n\u00e9ral, pour \u00e9viter qu'en quelque sorte, conditions de travail soit quelque chose qui deviennent l'objet d'interpr\u00e9tations compl\u00e8tement diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:36:44) [94%] :\r\nLe canton de Vaud lui propose une m\u00e9t\u00e9o des chantiers, Pietro Carobbio, co- secr\u00e9taire r\u00e9gional du syndicat Unia Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT33 (00:36:50) [82%] :\r\nM\u00e9t\u00e9o c'est une pr\u00e9vision 2 fois par jour pour d\u00e9terminer si un certain nombre de crit\u00e8res, notamment par rapport au froid sans atteinte, c'est une un m\u00e9lange ont MP ratures de l'air et force durant et \u00e0 ce moment -l\u00e0, les entrepreneurs, prendre les mesures ou organisent le boulot de telle mani\u00e8re que les salari\u00e9s travaillent \u00e0 l'abri o\u00f9 ils suspendent les travaux. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:37:15) [89%] :\r\nUne approche qui n'y a aimerait \u00e9tendre \u00e0 l'ensemble des cantons. \r\n\r\nLocuteur MT33 (00:37:18) [85%] :\r\nNous avons des conventions collectives qui met en fusion des termes assez vague il y a de la pluie, que l'on croit et l'Avantage de syst\u00e8me Vaudois, c'est qu'on avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9terr\u00e9 pr\u00e9cis qu'on peut mesurer pour d\u00e9terminer qu'-ce que c'est une antenne. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:37:31) [93%] :\r\nCette th\u00e9matique Unia entend l'amener \u00e0 la table des discussions pour leur glacial sur le renouvellement de la convention nationale dans le secteur de la construction, mais sur ce coup l\u00e0 l'adversaire des entrepreneurs pourraient \u00eatre moins les syndicats que les ma\u00eetres d'ouvrage Christophe Estermann. \r\n\r\nLocuteur MT32 (00:37:45) [85%] :\r\nQuant aux entrepreneurs \u00e0 des p\u00e9nalit\u00e9s s'ils chantier s'arr\u00eate pour nous c'est une pression compl\u00e9mentaires, ce qui fait que, en quelque sorte, on nous laisse pas le choix. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:37:55) [95%] :\r\nUne vague de grand froid, qu'il sera donc bien difficile de ne pas politiser d'une mani\u00e8re ou d'une autre. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:37:59) [93%] :\r\nUne vague de grand froid qui se poursuit aujourd'hui moins 10 degr\u00e9s en moyenne ce matin sur la Suisse romande, toujours dans l'actualit\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine, le personnel de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve se mobilisent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:10) [91%] :\r\nLe syndicat des employ\u00e9es avait appel\u00e9 \u00e0 un d\u00e9brayage hier, au final, ce sont environ 200 personnes qui ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un arr\u00eat de travail durant 2 heures. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:38:17) [88%] :\r\nIls protestent contre des coupes salariales d\u00e9cid\u00e9e par la commission de la fonction publique internationale, cette instance fixe \u00e9value les salaires pour l'ensemble des employ\u00e9es de l'ONU dans le monde, et voici ce que lui reproche presque Chaoui la secr\u00e9taire ex\u00e9cutive du Conseil de coordination du personnel de l'ONU, Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FT34 (00:38:33) [89%] :\r\nNous reprochons \u00e0 la commission de la fonction publique internationale d'avoir perdu son caract\u00e8re technique et d'\u00eatre devenu un organe politique qui est en train de, de, d'appliquer un agenda d'aust\u00e9rit\u00e9 qu'il a impos\u00e9es par certains \u00c9tats-membres, donc nous n'avons plus confiance dans cet organe qui est cens\u00e9e \u00eatre impartiale qui est cens\u00e9 \u00eatre technique, on dit qu'on est tr\u00e8s bien pied le principe aujourd'hui n'est pas le principe de qui est bien loti et qui est mieux lotie, le principe est de comment on a nos salaires qui sont fix\u00e9s, je ne pense pas que quelqu'un accepte que son salaire soit baisser de 5 pourcent d'une mani\u00e8re unilat\u00e9rale, sans aucune consultation pense cette image qui courent un peu dans la presse comme quoi on est bien de qui je pense pas qu'elle soit vraiment correct. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:39:16) [91%] :\r\nPropos recueillis par Tania \u00e7a Pinardel de discussions auront lieu ces prochains jours pour d\u00e9cider de la suite \u00e0 donner \u00e0 cette mobilisation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:22) [94%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, les \u00c9tats-Unis appellent la Russie \u00e0 faire respecter le cessez-le-feu dans la r\u00e9gion syrienne de la Ghouta orientale je ne. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:39:29) [93%] :\r\nIl a ainsi que ses soutiens russe et iranien continuent d'attaquer cette r\u00e9gion proche de Damas, c'est ce qu'a d\u00e9nonc\u00e9 cette nuit, le d\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain, dans les faits, les raids ont faibli mais ils ont fait il y a encore plus de 22 morts civils, dont un tiers d'enfants la Ghouta esp\u00e8re d\u00e9sormais que la tr\u00eave d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e hier par la Russie sera bien appliqu\u00e9e aujourd'hui, elle doit permettre durant 5 heures d'\u00e9vacuer les milliers de civils bloqu\u00e9s dans cette zone rebelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:52) [96%] :\r\nEn Allemagne, la sortie de l'impasse politique se pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:39:56) [91%] :\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate ont approuv\u00e9 hier le programme commun du gouvernement sign\u00e9 avec les sociaux- d\u00e9mocrates face \u00e0 son propre camp, Angela Merkel a aussi pr\u00e9par\u00e9 la voie \u00e0 sa succession, notamment \u00e0 sa dauphine Annegret crainte car Beauvoir AKK retenez bien ces initiales, on la surnomme d\u00e9j\u00e0 la Merkel de la Sarre et elle a eu droit hier \u00e0 une sorte d'adoubement. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:40:17) [87%] :\r\nIls entendent tr\u00e8s prometteur, ce congr\u00e8s aujourd'hui, il y a aussi pour vocation de pr\u00e9parer le prochain congr\u00e8s en d\u00e9cembre et de poser les bases pour un renouvellement de programmes pour les ann\u00e9es prochaines, \u00e0 une semaine donc, et pour que ce processus se passe au mieux pour notre de c\u00e9der au renouveler notre programme \u00e0 tous les niveaux pour saisir les impulsions qui viendrait de tous les courants du parti : je propose l'\u00e9lection d'All\u00e8gre du Kramp-Karrenbauer on poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral une raser vient ou Deutschland 3 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:40:55) [96%] :\r\nDans ce cas de cette nouvelle grande coalition les r\u00e9sultats du vote des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du SPD sera connu d'ici samedi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:01) [93%] :\r\nL'Allemagne qui se pr\u00e9pare aussi \u00e0 interdire dans ces villes, les vieux moteurs di\u00e9sel. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:41:05) [94%] :\r\nOui, c'est l'enjeu d'un jugement tr\u00e8s attendu aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 de l'aide si le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9cider d'interdire ou non la circulation des voitures trop polluantes des moteurs di\u00e9sel qui d\u00e9passe les normes europ\u00e9ennes en mati\u00e8re d'\u00e9mission d'oxyde d'azote, le recours est port\u00e9 par plusieurs grands constructeurs allemands et le jugement devrait concerner jusqu'\u00e0 12 millions de v\u00e9hicules. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:24) [87%] :\r\nMais l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a formellement enregistrer sa premi\u00e8re recrue transgenre. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:41:28) [92%] :\r\nPentagone l'annonc\u00e9 hier, c'est le premier usage d'une loi en vigueur depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, on a le train s'\u00e9tait d'abord oppos\u00e9 avant de finalement de renoncer \u00e0 saisir la Cour supr\u00eame, selon des experts, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine contrat aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 dans ses rangs, quelque 4000 personnes transgenres, on passe au sport la m\u00e9tamorphose de la Coupe Davis se pr\u00e9cise la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis a pr\u00e9sent\u00e9 hier un nouveau format de comp\u00e9tition objectif raviver l'int\u00e9r\u00eat en concentrant tous les matchs sur une seule semaine dans un m\u00eame lieu, les d\u00e9tails avec J\u00e9r\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:00) [93%] :\r\nLa Coupe Davis a beau \u00eatre l'une des comp\u00e9titions les plus anciennes et les plus prestigieuses au monde, elle est tomber r\u00e9guli\u00e8rement par les meilleurs joueurs refroidie par un calendrier d\u00e9j\u00e0 surcharg\u00e9 d'o\u00f9 cette id\u00e9e concentrer tous les matchs sur une semaine en un seul endroit, m\u00eame si des r\u00e9ticences se sont exprim\u00e9s, l'\u00e9t\u00e9 dernier le comit\u00e9 ex\u00e9cutif revient aujourd'hui avec un partenariat concret sign\u00e9 avec le groupe d'investissement cosmos du footballeur Gerard Piqu\u00e9, un accord qui porterait sur 25 ans et sur 3 milliards de dollars d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, cette Coupe Davis new- look devrait se jouer au mois de novembre avec 18 \u00e9quipes dans un lieu \u00e0 d\u00e9terminer un lieu qui ne sera pas Gen\u00e8ve, ville \u00e9voqu\u00e9e un temps pour accueillir cette nouvelle manifestation chaque rencontre comprendra 2 simples et un double disput\u00e9 au meilleur des 3 sets avec l'ambition de donner vie \u00e0 une v\u00e9ritable Coupe du monde, un festival de tennis et de divertissement. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:42:54) [95%] :\r\nCe projet doit encore \u00eatre approuv\u00e9 lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la f\u00e9d\u00e9ration mondiale de tennis vote pr\u00e9vu en ao\u00fbt dans la ville am\u00e9ricaine d'Orlando. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:06) [68%] :\r\nDe j'aime pour demain. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:43:13) [82%] :\r\nVous l'avez peut-\u00eatre reconnu sa danse quelque peu timidement autour de la table, si elle de chanteur britannique avec son titre Shape of You, selon la F\u00e9d\u00e9ration Internationale de l'Industrie Phonographique son album Diva et d'\u00e9t\u00e9, le plus vendu au monde l'an dernier, chanteur britannique devance le rappeur jouer l'Am\u00e9ricaine Taylor suite la seule femme de cet homme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:31) [95%] :\r\nMais \u00e7a va peut-\u00eatre changer 46 Festival de musique vont s'engager pour une meilleure parit\u00e9 dans leur programmation d'ici 2022. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:43:38) [88%] :\r\nL'id\u00e9e de ce festival \u00e9tait compos\u00e9 des affiches des jurys des commissions compos\u00e9es d'au moins 50 pourcent de femmes parmi les participants, aucun festival suisse et des rendez- vous situ\u00e9 \u00e0 Cannes cette Brighton ou encore et qui AVIC et la participation aussi du plus grand festival de musique classique, les BBC Proms de l'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:55) [87%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Julien Bangalter votre voix a tenu Julien Bravo, il est 7 heures 14 \u00e0 dans cette matinale Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:03) [92%] :\r\nLa chronique \u00e9conomique il y a 30 ans, il fabriquait des frigos, aujourd'hui il est un g\u00e9ant de l'automobile mais qui, elle, Issoufou, le milliardaire qu'on surnomme le Henry Ford chinois. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:44:13) [91%] :\r\nUne agriculture 100 pourcent bio est -ce possible on Suissesse souhaitables, certains y croient, d'autres sont beaucoup plus sceptique on les entendra dans une demi- heure et puis le mardi, c'est le billet d'humeur de comment oui la l\u00e9gende dit que les Inuits 50 mots pour dire la neige je vous parlerai moi des 50 mani\u00e8res pour les m\u00e9dias de parler du froid, ce sera juste avant 8 heures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:36) [99%] :\r\nRomaine Morard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:37) [91%] :\r\n7 heures et quart sur la premi\u00e8re, on vous retrouve Renaud Malik pour la chronique m\u00e9dia, vous nous parlez ce matin, Renault d'une m\u00e9tamorphose, celle des journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:44:44) [93%] :\r\nOui, puisqu'on l'a appris ces derniers jours, le plus grand t\u00e9l\u00e9journal du monde francophone, le JT de TF1, donc va mieux d'ici quelques mois. \r\nDans la petite musique du g\u00e9n\u00e9rique ne pourrait pas changer les l\u00e0 depuis une vingtaine d'ann\u00e9es mais le d\u00e9corum, lui, va \u00eatre compl\u00e8tement revu, il y aura de la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e de la 3D \u00e0 profusion, beaucoup d'infographies et plus g\u00e9n\u00e9ralement la je cite les mots du patron de TF1, des mises en sc\u00e8ne plus spectaculaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:14) [86%] :\r\nTJ, plus spectaculaire, c'est vrai que c'est \u00e7a la tendance. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:45:17) [93%] :\r\nOui, et c'est particuli\u00e8rement perceptible chez nos voisins fran\u00e7ais qui ont tendance \u00e0 faire dans le gigantisme depuis quelque temps, il y a quelques mois, en septembre, c'est France 2 qui a lanc\u00e9 la nouvelle formule de son JT, l\u00e0 aussi, dispositif tr\u00e8s impressionnant, un plateau grand comme une cath\u00e9drale et des nouvelles technologies omnipr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:34) [91%] :\r\nBonsoir Nicolas Ch\u00e2teauneuf, alors vous avez recr\u00e9\u00e9 une jungle tropicale dans votre Studio virtuel expliquez donc. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:45:41) [94%] :\r\nEh bien il se passe que le JT de France 2 utilise r\u00e9guli\u00e8rement la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e dans ses \u00e9ditions, ce qui fait qu'on a pu voir Anne-Sophie Lapix X au milieu d'une jungle tropicale ou plus r\u00e9cemment en train de lancer une fausse boule de neige dans un d\u00e9cor hivernal \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:54) [80%] :\r\nVirtuel et l'id\u00e9e c'est quoi Renault impressionn\u00e9 le t\u00e9l\u00e9spectateur. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:45:57) [95%] :\r\nIl y a surtout la volont\u00e9 de dynamiser le plateau du journal t\u00e9l\u00e9 alors les cha\u00eenes fran\u00e7aises font \u00e7a avec des moyens tr\u00e8s importants mais on observe la m\u00eame tendance \u00e0 la m\u00eame volont\u00e9 sur \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les cha\u00eenes, y compris chez nous, on va ins\u00e9rer des infographies, des flux vid\u00e9o le pr\u00e9sentateur va parfois se d\u00e9placer les journalistes de la r\u00e9daction vont plus souvent venir faire des interventions en plateau, bref, il faut qu'il se passe des choses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:20) [96%] :\r\nIl y a donc aussi une volont\u00e9 \u00e9ditoriale derri\u00e8re avec le risque, peut-\u00eatre parfois d'en faire trop. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:46:25) [89%] :\r\nOui, le risque, si vous pousser cette logique trop loin, c'est tomber dans une sorte de gadgets isolation de l'info, voir dans le ridicule complet, il y a d'ailleurs une cha\u00eene qui en a fait l'exp\u00e9rience, il y a quelques ann\u00e9es noires comme la Fax qu'on le sait, New-York, le 7 octobre 2013, Fox News d\u00e9voile son nouveau plateau c'est une d\u00e9bauche de gadgets futuristes, on d\u00e9couvre en particulier ces \u00e9tranges tablette tactile g\u00e9ante sur lesquels pianote des journalistes en arri\u00e8re- plan, \u00e7a devait \u00eatre une op\u00e9ration s\u00e9duction mais \u00e7a juste r\u00e9ussi \u00e0 faire rire les internautes qui ont tout de suite fait le parall\u00e8le entre ce nouveau plateau et le d\u00e9cor de Star tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:03) [94%] :\r\nDonc, id\u00e9alement, il faudrait arriver \u00e0 \u00eatre \u00e0 la fois inventif et sobre dans la mise en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:47:08) [92%] :\r\nC'est \u00e7a et c'est un \u00e9quilibre tr\u00e8s difficile \u00e0 trouver, d'autant qu'\u00e9videmment tous les t\u00e9l\u00e9spectateurs n'ont pas les m\u00eames attentes d'ailleurs \u00e0 chaque fois que le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de France 2 utilise la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e dans ses \u00e9ditions, les internautes se divise en 2 cat\u00e9gories, ceux qui trouvent \u00e7a super et ceux qui trouvent Sakic. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:47:25) [89%] :\r\nOn nous dit rien, la chronique de renom Malika 7 heures 18. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:29) [91%] :\r\nQuels aliments voulez -vous dans votre assiette issu de quel type d'agriculture pour les produits locaux, mais aussi pour les produits import\u00e9s ces questions vont occuper les parlementaires durant cette session \u00e0 Berne, 2 initiatives populaires sont sur la table, celle du syndicat paysan unitaire qui vise \u00e0 augmenter la part de production nationale et puis aujourd'hui il y a l'initiative faire foot lanc\u00e9 par les Verts, c'est un texte qui veut favoriser la production indig\u00e8ne mais aussi un texte qui veut qu'on importe des denr\u00e9es alimentaires produites de fa\u00e7on \u00e9quitable et respectueuse de l'environnement bonjour Jean-Pierre Grin bonjour, vous \u00eates conseiller national UDC Vaudois et paysans, hein, je le signale parce a son importance, l'initiative Lady exige des des denr\u00e9es alimentaires issues d'une agriculture respectueuses de l'environnement des animaux produits dans des conditions \u00e9quitables, pourquoi vous n'en voulez pas. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:48:18) [88%] :\r\nAlors je dirais que, avec un type sympathique et une mise en difficilement acceptable, cette initiative est une fausse bonne id\u00e9e, elle souhaite r\u00e9glementer encore plus strictement la production et la vente de d'un ouvrier alimentaire des prescriptions en mati\u00e8re de production suppl\u00e9mentaires restreindrait le libre choix des consommateurs et interdirait la importations de denr\u00e9es alimentaires qui ne seraient pas conforme \u00e0 la vision je dirais des valeurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:45) [92%] :\r\nMonsieur, vous, vous parlez des consommateurs de plus en plus, je vous interromps parce que les consommateurs sont attentifs \u00e0 ce qu'ils mangent \u00e0 acheter local, on les voit inquiet \u00e0 chaque scandale alimentaire est -ce que vous pensez pas que le consommateur suisse, il a plut\u00f4t envie qu'on aille dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:48:59) [90%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, il va dans ce sens -l\u00e0, mais on doit lui laisser le choix, cette initiative dict\u00e9e je dirais au Suisses qu'ils pourront mettent dans leur assiette demain actuellement le consommateur a 3 choix possibles en Suisse le produit biologique, les produits de l'agriculture traditionnelle, respectueusement, environnement. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:49:17) [88%] :\r\nLes produits import\u00e9s, ce choix -l\u00e0 doit rester, on ne doit pas, je dirais, imposer \u00e0 l'importation du reste, \u00e7a serait tr\u00e8s difficile de l'imposer \u00e0 l'importation, les normes suisses de production, et \u00e7a serait \u00e9galement difficilement je dirais comparables avec la production agricole suisse, je prends un exemple du choix du consommateur sur les hommes, il a 3 choix comme je l'ai dit, il y a les oeufs biologique qui a les oeufs produits selon les camps d'ici en Suisse il y a des oeufs import\u00e9s qui sont produits selon les conditions \u00e9trang\u00e8re et l\u00e0 il y a 3 prix diff\u00e9rents R, on a un choix pour le consommateur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:55) [90%] :\r\nQuand on est parlementaire responsable de \u00e7a quand on est en plus paysan est -ce qu'on n'a pas envie d'aller justement un petit peu plus vers des, des produits qui respectent les standards sociaux et \u00e9cologiques Les Verts disent : on veut pas de viande provenant de 2 fabriques d'animaux, pas de tomates r\u00e9colt\u00e9es par des ouvriers pay\u00e9s avec un salaire de mis\u00e8re, vous en tant que paysan, \u00e7a vous parle pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:50:15) [91%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait pour la production suisse, on doit, je dirais, travailler, se lancer \u00e9norme, l\u00e0 selon des conditions je dirais \u00e9quitable pour moins-disant il y a un concept qui est tr\u00e8s \u00e9quitable, c'est le syst\u00e8me Max Avelar, o\u00f9 l'on donne un prix \u00e0 la production qui respectent effectivement les conditions de travail, mais cette initiative ne va pas favoriser les petits producteurs \u00e9trangers, au contraire, elle pourrait favoriser des grandes cha\u00eenes qui, \u00e0 la fronti\u00e8re mettrait en place certaines industries de production selon les normes suisses mais avec des salaires et des conditions, je dirais, d'investissements etc qui sont, pas du tout comparable en Suisse, et l\u00e0 je pense que l'\u00e9quit\u00e9 au niveau production, on peut la mettre au niveau je dirais social, effectivement, mais au niveau financier, \u00e7a sera tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:08) [86%] :\r\nMais ce qui a pas au fond quelque chose de visc\u00e9ral \u00e0 l'UDC de voil\u00e0 c'est des id\u00e9es de des Verts, on n'a pas envie de les soutenir, m\u00eame si au fond, on n'est qu'un petit peu d'accord avec. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:51:20) [88%] :\r\nAlors, nous sommes d'accord au niveau suisse, nous devons travailler selon nos normes qu'on a mis en place qui sont respectueuses de l'environnement si on veut mettre une certaine \u00e9quit\u00e9, h\u00e9 bien on doit le mettre peut-\u00eatre sur certaines taxes, je prends l'exemple du mouton qui nous vient de Nouvelle-Z\u00e9lande, qui fait 22 heures d'avion, il part un prix difficilement concurrentiel m\u00eame si les produits en Nouvelle-Z\u00e9lande, selon certaines conditions \u00e9quitables et l\u00e0, on doit mettre une taxe environnementale pour cette importation l\u00e0 c'est ce cette de cette mani\u00e8re -l\u00e0 que l'on peut garantir, peut-\u00eatre \u00e0 la population des produits qui se cr\u00e9ent respecte je dirais le d\u00e9veloppement durable comme celle, comme c'est en Suisse, on doit m\u00eame le minimum de kilom\u00e8tres dans son assiette, je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:07) [93%] :\r\nOn sait le monde paysan est pas tout \u00e0 fait d'accord avec les propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et en particulier du ministre de l'\u00e9conomie et de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:14) [86%] :\r\nCulture, Yann SchneiderAmmann, hein, les plans de de libre- \u00e9change que souhaite mettre en place le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis de c\u00f4t\u00e9 \u00e0 ces initiatives, est-ce que \u00e7a serait pas l'occasion justement de soutenir la paysannerie que vous voulez la production paysannes suisses face \u00e0 ces attaques, que beaucoup de vos confr\u00e8res estiment insupportable. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:52:32) [92%] :\r\nAlors je crois qu'on a accept\u00e9 le peuple suisse vient d'accepter, \u00e0 une large majorit\u00e9 l'initiative sur la souverainet\u00e9 alimentaire qui \u00e9dite d\u00e9j\u00e0 d'une part, la mani\u00e8re de produire et d'une part, la priorit\u00e9 qu'on doit donner \u00e0 la production suisse, une production de proximit\u00e9 et produites de mani\u00e8re durable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:50) [91%] :\r\nD'ailleurs unitaire Jean-Pierre Grin a aussi une initiative que vous allez traiter durant cette session initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire, l'id\u00e9e, l\u00e0 aussi, c'est de renforcer le r\u00f4le des des petits paysans dans l'approvisionnement des denr\u00e9es alimentaires ont suisse et puis encourager une production agricole r\u00e9gional de qualit\u00e9, c'est ce que dit en tout cas ce ce texte, vous allez la soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:53:09) [89%] :\r\nAlors cette initiative, je dirais d'unitaire l\u00e0 certaines c\u00f4tes qui sont sympathiques o\u00f9 elle veut effectivement mais maintenir les taxes \u00e0 l'importation, ce que nous soutenons, mais d'autre part, elle est assez impie valu je dirais puisqu'elle vient encore en plus de l'initiative que la population vient d'accepter, l\u00e0 on fait un certain bruit je pense de la population, cette initiative unitaire pour ma part, \u00e7a serait un moyen peut-\u00eatre de contrecarrer les affirmations du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de de novembre dernier o\u00f9 il veut mettre en avant l'ouverture des march\u00e9s, mais finalement elle serait aussi difficilement applicables parce qu'on reviendrait en arri\u00e8re avec certaines normes protectionniste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:52) [92%] :\r\n2 initiatives qui sont trait\u00e9s donc durant cette session \u00e0 Berne merci beaucoup, Jean-Pierre vous \u00e9tiez d'ailleurs en Direct de nos studios au Palais f\u00e9d\u00e9ral, conseiller national UDC Vaudois, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:54:02) [91%] :\r\nMerci, bonne journ\u00e9e aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:07) [88%] :\r\nLa matinale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:08) [89%] :\r\n7 heures 24, on vous retrouve Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs avec Alter \u00c9chos ce matin, Fr\u00e9d\u00e9rique, on \u00e9voque ce drapeau chinois qui flotte depuis peu sur l'automobile allemande. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:54:16) [89%] :\r\nOui, la nouvelle a secou\u00e9 nous voisins vendredi de Gilly, le groupe qui d\u00e9tient d\u00e9j\u00e0 Volvo les taxis londoniens est devenu le 1er actionnaire de Daimler, c'est le plus gros investissement chinois dans l'automobile \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est aussi, fait rarissime en Allemagne, un coup de force par surprise au coeur de l'industrie allemande, les Mercedes qui deviennent chinoise, rien que pour cela, nous devions parler un instant de cet homme qui a hiss\u00e9 le drapeau rouge, le fondateur de Gilles, il s'appelle Lee Shufu un parcours \u00e0 la chinoise, alors comme on aime les pr\u00e9sent\u00e9 en fils d'agriculteur photographe milliardaire autodidacte et qui aujourd'hui dessine tout simplement l'avenir de l'automobile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:53) [81%] :\r\nEt l'avenir de l'automobile qui se trouveraient donc maintenant aux mains chinoises. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:54:56) [92%] :\r\nOui, et \u00e7a ne date pas vraiment d'hier, en fait, il y a une d\u00e9cennie la Chine a d\u00e9pass\u00e9 les \u00c9tats-Unis comme 1\u00e8re puissance automobile et quand on se demande qui sera le ma\u00eetre de l'automobile au 21\u00e8me si\u00e8cle on pense en g\u00e9n\u00e9ral que la bataille se jouera entre 3 cat\u00e9gories : les pionniers, Ford, Daimler, les g\u00e9ants mondiaux, Toyota, Volkswagen, Renault Nissan et puis les plus innovants Mazda Tesla Apple et Google, mais ce serait oublier \u00e9videmment un peu vite Elich o\u00f9 il joue dans toutes les cat\u00e9gories, la voiture \u00e9lectrique avec Volvo compl\u00e8tement converti l'an prochain la voiture autonome en 2021 Ndjili s'est m\u00eame offert un constructeur de voitures volantes apr\u00e8s la prise de participation dans Daimler les chauffe- eau, a d\u00e9clar\u00e9 que si l'industrie automobile veut rester dans la course technologique et ne pas se faire larguer par les Google, Apple, elle doit s'unir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:42) [83%] :\r\nLes chauffe- eau qu'on a d'ailleurs surnomm\u00e9 le Henry Ford chinois exa. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:55:45) [90%] :\r\nComment est l'un des mieux plac\u00e9s pour savoir que l'automobile, celui des trajectoires compl\u00e8tement improbable il y a 30 ans, il fabriquait des r\u00e9frig\u00e9rateurs aujourd'hui les chauffe- eau est l'homme qui promet que dans la voiture du futur, les constructeurs automobiles ne prendront pas la place du mort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:00) [89%] :\r\nAlter \u00c9co merci Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs 7 heures 26 c'est l'heure de signatures et aujourd'hui nous partons en Italie \u00c9ric Joseph on \u00e9coute votre commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:56:10) [92%] :\r\nDe Naples \u00e0 Turin de Venise \u00e0 Palerme, en passant par Rome ou Florence, les Italiens sont pour une fois unanimes, la campagne \u00e9lectorale qui s'ach\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 la pire jamais vu dans la p\u00e9ninsule, une campagne morne pratiquement sans affiche sans d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 entre les principaux leaders et puis surtout une campagne parsem\u00e9e de promesses de baisse d'imp\u00f4ts faramineuses ou de cadeaux sociaux auxquels les \u00e9lecteurs ne croient plus vraiment quant aux quelques quant aux candidats, ils sont us\u00e9s, pas seulement Silvio Berlusconi qui a 80 Nantes termine sa 7\u00e8me campagne \u00e9lectorale mais aussi Matteo Renzi, qui a gouvern\u00e9 pendant 3 ans et qui n'enchante plus les citoyens quant au jeune leader des 5 \u00e9toiles Luigi di Maio, il n'a pas la fougue d'un b\u00e9b\u00e9 Gryllos n'pas les foules, enfin, le syst\u00e8me \u00e9lectoral est -elle \u00e0 mis chemin entre le scrutin proportionnel et scrutin majoritaire qu'il pourrait bien ne pas y avoir de vainqueur, dimanche soir, aucune coalition n'ayant la certitude de d\u00e9gager une majorit\u00e9, ce qui au final pourrait entra\u00eener un blocage institutionnel et \u00e9ventuellement de nouvelles \u00e9lections dans quelques mois alors un scrutin pour rien, pas compl\u00e8tement, d'une part parce que les urnes peuvent toujours r\u00e9server des surprises, mais aussi parce que le taux d'abstention ne que l'on annonce tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 ne doit pas cacher un \u00e9norme m\u00e9contentement des citoyens envers la classe dirigeante, enfin parce qu'il va tout de m\u00eame de la stabilit\u00e9 gouvernementale de l'Italie, de sa place et de son r\u00f4le en Europe une Italie qui recommence seulement timidement \u00e0 sortir de la crise \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:34) [83%] :\r\n\u00c9ric Joseph, autre commentaire, vous \u00e9tiez en Direct de Rome, on peut le trouver ce commentaire sur RTS Point CH barres oblique signature 7 heures 28 Romain qui va apr\u00e8s les Jeux olympiques de Pyongchang les nombreuses m\u00e9dailles suisses place \u00e0 une autre comp\u00e9tition, les politiques cette fois, celle de la candidature olympique Sion 2000 26 le Valais en juin, vous recevez ce matin une opposante, la conseill\u00e8re nationale grisonne Silva c'est ma d\u00e9ni. \r\n\r\nLocuteur MS41 (00:57:57) [89%] :\r\nEt une opposante de la premi\u00e8re Europe \u00c9lite olympique de son canton, mais aussi au niveau suisse maintenant et elle a d\u00e9j\u00e0 torpill\u00e9 2 candidature grisonne devant le peuple depuis vendredi dernier, elle ne d\u00e9col\u00e8re pas, avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a dit non \u00e0 sa proposition et sa proposition, c'\u00e9tait celle de faire un vote national sur le milliard que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral promet aux organisateurs de \u00e0 la candidature, Sion 2026 les 7 Sages ont estim\u00e9 qu'il n'y a aucune raison de changer la loi et de faire une lex si on 2026 pour permettre r\u00e9f\u00e9rendum s'est ajout\u00e9e la dimension du temps et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime que le calendrier du CIO ne permet pas d'organiser un vote en Suisse a longuement droit \u00e0 Silva Semadeni pourquoi cette flamme olympique ne l'habite pas alors que le pays tout entier, mais il vient de vibrer aux exploits du Grison Dario Cologna Novak : Bien Michel d\u00e9signe la voudrait on vous retrouvera juste apr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:58:43) [94%] :\r\nUn froid mordant vous attend ce matin M\u00e9t\u00e9oSuisse mesure moins 12 degr\u00e9s \u00e0 Fribourg, moins 10 \u00e0 Neuch\u00e2tel et Lausanne, moins 8 \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Sion il fera jusqu'\u00e0 moins 20 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres pas plus de moins 5 cet apr\u00e8s- midi, le temps, il restera assez ensoleill\u00e9, il aura tout de m\u00eame de nuages, le long du Jura et des Pr\u00e9alpes et aussi en Valais central, ils pourront m\u00eame l\u00e2ch\u00e9 quelques flocons demain, toujours aussi froid avec des passages nuageux, les premi\u00e8res chutes de neige sont attendues en soir\u00e9e et puis jeudi, ce sera un temps couvert avec des chutes de neige jusqu'en plaine. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:59:13) [86%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec 2 du groupe Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:59:21) [79%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre heure et sur la premi\u00e8re, il est tr\u00e8s exactement 7 heures et demie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:59:27) [85%] :\r\nDe rappel des titres, Marcel savoir. \r\n\r\nLocuteur FS42 (00:59:29) [92%] :\r\nUn demi-1000000 de francs par an maximum pour les patrons des ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales pour le Conseil des \u00c9tats, ce n'est pas assez, il a refus\u00e9, hier, cette proposition venant de la gauche et s\u00e9nateurs sont ouverts \u00e0 une r\u00e9glementation, mais juge que la formule est trop rigide, leur r\u00e9mun\u00e9ration aussi fait d\u00e9bat : les parlementaires doivent -ils continuer \u00e0 percevoir des jetons de pr\u00e9sence et autres d\u00e9fraiements ou faudra -t-il plut\u00f4t les indemniser avec un forfait, le bureau du Conseil national estime que le syst\u00e8me actuel est d\u00e9pass\u00e9, il lance une initiative parlementaire pour tenter de faire changer les choses, une tr\u00eave, tous les jours de 9 heures \u00e0 14 heures dans la Ghouta orientale syrienne, voil\u00e0 ce qu'qui a ordonn\u00e9, Vladimir Poutine, hier ce cessez-le-feu quotidien doit permettre de mettre en place des couloirs humanitaires pour \u00e9vacuer les civils car les combats ont d\u00e9j\u00e0 fait plus de 500 morts en une semaine en Allemagne : les conservateurs de la CDU accepte l'accord de coalition conclu avec les sociaux- d\u00e9mocrates, le parti d'Angela Merkel a pris cette d\u00e9cision avec une large majorit\u00e9, hier, le verdict des membres du SPD est lui plus incertain, il sera connu dimanche Allemagne toujours et cette question dans les grandes villes pourront -elles interdire de circulation des voitures tr\u00e8s polluantes Le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral doit trancher aujourd'hui 12 millions d'anciens v\u00e9hicules di\u00e9sel sont concern\u00e9s, le secteur automobile, craint une d\u00e9cote sur le march\u00e9 de l'occasion plus de 30 personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es dans le s\u00e9isme qui a frapp\u00e9 la Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e, dimanche soir, c'est le 1er bilan dress\u00e9 par les m\u00e9dias locaux, les services de secours essayent toujours d'atteindre les zones montagneuses touch\u00e9 ce feu Vert, feu Vert pour la fusion de l'ADAC, de l'agence photographique Keystone, la Commission de la concurrence, estime que l'op\u00e9ration ne pr\u00e9sente aucun risque le rapprochement intervient donc \u00e0 titre r\u00e9troactif au 1er janvier 2018 et puis ce rendez- vous de football ce soir le FC B\u00e2le affronte Lyon Boys \u00e0 Berne dans la premi\u00e8re demi- finale de la Coupe de Suisse les en sont tenant du titre mais les Bernois dominent le classement, une rencontre \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures 10 sur RTS 2. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:01:23) [56%] :\r\nPublicit\u00e9 rien savoir. \r\n\r\nLocuteur MS43 (01:01:27) [90%] :\r\nL'avenir du caf\u00e9 se lit dans ses capsules en aluminium en plastique biod\u00e9gradable, chaque producteur a sa propre formule, surtout \u00e0 l'heure o\u00f9 ce march\u00e9 tr\u00e8s tendance ne cesse de se d\u00e9velopper, fabrication fra\u00eecheur pris la r\u00e9ponse tient dans une d\u00e9gustation faite dans les r\u00e8gles de l'art, avec en bonus un point \u00e9cologique sur le recyclage des dosettes, ne manquez pas, \u00e0 bon entendeur, ce soir sur RTL. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:01:54) [71%] :\r\nElle est cancer national socialiste grisonne Silva c'est ma d\u00e9nier votre invit\u00e9 Romain Silva Semadeni bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:02:01) [86%] :\r\nBurundi Semadeni faut \u00eatre clair sur une chose, c'est, c'est ma vie dans se pose une question : quand on s'adresse \u00e0 vous, et quand on parle de JO, vous avez pas d'\u00e9motion quand vous voyez Dario Cologna Michel Guisi une famille Smith revenir voir les gens se r\u00e9jouir dans chaque canton, chaque chaque village du pays o\u00f9, d'o\u00f9 viennent ces champions, \u00e7a vous r\u00e9jouit pas. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:02:19) [89%] :\r\nMais une Galmarini aussi naturellement, chacun se r\u00e9jouissent, il y a des succ\u00e8s des Suisses aux Jeux olympiques, mais aussi aux championnats du monde, et aussi d'autre part c'est normal, alors pourquoi pas chez nous, pourquoi pas chez nous, parce qu'il faut regarder aussi le r\u00eave revers des m\u00e9dailles et le revers des m\u00e9dailles chez les jeux olympiques tr\u00e8s dur et on sait exactement pourquoi, parce qu'il y a ces jeux depuis des une dizaine d'ann\u00e9es, et ils sont devenus toujours plus gigantesques toujours plus co\u00fbteux pour la main publique et si vous voulez, je peux vous raconter un encore des autres arguments. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:03:02) [89%] :\r\nVa s'\u00e9vader que les jeux ne sont pas ce qu'on en fait dans toutes les manifestations sportives, c'est la m\u00eame chose, on voit une coupe du monde de football au Br\u00e9sil dans l'apr\u00e8s- relativement mal g\u00e9r\u00e9, il y a eu, Suisse, Autriche qui organis\u00e9 l'Euro foot \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bien g\u00e9r\u00e9, parce que ce sont des d\u00e9mocraties pr\u00e9visible avec des garde- fous. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:03:20) [90%] :\r\nOui, mais qui est -ce qui d\u00e9cide les r\u00e8gles, les r\u00e8gles, les institutions non absolument pas, c'est le comit\u00e9, le comit\u00e9 olympique international le sillon qui dit comment, qu'il faut organiser les Jeux olympiques et puis c'est lui qui encaisse des milliards pour les droits de t\u00e9l\u00e9vision et des sponsors et paye seulement une petite partie de jeu, le reste doit \u00eatre pay\u00e9 par la main publique par la Conf\u00e9d\u00e9ration qui doit d\u00e9cider un milliard d\u00e9j\u00e0 et puis aussi le canton du Valais, les autres comptant les communes l\u00e0 o\u00f9 c'\u00e9tait pauvre si on et et \u00e7a ne va pas. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:03:59) [89%] :\r\nOn va s'int\u00e9resser tout \u00e0 l'heure \u00e0 cette question de la faisabilit\u00e9 ensuite mais revenons \u00e0 l'actualit\u00e9 la plus br\u00fblante, c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ne veut pas d'un vote national qui a refus\u00e9 votre motion en fin de semaine derni\u00e8re, je crois que le match c'est le 13 mars \u00e0 le passage au au Parlement, vous esp\u00e9rez convaincre vos coll\u00e8gues d'imposer untel vote d'imposer, en tout cas que le cr\u00e9dit f\u00e9d\u00e9ral soit soumis \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:04:22) [88%] :\r\nImposer, j'esp\u00e8re que nous aurons une majorit\u00e9 au moins au Conseil national, afin que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral puisse pr\u00e9senter une loi susceptible de r\u00e9f\u00e9rendum c'est c'est normal dans une d\u00e9mocratie comme la Suisse, pourquoi le la population ne devrait pas pouvoir s'exprimer sur le vieux en un pic qui beaucoup que la main publique doit payer la Conf\u00e9d\u00e9ration 1 milliard si je regarde la r\u00e9alit\u00e9 aux Grisons 2 fois, nous avons dit non en 2013 en 2017 et tous les politiciens \u00e9taient favorables et la m\u00eame chose, par exemple \u00e0 Greensboro en octobre, pass\u00e9 67 pourcent de la population dit non, et l\u00e0 tout s'savoir \u00e0 m\u00eame les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:05:05) [90%] :\r\nSylvain c'est ma dans une d\u00e9mocratie, \u00e7a c'est l'\u00e9l\u00e9ment JO et r\u00e9sultat dans une d\u00e9mocratie, il y a des r\u00e8gles qui sont l\u00e0, des lois est -ce que vous \u00eates cr\u00e9dible en demandant ce changement de r\u00e8gle en cours de match d'vous \u00eates en train de nous expliquer que tout d'un coup, il faut un r\u00e9f\u00e9rendum financier que sur cette d\u00e9pense l\u00e0 si demain on fait un r\u00e9f\u00e9rendum financier sur les d\u00e9penses sociales, par exemple sur le dos, d\u00e9veloppement, vous pensez pas que ce sera formidable autogoal pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:05:30) [92%] :\r\nAlors vous faites une certaine confusion entre le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration, o\u00f9 il y a des cr\u00e9dits qui reviennent chaque ann\u00e9e et qui, et qui ne sont pas soumis au r\u00e9f\u00e9rendum, d'accord, je ne change pas les r\u00e8gles, mais non, il ne s'agit pas du budget, il s'agit d'une d\u00e9pense exceptionnelle qui qui est seulement une fois et et l\u00e0 on peut demander que la population s'exprime parce qu'il ne s'agit pas du budget, j'aime bien dire \u00e7a, m\u00eame si c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral par Mollah parle de changement de r\u00e8gles c'est pas un changement de r\u00e8gles, il ne s'agit que d'une votation sur une somme qui, pour une fois le budget. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:06:11) [89%] :\r\nParce que ce changement de vous l'avait pas demand\u00e9 avant sur les gens parce que l\u00e0, on peut vous soup\u00e7onner de vouloir parce que c'est un projet qui ne vous convient pas, ce sont les JO, \u00e7a vous permet aussi de faire un peu campagne compte le CIO c'est tr\u00e8s populaire compte diff\u00e9rents milieux, c'est un peu facile, pourquoi vous l'avez pas fait avant. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:06:26) [85%] :\r\nOn vous avancer alors tout sur chaque session imposant chaque session, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 son message en octobre, et moi j'ai pris la premi\u00e8re possibilit\u00e9, c'\u00e9tait la session de d\u00e9cembre o\u00f9 j'ai pr\u00e9sent\u00e9 ma motion, c'est peu, c'est \u00e7a exactement le bon moment, donc c'est une question de calendrier d'bon c'est, c'est une question de calendrier apr\u00e8s un message quand dont c'est ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose qu'il veut soutenir les Jeux olympiques avec 1 milliard alors l\u00e0 j'ai fait la proposition Silvouplay donnez -nous la possibilit\u00e9 de faire un r\u00e9f\u00e9rendum en pr\u00e9sentant une loi et non pas DD d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 comme on dit en Italie, un d\u00e9cret oui depuis merci. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:07:13) [93%] :\r\nSi on on revient \u00e0 la faisabilit\u00e9, vous pensez vraiment que la Suisse tout va d\u00e9raper en Suisse avec toutes les proc\u00e9dures budg\u00e9taires qu'on a l'\u00e9tat d'esprit qu'on en Suisse, mais m\u00eame la Suisse romande et rigoureuse en comparaison internationale oui au niveau budg\u00e9taire, vous pensez vraiment que les gens vont laisser partir les choses comme une aventure financi\u00e8re qui aura pas suffisamment de garde- fous entre temps. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:07:34) [89%] :\r\nLes Jeux olympiques sont une aventure financi\u00e8re parce qu'on peut pas tout pr\u00e9voir ce qu'il faut et quand le moment arrive, tout doit \u00eatre parfait comme opium Charles \u00e9tait aussit\u00f4t parfaits et nous aussi nous ferons tous parfait mais \u00e7a co\u00fbtera et il y a toujours des impr\u00e9vus, qu'il faut r\u00e9gler au moment et certes co\u00fbteux et on a vu dans Les pass\u00e9 jeux olympiques partout, on a d\u00e9pass\u00e9 les Budgets la l'universit\u00e9 d'Oxford a fait les \u00e9tudes sur \u00e7a, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9s en moyenne 250 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:08:08) [88%] :\r\nMais sur ces jeunes mais n'y a plus \u00e0 plus long terme pour des r\u00e9gions plus p\u00e9riph\u00e9riques, il y a les Grisons l\u00e0 dans ce cas -l\u00e0, c'est surtout le Valais qui est au centre- est -ce que pour de telles r\u00e9gions est -ce que ce n'est pas mieux qu'elles d\u00e9veloppent leurs propres projets, avec par exemple ces Jeux olympiques qui peuvent assainir des infrastructures, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9 de tous des grands \u00e9v\u00e9nements internationaux, vous l'avez dit aussi les championnats du monde de ski on actualise tout ce qui est investissements et puis surtout, c'est peut-\u00eatre mieux d'organiser ses propres projets plut\u00f4t que de b\u00e9n\u00e9ficier de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:08:40) [85%] :\r\n\u00e0 vos avez raison r\u00e9alis\u00e9 les propres projets, \u00e7a je suis d'accord mais il faut pas le ciseau qui dicte les r\u00e8gles, c'est le sujet du jour : les Jeux mais les Suisses font le jeu selon les r\u00e8gles du du si, par exemple, il se rend d\u00e8s je gigantesque aussi assis on parce qu'il y aura les m\u00eames disciplines, on a maintenant 102 disciplines \u00e0 Calgary, il y a 30 ans, c'\u00e9tait 47 on avait gagn\u00e9 15 m\u00e9dailles \u00e0 Calgary comme aujourd'hui 15 sur 47 Sather autre chose aujourd'hui, nous avons gagn\u00e9 15 sur son dos, il y a toujours plus d'athl\u00e8tes \u00e0 cause de \u00e7a tant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:09:19) [87%] :\r\nBord\u00e9lique, \u00e7a attire pas les jeunes aussi dans la f\u00e9d\u00e9ration, c'est le sport, on le voit bien, canton, il y a un champion il y a des jeunes qui suivent s'associent non. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:09:27) [92%] :\r\nOui, mais \u00e7a nous avons aux championnats mondiaux aussi j'ai vu les championnats du monde \u00e0 sa mort et les gens ont dit \u00e7a c'est la grande grandeur que nous pouvons supporter mais s'il y a 15 ou 20 championnats du monde en m\u00eame temps c'est trop, c'est trop pour la Suisse, parce que nous sommes d\u00e9j\u00e0 assez d\u00e9velopp\u00e9 et si vous regardez ce qui se passe dans les pays o\u00f9 on o\u00f9 ces sports d'hiver ne sont pas des plus d\u00e9velopp\u00e9s comme \u00e0 Pyongyang, c'est c'est une tristesse. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:09:56) [91%] :\r\nDonc pour vous, c'est une question de de mesures. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:09:58) [88%] :\r\nOn peut faire des \u00e9conomies, on mesure de cours aussi de durabilit\u00e9, parce que les jeux Olympiques tout de d\u00e9ment tous les \u00e9tudes montrent qu'ils ne sont pas durables, ni du point de vue \u00e9conomique ni du point de vue \u00e9cologique, ni du point de vue social : c'est pour \u00e7a qu'il faut dire non, ces jeux ont donc. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:10:15) [74%] :\r\nFaites vous r\u00eavez, des m\u00e9dailles, mais ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:10:18) [92%] :\r\nJe r\u00eave, non, le sport, il peut se r\u00e9aliser aussi dans les championnats du monde, pourquoi pas, pourquoi ils font ce gigantisme chaque 4 ans dans un autre lieu qui est qui procure des investissements inutiles tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:10:33) [91%] :\r\nMadame CEVA, pour conclure, on va aussi parler gros sous mais plut\u00f4t s'int\u00e9resser \u00e0 un objet de votation un peu m\u00eame curiosit\u00e9 il y a ce nouveau r\u00e9gime financier sur lequel on va voter le 4 mars sur ces 43 milliards et on s'incroyable en Suisse tout de m\u00eame temps on revote on prolonge des imp\u00f4ts il y a pas d\u00e9bat c'est fou. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:10:53) [88%] :\r\nBron faux c'est fou qu'on doit voter sur \u00e7a parce que la Conf\u00e9d\u00e9ration ne pourrait pas exister ses imp\u00f4ts auxquels elle a port\u00e9 le Direct et la TVA oui, ces 2 imp\u00f4ts sont fondamentales, c'est plus que la moiti\u00e9 du budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration et il y a eu au Parlement la discussion pourquoi on doit voter chaque 15 ans sur \u00e7a, puisque c'est tellement n\u00e9cessaire mais au moins tout le parti savent qu'on peut pas dire non parce que ce serait la fin de la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle ne pourrait plus travailler, elle ne pourrait pas pu r\u00e9aliser tout ce qui est \u00e9crit dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:11:30) [80%] :\r\nC'est pas un petit r\u00eave de de de socialistes un peu r\u00e9volutionnaire qui se dit : mais allez on met tout \u00e0 plat et on reconstruit toutes vous pr\u00e9par\u00e9es \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:11:38) [96%] :\r\nNon, \u00e7a c'est pas r\u00e9aliste et moi j'ai quand m\u00eame un certain \u00e2ge et je sais qu'il faut aussi \u00eatre r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:11:46) [74%] :\r\nC'est la CFDT, merci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:11:51) [89%] :\r\nLa matinale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:11:52) [88%] :\r\nIl Madden Yves reste avec nous, vous \u00eates en Direct de nos studios du Palais f\u00e9d\u00e9ral, cette question devrait vous int\u00e9resser : et si la Suisse passait \u00e0 une agriculture 100 pourcent biologique, les paysans qui se convertissent au mode de production bio sont tout cas de plus en plus nombreux, ils sont souvent inciter par des aides cantonales l'an dernier pr\u00e8s de 400 nouveaux agriculteurs bio sont arriv\u00e9es sur le march\u00e9 selon Bio Suisse bonjour Agathe Birden dangereux m\u00eame, ils sont de plus en plus nombreux, mais il y a pour le moment, seuls 13 pourcent des surfaces agricoles en Suisse sont des surfaces de production bio c'est pas \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:12:23) [94%] :\r\nOui, vous le voyez, on a encore bien loin d'une production totalement bio il n'emp\u00eache que certains en sont convaincus, \u00e7a arrivera bel et bien, un jour, St\u00e9phane des tares de bio. \r\n\r\nLocuteur MT46 (01:12:32) [90%] :\r\nAlors, c'est possible, \u00e0 terme, je n'ai la conviction et je pense que c'est l'avenir, \u00e0 pr\u00e9sent, c'est comment y arriver, combien de temps \u00e7a va prendre, c'est \u00e7a la grande question : le 1er param\u00e8tre, c'est le consommateur, parce que bien s\u00fbr on pourrait imaginer produire du bio sur tout le territoire, assez rapidement, voil\u00e0 le prix sera plus \u00e9lev\u00e9, parce que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires, donc la est -ce que le consommateur est pr\u00eat parce qu'on a des contraintes techniques qui fait qu'on doit adapter les machines, on doit aussi mettre au point des nouvelles techniques culturales puisqu'on peut pas utiliser l'herbicide ou de fongicide \u00e7a implique aussi un peu plus demandeurs, donc des salaires. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:13:13) [96%] :\r\nUne hausse des prix pour une production moindre en effet l'agriculture biologique n'offrent pas les m\u00eames rendements que l'agriculture dite Jacques Bourgeois, le directeur de l'Union suisse des paysans. \r\n\r\nLocuteur MT33 (01:13:22) [88%] :\r\nSi on doit r\u00e9duire notre production \u00e0 ce moment -l\u00e0, on se rend plus d\u00e9pendant d'\u00e9trangers pour assurer nos s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et c'est parce que le peuple a donner comme signal lors de la votation de septembre dernier sur ce c'est Nanterre qui je rappelle \u00e9tait pl\u00e9biscit\u00e9 par pr\u00e8s de 8 ans pourcent des votants. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:13:39) [91%] :\r\nEt puis si nous passions du jour au lendemain, une production 100 pourcent biologique en Suisse, h\u00e9 bien il faudrait se passer de certaines cultures, on retrouve St\u00e9phane des tares de bio vaut. \r\n\r\nLocuteur MT46 (01:13:49) [88%] :\r\n\u00e0 l'heure actuelle on on ma\u00eetrise la plupart des cultures en biologique mais les existe quand m\u00eame quelques cultures comme par exemple la betterave sucri\u00e8re qui n'est encore pas ma\u00eetris\u00e9 en culture biologique parce qu'on ma\u00eetrise pas encore le d\u00e9sert, il y a une demande de sucre bio suisse mais on n'est pas en mesure de le fournir \u00e0 cause des contraintes techniques. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:14:09) [92%] :\r\nPour Rapha\u00ebl Charles, de l'institut de recherche d'agriculture biologique \u00e0 Lausanne il y aurait \u00e9galement des restes y sens d'ordre \u00e9conomique, un syst\u00e8me totalement ou en tout cas, majoritairement bio et qu'un syst\u00e8me dans lequel on se passe d'engrais chimiques et de pesticides, or ces produits repr\u00e9sentent un \u00e9norme march\u00e9 pour quelques grandes entreprises du pays et c'est dommage, selon Rapha\u00ebl Charles car la Suisse aurait le potentiel d'en faire davantage. \r\n\r\nLocuteur MS47 (01:14:31) [90%] :\r\nPar rapport au potentiel non c'est pas assez, techniquement, on peut aller d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus loin, sans modification fondamentale nos modes de production, on pourrait d\u00e9j\u00e0 s'acheminer \u00e0 60 pourcent de bio, ce serait d\u00e9j\u00e0 un bel effort c'est un dessin Mario qui est assez r\u00e9aliste et on sait le faire, donc peut-\u00eatre qu'on s'est un peu endormi, il faut se r\u00e9veiller. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:14:49) [87%] :\r\nCette institut de recherche sur l'agriculture biologique Agatha publie une \u00e9tude en fin d'ann\u00e9e, elle affirme que la plan\u00e8te enti\u00e8re pourrait se nourrir exclusivement d'une production bio, malgr\u00e9 son rendement plus faible. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:14:59) [89%] :\r\nOui, mais en respectant quelques conditions cin\u00e9 quoi non quand m\u00eame la premi\u00e8re, c'est de r\u00e9duire drastiquement le gaspillage alimentaire et si l'on reporte cette \u00e9tude \u00e0 la Suisse, h\u00e9 bien c'est pareil Rapha\u00ebl Charles. \r\n\r\nLocuteur MS47 (01:15:08) [89%] :\r\nC'est un \u00e9norme levier l\u00e0 o\u00f9 j'identifie un gros gaspillage c'est les exigences du commerce qui par rapport aux fruits et l\u00e9gumes, demande des formes standardis\u00e9e, une longueur de carottes standardis\u00e9e, une couleur de peau, mais aussi, et donc \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'il y a des d\u00e9chets derri\u00e8re, c'est des produits qui sont totalement consommable, mais qui n'apparaissent pas \u00e0 l'\u00e9talage. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:15:28) [94%] :\r\nEt puis il y a un second levier selon l'institut de recherche sur l'agriculture biologique, c'est notre consommation de viande \u00e9lev\u00e9s et une consommation qu'il faudrait donc consid\u00e9rablement diminu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:15:38) [89%] :\r\nAgathe Birden merci beaucoup pour ces pr\u00e9cisions Silva ses d\u00e9ni quand vous entendez \u00e7a, vous vous dites quoi, les Suisses sont pr\u00eats \u00e0 payer parce qu'il faut le dire hein plus cher pour une agriculture 100 pourcent bio, pas un peu utopique. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:15:49) [90%] :\r\nBon, alors moi je ne consomme que des points produits bio r\u00e9gionaux et aux Grisons : nous avons 60 pourcent des paysans qui sont bio et les prix, si on regarde combien les familles d\u00e9pensent pour les produits alimentaires, on voit que c'est le 7 pourcent et si \u00e7a augmentait ah oui ou 9 pourcent un tout petit peu, je crois que \u00e7a pourrait aller, mais quand m\u00eame je vois aussi que s'il est, et les produits actuels payent aussi les coups qu'ils produisent par exemple \u00e0 l'environnement, il devrait aussi \u00eatre plus cher parce qu'ils polluent les eaux avec les pesticides, il rondelet antibiotiques pas il ne il ne n'agissent plus sur les malades, oui et non, ils ne sont oui exactement et alors je vois qu'il faut vraiment changer et l'agriculture bio, c'est au fond un but qu'on doit rejoindre pas par pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:16:52) [90%] :\r\nCes questions seront sur la table du Parlement durant cette session 7 heures 47, on passe \u00e0 la revue de presse Val\u00e9rie Drou on se penche pour commencer sur le monde du travail. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:17:00) [92%] :\r\nL'apprentissage en Suisse n'est plus adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9volution du monde du travail, il n'est pas assez intellectuelle, lit -on dans l'Agefip, l'\u00e9volution actuelle du monde du travail doit s'accompagner d'une \u00e9volution des comp\u00e9tences la formation doit int\u00e9grer davantage de robotique, d'\u00e9lectronique, de programmation, il faut aussi veiller \u00e0 ce que la formation donne la possibilit\u00e9 aux apprentis de comprendre totalement la cha\u00eene de valeur de leur secteur d'activit\u00e9, ce qui implique donc d'\u00e9lever le niveau intellectuel ce monde du travail dans lequel s'invite blockchain Intelligence artificielle et cybers\u00e9curit\u00e9 pour ce nouveau monde du num\u00e9rique, la Suisse, manque d'experts, explique pour sa part le temps ce matin pour d\u00e9nicher des nouveaux talents qui leur manquent, les entreprises s'adressent directement aux \u00e9coles car le piratage informatique notamment concerne tout le monde, il n'est plus une lointaine menace, souligne le journal, Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS39 (01:17:51) [84%] :\r\nOui, l'apprentissage qui serait pass\u00e9 intellectuelle, \u00e7a, \u00e7a peut sauver quand m\u00eame quelques quelques interrogations parce qu'on aura toujours besoin d'\u00e9b\u00e9niste de boulanger de il beaucoup de secteurs qui n'ont pas besoin de de bloquer une donc il faut quand m\u00eame que l'apprentissage reste accessible \u00e0 tous ceux qui est pas un peu sa valeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:18:05) [87%] :\r\nPour se d\u00e9fendre contre ce piratage, la Ville de Gen\u00e8ve forme non seulement ses collaborateurs mais aussi ses habitants Val\u00e9rie est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:18:11) [92%] :\r\nPour objectif de prot\u00e9ger le citoyen dans l'espace virtuel, explique La Tribune de Gen\u00e8ve car accord cibles le maillon faible du syst\u00e8me, \u00e0 savoir l'humain des employ\u00e9es, mais aussi 10 \u00e9lus par exemple et puis le pas suivant que franchit la Ville de Gen\u00e8ve, c'est celui de l'enjeu de soci\u00e9t\u00e9, des patrons de PME pourront suivre le cours mis en place par la ville, puis les personnes \u00e2g\u00e9es et enfin le grand public, il en va de la responsabilit\u00e9 de la ville, explique la magistrate \u00e0 la t\u00eate de la direction des syst\u00e8mes d'information et de communication, Sandrine Salerno. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:18:40) [95%] :\r\nAlors on a parl\u00e9 du num\u00e9rique dans le monde du travail et plus g\u00e9n\u00e9ralement comme enjeu de soci\u00e9t\u00e9, l'est aussi, selon certains, une menace pour la d\u00e9mocratie, Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:18:47) [94%] :\r\nIl s'agit du vote \u00e9lectronique, c'est ce qu'on vit dans la NZZ le quotidien z\u00fcrichois nous explique une initiative populaire est en pr\u00e9paration contre ce vote \u00e9lectronique des politiciens, des juristes, des pirates et des experts en informatique, y voient un danger pour la d\u00e9mocratie, car de tels syst\u00e8mes sont faciles \u00e0 manipuler ce qui augmente le risque de fraude \u00e9lectorale, une initiative qui aurait l'Avantage de provoquer un d\u00e9bat national sur le sujet, d\u00e9bat qui est urgent, souligne socialiste Vaudois Jean-Christophe Schwaab. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:19:14) [83%] :\r\nAlors va Madden et je crois que vous devez nous nous quitter, je voulais quand m\u00eame, vous vous remercie d'rester en Direct ce matin vous souhaiter une belle journ\u00e9e Madame Saint-Denis merci et tr\u00e8s bonne par le Parlement encore cette revue de presse Le Nouvelliste s'int\u00e9resse Val\u00e9rie ce matin en cons\u00e9quence de l'ouverture des lignes de bus \u00e0 longue distance en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:19:33) [90%] :\r\nOui, des cons\u00e9quences sur le tourisme en Valais pour le directeur de Valais valis promotion Damian Constantin C\u00e9line on pourra notamment faire par exemple Z\u00fcrich Sion via Berne et Fribourg lignes sont une offre additionnelle \u00e0 celle existante, c'est tr\u00e8s attractif pour une client\u00e8le plus jeune des \u00e9tudiants par exemple et puis en payant moins pour le voyage, le touriste d\u00e9pense peut-\u00eatre davantage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:19:54) [94%] :\r\nSur place, on va parler sant\u00e9 maintenant les directives anticip\u00e9es qu'on appelle aussi directif de fin de vie ou testament biologique ces directives sont la plupart du temps inutile. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:20:03) [91%] :\r\nOn lit dans le Tages-Anzeiger et le Bund de ce qui serait plus utile, dit notamment le m\u00e9decin- chef des soins intensifs \u00e0 l'h\u00f4pital de l'\u00cele \u00e0 Berne, ce qui serait plus utile, ce serait que les gens d\u00e9finissent la qualit\u00e9 de vie plut\u00f4t que d'exclure des m\u00e9thodes de traitement comme le pr\u00e9voit, c'est testament et puis de nombreuses questions concernant les traitements m\u00e9dicaux ne peuvent \u00eatre discut\u00e9es que quand la maladie est l\u00e0, or ces directives sont en g\u00e9n\u00e9ral \u00e9tabli quand la personne est encore en bonne sant\u00e9, ces testaments finalement cr\u00e9e davantage de probl\u00e8mes aux m\u00e9decins qu'elle ne procure d'ind\u00e9pendance aux patients en fin de vie et puis de la Sant\u00e9, encore ce matin dans La Tribune de Gen\u00e8ve, la clinique Corella et ses rapports m\u00e9dicaux controvers\u00e9s t\u00e9moignage mais aussi \u00e9ditorial sur le secret m\u00e9dical, Sophie Simon rappelle que le secret m\u00e9dical est cens\u00e9 prot\u00e9ger les donn\u00e9es des patients pas couvrir les fautes graves et r\u00e9p\u00e9t\u00e9s des m\u00e9decins ou des institutions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:20:54) [96%] :\r\nEt on termine Val\u00e9rie cette revue de presse avec une affaire judiciaire vieille de pr\u00e8s d'un si\u00e8cle, l'affaire Seznec. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:21:00) [92%] :\r\nLes faits se sont produits il y a 90 6 ans en France sur le meurtre de Pierre Qu\u00e9meneur, dont le corps n'a jamais \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 par son ami Guillaume Seznec, qui a toujours lui clam\u00e9 son innocence, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 au bagne en 1924 ans, Guyane, il sera graci\u00e9 en 1947 rentrera ensuite en France et mourra en 1954 presse fran\u00e7aise, c'est un peu excit\u00e9 ces derniers jours, car des ossements ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts ce week- end dans le cellier de la maison de Guillaume Seznec, c'est dans le Finist\u00e8re, Bretagne passionnante interview ce matin sur ce sujet, sur le site, bon pour la t\u00eate de Pierre Margot Pierre Margot, c'est l'ancien directeur de l'\u00c9cole des sciences criminelles de l'Universit\u00e9 de Lausanne, il avait travaill\u00e9 sur ce cas en 1995 il avait d\u00fb faire un rapport pour la Cour de cassation fran\u00e7aise qui se pencher une fois encore sur ce cas l\u00e0 aussi un petit article \u00e0 ce sujet dans Le Matin et sur bon pour la t\u00eate, il explique Pierre Margot, que cette d\u00e9couverte en expliquera pas ce qui s'est pass\u00e9, si c'est bien le corps de Qu\u00e9meneur, nous saurons qui les morts dont des circonstances criminel n'est pas plus parce qu'en fait, dit -il, l'absence ou la pr\u00e9sence de corps ne change rien \u00e0 l'affaire Renault. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:22:08) [86%] :\r\nMais ce qui est fascinant, c'est que en France il y a eu pendant pendant des d\u00e9cennies de grandes affaires non r\u00e9solues de 2 grands cols canaliser ce qui \u00e9tait l'affaire Gr\u00e9gory, et l'affaire Seznec pendant des et des d\u00e9cennies, \u00e7a \u00e7a, fascin\u00e9, \u00e7a intrigue, on s'est interrog\u00e9 sur \u00e9videmment le le le le le le le qui \u00e9tait le coupable l'identit\u00e9 du coupable, en fait de grandes affaires et puis la bas en l'espace d'un an, visiblement, bah \u00e7a a boug\u00e9 dans le cas de l'affaire Gr\u00e9gory, ben on se rapproche visiblement la r\u00e9solution de la faim il rapport d'enqu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 au mois de septembre dernier qui identifier de mani\u00e8re assez claire l'assassin du du du petit gar\u00e7on et puis bah dans la cas l'affaire Seznec, on se rapproche visiblement aussi d'une d'une r\u00e9solution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:22:46) [94%] :\r\nD'un point final \u00e0 7 heures 53 sur la premi\u00e8re, c'est le rendez- vous du mardi, la chronique de Gremaud sans sucre ajout\u00e9 votre billet d'humeur bonjour oui bonjour Romain bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et ce matin vous nous parlez de cette fameuse vague de froid. \r\n\r\nLocuteur FS48 (01:23:00) [90%] :\r\nOui, car la nouvelle n'aura \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 personne, depuis lundi, il fait froid et ce froid qui s'est abattue sur toute l'Europe comme la v\u00e9role sur le bas clerg\u00e9, h\u00e9 bien ce froid et grand ce froid est extr\u00eame, ce froid et le plus froid effroi qu'on a connue depuis au moins 13 ans, \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque de l'ann\u00e9e, depuis une trentaine d'heures \u00e0 pr\u00e9sent ce froid tr\u00e8s tr\u00e8s froid maintient au thermom\u00e8tre en-dessous de 0 degr\u00e9, et d\u00e9j\u00e0 on compte les morts 2 en Pologne et dans le Sud-Est de la France, alors oui, parlons en, car ce froid grand et meurtrier ne nous arrive pas de nulle part, comme on le croit trop souvent avec le froid, mais dans un lieu bien identifi\u00e9s dans l'imaginaire populaire, il vient de Sib\u00e9rie, cette r\u00e9gion r\u00e9put\u00e9e pour l'hostilit\u00e9 son climat et ses goulags, la Sib\u00e9rie est \u00e0 nos portes, que dis -je, elle a fondu sur nous, emportant avec elle nous enfin divers ti\u00e8dement pluvieux et nous envie pr\u00e9coce de changer de garde- robe, nous sommes compl\u00e8tement d\u00e9boussol\u00e9 : Rendez -vous compte, il fait froid, alors que l'hiver n'est pas encore termin\u00e9 et tout \u00e7a c'est \u00e0 cause des Russes n'\u00e0 votre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:24:01) [94%] :\r\nTamborini vous trouvez qu'on a fait beaucoup, avouez quand m\u00eame qu'on a tous un gros pulls autour de cette table, puis il fait c'est pas tous les jours qu'il fait aussi froid, vous dites que les m\u00e9dias en g\u00e9n\u00e9ral parle trop de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur FS48 (01:24:12) [91%] :\r\nBen je ne sais pas quoi dire ici, c'est l'hiver quoi et puis quand m\u00eame il fait tellement froid depuis et puis \u00e7a fait 3 jours de suite hein alors c'est passionnant, c'est capital, il faut accorder \u00e0 cette nouvelle, la place qu'elle m\u00e9rite dans nos coeurs et dans nos cerveaux et r\u00e9jouissons -nous, car les r\u00e9gions, les r\u00e9dactions dans toute l'Europe d\u00e9borde d'id\u00e9es pour le traitement de ce sujet, il y a tellement d'angle int\u00e9ressant pour parler encore et encore de ce qui revient chaque ann\u00e9e, exemple l'il y a l'angle psychologique, quels sont les effets du froid sur l'humeur ou l'angle sociologique, le froid nous rend-il plus solidaire, l'angle s\u00e9curitaire que fait la police a -t-elle froid elle aussi l'angle historique bien s\u00fbr avec un invit\u00e9 peut-\u00eatre un historien sp\u00e9cialiste des grands froids en Haute-Savoie, entre la chute du 1er remplir le d\u00e9but de la monarchie de juillet, c'est important de mettre le grand froid en perspective, il y a aussi l'sexuelle peut -on constater un pic de naissances apr\u00e8s une p\u00e9riode de grand froid l'angle religieux, on se demande en effet si le grand froid et tol\u00e9r\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, dans toutes les religions, l'angle canin est -ce bien utile d'acheter un coupe- vent pour couvrir son chien et si oui, faut -il qu'il arrive jusqu'\u00e0 mi- hauteur des p\u00e2tes l'angle domestique comment isoler son appartement contre les courants d'air, l'angle politique le froid est -il de droite l'angle \u00e9conomique bien s\u00fbr, combien co\u00fbte une vague de grand froid, le citoyen a le droit de savoir l'angle consum\u00e9riste que faut -il acheter en p\u00e9riode de grand froid on peut faire un fact-checking aussi quand on annonce moins 32 degr\u00e9s \u00e0 La Br\u00e9vine, qu'est -ce qui prouve concr\u00e8tement que ce chiffre est bien exact, il y a encore aussi l'incontournable angle2,0, les r\u00e9seaux sociaux se multiplient, changer notre perception des grands froids, mais je m'arr\u00eate l\u00e0 car toutes ces questions passionnantes trouveront leur r\u00e9ponse dans la m\u00e9diasph\u00e8re europ\u00e9enne ce sera, \u00e0 lire et \u00e0 entendre et \u00e0 voir sur tous les supports et ce jusqu'\u00e0 demain encore, alors profitons -en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:26:02) [83%] :\r\nCe qu'\u00e0 partir de jeudi, le temps devrait s'am\u00e9liorer en fait, les temp\u00e9ratures. \r\n\r\nLocuteur FS48 (01:26:07) [94%] :\r\nEt c'est bien dommage pour le journalisme, quant \u00e0 moi, une fois n'est pas coutume je conclurai sur cette question qui fait pol\u00e9mique en ce moment : faut -il ou non, boire du caf\u00e9 pendant les vagues de grand froid, r\u00e9ponse \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria, apr\u00e8s le bulletin m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:26:21) [92%] :\r\nGremaud sur le froid, je crois que la question que je pr\u00e9f\u00e8re, c'est le froid est -il de droite oui, c'est important, je vous propose qu'on aille, qu'on aille tous ses proc\u00e8s, mais avant \u00e7a va prendre des nouvelles de la route. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:26:34) [92%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo on continue et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:26:46) [92%] :\r\nInfo trafic RTS d\u00e9bouchant ou des ralentissements sont signal\u00e9s sur les tron\u00e7ons suivants sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre la Sara et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Lausanne sur l'axe Gen\u00e8ve- entre Lausanne Gen\u00e8ve pardon entre Nyon et le pont sur la Versoie en direction de Gen\u00e8ve et pour consulter l'info routes en tout temps et en temps r\u00e9el le site RTS Point Serge par Aubry trafiquait \u00e0 votre disposition. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:27:09) [96%] :\r\nInfo trafic RTL en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:27:16) [92%] :\r\nEt on vous parlez du froid qui \u00e9nerve tant r\u00e9unis Gremaud h\u00e9 bien, il est mort dans ce matin m\u00e9t\u00e9o Suisse mesure moins 12 degr\u00e9s \u00e0 Fribourg, moins 10 degr\u00e9s \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 Lausanne, moins 8 degr\u00e9s, c'est un petit peu mieux \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Sion jusqu'\u00e0 moins 20 degr\u00e9s pour ceux qui sont en montagne \u00e0 2000 m\u00e8tres et il ne fera pas plus de moins 5 cet apr\u00e8s- midi en plaine, le temps sera assez ensoleill\u00e9, avec des nuages quand m\u00eame le long du Jura et des Pr\u00e9alpes ainsi convalescente Khalil pourront l\u00e2cher m\u00eame quelques flocons demain, toujours aussi froid vous l'Euro compris avec des passages nuageux, les premi\u00e8res chutes de neige sont attendues en soir\u00e9e et puis jeudi un temps couvert avec des chutes de neige jusqu'en plaine, la m\u00e9t\u00e9o avec Vilar du coup Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:28:02) [86%] :\r\nL\u00e0, c'est la fin de ce 6 38 heures on vous retrouve bonjour \u00c9ric Gerets Raffray bonjour, vous avez parl\u00e9 du froid vous ce matin plus de l'ONU qui est en gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:28:11) [89%] :\r\nLe personnel de l'ONU est un peu en froid, on pourrait dire avec son organisation, puisque effectivement il s'est mis en gr\u00e8ve, enfin il a d\u00e9bray\u00e9 hier pendant pendant 2 heures, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s rare dans cette grosse machine, g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle disait le machin, grosse machine qui est quand m\u00eame le mieux bien huil\u00e9e habituellement personnel qui s'inqui\u00e8te pour son salaire, il d\u00e9nonce la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 qui impos\u00e9es par certains \u00c9tats alors est -ce que les craintes du personnel de l'ONU sont fond\u00e9es, ce que l'organisation va vers de grandes r\u00e9formes, on sait que le nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Gutierrez et puis si nouveau que \u00e7a maintenant est un est r\u00e9formateur, on l'a vu dans son passage notamment au Haut Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 il \u00e9tait avant nous recevrons quelqu'un qui conna\u00eet bien les couloirs de le nul h\u00e9ros les coulisses et Blaise Lempen qui a \u00e9t\u00e9 correspondant de l'ATS l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse pendant 20 ans \u00e0 l'ONU, on parlera avec lui de cette situation, de crainte, donc du personnel peut-\u00eatre 2 sortes de peut-\u00eatre de crise de vocation aussi parmi les gens de l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:29:11) [93%] :\r\nTout \u00e7a c'est dans tout un monde, ce sera juste apr\u00e8s le journal de 8 heures, je souhaite une tr\u00e8s bonne \u00e9mission Les. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:29:15) [89%] :\r\nMerci romaine \u00e0 demain, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re o\u00f9 il est 8 heures, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:29:23) [96%] :\r\nFoued Boukari le disait -il sur la sellette en Allemagne, la justice pourrait ouvrir la voie ce mardi aux interdictions de vieux di\u00e9sel dans les centres villes les plus pollu\u00e9es, la venue d'un ministre iranien de la justice attendue aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve devant le Conseil des droits de l'homme de l'ONU une visite pol\u00e9mique : l'homme est accus\u00e9 d'\u00eatre l'un des responsables des massacres de 1988 en Iran Harvey Irma et Maria trois, ouragans d\u00e9vastateurs qui ont provoqu\u00e9 l'an dernier 265 milliards de dollars de d\u00e9g\u00e2ts des ph\u00e9nom\u00e8nes amen\u00e9s \u00e0 se multiplier avec le changement climatique, de quoi bouleverser le secteur de l'assurance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:30:00) [93%] :\r\nC'est un jugement cl\u00e9 pour l'industrie automobile qui est attendu \u00e0 la mi- journ\u00e9e, en Allemagne, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral administratif doit rendre sa d\u00e9cision concernant le droit des grandes villes d'interdire la circulation de voitures trop polluantes Alexandre Habay 12 millions de v\u00e9hicules Diesel sont concern\u00e9s dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:30:16) [94%] :\r\nC'est l'association allemande de la protection de l'environnement qui est \u00e0 l'origine de l'affaire lorsqu'elle a port\u00e9 plainte contre les municipalit\u00e9s de Stuttgart et de Dusseldorf en raison du niveau de particules qui ne seraient pas aux normes qui ne seraient pas conforme aux normes europ\u00e9ennes des tribunaux locaux avaient alors suivi les plaignants et oblig\u00e9 ces villes \u00e0 interdire les voitures Diesel non adapt\u00e9s, les jours de pic de pollution, la d\u00e9cision avait aussit\u00f4t \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par les L\u00e4nder concern\u00e9s, o\u00f9 les constructeurs automobiles sont influents, d'o\u00f9 les appels jug\u00e9s en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:30:47) [88%] :\r\nEt la d\u00e9cision sera rendue vers midi Alexis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:30:50) [93%] :\r\nOn est l\u00e0 au si\u00e8ge de la plus haute cour administrative du pays qui doit d\u00e9terminer si de telles interdictions peuvent \u00eatre prononc\u00e9es \u00e0 un niveau local, la d\u00e9cision est attendue car environ 70 villes allemandes pr\u00e9senteraient des niveaux d'oxydes d'azote sup\u00e9rieurs aux limites fix\u00e9es par l'Union europ\u00e9enne, l'industrie automobile a entrepris de mettre \u00e0 jour les syst\u00e8mes de gestion du moteur de ses moteurs, mais sur les 15 millions de voitures di\u00e9sel en Allemagne, seuls2,7 millions sont \u00e9quip\u00e9s de me avec les bonnes technologies bref, enjeux colossaux tout \u00e7a \u00e0 cause ou gr\u00e2ce \u00e0 un homme, J\u00fcrgen Resch \u00e0 la t\u00eate de son association ou environnemental pour la Suddeutsche Zeitung, c'est un combat qui pourrait changer le pays sa mobilit\u00e9 et son industrie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:31:30) [94%] :\r\nLe r\u00e9cit sign\u00e9 Alexandra Ben \u00e0 la une \u00e9galement de l'actualit\u00e9 ce matin la tr\u00eave en Syrie, qui doit d\u00e9buter dans un peu moins d'une heure tr\u00eave demand\u00e9e par le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine une pause humanitaire quotidienne de cinq heures dans la Ghouta orientale enclave tenue par les rebelles syriens \u00e0 l'est de Damas o\u00f9 des bombardements meurtriers ont encore eu lieu hier, selon l'ONG le de syrienne ces pauses dureront donc de 9 heures \u00e0 14 heures \u00e0 compter d'aujourd'hui, des couloirs humanitaires mis en place notamment pour permettre l'\u00e9vacuation des civils la venue d'un ministre iranien \u00e0 Gen\u00e8ve cr\u00e9e la pol\u00e9mique Sayed Ali Rizza avait -il ministre iranien de la justice doit prendre la parole cet apr\u00e8s- midi devant le Conseil des droits de l'homme de l'ONU, sauf que l'homme est accus\u00e9 d'\u00eatre l'un des responsables des massacres de 1988 en Iran C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS50 (01:32:18) [91%] :\r\nSayed Ali Reza \u00e0 Vailly, est accus\u00e9 par les opposants iraniens en exil d'\u00eatre l'auteur de crimes contre l'humanit\u00e9, il aurait, selon eux, d\u00e9cid\u00e9 alors en tant que procureur d'ex\u00e9cuter en masse des dizaines de d\u00e9tenus politiques, le Conseil national de la R\u00e9sistance iranienne a d'ailleurs demand\u00e9 au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration et au procureur g\u00e9nevois de poursuivre le ministre, l'homme n'est pas un inconnu en Suisse, il est sous le coup de sanctions financi\u00e8res pour violations graves des droits humains dont d\u00e9tention arbitraire lorsqu'il \u00e9tait pr\u00e9sident des autorit\u00e9s judiciaires de T\u00e9h\u00e9ran sanctionn\u00e9e par la Suisse et par l'Union europ\u00e9enne Seyyed Ali Reza, Havas et ne devrait toutefois pas \u00eatre arr\u00eat\u00e9 Ministre depuis ao\u00fbt, il b\u00e9n\u00e9ficie de l'immunit\u00e9 diplomatique, la Suisse est \u00e9galement tenu par ses obligations en droit international, de le laisser participer \u00e0 une r\u00e9union de l'ONU, explique -t-on \u00e0 la Mission suisse, le Conseil des droits de l'homme, lui pr\u00e9cise qu'il ne d\u00e9cide pas qui il invite mais que ce sont les pays qui donnent leur liste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:33:12) [95%] :\r\nLes journalistes d'investigation ne sont d\u00e9sormais plus \u00e0 l'abri au sein m\u00eame de l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s la journaliste maltaise Daphn\u00e9 Caruana Galizia tu\u00e9e en octobre dernier dans l'explosion de sa voiture, c'est un reporter slovaque traquant des cas importants de fraude fiscale qui a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 il y a une Kuciak 27 ans retrouv\u00e9 sans vie hier, tu\u00e9 d'une balle dans la poitrine, le jeune journaliste n'a pas \u00e9t\u00e9 le seul \u00e0 payer de sa vie, sa compagne a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 la t\u00eate, il y a une Kuciak travaillait pour le site d'information Actualit\u00ef point est -ce qu'appartenant \u00e0 l'allemand Axel Springer et au suisse Ringier, l'UE ne peut pas accepter qu'un journaliste soit tu\u00e9 pour avoir fait son travail, a \u00e9crit le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en le prix ministre slovaque a lui offert une prime d'un 1000000 d'euros pour toute information susceptible d'aider \u00e0 trouver les responsables l'actualit\u00e9 suisse, l'encadrement des tests g\u00e9n\u00e9tiques pr\u00e9nataux vot\u00e9 hier au Conseil national, ces tests pour diagnostiquer d'\u00e9ventuels b\u00e9b\u00e9s sauveurs doivent pouvoir \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s avant la 12\u00e8me semaine de grossesse, la loi tr\u00e8s vaste \u00e9voque aussi la r\u00e9colte et l'utilisation de nos donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques les assureurs-vie n'auront d'ailleurs pas acc\u00e8s \u00e0 ces tests g\u00e9n\u00e9tiques pr\u00e9nataux r\u00e9alis\u00e9s par leurs assur\u00e9s, une d\u00e9cision qui r\u00e9jouit le conseiller national socialiste Matthias Reynard. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:34:23) [90%] :\r\nPassez une bonne nouvelle, on a un projet qui est \u00e9videmment assez complexe mais qui globalement \u00e9quilibr\u00e9 qui garde des grands principes qui sont importants, la non- discrimination et puis en aurait un article qui serait aller contre tous les principes de la loi, heureusement, on a eu un retournement de tendance qui fait plaisir, et qui a, qui nous a permis aussi de d'accepter cette loi parce qu'aujourd'hui, \u00e0 l'\u00e9quilibre, comment vous expliquez ce retournement de tendance, on va tout d'abord parce que cette proposition aller compl\u00e8tement contre le principe de la loi le principe de non- discrimination de protection des donn\u00e9es, et puis en plus, parce que quand vous avez les f\u00e9d\u00e9rations de d\u00e9fense des patients et des consommateurs qui montrent au cr\u00e9neau et \u00e0 juste titre, qui diront \u00e0 leurs patients et consommateurs de faire tr\u00e8s attention avec les ann\u00e9es, il \u00e9thique de ne pas forc\u00e9ment y recourir ben vous avez des cons\u00e9quences indirectes tr\u00e8s n\u00e9faste pour la science, je pense, c'est l'imbrication de ces diff\u00e9rents facteurs qui a permis une majorit\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:35:12) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Camille Degoat l'id\u00e9e de sortir la prison centrale de la ville de Fribourg, fait des \u00e9mules, outre la moiti\u00e9 du Parlement la d\u00e9marche convainc les experts experts qui vont m\u00eame plus loin, face \u00e0 la p\u00e9nurie de places dans les prisons, le canton de Fribourg devrait en profiter pour construire un centre p\u00e9nitentiaire de d\u00e9tention avant jugement extra cantonal Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:35:33) [97%] :\r\nLe canton de Fribourg doit se doter d'un nouveau complexe p\u00e9nitentiaire pour la d\u00e9tention avant jugement, donc pourquoi ne pas voir plus grand et \u00e0 l'\u00e9chelle romande Benjamin Br\u00e4gger est expert carc\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS51 (01:35:43) [88%] :\r\nIl faut des institutions en tout 100 \u00e0 200 places pour que \u00e7a puisse \u00eatre exploit\u00e9e d'une fa\u00e7on \u00e9conomique mais aussi avec toutes les services sp\u00e9ciaux n\u00e9cessaires service m\u00e9dical service social, les places de travail dans une prison 100 obligatoires, nous savons que, notamment sur le plan Romand et c'est une p\u00e9nurie de places de d\u00e9tention : pourquoi pas proposer au comptant de vos 50 \u00e0 100 cellules suppl\u00e9mentaires avec un contrat sur une longue dur\u00e9e, Fribourg pourrait se permettre une vraie infrastructure et soutenir les autres cantons, \u00e7a serait pour moi la nouvelle fa\u00e7on de voir les choses aussi dans le domaine avant jugement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:36:17) [94%] :\r\nM\u00eame s'il n'existe pas de concordat Romand sur la d\u00e9tention avant jugement le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois, en charge de la Justice accepte d'entrer en mati\u00e8re, Maurice Ropraz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:36:25) [90%] :\r\nL\u00e0, naturellement, il faudra fixer des r\u00e8gles du jeu tr\u00e8s claire pour ne pas d\u00e9courager le canton qui investit dans cette offre nouvelle pour fixer aussi les tarifs qui correspondent au co\u00fbt effectif et l\u00e0 je pense qu'il y a un grand travail auquel pourrait s'appeler la conf\u00e9rence latine des directeurs de justice et police, ce sont notamment les grands cantons romands qui ont probablement l'urgence la plus accrue \u00e0 r\u00e9gler cette offre en mati\u00e8re de d'attention avant jugement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:36:54) [94%] :\r\nUn centre de d\u00e9tention avant jugement, \u00e0 vocation extra cantonale, ce serait aussi pour le canton de Fribourg, un moyen de financi\u00e8re, une nouvelle infrastructure \u00e0 bon compte, sans oublier non plus que le secteur p\u00e9nitentiaire est un Business qui g\u00e9n\u00e8re de nombreux emplois. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:37:07) [98%] :\r\nUn certificat de bonne conduite pour les communaut\u00e9s religieuses qui respectent les valeurs suisses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:37:12) [90%] :\r\nC'est l'objectif du gouvernement du canton de Berne, il a annonc\u00e9, hier, soutenir la cr\u00e9ation d'une charte religieuse telle que propos\u00e9e par le d\u00e9put\u00e9 biennois Mohammed Amdaoui les communaut\u00e9s religieuses signataires de cette charte, j'aurais ainsi qu'une reconnaissance sociale, \u00e0 d\u00e9faut d'une reconnaissance officielle, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS52 (01:37:29) [94%] :\r\nEn signant cette charte des religions les communaut\u00e9s s'engagerait \u00e0 respecter l'ordre juridique \u00e0 promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 femme \u00e0 bannir toute forme d'appel \u00e0 la haine elle garantirait que leur pr\u00eatre ou pr\u00e9dicateur ma\u00eetrisent au moins une langue nationale promettrait de s'engager en faveur du dialogue inter- religieux et de la transparence des financements en retour l'adh\u00e9sion \u00e0 cette charte pourrait d\u00e9boucher sur un Label ou un certificat propre \u00e0 favoriser l'int\u00e9gration des fid\u00e8les dans la collectivit\u00e9 et donc att\u00e9nuer le climat de m\u00e9fiance qui touche principalement aujourd'hui les communaut\u00e9s musulmanes, l'id\u00e9e est bonne, estime le gouvernement bernois qui jugent qu'elle pourrait devenir la Pierre angulaire de sa politique des religions, il y a 2 ans, le canton de Berne refusait d'ouvrir la voie \u00e0 une reconnaissance des communaut\u00e9s religieuses non couvertes par la loi actuelle, l'introduction d'une charte, telle que propos\u00e9e par le d\u00e9put\u00e9 socialiste Amdaoui permettrait toutefois de les placer sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 reconnue ou non par le droit public. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:38:22) [92%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Landry quitte la chambre de commerce, d'industrie et de services de Gen\u00e8ve, une d\u00e9cision prise d'un commun accord avec la CCI un d\u00e9part tr\u00e8s surprenant puisque cette collaboration aura dur\u00e9 moins d'une ann\u00e9e, la Chambre invoque des divergences sur la strat\u00e9gie \u00e0 venir mais, selon nos sources, il serait plut\u00f4t question de probl\u00e8me de management ce sont 2 cultures d'entreprise tr\u00e8s diff\u00e9rentes qui se sont affront\u00e9es Sylvie Belser. \r\n\r\nLocuteur FS53 (01:38:45) [91%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9rique qui arr\u00eat blanc Driss est une femme d'envergure qui aura pass\u00e9 plus de 20 ans chez Procter and Gamble a des fonctions de direction et qui a beaucoup oeuvr\u00e9 pour la promotion des femmes au sein de l'entreprise d\u00e9sormais cit\u00e9 en exemple pour son programme en faveur de la parit\u00e9, mais d'une multinationale \u00e0 la Chambre de commerce il y a un pas qu'il aurait \u00e9t\u00e9 plus difficile \u00e0 franchir que pr\u00e9vu car ce qui fonctionne pour une multinationale avec ces strates et ses directives passe moins bien dans une organisation commune Chambre de commerce avec des PME locales et des r\u00e9seaux, les relations sont devenues tr\u00e8s tendues avec les cadres de la chambre, selon nos informations, un management qui ne passait pas, au point que certains auraient m\u00eame menac\u00e9 de d\u00e9missionner, la Tribune de Gen\u00e8ve affirme que lors de sa nomination, elle avait damner le pion \u00e0 des candidats internes peut-\u00eatre cela a -t-il aussi jouer un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:39:29) [96%] :\r\nLa bataille du rail commence en France le 1er ministre \u00c9douard Philippe, a fait part hier de sa volont\u00e9 de recourir aux ordonnances pour faire adopter avant l'\u00e9t\u00e9, une r\u00e9forme de la SNCF, celle -ci pr\u00e9voit entre autres la fin du statut d'cheminot pour les nouvelles recrues et la transformation de l'entreprise en soci\u00e9t\u00e9 nationale \u00e0 capitaux publics, quand le gouvernement ne veut pas discuter, il faut se faire entendre autrement, ont r\u00e9pondu les syndicats qui redoutent une privatisation de la SNCF, la CGT- Cheminots notamment envisage de mener un mois de gr\u00e8ve pour faire plier le gouvernement, les 4 syndicats repr\u00e9sentatifs se retrouveront cet apr\u00e8s- midi pour discuter d'une r\u00e9ponse commune 265 milliards de dollars, c'est le montant des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les trois ouragans Harvey Irma et Maria et avec le r\u00e9chauffement climatique, ce type d'ouragans devraient se multiplier, comme d'autres catastrophes naturelles aussi de quoi bouleverser le secteur de l'assurance et de la r\u00e9assurance casher. \r\n\r\nLocuteur FS54 (01:40:19) [95%] :\r\nLes assureurs, les r\u00e9assureurs n'ont jamais mis en doute la notion de r\u00e9chauffement climatique, en 1973 d\u00e9j\u00e0, le groupe Munich Re observait que le d\u00e9roulement, la fr\u00e9quence des catastrophes naturelles se transformaient l\u00e0 o\u00f9 le secteur a des probl\u00e8mes avec cette notion, c'est quand il s'agit de construire les mod\u00e8les math\u00e9matiques servant \u00e0 pr\u00e9voir les co\u00fbts, J\u00e9r\u00f4me Schupp, sp\u00e9cialiste actions chez Prime Partners. \r\n\r\nLocuteur MT55 (01:40:41) [89%] :\r\nLes activit\u00e9s d'assurance se base sur les mod\u00e8les statistiques pour le segment envie, c'est assez simple de faire des pr\u00e9visions en fonction de l'esp\u00e9rance de vie actuel anticip\u00e9e pour les activit\u00e9s li\u00e9es au climat, \u00e7a peut \u00eatre beaucoup plus difficile de se baser sur les catastrophes naturelles pour anticiper les catastrophes futures, ceci dans un environnement de changement climatique, qui s'acc\u00e9l\u00e8re rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS54 (01:41:05) [96%] :\r\nMais avec la question des co\u00fbts qui menacent de toujours augmenter vient celle de la responsabilit\u00e9 qui doit au final payer pour les d\u00e9g\u00e2ts : aujourd'hui, chacun cherche \u00e0 transf\u00e9rer ce co\u00fbt sur l'autre, l'assureur sur le r\u00e9assureur le r\u00e9assureur sur d'autres r\u00e9assureurs au m\u00eame sur le porteur d'obligations donc celui qui ach\u00e8te des obligations \u00e9mises par les r\u00e9assureurs pour se financer. \r\n\r\nLocuteur MT55 (01:41:26) [93%] :\r\nEt en cas de catastrophe le porteur d'obligations ne seraient pas rembours\u00e9s le r\u00e9assureur utilise l'argent pour lui rembourser les catastrophes naturelles. \r\n\r\nLocuteur FS54 (01:41:36) [96%] :\r\nEt c'est alors celui du bout de la cha\u00eene, le porteur d'obligations qui trinque alors pour se pr\u00e9munir contre ces difficult\u00e9s, il existe plusieurs strat\u00e9gies comme diversifier les r\u00e9gions au maximum par exemple ou tout simplement hausser les primes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:41:49) [88%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Katia et on termine avec cet \u00e9v\u00e9nement dans l'univers des s\u00e9ries Netflix a annonc\u00e9 hier la diffusion de sa toute premi\u00e8re production originale en langue arabe, son nom : Jean, le r\u00e9alisateur libanais ni argent, Bush a il y a qui est derri\u00e8re la cam\u00e9ra disponible l'an prochain dans le monde entier, la s\u00e9rie comptera au total 6 \u00e9pisodes un drame Supernatural contemporain selon le diffuseur qui portera \u00e0 l'\u00e9cran, l'histoire de plusieurs adolescents leur vie vont se retrouver perturb\u00e9e par l'apparition d'un jeans, une cr\u00e9ature surnaturelle dans la mythologie arabo- musulmane, une sorte de Stranger Things alors en arabe en \u00e0 Netflix qui parlent toutes les langues, merci Foued Boukari vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-27T07:25:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD892CC4-B9E2-4889-8450-BF06C22E8E0D", "internalArchiveId": "FD892CC4-B9E2-4889-8450-BF06C22E8E0D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il ouvrir le capital des soci\u00e9t\u00e9s publiques de distribution d'eau aux priv\u00e9s?", "publicationDate": "2018-02-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lais, Ruedi\r\nLe Grand Conseil zurichois a accept\u00e9 en premi\u00e8re lecture de permettre aux priv\u00e9s d'acqu\u00e9rir jusqu'\u00e0 49% du capital des soci\u00e9t\u00e9s publiques de distribution d'eau aux priv\u00e9s. D\u00e9bat entre Urs Egger, secr\u00e9taire du PLR du canton de Zurich, et Ruedi Lais, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil zurichois.\r\n\r\n* * Faut-il ouvrir le capital des soci\u00e9t\u00e9s publiques de distribution d'eau aux priv\u00e9s? *** Et toujours dans ce sujet du service public, ce d\u00e9bat qui agite actuellement Zurich. Faut-il ouvrir le capital des soci\u00e9t\u00e9s publiques de distribution d'eau aux priv\u00e9s? le Grand Conseil zurichois a accept\u00e9 en premi\u00e8re lecture de permettre aux priv\u00e9s d'acqu\u00e9rir jusqu'\u00e0 49% du capital. \r\nAlors, va-t-on vers une privatisation partielle de l'eau? on en d\u00e9bat... \r\n Urs Egger, secr\u00e9taire du PLR du canton de Zurich\r\n- quel int\u00e9r\u00eat pour le citoyen zurichois de voir ce capital ouvert au priv\u00e9? \r\n- quel int\u00e9r\u00eat pour les investisseurs s'ils ne peuvent pas faire de b\u00e9n\u00e9fices et qu'ils n'ont pas le contr\u00f4le des voix? \r\n- privatisation de l'eau...ne devrait-ce pas \u00eatre un bien commun?\r\n- risque que les investisseurs se soustraient au contr\u00f4le d\u00e9mocratique? \r\nc'est l'analyse du professeur Bernard Dafflon, prof \u00e9m\u00e9rite d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg. Qui estime que les priv\u00e9s \r\n- Berlin et Paris font marche arri\u00e8re, ils rach\u00e8tent les part vendues aux priv\u00e9s. Processus en cours \u00e0 Stuttgart, mais compliqu\u00e9 de revenir en arri\u00e8re. \r\n- exemple de Car Postal? le Parlement f\u00e9d\u00e9ral se penche sur le contr\u00f4le de l'entreprise, pourtant \u00e0 100% en mains publiques, mais avec des objectifs de b\u00e9n\u00e9fice... montre qu'il faut faire attention au m\u00e9lange des genres. \r\n- Egger: il s'agit de permettre aux petites communes de s'allier, sous forme de coop\u00e9ratives ou soci\u00e9t\u00e9s anonymes, afin de faire des \u00e9conomie. Aujourd'hui la distribution de l'eau peut avori un impact financier important pour les petites communes.\r\nEt il y a des gardes-fous: 49% du capital et 1/3 des voix des soci\u00e9t\u00e9s seuleemnt pour le priv\u00e9 et la fixation des tarifs reste une pr\u00e9rogative publique donc, il n'y a pas de risque de sp\u00e9culation. Ce n'est pas Nestl\u00e9 qu'y va se lancer dans ce secteur. Les grosses entreprises qui veulent faire du profit ne seront pas int\u00e9ress\u00e9es.\r\nSi le secteur fait du profit exceptionnellement, la somme est utilis\u00e9e pour alimneter un fond pour les ann\u00e9es moins fastes. Donc pas de risque de profit.\r\nCela pourra \u00e9galement \u00eatre des entreprises d\u00e9j\u00e0 actives dans d'autres domaines de l'\u00e9nergie, comme l'\u00e9lectricit\u00e9 ou le gaz.\r\nA Zoug, une compagnie priv\u00e9e approvisionne partiellement le canton depuis 1880 .\r\n Ruedi Lais, membre SP du Grand conseil zurichois, membre de la commission de l'\u00e9nergie, des transports et de l'environnement Ruedi Lais\r\n- que craignez-vous? \r\n- les communes conserveront 2/3 des voix et les investisseurs devront r\u00e9investir les \u00e9ventuels b\u00e9n\u00e9fices.... \r\n- permettrait aux communes de s'allier pour la distribution d'eau. Int\u00e9ressant pour les petites communes qui pourraient faire des \u00e9conomies\r\n- Votre parti va lancer un  r\u00e9f\u00e9rendum si le texte est accept\u00e9 en derni\u00e8re lecture au parlement du canton?\r\nLais: c'est une solution qui cr\u00e9e de nouveaux probl\u00e8mes. Le PS propose, lui, la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er des nouvelles soci\u00e9t\u00e9s qui seront propri\u00e9t\u00e9 des communes.\r\nSelon lui, il y a bien des risques de sp\u00e9culation avec l'entr\u00e9e d'acteurs priv\u00e9s dans l'actionnariat. Ou en tout cas de favorisation d'int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s de fa\u00e7on plus ou moins directe.\r\nSur le principe aussi, il n elui para\u00eet pas admissible qu'une ressource aussi fondamentale \u00e0 la vie que l'eau soit en partie en mains priv\u00e9es.", "durationSec": 582, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9348471", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il ouvrir le capital des soci\u00e9t\u00e9s publiques de distribution d'eau aux priv\u00e9s? / FOR_2018-02-27T18:10:00_developpement-6", "Forum du 27.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le Grand Conseil zurichois a accept\u00e9 en premi\u00e8re lecture de permettre aux priv\u00e9s d'acqu\u00e9rir jusqu'\u00e0 49% du capital des soci\u00e9t\u00e9s publiques de distribution d'eau aux priv\u00e9s. D\u00e9bat entre Urs Egger, secr\u00e9taire du PLR du canton de Zurich, et Ruedi Lais, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil zurichois."], "variantIds": ["ece-9348471"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:12Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCe d\u00e9bat maintenant qui agite actuellement le canton de Z\u00fcrich, faut -il ouvrir le capital des soci\u00e9t\u00e9s publiques de distribution d'eau aux priv\u00e9s le Grand Conseil zurichois accept\u00e9 en premi\u00e8re lecture, de permettre aux soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es d'acqu\u00e9rir jusqu'\u00e0 49 pourcent du capital alors va -t-on vers une privatisation partielle de l'eau, on en d\u00e9bat avec nos 2 invit\u00e9s, Urs Egger, secr\u00e9taire du Parti lib\u00e9ral radical du canton de Z\u00fcrich et Ruedi l\u00e0 et ce qui est d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil zurichois bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, bonsoir alors Urs Egger c'est c'est la droite qui est \u00e0 l'origine de de cette proposition, qui a donc pass\u00e9 cette premi\u00e8re ses premi\u00e8res d\u00e9cisions du Grand Conseil jury quoi il doit \u00eatre en confirmer encore encore une fois, quel est l'int\u00e9r\u00eat pour le citoyen zurichois de devoir se cette semi- privatisation de de la distribution d'eau qu'est -ce qu'il va en retirer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [92%] :\r\nRufo constater d'abord que aujourd'hui c'est c'est d\u00e9j\u00e0 possible d'avoir des organisations priv\u00e9es pour l'approvisionnement en eau, par exemple, un dans le canton de qui a une quarantaine d'organismes qui qui sont organis\u00e9es d'une d'une mani\u00e8re priv\u00e9s, la majorit\u00e9 ce sont des des comparatifs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [91%] :\r\n\u00e7a existe d\u00e9j\u00e0, mais pour le citoyen, c'est \u00e7a veut dire quoi, il pourrait avoir de l'eau moins cher que si ce qu'il a un int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [90%] :\r\nAujourd'hui est aussi \u00e0 presser, ce sont les communes qui vont fixer les tarifs pour l'Euro, alors l\u00e0 il y a, il y a rien qui qui va changer, et si c'est un syst\u00e8me de tarifs alors c'est clair, c'est pas permis de de faire des profits, les tarifs sont fix\u00e9s pour couvrir l'\u00e9cho alors pour pour les consommateurs, \u00e7a change rien respectivement ce sont les communes qui d\u00e9finissent maintenant et en Oc\u00e9an futur Les les tarifs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [91%] :\r\nAlors, Ruedi Leisel entendez pour le consommateur, \u00e7a, \u00e7a change rien qu'est -ce que vous craignez concr\u00e8tement de de ce de ce mouvement de cette d\u00e9cision du du parlement cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [86%] :\r\nOn craignait effectivement qu'une tactique de salami tr\u00e8s transparente, on va se d\u00e9velopp\u00e9 dans les ann\u00e9es qui viennent et nous entrons dans un monde tr\u00e8s tr\u00e8s divers de celui du DDT coop\u00e9ratives en alimentation de dos qui s'en \u00e9tait fond\u00e9e au XIXe si\u00e8cle dans le futur, on parle des Services industriels qui sont aussi engag\u00e9s dans le secteur d'\u00e9lectricit\u00e9 o\u00f9 on va vers une lib\u00e9ralisation et donc il faut Protect et prot\u00e9ger le secteur de l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [82%] :\r\nC'est le 1er un 1er pas vers une privatisation de l'eau selon vous donc Ruedi l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [83%] :\r\nAh oui nous ouvrir les actions des \u00e9taient des usines, des Services industriels aux int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s ouvre aussi la porte pour les, les, les int\u00e9r\u00eats du profit et aussi pour l'influence sur les tarifs, l'Automne et autonomie, si on est tarifaire clairement chez les communes mais une un grand consommateur comme Coca-Cola disant pauvres est -ce qu'exigeait des tarifs forfaitaires pas pour eux et en en \u00e9change il pouvait offrir des, des, des millions de d'investissement dans cette nouvelle soci\u00e9t\u00e9 anonyme, maintenant on n'a que 8 soci\u00e9taire N\u00eemes dans ce secteur et tous sont ensemble pourcent chez les communes donc cette privatisation n'a pas encore commenc\u00e9, passe encore commenc\u00e9 comme disait monsieur, et que c'est toujours la commune qui, qui contr\u00f4le tout \u00e7a tout ce secteur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:59) [87%] :\r\nOn Urs Egger est -ce que l'eau ne doit pas \u00eatre trait\u00e9 diff\u00e9remment de n'importe quel autre bien de consommation finalement l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau est un droit, l\u00e0 c'est un pas vers la prison, privatisation de l'eau est -ce que c'est pas dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [89%] :\r\nNon, sous cette forme qui est propos\u00e9, maintenant c'est c'est pas du tout dangereuse, il faut il faut il faut voir comme il y avant que les communes il il reste en pour voir dans dans ce sens, alors c'est c'est la commune qui d\u00e9finit \u00e0 la \u00e0 la fin de la partie de qu'il qu'il poss\u00e8de et c'est aussi clair qu'il d\u00e9finit les les tarifs et c'est : c'est pas possible de faire des des profits avec avec ce syst\u00e8me, s'il y a des exc\u00e9dents dans une ann\u00e9e, il faut mettre ces ces moyens, c'est, c'est c'est argent dans un fonds et le fond va \u00eatre redistribu\u00e9es apr\u00e8s au au utilisateurs mais certainement pas au propri\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:03) [86%] :\r\nEt ces craint cette crainte Urs Egger que qu'Ruedi la de voir une grande compagnie qui Coca-Cola mais d'autres grandes compagnies qui sont fortement consommatrices qui, qui pourrait n\u00e9gocier des des tarifs plus bas ou en tout cas des d\u00e9savantages, vous pouvez le rassurer sur ce point l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [92%] :\r\nBon, les consommateurs et c'est probablement des aujourd'hui de de n\u00e9gocier un peu les prix mais comme comme c'est pas un march\u00e9 ouvert et \u00e7a va \u00eatre la la m\u00eame chose, on futur ce sont des tarifs qui sont fix\u00e9s par les communes, alors c'est \u00e7a va \u00eatre difficile de de n\u00e9gocier sa peau par des des consommateurs, mais je ne vois aucun, aucun int\u00e9r\u00eat pour des des compagnies de d'investir dans dans un dans une telle organisation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:49) [80%] :\r\nOdile est -ce au fond, \u00e7a vous rassure pas les propos de monsieur egger qui dit que, finalement, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0, qu'il y aura pas de de possibilit\u00e9s du profit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [90%] :\r\nLa loi actuelle date de 1919 et on va cr\u00e9er une nouvelle loi pour pour des d\u00e9cennies et on on doit se pr\u00e9parer pour un monde tout nouveau dans ce, dans tous ces secteurs t\u00e9l\u00e9r\u00e9seau en en monopole naturel comme le r\u00e9seau de l'eau, donc il faut contr\u00f4ler \u00e7a et maintenir sa dans, dans, dans la propri\u00e9t\u00e9 100 pourcent public comme exige dans d'autre part aussi, le Conseil des le Conseil d'\u00c9tat a propos\u00e9 de de fixer les les 100 pourcent dans dans la loi et les lib\u00e9raux et l'UDC ont chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:43) [89%] :\r\nOr ces guerres, ce que j'ai du mal \u00e0 comprendre, c'est que les investisseurs ne pourront pas faire de de b\u00e9n\u00e9fices, ils auront pas le contr\u00f4le des voix puisque les les communes restent ma\u00eetres dans la fixation des tarifs, quel est l'int\u00e9r\u00eat pour ces \u00e9ventuels investisseurs priv\u00e9s \u00e0 s'engager l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [91%] :\r\nBon, il faut, il faut voir que aujourd'hui c'est pas toujours facile pour les communes, sp\u00e9cialement les les petites communes de s'organiser et de de faire les investissements n\u00e9cessaires dans dans les syst\u00e8mes d'approvisionnement, que ce soit de l'autre, l'aile de l'\u00e9lectricit\u00e9 ou ou d'autres domaines, alors l\u00e0 il y a une option pour les communes de s'organiser ensemble, peut-\u00eatre en dans une dans une organisation r\u00e9gionale et pour \u00e7a il il est absolument n\u00e9cessaire qu'on a cette option de te d'investir respectif, moins d'avoir une partie des des actions ou bien dans dans dans une coop\u00e9rative aussi une une partie des des participations, alors \u00e7a c'est pour les communes, une option qui qu'ils auraient pas si c'est interdit et que c'est seulement d'une commune qui, qui doit \u00eatre la la l'unique propri\u00e9taire de de de l'approvisionnement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:01) [84%] :\r\nOn sait pas la proposition de du Conseil d'\u00c9tat de, de, de prescrire et que c'est seulement une commune, il la loi qu'on propos\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat pr\u00e9voyait de de ouvrir \u00e7a et de aussi faire des compagnies, soci\u00e9t\u00e9s anonymes en 100 pourcent des communes plusieurs communes donc ce ce probl\u00e8me n'existait pas, le probl\u00e8me que je vois, c'est le l'\u00e9tat d'urgence des placements sur les march\u00e9s financiers, les caisses de pension non par la cl\u00e9, la possibilit\u00e9 de que faire des placements et de de cette direction bien la pression et ces placements sont tr\u00e8s dangereux, Pierce pour ce secteur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:48) [88%] :\r\nJe dirais que vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PS au Grand Conseil, si cette d\u00e9cision devait \u00eatre d'\u00e9t\u00e9 de d'une telle prise d\u00e9finitivement ce que vous allez faire pour lancer un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:59) [88%] :\r\nOn a en principe d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 \u00e7a et nous voyons le probl\u00e8me que le transfert des cours comme dans le le cadre du car postal va nous donner de nouveaux arguments parce parce que ici on a transf\u00e9r\u00e9 les co\u00fbts dans un dans un secteur de la compagnie qui est ouvert au march\u00e9 et la m\u00eame chose pouvait aussi se passer dans les \u00e7a fait cinq durcir qui ont donc qui ont t\u00e9l\u00e9- d\u00e9pendance pour l'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:31) [92%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2, Ruedi reste d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil zurichois Urs Egger, secr\u00e9taire du Parti lib\u00e9ral radical du canton de Z\u00fcrich, une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [96%] :\r\nMerci, merci, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-27T17:43:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Egger, Urs", "role": "secr\u00e9taire du PLR ZH", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7B0C402-6817-4209-BAD3-7EC3BA6E86FD", "internalArchiveId": "E7B0C402-6817-4209-BAD3-7EC3BA6E86FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Proposition d'une taxe incitative visant \u00e0 r\u00e9animer le centre-ville de Lausanne : interviews de Denis Corboz, \u00e9lu Lausannois socialiste et de Pierre-Antoine Hildbrand, conseiller municipal PLR en charge de l'Economie ", "publicationDate": "2018-02-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2018; Denis Corboz, Vice pr\u00e9sident PS Lausanne, 079 276 30 06\r\nPour r\u00e9animer les centres-villes et redonner vie aux commerces qui restent trop longtemps sans activit\u00e9, l'\u00e9lu lausannois Denis Corboz (PS) propose de taxer les propri\u00e9taires de surfaces commerciales qui ne trouvent pas de repreneurs et refusent de baisser les loyers. D\u00e9bat entre Denis Corboz et Pierre-Antoine Hildbrand, municipal PLR lausannois en charge de l'Economie.\r\n\r\nProposition d'une taxe incitative visant \u00e0 r\u00e9animer le centre-ville de Lausanne  \r\n****Des centre commerciaux deserts, des enseignes qui ferment...voire qui n'ont jamais ouvert. \r\nLa r\u00e9alit\u00e9 de nombreuses villes romandes...on l'entendait ce matin dans notre magazine de reportage Ici la Suisse avec des exemples \u00e0 Martigny et Montreux notamment. Comment redynamiser les centres villes et redonner vie aux commerces qui restent trop longtemps sans activit\u00e9...? En taxant les propri\u00e9taires  qui ne trouvent pas de repreneurs et qui ne veulent pas se r\u00e9soudre \u00e0 baisser les loyers...C'est le postulat d'un \u00e9lu lausannois....il est avec nous...bonsoir Denis Corboz, vous \u00eates vice-pr\u00e9sident du parti socialiste lausannois...\r\nEgalement \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, Pierre-Antoine Hildbrand, Municipal PLR lausannois en charge de l'\u00e9conomie, bonsoir...\r\nDENIS CORBOZ\r\n-Denis Corboz, pour vous, c'est clair, le probl\u00e8me est d\u00fb \u00e0 des loyers trop \u00e9lev\u00e9s?\r\n- Vous parlez de taxe... mais de quel montant ? Comment l'appliquer ? bureaucratie?\r\n- Un propri\u00e9taire fait ce qu'il veut....c'est vraiment le r\u00f4le de l'Etat d'intervenir dans ce domaine ? \r\n- Selon vous Dens Corboz, les propri\u00e9taires font preuve de mauvaise volont\u00e9? On imagine bien qu'aucun propri\u00e9taire n'a envie de voir son bien vide et qui ne rapporte rien...n'y a t-il pas un autre probl\u00e8me ? \r\n- Avant m\u00eame d'introduire une taxe, n'y aurait-il pas moyen de discuter avec les r\u00e9gies et ces propri\u00e9taires de surfaces commerciales, comme le propose un \u00e9lu PLR qui souhaiterait convoquer des Etats G\u00e9n\u00e9raux avec tous les acteurs concern\u00e9s ? \r\n- Encore une taxe... ne vaudrait-il pas mieux r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 de nouvelles formules de commerces, comme ces magasins \u00e9ph\u00e9m\u00e8res que sont les pop up stores  ou des exon\u00e9rations d'imp\u00f4ts...\r\n- D'autres leviers telles que les monnaies locales (\u00e0 Lausanne, le L\u00e9man) tentent de faire circuler le cash dans les r\u00e9gions... est ce que c'est un tant soit peu concluant ? \r\nPIERRE-ANTOINE HILDBRAND\r\n-Le constat est l\u00e0...les surface inocup\u00e9es sont nombreuse, y compris dans l'hyper centre...\r\npourquoi pas une mesure incitative?\r\n- Tout le monde s'accorde \u00e0 dire que le probl\u00e8me principal, c'est le prix des loyers, trop \u00e9lev\u00e9s... ne faut-il pas forcer un peu la main aux r\u00e9gies, aux propri\u00e9taires, qui ne veulent peut \u00eatre pas voir la r\u00e9alit\u00e9 ? \r\n-en tant que PLR, l'id\u00e9e d'une taxe vous rebute...mais alors qu'est-ce qu'on fait...ces surfaces vides, c'est non seulement mauvais pour l'\u00e9comomie, mais aussi pour l'image?\r\n(lui propose des pop'up stores, ces magasins \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, ou encore \u00e0 l'instar du co-working, des surfaces commerciales que plusieurs se partagent...)\r\n- M\u00eame la ville de New-York, temple du shopping, en plein centre, les m\u00eames probl\u00e8mes sont identifi\u00e9s...des surfaces commerciales qui ne retrouvent pas de repreneurs car loyers trop chers... des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises, comme des exon\u00e9rations d'imp\u00f4ts....serait-ce envisageable ? Ca pourrait \u00eatre une autre mesure ? \r\n- Vous \u00eates en contact r\u00e9gulier avec ces r\u00e9gies et propri\u00e9taires (cf. Le Temps du 13 f\u00e9vrier)... quel est leur int\u00e9r\u00eat \u00e0 pr\u00e9ferer garder une surface innoccup\u00e9e sur une longue dur\u00e9e, plut\u00f4t que de baisser un peu le loyer ? La perte n'est elle pas plus grande ?", "durationSec": 545, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9348476", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Suisse", "Lausanne"], "thematicThemes": ["concurrence \u00e9conomique", "vente par ligne", "commerce de d\u00e9tail", "loyer"], "alternativeTitle": ["D\u00e9bat autour d'une taxe incitative visant \u00e0 r\u00e9animer le centre-ville de Lausanne / FOR_2018-02-27T18:14:00_developpement-8", "Forum du 27.02.2018"], "alternativeSummary": ["Pour r\u00e9animer les centres-villes et redonner vie aux commerces qui restent trop longtemps sans activit\u00e9, l'\u00e9lu lausannois Denis Corboz (PS) propose de taxer les propri\u00e9taires de surfaces commerciales qui ne trouvent pas de repreneurs et refusent de baisser les loyers. D\u00e9bat entre Denis Corboz et Pierre-Antoine Hildbrand, municipal PLR lausannois en charge de l'Economie."], "variantIds": ["ece-9348476"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:12Z", "speechToTexts": ["06.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [86%] :\r\nEt on va parler de centres commerciaux des d'enseignes qui ferme, voire qui n'ont m\u00eame jamais ouvert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [93%] :\r\nEt c'est la r\u00e9alit\u00e9, de nombreuses villes romandes on l'entendait ce matin dans notre magazine de reportage : Ici, la Suisse avec des exemples \u00e0 Martigny et Montreux notamment comment redynamiser les centres-villes et redonner vie aux commerces qui restent trop longtemps sans activit\u00e9, h\u00e9 bien, en taxant les propri\u00e9taires qui ne trouvent pas de repreneurs et qui ne veulent pas se r\u00e9soudre \u00e0 baisser les loyers, c'est le postulat d'un \u00e9lu lausannois il est avec nous, bonsoir Denis Corboz, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du parti socialiste lausannois \u00e9galement \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, Pierre-Antoine Hildebrand bonsoir bonsoir municipal PLR lausannois en charge de l'\u00e9conomie alors Denis Corboz en commen\u00e7ant avec vous, c'est votre proposition pour vous c'est clair ce probl\u00e8me il y a lieu \u00e0 des loyers trop \u00e9lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [86%] :\r\nJe sais pas si c'est la solution, le probl\u00e8me qu'on r\u00e9soudre avec des taxes sur le le convoi quand je crois que c'est une possibilit\u00e9, une proposition qu'il faut faire pour rendre ce probl\u00e8me moins fort, moins pr\u00e9sent sur les villes romandes on le constater, vous l'avez signal\u00e9, on a des locaux qui restent de commerciaux qui restent des ann\u00e9es vide \u00e7a probl\u00e9matique sur laquelle il faut agir et sera peut-\u00eatre le le but de ce postulat, maintenant on a discut\u00e9, par exemple, la ville a rendu un rapport, le service d'une \u00e9conomie a rendu un rapport au mois d\u00e9cembre sur les mesures qui ferait il est l\u00e0, on voyant le mais maintenant il faut agir, les discussions ont \u00e9t\u00e9 faites, infections se mener, maintenant il faut agir et je pense que c'est une des premi\u00e8res r\u00e9ponses et mener une action, c'est pas la solution, \u00e7a va pas tout r\u00e9soudre, on a d'autres propositions qu'on a d\u00e9j\u00e0 formul\u00e9 souvent de postulat comptait proposer au conseil communal mais c'est une des propositions qui est faite, pour essayer de limiter, limiter et r\u00e9guler ce march\u00e9 qui est certainement due \u00e0 des loyers excessifs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [92%] :\r\nPierre-Antoine Hildbrand, le constat est l\u00e0, les surfaces inoccup\u00e9es sont nombreux, y compris dans l'hyper centre de Lausanne, vous l'entendez, il faut agir, il faut faire quelque chose, vous nous avez vous avez brandi un rapport alors vous avez apparemment la situation en main. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [90%] :\r\nIl faut distinguer plusieurs \u00e9l\u00e9ments les probl\u00e9matiques de surfaces commerciales vides sont diff\u00e9rentes selon les emplacements les cas que rel\u00e8ve Monsieur Le Corbeau sont embl\u00e9matiques d'un propri\u00e9taire qui cherchent \u00e0 acqu\u00e9rir une tr\u00e8s grande rentabilit\u00e9 par rapport \u00e0 2 surfaces embl\u00e9matique et qui attend dans l'espoir de trouver un tr\u00e8s bon acteur commercial pour les reprendre, les difficult\u00e9s que commerciales que connaissent le le commerce d'\u00e9tat et dans les autres villes en Suisse romande, ou dans d'autres secteurs de la ville sont tout autres : on a une baisse de l'emploi commerciales, on a des difficult\u00e9s, des commerces qui sont li\u00e9s \u00e0 d'autres pratiques commerciales dans le m\u00eame temps on a une augmentation incroyable de la population et des nuit\u00e9es par exemple pour prendre l'exemple de de de Lausanne et il faut distinguer les situations payez pas avoir faire une r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, comme voudraient le faire Monsieur Le Corbeau, avec 2 et que en plus sp\u00e9cifique et je ne crois pas \u00e0 cette manie qui consiste \u00e0 avoir un probl\u00e8me et essayer de le r\u00e9soudre imm\u00e9diatement par une taxe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [93%] :\r\nLes loyers sont quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 ce qu'il faudrait pas forcer un peu la main aux r\u00e9gies aux propri\u00e9taires qu'ils ne veulent peut-\u00eatre pas voir la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [93%] :\r\nAlors, nous privil\u00e9gions les contacts bilat\u00e9raux avec ce propri\u00e9taires particuliers, mais il y a de nombreuses surfaces commerciales qui ne trouvent pas preneur pour d'autres motifs que la question du loyers tout simplement parce que personne ne veut prendre le risque de d\u00e9velopper une activit\u00e9 commerciale \u00e0 cet endroit, il faudrait soit carr\u00e9ment utiliser ces espaces d'autres objectifs ou alors trouver d'autres mod\u00e8les \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:29) [90%] :\r\nDenis Corboz, c'est vrai qu'on voit une une baisse du du commerce de d\u00e9tail parce qu'il y a maintenant, on peut acheter plein de choses sur sur le Net, peut-\u00eatre que que les les magasins du centre ville, ils sont vou\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre, quel que soit le loyers quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [86%] :\r\n5 constat que je r\u00e9fute le on a pas de l'hypercentre, hein, c'est pas un centre ville comme un h\u00f4tel l'hypercentre Lausanne n'est pas Paris, n'a pas une, c'est pas une m\u00e9galopole qui s'\u00e9tend sur des dizaines de kilom\u00e8tres, on a un hypercentre la place Saint-Fran\u00e7ois la place la plus embl\u00e9matique, la place touristique une place agr\u00e9able \u00e0 vivre, \u00e0 des enseignes qui sont vides depuis plusieurs ann\u00e9es, \u00e7a pose un probl\u00e8me, il faut en discuter ce probl\u00e8me vous le retrouvez aussi sur la surface du Flon, o\u00f9 on a aussi des locaux qui sont vides le coup comme ceux qui sont vides ou alors \u00e0 Quinto tentation tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 des supermarch\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par un magasin de sport et puis maintenant il y a plus rien, je ne sais pas, le seul endroit \u00e0 Lausanne, donc on ne sait pas ces 2 exemples, on ne fait pas un r\u00e8glement pour un probl\u00e8me c'est un probl\u00e8me qu'on rencontre \u00e0 Lausanne sur plusieurs endroits de l'hyper centre est -ce un probl\u00e8me qu'on rencontre au niveau Romand et au niveau europ\u00e9en, je ne suis bas\u00e9 sur 2 choses : la France, qui a des taxes sur les locaux alors 7 mois les logements et c'est pas les locaux commerciaux, mais c'est une taxe qui existe d\u00e9j\u00e0 en France, je ne sais rien invent\u00e9, j'ai appris, apr\u00e8s coup, j'ai, je dois laisser \u00e0 C\u00e9sar ce qui est \u00e0 C\u00e9sar c'est Toto Morand qui semble -t-il j'pas sur Facebook mais sur Facebook, a fait dans sa campagne des propositions allant dans ce sens -l\u00e0, donc, les milieux \u00e9conomiques repr\u00e9sent\u00e9s partout au Maroc est quand m\u00eame un entrepreneur portant sur la place de Lausanne propose et discutent de cet axe -l\u00e0, et puis quand on discute avec des des commer\u00e7ants, ils se disent mais \u00e7a joue pas, c'est pas simplement commerces savoir que sur une des plus place des plus populaire et touristique de la ville et des enseignes qui restent vides, des ann\u00e9es et des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:08) [87%] :\r\nAntoine Hildebrand alors qu'est -ce qu'on fait, puisque pour vous la taxez c'est c'est pas la solution, on va, on sait s'il y a pas qu'\u00e0 Lausanne il y a pas qu'on Suisse romande m\u00eame \u00e0 New York potentiel tombe du shopping, il y a ce m\u00eame type de 2 probl\u00e8mes et l\u00e0, il parle de, de, de, des exon\u00e9rations d'imp\u00f4ts est -ce que \u00e7a pourrait \u00eatre une une envisageable \u00e0 Lausanne pour inciter les commerces \u00e0 rester. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [90%] :\r\nAlors la, la d\u00e9finition de l'assiette fiscale et tr\u00e8s compliqu\u00e9, il y a, par rapport aux comp\u00e9tences que les communes on il faut il faut rester dans un cadre qu'est -ce qu'on peut faire, nous, ce qu'il faut favoriser c'est des usages \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, avoir des pop-up Store des des usages moins long que les baux commerciaux habituels de de 5 ans et puis permettre une sorte de colocation entre plusieurs commerces, avec un taux de rotation qui ma foi et parfois \u00e9lev\u00e9s parce qu'il correspond \u00e0 la fa\u00e7on dont les gens consomment aujourd'hui et puis il y a peut-\u00eatre des id\u00e9es surfaces commerciales qui ne doivent plus l'\u00eatre et qui devrait \u00eatre plus facilement reconvertis, par exemple en logements parce qu'\u00e0 certains endroits ne correspondent plus du tout aux besoins du march\u00e9 et puis il faut aussi laisser la ville se se d\u00e9velopper dans diff\u00e9rents quartiers avec des endroits o\u00f9 les loyers vont nettement baiss\u00e9 et puis qui va favoriser d'autres acteurs qui viendront en 1er avec des, des, des commerces qui vise \u00e0 une haute rentabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:24) [90%] :\r\nDenis Corboz plut\u00f4t qu'une nouvelle taxe est ce qu'il faudrait pas effectivement \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 de nouvelles formules de commerces comme c'est pop-up Store par exemple ou alors m\u00eame des exon\u00e9rations d'imp\u00f4ts comme on en parlait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [91%] :\r\nLes les blogbuster pourquoi pas mais je trouve que c'est un marqueur qui est quand m\u00eame un peu fragile quand vous \u00eates un magasin, je l'ai v\u00e9cu derni\u00e8rement, je savais que c'\u00e9tait un magasin \u00e9ph\u00e9m\u00e8re un peu AppStore et puis on y retourne, 6 mois apr\u00e8s il a disparu, pas s\u00fbr que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:48) [89%] :\r\nC'est le propre d'un commerce fait en m\u00eame temps, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [86%] :\r\nMais je suis pas s\u00fbr que pour lausannois un citoyen qui veut aller faire ses achats de savoir que les commerces changent continuellement c'est tr\u00e8s pr\u00e8s marquerait et \u00e7a nous allons Italie ont envie, l\u00e0, ce qui l'est toujours, est ce qu'il est toujours pr\u00e9sent, ce commerce o\u00f9 il est, ce qu'il a disparu par rapport \u00e0 la taxe, on revient sur ce mot sur la taxe parce qu'on peut tout \u00e0 fait vite et un c'est une incitation, ce texte taxe peut tout \u00e9viter si on lit ailleurs en diminue son loyer et qu'il arrive \u00e0 remettent sur le march\u00e9 les les bailleurs l\u00e0- dessus sont du reste pas d'accord, il y a d\u00e9bat, certains disent non, c'est pas loyers, moi je suis bas\u00e9 sur un d\u00e9nomm\u00e9 monsieur Villedieu Littr\u00e9 pour remis comme et qui dit non, les loyers qui travaille exactement dans le domaine des locaux commerciaux, qui est l'entreprise qui est sp\u00e9cialis\u00e9e l\u00e0- dedans et qui dit : les loyers sont, on le sait, ils sont surfaces sont pas au prix du march\u00e9, donc cette taxe, si on arrive \u00e0 l'\u00e9viter, tant mieux, c'est simplement une incitation et je pense que, actuellement, on a, on peut discuter mais \u00e7a fait 3 ans concernant le malheur, le malheur a aussi plein centre ville de Lausanne, qui peut me faire croire que c'est pas un endroit un commerce voudrait prendre pour mettre en valeur ses produits ou pour faire du commerce, on parle pas d'une zone industrielle perdue, on a de la peine \u00e0 \u00e0 renouveler les, les, les locaux, on parle de du de l'hypercentre la place la plus visit\u00e9e de la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:57) [80%] :\r\nOn va faire r\u00e9agir \u00e0 votre contradicteur peut-\u00eatre juste un mot est -ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 r\u00e9fl\u00e9chi au montant ou sa 16 ce serait musique avenir montant de cette taxe quelques je pense que Brest. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [82%] :\r\nProgressif, \u00e7a c'est s\u00fbr, donc pas venir, \u00e9videmment les premiers mois mais de progressive, elle doit \u00eatre incitatif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:11) [96%] :\r\nPierre-Antoine Hildbrand \u00e9videmment, l'id\u00e9e d'une taxe vous rebute mais bon finalement le le probl\u00e8me il est l\u00e0, donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:18) [90%] :\r\nMoi, je, je privil\u00e9gie les contacts bilat\u00e9raux avec ce propri\u00e9taire tr\u00e8s particulier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:24) [86%] :\r\nCe propri\u00e9taires tr\u00e8s particulier, mais la situation ne consentant un propri\u00e9taire, c'est une situation globale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:28) [89%] :\r\nLes 12 ans embl\u00e9matiques dont nous dont nous parlons, oui, pour d'autres endroits o\u00f9 les commerces se d\u00e9veloppe pas, malgr\u00e9 un taux de rotation \u00e9lev\u00e9e ou parce que personne ne veut prendre de risque, h\u00e9 bien l\u00e0, beaucoup de probl\u00e9matique et c'est pas une taxe qui va am\u00e9liorer la situation, on conna\u00eet des communes dans ce dans ce canton ou en Suisse romande qui n'arrivent pas \u00e0 trouver des solutions, quand bien m\u00eame les loyers ont baiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:51) [91%] :\r\nPierre-Antoine Hildbrand municipal PLR lausannois en charge de l'\u00e9conomie et Denis corbeau, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du parti socialiste lausannois, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2 comme \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-27T18:10:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Corboz, Denis", "role": "\u00e9lu lausannois, vice pr\u00e9sident du PS Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hildbrand, Pierre-Antoine", "role": "conseiller municipal PLR Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A853C31C-276B-4D57-8AD3-9714C4C16B74", "internalArchiveId": "A853C31C-276B-4D57-8AD3-9714C4C16B74", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nLe Matin s'interroge sur le destin des initiatives au Conseil des Etats, alors que s'ouvre aujourd'hui la session de printemps des chambres f\u00e9d\u00e9rales...\r\nDes initiatives qui semblent \u00eatre snob\u00e9es par la chambre des cantons, explique le Matin. Par principe, d'abord: les textes \u00e9manant de milieux qui n'ont gu\u00e8re de relais aux Etats. Mais il y a aussi la lassitude face \u00e0 des sujets r\u00e9curents, comme la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire ou le mitage du territoire\r\nCar trop d'initiatives tue l'initiative, juge pour sa part Eric Felley dans son \u00e9ditorial. Car \u00e0 trop se servir de cette formidable machine d\u00e9mocratique qu'est l'initiative, on risque de s'enliser dans des d\u00e9bats sans fin qui ne d\u00e9bouchent sur rien de tr\u00e8s concret. \r\n***Autre sujet de d\u00e9but de session: dans la Berner Zeitung, le Bund et le Tages Anzeiger: une propositon de grandes figures f\u00e9minines du PLR, concernant l'AVS. \r\nElles accepteraient des rentes AVS plus \u00e9lev\u00e9es pour les femmes; en \u00e9change, elles attendent du PDC et du PS qu'ils s'opposent \u00e0 la proposition du Conseil F\u00e9d\u00e9ral visant \u00e0 assurer l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes.\r\nCa pourrait marcher, dit l'\u00e9ditorial si ce bonus \u00e9tait limit\u00e9 dans le temps, aidant ainsi les femmes qui seraient touch\u00e9es en premier par une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite. \r\nDe toute fa\u00e7on, la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 est loin de r\u00e9pondre aux attentes. Cette id\u00e9e a en tout cas le m\u00e9rite d'ouvrir de nouvelles perspectives au d\u00e9bat sur l'AVS.\r\n*** Un d\u00e9bat, encore: celui sur le service civil...\r\nAccus\u00e9 de syphonner les effectifs de l'arm\u00e9e, le service civil a droit \u00e0 une grande page dans la Basler Zeitung. Un page titr\u00e9e ainsi: de grenadier \u00e0 civiliste en un clic de souris. Deux jeunes stagiaires du journal racontent la simplicit\u00e9 de passer au service civil - un clic de souris, donc. L'un d'eux explique qu'il est pass\u00e9 de grenadier \u00e0 civiliste \u00e0 cause de l'image d\u00e9sastreuse qu'il avait des cours de r\u00e9p\u00e9tition: des exc\u00e8s d'alcoll en tenue de sortie, et du gaspillage de munition sur les stands de tirs...\r\n*** Autre tendance de notre \u00e9poque: le financement participatif. Il fait aussi son chemin dans l'agriculture...\r\nLe crowd-funding, ou financement participatif, est une nouvelle ressource pour les paysans vaudois, lit-on dans 24heures.\r\nOn rappelle le principe: une participation financi\u00e8re, avec une contrepartie en nature d'une valeur moins importante. La diff\u00e9rence sert \u00e0 financer un projet de grande ampleur. Un hangar agricole, par exemple, dans le domaine qui nous occupe. C'est beaucoup d'efforts, pour les familles qui se lancent. Il faut r\u00e9aliser une \u00e9tude de march\u00e9, une vid\u00e9o, un site internet... cela demande beaucoup de comp\u00e9tences, ce qui peut consituer un frein. \r\nMais en \u00e9change, ce type d'op\u00e9ration permet aussi de mobiliser les citoyens d'une autre mani\u00e8re, et de recueillir directement l'adh\u00e9sion du public. \r\n*** Nouveaux modes de financement... et nouveaux m\u00e9tiers, aussi, dans la presse du jour...\r\nNouveau en Suisse, en tout cas: d\u00e9menteleur de centrale nucl\u00e9aire. La Suisse manque de ce genre de sp\u00e9cialistes. Les compagnies d'\u00e9lectricit\u00e9 recrutent \u00e0 l'\u00e9tranger. Mais cela peut poser des questions de s\u00e9curit\u00e9.\r\nCar le probl\u00e8me, c'est que d'autres pays vont devoir comme nous d\u00e9manteler des centrales ces prochaines ann\u00e9es. Il y a un risque de p\u00e9nurie de personnel. Plusieurs voix politiques s'\u00e9l\u00e8vent pour que le Conseil F\u00e9d\u00e9ral soutienne la formation de sp\u00e9cialistes dans ce domaine. \r\n*** Elle, elle \u00e9tait la sp\u00e9cialiste de la politique \u00e9trang\u00e8re des Etats-Unis... Condoleezza Rice est en grande interview dans la NZZ...\r\nSecr\u00e9taire d'Etat de George W Bush entre 2005 et 2009, elle est retourn\u00e9e enseigner depuis la fin de sa carri\u00e8re politique \u00e0 la prestigieuse universit\u00e9 californienne de Stanford. Dans cette grande interview elle \u00e9voque la culture de l'audace et de l'ambition qui impregne le campus sur lequel elle travaille; elle d\u00e9nonce l'exc\u00e8s de politiquement correct.\r\nElle parle aussi de ses h\u00e9ros intellectuels, parmi lesquels le philosophe Hegel ou James Madison, 4\u00e8me pr\u00e9sident des Etats-Unis et l'un des principaux auteurs de la Consitution am\u00e9ricaine. Il a compris comment l'\u00eatre humain pouvait faire confiance aux abstractions, aux constitutions, aux tribunaux et aux lois, alors que c'est contre sa nature.\r\n*** Des h\u00e9ros encore, pour terminer... mais d'un autre genre...\r\nPas de philosophie ou de Constitution... quoique...\r\nOn d\u00e9couvre dans le Nouvelliste deux guides-sauveteurs valaisans qui ont assur\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 de scientifiques au p\u00f4le sud. Il leur faut donc une bonne consitution, avec un \"c\" minuscule cette fois-ci.\r\nLe p\u00f4le sud, ce n'est pas comme les Alpes, il faut peut-\u00eatre avoir une autre philosophie... \r\nSe frayer un chemin entre des crevasses pour explorer une nouvelle zone, et donc quitter les routes ouvertes et trac\u00e9es sur le GPS. OU alors monter un camp, g\u00e9rer une infrastructure et encadrer des scientifiques dans leur pratique. \r\nIls \u00e9voquent tous les deux le danger du drift, le vent violent qui balaie la neige \u00e0 ras du sol. Il emp\u00eache de voir \u00e0 5 m\u00e8tres, comme un vent de sable. Le jour permanent, une exp\u00e9rience quasi mystique... d\u00e9cid\u00e9ment, je n'\u00e9tais pas loin avec ma philosophie... une impression de bout du monde...\r\nle retour est un voyage en soi: il faut se r\u00e9habituer au monde, au bruit, \u00e0 la pollution visuelle...", "durationSec": 424, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9345693", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-02-26T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-02-26T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9345709", "ece-9345693"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-07T06:22:37Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n47 ans passe maintenant \u00e0 la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie le Matin s'interroge sur le destin des initiatives au Conseil des \u00c9tats alors que s'ouvre aujourd'hui la session de printemps Deschamps f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [95%] :\r\nDes initiatives qui semblent \u00eatre snob\u00e9 par la Chambre des cantons, explique le Matin par principe d'abord les textes \u00e9manant de milieux qui n'ont gu\u00e8re de relais aux \u00e9tats, mais il y a aussi la lassitude face \u00e0 des sujets r\u00e9currents comme la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire ou alors le mitage du territoire car trop d'initiatives tue l'initiative, juge pour sa part Eric Felley dans son \u00e9ditorial \u00e0 trop se servir de cette formidable machine d\u00e9mocratique, quelle initiative, dit -il, on risque de s'enliser dans des d\u00e9bats sans fin qui ne d\u00e9bouche finalement sur rien de tr\u00e8s concret. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [89%] :\r\nOlivier De La cr\u00e9tin, pr\u00e9sident de la Ligue vaudoise, le Conseil des \u00c9tats, les cantons donc font la la sourde oreille au aux ambitions aux initiatives populaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [89%] :\r\nMais comme on a dit, comme on vient de le dire, il ne faut pas trop et c'est le cas, il y en a trop, oui, je pense que il y a, il y a cette id\u00e9e que on peut faire une esp\u00e8ce de politique suisse parall\u00e8le \u00e0 la politique du gouvernement sous forme d'un d'une gerbe de d'initiatives et je crois que c'est pas possible, et que c'est pas bon les l'initiative doit \u00eatre rare, elle doit \u00eatre bien cibl\u00e9es, elles doivent toucher sur des coin pour les capitaux et pas commencer, on arrive \u00e0 \u00e0 demander \u00e0 des initiatives de, de, de forcer, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 faire une chose en particulier, par exemple, de, de, de discuter avec l'Europe sur telle ou telle point et puis \u00e9videmment, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'y tient pas \u00e0 leur contrat dans un gouvernement \u00e0 \u00e0 faire des tractations avec lesquels il n'est pas d'accord, sign\u00e9 c'est c'est de la folie, on ne on on on d\u00e9nature le le r\u00f4le de de l'initiative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [89%] :\r\nAutre sujet Monsieur de la cr\u00eate du d\u00e9but de session, c'est dans la Bernard Zeitung le Bund et le TagesAnzeiger, une proposition de grandes figures f\u00e9minines du PLR concernant l'AVS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [93%] :\r\nElles accepteraient ces grandes figures des rentes AVS plus \u00e9lev\u00e9 pour les femmes et on \u00e9change les attendent du PDC du PS qu'il s'oppose \u00e0 la proposition du Conseil F\u00e9d\u00e9ral visant \u00e0 assurer l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes, \u00e7a pourrait marcher il \u00e9ditorial du ta naissance du Bund si ce bonus \u00e9tait limit\u00e9 dans le temps aidant ainsi les femmes qui serait touch\u00e9 en 1er par une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite et de toute fa\u00e7on la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 est loin de r\u00e9pondre aux attentes, dit -il, cette id\u00e9e en tout cas le m\u00e9rite d'ouvrir de nouvelles perspectives au d\u00e9bat sur l'AVS et puis un d\u00e9bat encore celui sur le service civil accus\u00e9 de siphonner les effectifs de l'arm\u00e9e, le service civil a droit \u00e0 une grande page dans la base de leur Zeitung une page titr\u00e9e ainsi de grenadier \u00e0 civiliste en un clic de souris, 2 jeunes stagiaires du journal racontent la simplicit\u00e9 de passer au service civil, un clic de souris, donc les Landes explique qu'il est pass\u00e9 de grenadier \u00e0 civiliste \u00e0 cause de l'image d\u00e9sastreuse qu'il avait des cours de r\u00e9p\u00e9tition des exc\u00e8s d'alcool en tenue de sortie et du gaspillage de munition sur les sentiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [82%] :\r\nOlivier de la Cr\u00e8te \u00e0 la dessus le service civil beaucoup trop facile d'acc\u00e8s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [88%] :\r\nJe crois que la la vraie question est de savoir de combien de monde l\u00e0, l'arm\u00e9e a besoin l'arm\u00e9e fix\u00e9 besoins r\u00e9els puisqu'on a une d\u00e9fense nationale, il faut qu'elle soit cr\u00e9dible, qu'elle soit, qu'elle soit coh\u00e9rente et \u00e0 partir de la facture, c'est la limite inf\u00e9rieure, D\u00e9d\u00e9, des places de des civiliste je verrais plut\u00f4t comme \u00e7a pas pas tellement le droit individuel du civiliste, mais plut\u00f4t la les les besoins d'objectifs de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [96%] :\r\nAutre tendance de notre \u00e9preuve de notre \u00e9poque, dans la presse ce matin Val\u00e9rie le financement participatif, il fait aussi son chemin dans l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [92%] :\r\nOui, le crowdfunding ou financement participatif est une nouvelle ressource pour les paysans Vaudois, lit -on dans 24 heures alors on rappelle le principe, hein, c'est une participation financi\u00e8re avec une contrepartie en nature d'une valeur moins importante, la diff\u00e9rence avant \u00e0 financer un projet de grande ampleur, un hangar agricole par exemple dans le domaine qui nous occupe, alors c'est beaucoup d'efforts pour les familles qui se lancent, il faut r\u00e9aliser par exemple une \u00e9tude de march\u00e9, une vid\u00e9o, un site internet, \u00e7a demande beaucoup de comp\u00e9tences, ce qui peut constituer un frein mais alors en \u00e9change ce type de permet de d'op\u00e9ration permet aussi de mobiliser les citoyens d'une autre mani\u00e8re et de recueillir directement l'adh\u00e9sion du public, nouveaux modes de financement nouveau m\u00e9tier aussi dans la presse du jour oui nouveau en Suisse, en tout cas, des monteurs de centrales nucl\u00e9aires, la Suisse, manque de ce genre de sp\u00e9cialistes, les compagnies d'\u00e9lectricit\u00e9 recrutent \u00e0 l'\u00e9tranger, mais cela peut poser des questions de s\u00e9curit\u00e9, dit le Tages-Anzeiger car le probl\u00e8me, c'est que d'autres pays vont devoir comme nous d\u00e9manteler aussi des centrales ces prochaines ann\u00e9es et il y a un risque de p\u00e9nurie de personnel alors plusieurs voix politiques s'\u00e9l\u00e8vent pour que le Conseil F\u00e9d\u00e9ral soutienne la formation de sp\u00e9cialistes dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:44) [92%] :\r\n\u00e9tait la sp\u00e9cialiste de la politique \u00e9trang\u00e8re des \u00c9tats-Unis Condoleezza Rice est en grande interview c'est dans ANZ. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [91%] :\r\nSecr\u00e9taire d'\u00c9tat de George W Bush entre 2005 et 2009, elle est depuis retourn\u00e9e enseigner depuis la fin de sa carri\u00e8re politique \u00e0 la prestigieuse universit\u00e9 californienne de Stanford alors dans cette grande interview, elle \u00e9voque la culture de l'audace et de l'ambition qui impr\u00e8gne le complice sur lequel elle travaille, elle d\u00e9nonce l'exc\u00e8s de politiquement correct, elle parle aussi de c'est h\u00e9ros intellectuels, parmi lesquels le philosophe Hegel ou alors James Madison 4\u00e8me, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, et leurs des principaux auteurs de la Constitution am\u00e9ricaine, il a compris, dit -elle, comment l'\u00eatre humain pouvait faire confiance aux abstractions aux constitutions aux tribunaux, aux lois alors que c'est contre sa nature Romain Luna cr\u00e9tin quelles sont, vous h\u00e9ros intellectuels. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:35) [86%] :\r\nAlors l\u00e0 vous me prenez vous me prenez de court, donc les personnes qui auraient une info pour r\u00e9f\u00e9rence, m\u00eame les r\u00e9f\u00e9rents \u00e0 par Marc ce qu'on a compris le c'est on va pas vous emb\u00eater plan je vous dirais juste que nous, nous nous nous r\u00e9f\u00e9rons tr\u00e8s souvent \u00e0 Aristote qui est le philosophe r\u00e9aliste par par excellence qui a beaucoup travaill\u00e9 sur la politique notamment, et dont on peut tirer encore maintenant certaines r\u00e9flexions du fondamental. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:03) [80%] :\r\nDes h\u00e9ros encore pour terminer d'un tout autre genre Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:07) [90%] :\r\nOui, pas de philosophie ou de Constitution, quoique, quoique, on va voir, on d\u00e9couvre dans le Nouvelliste 2 guides sauveteurs valaisans qui ont assur\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 de scientifiques au p\u00f4le sud, il leur faut donc une bonne constitution mais quand c'est minuscule, cette fois -ci, et puis le p\u00f4le sud, ben ce n'est pas comme les Alpes, bien s\u00fbr, il faut peut-\u00eatre avoir l\u00e0 une autre philosophie alors se frayer un chemin entre des crevasses pour explorer de nouvelles zones donc quitter les routes ouvertes et trac\u00e9es sur le GPS ou alors monter un camp g\u00e9rer une infrastructure encadrer des scientifiques dans leur pratique, ils \u00e9voquent ces 2 guides le danger du drift aussi le vent violent qui balaie la neige \u00e0 ras du sol, il emp\u00eache de voir \u00e0 5 m\u00e8tres comme un vent de sable le jour permanent, une exp\u00e9rience quasi mystique, distillant d\u00e9cid\u00e9ment je n'ai pas tr\u00e8s loin avec ma philosophie, une impression de bout du monde, le retour est un voyage en soi, il faut se r\u00e9habituer au monde au bruit et \u00e0 la pollution visuelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:58) [91%] :\r\nUn peu comme le retour de vacances, Val\u00e9rie, la revue de presse Val\u00e9rie Droux merci beaucoup 7 heures 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T07:15:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-503E4225-2AFD-4649-BA38-106B0C3ECDF2", "internalArchiveId": "503E4225-2AFD-4649-BA38-106B0C3ECDF2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Politique et marketing \u00e0 l'approche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales se rapprochant, nous voici dans la \"p\u00e9riode du polish\". C'est le moment o\u00f9 les partis d\u00e9poussi\u00e8rent leur image, cachent les cadavres dans les placards et cherchent des th\u00e8mes porteurs pour s\u00e9duire l'\u00e9lecteur. C'est le moment o\u00f9 l'on \u00e9tablit la strat\u00e9gie marketing.\r\n\r\n* * La chronique politique - Politique et marketing \u00e0 l'approche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Chronique politique, titre: \"L'importance du profil\" DIR ST NE\r\n7h55.. c'est le billet politique du lundi... \r\nEt ce matin, on vous retrouve \u00e0 Neuchatel, Thibaut Schaller.\r\nEt oui. par la magie des ondes. Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous ! Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales se rapprochent... Nous voici dans ce qu'on pourrait appeler la \"p\u00e9riode du polish\". C'est le moment o\u00f9 les partis d\u00e9poussi\u00e8rent leur image, cachent les cadavres dans les placards et cherchent des th\u00e8mes porteurs pour s\u00e9duire l'\u00e9lecteur... Bref, c'est le moment o\u00f9 l'on \u00e9tablit la strat\u00e9gie marketing.\r\nUne p\u00e9riode o\u00f9 il y a parfois des \u00e9tincelles... comme quand deux formations se disputent le m\u00eame th\u00e8me politique.\r\nLa semaine pass\u00e9e, le parti socialiste et le PDC se sont battus presque comme des chiffonniers pour savoir qui serait le champion de la politique de la sant\u00e9. Le th\u00e8me est historiquement plut\u00f4t d\u00e9volu \u00e0 la gauche, mais le PDC a flair\u00e9 le bon coup, et a propos\u00e9 quelques r\u00e9formes, de quoi se diff\u00e9rencier du reste de la droite. Le PDC a convoqu\u00e9 la presse, pr\u00e9sent\u00e9 son catalogue de mesures, rappel\u00e9 qu'il a lanc\u00e9 une initiative populaire sur le sujet. Ni une ni deux, le PS, a r\u00e9agi avec un autre communiqu\u00e9 vantant sa propre politique en la mati\u00e8re... En d'autres termes: pas touche! dit le parti socialiste... pour le consensus et la collaboration, on repassera, apr\u00e8s les \u00e9lections.\r\n***RELANCE: Le PS qui cherche lui aussi \u00e0 d\u00e9finir son image de marque.. sur le plan \u00e9conomique.. \r\nEt l\u00e0 aussi, c'est un sacr\u00e9 d\u00e9fi. Entre les ailes gauche et droite, le foss\u00e9 semble se creuser au PS, qui \u00e9tait r\u00e9uni en assembl\u00e9e ce week-end. Alors certes, les socialistes semblent avoir plus ou moins r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter le psychodrame. Mais on marche sur des oeufs... c'\u00e9tait une premi\u00e8re \u00e9tape. La discussion de samedi portait sur un \"concept\" de programme... pas encore de programme pour l'instant. Il faudra attendre d\u00e9cembre pour savoir si le PS arrivera \u00e0 se mettre d'accord sur une ligne commune. D'ici l\u00e0, les diff\u00e9rents courants vont sans doute se chamailler par presse interpos\u00e9e. En gros, je r\u00e9sume, pour l'instant, l'\u00e9lecteur socialiste ne sait pas s'il vote pour une formation qui veut en finir avec le capitalisme ou d\u00e9fend l'\u00e9conomie de march\u00e9. Mais au PS on assure qu'on sera pr\u00eat pour les \u00e9lections. \r\n***RELANCE: Dans cette p\u00e9riode de lissage de l'image des partis... il y a aussi les taches, qu'on cherche \u00e0 effacer...\r\nAutre bataille de communiqu\u00e9s: le scandale CarPostal. Mais contrairement aux th\u00e8mes qu'on s'arrache... l\u00e0 il s'agirait plut\u00f4t d'\u00e9viter d'\u00eatre \u00e9clabouss\u00e9... le mieux, ce serait encore de r\u00e9ussir \u00e0 mouiller les autres. Et le plus tremp\u00e9, jusqu'ici, c'est le PDC, accus\u00e9 par ses adversaires d'\u00eatre responsable du fiasco, avec des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens \u00e0 tous les \u00e9tages de la Poste, jusqu'\u00e0 la ministre responsable du dossier... Le PDC a r\u00e9agi et sorti le parapluie voire le pistolet \u00e0 eau... avec un fact-checking, sign\u00e9 par le pr\u00e9sident du parti, rien que \u00e7a. Et il rappelle: \"Pendant dix ans, c'\u00e9tait un socialiste qui a dirig\u00e9 la poste. Son successeur \u00e9tait PLR. Les deux suivants, pr\u00e9cise Gerhard Pfister, je ne connais pas leur carte de parti, mais je sais qu'ils ne sont pas PDC...\" Bref: c'est pas nous, c'est les autres... \r\nVous le voyez Romaine, les f\u00e9d\u00e9rales 2019 c'est dans un an et demi, mais... on s'amuse d\u00e9j\u00e0 beaucoup.", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9345707", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique \u2013 Politique et marketing \u00e0 l'approche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "La chronique politique \u2013 Politique et marketing \u00e0 l'approche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / LME_2018-02-26T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique \u2013 Politique et marketing \u00e0 l'approche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / LME_2018-02-26T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales se rapprochant, nous voici dans la \"p\u00e9riode du polish\". C'est le moment o\u00f9 les partis d\u00e9poussi\u00e8rent leur image, cachent les cadavres dans les placards et cherchent des th\u00e8mes porteurs pour s\u00e9duire l'\u00e9lecteur. C'est le moment o\u00f9 l'on \u00e9tablit la strat\u00e9gie marketing.", "Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales se rapprochant, nous voici dans la \"p\u00e9riode du polish\". C'est le moment o\u00f9 les partis d\u00e9poussi\u00e8rent leur image, cachent les cadavres dans les placards et cherchent des th\u00e8mes porteurs pour s\u00e9duire l'\u00e9lecteur. C'est le moment o\u00f9 l'on \u00e9tablit la strat\u00e9gie marketing.", "Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales se rapprochant, nous voici dans la \"p\u00e9riode du polish\". C'est le moment o\u00f9 les partis d\u00e9poussi\u00e8rent leur image, cachent les cadavres dans les placards et cherchent des th\u00e8mes porteurs pour s\u00e9duire l'\u00e9lecteur. C'est le moment o\u00f9 l'on \u00e9tablit la strat\u00e9gie marketing."], "variantIds": ["ece-9345732", "ece-9345707"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-07T08:43:06Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [92%] :\r\n24 sur la premi\u00e8re, c'est lors du billet politique du lundi et ce matin, on vous retrouve \u00e0 Neuchatel Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [95%] :\r\nOui, par la magie des ondes bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales se rapprochent, nous voici dans ce qu'on pourrait appeler la p\u00e9riode du Polish, c'est le moment o\u00f9 les partis d\u00e9poussi\u00e8rent leur image cachent les cadavres dans les placards et cherchent des th\u00e8mes porteurs pour s\u00e9duire l'\u00e9lecteur Bref, c'est le moment o\u00f9 l'on \u00e9tablit la strat\u00e9gie marketing, une p\u00e9riode o\u00f9 il y a parfois des \u00e9tincelles comme quand deux formations politiques se disputent le m\u00eame th\u00e8me : la semaine pass\u00e9e, le parti socialiste et le PDC se sont battus, presque comme des chiffonniers pour savoir qui serait le champion de la politique de la sant\u00e9, le th\u00e8me est historiquement plut\u00f4t d\u00e9volu \u00e0 la gauche mais le PDC a flair\u00e9 le bon coup, il y a propos\u00e9 quelques r\u00e9formes de quoi se diff\u00e9rencier du reste de la droite PDC a convoqu\u00e9 la presse pr\u00e9sent\u00e9 son catalogue de mesures, rappel\u00e9 qu'il a lanc\u00e9 une initiative populaire sur le sujet et ni une ni deux le PS a r\u00e9agi avec un autre communiqu\u00e9 vantant sa propre politique en la mati\u00e8re, en d'autres termes, pas touche, dit le Parti socialiste pour le consensus et la collaboration, on repassera apr\u00e8s les \u00e9lections sans doute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [94%] :\r\nLe Parti Socialiste qui cherche lui aussi \u00e0 d\u00e9finir son image de marque, sur le plan \u00e9conomique cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [94%] :\r\nOui, oui, et l\u00e0 aussi c'est un sacr\u00e9 d\u00e9fi entre les ailes, gauche et droite du parti, le foss\u00e9 semble se creuser au PS qui \u00e9taient r\u00e9unis en assembl\u00e9e ce week- end, alors certes, les socialistes semblent avoir plus ou moins r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter le psychodrame mais on marche sur des oeufs, c'\u00e9tait une premi\u00e8re \u00e9tape 1 la discussion de samedi, portait sur un concept de programme, pas encore de programme pour l'instant, donc il faudra attendre d\u00e9cembre pour savoir si le PS arrivera \u00e0 se mettre d'accord sur une ligne commune d'ici l\u00e0, les diff\u00e9rents courants vont sans doute se chamailler par presse interpos\u00e9e, en gros, je r\u00e9sume, pour l'instant, l'\u00e9lecteur socialiste ne sait pas s'il vote pour une formation qui veut en finir avec le capitalisme ou qui d\u00e9fend l'\u00e9conomie de march\u00e9 au PS, on assure qu'on sera pr\u00eat pour les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [94%] :\r\nEt dans cette p\u00e9riode de lissage de l'image des des partis, il y a aussi les taches les points noirs qu'on cherche \u00e0 effacer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [93%] :\r\nReste une autre bataille de communiqu\u00e9s le scandale CarPostal mais contrairement aux th\u00e8mes qu'on s'arrache, l\u00e0 il s'agirait plut\u00f4t d'\u00e9viter des tr\u00e8s clair, c'est le mieux ce sera encore de r\u00e9ussir \u00e0 mouiller les autres et le plus tremp\u00e9 jusqu'ici c'est le PDC accus\u00e9 par ses adversaires d'\u00eatre responsable du fiasco avec des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens \u00e0 tous les \u00e9tages de la Poste jusqu'\u00e0 la ministre responsable du dossier, le PDC a r\u00e9agi et sorti le parapluie, voire le pistolet \u00e0 eau avec un fact-checking sign\u00e9 par le pr\u00e9sident du parti lui- m\u00eame, pendant 10 ans, \u00e9crit -il, s'\u00e9tait un socialiste qui a dirig\u00e9 la poste son successeur \u00e9tait PLR les 2 suivants, pr\u00e9cise Gerhard Pfister je ne connais pas leur carte de parti, je sais qu'ils ne sont pas PDC Bref je traduis c'est pas nous, c'est les autres, vous voyez Romaine les f\u00e9d\u00e9rales de 2019 c'est dans un an et demi, mais on s'amuse d\u00e9j\u00e0 beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [92%] :\r\nLe billet politique du lundi avec Thibaut Schaller Olive. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T07:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-028B3534-5B68-4169-81A3-9BF8597C466C", "internalArchiveId": "028B3534-5B68-4169-81A3-9BF8597C466C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Hugues Hiltpold, conseiller national PLR genevois;G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise;Boukari, Fouad;Christophe Dubi, directeur ex\u00e9cutif des Jeux Olympiques pour le CIO;Oscar Tosato, municipal lausannois en charge du social, PS\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(02 CAR POSTAL THE SUJET AU PARLEMENT/PA) L'affaire Car postal sera au coeur de la session de printemps des Chambres f\u00e9d\u00e9rales qui d\u00e9bute cet apr\u00e8s-midi... \r\nLes dizaines de millions de subventions touch\u00e9s ind\u00fbment par cette filiale de la Poste mettent en lumi\u00e8re la gouvernance des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales et leur surveillance par la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nLa gestion des entreprises de service public devraient faire d'ailleurs l'objet d'un d\u00e9bat sp\u00e9cial au Conseil national, dans un peu plus de deux semaines Pietro Bugnon...\r\n 56''\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait d\u00e9signer vendredi un organisme charg\u00e9 de faire la lumi\u00e8re dans l'affaire CarPostal, apr\u00e8s que le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration ait refus\u00e9 d'examiner une plainte de l'Office F\u00e9d\u00e9ral des transports. \r\nUn sujet dont d\u00e9battra Forum ce soir en direct des Pas perdus au Palais f\u00e9d\u00e9ral...\r\n(TF5/ENJEUX FUTURE LOI MEDIAS) *** Dans les sondage, l'initiative dite \"no billag\" serait rejet\u00e9e \u00e0 une large majorit\u00e9, pour autant, le d\u00e9bat sur les m\u00e9dias ne prendra pas fin lundi prochain, au lendemain de la votation. \r\nAu contraire. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9pare actuellement une nouvelle loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques. \r\nUn texte qui doit remplacer la loi actuelle sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision. \r\nLe gouvernement pr\u00e9voit sa mise en consultation ce printemps, avant de transmettre son message au Parlement dans le courant de l'\u00e9t\u00e9. \r\nLes explications de Rouven Gueissaz.\r\n  1'36''\r\n(Bve gr\u00e8ve ONU) Le personnel de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve est appel\u00e9 \u00e0 une demi-journ\u00e9e de gr\u00e8ve demain pour protester contre des coupes salariales. \r\nDans une lettre envoy\u00e9e aux responsables d'agences onusiennes, les syndicats du personnel ont averti que d'autres journ\u00e9es d'action pourraient suivre.\r\nCette lettre a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e la semaine derni\u00e8re alors que le personnel a re\u00e7u des fiches de paie incluant une premi\u00e8re r\u00e9duction de salaire de 3,5%. \r\nUne baisse qui devrait \u00eatre suivie en juin d'une autre de 5%.\r\n(11 SUITES RESOLUTION ONU SYRIE PAR PERM MATIN) *** La France et l'Allemagne appellent la Russie \u00e0 exercer une \"pression maximale\" sur le r\u00e9gime syrien pour qu'il applique le cessez-le-feu...\r\nUn tr\u00eave vot\u00e9 samedi et dont la mise en place est toujours attendue ce matin en Ghouta orientale... ..\r\nLes raids se sont poursuivi hier \u00e0 l'est de Damas, tuant, 14 civils selon l'ONG, l'observatoire syrien des droits de l'homme...\r\nIl faut, Simon Corthay, ajouter celles d'\u00e9ventuelles attaques chimiques ...\r\n--- \r\nLes services de sant\u00e9 de l'opposition syrienne rapportent que plusieurs personnes, dont des conducteurs d'ambulance, ont senti hier une odeur de chlore apr\u00e8s une \u00e9norme explosion. Certaines souffraient de suffocation et ont \u00e9t\u00e9 soign\u00e9es \u00e0 l'oxyg\u00e8ne, ajoutent les communiqu\u00e9s. Du c\u00f4t\u00e9 du r\u00e9gime de Damas, pas de r\u00e9action. Et \u00e0 Moscou, chez l'alli\u00e9 russe, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense r\u00e9torque que ce sont les chefs rebelles qui recourent \u00e0 du mat\u00e9riel toxique en guise de provocation.\r\nDepuis le d\u00e9but de la guerre en Syrie, il y a bient\u00f4t sept ans, les armes chimiques ont r\u00e9guli\u00e8rement hant\u00e9 les combats, entra\u00eenant accusations et d\u00e9mentis. Au registre des faits \u00e9tablis, les Nations-Unies, puis l'organisation pour l'interdiction de ces armes ont conclu \u00e0 plusieurs reprises que le r\u00e9gime de Bachar el Assad avait utilis\u00e9 du gaz sarin et du chlore. Des rapports syst\u00e9matiquement rejet\u00e9s par Damas et par son alli\u00e9 russe. En novembre dernier, Moscou a fait usage \u00e0 deux reprises de son droit de veto pour bloquer le renouvellement du mandat des experts. \r\n----- \r\nLes pr\u00e9cisions de Simon Corthey...\r\n(Bve Saint-S\u00e9pulcre) L'\u00e9glise du Saint-S\u00e9pulcre, site du tombeau du Christ \u00e0 J\u00e9rusalem selon la tradition, a ferm\u00e9 ses portes hier pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e. \r\nUn geste symbolique, d\u00e9cid\u00e9 par 13 Eglises, soit la totalit\u00e9 de celles repr\u00e9sent\u00e9es dans la Ville sainte. \r\nUn fait rarissime, qui tend \u00e0 protester contre de nouvelles mesures fiscales isra\u00e9liennes qui r\u00e9clament d\u00e9sormais des imp\u00f4ts municipaux aux biens g\u00e9r\u00e9s par l'Eglise.\r\nEn tout, c'est un montant de 152 millions d'euros que la mairie de J\u00e9rusalem entend ainsi r\u00e9cup\u00e9rer. \r\nLes 13 Eglises d\u00e9noncent une violation du statu quo et des attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es contre la pr\u00e9sence chr\u00e9tienne en Terre Sainte. \r\nCes mesures, \u00e9crivent les chefs religieux, rappellent les lois anti-juives \u00e9dict\u00e9es en Europe au 20e si\u00e8cle.\r\n(13 LA NRA L\u00c2CHEE PAR PLRS GRDES ENTREPRISES/PA) *** La NRA (National Riffle Association), le puissant lobby des armes aux Etats-Unis est l\u00e2ch\u00e9 par ses principaux soutiens \u00e9conomiques. \r\nUne vingtaine de compagnies ont annonc\u00e9 qu'elles cessaient toute collaboration. \r\nPlus de 10 jours apr\u00e8s le carnage au fusil d'assaut qui a fait 17 morts dans un lyc\u00e9e de Floride, les fabricants d'arme subissent une d\u00e9fiance collective qui se r\u00e9pand comme une tra\u00een\u00e9e de poudre, Estelle Braconnier...\r\n  49''\r\n(Bve USA Mexique) Les relations entre le Mexique et les Etats-Unis restent tr\u00e8s tendues, et une fois de plus, une visite \u00e0 Washington du pr\u00e9sident Pe\u00f1a Nieto a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e hier suite \u00e0 un coup de t\u00e9l\u00e9phone houleux.\r\nC\u00f4t\u00e9 mexicaisn, on assure que Donald Trump a perdu ses nerfs pendant le coup de t\u00e9l\u00e9phone. \r\nC\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, on parle seulement de frustration et d'exasp\u00e9ration. \r\nLes deux pays s'accordent toutefois \u00e0 dire que c'est bien Enrique Pe\u00f1a Nieto qui a d\u00e9cid\u00e9 d'annuler la visite.\r\n(Bve Papouasie) La terre a trembl\u00e9 cette nuit en Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e...\r\nApr\u00e9s avoir re\u00e7u des informations sur de possibles d\u00e9c\u00e8s, les autorit\u00e9s ont envoy\u00e9 ce matin des sauveteurs dans les zones touch\u00e9es...\r\nLe puissant s\u00e9isme de magnitude 7,5 sur l'\u00e9chelle de Richter a frapp\u00e9 les montagnes du centre du pays... \r\nDes glissements de terrain et des r\u00e9pliques son redout\u00e9s...\r\nAucun avis de tsunami n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9mis. \r\nLes s\u00e9ismes qui sont fr\u00e9quents en Papouasie-Nouvelle Guin\u00e9e, situ\u00e9e sur la \"ceinture de feu\" du Pacifique.\r\n(TF3/JO VERS DES CHANGEMENTS MAJEURS) Les Jeux Olympiques de PyeongChang sont termin\u00e9s. \r\nLe bilan sportif est plutor bon et la qualit\u00e9 de l'organisation a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e. \r\nMais, Patrick D\u00e9l\u00e9troz, le CIO ne veut plus de Jeux d'hiver de ce type, un changement se dessine, presque une r\u00e9volution.\r\n \u00a01'36''\r\n(04 GRAND FROID/SANS ABRIS LSNE/IV TOSATO -REPRISE 22H30-) *** Un froid venu de Sib\u00e9rie a gagn\u00e9 la Suisse hier apr\u00e8s-midi.\r\nIl fait froid, en plein hiver. Jusqu'ici, rien d'anormal, mais il est question de temp\u00e9ratures glaciales, \u00e0 la duret\u00e9 accentu\u00e9e par un vent de nord-est... \r\nAvec un mercure autour de -5 degr\u00e9s en plaine... cet apr\u00e9s-midi... la temp\u00e9rature ressentie sera elle de moins 16 derg\u00e9s... \r\nUne vague de froid qui fait craindre notamment pour les sans-abris. \r\nPlusieurs villes ont augmenter le nombre de places dans les h\u00e9bergements d'urgence. \r\nLe Municipal lausannois en charge du social, Oscar Tosato, a notamment d\u00e9cid\u00e9 de compl\u00e9ter le dispositif \u00e9largi avec un abri PC suppl\u00e9mentaire. \r\nDepuis hier soir ce sont donc  282 places qui sont disponibles pour accueillir les plus d\u00e9munis \u00e0 Lausanne.\r\nEn plus de Lausanne, Gen\u00e8ve a \u00e9galement ouvert des places d'accueil suppl\u00e9mentaires pour accueillir les sans-abris... \r\nA noter qu'en Europe, Deux personnes ont d\u00e9j\u00e0 perdu la vie en Pologne et une en France.\r\n(Bve graines) Et puis on le pr\u00e9sente souvent \u00e0 tort comme le \"coffre-fort de l'apocalypse\", mais il s'agit en fait de la R\u00e9serve mondiale de graines. \r\nUn entrep\u00f4t creus\u00e9 \u00e0 120 metres de profondeur dans la montagne du Svalbard, un archipel au nord de la Norv\u00e8ge, dans le cercle arctique f\u00eate ce lundi 26 f\u00e9vrier  ses dix ans. \r\nPour l'occasion 70 000 nouvelles vari\u00e9t\u00e9s vont y \u00eatre ajout\u00e9es.\r\nPr\u00e8s d'un million de vari\u00e9t\u00e9s de semences venant du monde entier y sont d\u00e9j\u00e0 stock\u00e9es dans ce bunker prisonnier des glaces et d'une terre gel\u00e9e en permanence appel\u00e9e permafrost...\r\nLe tout conserv\u00e9es \u00e0 une temp\u00e9rature de - 18 \u00b0C.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 703, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9345704", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-26T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-26T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9345729", "ece-9345704"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-07T09:30:19Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [94%] :\r\nVous \u00eates Boukari la session de printemps 2 Chambres f\u00e9d\u00e9rales d\u00e9bute cet apr\u00e8s- midi, avec en toile de fond l'affaire CarPostal, la gestion des entreprises de service public fera notamment l'objet de d\u00e9bats, les habitants de la Ghouta orientale en Syrie attendent toujours un d\u00e9but d'application du cessez-le-feu au lendemain d'une nouvelle journ\u00e9e de bombardements, plusieurs personnes ont souffert de sympt\u00f4mes qui laissent craindre l'utilisation de chlore et puis \u00e0 la fin de ce journal, nous parlerons de cette vague de froid venu de Russie, plusieurs mesures ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es pour mettre tout le monde \u00e0 l'abri. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\nL'affaire CarPostal sera donc au coeur de la session de printemps des Chambres f\u00e9d\u00e9rales qui d\u00e9bute ce lundi, les dizaines de millions de subventions, touch\u00e9s ind\u00fbment par cette filiale de La Poste met en lumi\u00e8re la gouvernance des ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales et leur surveillance par la Conf\u00e9d\u00e9ration, la gestion des entreprises de service public devrait faire d'ailleurs l'objet d'un d\u00e9bat sp\u00e9cial au Conseil national dans un peu plus de 2 semaines, Pietro Bugnon 2 partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [92%] :\r\nR\u00e9clame des \u00e9claircissements, le PLR va d\u00e9poser une interpellation urgente, il souhaite que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9finit de mani\u00e8re plus claire les limites entre les activit\u00e9s subventionn\u00e9 et le libre march\u00e9, le PS va faire de m\u00eame, mais pour comprendre par exemple si des manoeuvres comptables similaire \u00e0 celle mise en \u00e9vidence les cartes postales ont conduit \u00e0 la fermeture de certains offices postaux, le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien est lui plus prudent, par la voix de son chef de groupe, le Tessinois Filippo Lombardi, il consid\u00e8re qu'il serait plus logique d'attendre, attendre les r\u00e9sultats des enqu\u00eates en cours, il souhaite aussi que les commissions de gestion du Parlement s'empare de la question, toutefois, le PDCI ne s'opposera pas \u00e0 la tenue d'un d\u00e9bat, autrement dit, m\u00eame sans l'UDC qui ne s'est pas encore exprim\u00e9 sur la question, les 75 signatures n\u00e9cessaires \u00e0 l'organisation d'un d\u00e9bat urgent sur CarPostal seront facilement r\u00e9unies, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et sa ministre en charge de la Poste, Doris Leuthard, sont attendus au tournant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [96%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait d\u00e9signer vendredi, un organisme charg\u00e9 de faire la lumi\u00e8re dans cette affaire CarPostal apr\u00e8s que le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration et refus\u00e9 d'examiner une plainte de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, un sujet dont d\u00e9battra Forum ce soir en Direct des Pas perdus au Palais f\u00e9d\u00e9ral si l'on en croit les sondages, initiative dite no billag serait rejet\u00e9e \u00e0 une large majorit\u00e9, mais le d\u00e9bat sur les m\u00e9dias ne prendra pas fin lundi prochain au lendemain de la votation, au contraire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9pare actuellement une nouvelle loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques, un texte qui doit remplacer la loi actuelle sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, le gouvernement pr\u00e9voit sa mise en consultation ce printemps avant de transmettre son message au Parlement dans le courant de l'\u00e9t\u00e9, les explications de Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:34) [94%] :\r\nEn pleine r\u00e9volution num\u00e9rique, les m\u00e9dias \u00e9lectroniques doivent faire l'objet d'une nouvelle loi Doris les tarde l'a souvent r\u00e9p\u00e9t\u00e9 durant la campagne en vue du 4 mars le texte doit notamment red\u00e9finir le p\u00e9rim\u00e8tre du service public audiovisuel et il veut r\u00e9pondre aux nouveaux modes de consommation de l'information, comme le r\u00e9sume le conseiller national PLR Genevois Hugues Hiltpold. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:53) [85%] :\r\nSi on n'aborde pas la question du financement, \u00e0 savoir une nouvelle fa\u00e7on de vol des nouveaux acteurs qui a eu son march\u00e9 aussi la relation avec la la SSR, c'est importe pas cette question de front, \u00e0 mon avis, \u00e7a va assez rapidement poser un probl\u00e8me, et aussi la la fa\u00e7on de de consommer les m\u00e9dias, la partie \u00e9lectronique est beaucoup plus pr\u00e9sente que sous cet angle -l\u00e0, que cette loi doit aborder ces questions, d\u00e9put\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [94%] :\r\nLe d\u00e9bat risque d'\u00eatre particuli\u00e8rement nourris autour des pistes de financement des m\u00e9dias priv\u00e9s, les grands \u00e9diteurs ne veulent pas d'une aide publique suppl\u00e9mentaire alors qu'ils ont tendance \u00e0 modifier leur mod\u00e8le d'affaires et \u00e0 abandonner la presse traditionnelle dans ce contexte, il \u00e9tait impensable de verser de l'argent \u00e0 des groupes de presse qui sont par ailleurs largement b\u00e9n\u00e9ficiaires, la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:03:35) [91%] :\r\nIl y a peut-\u00eatre des journaux qui vont na\u00eetre il y a peut-\u00eatre des journaux dont les grands \u00e9diteurs affrontait panac\u00e9e qui pourraient se retrouver aux mains d'autres propri\u00e9taires, il y a d'autres pistes au fond de de financement de pas, je pense que le d\u00e9bat ne fait que commencer et c'est par le biais de cette loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques sans doute qu'on pourra commencer \u00e0 y r\u00e9fl\u00e9chir de fa\u00e7on un peu plus concr\u00e8te que que ce qui s'est fait jusqu'\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:56) [96%] :\r\nCette nouvelle loi sur les m\u00e9dias permettra en tout cas de poursuivre un d\u00e9bat que beaucoup attendent m\u00eame si certains doutent que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose un projet concret d'ici l'\u00e9t\u00e9, la phase de consultation s'annonce mouvement\u00e9e et le d\u00e9part \u00e9ventuel de Doris Leuthard pourrait retarder le dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [94%] :\r\nLe personnel de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve est appel\u00e9 \u00e0 une demi- journ\u00e9e de gr\u00e8ve demain pour protester contre des coupes salariales, le personnel des agences onusiennes qui a re\u00e7u des fiches de paie, incluant une premi\u00e8re r\u00e9duction de salaire de 3 et demi pourcent, une baisse qui devrait \u00eatre suivi en juin d'une autre de 5 pourcent \u00e0 la France et l'Allemagne appellent la Russie \u00e0 exercer une pression maximale sur le r\u00e9gime syrien pour qu'il applique le cessez-le-feu une tr\u00eave vot\u00e9 samedi et dont la mise en place est toujours attendue ce matin en Ghouta orientale : les raids se sont poursuivies, hier, \u00e0 l'est de Damas, tuant 14 civils, selon l'ONG, l'Observatoire syrien des droits de l'homme, il faut Simon Corthay ajouter \u00e0 ces victimes, celles d'\u00e9ventuelles attaques chimiques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:48) [96%] :\r\nLes services de sant\u00e9 de l'opposition syrienne rapportent que plusieurs personnes dont des conducteurs d'ambulance ont senti hier une odeur de chlore apr\u00e8s une \u00e9norme explosion certaines souffraient de suffocation et ont \u00e9t\u00e9 soign\u00e9es \u00e0 l'oxyg\u00e8ne, ajoutent les communiqu\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 du r\u00e9gime de Damas, pas de r\u00e9action et \u00e0 Moscou chez l'alli\u00e9 russe, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense r\u00e9torque que ce sont plut\u00f4t les chefs rebelles qui recourent \u00e0 du mat\u00e9riel toxique en guise de provocation depuis le d\u00e9but de la guerre en Syrie, il y a bient\u00f4t 7 ans, les armes chimiques ont r\u00e9guli\u00e8rement hant\u00e9 les combats entra\u00eenant accusations et d\u00e9mentis au registre des faits \u00e9tablis les Nations-Unies, puis l'Organisation pour l'interdiction de ces armes ont conclu \u00e0 plusieurs reprises que le r\u00e9gime de Bachar El-Assad avait utilis\u00e9 du gaz sarin et du chlore, des rapports syst\u00e9matiquement rejet\u00e9es par Damas et par son alli\u00e9 russe en novembre dernier, Moscou a fait usage \u00e0 2 reprises de son droit de v\u00e9to pour bloquer le renouvellement du mandat des experts internationaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [96%] :\r\nLes pr\u00e9cisions de Simon Corthay, l'\u00e9glise du Saint-S\u00e9pulcre, site du tombeau du Christ \u00e0 J\u00e9rusalem, selon la tradition a ferm\u00e9 ses portes hier pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, un geste symbolique d\u00e9cid\u00e9 par 13 \u00e9glises, soit la totalit\u00e9 de celles repr\u00e9sent\u00e9es dans la ville sainte, un fait rarissime qui tend \u00e0 protester contre de nouvelles mesures fiscales isra\u00e9liennes qui r\u00e9clament d\u00e9sormais des imp\u00f4ts municipaux aux biens g\u00e9r\u00e9s par l'\u00c9glise en tout, c'est un montant de plus de 150 millions de francs que la mairie de J\u00e9rusalem entend ainsi r\u00e9cup\u00e9rer les 13 \u00e9glises d\u00e9noncent une violation du statu quo et des attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es contre la pr\u00e9sence chr\u00e9tienne en Terre sainte, la haine R le puissant lobby des armes aux \u00c9tats-Unis est l\u00e2ch\u00e9 par ses principaux partenaires commerciaux, une vingtaine de compagnies ont annonc\u00e9 qu'elles cessaient toute collaboration plus de 10 jours apr\u00e8s le carnage au fusil d'assaut qui a fait 17 morts dans un lyc\u00e9e de Floride, les fabricants d'armes subissent une d\u00e9fiance collective qui se r\u00e9pand comme une tra\u00een\u00e9e de poudre, Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:41) [92%] :\r\nLes contrats commerciaux sont cass\u00e9s les uns apr\u00e8s les autres, \u00e0 telle point que les groupes qui ne se d\u00e9siste pas sont point\u00e9s du doigt, l'image de la compagnie de transport FedEx moqu\u00e9 \u00e0 la une du Daily News, par exemple, et sur les r\u00e9seaux sociaux, la liste des entreprises qui renoncent \u00e0 leur soutien \u00e0 la NRA ne cesse de s'allonger, de faire du bruit, question d'image, les loueurs de voitures Hertz et un job Price, les assureurs MetLife et Club ou encore la soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 informatique Symantec ne veulent plus \u00eatre associ\u00e9s aux fabricants d'armes, idem pour les compagnies a\u00e9riennes Delta Airlines et United Airlines qui en font un argument commercial, la pression sociale et donc des clients prend de l'ampleur, il pousse ces d\u00e9sistements, les actions des fabricants d'armes en sont affect\u00e9es \u00e0 Wall Street, certains titres ont perdu jusqu'\u00e0 6 pourcent en fin de semaine derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [95%] :\r\nLes relations entre le Mexique et les \u00c9tats-Unis restent tr\u00e8s tendues et, une fois de plus, une visite \u00e0 Washington du pr\u00e9sident peigne Nieto a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e hier suite \u00e0 un coup de t\u00e9l\u00e9phone houleux c\u00f4t\u00e9 mexicain, on assure que Donald Trump a perdu ses nerfs pendant le coup de t\u00e9l\u00e9phone, c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, on parle seulement de frustration et d'exasp\u00e9ration, les 2 pays s'accordent toutefois dire que c'est bien Enrique Nieto, qui a d\u00e9cid\u00e9 d'annuler la visite, la terre a trembl\u00e9 cette nuit en Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e, apr\u00e8s avoir re\u00e7u des informations sur de possibles d\u00e9c\u00e8s, les autorit\u00e9s ont envoy\u00e9 ce matin des sauveteurs dans les zones touch\u00e9es, le puissant s\u00e9isme de magnitude7,5 sur l'\u00e9chelle de Richter, a frapp\u00e9 les montagnes du centre du pays, des glissements de terrain et des r\u00e9pliques son redout\u00e9s aucun avis de tsunami n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9mis un froid venu de Sib\u00e9rie a gagn\u00e9 la Suisse hier apr\u00e8s- midi, il fait froid en plein hiver jusqu'ici rien d'anormal, il est question de temp\u00e9ratures glaciales \u00e0 la duret\u00e9, accentu\u00e9e par un vent de Nord-Est avec un mercure autour de moins 5 degr\u00e9s en plaine pour cet apr\u00e8s- midi, la temp\u00e9rature ressentie Isra\u00ebl de moins 16 degr\u00e9s selon m\u00e9t\u00e9o Suisse une vague de froid qui fait craindre notamment pour les sans abri, plusieurs villes ont augment\u00e9 le nombre de places dans les h\u00e9bergements d'urgence le municipal lausannois en charge de social, Oscar Tosato a notamment d\u00e9cid\u00e9 de compl\u00e9ter le dispositif \u00e9largi avec un abri PC suppl\u00e9mentaire depuis hier soir, ce sont donc 282 places qui sont disponibles pour accueillir les plus d\u00e9munis \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:49) [92%] :\r\nNous avons 4, lieu d'accueil \u00e0 Lausanne et d\u00e9j\u00e0 depuis ce week- end, nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter les capacit\u00e9s existantes de 45 places, j'ai fait le tour des diff\u00e9rents endroits pour voir quelle avait \u00e9t\u00e9 la situation tous les yeux \u00e9taient complets dans quelques endroits, il y a eu des refus, j'ai aussi rencontr\u00e9 des personnes qui avaient d\u00fb dormir autour de la gare de prix Renault, j'ai donc d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir un abri de plus en urgence pour pouvoir accueillir simplement les gens pour qu'ils puissent avoir un endroit o\u00f9 ils sont prot\u00e9g\u00e9s et avec l'infrastructure d\u00e9jeuner et puis draps, couvertures et douce, c'est l'abri de la c'est celui que nous avons d\u00e9j\u00e0 d\u00fb ouvrir en 2015 dans une m\u00eame situation de plan grand froid. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:42) [93%] :\r\nEn plus de Lausanne, Gen\u00e8ve \u00e9galement ouvert des places d'accueil suppl\u00e9mentaires pour accueillir les sans abri, les Jeux olympiques de Pyeongchang sont termin\u00e9es, le bilan sportif est plut\u00f4t bon et la qualit\u00e9 de l'organisation a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9, mais Patrick D\u00e9l\u00e9troz le CIO ne veut plus de jeux divers de ce type, un changement se dessine, presque une r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:59) [93%] :\r\nCes gens \u00e9taient les derniers de l'ancienne Air, celle qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la mise en place de l'agenda 20 20 E et 218 nouvelles mesures adopt\u00e9es ici et qui, pour certaines d'entre elles sont pour le CIO, une r\u00e9volution afin d'endiguer la fuite en avant en termes de d\u00e9penses et en vue des Jeux de 2000 26 et de la candidature suisse Christophe Dubi directeur ex\u00e9cutif des Jeux olympiques pour le CIO, pr\u00e9cise cette nouvelle vision. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:23) [90%] :\r\nSch\u00e9matiquement, dans le pass\u00e9, il fallait qu'une ville s'adapte aux Jeux olympiques, aujourd'hui c'est les Jeux olympiques qui s'adapte \u00e0 une ville et une r\u00e9gion, un plan de d\u00e9veloppement \u00e0 long terme, on vient nous peut-\u00eatre catalyser certaines initiatives, mais en m\u00eame temps on ne force pas la main, on a impose rien, on s'implante sur un sur un dispositif existant, et \u00e7a je crois que c'est une r\u00e9volution penser effectivement dans le futur, s'on on veut faire plus simple, et pour faire plus simple, il faut faire local sur de de l'existant et vous prenez les dispositifs de 20 26, on utilise des sites qui ont fait des coupes du monde, qui ont fait des championnats du monde qui s'affairent qui ont qui ont les ressources n\u00e9cessaires, y compris des volontaires qui ont d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 sur des \u00e9v\u00e9nements dans le pass\u00e9, les Jeux doivent s'adapter \u00e0 un contexte local et non pas impos\u00e9e au contexte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:10) [89%] :\r\nEt si \u00e0 Pyongyang, les solutions d'\u00e9conomie propos\u00e9es par le CIO n'ont pas \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9s par le comit\u00e9 d'organisation qui avait le droit de le faire, le contrat de ville h\u00f4te \u00e9volue et le CIO travaille avec les candidatures pour limiter les d\u00e9penses impos\u00e9es aux besoins certaines mesures, notamment de r\u00e9duction de taille et de quantit\u00e9 de services cons\u00e9quence d\u00e9j\u00e0 plus de 2 milliards d'\u00e9conomies pour les Jeux d'\u00e9t\u00e9 de Tokyo et des sites \u00e0 90 pourcent existant pour Paris o\u00f9 Los-Angeles, voil\u00e0 le sujet sign\u00e9 Patrick D\u00e9l\u00e9troz et c'\u00e9tait le journal sign\u00e9 Foued Boukari, merci d'\u00eatre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T07:23:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-454F35CD-04EB-4084-9EB0-1FABDDD0556D", "internalArchiveId": "454F35CD-04EB-4084-9EB0-1FABDDD0556D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La session parlementaire de printemps oscillera entre l'affaire CarPostal et les initiatives sur l'\u00e9cologie", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "Des initiatives populaires sur l'\u00e9cologie et l'affaire CarPostal vont occuper les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux ces trois prochaines semaines, durant la session de printemps qui commence lundi \u00e0 Berne.\r\n\r\n* * La session parlementaire de printemps oscillera entre l'affaire CarPostal et les initiatives sur l'\u00e9cologie 12h30: Session parlementaire SCHALLER\r\nDes \"initiatives... populaires\"... et \"un g\u00e9ant jaune\".... vont occuper... les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux... ces trois prochaines semaines. \r\nLa session de printemps... commence aujourd'hui \u00e0 Berne. \r\nThibaut... Schaller.... vous y \u00eates justement.\r\nEntre l'affaire... Car Postal.... et plusieurs initiatives \u00e9cologistes... on va osciller... entre le vert et le jaune.... pendant ces trois semaines.\r\nLe jaune de la Poste, tout d'abord, avec sans doute un d\u00e9bat urgent qui sera mis au programme. Le PS et le PLR souhaitent des \u00e9claircissements\r\nA priori, il devrait avoir lieu durant la derni\u00e8re semaine, selon les deux partis.\r\nEt pour le vert... alors Thibaut?\r\nxxxxx\r\nMais il sera aussi question... de nos relations... avec nos voisins...!", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9345750", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La session parlementaire de printemps oscillera entre l'affaire CarPostal et les initiatives sur l\u2019\u00e9cologie / 12H30_2018-02-26T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 26.02.2018"], "alternativeSummary": ["Des initiatives populaires sur l\u2019\u00e9cologie et l'affaire CarPostal vont occuper les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux ces trois prochaines semaines, durant la session de printemps qui commence lundi \u00e0 Berne."], "variantIds": ["ece-9345750"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T08:53:44Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDes initiatives populaires et un g\u00e9ant jaune vont occuper les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux ces prochaines semaines la session de printemps commence aujourd'hui \u00e0 Berne Thibaut Schaller, vous y \u00eates justement entre l'affaire CarPostal et plusieurs initiatives \u00e9cologistes on va osciller entre le Vert et le jaune pendant ces 3 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [88%] :\r\nLe jaune de la Poste, tout d'abord, avec sans doute un d\u00e9bat urgent qui sera programm\u00e9 en derni\u00e8re semaine de session, le PS et le PLR souhaitent en effet des \u00e9claircissements sur l'argent d\u00e9tourn\u00e9 de subventions chez CarPostal la gauche, suppute que la Poste trafic ces chiffres pour faciliter sa politique de diminution de l'offre aussi pour fermer des offices postaux, le PLR souhaitent lui une limite plus clair entre activit\u00e9 subventionn\u00e9 et libre march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [96%] :\r\nPour le Vert alors Thibaut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [93%] :\r\nIl y en aura aussi surnommons dans nos assiettes et m\u00eame sur le bas-c\u00f4t\u00e9 de la route, le Conseil des \u00c9tats d\u00e9battra de l'initiative des jeunes \u00e9cologistes qui veut emp\u00eacher le mitage du territoire on parlera donc de densit\u00e9 d'habitations et d'espaces verts, 2 autres initiatives se battent elle pour l'agriculture et la nourriture locale, celle des Verts encore pour des aliments \u00e9quitables qui vise \u00e0 encourager la production nationale et le respect de l'environnement et puis \u00e9galement celle du syndicat paysan unitaire qui r\u00e9clament que la majeure partie de notre nourriture soit produites en Suisse, enfin il y aura du Vert \u00e9galement en mati\u00e8re de politique des transports, le parlement doit en effet finaliser sa r\u00e9ponse \u00e0 l'initiative, Prowell au qui veut -elle que les Suisses soient encourag\u00e9s \u00e0 la pratique de la petite reine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [94%] :\r\nDu jaune et du Vert donc, mais il sera aussi question Thibaut de nos relations avec nos voisins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [93%] :\r\nOui Nadine, difficile d'imaginer une session parlementaire sans un grand d\u00e9bat de politique ext\u00e9rieure, cette fois, il aura une forte tonalit\u00e9 juridique, il s'agira pour le Conseil des \u00c9tats mardi prochain, de d\u00e9battre de l'initiative de l'UDC pour l'autod\u00e9termination, son nom le droit suisse, au lieu de juges \u00e9trangers, elle r\u00e9clame la sup\u00e9riorit\u00e9 du droit suisse sur le droit international, ce texte mettrait la Suisse en porte-\u00e0-faux avec les accords internationaux existants, dont la convention des droits de l'homme, selon ses d\u00e9tracteurs, mais il grave dans le marbre la souverainet\u00e9 juridique de la Suisse, selon ses partisans, l\u00e0 aussi, le d\u00e9bat s'annonce chaud. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [92%] :\r\nThibaut Schaller, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T11:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF1566C0-CC0E-47E5-B346-9489CF42FEDA", "internalArchiveId": "AF1566C0-CC0E-47E5-B346-9489CF42FEDA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h 26.02.2018", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ralph St\u00f6ckli, chef de la d\u00e9l\u00e9gation suisse;Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ation, PS, fribourgeois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h (TAPIS TITRE) \r\n(17 JO REAX CHEF DELEGATION/IV STOECKLI) La d\u00e9l\u00e9gation suisse est donc de retour ce matin depuis Cor\u00e9e du Sud...\r\nAvec dans ses bagages... 15 m\u00e9dailles dont 5 en or. \r\nUn bilan positif pour surtout au regard de l'objectif fix\u00e9 qui \u00e9tait de 11 m\u00e9dailles.\r\nAlors...quelle suite donner...\u00e0 ces JO Cor\u00e9ens...\r\nPour le chef de la d\u00e9l\u00e9gation suisse, Ralph St\u00f6ckli....il faut ouvrir un centre de comp\u00e9tence....o\u00f9 les athl\u00e8tes pourront travailler ensemble et reproduire les \u00e9nergies positives...\r\n 27''\r\nRalph St\u00f6ckli r\u00e9pondait \u00e0 Laurent Bastardoz\r\n(14 JO COMMENTAIRE MINUTE/PA) La Suisse termine septi\u00e8me des classement des m\u00e9dailles.\r\nEn t\u00eate, la Norv\u00e8ge...avec 39 m\u00e9dailles, dont 14 en or.\r\nLes Jeux olympiques d'hiver de PyeongChang ont donc v\u00e9cu, \r\nDes jeux parfaits pour ce qui est de l'organisation, mais des JO....sans \u00e2me.\r\nCommentaire sign\u00e9...Jo\u00ebl Robert.\r\n  59''\r\n ((RESUME: pas de suprise dans cette quinzaine // JOs se sont d\u00e9roul\u00e9s comme pr\u00e9vu // bonne organisation // sites conformes aux normes mais gradins vides pour plein air sauf le week end et enthousisame populaire pour indoor MAIS ambiance globale polie, trop polie // et m\u00eame pourrie par deux dop\u00e9s russes // Final: JO ont manqu\u00e9 d'\u00e9motion m\u00eame si 15 m\u00e9daill\u00e9s suisses ont remplis leur contrat, en assumant r\u00f4le de favoris pour certains et r\u00e9sistant \u00e0 pression pour d'autres // leur joie communicative sur podiums et \u00e0 la Maison Suisse s'est av\u00e9r\u00e9 pr\u00e9cieuse ds cette ambiance morose // En attribuatn JO \u00e0 Pyeongchang, le Comit\u00e9 savait o\u00f9 il mettait les pieds et son argent / Dans 4 ans \u00e0 P\u00e9kin, la situation sera la m\u00eame, pour la derni\u00e8re fois faut-il l'esp\u00e9rer. // En 2026, retour des JO dans un vrai univers alpin avec ferveur populaire et donc ce suppl\u00e9ment d'\u00e2me qui ont tant manqu\u00e9 en Cor\u00e9e))\r\n(06 GRAND FROID: QUID ANTICIPATION ENERGETIQUE/PA) ***A la une aussi ce matin...cette vague de froid qui d\u00e9ferle sur l'Europe...\r\nDe quoi grelotter...rien qu'en regardant son thermom\u00e8tre...\r\nMoins 7 degr\u00e9s ...ce matin...mais la bise...provoque une sensation proche des - 15 degr\u00e9s.\r\nLe reste de l'Europe n'est pas \u00e9pargn\u00e9. Deux sans abris sont morts ce week-end en Pologne..un autre en France.\r\nPour ceux qui ont la chance de ne pas dormir dehors....il y a \u00e9videmment de quoi augmenter le chauffage!\r\nCons\u00e9quence : un pic de consommation \u00e9lectrique est attendu ces prochains jours.\r\nAlors allons-nous risquer une p\u00e9nurie ? \r\nLes principaux op\u00e9rateurs ont pris leur disposition pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande, Estelle Braconnier...\r\n  01'00\r\n((Alpiq modifie par exemple son calendrier de maintenance qui n\u00e9cessite l'arr\u00eat de certaines turbines pour garantir la meilleure capacit\u00e9 de production hydrau\u00e9lectrique.\r\nLe niveau des lacs d'accumulation g\u00e9r\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 productrice d'\u00e9nergie est par ailleurs maintenu en l'\u00e9tat, ce qui garantit une r\u00e9serve d'\u00e9lectricit\u00e9 pour les semaines \u00e0 venir.\r\nAlpiq met notamment une partie de sa puissance de production \u00e0 disposition de Swissgrid, la soci\u00e9t\u00e9 nationale pour l'exploitation du r\u00e9seau \u00e9lectrique.\r\nPas de risque de p\u00e9nurie donc contrairement \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re alors que la centrale nucl\u00e9aire de Leibstadt \u00e9tait l'arr\u00eat pendant plus de 6 mois suite \u00e0 des probl\u00e8mes techniques.\r\nSwissgrid, que nous avons contact\u00e9, nous affirme que la vague de froid n'entra\u00eenera pas de probl\u00e8me en Suisse.\r\nL'\u00e9ventuelle \u00e9nergie manquante pourrait \u00eatre import\u00e9e nous affirme le distributeur et de pr\u00e9ciser...importer de l'\u00e9lectricit\u00e9 oui \u00e0 condition qu'elle soit disponible \u00e0 l'\u00e9tranger et si ce n'\u00e9tait pas le cas, Swissgrid nous pr\u00e9cise encore qu'il y a suffisamment de r\u00e9serves pour couvrir la charge.))\r\n(Br\u00e8ve - Grand froid r\u00e9gions) Et face \u00e0 ce grand froid, les villes de Lausanne et Gen\u00e8ve ouvrent des places d'accueil suppl\u00e9mentaires pour les  sans-abris...\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'arc jurassien, les patrouilles travailleront comme \u00e0 l'accoutum\u00e9e....on estime que le nombres de places d'accueil est suffisant.\r\nUn num\u00e9ro vert reste \u00e0 disposition en cas d'urgence.\r\n(Avalanches) Autre ph\u00e9nom\u00e8ne de saison...\r\nLes avalanches...ont fait trois morts...et 4 bless\u00e9s...ce week-end...dans les Alpes suisses\r\nDes coul\u00e9es fatales \u00e0 des radonneurs....au dessus d'Arola, en Valais...ainsi qu'\u00e0 Gstaad...et Ch\u00e2teau d'Oex.\r\nSelon le site de m\u00e9t\u00e9o-suisse, le danger d'avalanche...ce week-end...\u00e9tait pourtant limit\u00e9....\r\n(01 CAR POSTAL BERSET VEUT DES EXPLICATIONS/IV BERSET) Et malgr\u00e9 le froid, c'est bien la session de...printemps...qui d\u00e9bute cet apr\u00e8s-midi du c\u00f4t\u00e9 des chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\nAvec en toile de fond..l'affaire...Car Postal...\r\nElle pr\u00e9ocupe bon nombre de parlemntaire...mais aussi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nIl pourrait  m\u00eame d\u00e9signer...ce vendredi... une entit\u00e9 charg\u00e9e de faire la lumi\u00e8re....\r\nLa semaien derni\u00e8re, le ministre public a refuser d'examiner une plainte de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports.\r\nQuant au pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Alain Berset, il esp\u00e8re lui aussi une clarification rapide. \r\n   SON 34''\r\nAlain Berset...au micro d'Alexandra Richard...\r\nL'affaire Postal...et le reste de l'actualit\u00e9 politique \u00e0 Berne...votre \u00e9mission Forum en d\u00e9battra ce soir en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\nRendez-vous sur La Premi\u00e8re...d\u00e8s 18 heures.\r\n(TF1/LOI GENETIQUE  DIR ST LS) ***Et parmi les premiers sujets d\u00e9battus cet apr\u00e8s-midi au Conseil national :  la r\u00e9gulation des donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques...\r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment...la quesiton de leurs r\u00e9coltes...et de leur utilisation.\r\nC'est le but de la r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'analyse g\u00e9n\u00e9tique humaine.\r\nMais attention: il faut bien distinguer...d'un c\u00f4t\u00e9...la recherche m\u00e9dicale \r\nEt de l'autre....les offres commerciales propos\u00e9es aux particuliers, qui ne tombent pas sous le coup de la loi.\r\nCamille Degott, c'est l'un des points sur lequel le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut agir...\r\nD\u00e9crypter son patrimoine g\u00e9n\u00e9tique, savoir si on a des origines celtes ou vikking, c'est possible; sur internet notamment, en envoyant les \u00e9chantillons \u00e0 l'\u00e9tranger. Mais les utilisateurs suisses ne sont absolument pas prot\u00e9g\u00e9s face aux utilisations abusives qui seraient faites de leurs donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques. \r\nDans le m\u00eame genre, certains tests sanguins disponibles sur le march\u00e9 permettent d'effectuer des tests pr\u00e9natals, sans aucun contr\u00f4le. \r\nLes progr\u00e8s technologiques ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 le d\u00e9veloppement de ces offres de s\u00e9quen\u00e7age du g\u00e9nome. \r\n***La r\u00e9vision de la loi qui sera d\u00e9battue cet apr\u00e8s-midi veut offrir un cadre \u00e0 ces pratiques. \r\nCe texte est bas\u00e9 sur\u00a0le principe de pr\u00e9caution. La commission, qui a travaill\u00e9 sur le dossier, est unanime: il faut que cette base l\u00e9gale soit suffisamment p\u00e9renne pour anticiper les d\u00e9veloppements futurs autour du patrimoine g\u00e9n\u00e9tique humain. \r\nLe projet de loi r\u00e8gle d\u00e9sormais presque toutes les analyses g\u00e9n\u00e9tiques, qu'elles soient m\u00e9dicales ou non. \r\nIl donne aussi plus de droits aux personnes concern\u00e9es. Prenons l'exemple d'une personne qui ach\u00e8te un test g\u00e9n\u00e9tique non-m\u00e9dical pour retracer sa g\u00e9n\u00e9a-logie. Cette personne devra, entre autres, \u00eatre inform\u00e9e sur le laboratoire qui r\u00e9alise l'analyse, notamment s'il est \u00e0 l'\u00e9granger.\r\n*** Mais il y a un amendement, qui pose probl\u00e8me. \r\nLa question de la transmission des r\u00e9sultats des tests g\u00e9n\u00e9tiques aux assurances. \r\nContrairement \u00e0 ce qu'avait propos\u00e9 le Conseil F\u00e9d\u00e9ral, la commission veut rendre obligatoire la communication aux caisses de tout profil g\u00e9n\u00e9tique r\u00e9alis\u00e9 par les assur\u00e9s au pr\u00e9alable. Cette clause concerne notamment certaines assurances-vie et assurances-invalidit\u00e9s facultatives. \r\nPour le d\u00e9put\u00e9 socialiste Mathias Reynard, c'est tout bonnement inacceptable. La col\u00e8re est \u00e9galement palpable chez d'autres d\u00e9put\u00e9s de gauche. C'est sur ce point-l\u00e0, que les d\u00e9bats au Parlement seront anim\u00e9s. \r\nLe conseiller national socialiste Jacques-Andr\u00e9 Maire parle m\u00eame de ligne rouge \u00e0 ne pas franchir. Si cette obligation d'annonce devait figurer dans la loi, la gauche pourrait s'y opposer au vote final.\r\n***EXTRO : Et pour parler de ces enjeux...on recevra  juste apr\u00e8s ce journal. Didier Trono sp\u00e9cialiste en g\u00e9nomique, et professeur \u00e0 l'EPFL\r\n(Syrie - Situation) ***En Syrie......les habitants de la Ghouta orientale...attendent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment...le d\u00e9but d'un cessez-le feu.\r\nUne tr\u00eave d\u00e9cid\u00e9e par l'ONU....mais dans les faits...l'aviation syrienne a continu\u00e9 ses raids hier...sur cette r\u00e9gion rebelle.\r\nEn une semaine...plus de 500 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\nSuite \u00e0 une forte explosion, les autorit\u00e9s locales....d\u00e9noncent des cas d'intoxication au chlore.\r\nS'agit-il d'une nouvelle attaque chimique?\r\nComme souvent par le passs\u00e9, les rebelles, d'un c\u00f4t\u00e9...le r\u00e9gime syrien et la Russie de l'autre...se renvoient la responsabilit\u00e9.\r\nHier soir...Angela Merkel et Emmanuel Macron ont appel\u00e9 Vladimir POutoine\r\nIls demandent \u00e0 la Russie une pression maximale...afin d'applliquer un cessez-le-feu.\r\n(TF4/CHINE: XI PRESIDENT A VIE?) ***Cette question maintenant  : Et si la Chine se dotait d'un pr\u00e9sident \u00e0 vie...\r\nLe parti communiste chinois....ouvre la voie...\u00e0 un maintien au pouvoir...continu....du pr\u00e9sident Si Jinping.\r\nPour ce faire...le comit\u00e9 central propose de retoucher la constitution...\r\nEffacer l'article qui emp\u00eache l'exerrice de deux mandats cons\u00e9cutifs.\r\nUne dispoistion...qui devrait \u00eatre valid\u00e9e dans une semaine par les parlementaires chinois.\r\nCorrespondance \u00e0 Shangha\u00ef : Michael Peuker.\r\n(CDU - Groko) Un coup de jeune...pour calmer les contestataires...\r\nAngela Merkel a attirbu\u00e9 hier soir...un poste de ministre...\u00e0 son plus farouche adversaire au sein de la CDU.\r\nJens Spahn, 37 ans, va devenir ministre de la sant\u00e9.\r\nLes cinq autres ministres...nomm\u00e9 hier...ont tous...moins de 60 ans.\r\nAvec \u00e0 l'horizon pour Angela Merkel..l'espoir de faire...taire... les critiques au sein de son propre camp .\r\nSon parti...la CDU...doit se prononcer aujourd'hui..sur la reconduite d'une grande coallition avec les socio-d\u00e9mocrates.\r\n(12 ETUDE MARCHE OCEANS/PA) ***Et \u00e0 7h....on se plonge dans les oc\u00e9ans...\r\nPacifique, Atlantique, Antarcritque...plus de la moiit\u00e9 de la surface oc\u00e9anique...est exploit\u00e9e par de grands chalutiers industriels.\r\nR\u00e9sultat d'une \u00e9tude publi\u00e9e dans la revue Science. \r\nElle  se base...sur des observations depuis l'espace. \r\nPour la premi\u00e8re fois, on peut donc cartographier pr\u00e9cis\u00e9ment l'exploitation des oc\u00e9ans, Cyhtia Racine...\r\n  43''\r\n((Cinq pays se partagent la palme de la pr\u00e9sence des grands chalutiers industriels sur les oc\u00e9ans. Il s'agit de l'Espagne, de Taiwan, du Japon et de la Cor\u00e9e du Sud. Sans oublier, en t\u00eate de classement: la Chine. \u00c0 eux seul ils repr\u00e9sentent 85% de l'exploitation des oc\u00e9ans. Autre constatation au moins 55% de la surface des oc\u00e9ans est actuellement ratiss\u00e9e par ces bateaux. La part des oc\u00e9ans p\u00each\u00e9 est donc quatre fois plus importante que la surface cultiv\u00e9e pour l'agriculture. Objectif de cette \u00e9tude: affiner la r\u00e9glementation en la mati\u00e8re, r\u00e9duire la p\u00eache ill\u00e9gale et mettre en place des pratiques plus durables. Les experts estiment que pr\u00e8s d'un tiers des stocks mondiaux de poissons sont pr\u00e9lev\u00e9s des oc\u00e9ans \u00e0 un rythme insoutenable.))\r\n(Hockey sur glace) Et on va refermer ce journal...crosse \u00e0 la main...avec le d\u00e9but hier...du derby de l'arc jurassien en  hockey sur glace..\r\nAjoie s'est impos\u00e9....5 \u00e0 1...sur la glace de la Chaux-de-Fonds..\r\nPremier acte de ce quart de finale des play-offs de l'ex- ligue nationale B.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(13 LA NRA L\u00c2CHEE PAR PLRS GRDES ENTREPRISES/PA) La NRA (National Riffle Association), le puissant lobby des armes aux Etats-Unis est l\u00e2ch\u00e9 par ses principaux soutiens \u00e9conomiques. Une vingtaine de compagnies ont annonc\u00e9 qu'elles cessaient toute collaboration. Plus de 10 jours apr\u00e8s le carnage au fusil d'assaut qui a fait 17 morts dans un lyc\u00e9e de Floride, les fabricants d'arme subissent une d\u00e9fiance collective qui se r\u00e9pand comme une tra\u00een\u00e9e de poudre, Estelle Braconnier...\r\n  49''\r\n((Les contrats commerciaux sont cass\u00e9s les uns apr\u00e8s les autres, \u00e0 tel point que les groupes qui ne se d\u00e9sistent pas sont point\u00e9s du doigt \u00e0 l'image de la compagnie de transport Fedex moqu\u00e9e \u00e0 la Une du Dayly News, par exemple...et sur les r\u00e9seaux sociaux. La liste des entreprises qui renoncent \u00e0 leur soutien \u00e0 la NRA ne cesse de s'allonger et de faire du bruit, question d'image ! Les loueurs de voitures Hertz et Enterprises, les assureurs Metlife et Chubb ou encore la soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 informatique Symantec ne veulent plus \u00eatre associ\u00e9es aux fabricants d'arme. Idem pour les compagnies a\u00e9riennes Delta Air Lines et United Airlines qui en font un argument commercial. La pression sociale et donc des clients prend de l'ampleur et pousse \u00e0 ces d\u00e9sistements. Les actions des fabricants d'armes en sont affect\u00e9es \u00e0 Wall Street. Certains titres ont perdu jusqu'\u00e0 6% en fin de semaine derni\u00e8re.))\r\n(11 SUITES RESOLUTION ONU SYRIE PAR PERM MATIN)", "durationSec": 832, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9345702", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h / LME_2018-02-26T07:00:21_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h / LME_2018-02-26T07:00:21_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9345725", "ece-9345702"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T08:04:15Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e0 la une ce matin, un th\u00e8me qui nous concerne tous, le d\u00e9cryptage du Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique, il permet notamment de conna\u00eetre ses origines, mais aussi ses pr\u00e9dispositions \u00e0 certaines maladies mais alors qui peut avoir acc\u00e8s \u00e0 ces donn\u00e9es, et pour en faire quoi, les assureurs, en tout cas, sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par vos profils g\u00e9n\u00e9tiques, le Conseil national d\u00e9bat de la question aujourd'hui et nous, on en parle avec Didier trop sp\u00e9cialiste en g\u00e9nomique, professeur \u00e0 la facult\u00e9 des sciences de la vie de l'UPF, elle, il sera avec nous dans un petit quart d'heure dans cette matinale \u00e9galement, nous irons au Nigeria, dans le nord du pays, cette zone de conflit entre des organisations islamistes et l'arm\u00e9e nig\u00e9riane et vous l'entendrez le sort r\u00e9serv\u00e9 aux femmes est abominable, viol\u00e9es, s\u00e9questr\u00e9es, r\u00e9duites en esclavage un calvaire que leur font vivre les djihadistes, mais aussi l'arm\u00e9e de leur pays, notre journaliste Anouk Henry s'est rendu sur place, vous entendrez son reportage, l'invit\u00e9 de cette matinale ce matin, c'est Olivier De La cr\u00e9tin, il est pr\u00e9sident de la Ligue vaudoise, une sorte de cercle de r\u00e9flexion ind\u00e9pendant des partis sur le canton de Vaud la Ligue vaudoise, c'est aussi un journal La Nation dont la devise en retrait et traditions Olivier de la cata, est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz dans une demi- heure mais l\u00e0 tout de suite le journal de Julien Vanguard bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et tous, 15 m\u00e9dailles dans l'escarcelle la d\u00e9l\u00e9gation suisse rentre des Jeux de Pyeongchang sur un bilan qui d\u00e9passe les attentes des JO dans l'ensemble bien organis\u00e9s mais sans grande passion, pr\u00e9sident \u00e0 vie, le Parti communiste chinois a ouvert la voie hier un maintien au pouvoir sans limite de sites Jinping mais pourquoi ce contr\u00f4le absolu, certains y voient une strat\u00e9gie de survie du parti communiste dans l'actualit\u00e9 aussi ce matin, la r\u00e9gulation de CarPostal th\u00e8me phare de la session parlementaire qui s'ouvre \u00e0 Berne et cette vague de froid sib\u00e9rien qui s'abat sur la Suisse jusqu'\u00e0 moins 15 degr\u00e9s au niveau sensation de quoi augmenter les chauffage et notre consommation d'\u00e9nergie, vous entendrez comment les op\u00e9rateurs \u00e9vitent une possible baigneurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [95%] :\r\nLa d\u00e9l\u00e9gation suisse est donc de retour depuis la Cor\u00e9e-du-Sud avec dans ses bagages 15 m\u00e9dailles dont 5 en or, un bilan positif, surtout au regard de l'objectif fix\u00e9 qui \u00e9tait de 11 m\u00e9dailles alors quelle suite donner d\u00e9sormais \u00e0 ces JO Cor\u00e9ens pour le chef de la d\u00e9l\u00e9gation suisse Ralph St\u00f6ckli il faut ouvrir un centre de comp\u00e9tence ou les athl\u00e8tes pourront travailler ensemble et reproduire les \u00e9nergies positives. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [88%] :\r\nIl faut vraiment trouver un endroit qui ressemble le sport de haute performance en Suisse, \u00e7a peut \u00eatre par exemple c'est d\u00e9j\u00e0 sur place, mais il faut vraiment avoir un endroit qui qui les athl\u00e8tes rond semble pour cr\u00e9er cette atmosph\u00e8re excellence \u00e0 Macolin nous avons d\u00e9j\u00e0 un endroit qui fonction bien mais nous avons besoin d'une organisation qui, qui est responsable de cr\u00e9er cette cette droit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Laurent Bastard, do, la Suisse, termine 7\u00e8me du classement des m\u00e9dailles de ces Jeux olympiques en t\u00eate la Norv\u00e8ge avec 39 m\u00e9dailles dont 14 en or, les Jeux olympiques d'hiver de Pyongyang ont donc v\u00e9cu des jeux parfaits pour ce qui est de l'organisation, mais des JO sans \u00e2me commentaire sign\u00e9 Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:06) [90%] :\r\nIl n'y a pas eu de surprise dans cette quinzaine olympique ces jeux cor\u00e9ens se sont d\u00e9roul\u00e9es exactement comme pr\u00e9vu, une bonne organisation g\u00e9n\u00e9rale des sites de comp\u00e9tition conforme aux normes internationales, des gradins vides pour les \u00e9preuves en pleine air sauf le week- end, un enthousiasme populaire plus marqu\u00e9e pour les sports indoor, mais l'ambiance globale est rest\u00e9 Poli, trop Poli pour un \u00e9v\u00e9nement m\u00eame pourri par moments \u00e0 cause de l'imb\u00e9cilit\u00e9 de 2 dop\u00e9 russe, il a manqu\u00e9 de l'\u00e9motion dans ces joutes m\u00eame si les 15 m\u00e9dailles suisses ont parfaitement rempli leur contrat en assumant le r\u00f4le de favori pour certains en r\u00e9sistant \u00e0 la pression pour d'autres, leur joie communicative sur les podiums et \u00e0 la maison suisse s'est av\u00e9r\u00e9e pr\u00e9cieuse dans ce contexte morose en les attribuant \u00e0 Pyongyang le CIO savait exactement o\u00f9 il mettait les pieds son argent dans 4 ans \u00e0 P\u00e9kin, la situation sera la m\u00eame pour la derni\u00e8re fois il faut l'esp\u00e9rer 2026 doit marquer le retour des jolis vers dans un monde alpin o\u00f9 la ferveur populaire am\u00e8ne cette ann\u00e9e qui a tellement manqu\u00e9 en Cor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:06) [96%] :\r\nEt l'autre actualit\u00e9, ce matin, c'est cette vague de froid qui d\u00e9ferle sur l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [95%] :\r\nIl y a de quoi grelotter rien qu'en regardant son thermom\u00e8tre moins 9 degr\u00e9s ce matin mais la bise provoque une sensation proche des moins 15 degr\u00e9s le reste de l'Europe n'est pas \u00e9pargn\u00e9 201 100 morts ce week- end en Pologne, un autre en France, pour ceux qui ont la chance de ne pas dormir dehors, il y a \u00e9videmment de quoi augmenter le chauffage cons\u00e9quence un pic de consommation \u00e9lectrique est attendu ces prochains jours, alors allons -nous risquer une p\u00e9nurie, les principaux op\u00e9rateurs ont pris leurs dispositions pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:38) [94%] :\r\nAlpiq modifie par exemple son calendrier de maintenance qui n\u00e9cessitent l'arr\u00eat de certaines turbines pour garantir la meilleure capacit\u00e9 de production hydro\u00e9lectrique, le niveau des lacs d'accumulation g\u00e9r\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 productrice d'\u00e9nergie est \u00e9galement maintenu en l'\u00e9tat, ce qui garantit une r\u00e9serve d'\u00e9lectricit\u00e9 pour les semaines \u00e0 venir Alpiq mais notamment une partie de sa puissance de production \u00e0 disposition de Suisse greed, la soci\u00e9t\u00e9 nationale pour l'exploitation du r\u00e9seau, pas de risque de p\u00e9nurie donc, contrairement \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, alors que la centrale nucl\u00e9aire de Leibstadt \u00e9tait \u00e0 l'arr\u00eat pendant plus de 6 mois suite \u00e0 des probl\u00e8mes techniques great que nous avons contact\u00e9, nous affirme que la vague de froid n'entra\u00eenera pas de probl\u00e8me en Suisse l'\u00e9ventuelle \u00e9nergie manquante pourrait \u00eatre import\u00e9e nous, affirme le distributeur, et de pr\u00e9ciser : importer de l'\u00e9lectricit\u00e9, oui, \u00e0 condition qu'elle soit disponible \u00e0 l'\u00e9tranger et si ce n'\u00e9tait pas le cas suisse nous pr\u00e9cise encore qu'il y a suffisamment de r\u00e9serves pour couvrir la charge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [93%] :\r\nFace \u00e0 ce grand froid, les villes de Lausanne et Gen\u00e8ve ouvrent des places d'accueil suppl\u00e9mentaires pour les sansabri du c\u00f4t\u00e9 de l'arc jurassien, les patrouilles travailleront comme \u00e0 l'accoutum\u00e9e, on estime que le nombre de places d'accueil est suffisant, un num\u00e9ro Vert reste \u00e0 disposition en cas d'urgence, autre ph\u00e9nom\u00e8ne de saison, les avalanches en fait 3 morts et 4 bless\u00e9s ce week- end dans les Alpes suisses et des coul\u00e9es fatales \u00e0 des randonneurs au-dessus d'Arolla en Valais, ainsi qu'\u00e0 Gstaad et \u00e0 Ch\u00e2teau des selon le site de M\u00e9t\u00e9oSuisse, le danger d'avalanche, ce week- end \u00e9tait pourtant limit\u00e9 et malgr\u00e9 le froid, c'est bien la session de printemps qui d\u00e9bute cet apr\u00e8s- midi du c\u00f4t\u00e9 des chambres f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:14) [91%] :\r\nAvec en toile de fond l'affaire Car Postal elle pr\u00e9ocupe bon nombre de parlementaires, mais aussi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [96%] :\r\nPourrait m\u00eame d\u00e9signer ce vendredi une entit\u00e9 charg\u00e9e de faire la lumi\u00e8re, la semaine derni\u00e8re le minist\u00e8re public a refus\u00e9 d'examiner une plainte de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports quant au pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset, il esp\u00e8re lui aussi une clarification rapide. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:35) [86%] :\r\nJe crois qu'il faut vraiment rapidement pouvoir mettre les tous les f\u00eates les \u00e9l\u00e9ments sur la table, regardez transparent ce qui s'est pass\u00e9 et ce qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments qui doit \u00eatre poursuivie plus loin ce il a dit j'd\u00e9j\u00e0 les membres de gouvernance qui va \u00eatre modifi\u00e9e qu'est -ce qui va \u00eatre r\u00e9alis\u00e9, je crois qu'il y a clairement dans les entreprises publiques, r\u00f4le de gouvernance pour l'\u00c9tat, vous savez ce qui s'est pass\u00e9 CarPostal se serait pass\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, peut-\u00eatre m\u00eame encore plus difficile si on avait pas pr\u00e9cis\u00e9ment celui de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'enqu\u00eate m\u00eame simplement jamais d\u00e9couvert et donc \u00e0 partir de l\u00e0 il vont mettre tout \u00e7a sur la table et je crois que nous devons rapidement trouver quelle autorit\u00e9 va pouvoir faire cette enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [90%] :\r\nAlain Berset au micro d'Alexandra Richard l'affaire Car Postal reste de l'actualit\u00e9 politique \u00e0 Berne, votre \u00e9mission Forum en d\u00e9battra ce soir en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, rendez- vous sur la premi\u00e8re d\u00e8s 18 heures. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:19) [97%] :\r\nEt parmi les premiers sujets d\u00e9battus cet apr\u00e8s- midi au Conseil national, la r\u00e9gulation des donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [93%] :\r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment, la question de leur r\u00e9colte de leur utilisation, c'est le but de la r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'analyse g\u00e9n\u00e9tique humaine, mais attention, il faut bien distinguer d'un c\u00f4t\u00e9, la recherche m\u00e9dicale et de l'autre les offres commerciales propos\u00e9es aux particuliers qui ne tombent pas sous le coup de la loi, Camille degott c'est l'un des points sur lequel le Conseil Gu\u00e9ral veut agir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:43) [95%] :\r\nD\u00e9crypter son Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique, savoir si on a des origines celtes ou Viking, c'est possible sur internet, notamment en envoyant les \u00e9chantillons \u00e0 l'\u00e9tranger mais les utilisateurs suisses ne sont pas prot\u00e9g\u00e9s face face aux utilisations abusives qui serait faite de leurs donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques et une chose est s\u00fbre, les progr\u00e8s technologiques ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 le d\u00e9veloppement des offres de ces Concha s\u00e9quen\u00e7age du g\u00e9nome. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:04) [89%] :\r\n\u00e0 la r\u00e9vision de la loi qui sera donc d\u00e9battue cet apr\u00e8s- midi, veut offrir un cadre assez pratique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:09) [93%] :\r\nLe projet de loi r\u00e8gle d\u00e9sormais presque toutes les analyses g\u00e9n\u00e9tiques, qu'elles soient m\u00e9dicales ou non, il donne aussi plus de droits aux personnes concern\u00e9es, prenons l'exemple d'une personne qui ach\u00e8te un test g\u00e9n\u00e9tique non- m\u00e9dical pour retracer sa g\u00e9n\u00e9alogie, cette personne devra, entre autres, \u00eatre inform\u00e9e sur le laboratoire qui r\u00e9alise l'analyse notamment c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:27) [93%] :\r\nAlors Camille, il y a malgr\u00e9 tout un amendement qui pose probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:31) [93%] :\r\nLa question de la transmission des r\u00e9sultats des tests g\u00e9n\u00e9tiques aux assurances, contrairement \u00e0 ce qu'avait propos\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la commission veut rendre obligatoire la communication aux caisses de tout profil g\u00e9n\u00e9tique r\u00e9alis\u00e9 par les assur\u00e9s, au pr\u00e9alable, cette clause concerne notamment certaines assurances- vie et assurances- invalidit\u00e9s facultatives, alors pour le d\u00e9put\u00e9 socialiste, Matthias Reynard, c'est tout bonnement inacceptable la col\u00e8re est \u00e9galement palpable chez d'autres d\u00e9put\u00e9s de gauche, c'est sur ce plan- l\u00e0, que les d\u00e9bats au Parlement seront anim\u00e9s le conseiller national socialiste Jacques-Andr\u00e9 Maire parle m\u00eame de ligne rouge \u00e0 ne pas franchir si cette obligation d'annonce devait figurer dans la loi, la gauche pourrait s'y opposer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:10) [88%] :\r\nVous faites finale merci pour ces pr\u00e9cisions, Camille degott et romaine, on va en parler tout \u00e0 l'heure de sujet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:14) [85%] :\r\nAvec notre invit\u00e9 que je vois, qui est arriv\u00e9 en r\u00e9gie, bonjour Didier trop No\u00e9llet sp\u00e9cialiste en g\u00e9nomique et professeur \u00e0 les PFL. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:22) [94%] :\r\nAvant cela, Lech Tual \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9tranger en Syrie, les habitants de la route \u00e0 orientale attendent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment le d\u00e9but d'un cessez-le-feu une tr\u00eave d\u00e9cid\u00e9e par l'ONU, mais dans les faits, l'aviation syrienne a continu\u00e9 ses raids hier sur cette r\u00e9gion rebelle en une semaine, plus de 500 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, suite \u00e0 une forte explosion, les autorit\u00e9s locales d\u00e9noncent des cas d'intoxication au chlore, s'agit -il d'une nouvelle attaque chimique, h\u00e9 bien, comme souvent par le pass\u00e9, les rebelles d'un c\u00f4t\u00e9, le r\u00e9gime syrien et la Russie, de l'autre se renvoient la responsabilit\u00e9, hier soir, Angela Merkel, Emmanuel Macron, ont appel\u00e9 Vladimir Poutine, ils demandent \u00e0 la Russie une pression maximale afin d'appliquer un cessez-le-feu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:58) [86%] :\r\n7 heures 10 et cette question maintenant qu'il n'est pas tout \u00e0 fait, rh\u00e9torique et si la Chine se dotait d'un pr\u00e9sident \u00e0 vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:04) [91%] :\r\nLe Parti communiste chinois ouvre la voie \u00e0 un maintien au pouvoir continu du pr\u00e9sident Xi Jinping, pour ce faire, le comit\u00e9 central propose de retoucher la Constitution effacer l'article qui emp\u00eache l'exercice de 2 mandats cons\u00e9cutifs, une disposition qui devrait \u00eatre valid\u00e9e dans une semaine par les parlementaires chinois, correspondance \u00e0 Shanghai, Michael P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:25) [93%] :\r\nSi Jinping est l\u00e0 pour rester, le parti a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 en Automne dernier, d'inscrire sa pens\u00e9e dans la Constitution lui conf\u00e9rant ainsi un statut d'autorit\u00e9 in\u00e9gal\u00e9 depuis mardi c'est Hong pr\u00e9sident ou pas si Jinping restera quoiqu'il arrive jusqu'\u00e0 sa mort, l'homme fort du pays, il aurait donc pu faire l'\u00e9conomie de cette r\u00e9forme, sans perdre en autorit\u00e9 Marie Holzman, sinologue, sp\u00e9cialiste de la Chine contemporaine, voit dans cette strat\u00e9gie jusqu'au-boutiste, une volont\u00e9 de contr\u00f4le absolu. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:10:51) [84%] :\r\nOn reste dans la logique de, j'ai dit il n'a pas cess\u00e9 de cr\u00e9er des commissions ad-hoc, c'est-\u00e0-dire des commissions cens\u00e9e superviser internet ne finance et \u00e0 chaque fois Jinping c'\u00e9tait arrang\u00e9 la pr\u00e9sidence de ces commissions, donc cette confrontation des pouvoirs m\u00e8ne \u00e0 une forme de prise de pouvoir par un emprunt et un empereur, c'est forc\u00e9ment un empereur \u00e0 vie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:15) [94%] :\r\nUn homme fort dans lequel le parti voit pour l'instant sa survie, signe suppl\u00e9mentaire du refus de lib\u00e9ralisation du r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:11:21) [92%] :\r\nImaginez que le parti se r\u00e9forme de son plein gr\u00e9 alors qu'il a l'exemple de Gorbatchev qui, ayant op\u00e9r\u00e9 quelques r\u00e9formes en URSS, a vu le parti s'\u00e9crouler en l'espace d'un an, mais chinois ne sont absolument pas pr\u00eats \u00e0 suivre ce chemin, bien au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:38) [87%] :\r\nUn r\u00e9gime autoritaire, plus fort que jamais une strat\u00e9gie qui n'est pas sans risque : la strat\u00e9gie de sites Jinping pourrait, \u00e0 terme, nourrir les frustrations au sein de la classe politique chinoise susceptible de d\u00e9stabiliser le r\u00e9gime mais pour l'heure, peut aussi s'opposer au puissant pr\u00e9sident qui d\u00e9barrasse le parti de ses adversaires politiques, Michael Poker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:58) [92%] :\r\nUn coup de jeune pour calmer les contestataires, Angela Merkel a attribu\u00e9 hier soir un poste de ministre \u00e0 son plus farouche adversaire au sein de la TD o\u00f9 il y a une Spahn 37 ans va devenir ministre de la Sant\u00e9, les 5 autres ministres nomm\u00e9 hier en tous moins de 60 ans, avec \u00e0 l'horizon pour Angela Merkel, l'espoir de faire taire les critiques au sein de son propre camp, son parti, la CD o\u00f9 doit se prononcer aujourd'hui sur la reconduite d'une grande coalition avec les sociaux- d\u00e9mocrates pour refermer ce journal, nous vous proposons une plong\u00e9e dans les oc\u00e9ans Pacifique, Atlantique Antarctique, plus de la moiti\u00e9 de la surface oc\u00e9anique est exploit\u00e9e par de grands chalutiers industriels, r\u00e9sultat d'une \u00e9tude publi\u00e9e dans la revue Science, elle se base sur des observations depuis l'espace, et pour la premi\u00e8re fois, on peut donc cartographier pr\u00e9cis\u00e9ment l'exploitation des oc\u00e9ans Simca Racine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:45) [93%] :\r\n5 pays se partagent la palme de la pr\u00e9sence des grands chalutiers industriels sur les oc\u00e9ans, il s'agit de l'Espagne de Ta\u00efwan, du Japon et de la Cor\u00e9e du Sud, sans oublier, en t\u00eate de classement, la Chine, \u00e0 eux seuls, ils repr\u00e9sentent 85 pourcent de l'exploitation des oc\u00e9ans autre constatation : au moins 55 pourcent de la surface des oc\u00e9ans est actuellement ratiss\u00e9e par ces bateaux, la part des oc\u00e9ans donc 4 fois plus importante que la surface cultiv\u00e9e pour l'agriculture. Objectif de cette \u00e9tude affin\u00e9e la r\u00e9glementation en la mati\u00e8re, r\u00e9duire la p\u00eache ill\u00e9gale et mettre en place des pratiques plus durables, les experts estiment que pr\u00e8s d'un tiers des stocks mondiaux de poissons sont pr\u00e9lev\u00e9s des oc\u00e9ans, \u00e0 un rythme insoutenable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:29) [91%] :\r\nEt encore un mot de hockey sur glace avec le d\u00e9but hier du derby de l'Arc jurassien ajoie s'est impos\u00e9 5 1 sur la glace de la Chaux-de-Fonds premi\u00e8res acte de ce quart de finale des playoff de l'ex- ligue nationaleB. et \u00e7a va s'encha\u00eener, puisque les 2 \u00e9quipes vont se retrouver d\u00e8s mardi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:45) [91%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Julien Bangalter merci Julien il est 7 heures 14 \u00e0 suivre sur la premi\u00e8re Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T06:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFA9FE14-9189-444B-9D1F-2A090B5F1B72", "internalArchiveId": "BFA9FE14-9189-444B-9D1F-2A090B5F1B72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 26.02.2018", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Oscar Tosato, municipal lausannois en charge du social, PS;Bouche, Etienne;Boukari, Fouad;Christa Mutter, d\u00e9put\u00e9e Verte, fribourgeoise;Romain Collaud, d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral-radica fribourgeoisl\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 (JOURNAL INDIC) \r\n(04 GRAND FROID/SANS ABRIS LSNE/IV TOSATO -REPRISE 22H30-) *** Un froid venu de Sib\u00e9rie a gagn\u00e9 la Suisse hier apr\u00e8s-midi, avec des temp\u00e9ratures glaciales...\r\n- 6 deg\u00e9s ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve, -8 \u00e0 Sion, -9  \u00e0 Berne, - 11 \u00e0Zurich...\r\nDes temp\u00e9ratures glaciales, \u00e0 la duret\u00e9 accentu\u00e9e par un vent de nord-est... \r\nAvec un mercure autour de -5 degr\u00e9s en plaine... cet apr\u00e9s-midi... la temp\u00e9rature ressentie sera elle de moins 16 derg\u00e9s... \r\nUne vague de froid qui fait craindre notamment pour les sans-abris. \r\nLes grandes villes ont d\u00e9loy\u00e9 un maximum d'efforts pour augmenter le nombre de places  dans les h\u00e9bergements d'urgence. \r\nLe Municipal lausannois en charge du social, Oscar Tosato, a notamment d\u00e9cid\u00e9 de compl\u00e9ter le dispositif \u00e9largi avec un abri PC suppl\u00e9mentaire. \r\nDepuis hier soir ce sont donc  282 places qui sont disponibles pour accueillir les plus d\u00e9munis \u00e0 Lausanne.\r\nEn plus de Lausanne, Gen\u00e8ve a \u00e9galement ouvert des places d'accueil suppl\u00e9mentaires pour accueillir les sans-abris... \r\nA noter qu'en Europe, Deux personnes ont d\u00e9j\u00e0 perdu la vie en Pologne et une en France.\r\n(07 GRAND FROID: PARADOXES CLIMATIQUES EUROPE-ANTARTIQUE/PA) Alors depuis une semaine on entend l'expression \"Moscou-Paris\" pour qualifier ce ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9t\u00e9o ...\r\nTout simplement parce qu'il s'agit des deux capitales des pays o\u00f9 commence, et finit cette vague de froid. \r\nUne diagonale qui met le monde \u00e0 l'envers...\r\nCar pendant que les Europ\u00e9ens grelottent dans des temp\u00e9ratures n\u00e9gatives.. Et bien dans la nuit polaire arctique, le thermom\u00e8tre d\u00e9passe z\u00e9ro degr\u00e9. Simon Corthay...\r\n((Dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, la Suisse a eu plus froid que les m\u00e9t\u00e9orologues de la station la plus septentrionale de la plan\u00e8te. Sur la c\u00f4te nord du Groenland. les temp\u00e9ratures \u00e9taient positives alors qu'au m\u00eame moment, sur le littoral du L\u00e9man et ailleurs en Europe, elles \u00e9taient largement au-dessous de z\u00e9ro. Les m\u00e9t\u00e9orologues font le lien entre les deux ph\u00e9nom\u00e8nes: c'est comme si, disent-ils, la porte du frigo arctique \u00e9tait rest\u00e9e ouverte et que de l'air froid s'\u00e9tait \u00e9chapp\u00e9 entre autres vers la Sib\u00e9rie, d'o\u00f9 nous arrivent les frimas de ces dernier jours. Pendant ce temps, le frigo polaire est devenu un endroit inhabituellement chaud. D'ailleurs la banquise a tellement fondu qu'un cargo cor\u00e9en vient d'emprunter la route maritime du nord, en Arctique, sans l'aide d'un brise-glace...))\r\n(08 SUITES RESOLUTION ONU SYRIE VUE DE MOSCOU/PA) *** La communaut\u00e9 internationale d\u00e9nonce un cessez le feu mort-n\u00e9 en Syrie...\r\nMalgr\u00e9 la tr\u00eave adopt\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 samedi par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, les combats se poursuivaient hier apr\u00e8s une semaine d'intenses bombardement sur la r\u00e9gion de la Ghouta orientale. Emmanuel Macron et Angela Merkel se sont entretenu par t\u00e9l\u00e9phone avec Vladimir Poutine. \r\nMoscou appara\u00eet encore comme un acteur cl\u00e9 du conflit puisque le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et la chanceli\u00e8re allemande avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit au pr\u00e9sident russe afin que la Russie approuve le projet de r\u00e9solution. \r\nA Moscou, les pr\u00e9cisions d'Etienne Bouche.\r\n((Selon le Kremlin, les trois dirigeants se sont mis d'accord pour \u00ab renforcer l'\u00e9change d'informations \u00bb sur la situation en Syrie. Le communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence russe est concis. Il souligne \u00ab la poursuite d'efforts communs \u00bb en vue de la mise en oeuvre de la tr\u00eave dans le pays ainsi que l'acc\u00e8s \u00e0 l'aide humanitaire. Toujours selon le Kremlin, Vladimir Poutine a inform\u00e9 ses homologues des \u00ab mesures pratiques prises par la partie russe afin d'\u00e9vacuer les civils, acheminer les cargaisons humanitaires et apporter une assistance m\u00e9dicale \u00bb. Dans son texte, Moscou insiste sur le fait que la tr\u00eave ne s'applique pas \u00ab aux op\u00e9rations contre les groupes terroristes \u00bb. A Berlin et Paris, le compte rendu de cette conversation a une autre tonalit\u00e9 : les deux pays \u00ab appellent la Russie \u00e0 exercer une pression maximale sur le r\u00e9gime syrien pour obtenir une suspension des raids a\u00e9riens et des combats.\u00bb Etienne Bouche RTS info Moscou))\r\n(Bve Novartis Gr\u00e8ce) Les bureaux de Novartis saccag\u00e9 hier \u00e0 Ath\u00e8nes\r\nDes anarchistes sont entr\u00e9e sur le site grec de l'entreprise b\u00e2loise. \r\nDe la peinture a \u00e9t\u00e9 jet\u00e9e sur la fa\u00e7ade du b\u00e2timent. \r\nLes activistes ont aussi bris\u00e9 les fen\u00eatres de l'entr\u00e9e du site a coup de marteaux,\r\nAucun bless\u00e9 n'est \u00e0 d\u00e9plorer.\r\nIls accusent Novartis  de corruption de m\u00e9decins et de politiciens grecs. \r\nSelon le groupe anarchiste Rouvikonas, l'\u00e9lite politique et le pouvoir judiciaire du pays dissimuleraient ses agissements.\r\nLe Parlement grec enqu\u00eate sur des all\u00e9gations de corruption \u00e0 l'encontre de 10 politiciens. Des t\u00e9moins sous protection accusent Novartis d'avoir soudoy\u00e9 de nombreuses personnes afin de faire grimper le prix de ses m\u00e9dicaments et de dominer le march\u00e9.\r\n(TF6/ FR/MILLIONS BNS: QU'EN FAIRE?) *** Le b\u00e9n\u00e9fice record de la Banque nationale suisse attise les convoitises des d\u00e9put\u00e9s fribourgeois. \r\nLes 54 milliards de francs engrang\u00e9s par la BNS permettent \u00e0 l'institution de distribuer 1 milliard suppl\u00e9mentaire. \r\nAu total,  cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration percevront 2 milliards de francs... \r\nSont environ 50 millions pour le canton de Fribourg : Fabrice Gaudiano...\r\n  1'31''\r\n(15 JO PAPIER BILAN GLOBAL/PA -REPRISE 22H30-) *** Les Jeux Olympiques de PyeongChang  se sont achev\u00e9s hier sur un bilan globalement positif. \r\nApr\u00e8s le succ\u00e8s des ceux de S\u00e9oul en 1988 et de la Coupe du monde de football en 2002, le pays du \u00ab\u00a0Matin calme\u00a0\u00bb a mis en sc\u00e8ne sa modernit\u00e9 et sa technologie. \r\nAlain Th\u00e9voz , l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 PyeongChang nous dresse un premier bilan de ces 15 jours de comp\u00e9tition... \r\n((\u00ab Passion\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Connect\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: ces deux mots plac\u00e9s c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te sobrement formaient le slogan officiel de ces Jeux. \r\nPour la passion, on repassera\u00a0! Les Sud-Cor\u00e9ens ont accueilli ces Jeux et leurs participants avec respect et savoir-faire. Rien \u00e0 redire sur l'organisation et la bonne tenue des comp\u00e9titions. Mais en termes d'engouement, il fallait bien choisir ses disciplines pour ressentir une v\u00e9ritable ferveur. Les comp\u00e9titions de ski alpin par exemple se sont d\u00e9roul\u00e9es quasiment \u00e0 huis-clos. \r\nL'avantage de ces Jeux est qu'ils se sont en effet d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 la montagne, un retour \u00e0 une certaine normalit\u00e9. Des Jeux \u00e0 dimension plus humaine qu'\u00e0 Sotchi mais qui ont souffert, en montagne, d'un v\u00e9ritable p\u00f4le de rassemblement qui aurait permis de cr\u00e9er une atmosph\u00e8re festive. \r\nM\u00eame des Jeux \u00e0 dimension humaine ont un prix\u00a0! Celui de ces Jeux n'est pas d\u00e9risoire\u00a0: ils restent trop cher. 12 millions de francs. mais l'exp\u00e9rience a montr\u00e9 qu'il faut attendre plusieurs ann\u00e9es pour conna\u00eetre la facture finale. Alain Th\u00e9voz, RTS Sport, Pyeongchang))\r\n(Bve Coupe Davis) Et puis la Coupe Davis va-elle connaitre une r\u00e9volutin ?\r\nCette vieille dame n\u00e9e en 1900, est peut \u00ad\u00eatre en train de vivre ses derni\u00e8res heures dans son format originel, constitu\u00e9 de duels nationaux sur trois jours avec quatre simples et un double. \r\nLe projet d'une nouvelle comp\u00e9tition par \u00e9quipes est port\u00e9 depuis plusieurs mois par le d\u00e9fenseur du FC Barcelone G\u00e9rard Piqu\u00e9 - tr\u00e8s actif dans le domaine entrepreneurial - et par Novak Djokovic. \r\nIl apporteraient, avec le soutien d'un promoteur chinois, entre trente et quarante millions d'euros dans l'affaire. \r\nLeur objectif est de mettre en place une \u00e9preuve sur dix ou douze jours, en Asie, qui regroupera huit \u00e0 seize \u00e9quipes. \r\nLa Coupe Davis, dont l'un des grands charmes r\u00e9side dans les ambiances de feu des matches \u00e0 domicile, mais qui souffre de la d\u00e9saffection,  ces derni\u00e8res saisons, des stars du tennis.", "durationSec": 546, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9345694", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2018-02-26T06:30:38_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2018-02-26T06:30:38_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9345712", "ece-9345694"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:06Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n6 heures et demie et c'est le journal de fait Boukari j'en fait bonjour un air glacial venu de Sib\u00e9rie fait plonger les temp\u00e9ratures sur une large partie du pays jusqu'\u00e0 mercredi, plusieurs mesures ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es pour mettre tout le monde \u00e0 l'abri d'une m\u00e9t\u00e9o qui mais aussi le monde \u00e0 l'envers nous racontera Simon Corthay le r\u00e9gime syrien fait fi de la r\u00e9solution de l'ONU, la France et l'Allemagne, on peut appeler hier la Russie a exercer une pression maximale sur Damas pour respecter la tr\u00eave et puis pour ses premiers Jeux olympiques d'hiver en Cor\u00e9e du Sud, c'est surtout la satisfaction qui domine les Jeux de la paix, comme ils ont \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9s se sont termin\u00e9es hier sans accident majeur ou de panique suscit\u00e9e par le voisin nord- cor\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [89%] :\r\nUn froid venu de Sib\u00e9rie a donc et gagner la Suisse hier apr\u00e8s- midi, avec des temp\u00e9ratures glaciales pour ceux qui sont pas encore sortis, habillez -vous bien parce que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [94%] :\r\nMoi 6 degr\u00e9s ce matin j'moins 8 \u00e0 Sion, moins 9 \u00e0 Berne, encore moins 11 \u00e0 Z\u00fcrich, des temp\u00e9ratures glaciales \u00e0 la duret\u00e9, accentu\u00e9e par un vent de Nord-Est avec un mercure autour de moins 5 degr\u00e9s en plaine, cet apr\u00e8s- midi, la temp\u00e9rature ressentie Isra\u00ebl de moins 16 degr\u00e9s, une vague de froid qui fait craindre notamment pour les sans abri, les grandes villes ont d\u00e9ploy\u00e9 un maximum d'efforts pour augmenter le nombre de places dans les h\u00e9bergements d'urgence le municipal lausannois en charge du social, Oscar Tosato a notamment d\u00e9cid\u00e9 de compl\u00e9ter le dispositif \u00e9largi avec un abri PC suppl\u00e9mentaire depuis hier soir, ce sont donc 282 places qui sont disponibles pour accueillir les plus d\u00e9munis \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:25) [92%] :\r\nNous avons 4, lieu d'accueil \u00e0 Lausanne et d\u00e9j\u00e0 depuis ce week- end, nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter les capacit\u00e9s existantes de 45 places, j'ai fait le tour des diff\u00e9rents endroits pour voir quelle avait \u00e9t\u00e9 la situation tous les yeux \u00e9taient complets dans quelques endroits, il y a eu des refus, j'ai aussi rencontr\u00e9 des personnes qui avaient d\u00fb dormir autour de la gare de prix, j'ai donc d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir un abri de plus en urgence pour pouvoir accueillir simplement les gens pour qu'ils puissent avoir un endroit o\u00f9 ils sont prot\u00e9g\u00e9s et avec l'infrastructure d\u00e9jeuner et puis draps, couvertures et douche c'est l'abri de la c'est celui que nous avons d\u00e9j\u00e0 d\u00fb ouvrir en 2015 dans une m\u00eame situation de plan grand froid. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [94%] :\r\nIl y a plus de Lausanne, Gen\u00e8ve a \u00e9galement ouvert des places d'accueil suppl\u00e9mentaires, \u00e0 noter qu'en Europe, 2 personnes ont d\u00e9j\u00e0 perdu la vie en Pologne et une en France, alors depuis une semaine, on entend l'expression Moscou- Paris pour qualifier ce ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9t\u00e9o, les 2 capitales des pays o\u00f9 commence et finit cette vague de froid une diagonale qui met le monde \u00e0 l'envers, car pendant que les Europ\u00e9ens grelottent dans des temp\u00e9ratures n\u00e9gatives et bien dans la nuit polaire Arctique, le thermom\u00e8tre d\u00e9passe 0 degr\u00e9, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [92%] :\r\nDans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, la Suisse a eu plus froid que les m\u00e9t\u00e9orologues de la station la plus septentrionale de la plan\u00e8te sur la c\u00f4te nord du Grand Londres les temp\u00e9ratures \u00e9taient positives, alors qu'au m\u00eame moment sur le littoral du les monts et ailleurs en Europe, elles \u00e9taient largement au-dessous de 0, les m\u00e9t\u00e9orologues font le lien entre les 2 ph\u00e9nom\u00e8nes, c'est comme si, disent -ils, la porte du frigo Artic \u00e9tait rest\u00e9e ouverte et que de l'air froid, c'\u00e9tait d'\u00e9chapper entre autres vers la Sib\u00e9rie, d'o\u00f9 nous arrive les frimas de ces derniers jours, pendant ce temps, le frigo polaire est devenu un endroit inhabituellement chaud d'ailleurs la banquise a tellement fondu qu'un cargo cor\u00e9en vient d'emprunter la route maritime du Nord en Arctique sans l'aide d'un brise- glace, le r\u00e9cit de Simon Corthay dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, la communaut\u00e9 internationale d\u00e9nonce un cessez-le-feu mort- n\u00e9e en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [96%] :\r\nEt malgr\u00e9 la tr\u00eave, adopt\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 samedi par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, les combats se poursuivaient hier apr\u00e8s une semaine d'intenses bombardements sur la r\u00e9gion de la Ghouta orientale, Emmanuel Macron et Angela Merkel se sont entretenus par t\u00e9l\u00e9phone avec Vladimir Poutine Moscou qui appara\u00eet encore comme un acteur cl\u00e9 du conflit, puisque le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et la chanceli\u00e8re allemande avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit au pr\u00e9sident russe afin que la Russie approuve le projet de r\u00e9solution \u00e0 Moscou, les pr\u00e9cisions d'\u00c9tienne Bouche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [95%] :\r\nSelon le Kremlin, les 3 dirigeants se sont mis d'accord pour renforcer l'\u00e9change d'informations sur la situation en Syrie, le communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence russe et concis, il souligne la poursuite d'efforts communs en vue de la mise en oeuvre de la tr\u00eave dans le pays, ainsi que l'acc\u00e8s \u00e0 l'aide humanitaire, toujours selon le Kremlin Vladimir Poutine a inform\u00e9 ses homologues des mesures pratiques prise par la partie russe afin d'\u00e9vacuer les civils acheminer les cargaisons humanitaires et apporter une assistance m\u00e9dicale dans son texte, Moscou insiste sur le fait que la tr\u00eave ne s'applique pas aux op\u00e9rations contre les groupes terroristes \u00e0 Berlin et Paris, le compte rendu de cette conversation \u00e0 une autre tonalit\u00e9 : les 2 pays, appelle la Russie \u00e0 exercer une pression maximale sur le r\u00e9gime syrien pour obtenir une suspension des raids a\u00e9riens et des combats \u00c9tienne Bouche rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [96%] :\r\nLes bureaux de Novartis saccag\u00e9 hier \u00e0 peine des anarchistes ont jet\u00e9 de la peinture sur la fa\u00e7ade du b\u00e2timent, des activistes qui ont aussi bris\u00e9 les fen\u00eatre, aucun bless\u00e9 n'est \u00e0 d\u00e9plorer, ils accusent l'entreprise b\u00e2loise de corruption, de m\u00e9decins et de politiciens grecs, selon le groupe anarchiste Wicona l'\u00e9lite politique et le pouvoir judiciaire du pays dissimuleraient ses agissements le parlement grec qui enqu\u00eate sur des all\u00e9gations de corruption \u00e0 l'encontre de 10 politiciens des t\u00e9moins sous protection accusent Novartis d'avoir soudoy\u00e9 de nombreuses personnes afin de faire grimper le prix de ces m\u00e9dicaments et de dominer le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:26) [94%] :\r\nEn Suisse, le b\u00e9n\u00e9fice record de la Banque nationale attise les convoitises des d\u00e9put\u00e9s fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:31) [96%] :\r\n54 milliards de francs engrang\u00e9s par la BNS qui permet \u00e0 l'institution de distribuer 1 milliard suppl\u00e9mentaire au total cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration percevront 2 milliards de francs, soit environ 50 millions pour le canton de Fribourg Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:45) [92%] :\r\n50 millions de francs, c'est le Jackpot, sur cette somme, la moiti\u00e9 sera, comme pr\u00e9vu, affect\u00e9s aux r\u00e9serves mais mais il reste une recette extraordinaire de 25 millions un pactole qui ne laisse pas les d\u00e9put\u00e9s fribourgeois indiff\u00e9rent sur le front de gauche, m\u00eame si les socialistes n'ont pas encore boug\u00e9 le groupe Vert centre gauche a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9gain\u00e9 l'argent doit promouvoir le bilinguisme Christa Mouther, d\u00e9put\u00e9e Verte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:08) [91%] :\r\nPour un pactole extraordinaire, il faut faire aussi un projet extraordinaire et nous trouvons que le bilinguisme, c'est l'atout principal du canton de Fribourg et c'est l\u00e0 tout le plus, donc nous voulons favoriser le projet de classes pilote d'immersion donc mettent les enfants dans la situation de l'autre langue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:29) [96%] :\r\n\u00e0 droite, le pactole de la BNS doit aller directement dans la poche des Fribourgeois Romain Collaud d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral- radical. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:36) [90%] :\r\nC'est une solution pragmatique en fait de dire : ben voil\u00e0, en province, \u00e0 millions les divise par le le le nombre de d'habitants du canton de Fribourg et ensuite on les d\u00e9buts de la la facture fiscale 2019 c'est pas sur le long terme parce que Dieu sait ce qu'on sait les d\u00e9fis que devra affronter le canton de Fribourg, donc c'est une mani\u00e8re de dire ben aujourd'hui une famille 2 adultes, 3 enfants, c'est 400 francs de moins sur la facture fiscale en 2019, c'est quelque chose qui est clair, qui est Net, qui est pragmatique et qui est unique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:00) [91%] :\r\nAlors bien s\u00fbr les millions extraordinaire de la Banque nationale n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s dans le budget de l'\u00c9tat, toutefois, assis sur une fortune de plus d'un milliard de francs, le grand argentier cantonal, Georges Godel, pourra difficilement continuer de th\u00e9sauriser l'argent sans rendre des comptes au parlement fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:17) [97%] :\r\nLes Jeux olympiques de Pyeongchang se sont achev\u00e9es hier sur un bilan globalement positif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [94%] :\r\nLe succ\u00e8s de ceux de S\u00e9oul en 1988 de la Coupe du monde de football en 2002 le pays du matin calme, a mis en sc\u00e8ne sa modernit\u00e9, sa technologie, Alain Th\u00e9voz, l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Pyeongchang nous dresse un 1er bilan de ces 15 jours de comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:36) [91%] :\r\nPassion et connect\u00e9, ces 2 mots plac\u00e9s c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te sobrement formaient le slogan officiel de ces Jeux, pour la passion on repassera les Sud-Cor\u00e9ens ont accueilli ces Jeux et leurs participants avec respect et savoir- faire rien mardi sur l'organisation et la bonne tenue des comp\u00e9titions mais au terme d'engouement, il fallait bien choisir ses disciplines pour ressentir une v\u00e9ritable ferveur les comp\u00e9titions de ce qui alpin, par exemple, se sont d\u00e9roul\u00e9es quasiment \u00e0 huis clos, la montage de CGEA, qu'ils se sont en effet d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 la montagne, un retour \u00e0 une certaine normalit\u00e9 des Jeux \u00e0 dimension plus humaine qu'\u00e0 Sotchi, mais qui ont souffert en montagne, d'un v\u00e9ritable p\u00f4le de rassemblement qui aurait permis de cr\u00e9er une atmosph\u00e8re festive m\u00eame des Jeux \u00e0 dimension humaine ont un prix, celui de ces je n'est pas d\u00e9risoire, il reste trop cher 12 millions de francs, mais l'exp\u00e9rience a montr\u00e9 qu'il faut attendre plusieurs ann\u00e9es pour conna\u00eetre la facture finale Alain Th\u00e9voz RTS Sport Pyongyang. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:34) [94%] :\r\nEt on termine avec la Coupe Davis qui pourrait conna\u00eetre une r\u00e9volution cette vieille dame n\u00e9e en 1900 est peut-\u00eatre en train de vivre ses derni\u00e8res heures de 100 format originel, le d\u00e9fenseur du FC Barcelone, G\u00e9rard Piqu\u00e9 et le joueur de tennis Novak Djokovic propose une nouvelle solution 30 et 40 millions d'euros qu'ils apporteraient dans l'affaire avec un entrepreneur et promoteur chinois une nouvelle comp\u00e9tition sur 10 ou 12 jours en Asie qui regroupera huit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:00) [87%] :\r\n\u00e0 16 \u00e9quipes \u00e9taient Foued Boukari pour la Journal, il est 6 heures 39 dans la suite de s'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T06:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E7ADCE0-3546-4A6F-894D-BA47FEFA2157", "internalArchiveId": "0E7ADCE0-3546-4A6F-894D-BA47FEFA2157", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affaire \"CarPostal\". Le parti socialiste (PS) et le parti lib\u00e9ral radical (PLR) demandent un d\u00e9bat urgent aux Chambres : d\u00e9bat entre les conseillers nationaux Beno\u00eet Genecand, Manfred B\u00fchler, Guillaume Barazzone, Jacques-Andr\u00e9e Maire", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2018\r\nLes millions de francs per\u00e7us ind\u00fbment par CarPostal posent la question de la gouvernance des entreprises de service public. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Beno\u00eet Genecand (PLR/GE), Manfred B\u00fchler (UDC/BE), Guillaume Barazzone (PDC/GE), et le conseiller aux Etats Christian Levrat (PS/FR).\r\n\r\n* * Le PS et le PLR demandent un d\u00e9bat urgent aux Chambres apr\u00e8s l'affaire CarPostal  *** Ce sera LE sujet chaud de cette session: l'affaire Car Postal. Deux partis demandent un d\u00e9bat urgent, le PLR et le PS. \r\nLa date du 14 mars est d'ores et d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9e... Et des interpellations urgentes sont en pr\u00e9paration. \r\nLes quelque 80 millions de francs per\u00e7us indument par Car Postal posent la question de la gouvernance des entreprises de service public. Tous les partis ou presque ont leur petite id\u00e9e sur la mani\u00e8re d'am\u00e9liorer les choses.\r\nR\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale du d\u00e9bat urgent ce soir avec nos 4 invit\u00e9s\r\n Beno\u00ect Genecand, CN PLR GE\r\n Manfred B\u00fchler, CN UDC BE\r\n Christian Levrat, CE PS FR et pr\u00e9sident du PS\r\n Guillaume Barazzone, CN PDC GE\r\nth\u00e8mes: \r\n- attentes par rapport \u00e0 ce probable d\u00e9bat sp\u00e9cial? \r\nsouvent une catharsis, mais rien de tr\u00e8s concret...\r\n- pourquoi pas laisser les commissions de gestion enqu\u00eater?\r\n- une commission d'enqu\u00eate parlementaire comme le propose l'UDC Ulrich Giezendanner? \r\n- attendre ou agir? \r\n- UDC: on ne vous a pas entendu sur ce d\u00e9bat urgent: Pas d'id\u00e9e sur la question?\r\n- PDC : ni pour ni contre, prudents... .pourquoi pas plus d'entrain \u00e0 faire la lumi\u00e8re ?\r\n- question de la gouvernance des entreprises de service public\r\nDoivent faire du b\u00e9n\u00e9fice, et pourtant ont des mandats de service public... temps de mettre fin \u00e0 cette anomalie? \r\n- mieux r\u00e9glementer ce qui est du domaine du service public subventionn\u00e9 et march\u00e9 libre? \r\n(comme le propose le PLR)\r\n- La Conf\u00e9d\u00e9ration peut-elle se passer de ces millions qui tombent chaque ann\u00e9e dans les caisses g\u00e9n\u00e9rales? \r\n- au fond, la Conf poss\u00e8de 100% de la Poste, la Poste 100% de Car Postal. La Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9cup\u00e8re l'\u00e9ventuel trop pay\u00e9 en subventions par les dividendes.. Au fond, les seuls l\u00e9s\u00e9s sont les cantons, qui subventionnent... \r\n(th\u00e9orie Genecand) \r\n- beaucoup de syst\u00e8mes de contr\u00f4le, et pourtant \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 vu? \r\n- comment expliquer que l'Off f\u00e9d\u00e9ral des transports n'ait pas tiqu\u00e9 plus t\u00f4t? \r\n- Renforcer la surveillance ? \r\n- responsabilit\u00e9 du syst\u00e8me ou des personnes? \r\n- Doris Leuthard se dit d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 ce qu'il y ait une enqu\u00eate p\u00e9nale. \r\n- dans ces conditions, Doris Leuthard peut-elle quitter le navire dans un avenir proche, comme les rumeurs le disent?\r\n(( Deux partis politiques r\u00e9clament des \u00e9claircissements. Le PLR va d\u00e9poser une interpellation urgente. Il souhaite que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9finisse de mani\u00e8re plus claire les limites entre les activit\u00e9s subventionn\u00e9es et le libre march\u00e9. Le PS va faire de m\u00eame, mais pour comprendre par exemple si des manoeuvres comptables similaires \u00e0 celles mises en \u00e9vidence chez Car Postal ont conduit \u00e0 la fermeture de certains offices postaux.\r\nLe parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien est, lui, plus prudent. Par la voix de son chef de groupe, le Tessinois Filippo Lombardi, il consid\u00e8re qu'il serait \"plus logique\" d'attendre. Attendre les r\u00e9sultats des enqu\u00eates en cours. Il souhaite aussi que les commissions de gestion du Parlement s'emparent de la question. Toutefois, le PDC ne s'opposera pas \u00e0 la tenue d'un d\u00e9bat.\r\nAutrement dit, m\u00eame sans l'UDC, qui ne s'est pas encore exprim\u00e9e sur la question, les 75 signatures n\u00e9cessaires \u00e0 l'organisation d'un d\u00e9bat urgent sur Car postal seront facilement r\u00e9unies. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la sa ministre en charge de la Poste, Doris Leuthard, sont attendus au tournant. ))", "durationSec": 952, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9345673", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["transport collectif", "gestion administrative", "service public"], "thematicPersons": ["La Poste", "Car Postal"], "alternativeTitle": ["Le PS et le PLR demandent un d\u00e9bat urgent aux Chambres apr\u00e8s l'affaire CarPostal  / FOR_2018-02-26T18:10:00_developpement-6", "Forum du 26.02.2018"], "alternativeSummary": ["Les millions de francs per\u00e7us ind\u00fbment par CarPostal posent la question de la gouvernance des entreprises de service public. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Beno\u00eet Genecand (PLR/GE), Manfred B\u00fchler (UDC/BE), Guillaume Barazzone (PDC/GE), et le conseiller aux Etats Christian Levrat (PS/FR)."], "variantIds": ["ece-9345673"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:08Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nD\u00e9bat suivant, on va parler CarPostal sera le sujet chaud de cette session, l'affaire CarPostal 2 partis demandent un d\u00e9bat urgent le PLR et le PS, la date du 14 mars et d'ores et d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 des interpellations urgentes sont en pr\u00e9paration, d\u00e9poser d'ici mercredi et c'est mercredi qu'on saura si ce d\u00e9bat urgent aura bel et bien lieu alors les quelque 80 millions de francs per\u00e7us indument CarPostal posent la question de la gouvernance des entreprises de service public, tous les partis ou presque ont leur petite id\u00e9e sur la mani\u00e8re d'am\u00e9liorer les choses, alors votre femme, sorte de r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale de ce d\u00e9bat urgent, 2 semaines avant avec nos 4 invit\u00e9s avec nous dans l'ordre, je crois, dans l'ordre alphab\u00e9tique tient Guillaume Barazzone, conseiller national PDC Genevois Manfred M\u00fcller conseiller national UDC bernois, bonsoir Jacques on Beno\u00eet Genecand parce que c'\u00e9tait plus d'ordre alphab\u00e9tique c'est Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR Genevois et Jacques-Andr\u00e9 Maire conseiller national socialiste neuch\u00e2telois bonsoir, bonsoir \u00e0 tous les 4, alors il voil\u00e0 le d\u00e9bat urgent quand on suit la politique f\u00e9d\u00e9rale, en plus, il y a des mont\u00e9es de fi\u00e8vre, comme \u00e7a on on dit ou un d\u00e9bat urgent pour discuter, on va faire des interpellations et \u00e0 la fin, quand on fait le bilan, il y a pas grand chose qui de tr\u00e8s concret qui en ressort alors du c\u00f4t\u00e9 ces demandes viennent du du PLR et du PS en 1er lieu Beno\u00eet Genecand pourquoi il est important de faire un d\u00e9bat urgent qu'est -ce qui doit ressortir concr\u00e8tement de ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [89%] :\r\nJe pense un de une des utilit\u00e9s de c\u00e9l\u00e9brer, c'est que, on profite de, de, de, du fait que les politiciens sont r\u00e9unis pour la session et puis on parle de 2 sujets qui int\u00e9ressent la population, donc je pense que c'est une d\u00e9j\u00e0, en soi c'est ce Parlement il y est quand m\u00eame cens\u00e9 discuter des th\u00e8mes aussi d'actualit\u00e9 donc le, le fait de d'avoir 3 semaines de session nous donne parfois l'occasion parce que l'actualit\u00e9 se pr\u00e9sente de discuter \u00e7a entre parlementaires maintenant cette affaire -l\u00e0 vient d'\u00e9clore, on va dire d'appara\u00eetre et elle pose toute une s\u00e9rie de questions encore pas \u00e9claircies aujourd'hui sur la gouvernance, vous l'avez dit, sur les responsabilit\u00e9s sur le rapport entre le d\u00e9partement et la Poste entre la Poste et CarPostal enfin, il y a, il y a toute une s\u00e9rie de myst\u00e8re encore \u00e0 lever et je pense que ce sera tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir ce que les uns et les autres disent les questions qui sont pos\u00e9es et les r\u00e9ponses qu'on aura d'ores et d\u00e9j\u00e0 de l'administration et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [88%] :\r\nBeaucoup de questions, Jacques-Andr\u00e9 Maire est -ce qu'une laisser travailler les commissions de gestion ou carr\u00e9ment demand\u00e9 une commission d'enqu\u00eate parlementaire, ce qui est ce qui est \u00e0 un niveau assez autant qu'est -ce que ce serait pas plus efficace et si vraiment le le moment et c'est encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [91%] :\r\nAlors apparemment je pense pas qu'on ira jusqu'\u00e0 la commission d'enqu\u00eate parlementaire, mais il est clair, il risque dix nanar la demande oui mais enfin apparemment n'ira d'abord vers des investigations qui sont d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 en cours et il me semble que l'int\u00e9r\u00eat d'un d\u00e9bat comme celui qu'on notera, c'est aussi que ceux qui m\u00e8nent les investigations connaissent les pr\u00e9occupations des parlementaires, donc c'est une fa\u00e7on aussi de mettre en avant ce qui nous pr\u00e9occupe, en mati\u00e8re, en particulier de transparence parce que, \u00e0 l'\u00e9vidence non seulement CarPostal mais l'ensemble de l'entreprise poste devrait faire preuve de plus de transparence, pense, par exemple, aussi \u00e0 l'introduction du nouveau mod\u00e8le financier de 2016 o\u00f9 on a justifi\u00e9 pas mal de choses en terme de restructuration du r\u00e9seau des offices postaux avec des chiffres qui sont pour le moins encore assez flou et dans ce sens -l\u00e0, je pense que les exigences que nous aurons et puis il y a quand m\u00eame fondamentalement une autre probl\u00e9matique qui sera abord\u00e9, c'est la question du service public, les missions de service public de la Poste ne doivent \u00e0 nos yeux, pas \u00eatre du tout soumise \u00e0 des imp\u00e9ratifs et des objectifs de rentabilit\u00e9, on doit aller l\u00e0, vers une qualit\u00e9 de prestation au public mais ind\u00e9pendamment de ses imp\u00e9ratifs de de rentabilit\u00e9 et de b\u00e9n\u00e9fices parfois voir extension de d\u00e9veloppement de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [87%] :\r\nManfred M\u00fcller, du c\u00f4t\u00e9 de de l'UDC jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on n'a pas beaucoup ont tondu, on sait pas trop chaud d\u00e9bat urgent pour ou contre, il doit y avoir un vote vous allez soutenir cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:05) [95%] :\r\n\u00e9coutez, il y a une semaine, j'aurais probablement r\u00e9pondu non et puis, plus les jours passent, plus il en vient on \u00e0 chaque jour de nouvelles interrogations chaque jour de nouvelles informations, je pense que je vais probablement voter pour ce d\u00e9bat parce que je pense que c'est n\u00e9cessaire parce que le public attend aussi cela quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [86%] :\r\nLe public attend cela on entendu Beno\u00eet Genecand Jacques-Andr\u00e9 Maire qui ont conduit les revendications des questions politiques du c\u00f4t\u00e9 l'UDC question sont oui parce qu'il y a des questions politiques petit que vous posez dans dans ce d\u00e9bat CarPostal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:31) [90%] :\r\nOui, il y a bien s\u00fbr des questions politiques impos\u00e9es, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, mais \u00e0 la relation de la Poste et de sa direction avec le d\u00e9partement, on sait que au chevalet de grands patrons, \u00eates du du PDC l'ancienne \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral quand m\u00eame de de tr\u00e8s haut niveau, la profession c'est-\u00e0-dire conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale est \u00e9galement du PDC, \u00e7a pose quand m\u00eame quelques questions est -ce qu'il y a tout \u00e0 coup, l\u00e0 une volont\u00e9 de ne pas forc\u00e9ment tout mettre sur la table, je pense que des th\u00e8mes qu'on doit pouvoir aborder notamment dans dans ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:00) [84%] :\r\nGuillaume Barazzone vous \u00eates le repr\u00e9sentant du PDC, justement, n'est pas de la Poste non mais le PDC c'est vrai qui est, qui est, qui est beaucoup la vie \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale pour Schwaller qu'il pr\u00e9side le conseil d'administration, \u00e7a pourrait devenir une affaire PDC vous craignez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:14) [88%] :\r\nCertains essayent devant le PDC responsable de tout, alors qu'il avait des PLR, les socialistes avant, avant Schwaller \u00e0 la Poste et je suis la preuve vivante en tant que d\u00e9mocrate chr\u00e9tien que je ne suis pas complaisant en faveur de la Poste, j'ai d\u00e9pos\u00e9 une interpellation \u00e9motion en 2014, demander au d\u00e9partement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de savoir si le r\u00f4le de CarPostal en France, correspondait au mandat de du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, j'estimais que c'\u00e9tait pas le cas, j'estime toujours que je ne comprends toujours pas qu'est -ce que la Poste et CarPostal France ont \u00e9t\u00e9 faire en France et j'esp\u00e8re que le d\u00e9bat il s'\u00e9largira aussi sur \u00e7a parce que, l\u00e0 aussi, on risque de perdre beaucoup de millions et c'est un peu la 2 le 2\u00e8me volet de ce dossier qui a finalement \u00e9t\u00e9 peu abord\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est de savoir qu'est -ce que la Poste a \u00e9t\u00e9 faite en France, elle doivent servir les int\u00e9r\u00eats de la population suisse La Poste le CarPostal \u00e0 rejoindre notamment des r\u00e9gions peu desservi par les transports publics, mais on n'a pas besoin d'aller en France pour faux : renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Poste suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:12) [86%] :\r\nBeaucoup de questions qui vont donc \u00eatre pos\u00e9s, notamment \u00e0 la ministre Doris \u00c9tat Jacques-Andr\u00e9 Maire vous dites la Poste ne doit pas \u00eatre soumise au b\u00e9n\u00e9fice et nous, c'est une entreprise de service public est -ce que vous pourriez soutenir la la proposition du PLR qui vaut mieux r\u00e9glementer ce qui est du domaine du service public subventionn\u00e9 et march\u00e9 libre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [91%] :\r\nAlors il est clair qu'il faut que le cadre soit pr\u00e9cis\u00e9e d'ailleurs le professeur Matthias Finger sur vos ondes a quelques jours le disait, et Dieu sait si c'est un partisan a de l'autonomisation d'une entreprise comme la mais je crois qu'effectivement comparaisons internationales aussi bien dans notre pays, nous n'avons pas suffisamment pris de pr\u00e9cautions, \u00e0 ce niveau -l\u00e0, nous sommes all\u00e9s Verne autonomisation de ces grandes entreprises publiques, mais sans pr\u00e9ciser les r\u00e8gles du jeu, et aujourd'hui il faut bien l'admettre, pour des dirigeants de certaines entit\u00e9s de la Poste, qui ont une mission de service public, ils sont un petit peu en situation schizophr\u00e9nique passe d'un c\u00f4t\u00e9, on leur dit : oui, il faut d\u00e9velopper, il faut faire du b\u00e9n\u00e9fice, etc, et en m\u00eame temps on leur demande et nous les premiers, nous avons d\u00e9pos\u00e9 plusieurs propositions pour assurer la qualit\u00e9 du service au public, dans toutes les r\u00e9gions du pays, et \u00e7a c'est fondamental et par cons\u00e9quent c'est vrai que l\u00e0 il y a un besoin de clarification, alors nous sommes au d\u00e9but du d\u00e9bat, mais certainement qu'on devrait aller vers des bases l\u00e9gales plus claire \u00e0 ce niveau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:27) [72%] :\r\nBeno\u00eet Genecand voulait r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [88%] :\r\nJe pense que la question effectivement se pose mais de de la critique aussi, c'est-\u00e0-dire qu'ils ne doivent pas faire de b\u00e9n\u00e9fices et une critique est beaucoup trop courte, la population s'exprimer en 2007 sur cette question, elle a rejet\u00e9 l'initiative \u00e0 67 pourcent sur les services publics sur les services publics quand on offre une prestation, m\u00eame si c'est une prestation sous monopole, m\u00eame si c'est une prestation utile, comme le CarPostal dans certaines r\u00e9gions, on doit toujours se poser la question de savoir si l'argent est bien investi la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons et les communes dans cette affaire, chaque ann\u00e9e, ils injectent recevoir de 400 millions de francs, il est extr\u00eamement pertinent de se demander si chaque franc h\u00e9 bien investi et c'est le sujet, dire qu'il n'a jamais faire de b\u00e9n\u00e9fices, je trouve que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s court en fait qui il peut, il peut faire du b\u00e9n\u00e9fice, ils doivent \u00eatre intelligents : ils doivent travailler, je rappellerai juste ici les esp\u00e8ces de de de choses surr\u00e9aliste qu'on a avec la Poste, on l'a, on la force certains milieux la force a gard\u00e9 toutes ses succursales tous ces tous ces bureaux de poste et \u00e0 un moment donn\u00e9, on a eu un d\u00e9bat o\u00f9 chaque parlementaire, \u00e0 la dire quels types de biens, on pouvait, dans quel bureau de poste \u00e0 quel endroit et \u00e0 quel prix il faut savoir ce qu'on veut, si on veut des gens autonomes, il faut leur donner la possibilit\u00e9, la responsabilit\u00e9 de faire au mieux, tout en respectant effectivement le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:41) [88%] :\r\nDe M\u00fcller et c'est vrai que c'est, c'est c'est un peu schizophr\u00e8ne, il y a, il y a ce mandat de service public qui implique qu'il faut parfois faire des des prestations qui ne sont pas rentables, et puis c'est objectif priv\u00e9 enfin qu'il faut faire des b\u00e9n\u00e9fices puisqu'ils sont ensuite revers\u00e9s dans dans les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration la Conf\u00e9d\u00e9ration tout interdire, tout en, tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que la Poste aille bien, parce que l\u00e0 il y a pas quand m\u00eame un peu de m\u00e9nage \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:03) [92%] :\r\nNon je crois pas du tout que ce soit schizophr\u00e8ne et je crois qu'il faut voir que, \u00e9videmment, dans sa globalit\u00e9, La Poste doit faire des b\u00e9n\u00e9fices, et ce qu'on attend d'elle, on peut \u00eatre fier d'\u00eatre dans un pays o\u00f9 la Poste ne co\u00fbte pas \u00e0 l'\u00c9tat mais lui rapporter 200 millions par ann\u00e9e pour la Conf\u00e9d\u00e9ration mais il y a \u00e9videmment et il y a \u00e9videmment des branches sont du service public et touchent des subventions, aujourd'hui on ne subventionne pas l'envoi d'une lettre dans subventionnent CarPostal c'est tr\u00e8s bien, c'est n\u00e9cessaire, c'est indispensable, il y a, il y a simplement des r\u00e8gles comptables, je pense \u00e0 affiner, mais il faut en tout cas pas profiter de ce d\u00e9bat et des probl\u00e8mes \u00e0 CarPostal comme semblent tent\u00e9s de le faire la gauche pour essayer d'affaiblir cette id\u00e9e d'avoir une entreprise dynamique responsable et rentable pour faire une esp\u00e8ce de gros mammouth de service public dans lequel il faudrait m\u00eame investir des millions pour qu'ils puissent simplement survivre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:47) [91%] :\r\nGuillaume Barazzone comment on fait justement, c'est cette distinction, ce qui est, ce qui n'est peut-\u00eatre pas rentables, parce que service public l\u00e0 o\u00f9 on peut faire jouer la concurrence et gagner de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:57) [89%] :\r\nC'est pas et je pense qu'ensuite on a \u00e9t\u00e9 assez mauvais, on a rarement tr\u00e8s bien clarifier les choses, mais j'aimerais rappeler que les astuces comptables qui ont eu lieu \u00e0 la Poste CarPostal ne sont pas du tout la cons\u00e9quence d'un manque de clarification simplement directe de fixer quand pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9, donc l\u00e0 je crois qu'il faut que les gens qui les ont commis ces astucieux en tirer les responsabilit\u00e9s des conclusions je me revenir sur CarPostal France, l\u00e0, c'est tr\u00e8s clair : le mandat du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit qu'il faut vos activit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger de transport soit rentable et, d'autre part qu'elle z \u00e9coeurant le Business en Suisse o\u00f9 l'activit\u00e9 CarPostal en Suisse, plus comp\u00e9titive, or \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es que CarPostal France perd de l'argent gr\u00e2ce \u00e0 sa filiale de la Poste suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:42) [78%] :\r\nMais vous faire r\u00e9aliser sur CarPostal Fran\u00e7ois-Charles occurrence les cantons qui sont principalement l\u00e9s\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:48) [88%] :\r\nEn l'occurrence pour pour la f\u00eate suisse et les cantons et les collectivit\u00e9s, \u00e7a c'est tr\u00e8s clair, les r\u00e8gles ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 mais quand il a un mandat et qu'il est tr\u00e8s clair, comme celui du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour les activit\u00e9s de transport \u00e0 l'\u00e9tranger, l\u00e0 il me semble qu'il n'est pas respect\u00e9, il faut d'abord avant de refixer toutes les r\u00e8gles, faire respecter les mandats que nous avons fix\u00e9es \u00e0 la poche. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:07) [89%] :\r\nJacques-Andr\u00e9 Maire d'abord faire respecter ses mandats fix\u00e9e \u00e0 la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:10) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait d'accord, et puis je voulais juste clarifier une chose, je ne parlais pas de l'ensemble des activit\u00e9s de la Poste il y a des activit\u00e9s qui, naturellement, peuvent \u00eatre b\u00e9n\u00e9ficiaires, je pense \u00e0 PostFinance \u00e7a va de soi, et puis je veux pas non plus le retour aux PTT de l'\u00e9poque, au niveau de la gestion de l'entreprise, je crois que l'eau n'emp\u00eache pas d'autres, mais suis tout \u00e0 fait d'accord avec Guillaume Barazzone \u00e0 des mandats pr\u00e9cis dans lesquels on a des t\u00e2ches de service public et l\u00e0 on n'a pas \u00e0 imposer la m\u00eame gestion que dans d'autres domaines qui eux peuvent \u00eatre rentables effectivement pour faire tourner l'ensemble de l'entreprise, on est parfaitement d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:42) [89%] :\r\nBeno\u00eet Genecand vu que cette id\u00e9e vient du PLR, vous avez d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e de comment disons des enchev\u00eatre tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:49) [87%] :\r\nLe le d\u00e9senchant\u00e9, \u00eatre bon je suis pas certain qu'il qu'il est n\u00e9cessaire, moi, moi, une somme qui, il faut se rappeler que CarPostal, c'est 100 pourcent La Poste La Poste c'est 100 pourcent la Conf\u00e9d\u00e9ration, on a affaire \u00e0 une entreprise qui a encore 100 pourcent m\u00eame l'\u00e9tat donc si a failli et d\u00e9fauts du syst\u00e8me, c'est un syst\u00e8me purement \u00e9tatiques et qui a fait d\u00e9faut, et je pense qu'il faut encore prendre un peu de temps pour d\u00e9patouiller \u00e7a fait on est all\u00e9 assez vite en besogne \u00e0 d\u00e9signer des responsables au niveau de CarPostal qui paraissent bien commode, moi ce que j'aimerais savoir \u00e7a, effectivement, comment le devoir de contr\u00f4le de la Poste par rapport \u00e0 CarPostal a \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9, comment le devoir de contr\u00f4le de l'honn\u00eatet\u00e9 par rapport \u00e0 la poste a \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9e avant \u00e7a, je crois qu'il faut se garder de toute conclusion h\u00e2tive, lance des balles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:30) [90%] :\r\nManfred B\u00fchler, on vous en ont pas entendu quand m\u00eame jusqu'ici avec des propositions concr\u00e8tes, voil\u00e0, vous allez suivre celles qui sont autour de la table, on en arrivait avec avec d'autres, ce qu'il faut modifier cette gouvernance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:42) [90%] :\r\nAlors je crois qu'effectivement des choses doivent \u00eatre modifi\u00e9es au niveau de la gouvernance, c'est vrai que l'UDC en g\u00e9n\u00e9ral, a encore \u00e9t\u00e9 relativement discr\u00e8te sur ce sur ce dossier, mais \u00e7a va changer tr\u00e8s vite, ne vous faites aucun souci \u00e0 sujet vous avez de nouvelles Raiffeisen jusqu'\u00e0 mercredi, des propositions absolument, donc il y a certainement des choses \u00e0 faire, mais je pense que du point de vue pr\u00e9cise pr\u00e9cis\u00e9ment de la comptabilit\u00e9, il faudra que que la Poste nous soumettent aussi des propositions pas c'est l'op\u00e9rationnel, c'est pas forc\u00e9ment du domaine politique, on ne va pas changer des ordonnances ou des lois pour cela mais simplement d'avoir une comptabilit\u00e9 bien s\u00e9par\u00e9s, bien transparente qui puissent aussi faire l'objet de justification en commission et devant le Parlement pour qu'on puisse bien distinguer qu'est -ce qui est subventionn\u00e9e qu'est -ce qu'il n'y a pas, je prends l'exemple des communes dans mon canton, nous avons des services qui sont autofinanc\u00e9s parfaitement autonome dans la comptabilit\u00e9, transparent, pourquoi la Poste ne pourrait -elle pas faire cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:30) [89%] :\r\nAlors, un peu comme, comme au d\u00e9but de ce forum, je crois que les les votes group\u00e9s et que vous \u00eates appel\u00e9s \u00e0 voter, messieurs, mais voil\u00e0, on a entendu qu'il y a plein de propositions plein de questions, on va y revenir \u00e9videmment pendant pendant cette cette session parlementaire, c'est le 14 mars normalement c'est un mercredi, hein, je crois, Thibaut Schaller une soit enfin je suis plus tr\u00e8s s\u00fbr au jeudi o\u00f9 je vivais pas voil\u00e0 20 plut\u00f4t \u00e0 la fin de la session que si ce d\u00e9bat urgent et demand\u00e9 il il aura lieu les 4 personnes qui nous ont quitt\u00e9s, je rappelle quand m\u00eame leur c'est Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR g\u00e9nevois Manfred M\u00fcller de l'UDC bernois Jacques-Andr\u00e9 Maire du Parti socialiste neuch\u00e2telois Guillaume Barazzone PDC Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:14) [90%] :\r\nYves-Thibault chaleur donc vous nous avez un nouveau rejoint, vous \u00eates le chef notre rubrique politique et vous avez suivi ce d\u00e9bat justement autour de CarPostal quand dire \u00e0 ce stade, quelle analyse vous faites aussi du du d\u00e9bat qui vient d'avoir lieu dans ces cas parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:29) [93%] :\r\nOn assist\u00e9 \u00e0 un match entre les partisans de l'\u00e9tatisme, d'un c\u00f4t\u00e9 ceux du libre march\u00e9, de l'autre, on a entendu \u00e0 gauche, on estime que c'est l'obligation d'\u00eatre concurrentiel rentable de d\u00e9gager du b\u00e9n\u00e9fice qui a pouss\u00e9 la Poste \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 quelques ajustements astuces comptables \u00e0 droite, au contraire, on juge que c'est la part \u00e9tatique du syst\u00e8me qui est en cause et la solution de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 de l'\u00e9chiquier bien c'est peut-\u00eatre plus de lib\u00e9ralisation, on le voit, derri\u00e8re le scandale CarPostal il y a une vraie question sur la place de l'\u00c9tat dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:57) [92%] :\r\nEt la question de la responsabilit\u00e9 feuille politique qui fait aussi d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:01) [89%] :\r\nAvec une cible jusqu'ici le PDC dans la Poste serait un bastion selon ses adversaires en entendu Manfred M\u00fcller le dire notamment dans ce d\u00e9bat, le PDC qui a en plus le dossier en main par l'entremise de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne, Doris Leuthard, le pr\u00e9sident du PDC a bien essay\u00e9 de se fendre d'un rectificatif public en fin de semaine pass\u00e9e pour rappeler que d'autres formations, le PS, le PLR en t\u00eate, avait jou\u00e9 un r\u00f4le dans la gestion de la Poste et du d\u00e9partement, mais au-del\u00e0 de savoir quel parti est responsable de quoi, cette affaire va avoir une cons\u00e9quence politique inattendue, celle de retarder le d\u00e9part de Doris les tartes certains sc\u00e9narios la voyez a en effet annonc\u00e9 son d\u00e9part apr\u00e8s une derni\u00e8re victoire dans les urnes contre l'initiative No bilingue dimanche et partir en gagnante, elle devra peut-\u00eatre attendre car si elle parle maintenant l'impression qui restera, c'est qu'elle quitte le navire de la Poste, avant qu'il ne sombrent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:48) [89%] :\r\nVotre d\u00e9cryptage Thibaut Schaller, vous \u00eates le chef de notre rubrique politique. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T18:10:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maire, Jacques-Andr\u00e9", "role": "conseiller national neuch\u00e2telois socialiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "conseiller national genevois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "conseiller national bernois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barazzone, Guillaume", "role": "conseiller national genevois PDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F53122F-6B9E-4AB5-9781-32C8CDA08C12", "internalArchiveId": "3F53122F-6B9E-4AB5-9781-32C8CDA08C12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique des \u00e9lections cantonales genevoises - La repr\u00e9sentation f\u00e9minine en question", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "La repr\u00e9sentation f\u00e9minine en politique genevoise est un vrai enjeu de la campagne en vue des \u00e9lections cantonales. Le Grand Conseil genevois compte actuellement 26 femmes sur 100 d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n* * La chronique des \u00e9lections cantonales genevoises - La repr\u00e9sentation f\u00e9minine en question  \r\n** On va continuer \u00e0 parler d'\u00e9galit\u00e9 homme-femme, avec un d\u00e9tour par Gen\u00e8ve... C'est l'heure de notre chronique hebdomadaire sur les \u00e9lections cantonales du 15 avril, avec vous Guillaume Rey, bonsoir...\r\n- bonsoir.\r\n*** La repr\u00e9sentation f\u00e9minine en politique genevoise est un vrai enjeu de campagne. \r\n26 femmes au Grand Conseil actuellement, sur 100 d\u00e9put\u00e9s... c'est peu... il y a pire, certes: le Valais notamment, bonnet d'\u00e2ne romand en la mati\u00e8re... mais Gen\u00e8ve est derri\u00e8re Vaud, Fribourg ou Neuch\u00e2tel en terme de proportion de femmes au Parlement... d'o\u00f9 le ras-le-bol de certains...et certaines... premi\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve, une liste hors parti 100% f\u00e9minine a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e cette ann\u00e9e... une d\u00e9marche in\u00e9dite... \u00e0 forte port\u00e9e symbolique... avec bien s\u00fbr l'id\u00e9e de renforcer la part de femmes au Parlement.\r\n*** Mais forc\u00e9ment, \u00e7a va d\u00e9pendre du nombre de candidates sur les listes... \r\nSur les 623 pr\u00e9tentants, il y a... 230 candidates... plus d'un tiers en moyenne, donc... mais des diff\u00e9rences entre partis... en g\u00e9n\u00e9ral, la gauche est plus sensible \u00e0 cet \u00e9quilibre... \u00e7a se v\u00e9rifie en partie: les verts ont par exemple d\u00e9fini le principe de parit\u00e9... Ensemble \u00e0 gauche atteint aussi cet \u00e9quilibre... plus surprenant, le PS n'a que 35% de femmes sur sa liste... c'est \u00e0 peine pluss que le PDC et le PLR... le MCG et l'UDC sont eux en-dessous de 30%... mais attention toutefois \u00e0 une tentation assez fr\u00e9quente dans certaines formations: la femme alibi... une candidate qui n'a en r\u00e9alit\u00e9 que tr\u00e8s peu de chance d'\u00e9lection.\r\n*** Et au Conseil d'Etat, l\u00e0 aussi peu de femmes... on peut m\u00eame se poser cette question: les Genevois sont-ils des lady killers?\r\nSouvenez vous de 2013... seuls 4 sortants se pr\u00e9sentent: les PLR Fran\u00e7ois Longchamp et Pierre Maudet, ainsi que leur coll\u00e8gue de parti Isabel Rochat et la verte Mich\u00e8le K\u00fcnzler... R\u00e9sultat? 2 femmes... non-r\u00e9\u00e9lues! Isabel Rochat fait les frais de son mandat difficile... elle a \u00e9t\u00e9 victime de nombreux coups de crayon en interne... quant \u00e0 Mich\u00e8le K\u00fcnzler, largement distanc\u00e9e au premier tour, elle a m\u00eame renonc\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9senter au 2\u00e8me! \r\n**** Et les difficult\u00e9s des femmes au Conseil d'Etat genevois ne s'arr\u00eatent pas l\u00e0... \r\nEffectivement... elles sont souvent li\u00e9es \u00e0 un d\u00e9partement difficile, celui de la s\u00e9curit\u00e9 et de la police: Isabel Rochat s'y est cass\u00e9 les dents... la lib\u00e9rale Micheline Spoerri en a \u00e9galement fait les frais... elle non plus n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue en 2005. Au total, dans l'histoire du canton, il y a eu 6 femmes au Conseil d'Etat... et seule Martine Brunschwig Graf et Micheline Calmy-Rey ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter l'affront d'une non-r\u00e9\u00e9lection... la question reste ouverte pour la seule femme sortante, la socialiste Anne Emery-Torracinta, qui brigue un 2\u00e8me mandat. \r\nAlors justement, comment se profile cette course au Conseil d'Etat pour les femmes?\r\nElles sont 9 en lice... mais tr\u00e8s peu ont une r\u00e9elle chance... la PLR Nathalie Fontanet est bien partie pour r\u00e9cup\u00e9rer le 2\u00e8me si\u00e8ge PLR, laiss\u00e9 vacant par Fran\u00e7ois Longchamp, seul sortant \u00e0 ne pas se repr\u00e9senter. Quant \u00e0 Anne Emery-Torracinta, le danger pourrait venir de ses co-listiers... elle n'avait pas \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9e par les militants lors de la primaire socialiste en mai dernier... Sandrine Salerno ou Thierry Apoth\u00e9loz, les 2 autres candidats socialistes, pourraient la menacer.", "durationSec": 184, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9345664", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La chronique des \u00e9lections cantonales genevoises - La repr\u00e9sentation f\u00e9minine en question / FOR_2018-02-26T18:04:00_developpement-3", "Forum du 26.02.2018"], "alternativeSummary": ["La repr\u00e9sentation f\u00e9minine en politique genevoise est un vrai enjeu de la campagne en vue des \u00e9lections cantonales. Le Grand Conseil genevois compte actuellement 26 femmes sur 100 d\u00e9put\u00e9s."], "variantIds": ["ece-9345664"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:09Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt c'est l'heure de notre credo chronique hebdomadaire sur les \u00e9lections cantonales genevoises du 15 avril avec vous Guillaume Rey bonsoir bonsoir, alors la repr\u00e9sentation f\u00e9minine en politique genevoise, c'est un vrai enjeu de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [92%] :\r\nOui 26 femmes au Grand Conseil actuellement sur 100 d\u00e9put\u00e9s, c'est peu, alors il y a pire, vous me dirait le Valais notamment bonnet d'\u00e2ne au roman, en la mati\u00e8re mais Gen\u00e8ve se situe derri\u00e8re, Vaud, Fribourg ou Neuch\u00e2tel en terme de proportion de femmes au Parlement \u00e7a suscite le ras-le-bol, ras-le-bol de certains et certaines une liste hors parti 100 pourcent f\u00e9minine a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 cette ann\u00e9e une d\u00e9marche in\u00e9dite \u00e0 forte port\u00e9e symbolique, avec bien s\u00fbr l'id\u00e9e de renforcer la part de femmes au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [97%] :\r\nMais forc\u00e9ment, \u00e7a va d\u00e9pendre du nombre de candidats sur les listes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [95%] :\r\nSur les 623 pr\u00e9tendants, il y a 230 candidates, plus d'un tiers en moyenne donc, mais les diff\u00e9rences entre partis en g\u00e9n\u00e9ral, la gauche est plus sensible \u00e0 cet \u00e9quilibre, \u00e7a se v\u00e9rifie en partie, les Verts ont par exemple d\u00e9fini le principe de parit\u00e9 Ensemble \u00e0 gauche atteint aussi cet \u00e9quilibre, plus surprenant, le PS n'a que 35 pourcent de femmes sur sa liste, c'est \u00e0 peine plus que le PDC et le PLR, le MCG et l'UDC sont eux en-dessous de 30 pourcent mais attention toutefois une tentation assez fr\u00e9quente dans certaines formations la femme alibi, une candidate qui n'a en r\u00e9alit\u00e9 que tr\u00e8s peu de chances d'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [86%] :\r\nEt au Conseil d'\u00c9tat l\u00e0 aussi peu de femmes, on peut m\u00eame se poser cette question, les Genevois sont -ils au fond des d\u00e9lais dit qui leur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [93%] :\r\nSouvenez -vous de 2013 derni\u00e8res \u00e9lections cantonales seul IV sortants se repr\u00e9sentent les PLR Fran\u00e7ois Longchamp et Pierre Maudet, ainsi que leur coll\u00e8gue de parti Isabel Rochat et la Verte Mich\u00e8le K\u00fcnzler r\u00e9sultat, h\u00e9 bien 2 femmes non- r\u00e9\u00e9lues Isabel Rochat fait les frais de son mandat difficile, elle a \u00e9t\u00e9 victime de nombreux coups de crayon en interne quant \u00e0 Mich\u00e8le K\u00fcnzler, largement distanc\u00e9 au 1er tour \u00e0 la m\u00eame renonc\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9senter au 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [91%] :\r\nEt les difficult\u00e9s des femmes Guillaume au Conseil d'\u00c9tat Genevois ne s'arr\u00eate pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [92%] :\r\nEffectivement, elles sont souvent li\u00e9es \u00e0 un d\u00e9partement compliqu\u00e9, celui de la s\u00e9curit\u00e9 et de la police, Isabel Rochat, on a fait les frais, la lib\u00e9rale Micheline Spoerri \u00e9galement elle non plus n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue, c'\u00e9tait en 2005 au total dans l'histoire du canton, il y a eu 6 femmes au Conseil d'\u00c9tat et seule Martine Brunswick Graf et Micheline Calmy-Rey ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 \u00e9viter l'affront d'une non- r\u00e9\u00e9lection, la question reste ouverte pour la seule femme sortante de l'actuel gouvernement, la socialiste Anne Emery-Torracinta, qui brigue elle un 2\u00e8me mandat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [98%] :\r\nAlors justement Guillaume comment se profile cette course au Conseil d'\u00c9tat pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [95%] :\r\nEh bien, elles sont 9 en lice, mais tr\u00e8s peu ont une r\u00e9elle chance la PLR Nathalie Fontanet bien partie pour r\u00e9cup\u00e9rer le 2\u00e8me si\u00e8ge PLR laiss\u00e9 vacant par Fran\u00e7ois Longchamp seul sortant \u00e0 ne pas se repr\u00e9senter quant \u00e0 Anne Emery-Torracinta, le danger pourrait venir de ses colistiers, elle n'avait pas \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9e par les militants lors de la primaire socialiste en mai dernier, Sandrine Salerno ou Thierry Apoth\u00e9loz les 2 autres candidats du PS pourrait donc la menacer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [97%] :\r\nGuillaume Rey en Direct de Gen\u00e8ve et on est tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T17:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C61C0AB-550A-4B6F-9FAD-5329FE40A057", "internalArchiveId": "5C61C0AB-550A-4B6F-9FAD-5329FE40A057", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les premiers pas d'Ignazio Cassis \u00e0 l'ONU, r\u00e9actions de Rebecca Ruiz et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "Le nouveau ministre suisse des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis a \u00e9voqu\u00e9 la d\u00e9claration universelle des droits de l'homme lors de sa premi\u00e8re prise de parole \u00e0 l'ONU. R\u00e9actions des conseillers nationaux Rebecca Ruiz (PS/VD), et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz (PLR/VD).\r\n\r\n* * Les premiers pas d'Ignazio Cassis \u00e0 l'ONU, r\u00e9actions de Rebecca Ruiz et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz Marie: Mais pour commencer ce Forum Chrystel, on s'int\u00e9resse \u00e0 une premi\u00e8re pour Ignazio Cassis \r\n*** Premi\u00e8re prestation onusienne en effet. C'\u00e9tait ce matin, \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'ouverture de la 37e session du conseil des droits de l'homme.\r\nLe nouveau ministre des affaires \u00e9trang\u00e8re a pris la parole juste apr\u00e8s le patron de l'ONU, Antonio Guterres et le haut-commissaire aux droits de l'homme, Zeid Ra'ad Al Hussein. \r\nC\u00e9line Tzaud, vous avez suivi ce discours. Face \u00e0 une salle archi comble, le tessinois a choisi d'\u00e9voquer.la d\u00e9claration universelle des droits de l'homme. \r\nUne d\u00e9claration qui f\u00eate ses 70 ans et dont les comm\u00e9morations d\u00e9butent avec cette session onusienne. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a donc tout mis\u00e9 sur ce th\u00e8me. Il a rappel\u00e9 l'importance de cet engagement dans un monde qui fait face \u00e0 des violations syst\u00e9matiques des droits humains.\r\nMais aussi et surtout, l'importance de cette d\u00e9claration pour garantir la paix. Et donc, qui dit paix, dit monde stable, donc exportations possibles, donc prosp\u00e9rit\u00e9 possible.notamment pour les Suisses.\r\nDevant des dizaines de hauts dignitaires et d\u00e9l\u00e9gations, ignazio cassis a donc parl\u00e9 dans les 2 premi\u00e8res minutes de son discours de la prosp\u00e9rit\u00e9 des Suisses et de son engagement en ce sens.\r\nUn contraste saisissant avec le discours du patron de l'ONU.\r\nOui quelques minutes avant, antonio Guterres ouvrait cette session sur la situation en Syrie. \u00abIl est temps de faire cessez cet enfer sur terre\u00bb, avait lanc\u00e9 guterres, visiblement \u00e9mu que le cessez-le-feu enfin vot\u00e9 ne soit pas respect\u00e9 dans la ghouta orientale.\r\nQq minutes apr\u00e8s, Le Haut-Commissaire aux droits de l'Homme d\u00e9non\u00e7ait lui des \"abattoirs d'\u00eatre humains\" en Syrie.. \r\nLe contraste \u00e9tait donc frappant avec les 8 minutes tr\u00e8s neutres d'Ignaczio Cassis qui n'a jamais \u00e9voqu\u00e9 la syrie ou montr\u00e9 du doigt un pays en particulier.\r\nPourquoi ce choix ? est-ce une strat\u00e9gie ?\r\nC'est vrai qu'on se demande si y'a une volont\u00e9 de ne pas faire de vague pour cette premi\u00e8re apparition onusienne, de ne pas f\u00e2cher quiquonque alors que les pourparlers diplomatiques.on le sait... vont bon train en marge du conseil ? ou m\u00eame de casser avec le style Burkhalter, qui aimait les petites phrases qui faisaient mouche.\r\nEh bien, Questionn\u00e9 sur le sujet, ignazio Cassis r\u00e9pond qu'il faut \u00eatre discret sur ce dossier syrien comme sur les autres. Que si on veut continuer \u00e0 \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme neutres, il faut \u00e9viter de faire trop de pub sur la politique men\u00e9e par berne.m\u00eame si c'est un peu frustrant.\r\nLe tessinois, qui a principalement fait du bilat\u00e9ral avec Bruxelles depuis novembre, rappelle quand meme que la Suisse soutient le cessez-le-feu en Syrie.\r\nReste que la diplomatie, onusienne surtout, c'est beaucoup une affaire de symbole et de d\u00e9clarations fortes.la premi\u00e8re apparition d'ignazio cassis \u00e0 l'ONU ne restera pas comme un mod\u00e8le du genre.", "durationSec": 421, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9345669", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les premiers pas d'Ignazio Cassis \u00e0 l'ONU, r\u00e9actions de Rebecca Ruiz et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz / FOR_2018-02-26T18:00:00_developpement-1", "Forum du 26.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le nouveau ministre suisse des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis a \u00e9voqu\u00e9 la d\u00e9claration universelle des droits de l'homme lors de sa premi\u00e8re prise de parole \u00e0 l'ONU. R\u00e9actions des conseillers nationaux Rebecca Ruiz (PS/VD), et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-9345669"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:09Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [93%] :\r\nMais pour ouvrir ce Forum Chrystel, on s'int\u00e9resse d'abord \u00e0 une premi\u00e8re pour Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [92%] :\r\nOui, c'\u00e9tait sa premi\u00e8re prestation \u00e9lys\u00e9enne, en effet, c'\u00e9tait ce matin, Gen\u00e8ve, \u00e0 l'ouverture de la 37\u00e8me session du Conseil des droits de l'homme, le nouveau ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res a pris la parole juste apr\u00e8s le patron de l'ONU Antonio Gutierrez et le haut- commissaire aux droits de l'homme, C\u00e9line sur vous avez suivi ce discours face \u00e0 une salle archi comble le tessinois a choisi d'\u00e9voquer, h\u00e9 bien, la d\u00e9claration universelle des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [97%] :\r\nUne d\u00e9claration qui f\u00eate ses 70 ans et dont les comm\u00e9morations d\u00e9butent ici avec cette session onusienne alors le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a tout mis\u00e9 sur ce th\u00e8me, il a rappel\u00e9 l'importance de cet engagement dans un monde qui fait face \u00e0 des violations syst\u00e9matiques des droits humains, mais aussi et surtout l'importance de cette d\u00e9claration pour garantir la paix et donc qui dit paix dit monde stable donc exportations possibles donc prosp\u00e9rit\u00e9 possible, notamment pour les Suisses, devant une dizaine de hauts dignitaires et d\u00e9l\u00e9gations Ignazio Cassis a donc parl\u00e9 pendant les 2 premi\u00e8res minutes de son discours de la prosp\u00e9rit\u00e9 des Suisses et de son engagement en ce sens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [93%] :\r\nVoil\u00e0 qui est en contraste saisissant avec le discours du patron des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [91%] :\r\nOui, quelque peu, en quelques minutes avant, Antonio Gutierrez avait ouvert cette session sur la situation Syrie : il est temps de faire cessez cet enfer sur terre avait lanc\u00e9 Gautheret, visiblement \u00e9mu que le cessez-le-feu enfin vot\u00e9 ne soit pas respect\u00e9 dans la Ghouta orientale, quelques minutes apr\u00e8s, c'\u00e9tait le haut- commissaire aux droits de l'homme, qui d\u00e9non\u00e7ait lui des abattoirs d'\u00eatre humains au Syrie alors contraste, vous l'avez dit assez frappant avec la prise de parole d'Ignazio Cassis, ce qui n'a jamais \u00e9voqu\u00e9 la Syrie ou m\u00eame montr\u00e9 du doigt un pays en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [95%] :\r\nComment expliquer ce choix, C\u00e9line est -ce que c'est une strat\u00e9gie d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [93%] :\r\nAlors c'est vrai qu'on se demande ainsi \u00e0 une volont\u00e9 de ne pas faire de vagues pour cette premi\u00e8re apparition onusienne de ne pas f\u00e2cher quiquonque alors que les pourparlers diplomatiques, on le sait, ainsi vont bon train en marge du conseil ou m\u00eame peut-\u00eatre de casser avec le Style Burkhalter qui s'emparait facilement des dossiers internationaux alors questionn\u00e9 sur le sujet, Ignazio Cassis a r\u00e9pondu, il a r\u00e9pondu qu'il fallait \u00eatre discret sur ce dossier syrien comme sur les autres, que si on voulait continuer \u00e0 \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme neutres, il fallait \u00e9viter de faire trop de pub sur la politique men\u00e9e par Berne m\u00eame o\u00f9 ici, c'est un peu frustrant le tessinois qui a principalement trait\u00e9 le dossier europ\u00e9en depuis novembre, rappelle quand m\u00eame que la Suisse bien soutient le cessez-le-feu en Syrie, reste que la diplomatie onusienne surtout c'est beaucoup une affaire de symboles et de d\u00e9clarations fortes la premi\u00e8re apparition d'Ignazio Cassis, il aura peut-\u00eatre davantage frapp\u00e9 la sc\u00e8ne nationale qu'internationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [86%] :\r\nSabine, merci et nos 2 invit\u00e9s nous ont rejoint, 2 invit\u00e9s qui qui scrutent les d\u00e9bats avec avec intention parce qu'ils vont peut-\u00eatre devoir s'\u00e9clipser bri\u00e8vement pour pour aller voter revenir ensuite nos invit\u00e9s sur un Dakar, oui ce concert national socialiste vaudoise et France, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR Vaudois bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, bonsoir, alors \u00e9videmment, la r\u00e8gle du jeu \u00e0 Berne c'est que d\u00e8s que vous devez aller voter, vous partez et nous on se d\u00e9brouille, voil\u00e0 monsieur profiter de votre pr\u00e9sence c'est premi\u00e8re cette premi\u00e8re d\u00e9claration devant l'ONU le le mot Syrie n'a pas, n'a pas \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9, pas de d\u00e9nonciation de de ce qui se passe actuellement en Syrie Reyes, car oui, c'est une, c'est une erreur, c'est un manque d'empathie de de la part du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:20) [91%] :\r\nOui, alors, de toute \u00e9vidence c'est c'est un manque d'empathie, d'autant plus dans la situation catastrophique qui est en train de vivre une partie de la s\u00e9rie en ce moment m\u00eame un dans dans cette r\u00e9gion de, de, de Ghouta et c'est vrai que il est vrai que voil\u00e0, il y a ce concept de neutralit\u00e9 dans dans notre pays, c'est clair, mais ce concept de neutralit\u00e9 n'emp\u00eache pas de faire preuve de compassion n'emp\u00eache pas d'esquisser un certain nombre de de solutions en tout cas de tenter de solution de paix et je pense que, disons, ce serait \u00e9videmment le r\u00f4le de notre de notre ministre des Affaires \u00eatre \u00e9trang\u00e8re d'autant plus du pays, en l'occurrence de la Suisse, si\u00e8ge des des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [90%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloz voil\u00e0 ce que tous les autres orateurs ont ont fait des petites phrases la d\u00eeme la diplomatie onusienne passe aussi par les petites phrases, son pr\u00e9d\u00e9cesseur Didier Burkhalter le faisait assez r\u00e9guli\u00e8rement, c'est un changement dans la politique \u00e9trang\u00e8re, qu'il y a actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:10) [88%] :\r\nAlors, un changement de la police politique \u00e9trang\u00e8re, je ne crois pas, en tous les cas pas sur cet av\u00e8nement la pas sur, c'est ce discours \u00e0 l'ONU qui a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e aujourd'hui, mais peut-\u00eatre un autre Style, \u00e7a c'est \u00e9vident aussi, je pense qu'on veut peut-\u00eatre un jour, j'ai un tout petit peu trop rapidement la politique monsieur Cassis met en place, dans la mesure o\u00f9 je rappelle \u00e7a \u00e9t\u00e9 dit d'ailleurs dans le commentaire que le d\u00e9partement son d\u00e9partement condamne tout combat arm\u00e9 sur place, donc je crois que la position suisse finalement \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement clair, apr\u00e8s c'est lui qui choisit son discours, il reste neutre sur cette question l\u00e0 peut-\u00eatre prendra -t-il une autre occasion finalement pour se positionner de mani\u00e8re plus claire mais l\u00e0, c'\u00e9tait son discours d'entrer \u00e0 l'ONU, c'est un discours qui a \u00e9t\u00e9 qui s'est voulu assez g\u00e9n\u00e9rale, donc, de ce point de vue l\u00e0 je crois pas qu'il faut avoir des conclusions trop h\u00e2tives comme mon excellente voisine a fait il y a un instant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:05) [89%] :\r\nAvec Borloo Ignazio Cassis qui dit quand m\u00eame que les conflits, les conflits co\u00fbtent cher, et puis ce serait des \u00e9conomies possibles pour les \u00c9tats, que ce serait aussi un bienfait pour la Suisse que dans les d\u00e9clarations du jouer avant, quel cynisme quand m\u00eame de sa part aussi de parler de la prosp\u00e9rit\u00e9 des Suisses qu'il faut maintenir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:20) [91%] :\r\nAlors bon, la politique, \u00eatre la Conf\u00e9d\u00e9ration se fondent quand m\u00eame sur la volont\u00e9 de d\u00e9fendent la Suisse, donc les int\u00e9r\u00eats des Suisses sans peut nier, je crois que c'est aussi sa responsabilit\u00e9, c'est pour \u00e7a qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 ce poste, c'est pour \u00e7a que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont d\u00e9sign\u00e9s \u00e0 leur poste, donc l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse oui maintenant la politique \u00e9trang\u00e8re, je crois qu'on on est sa politique \u00e9trang\u00e8re, on va pas la juger avec une phrase qui est sorti de son contexte, c'est un discours assez long, c'est un discours qui m\u00e9rite d'\u00eatre analys\u00e9e dans son ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [92%] :\r\nRebecca Ruiz, on a beaucoup parl\u00e9 de neutralit\u00e9 active pendant longtemps, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e7a la marque de fabrique de de la Suisse est -ce que l\u00e0 on est en train de changer l\u00e0 comme la neutralit\u00e9 notre politique de neutralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:03) [91%] :\r\nJe ne sais pas, c'est vrai que Monsieur Burkhalter, de ce point de vue -l\u00e0 nous nous a en tout cas, habitu\u00e9 \u00e0 une neutralit\u00e9 active certes mais qui \u00e9tait aussi tout \u00e0 fait en phase avec disons ce qu'on attendait de de la part de notre pays qui, je le r\u00e9p\u00e8te, est quand m\u00eame le si\u00e8ge de d'organisations internationales majeures et c'est clair que pour moi, peut-\u00eatre pour pour contredire ce que disait mon coll\u00e8gue Borloo, ce n'est pas le le le Conseil des droits de l'homme, ce n'est pas un acte devant, devant lequel on tient un discours uniquement Prod au suite Irlande First en pr\u00f4nant voil\u00e0 notre prosp\u00e9rit\u00e9, alors qu'il y a des des drames qui sont en train de se jouer dans le monde actuellement et en particulier en Syrie, \u00e0 mon avis, c'est une erreur de de ne pas l'avoir au moins mentionn\u00e9 une. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:44) [88%] :\r\nOn ne sait pas ce qui a \u00e9t\u00e9 fait il y a pas un discours uniquement tourn\u00e9 sous la Suisse d'un discours g\u00e9n\u00e9raliste qui a \u00e9t\u00e9 assez long, alors on en extrait un tout petit chapitre l\u00e0 de son discours, encore une fois, je crois qu'il \u00e9tait d\u00e9sign\u00e9 pour d\u00e9fendre aussi les int\u00e9r\u00eats de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:57) [86%] :\r\nVous restez avec nous Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz Rebecca Ruiz, enfin sauf si. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T17:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4994CBAC-B0E3-436B-8231-00FDAEAFF41D", "internalArchiveId": "4994CBAC-B0E3-436B-8231-00FDAEAFF41D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Egalit\u00e9 salariale devant les Etats: d\u00e9bat entre Rebecca Ruiz et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "Alors que les Etats se prononceront mercredi sur le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour r\u00e9aliser l'\u00e9galit\u00e9 salariale hommes/femmes, La s\u00e9natrice lib\u00e9rale Karine Keller Sutter (PLR-SG) propose de laisser tomber cette modification de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 et inscrire des compensations pour les femmes dans le futur projet de r\u00e9forme des retraites. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Rebecca Ruiz (PS-VD) et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz (PLR-VD).\r\n\r\n* * Egalit\u00e9 salariale devant les Etats: d\u00e9bat entre Rebecca Ruiz et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz  Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise\r\net....\r\n Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz conseiller national PLR vaudois \r\nbonsoir...\r\nREBECCA RUIZ\r\n-projet de votre ministre...d\u00e9cevant? coquille vide? juste un symbole? \r\n(pas de sanction, pas de liste noire... juste informer les employ\u00e9s... repose sur la bonne volont\u00e9)\r\n-le m\u00e9canisme propos\u00e9 : usine \u00e0 gaz? bureaucratie inutile? manque sa cible?\r\n-La loi ne pr\u00e9voit aucune sanction (mais les entreprises cot\u00e9es en bourse devront publier les r\u00e9sultats de cette analyse)...aucun effet?\r\n-projet du CF a \u00e9t\u00e9 affaibli par la commission pour obtenir des voix \u00e0 droite...(pass\u00e9 de 50 \u00e0 cent employ\u00e9s...on toucherait moins de 6000 entreprises soit 99% pas concern\u00e9es (selon Anne Seydoux Christe et limit\u00e9 \u00e0 12 ans la validit\u00e9 du dispositif l\u00e9gal...et soustraire celles qui \tont \tmontr\u00e9 une fois qu'elles respectaient l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 de nouveaux \tcontr\u00f4les....)\r\n-quid proposition Karine Keller Suther: compensations pour les femmes dans le futur projet de r\u00e9fome des retraites. Et en \u00e9change, on laisse tomber le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale....Le PLR fait un pas vers vous...pr\u00eate \u00e0 saisir cette main tendue? au fond le projet de S. Sommaruga est de d\u00e9cevant pour vous...donc tant qu'\u00e0 faire...\r\n-c'est sur la politique familiale qu'il faut travailler....ainsi que sensiblisation et \u00e9ducation dans les \u00e9coles....\r\nFREDERIC BORLOZ\r\n-Egalit\u00e9 salariale entre hommes et femmes inscrite dans la Constitution suisse depuis 1981 et rest\u00e9e lettre morte....on voit bien\r\n\u00e9chec des mesures volontaristes...?\r\n\t-Pascal Couchepin,  ministre de l'Int\u00e9rieur,  \u00abdate historique\u00bb le 2 \tmars 2009 en lan\u00e7ant le \u00abDialogue sur l'\u00e9galit\u00e9 des salaires\u00bb.\r\n\tParvenir par le partenariat social, sur une base volontaire et \tfacultative.\r\n-projet est d\u00e9j\u00e0 un compromis avec des exceptions, comment justifier de ne pas l'accepter?\r\n-projet du CF a \u00e9t\u00e9 affaibli par la commission pour obtenir des voix \u00e0 droite...(pass\u00e9 de 50 \u00e0 cent employ\u00e9s...on toucherait moins de 6000 entreprises soit 99% pas concern\u00e9es ...!!!\r\n(selon Anne Seydoux Christe et limit\u00e9 \u00e0 12 ans la validit\u00e9 du dispositif l\u00e9gal...et soustraire celles qui \tont \tmontr\u00e9 une fois qu'elles respectaient l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 de nouveaux contr\u00f4les....)\r\n-quelle proposition...on peut pas continuer de dire c'est comme \u00e7a, c'est un mal de notre soci\u00e9t\u00e9...\r\n\t-exemple Autriche impose aux grandes entreprises une analyse des \tsalaires et d'en faire un rapport....Islande, va plus loin...contr\u00f4l\u00e9s par \tles autorit\u00e9s d\u00e8s 25 employ\u00e9s et sanctions financi\u00e8res...\r\n-soutient de la loi conditionn\u00e9 \u00e0 hausse de la retraite des femmes de 64 \u00e0 65?", "durationSec": 339, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9345672", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Egalit\u00e9 salariale devant les Etats: d\u00e9bat entre Rebecca Ruiz et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz / FOR_2018-02-26T18:08:00_developpement-5", "Forum du 26.02.2018"], "alternativeSummary": ["Alors que les Etats se prononceront mercredi sur le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour r\u00e9aliser l'\u00e9galit\u00e9 salariale hommes/femmes, La s\u00e9natrice lib\u00e9rale Karine Keller Sutter (PLR-SG) propose de laisser tomber cette modification de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 et inscrire des compensations pour les femmes dans le futur projet de r\u00e9forme des retraites. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Rebecca Ruiz (PS-VD) et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz (PLR-VD)."], "variantIds": ["ece-9345672"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:09Z", "speechToTexts": ["06.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nVers nous, on va reprendre dans leur parce que tout le monde est l\u00e0, on va reparler, \u00e9galit\u00e9 salariale et cette cette proposition de Marie oui, on en \u00e9tait rest\u00e9 avec vous un Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz la conseill\u00e8re nationale socialiste Rebecca Ruiz nous avait d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 son point de vue hein sur ce projet de sa ministre Simonetta Sommaruga vous Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz tant que que PLR finalement, l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes est inscrit dans la Constitution suisse depuis 1981 elle est rest\u00e9e lettre morte, la preuve en fait que les mesures volontaristes ne fonctionne pas, il faut faire odieuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\nBon alors, j'\u00e9tais pas venu \u00e0 se d\u00e9bat d\u00e9j\u00e0 pour \u00eatre contre la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 mais plut\u00f4t \u00eatre favorable \u00e0 la proposition de Madame Keller-Sutter, \u00e7a c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mon point de vue aujourd'hui je. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [90%] :\r\nOn va la d\u00e9velopper un mais d\u00e9j\u00e0 sur le projet quand m\u00eame de de Simonetta Sommaruga qui sera d\u00e9battue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [90%] :\r\nAlors, je constate une chose, c'est que Lord les d\u00e9bats des d\u00e9bats sur pr\u00e9voyance 20 20 forc\u00e9 de constater que beaucoup de peu pr\u00e9occupation tourner autour justement, de l'\u00e9galit\u00e9 de traitement entre les hommes et les femmes, et certainement que cela a pes\u00e9 sur les r\u00e9sultats du vote au niveau de la population aujourd'hui, on est confront\u00e9 \u00e0 un projet de loi qui est un petit peu vid\u00e9e de sa substance, c'est un projet qui n'a pas de contrainte qu'il n'a pas de de mesures l\u00e9gales compte les entreprises qui ne respecteraient pas le le la loi, en revanche, il apporte beaucoup de complications administratives ou l'entreprises qui seraient concern\u00e9s, m\u00eame si elles sont finalement que 1 ou 2 pourcent des entreprises suisses dans ces conditions -l\u00e0, le projet a peu chance de passer la rampe, on verra \u00e7a mercredi, je crois que c'est le Conseil des \u00c9tats qui traitent de cette question l\u00e0 mercredi alors, raison pour laquelle la proposition de Madame Keller-Sutter moi je trouve qu'elle tombe \u00e0 pic dans l'faut \u00e9tablir une \u00e9galit\u00e9 une vraie \u00e9galit\u00e9 au niveau des retraites de la d\u00e9esse hante les hommes et les femmes, \u00e7a c'est quelque chose de de concret, on en avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [94%] :\r\n40 ans de travail \u00e0 65 ans, enfin l'\u00e9galit\u00e9 pour vous \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [88%] :\r\n\u00e9coutez, il faut constater simplement que le le la loi comme elle est aujourd'hui risque bien de pas pass\u00e9 donc, \u00e7a, on en saura plus, encore une fois, mercredi mercredi soir, ce qui pourrait quand m\u00eame nous pousser et j'imagine, nos partenaires socialistes aussi \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur cette question de l'AVS qui qui r\u00e9tablirait quand m\u00eame une \u00e9galit\u00e9 cette fois concr\u00e8te financi\u00e8re s\u00fbre et durable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [91%] :\r\nRebecca Ruiz le le PLR vous tend la main, vous savez que vous aurez besoin de de la droite pour obtenir quelque chose est -ce que finalement c'est pas mieux que rien, de toute fa\u00e7on, le projet de Simonetta Sommaruga est forc\u00e9ment d\u00e9cevante parce que c'est d\u00e9j\u00e0 un compromis la Commission veut m\u00eame aller encore plus loin, se confondre pas tout abandonner et puis saisir cette proposition du PLR. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:43) [92%] :\r\nMais \u00e9coutez, je pense que c'est hors de question qu'on renonce \u00e0 ce projet, quand bien m\u00eame ce projet mod\u00e9r\u00e9s et disons aussi enfin mon coll\u00e8gue Borloo nous dit maintenant qu'il reste de pas pass\u00e9 la rampe, mais finalement \u00e7a ne tient qu'\u00e0 vous qui passe la rampe, c'est-\u00e0-dire que si le PLR d\u00e9cide de voter en faveur de de ce projet pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale, h\u00e9 bien le projet passera et comme je vous le disais avant pour nous, c'est hors de question, disons, de, de, de, de, il est, il est des compensations pour les femmes, pour les discriminations subies par le pass\u00e9, avec un projet qui porte sur l'avenir, sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [91%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloz au fond, \u00e7a d\u00e9pend de vous, comment on peut ne pas accepter untel en partie jeudi PLR comment, au fond, on peut ne pas accepter untel projet ce qu'au fond il faut pas donner un signal et puis c'est \u00e7a la politique des petits pas, sinon il y a jamais rien qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [88%] :\r\nJe je partage votre avis, c'est-\u00e0-dire qu'on est assez d'accord avec Madame Ruiz, mais ce qu'on est tous les 2 conseillers nationaux et quel d\u00e9bat aura lieu au Conseil des \u00c9tats mais entre l'assurance en occurrence qui viendra ensuite, on verra bien, se bien s\u00fbr, mais je pense que les r\u00e9sultats du Conseil des attaques assez d\u00e9terminant sur la suite des op\u00e9rations, raison pour laquelle aujourd'hui on peut bien mettre les voeux qu'on veut sur ces r\u00e9sultats l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [89%] :\r\nMais la politique se fait en amont de ce d\u00e9bat, c'est maintenant que \u00e7a se dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [88%] :\r\nOui, alors, en revanche, si cette loi devait passer \u00e0 titre tout \u00e0 fait personnel, je suis plut\u00f4t favorable et je consid\u00e8re que c'est d\u00e9j\u00e0 une \u00e9tape, un 1er pas en avant, mais, mais, voil\u00e0, s'arr\u00eater sur cette loi qui est finalement assez insatisfaisante et puis l\u00e0, je suis entour\u00e9 d'un h\u00e9 bien vous semblent -ils dire dans vos commentaires y encore un instant s'arr\u00eater sur cette question, il s'arr\u00eater sur cette loi, c'est peut-\u00eatre pas satisfaisant, donc l'id\u00e9e de Madame Keller Sutter ne semble -t-il prend quand m\u00eame un certain sens dans ce d\u00e9bat- l\u00e0, par rapport notamment \u00e0 tout ce qui est \u00e9vident pr\u00e8s pr\u00e9voyance 20 nous avions d\u00e9fendu le PLR a d\u00e9fendu une meilleure \u00e9galit\u00e9 au niveau de la BA 115 hommes et femmes plut\u00f4t que ces 70 francs qui \u00e9taient distribu\u00e9s \u00e0 mauvais escient, de notre point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [92%] :\r\nC'est vrai, Rebecca dans la perspective du proche en projet que va pr\u00e9senter Alain Berset sur sur les les retraites, l\u00e0 c'est un pas vers une revalorisation des des retraites des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [91%] :\r\nOn a \u00e9videmment aucun probl\u00e8me avec des propositions qui viserait \u00e0 compenser, dans le 1er pilier et discriminations qui sont suivis par les femmes au contraire si c'est des propositions concr\u00e8tes viennent moi je dis : Welcome bienvenue, on va les \u00e9tudier avec beaucoup d'attention, mais on va pas nous faire croire maintenant nous faire les ces propositions de compensation avec cette question de l'\u00e9galit\u00e9 salariale, \u00e7a c'est hors de question, c'est juste une mani\u00e8re de justifier le vote du PLR qui aura lieu dans quelques jours, contre l'\u00e9galit\u00e9 salariale et c'est finalement pour se donner bonne conscience que Madame Keller sous terre, femmes PLR qui bien maintenant avec ce type de proposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [78%] :\r\nEt grande conscience il croit pas : qui a dit le \u00e0 ma connaissance, elle fait simplement une proposition elle \u00e9change pas l'un pour l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:31) [87%] :\r\nOn est au bout de ce d\u00e9bat, Rebecca Ruiz, ce concert national- socialiste vaudoise, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR Vaudois, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T17:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borloz, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Pr\u00e9sident section vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruiz, Rebecca Ana", "role": "Conseill\u00e8re Nationale PS VD 2014-", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0209AE9-146B-43EF-8060-FC5C0F10EDBC", "internalArchiveId": "B0209AE9-146B-43EF-8060-FC5C0F10EDBC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment mettre fin \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9 salariale homme-femme dans les grandes entreprises?", "publicationDate": "2018-02-26T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut soumettre les grandes entreprises \u00e0 une analyse et un contr\u00f4le externe pour mettre fin \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9 salariale homme-femme. Les Etats en discuteront mercredi. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Rebecca Ruiz (PS/VD), et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz (PLR/VD).\r\n\r\n* * Comment mettre fin \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9 salariale homme-femme dans les grandes entreprises?  Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise\r\net....\r\n Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz conseiller national PLR vaudois \r\nbonsoir...\r\nREBECCA RUIZ\r\n-projet de votre ministre...d\u00e9cevant? coquille vide? juste un symbole? \r\n(pas de sanction, pas de liste noire... juste informer les employ\u00e9s... repose sur la bonne volont\u00e9)\r\n-le m\u00e9canisme propos\u00e9 : usine \u00e0 gaz? bureaucratie inutile? manque sa cible?\r\n-La loi ne pr\u00e9voit aucune sanction (mais les entreprises cot\u00e9es en bourse devront publier les r\u00e9sultats de cette analyse)...aucun effet?\r\n-projet du CF a \u00e9t\u00e9 affaibli par la commission pour obtenir des voix \u00e0 droite...(pass\u00e9 de 50 \u00e0 cent employ\u00e9s...on toucherait moins de 6000 entreprises soit 99% pas concern\u00e9es (selon Anne Seydoux Christe et limit\u00e9 \u00e0 12 ans la validit\u00e9 du dispositif l\u00e9gal...et soustraire celles qui \tont \tmontr\u00e9 une fois qu'elles respectaient l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 de nouveaux \tcontr\u00f4les....)\r\n-quid proposition Karine Keller Suther: compensations pour les femmes dans le futur projet de r\u00e9fome des retraites. Et en \u00e9change, on laisse tomber le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale....Le PLR fait un pas vers vous...pr\u00eate \u00e0 saisir cette main tendue? au fond le projet de S. Sommaruga est de d\u00e9cevant pour vous...donc tant qu'\u00e0 faire...\r\n-c'est sur la politique familiale qu'il faut travailler....ainsi que sensiblisation et \u00e9ducation dans les \u00e9coles....\r\nFREDERIC BORLOZ\r\n-Egalit\u00e9 salariale entre hommes et femmes inscrite dans la Constitution suisse depuis 1981 et rest\u00e9e lettre morte....on voit bien\r\n\u00e9chec des mesures volontaristes...?\r\n\t-Pascal Couchepin,  ministre de l'Int\u00e9rieur,  \u00abdate historique\u00bb le 2 \tmars 2009 en lan\u00e7ant le \u00abDialogue sur l'\u00e9galit\u00e9 des salaires\u00bb.\r\n\tParvenir par le partenariat social, sur une base volontaire et \tfacultative.\r\n-projet est d\u00e9j\u00e0 un compromis avec des exceptions, comment justifier de ne pas l'accepter?\r\n-projet du CF a \u00e9t\u00e9 affaibli par la commission pour obtenir des voix \u00e0 droite...(pass\u00e9 de 50 \u00e0 cent employ\u00e9s...on toucherait moins de 6000 entreprises soit 99% pas concern\u00e9es ...!!!\r\n(selon Anne Seydoux Christe et limit\u00e9 \u00e0 12 ans la validit\u00e9 du dispositif l\u00e9gal...et soustraire celles qui \tont \tmontr\u00e9 une fois qu'elles respectaient l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 de nouveaux contr\u00f4les....)\r\n-quelle proposition...on peut pas continuer de dire c'est comme \u00e7a, c'est un mal de notre soci\u00e9t\u00e9...\r\n\t-exemple Autriche impose aux grandes entreprises une analyse des \tsalaires et d'en faire un rapport....Islande, va plus loin...contr\u00f4l\u00e9s par \tles autorit\u00e9s d\u00e8s 25 employ\u00e9s et sanctions financi\u00e8res...\r\n-soutient de la loi conditionn\u00e9 \u00e0 hausse de la retraite des femmes de 64 \u00e0 65?", "durationSec": 236, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9345660", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Comment mettre fin \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9 salariale homme-femme dans les grandes entreprises? / FOR_2018-02-26T18:02:00_developpement-2", "Forum du 26.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut soumettre les grandes entreprises \u00e0 une analyse et un contr\u00f4le externe pour mettre fin \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9 salariale homme-femme. Les Etats en discuteront mercredi. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Rebecca Ruiz (PS/VD), et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-9345660"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:10Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn va parler \u00e9galit\u00e9 salariale comment la r\u00e9aliser pr\u00e8s de 40 ans apr\u00e8s son inscription dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale, le Conseil des \u00c9tats en d\u00e9bat ce mercredi, il va se prononcer sur le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, ce projet a une port\u00e9e strat\u00e9gique et symbolique importante, mais dans les faits, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit \u00e0 une version minimale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [90%] :\r\nOui, il pr\u00e9voit une analyse, un contr\u00f4le des salaires tous les 4 ans, c'est obligatoire uniquement pour les patrons qui emploient au moins 50 personnes ce qui toucherait 2 pourcent des entreprises, la moiti\u00e9 des employ\u00e9es en Suisse des collaborateurs seront inform\u00e9s mais pas de sanction ni de liste noire minimale, donc, mais avec une valeur strat\u00e9gique quand m\u00eame oui parce que l'\u00e9galit\u00e9 salariale a \u00e9t\u00e9 li\u00e9 strat\u00e9giquement \u00e0 la r\u00e9forme de l'AVS : d'accord pour augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, si et seulement si on concr\u00e9tise l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes, la gauche, la pression sur le con bourgeois apr\u00e8s le rejet de pr\u00e9voyance, 2020, l'Automne dernier un deal qui ennuie beaucoup le le PLR c'est ce qui a donn\u00e9 l'id\u00e9e \u00e0 la conseiller aux \u00c9tats lib\u00e9ral radical Karine Keller-Sutter d'inverser en quelque sorte le marchandage inverser le marchandage la n\u00e9gociation comment qu'est qu'elle propose une Keller-Sutter Al propose des compensations pour les femmes dans le futur projet de r\u00e9forme des retraites, la rente d\u00e9pend du revenu, elle serait revu \u00e0 la hausse pour les femmes et en \u00e9change, on laisse tomber le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale \u00e9galit\u00e9 des revenus, mais seulement au moment de la retraite, oui, il suffirait d'attendre 65 ans, en fait, l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 la retraite, dit comme \u00e7a, c'est vrai que ce n'est pas tr\u00e8s s\u00e9duisant pour les femmes mais Karine Keller-Sutter assurent qu'elles auraient plus \u00e0 gagner avec une retraite am\u00e9liorer plut\u00f4t qu'avec un projet d'\u00e9galit\u00e9 salariale version minimale, c'est que la lib\u00e9rale radicale, c'est aussi bien que le le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral un soit la gauche qui le trouve trop timide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [97%] :\r\nUn nouveau deal, c'est presque devenu une habitude pour faire passer la pilule aupr\u00e8s des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [90%] :\r\nSandra oui, c'est vrai que des gens en 95 1 pour faire passer la 10\u00e8me r\u00e9vision de l'AVS avec une hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes de 62 \u00e0 64 ans on avait propos\u00e9 en \u00e9change le splitting pour la premi\u00e8re fois on reconnaissait le revenu de la femme au sein du couple, une autonomie la valeur travail dans le mariage et en bonus \u00e9ducatif aussi, qui avait \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 pour pour garantir une rente aux femmes qui assumait l'\u00e9ducation des enfants \u00e0 la la pilule \u00e9tait pass\u00e9, m\u00eame si on parlait d'un pi\u00e8ge un sacrifice mal compens\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [86%] :\r\nAlexandra Richard merci Rebecca Ruiz disait Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo conseiller nationaux sont rest\u00e9s \u00e0 avec nous, Rebecca Ruiz je vous \u00eates conscient national- socialiste vaudoise, le projet de votre ministre Simonetta ce Sommaruga au fond est -ce qu'il est d\u00e9cevant est -ce que c'est juste un symbole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [91%] :\r\nAlors je d\u00e9j\u00e0 Pacs un symbole, c'est \u00e9videmment un projet qui, \u00e0 mon sens n'est pas assez abouti, hein, puisqu'il a pas de de volets de de sanctions envers les entreprises qui ne resterait respecteraient pas cette cette \u00e9galit\u00e9 salariale mais disons que \u00e7a reste quand m\u00eame un projet qui a le m\u00e9rite d'exister, qui, sans doute pourra quand m\u00eame faire disons avancer cette cette probl\u00e9matique, puisque je rappelle depuis 1908 c'est \u00e9crit dans la Constitution que l'\u00e9galit\u00e9 salariale doit exister, ce n'est toujours pas le cas dans d'autres pays, puisqu'on sait qu'il y a encore7,4 pourcent d'\u00e9cart entre les hommes et les femmes qui ne s'explique pas par par des crit\u00e8res objectifs, donc oui, c'est un projet qui est n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [87%] :\r\nFaire avancer la probl\u00e9matique que vous dites, c'est sans m\u00e9rite est -ce que c'est pas pour cela, on fait pas une usine \u00e0 gaz avec une bureaucratie inutile est -ce que ce projet manque pas sa cible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [92%] :\r\nJe ne pense pas, je ne pense pas d'ailleurs, il y a, il y a des tentatives actuellement de la part de de la commission des \u00c9tats pour affaiblir encore plus ce ce projet, qui du coup ne concernerait plus que 1 pourcent des entreprises dans dans notre pays, c'est, c'est c'est pas acceptable et et le deal qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 maintenant par par Madame Keller-Sutter n'est \u00e9videmment pas acceptable non plus puisque le projet Madame Sommaruga est un projet qui est tourn\u00e9 vers l'avenir, pour emp\u00eacher les in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 l'avenir, alors que la question des compensations dans l'AVS et l\u00e0 pour r\u00e9gler les affaires du pass\u00e9, on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruiz, Rebecca Ana", "role": "Conseill\u00e8re Nationale PS VD 2014-", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borloz, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Pr\u00e9sident section vaudoise", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D174E64-2081-4102-9F44-3C7F48058071", "internalArchiveId": "2D174E64-2081-4102-9F44-3C7F48058071", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 147 (4/17)", "publicationDate": "2018-02-25T00:00:00Z", "durationSec": 3273, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9324658", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["musique religieuse", "musique vocale", "psaume"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 147 / INI_2018-02-25T06:03:00_psalterophilie-ps-147", "Initiales du 25.02.2018"], "variantIds": ["ece-9324658"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-09T12:10:53Z", "speechToTexts": ["06.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nS'halt\u00e9rophilie le petit nombre des initiales entre 7 heures et 8 heures tous les dimanches matins et le 100 47\u00e8me Livre des Psaumes encore ouvert sa 2\u00e8me moiti\u00e9 pour aujourd'hui, en commen\u00e7ant par une version sign\u00e9e d'un tr\u00e8s grand moment de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise Paul Claudel traduit lui- m\u00eame ce psaume pour la mise en musique de son ami Darius-Milhaud qui a \u00e9t\u00e9 son secr\u00e9taire, lorsqu'il \u00e9tait ambassadeur du c\u00f4t\u00e9 de l'Am\u00e9rique du Sud, Paul Claudel Br\u00e9sil P\u00e2ris Millau donc proche et il a mis en musique cette cantate de psaumes qui sont des paraphrases donc en fran\u00e7ais dans la langue tr\u00e8s po\u00e9tique, un peu ampoul\u00e9e aussi de Paul Claudel, 4 Psaume dans notre 100 47\u00e8me dans sa 2\u00e8me partie lou\u00e9 J\u00e9rusalem le Seigneur \u00e0 peine 2 minutes de musique pour ouvrir cette rubrique donc \u00e7a le de notre \u00e9mission de musique sacr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:04) [93%] :\r\n\u00e7a. \r\nLa son r\u00f4le que il y a 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [82%] :\r\nAlors justement, exceptionnel, vous avez peut-\u00eatre reconnu la voix de jeunes Philippe 8\u00e8me Blocher s'\u00e9tait avec le coll\u00e8gue acad\u00e9mie comme de Gen\u00e8ve Robert Dunant qui d\u00e9fricher un r\u00e9pertoire nulle part ailleurs enregistr\u00e9 \u00e0 ma connaissance, qui est donc ce psaume de Millau Claudel pour les paroles et cette cantate de psaumes qui citait en 3\u00e8me partie notre chapitre de laps halt\u00e9rophilie pour aujourd'hui encore ce 100 47\u00e8me psaumes que nous \u00e9coutons maintenant dans une version pour plus ample et plus ancienne plus catholique et plus baroque, c'est le la d'ailleurs aux Rosalen de Nicolas pour pour et ses interpr\u00e8tes fran\u00e7ais Martin Jester le Parlement de musique de Strasbourg et des solistes Marillier avoir g\u00e2ch\u00e9 ni Chico Takahashi Delphine Gallou la ma\u00eetrise de Bretagne et donc le Parlement de musique pour interpr\u00e9ter le la d'ailleurs vous allez m'du grand compositeur napolitain Nicolas pas programme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:53) [70%] :\r\nLes petits et quoi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:03) [65%] :\r\nOr, il lui arrive. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:10) [80%] :\r\nLa Oda\u00efr vous louent le Seigneur J\u00e9rusalem c\u00e9l\u00e8bre Dieu aussi on et \u00e0 consolider les barres de tes porte tent\u00e9 murer la Benitez, enfant, il va faire r\u00e9gner la paix AT fronti\u00e8res et d'un pain de froment saisi le d\u00e9but de ce c\u00e9l\u00e8bre psaume souvent chant\u00e9 dans les v\u00eapres et par exemple mis en musique ici par Nicolas port pourra l'un des grands ma\u00eetres du chant napolitain au d\u00e9but du 18\u00e8me si\u00e8cle, d\u00e9fendu par Martin Jester le chef la version du Parlement, musique, \u00e0 la t\u00eate, ici, c'est aussi de la Ma\u00eetrise de Bretagne et des solistes dans ce psaume on va rester \u00e0 l'\u00e9poque baroque mais pas celle d'Italie et au Portugal, qui voyait dans sa musique, une grande influence des ma\u00eetres du sud de de l'Italie dans port pour ces gens dessin aux aux car Value d'abord apr\u00e8s on un autre jour en saurai serait qui met en musique des V\u00eapres de Notre-Dame encore ressuscit\u00e9 par des musiciens fran\u00e7ais, on est \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle, avec 80 avions et c'est Olivier Cheney Blier son Centre de musique baroque de Versailles, les pages les chantres et les petits chanteurs donc qui interpr\u00e8te cette musique devait portugaise, les solistes vocaux commis Arata soprano Monique Simon Mezzo Christopher Jos\u00e9 t\u00e9nor et Christian Tr\u00e9guier basse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:07) [72%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:17:29) [70%] :\r\nBon, mais oui c'est et, et et et. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:19:18) [84%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:20:33) [88%] :\r\nIci et et et et. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:48) [88%] :\r\nEt. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:14) [81%] :\r\nLes pages et les chantres de la chapelle de Versailles l'orgue de marque vers le Fr\u00e9d\u00e9ric Desenclos et les solistes coup Miara Talamoni que Simon Christophe \u00e0 Jos\u00e9 Christian Tr\u00e9guier pour le psaume 147 Nahouda il y a 12 Allen 2 genres de Soyouz \u00e0 Karbal You compositeur portugais du 18\u00e8me si\u00e8cle, suivi d'un de ses compatriotes, un de ses a\u00een\u00e9s puisqu'on remonte au 17\u00e8me si\u00e8cle, Portugais maintenant milieux du 17\u00e8me si\u00e8cle, quand est publi\u00e9 c\u00e9l\u00e8bre de sans arr\u00eat, \u00e7a, loin de l\u00e0, dans la grande \u00e9poque, encore de la polyphonie et ses 16 voix qu'ils mettent en oeuvre pour ces m\u00eames paroles du d'ailleurs Rosalen psaumes qui s'y pr\u00eate d'ailleurs \u00e0 une grande effusion musical, je trouve, il envoie sa parole sur la Terre, le verbe du Seigneur la parcours rapide il \u00e9tale une toison de neige s\u00e8me une poussi\u00e8re de givrage est \u00e0 des gla\u00e7ons, etc, des pages tr\u00e8s illustrative tr\u00e8s imag\u00e9e que celle de ce psaume 147 que le vrai co\u00fbtant donc avec cette fois l'excellent ensemble Well gars de Paul Van vers un enregistrement de 2005 de la musique de joie au soir Rebello. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:24:37) [64%] :\r\nIl faut faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:25:23) [84%] :\r\nEt je voudrais dire. \r\n\r\nLocuteur FT23 (00:28:03) [80%] :\r\nAlors. \r\nEt c'est. \r\n\r\nLocuteur FT24 (00:28:41) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:29:48) [97%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:30:22) [71%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:30:38) [81%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT24 (00:30:47) [71%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:31:01) [76%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:31:19) [80%] :\r\nRapport. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:31:41) [97%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:31:56) [64%] :J.. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:32:15) [72%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:32:42) [87%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:33:05) [75%] :\r\nIl a une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:16) [82%] :\r\n16 voix la belle polyphonique portugaise du 17\u00e8me si\u00e8cle, on est \u00e0 l'\u00e9poque baroque encore avec les grands savoir- faire de cet art, n\u00e9e \u00e0 la Renaissance, l'ensemble Well Gast ailleurs tout un sp\u00e9cialiste de la musique des si\u00e8cles pr\u00e9c\u00e9dents que celui de Joao sans arr\u00eat serait le compositeur ici Paul Vandevelde, donc cela hier aux notre psaume 147 du jour dans laps halt\u00e9rophilie qu'on va \u00e9couter maintenant dans une version compl\u00e8tement diff\u00e9rente puisqu'on est dans une grande symphonie du 20\u00e8me si\u00e8cle avec Christophe peine d'ce qui le compositeur polonais a mis en oeuvre pour sa 7\u00e8me symphonie 3 coeurs en r\u00e9citant des solistes, un orchestre rutilants et c'est innovant, intitul\u00e9e Les 7 Portes de J\u00e9rusalem qui fait une belle par la musique chant\u00e9e et parler au texte biblique, aussi, par exemple, dans cette 5\u00e8me des portes de J\u00e9rusalem qui cite notre beau psaume 147 l\u00e0 d'ailleurs, vous allez me domine Oum avant d'\u00e9couter enfin de ceps Alfero Phyllis ce grand mouvement d'un quart d'heure de la symphonie de peine d'averses qui qui s'appuie sur 3 vers\u00e9s en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:22) [82%] :\r\nCe sont les suivants : dans la tr\u00e8s autoris\u00e9s, traduction de la Bible de J\u00e9rusalem faites, il y avait J\u00e9rusalem Dieu aussi, en qui indique que cette 2\u00e8me partie, c'est le d\u00e9but de la 2\u00e8me partie du psaume donc du 57\u00e8me gr\u00e9co- latin que les p\u00e8res de l'\u00c9glise chr\u00e9tienne en vue une proph\u00e9tie ont appliqu\u00e9 cette 2\u00e8me partie du psaume \u00e0 la J\u00e9rusalem nouvelle \u00e0 J\u00e9rusalem de la proph\u00e9tie de lacs Apocalypse militante et triomphante nous ton Dieu aussi en il renfor\u00e7a les barres de tes porte il ach\u00e8te toi Benitez, enfant, il assure -t-on dans la paix de la graisse du froment rassasi\u00e9 la musique de Christophe tendresse qui avait pr\u00eat\u00e9 par l'orchestre philharmonique de Varsovie, dirig\u00e9e par Casimir scandale. \r\n\r\nLocuteur FT28 (00:39:23) [72%] :\r\nLa vie r\u00e9elle. \r\nBon. \r\n\r\nLocuteur FT30 (00:46:03) [83%] :\r\nVoir un. \r\n\r\nLocuteur MT32 (00:51:31) [73%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:52:39) [73%] :\r\nIl n'est pas ind\u00fbment mais vivace voir dire. \r\n\r\nLocuteur MT32 (00:52:48) [69%] :\r\nLe r\u00e9gime a eu lieu. \r\nOn en effet. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:53:36) [89%] :\r\n\u00e7a va. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-26T15:35:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-369675E2-BFD3-4D7E-823F-97D9AE99319B", "internalArchiveId": "369675E2-BFD3-4D7E-823F-97D9AE99319B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat \u00e9lectrique \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti socialiste \u00e0 Uri", "publicationDate": "2018-02-24T00:00:00Z", "summary": "Quelle \u00e9conomie veut d\u00e9fendre le parti socialiste? Ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, r\u00e9unis en assembl\u00e9e, en d\u00e9battent samedi \u00e0 Altdorf (UR). Le d\u00e9bat s'annonce \u00e9lectrique, entre l'aile la plus \u00e0 gauche du PS et la plateforme r\u00e9formiste, l'aile droite, qui a critiqu\u00e9 cette semaine le projet de son comit\u00e9 directeur.\r\n\r\n* * D\u00e9bat \u00e9lectrique \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti socialiste \u00e0 Uri Quelle \u00e9conomie veut d\u00e9fendre le parti socialiste ? Ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, r\u00e9unis en assembl\u00e9e, en d\u00e9battent aujourd'hui \u00e0 Altdorf dans le canton d'Uri. Et le d\u00e9bat s'annonce \u00e9lectrique, entre l'aile la plus \u00e0 gauche du PS - les jeunes socialistes en particulier - et la plateforme r\u00e9formiste, l'aile droite, qui a critiqu\u00e9 cette semaine le projet de son comit\u00e9 directeur. Alexandra Richard, vous suivez cette assembl\u00e9e \u00e0 Altdorf. Les pontes du PS ont donn\u00e9 le ton, en fin de matin\u00e9e..\r\nLa flexibilit\u00e9, la digitalisation. Bien s\u00fbr, ce sont des avanc\u00e9es. Mais elles chamboulent le monde du travail et il ne faut pas qu'elles m\u00e8nent \u00e0 une pr\u00e9carisation, pour le ministre socialiste Alain Berset. Il faut les accompagner, les encadrer politiquement, pour garantir des salaires justes et une protection sociale. L'\u00e9galit\u00e9 des chances.\r\nUn pour tous et tous pour un. Le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat, lui, s'est appuy\u00e9 sur les valeurs originelles socialistes : solidarit\u00e9 et lutte des classes. Parce que pour lui, ce combat-l\u00e0 n'a rien de d\u00e9suet. Il est plus que jamais d'actualit\u00e9. L'affaire Car Postal a bien montr\u00e9 o\u00f9 pouvait mener la recherche effr\u00e9n\u00e9e du profit, selon Christian Levrat : managers surpay\u00e9s, jeu de facturation, fraude scandaleuse. Les salaires ind\u00e9cents de certains m\u00e9decins aussi. Appel aux fondamentaux, donc, pour le pr\u00e9sident du PS. La d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats des travailleurs dans un monde capitaliste. \r\n***Mais Alexandra, cette tonalit\u00e9 de lutte des classes ne pla\u00eet pas, \u00e0 l'aile la plus \u00e0 droite du PS...\r\nNon. Le fait qu'on insiste sur les laiss\u00e9s pour compte de la globalisation et de la digitalisation. \u00e7a ne leur pla\u00eet pas. Pour cette plateforme r\u00e9formiste, il faut aussi s'ouvrir aux employeurs, les ind\u00e9pendants, les patrons de start up par exemple, et en finir avec la lutte des classes.A l'autre extr\u00e9mit\u00e9 du PS, les jeunes socialistes, eux, estiment au contraire qu'il faudrait insister davantage sur les raisons qui ont men\u00e9 aux d\u00e9s\u00e9quilibres actuels.On le voit, le d\u00e9bat sera nourri. avec une soixantaine d'amendements et contre-propositions pour construire ce plan Economie du PS. \r\n**Merci Alexandra Richard, vous \u00eatiez en direct de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es du parti socialiste \u00e0 Altdorf", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9342035", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat \u00e9lectrique \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti socialiste \u00e0 Uri / 12H30_2018-02-24T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 24.02.2018"], "alternativeSummary": ["Quelle \u00e9conomie veut d\u00e9fendre le parti socialiste? Ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, r\u00e9unis en assembl\u00e9e, en d\u00e9battent samedi \u00e0 Altdorf (UR). Le d\u00e9bat s\u2019annonce \u00e9lectrique, entre l\u2019aile la plus \u00e0 gauche du PS et la plateforme r\u00e9formiste, l\u2019aile droite, qui a critiqu\u00e9 cette semaine le projet de son comit\u00e9 directeur."], "variantIds": ["ece-9342035"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-07T05:40:37Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nQuelle \u00e9conomie veut d\u00e9fendre le parti socialiste Ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis en assembl\u00e9e en d\u00e9battent aujourd'hui \u00e0 Altdorf dans le canton Doury et le d\u00e9bat s'annonce \u00e9lectrique entre l'aile la plus \u00e0 gauche du PS, et les jeunes socialistes en particulier et la plateforme r\u00e9formiste, l'aile droite, qui a critiqu\u00e9 cette semaine le projet de son comit\u00e9 directeur, Alexandra Richard vous suivez cette assembl\u00e9e Altdorf les pontes du PS ont donn\u00e9 le ton en fin de matin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [93%] :\r\nOui, la flexibilit\u00e9, la digitalisation, bien s\u00fbr, ce sont des avanc\u00e9es mais elles chamboulent le monde du travail \u00e0 une, faut pas qu'elles m\u00e8nent \u00e0 une pr\u00e9carisation propos du ministre socialiste Alain Berset, il faut les accompagner les encadrer politiquement pour garantir des salaires justes, une protection sociale, l'\u00e9galit\u00e9 des chances, un pour tous et tous pour un, a m\u00eame lanc\u00e9 le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat qui lui s'est appuy\u00e9 sur les valeurs originelles socialistes solidarit\u00e9 et lutte des classes, parce que pour lui ce combat -l\u00e0 n'a rien de des yeux, il est plus que jamais d'actualit\u00e9, l'affaire Car Postal a bien montr\u00e9 qu'on qu'on pouvait mener un avec la la recherche effr\u00e9n\u00e9e du profit selon Christian Levrat avec des managers surpay\u00e9s, un jeu de surfacturation fraude scandaleuse, il a aussi parl\u00e9 des salaires ind\u00e9cents de certains m\u00e9decins appel aux fondamentaux, donc pour le pr\u00e9sident du PS, la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats des travailleurs dans un monde capitaliste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [99%] :\r\nMais Alexandra cette tonalit\u00e9 de lutte des classes ne pla\u00eet pas \u00e0 l'aile la plus \u00e0 droite du PS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [93%] :\r\nMais en effet un le fait qu'on insiste sur les sur les laiss\u00e9s-pour-compte de la globalisation et de la digitalisation \u00e7a, \u00e7a ne lui pla\u00eet pas pour cette plateforme r\u00e9formiste compos\u00e9e de socialistes, plus \u00e0 droite, il faut aussi s'ouvrir aux employeurs, les ind\u00e9pendants, les patrons de Start-Up par exemple et en finir avec la lutte des classes \u00e0 l'autre extr\u00e9mit\u00e9 du PS, les jeunes socialistes estiment au contraire qu'il faut insister davantage encore sur les raisons qui ont men\u00e9 aux d\u00e9s\u00e9quilibres actuels, alors on le voit le le d\u00e9bat il commence maintenant, ce d\u00e9bat sera nourri avec une soixantaine d'amendements et de contre- propositions pour essayer de construire ce plan \u00e9conomique du PS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [89%] :\r\nMerci Alexandra Richard, vous \u00e9tiez en Direct de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti socialiste \u00e0 Altdorf bonne suite d'assembler et de 15. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-24T11:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}