{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=725&rows=25&query=PLR", "count": 1079, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=750&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1054&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=700&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-F6315028-BD00-4574-A3C7-1C2CB1FBF5D7", "internalArchiveId": "F6315028-BD00-4574-A3C7-1C2CB1FBF5D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Petra G\u00f6ssi, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour", "publicationDate": "2016-04-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Petra G\u00f6ssi, nouvelle pr\u00e9sidente du PLR\r\n\"On n'oublie rien\", Jacques Brel \"It's a heartache\", Bonnie Tyler \"M\u00e4nner\", Herbert Gr\u00f6nemeyer\r\n\r\n* * Petra G\u00f6ssi, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour (MP3 PETRA G\u00f6SSI EP5) Dernier \u00e9pisode avec Petra G\u00f6ssi, classique d'apparence mais qui n'oublie pas un brin de fantaisie.. en priv\u00e9!\r\n  MAG 5'59 (FIN PAROLE 3'38)\r\nVENDREDI\r\n-\tJacques Brel: On n'oublie rien\t\t\t\r\n-\tBonny Tyler: It's a heartache\t\t\t\t\r\n-\tHerbert Gr\u00f6nemeyer: M\u00e4nner\t\t\t\r\nPETRA GOESSI POUR LE WEB\r\n\u00ab\u00a0J'ai envie de vivre ma propre vie, librement. Je n'ai jamais aim\u00e9 qu'on me dise ce que je dois faire\u00a0\u00bb. Petra G\u00f6ssi se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 Janis Joplin et sa destin\u00e9e d'exception. \r\nLa nouvelle pr\u00e9sidente du PLR suisse, fraichement \u00e9lue est l'une de ces femmes de t\u00eate, capables de prendre des d\u00e9cisions importantes et de se positionner sur l'\u00e9chiquier politique. \r\nC'est aussi une femme ouverte d'esprit, aimant se sentir libre.\r\nDerri\u00e8re le masque classique de l'avocate al\u00e9manique se r\u00e9v\u00e8le une femme pleine de vie avec une part de fantaisie qu'elle r\u00e9serve \u00e0 ses proches.\r\nL'habillement\u00a0? \u00ab\u00a0C'est un uniforme. Je n'ai pas besoin de m'exprimer \u00e0 travers mes v\u00eatements\u00a0\u00bb, dit la Schwytzoise qui a eu, adolescente, un look color\u00e9, cheveux longs teints au henn\u00e9. Les id\u00e9es politiques lib\u00e9rales sont ancr\u00e9es en elle depuis toujours. Elles lui correspondent, elle y croit et se r\u00e9jouit de les transmettre \u00e0 la Suisse enti\u00e8re.\r\nLa Suisse romande\u00a0? la pr\u00e9sidente du PLR a envie de la d\u00e9couvrir davantage. Pour ce faire, elle rafraichit ses notions de fran\u00e7ais \u00ab\u00a0mon but est de parvenir \u00e0 faire des d\u00e9bats politiques en fran\u00e7ais. Donnez-moi six mois et ce sera, je l'esp\u00e8re, possible.\u00a0\u00bb Volontaire, Petra Goessi, mais avec une facult\u00e9 de s'amuser et de rire.", "durationSec": 256, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7649964", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Petra G\u00f6ssi, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour", "Petra G\u00f6ssi, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour / JDM_2016-04-22T06:53:00_mp3", "Petra G\u00f6ssi, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour / JDM_2016-04-22T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["\"On n\u2019oublie rien\", Jacques Brel \"It\u2019s a heartache\", Bonnie Tyler \"M\u00e4nner\", Herbert Gr\u00f6nemeyer", "\"On n\u2019oublie rien\", Jacques Brel \"It\u2019s a heartache\", Bonnie Tyler \"M\u00e4nner\", Herbert Gr\u00f6nemeyer", "\"On n\u2019oublie rien\", Jacques Brel \"It\u2019s a heartache\", Bonnie Tyler \"M\u00e4nner\", Herbert Gr\u00f6nemeyer"], "variantIds": ["ece-7649983", "ece-7649964"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-28T04:07:04Z", "webPublicationDate": "2016-04-22T05:11:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D998941-F554-4E6C-9584-D1099B12317C", "internalArchiveId": "8D998941-F554-4E6C-9584-D1099B12317C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Convoyage de d\u00e9tenus \u00e0 Gen\u00e8ve: dumping des agents priv\u00e9s?", "publicationDate": "2016-04-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bandeler , Marko\r\nUn accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve sur l'accompagnement de d\u00e9tenus par des agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9s lors des sorties. Un des aspects de la controverse porte sur la formation et le traitement salarial des agents priv\u00e9s. La gauche et le MCG parlent m\u00eame de dumping. D\u00e9bat entre Nathalie Fontanet, cheffe du groupe PLR et membre de la commission judiciaire, et Marko Bandler, d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant et membre du comit\u00e9 directeur du parti socialiste genevois.\r\n\r\n* * Convoyage de d\u00e9tenus \u00e0 Gen\u00e8ve: dumping des agents priv\u00e9s? 18h Gen\u00e8ve\r\nINVITES\r\nNathalie Fontanet ** 75) cheffe du groupe PLR et membre de la commission judiciaire \r\nEN DIRECT DU GRAND CONSEIL, en cabine ** 75 Mathieu CUPELIN sur place g\u00e9rera\r\net Marko Bandler ** 47), EN direct du STUDIO GENEVE\r\nd\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant et membre du comit\u00e9 directeur du parti socialiste genevois.\r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lions en d\u00e9but de semaine dans Forum...\r\nA Gen\u00e8ve, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre le conseiller d'Etat Pierre Maudet et les syndicats de la police et des gardiens de prison...\r\nCet accord porte notamment sur la privatisation du convoyage et de la surveillance des d\u00e9tenus au coeur d'une grosse pol\u00e9mique \u00e0 Gen\u00e8ve depuis que l'Etat tente d'externaliser ces missions.  \r\nUn des aspects de la controverse porte sur la formation et le traitement salariale des agents de s\u00e9curit\u00e9s priv\u00e9s...\r\nLa gauche, le MCG et jusque l\u00e0 les syndicats parlent m\u00eame de dumping.  \r\n***\r\nPour en d\u00e9battre ce soir, nous recevons, Nathalie Fontanet, cheffe du groupe PLR et membre de la commission judiciaire et Marko Bandler, d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant et membre du comit\u00e9 directeur du parti socialiste genevois.\r\n- Nathalie Fontanet, on va commencer par vous. Peut-on faire, doit-on faire des \u00e9conomies sur le dos de la s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n- NF: Mais quelles garanties apporter que les agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9s sont aussi ben form\u00e9s que les agents asserment\u00e9s ?\r\n- NF: On parle de salaire au rabais. C'est la porte-ouverte aux tentatives de corruption notamment, non ?\r\n- Marko Bandler: Les autres cantons, y compris Vaud, sont all\u00e9s plus loin que Gen\u00e8ve, notamment pour la surveillance dans les prisons. Et \u00e7a a l'air de pas trop mal fonctionner. Ne paignez-vous pas le diable sur la muraille? \r\n- MB: Est-ce que Gen\u00e8ve peut encore se payer ce luxe ? N'y a-t-il pas d'autre combat prioritaire \u00e0 mener ?", "durationSec": 509, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7649910", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Convoyage de d\u00e9tenus \u00e0 Gen\u00e8ve: dumping des agents priv\u00e9s? / FOR_2016-04-22T18:10:00_developpement-6", "Forum du 22.04.2016"], "alternativeSummary": ["Un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve sur l'accompagnement de d\u00e9tenus par des agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9s lors des sorties. Un des aspects de la controverse porte sur la formation et le traitement salarial des agents priv\u00e9s. La gauche et le MCG parlent m\u00eame de dumping. D\u00e9bat entre Nathalie Fontanet, cheffe du groupe PLR et membre de la commission judiciaire, et Marko Bandler, d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant et membre du comit\u00e9 directeur du parti socialiste genevois."], "variantIds": ["ece-7649910"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T01:31:51Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lions en d\u00e9but de semaine dans Forum \u00e0 qu'\u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre le conseil d'Pierre Maudet et les syndicats de la police et des gardiens de prison c'est Gore porte notamment sur la privatisation du convoyage et de la surveillance des d\u00e9tenus au coeur d'une grosse pol\u00e9mique \u00e0 Gen\u00e8ve depuis que l'\u00c9tat tente d'externaliser ces missions, un des aspects de la controverse porte sur la formation et le traitement salariale des agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9s, la gauche le MCG et jusque l\u00e0, les syndicats parlent m\u00eame de dumping alors pour en d\u00e9bat ce soir nous recevons Nathalie Fontanet, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates chef du groupe PLR et membre de la commission judiciaire \u00e9galement avec nous, Marko Bandler, bonsoir, bonsoir, d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant et membre du comit\u00e9 directeur du Parti socialiste, Genevois Nathalie Fontanet on va commencer avec vous est -ce qu'on peut faire ou est -ce qu'on doit faire des \u00e9conomies sur le dos de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:50) [92%] :\r\nBah, \u00e9coutez, en l'esp\u00e8ce, il ne s'agit pas de faire des \u00e9conomies sur le dos de la s\u00e9curit\u00e9, le PLR \u00e9tait extr\u00eamement aux questions de s\u00e9curit\u00e9, en l'esp\u00e8ce, la s\u00e9curit\u00e9 ne ni des Genevois ni de quiconque ne sera remise en question, il s'agit d'autre part d'externalisation et non de privatisation, \u00e0 savoir qu'aucun fonctionnaire ne va aller travailler dans le priv\u00e9, il s'agit d'externaliser cette t\u00e2che, j'aimerais rappeler que la quasi- totalit\u00e9 des cantons romands le font d\u00e9j\u00e0, \u00e0 savoir que dans tous les autres cantons, la t\u00e2che de convoyage et le convoyage uniquement et d\u00e9j\u00e0 externaliser en faveur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [82%] :\r\nIci. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:28) [93%] :\r\nL'entreprise de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9clat n'a pos\u00e9 absolument aucun probl\u00e8me dans l'ensemble de ces cantons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [91%] :\r\nMarko donc vers les autres cantons, on l'a dit compris Vaud sont all\u00e9s plus loin que Gen\u00e8ve, notamment pour la surveillance dans les prisons et \u00e7a a l'air de pas trop mal fonctionner, en tout cas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent est -ce que vous ne peignait pas un peu le diable sur la muraille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [88%] :\r\nAlors non, bon la comparaison intercantonale c'est toujours l'argument qu'on sort lorsqu'on n'a pas d'argument politique et je regrette qu'elle ne se servi ce soir, moi je prends quelques exemples peut-\u00eatre le 6 janvier dernier, la presse s'en est fait \u00e9cho, il y a un prisonnier qui \u00e9tait \u00e0 la qui parvient \u00e0 ces qui ma\u00eetrise facilement 3 agents d'une s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e, il avait inspir\u00e9 au point o\u00f9 il avait les cl\u00e9s des menottes qu'il avait un couteau suisse et c'est un d\u00e9tenu qui \u00e9tait un r\u00e9cidiviste, puisqu'en 2014 il avait exactement \u00e9galement essayer de, de, de s'\u00e9vader, il \u00e9tait \u00e9galement surveill\u00e9 par une agence de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9s voil\u00e0 ces personnages sont dangereuses, elles sont surveill\u00e9es par des personnes qui n'ont, ne sont pas form\u00e9s, qui ne sont pas asserment\u00e9s qui ne sont pas \u00e9quip\u00e9s comme il se doit par cons\u00e9quent c'est c'est v\u00e9ritablement une d\u00e9cision qui est incompr\u00e9hensible qu'on puisse externaliser un certain nombre de prestations pour r\u00e9duire les co\u00fbts au sein de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, je peux le concevoir qu'on rogne en revanche sur la s\u00e9curit\u00e9, c'est quelque chose qui est assez inacceptable pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [91%] :\r\nNathalie Fontanet, quelles garanties apporter finalement pour que les agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9s aussi bien form\u00e9s que les agents asserment\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:52) [91%] :\r\nAlors que les agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9s, en l'esp\u00e8ce, sont form\u00e9s, ils sont un brevet f\u00e9d\u00e9ral, ce sont des personnes qui ont en plus une formation quoique continue au sein de la s\u00e9curit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 Securitas, j'aimerais aussi rappeler \u00e0 monsieur pendulaires que des \u00e9vasions \u00e9galement eu lieu lorsque les d\u00e9tenus \u00e9taient convoy\u00e9s par des ASP 3 et que, on le sait, il n'existe pas de risque 0 dans le cas de cette externalisation, l'ensemble des mesures sont prises pour \u00e9viter le maximum de riz. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:03:23) [70%] :\r\nCertes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:23) [91%] :\r\nEn l'esp\u00e8ce le d\u00e9tenu qui a cet \u00e9vad\u00e9 qui a tent\u00e9 de s'\u00e9vader, a \u00e9t\u00e9 totalement rattrap\u00e9, ma\u00eetris\u00e9 et je r\u00e9fute l'argument selon lequel le fait que \u00e7a ait lieu dans dans les autres cantons soit peu un faux argument, bien au contraire, il n'y a pas de raison que ce Gen\u00e8ve soient plus b\u00eates que les autres et que Gen\u00e8ve soit le seul canton a refus\u00e9 de faire des \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:03:44) [84%] :\r\nViendront \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:45) [72%] :\r\nLes jeux jamais excuses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [98%] :\r\nPlusieurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:47) [89%] :\r\nJe suis heureuse de d\u00e9couvrir que le Parti socialiste s'int\u00e9resse \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, si telle \u00e9tait le cas, et si vraiment est -ce \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, h\u00e9 bien, je ne pense pas qu'ils s'opposeraient \u00e0 la construction de la prison des Dardel, comme il est en train de le faire aujourd'hui la vraie s\u00e9curit\u00e9, ce sont les conditions qui sont actuellement dans la prison du de, on sait qu'il y a une surpopulation on sait \u00e9galement que les les travailleurs et les personnes qui travaillent dans le milieu de la d\u00e9tention sont dans des conditions absolument dramatique et le Parti socialiste s'opposent actuellement \u00e0 la construction d'une nouvelle prison qui permettait de de Perrault. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [88%] :\r\n\u00e7a c'est le jeu politique, mais c'est pas le d\u00e9bat de ce soir, Marko Bandler vers finalement brevet f\u00e9d\u00e9ral nous dit Nathalie Fontanet Fontanet, formation continue au sein de la soci\u00e9t\u00e9 Securitas, c'est pourquoi dites -vous que ses agents priv\u00e9s ne sont pas n\u00e9cessairement bien form\u00e9s ou aussi bien form\u00e9s que les agents asserment\u00e9s, ce que vous en avez la preuve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:42) [94%] :\r\nAlors non seulement apr\u00e8s mais il y a \u00e9galement un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments que les agents de s\u00e9curit\u00e9 ne peuvent pas faire et que peut faire des agents asserment\u00e9s, notamment la fouille des personnes lorsqu'elles quittent un \u00e9tablissement et c'est justement ce qui a manqu\u00e9 ici, on l'a vu dans le cas de cette tentative d'\u00e9vasion, le 6 janvier puisque les agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9s sont pas habile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [74%] :\r\nMais l\u00e0, c'est pas une question de formation, voil\u00e0, c'est une question d'habilitation de mandat en fait a eu d'abord l'information et les reins l\u00e9ger travailler je termine Madame Fontanet comme comme Jos\u00e9 c'est terminer oui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:11) [64%] :\r\nAFP 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:12) [84%] :\r\nMarc au moment de l'air Alesi oui j'aimerais, j'aimerais terminer ma liste, on pouvait pas comparer la formation d'un agent de s\u00e9curit\u00e9, et m\u00eame avec bref elle r\u00e2le avec celui d'un agent asserment\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et on n'est pas du tout dans le m\u00eame ordinaire, \u00e7a c'est la 1\u00e8re chose sur l'attaque concernant les Dardel, on ne s'oppose pas \u00e0 la construction d'une prison on s'oppose \u00e0 la construction d'un b\u00e2timent qui va nous co\u00fbter je crois 200 millions alors qu'on a peut-\u00eatre un tout petit peu d'autres priorit\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve et si l'argument de de qui est avanc\u00e9 pour la l'externalisation de du convoyage des des d\u00e9tenus, c'est simplement d'\u00e9conomiser quelques dizaines de milliers de francs sur le dos de la s\u00e9curit\u00e9, nos concitoyens, on trouve que l'\u00e9quation ne fonctionne pas, un agent de s\u00e9curit\u00e9 qui est si bien form\u00e9s avec des brevets, etc, c'est 45000 francs environ de salaire par ann\u00e9e, je ne savais v\u00e9rifi\u00e9, tandis qu'un ASP asserment\u00e9s form\u00e9s, on d\u00e9marre \u00e0 70000 francs donc vous faites le calcul, c'est uniquement pour des raisons d'\u00e9conomie et qu'on Vienne pas me dire que les, les, les, on n'y a rien de la en tandem de ces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [95%] :\r\nOn arrive \u00e0 cette accusation de dumping salarial, on parle de salaire au rabais qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:14) [91%] :\r\nAlors d'abord effectivement SP3 une autre formation, une formation qui est bien plus importante, une formation justement que le canton souhaite utiliser pour l'affecter \u00e0 des t\u00e2ches de police et \u00e0 des v\u00e9ritables t\u00e2ches de s\u00e9curit\u00e9, ce qui n'est pas le cas du convoyage parce que comme je les \u00e9voquais tr\u00e8s rapidement tout \u00e0 l'heure, le convoyage, il s'agit uniquement de d\u00e9placer des d\u00e9tenus d'un lieu \u00e0 un autre, ces d\u00e9tenus sont fouill\u00e9s par des ASP, \u00e0 la sortie du lieu de prison et sont repris en main par des ASP, lorsqu'ils arrivent dans le lieu dans lequel ils doivent aller notamment, palais de justice au minist\u00e8re public, s'agissant du dumping salarial je r\u00e9fute cet effet cette accusation, tout simplement parce que il ne s'agit pas de l'\u00c9tat qui engagerait des personnes moins bien form\u00e9s pour les payer, il s'agit d'une externalisation en faveur d'une soci\u00e9t\u00e9 qui elle applique les conventions collectives respectivement les usages dans le domaine, et en aucun cas on ne peut parler dumping salarial en revanche de conserver des ASP 3 ce type de comp\u00e9tences, ce serait du dumping, de comp\u00e9tences et puis actuellement c'est le Parti socialiste et le SSP qui font du dumping parce qu'ils remettent en question un accord qui a \u00e9t\u00e9 conclu entre l'UPCP et le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:30) [88%] :\r\nR\u00e9ponse de Marko Bandler alors les, les, les accords de l'UPCP du Conseil d'\u00c9tat vont m\u00eame plus loin puisque il existe actuellement un projet de loi sur l'organisation des \u00e9tablissements \u00e0 du personnel p\u00e9nitentiaire qui est en cours d'examen au Grand Conseil, je pense que Madame Fontanet on est au courant, c'est le th\u00e8me 11661 dans lequel vous trouvez un amendement commun de l'UPCP et du d\u00e9partement Monsieur mod\u00e8le archa\u00efque 7 qui permet aux d\u00e9partements de confier \u00e0 d'une entit\u00e9 priv\u00e9e des t\u00e2ches, je lis, telles que la conduite de d\u00e9tenus les conduites m\u00e9dicales la surveillance externe des \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires sous certaines grandes nations la surveillance interne des \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires et le texte devant les yeux Madame Fontanet la gestion des \u00e0 t\u00e9l\u00e9travail des d\u00e9tenus, donc on est v\u00e9ritablement dans une externalisation d'une grande partie de t\u00e2ches qui sont des t\u00e2ches r\u00e9galiennes et qui doivent appartenir \u00e0 des corps de police constitu\u00e9 asserment\u00e9s tr\u00e8s en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [86%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Marko Bandler vers Nathalie Fontanet, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les besoins, merci ne alors voir, il est 18 heures 40. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-22T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fontanet, Nathalie", "role": "D\u00e9put\u00e9e ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1509933", "internalArchiveId": "AA1604509934", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-22T00:00:00Z", "durationSec": 1928, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7670240", "imageURL": "http://www.rts.ch/7670227.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "L\u2019utilisation des missiles depuis des drones est de plus en plus mise en doute: les explications de Marc Allg\u00f6wer", "Les accros aux machines de la loterie romande peuvent perdre des milliers de francs en quelques heures", "Accros aux Tactilos: les explications de Linda Bourget, \u00e0 Berne", "Prince a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re star mondiale \u00e0 se battre pour conqu\u00e9rir sa libert\u00e9 commerciale et artistique", "630 mille voitures de marques allemandes vont \u00eatre rappel\u00e9es par Audi, Volkswagen, ou Mercedes", "Prince avait des liens particuliers avec la Suisse", "Mort du chanteur Prince: l\u2019analyse de Christophe Schenk", "Pakistan: des avocats demandent r\u00e9paration pour les nombreuses victimes civiles des drones", "VS / Patrouille des Glaciers: la seconde \u00e9preuve risque d\u2019\u00eatre annul\u00e9e \u00e0 cause de la m\u00e9t\u00e9o", "VS / Risque d\u2019annulation de la seconde \u00e9preuve de la Patrouille des Glaciers: les explications de Pierre-Alain Dupuis, \u00e0 Zermatt", "VS: la protection contre les dangers naturels est victime des coupes budg\u00e9taires", "VD: un rapport du contr\u00f4le cantonal des finances \u00e9pingle l\u2019organisation du spectacle \"Champions\"", "GE: le projet d\u2019installation d\u2019un r\u00e9seau de V\u00e9lib est \u00e0 nouveau report\u00e9 par le Grand Conseil", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["On nomme ces machines les Tactilos. Les milieux de la pr\u00e9vention demandent des mesures, mais elles ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9es en commission \u00e0 Berne.", "Le multi-instrumentiste, disparu jeudi, a \u00e9galement l\u00e9gu\u00e9 une \u0153uvre inclassable et prot\u00e9iforme.", "Au total, 16 marques sont accus\u00e9es de contourner les r\u00e8gles de contr\u00f4le des \u00e9missions polluantes.", "Il s'est produit six fois au Montreux Jazz Festival. Il a compos\u00e9 une chanson intitul\u00e9e \"Lavaux\".", "Outre les initiatives artistiques contre ces drones, les avocats s\u2019y mettent \u00e9galement. N\u00e9anmoins, certains habitants sont favorables aux drones.", "A quelques heures du d\u00e9part, la tension monte pour les 447 \u00e9quipes. La m\u00e9t\u00e9o pourrait bien jouer les trouble-f\u00eate.", "Des projets de protection contre les avalanches sont stopp\u00e9s faute de finances. Des dizaines de dossiers sont en attente, voire gel\u00e9s.", "Le rapport souligne des manquements inadmissibles et une mauvaise utilisation des subventions.", "Entre tactiques politiques et lenteurs parlementaires, c\u2019est le r\u00e9cit d'une histoire sans fin."], "variantIds": ["ece-7588832", "ece-7588830"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-28T17:04:56Z", "subTitles": ["19:30:00:18  19:30:17:01\r\n...\r\n\r\n19:30:17:06  19:30:18:18\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:23  19:30:22:00\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:22:05  19:30:25:04\r\n        C'\u00e9tait l'artiste\r\n     de tous les superlatifs.\r\n\r\n19:30:25:09  19:30:31:08\r\nLes hommages apr\u00e8s la mort de Prince\r\n   sont \u00e0 la hauteur de ce g\u00e9nie\r\n\r\n19:30:31:12  19:30:34:02\r\n  qui a explor\u00e9 tous les styles.\r\n\r\n19:30:34:07  19:30:41:11\r\nNous reviendrons sur son parcours.\r\n\r\n19:30:44:11  19:30:47:14\r\nPhilippe Leuba fait son mea culpa.\r\n\r\n19:30:47:19  19:30:50:17\r\n   Le conseiller d'Etat vaudois\r\n         est mis en cause\r\n\r\n19:30:50:22  19:30:53:22\r\n    par un rapport du contr\u00f4le\r\n      cantonal des finances.\r\n\r\n19:30:54:03  19:30:57:00\r\n      En question, la gestion\r\n      du spectacle Champions,\r\n\r\n19:30:57:05  19:31:00:13\r\n         qui s'\u00e9tait sold\u00e9\r\n  sur un d\u00e9ficit d'un mio de frs.\r\n\r\n19:31:00:23  19:31:04:11\r\n   Vous entendrez le t\u00e9moignage\r\n      d'un accro au Tactilo.\r\n\r\n19:31:04:15  19:31:08:18\r\nCes machines de la Loterie romande\r\n qu'on trouve dans les bistrots.\r\n\r\n19:31:08:23  19:31:11:16\r\n     Certains joueurs perdent\r\n     des milliers de francs.\r\n\r\n19:31:11:21  19:31:17:02\r\n     Se pose alors la question\r\n de l'\u00e9thique et de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:31:18:17  19:31:23:15\r\n    630'000 voitures rappel\u00e9es,\r\n 16 marques automobiles \u00e9pingl\u00e9es.\r\n\r\n19:31:23:20  19:31:26:06\r\nElles pr\u00e9sentent des irr\u00e9gularit\u00e9s\r\n\r\n19:31:26:11  19:31:29:00\r\n        dans leurs niveaux\r\n        d'\u00e9mission de gaz.\r\n\r\n19:31:29:05  19:31:31:13\r\n       Enqu\u00eate en Allemagne.\r\n\r\n19:31:34:01  19:31:36:23\r\n     A Zermatt, tout le monde\r\n         scrute le ciel.\r\n\r\n19:31:37:04  19:31:41:11\r\n Les 447 \u00e9quipes pr\u00eates au d\u00e9part\r\n  de la Patrouille des Glaciers\r\n\r\n19:31:41:16  19:31:44:00\r\nsont suspendues aux pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:31:44:05  19:31:48:21\r\nS'achemine-t-on vers une annulation ?\r\n\r\n19:31:49:02  19:31:52:05\r\n     Nous poserons la question\r\n           \u00e0 P-A.Dupuis.\r\n\r\n19:31:54:05  19:32:00:10\r\n       Musicien hors norme,\r\n  Prince est mort hier \u00e0 57 ans.\r\n\r\n19:32:00:14  19:32:05:10\r\nUn b\u00eate de sc\u00e8ne, dont les concerts\r\nont marqu\u00e9 ceux qui y ont assist\u00e9.\r\n\r\n19:32:05:13  19:32:12:09\r\n      Retour sur une carri\u00e8re\r\n        de presque 40 ans.\r\n\r\n19:32:16:17  19:32:20:23\r\n -De New York, sous le patronage\r\n    du r\u00e9alisateur Spike Lee,\r\n\r\n19:32:21:03  19:32:23:10\r\n \u00e0 Minneapolis, sa ville natale,\r\n\r\n19:32:23:14  19:32:26:11\r\n      des milliers de fans\r\n      ont envahi les rues\r\n\r\n19:32:26:15  19:32:33:05\r\n     pour un dernier hommage\r\n    \u00e0 un musicien hors norme.\r\n\r\n19:32:33:10  19:32:37:07\r\n Des rassemblements \u00e0 la hauteur\r\n du personnage et de ses tubes,\r\n\r\n19:32:37:11  19:32:39:16\r\nqui auront rythm\u00e9 les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:32:39:21  19:32:57:20\r\n...\r\n\r\n19:32:58:01  19:33:01:09\r\n  Chanteur, musicien, danseur,\r\n   acteur ou encore cin\u00e9aste,\r\n\r\n19:33:01:12  19:33:05:06\r\nPrince \u00e9tait un d\u00e9miurge g\u00e9nial,\r\n      mais aussi r\u00e9volt\u00e9.\r\n\r\n19:33:05:11  19:33:06:18\r\n      Dans les ann\u00e9es 1990,\r\n\r\n19:33:06:23  19:33:10:03\r\nil joue la carte de l'ind\u00e9pendance\r\n         jusqu'\u00e0 l'exc\u00e8s:\r\n\r\n19:33:10:08  19:33:13:08\r\n          disque annul\u00e9,\r\nrupture avec sa maison de disques,\r\n\r\n19:33:13:12  19:33:16:22\r\n et abandon de son nom d'artiste\r\n        pour un symbole.\r\n\r\n19:33:17:03  19:33:21:11\r\n     Tout s'arrange en 1999,\r\n   avec la fin de son contrat.\r\n\r\n19:33:23:11  19:33:25:10\r\n        -Je vais reprendre\r\n\r\n19:33:25:14  19:33:27:20\r\nmon nom de bapt\u00eame en lieu et place\r\n\r\n19:33:28:01  19:33:30:21\r\n  du symbole que j'avais adopt\u00e9.\r\n\r\n19:33:31:07  19:33:35:05\r\n    -Prince redevient Prince,\r\n         et si le succ\u00e8s\r\n\r\n19:33:35:10  19:33:38:12\r\n      ne sera plus jamais\r\n    vraiment au rendez-vous,\r\n\r\n19:33:38:17  19:33:41:15\r\n          ses concerts\r\n  sont \u00e0 nouveau des \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n19:33:41:20  19:33:44:09\r\n    conciliant musique black\r\n        et rock'n'roll.\r\n\r\n19:33:44:13  19:33:47:16\r\n        En digne h\u00e9ritier\r\n   de J.Brown et de J.Hendrix,\r\n\r\n19:33:47:21  19:33:53:05\r\n   ic\u00f4ne d'une \u00e9poque o\u00f9 la pop\r\ninnovait tout en dominant le monde.\r\n\r\n19:33:53:10  19:34:07:19\r\n...\r\n\r\n19:34:09:03  19:34:12:11\r\n      -Depuis la confirmation\r\n     de la nouvelle hier soir,\r\n\r\n19:34:12:16  19:34:14:11\r\n    les hommages sont unanimes.\r\n\r\n19:34:14:16  19:34:18:16\r\n Anonymes et personnalit\u00e9s rendent\r\n  hommage au Kid de Minneapolis.\r\n\r\n19:34:18:21  19:34:21:18\r\n      Lenny Kravitz d\u00e9plore\r\n   la perte d'un fr\u00e8re musical.\r\n\r\n19:34:21:23  19:34:26:15\r\n Barack Obama et Madonna d\u00e9plorent\r\n la perte d'un g\u00e9nie visionnaire.\r\n\r\n19:34:26:20  19:34:32:11\r\nL'onde de choc a recouvert de pourpre\r\n    plusieurs villes am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:34:34:09  19:34:38:17\r\n      Prince avait des liens\r\n   particuliers avec la Suisse.\r\n\r\n19:34:38:22  19:34:42:06\r\n         Il s'est produit\r\n    six fois au Montreux Jazz.\r\n\r\n19:34:42:11  19:34:45:15\r\n   Et a m\u00eame compos\u00e9 une chanson\r\n      qui s'appelle \"Lavaux\".\r\n\r\n19:34:45:20  19:34:50:06\r\n  Ceux qui l'ont c\u00f4toy\u00e9 en Suisse\r\n      dressent son portrait.\r\n\r\n19:34:53:19  19:34:56:01\r\n    -Ses fans avaient raison\r\n          de se battre\r\n\r\n19:34:56:06  19:34:58:06\r\n pour \u00eatre aux premi\u00e8res loges.\r\n\r\n19:34:58:11  19:35:01:19\r\n 2013, c'est le dernier concert\r\n      de Prince en Suisse.\r\n\r\n19:35:02:00  19:35:05:13\r\nComme en 2009 et 2007, le Montreux\r\n     Jazz Festival n'invitait\r\n\r\n19:35:05:18  19:35:08:11\r\n         pas le prince,\r\n     il annon\u00e7ait sa venue.\r\n\r\n19:35:08:22  19:35:10:21\r\n -C'\u00e9tait l'artiste le plus libre\r\n\r\n19:35:11:02  19:35:12:18\r\n    que j'aie jamais rencontr\u00e9,\r\n\r\n19:35:12:23  19:35:14:22\r\n   hors syst\u00e8me, hors structure.\r\n\r\n19:35:15:08  19:35:18:13\r\n    -Un artiste impr\u00e9visible,\r\n     inspir\u00e9 par la Suisse.\r\n\r\n19:35:18:18  19:35:26:20\r\n             Prince\r\n             Lavaux\r\n\r\n19:35:27:01  19:35:29:09\r\n         Cette chanson\r\n    n'a pas eu grand succ\u00e8s,\r\n\r\n19:35:29:13  19:35:32:04\r\n       mais Prince marque\r\n     l'histoire de Montreux.\r\n\r\n19:35:32:09  19:35:36:08\r\n Comme en 2007 dans cette cave,\r\n avec une jam session mythique.\r\n\r\n19:35:36:12  19:35:38:13\r\n       Un concert surprise\r\n        offert au public.\r\n\r\n19:35:38:18  19:35:42:19\r\n     Et deux ans plus tard,\r\n      m\u00eame spontan\u00e9it\u00e9...\r\n\r\n19:35:43:12  19:35:45:00\r\n       -Il se l\u00e8ve d'un coup\r\n\r\n19:35:45:05  19:35:47:10\r\n et rentre dans la zone publique.\r\n\r\n19:35:47:14  19:35:52:10\r\n  Il se balade entre les tables.\r\n\r\n19:35:52:14  19:36:00:17\r\n \u00c7a montre qu'il aimait le public, \r\nd'ailleurs il le montrait sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:36:03:18  19:36:06:08\r\n      -Un homme myst\u00e9rieux,\r\n      impossible \u00e0 cerner.\r\n\r\n19:36:06:12  19:36:12:09\r\n    Mais aussi un pro, obs\u00e9d\u00e9\r\npar le contr\u00f4le de chaque d\u00e9tail.\r\n\r\n19:36:13:11  19:36:16:02\r\n   -Il nous prenait par la main\r\n\r\n19:36:16:07  19:36:19:12\r\n    pour nous montrer la sc\u00e8ne,\r\n\r\n19:36:19:17  19:36:21:15\r\n      ce qu'on devait filmer.\r\n\r\n19:36:21:20  19:36:24:22\r\n      Voir ce petit monsieur\r\n     qui dirige tout le monde\r\n\r\n19:36:25:03  19:36:28:09\r\n  et qui vous en met plein la vue\r\n          par sa musique,\r\n\r\n19:36:28:13  19:36:31:17\r\n je ne suis pas pr\u00e8s de l'oublier.\r\n\r\n19:36:33:11  19:36:38:11\r\n  -Prince a offert \u00e0 la Suisse\r\n   une vingtaine de concerts.\r\n\r\n19:36:38:15  19:36:47:17\r\n...\r\n\r\n19:36:48:21  19:36:53:17\r\n -Christophe Schenk, on a entendu \r\nbeaucoup de superlatifs sur Prince.\r\n\r\n19:36:53:22  19:36:58:16\r\n  C'\u00e9tait aussi quelqu'un de tr\u00e8s\r\n   ind\u00e9pendant, jusqu'\u00e0 l'exc\u00e8s.\r\n\r\n19:37:02:23  19:37:08:23\r\n    -Il faut dire farouchement\r\n           ind\u00e9pendant.\r\n\r\n19:37:09:11  19:37:12:21\r\n  Il voulait garder le contr\u00f4le \r\n  sur tout ce dont il d\u00e9pendait.\r\n\r\n19:37:12:23  19:37:15:11\r\n   C'\u00e9tait un grand guitariste.\r\n\r\n19:37:15:12  19:37:17:21\r\n       Il savait aussi jouer\r\n       d'autres instruments.\r\n\r\n19:37:17:23  19:37:20:09\r\n   Il connaissait les techniques\r\n          de production.\r\n\r\n19:37:20:11  19:37:25:13\r\n    \u00c7a lui permettait de savoir\r\n       o\u00f9 il voulait aller.\r\n\r\n19:37:25:15  19:37:27:05\r\n      Les maisons de disques\r\n\r\n19:37:27:10  19:37:30:14\r\n     se sont montr\u00e9es parfois\r\n   trop contraignantes pour lui.\r\n\r\n19:37:30:19  19:37:32:08\r\n   Il a m\u00eame abandonn\u00e9 son nom.\r\n\r\n19:37:32:10  19:37:35:03\r\n     Le revers de la m\u00e9daille,\r\n       c'est qu'aujourd'hui\r\n\r\n19:37:35:08  19:37:38:07\r\nil y a tr\u00e8s peu d'images disponibles\r\n          de ses concerts.\r\n\r\n19:37:38:09  19:37:44:09\r\n        Il n'a jamais donn\u00e9\r\n     les droits pour Montreux.\r\n\r\n19:37:45:14  19:37:47:06\r\n             Souvent,\r\n      c'est peut-\u00eatre mieux.\r\n\r\n19:37:47:08  19:37:51:12\r\n\u00c7a permet de partager un souvenir,\r\n           un ressenti.\r\n\r\n19:37:51:14  19:37:56:16\r\n  -Cette abondance de t\u00e9moignages\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n19:37:56:18  19:38:00:11\r\n\u00e7a nous rappelle ce qu'il s'est pass\u00e9\r\n   apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de David Bowie.\r\n\r\n19:38:00:13  19:38:02:16\r\n      Il y a plusieurs points\r\n          de comparaison.\r\n\r\n19:38:02:18  19:38:04:23\r\n  Ils ont de multiples facettes.\r\n\r\n19:38:05:01  19:38:09:07\r\n  -Ce sont deux ic\u00f4nes de la pop.\r\n\r\n19:38:09:09  19:38:12:13\r\nCe sont deux musiciens qui \u00e9taient\r\n     d\u00e9positaires d'un pass\u00e9.\r\n\r\n19:38:12:15  19:38:13:21\r\n      D'une \u00e9poque musicale.\r\n\r\n19:38:13:23  19:38:19:19\r\n   Il avait amen\u00e9 vers le futur.\r\n\r\n19:38:19:21  19:38:21:11\r\n      Prince avait une aura.\r\n\r\n19:38:21:12  19:38:25:10\r\n           Un myst\u00e8re.\r\n     Un personnage androgyne.\r\n\r\n19:38:25:11  19:38:27:16\r\nIl avait sa personnalit\u00e9 musicale.\r\n\r\n19:38:27:18  19:38:31:09\r\n        Mais aussi visuelle.\r\n\r\n19:38:31:11  19:38:35:04\r\n      Ce n'est pas seulement\r\n  un grand artiste qui dispara\u00eet,\r\n\r\n19:38:35:09  19:38:37:16\r\n mais une personnalit\u00e9 fascinante.\r\n\r\n19:38:37:16  19:38:41:04\r\n      -En hommage \u00e0 Prince,\r\n  la RTS diffuse ce soir \u00e0 00h10\r\n\r\n19:38:41:09  19:38:44:17\r\n         son unique film,\r\n   \"Purple Rain\", sorti en 1984.\r\n\r\n19:38:46:02  19:38:48:04\r\n  Des manquements inadmissibles,\r\n\r\n19:38:48:09  19:38:50:18\r\n     une mauvaise utilisation\r\n         des subventions.\r\n\r\n19:38:50:23  19:38:53:16\r\n        C'est le mea culpa\r\n    du Conseil d'Etat vaudois.\r\n\r\n19:38:53:21  19:38:58:06\r\nIl concerne le spectacle Champions,\r\n  organis\u00e9 en novembre \u00e0 Lausanne\r\n\r\n19:38:58:11  19:38:59:19\r\n     pour les 100 ans du CIO.\r\n\r\n19:39:00:00  19:39:02:20\r\n         Il s'\u00e9tait sold\u00e9\r\n  sur un d\u00e9ficit d'un mio de frs.\r\n\r\n19:39:03:01  19:39:09:13\r\nUn rapport du contr\u00f4le des finances\r\n      \u00e9pingle l'organisation.\r\n\r\n19:39:13:00  19:39:16:20\r\n        -Un spectacle g\u00e9ant\r\npour les 100 ans du CIO \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:39:17:01  19:39:18:18\r\n   Un fiasco financier g\u00e9ant.\r\n\r\n19:39:18:23  19:39:25:15\r\nLe contr\u00f4le cantonal des finances \r\n\u00e9pingle la gestion de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:39:29:08  19:39:35:04\r\nLe d\u00e9ficit est abyssal: 1,26 mio\r\n sur un budget d'environ 2 mios.\r\n\r\n19:39:35:09  19:39:37:20\r\nEn cause, un manque de spectateurs.\r\n\r\n19:39:38:01  19:39:39:19\r\n Mais cela n'explique pas tout.\r\n\r\n19:39:40:00  19:39:42:01\r\nL'organisateur est point\u00e9e du doigt.\r\n\r\n19:39:42:06  19:39:46:00\r\n M.Vuillemier est le pr\u00e9sident;\r\n P.Leuba est le vice-pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:39:46:05  19:39:49:05\r\nLe chef de l'\u00e9conomie et des sports\r\n\r\n19:39:49:10  19:39:52:12\r\n    n'avait m\u00eame pas demand\u00e9\r\n l'autorisation d'y participer.\r\n\r\n19:39:52:22  19:39:54:23\r\n -Il faut tirer les enseignements\r\n\r\n19:39:55:04  19:39:57:10\r\ndes fautes d'appr\u00e9ciation commises\r\n\r\n19:39:57:14  19:40:01:01\r\n  pour que de telles m\u00e9saventures\r\n      ne se reproduisent pas.\r\n\r\n19:40:01:06  19:40:08:23\r\n    Mais nous avons offert une\r\nmanifestation pour les f\u00e9d\u00e9rations.\r\n\r\n19:40:09:04  19:40:15:04\r\nJ'assume ma part de responsabilit\u00e9s\r\n          dans le comit\u00e9.\r\n\r\n19:40:15:14  19:40:17:23\r\n        -Le gouvernement\r\n     propose de restreindre\r\n\r\n19:40:18:04  19:40:20:19\r\n   les comp\u00e9tences financi\u00e8res\r\n         du d\u00e9partement.\r\n\r\n19:40:21:00  19:40:23:09\r\n         L'affaire prend\r\n     une tournure politique.\r\n\r\n19:40:28:02  19:40:30:21\r\n-Le montant est sept fois sup\u00e9rieur\r\n\r\n19:40:31:02  19:40:35:03\r\n        au budget initial.\r\n\r\n19:40:35:08  19:40:40:20\r\nM. Leuba a commis une faute grave.\r\n\r\n19:40:44:19  19:40:47:13\r\n       -Un rapport externe\r\n      command\u00e9 par Lausanne\r\n\r\n19:40:47:18  19:40:50:12\r\n     n'est pas plus tendre:\r\n       budget pas valid\u00e9\r\n\r\n19:40:50:17  19:40:53:12\r\n    par des professionnels de\r\n         l'\u00e9v\u00e9nementiel,\r\n\r\n19:40:53:17  19:40:55:13\r\n      contrat non conforme.\r\n\r\n19:40:55:18  19:40:59:11\r\n      Le trou a \u00e9t\u00e9 combl\u00e9\r\n   par les budgets ordinaires.\r\n\r\n19:40:59:15  19:41:03:05\r\n Il reste 200'000 frs \u00e0 trouver.\r\n\r\n19:41:04:15  19:41:09:10\r\n-Ils peuvent parfois s'endetter pour\r\ndes centaines de milliers de francs,\r\n\r\n19:41:09:14  19:41:11:13\r\n    les joueurs pathologiques.\r\n\r\n19:41:11:18  19:41:16:07\r\n    Notamment avec les Tactilo,\r\nces machines de la Loterie romande.\r\n\r\n19:41:16:11  19:41:20:07\r\n   Les milieux de la pr\u00e9vention\r\n      demandent des mesures.\r\n\r\n19:41:20:11  19:41:23:07\r\n  Elles ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9es \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:41:25:11  19:41:29:01\r\n    -Des milliers de francs \r\n   perdus en quelques heures.\r\n\r\n19:41:29:06  19:41:32:00\r\n Cet homme est accro au Tactilo,\r\n\r\n19:41:32:05  19:41:37:05\r\ncette machine de la Loterie romande\r\n    pr\u00e9sente dans les bistrots.\r\n\r\n19:41:50:04  19:41:55:11\r\n   -En Suisse, les jeux d'argent\r\ng\u00e9n\u00e8rent 900 mios de francs par an.\r\n\r\n19:41:55:16  19:41:59:19\r\n    Les ravages de l'addiction\r\n\u00e0 ces jeux sont estim\u00e9s \u00e0 600 mios.\r\n\r\n19:42:14:06  19:42:16:08\r\n-Combien vous avez mis au total ?\r\n\r\n19:42:21:11  19:42:25:02\r\n -Et ce n'est pas un cas isol\u00e9.\r\n\r\n19:42:25:11  19:42:28:13\r\n-Les joueurs qui demandent une aide,\r\n\r\n19:42:28:18  19:42:32:17\r\n50 %, c'est des probl\u00e8mes de casino,\r\n\r\n19:42:32:22  19:42:36:19\r\n     50 %, c'est ces loteries.\r\n\r\n19:42:37:09  19:42:42:08\r\n    -1 \u00e0 2 % de la population\r\n         est concern\u00e9e.\r\n\r\n19:42:42:12  19:42:49:14\r\nMais elle g\u00e9n\u00e8re une grande part\r\n  des revenus des jeux: 40 %.\r\n\r\n19:42:50:02  19:42:51:23\r\n     -La moiti\u00e9 de ces revenus\r\n\r\n19:42:52:04  19:42:53:15\r\n        proviennent de gens\r\n\r\n19:42:53:20  19:43:00:00\r\n   qui ont de graves probl\u00e8mes \r\n  de sant\u00e9, sociaux, financiers.\r\n\r\n19:43:00:21  19:43:04:11\r\n   -L'exploitant des loteries\r\n   \u00e9lectroniques relativise.\r\n\r\n19:43:04:21  19:43:06:14\r\n      -Nous menons des \u00e9tudes\r\n\r\n19:43:06:19  19:43:09:23\r\n  avec les milieux scientifiques.\r\n\r\n19:43:10:04  19:43:17:19\r\n  Cette proportion de population\r\n    \u00e0 risque est tr\u00e8s faible.\r\n\r\n19:43:19:06  19:43:23:18\r\n-Des \u00e9tudes que la Loterie romande \r\nn'est h\u00e9las pas \u00e0 m\u00eame de produire.\r\n\r\n19:43:23:23  19:43:27:17\r\n        Une nouvelle loi\r\nsur les jeux d'argent se pr\u00e9pare.\r\n\r\n19:43:27:22  19:43:29:15\r\n  Les milieux de la pr\u00e9vention\r\n\r\n19:43:29:20  19:43:33:08\r\n        esp\u00e8rent y glisser\r\nun contr\u00f4le d'acc\u00e8s \u00e0 ces machines.\r\n\r\n19:43:33:12  19:43:36:11\r\n       La Loterie romande\r\n     est pour le statu quo.\r\n\r\n19:43:36:21  19:43:39:11\r\n   -Nous formons nos d\u00e9taillants\r\n\r\n19:43:39:16  19:43:42:05\r\n      \u00e0 d\u00e9tecter ces joueurs\r\n\r\n19:43:42:10  19:43:47:11\r\n         et \u00e0 les orienter\r\n   vers des organismes de soins,\r\n\r\n19:43:47:15  19:43:50:23\r\n         que par ailleurs\r\n   nous contribuons \u00e0 financer.\r\n\r\n19:43:51:10  19:43:56:02\r\n      -Le patron de bistrot\r\n      re\u00e7oit une commission\r\n\r\n19:43:56:07  19:43:59:08\r\n   proportionnelle aux ventes\r\n       de ces automates.\r\n\r\n19:43:59:12  19:44:02:08\r\nEn moyenne 2'000 francs par mois.\r\n\r\n19:44:02:18  19:44:04:20\r\n     -Il y a une contradiction\r\n\r\n19:44:05:01  19:44:09:03\r\n avec le fait de vouloir prot\u00e9ger\r\n\r\n19:44:09:08  19:44:12:00\r\n           les joueurs.\r\n\r\n19:44:12:10  19:44:14:13\r\n-Les sp\u00e9cialistes de l'addiction\r\n\r\n19:44:14:18  19:44:17:11\r\n     r\u00eavent d'une commission\r\n         de pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:44:17:16  19:44:20:20\r\nCelle-ci a disparu du projet de loi.\r\n\r\n19:44:23:11  19:44:28:10\r\n-Le Parlement discute en ce moment\r\n d'une loi sur les jeux d'argent.\r\n\r\n19:44:28:14  19:44:34:11\r\nMais peu de chances que les milieux\r\n de la pr\u00e9vention soient entendus.\r\n\r\n19:44:39:18  19:44:44:06\r\n           -En tout cas,\r\n     c'est mal parti pour eux.\r\n\r\n19:44:44:08  19:44:48:10\r\nLa commission de pr\u00e9vention \u00e9voqu\u00e9e\r\n     dans le sujet a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e\r\n\r\n19:44:48:11  19:44:52:19\r\n   par la commission comp\u00e9tente\r\n      du Conseil des Etats.\r\n\r\n19:44:52:21  19:44:55:13\r\n  Tout comme la volont\u00e9 de faire\r\n       un contr\u00f4le d'acc\u00e8s\r\n\r\n19:44:55:18  19:44:59:13\r\n     \u00e0 ces jeux \u00e9lectroniques.\r\n\r\n19:44:59:15  19:45:03:04\r\nOu de taxer les revenus des casinos\r\n   pour financer la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:45:03:06  19:45:05:21\r\n Comme pour l'alcool et le tabac.\r\n\r\n19:45:05:23  19:45:08:07\r\n    C'est un v\u00e9ritable exercice\r\n          d'\u00e9quilibrisme.\r\n\r\n19:45:08:09  19:45:10:13\r\n   On doit prot\u00e9ger les joueurs.\r\n\r\n19:45:10:15  19:45:16:15\r\n       C'est dans le texte.\r\n\r\n19:45:20:03  19:45:23:06\r\n Mais on ne doit surtout pas tuer\r\n     la poule aux oeufs d'or.\r\n\r\n19:45:23:08  19:45:24:19\r\n        C'est vraiment \u00e7a.\r\n\r\n19:45:24:21  19:45:27:19\r\n    Des milliers d'associations\r\n    b\u00e9n\u00e9ficient de ce soutien.\r\n\r\n19:45:27:21  19:45:33:21\r\n      Dans tous les domaines.\r\n\r\n19:45:35:19  19:45:38:12\r\n     Si on remet en question \r\n    une partie de ces revenus,\r\n\r\n19:45:38:14  19:45:40:06\r\n   \u00e7a concerne beaucoup de gens.\r\n\r\n19:45:40:08  19:45:42:22\r\nLes d\u00e9bats seront peut-\u00eatre anim\u00e9s\r\n          au Parlement.\r\n\r\n19:45:43:00  19:45:48:01\r\n  Mais a priori, tout sera fait\r\npour ne pas entraver les recettes.\r\n\r\n19:45:48:01  19:45:51:20\r\n   -630'000 voitures de marques \r\n  allemandes vont \u00eatre rappel\u00e9es.\r\n\r\n19:45:52:01  19:45:55:08\r\n  C'est la cons\u00e9quence des tests\r\n     des autorit\u00e9s allemandes\r\n\r\n19:45:55:12  19:45:57:08\r\n   apr\u00e8s le scandale Volkswagen.\r\n\r\n19:45:57:12  19:46:01:18\r\n     16 marques sont accus\u00e9es\r\n   de contourner les contr\u00f4les.\r\n\r\n19:46:04:13  19:46:07:23\r\n   -Pas de logiciel trompeur,\r\n   mais un r\u00e9glage irr\u00e9gulier\r\n\r\n19:46:08:04  19:46:12:13\r\nde la d\u00e9sactivation du syst\u00e8me de \r\nd\u00e9pollution des gaz d'\u00e9chappement.\r\n\r\n19:46:12:18  19:46:15:08\r\n        630'000 voitures\r\n      de marques allemandes\r\n\r\n19:46:15:12  19:46:18:05\r\n  seront rappel\u00e9es \u00e0 l'atelier.\r\n\r\n19:46:23:11  19:46:27:22\r\n    -Ces constructeurs m\u00e8neront\r\n\r\n19:46:28:03  19:46:31:02\r\n une action de rappel volontaire.\r\n\r\n19:46:31:07  19:46:35:20\r\n    Notre Office des transports\r\n       v\u00e9rifiera avant cela\r\n\r\n19:46:36:01  19:46:42:00\r\n     le concept de mise \u00e0 jour\r\n        des constructeurs.\r\n\r\n19:46:43:15  19:46:46:08\r\n       -630'000 en Europe,\r\n       combien en Suisse ?\r\n\r\n19:46:46:12  19:46:50:07\r\n      Trop t\u00f4t pour le dire,\r\nselon l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes,\r\n\r\n19:46:50:11  19:46:52:12\r\n   surpris par cette annonce.\r\n\r\n19:46:52:17  19:46:55:03\r\nUne annonce qui se veut exemplaire\r\n\r\n19:46:55:08  19:47:00:10\r\ncar 11 autres marques non allemandes\r\n         ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9es.\r\n\r\n19:47:00:14  19:47:04:17\r\n    Vont-elles aussi rappeler\r\n        leurs v\u00e9hicules ?\r\n\r\n19:47:04:22  19:47:09:04\r\n      C'est cette question\r\n   que leur pose l'Allemagne.\r\n\r\n19:47:11:04  19:47:15:15\r\n        -B.Obama s'invite\r\ndans la campagne contre le Brexit.\r\n\r\n19:47:15:19  19:47:19:06\r\n     Il a appel\u00e9 les \u00e9lecteurs\r\n    britanniques \u00e0 se prononcer\r\n\r\n19:47:19:11  19:47:23:22\r\n       en faveur du maintien\r\n   de leur pays au sein de l'UE.\r\n\r\n19:47:24:03  19:47:29:19\r\n      Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\ns'est entretenu avec David Cameron.\r\n\r\n19:47:32:08  19:47:46:03\r\n   Cet appareil est un Predator.\r\n\r\n19:47:46:03  19:47:50:11\r\nL'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a tir\u00e9\r\n plus de missiles depuis des drones\r\n\r\n19:47:50:15  19:47:52:03\r\n      que depuis des avions.\r\n\r\n19:47:52:07  19:47:55:17\r\nCes engins jouent un r\u00f4le croissant\r\n   dans la lutte antiterroriste.\r\n\r\n19:47:55:19  19:48:00:18\r\nMais l'efficacit\u00e9 est mise en doute.\r\n\r\n19:48:00:18  19:48:02:11\r\n  -Cet appareil est un Predator.\r\n\r\n19:48:02:16  19:48:05:16\r\n       D\u00e9j\u00e0 employ\u00e9 par Bush\r\n   mais encore plus par B.Obama.\r\n\r\n19:48:05:21  19:48:08:19\r\n   Il a ordonn\u00e9 90 % des frappes\r\n      contre des terroristes\r\n\r\n19:48:09:00  19:48:12:05\r\n      en promettant qu'elles\r\n   ne viseraient pas de civils.\r\n\r\n19:48:13:14  19:48:15:12\r\n  Prenons l'exemple du Pakistan.\r\n\r\n19:48:15:17  19:48:19:14\r\n     Depuis 2004, les frappes\r\n    y ont tu\u00e9 3'341 personnes.\r\n\r\n19:48:19:19  19:48:24:01\r\n          52 responsables\r\n    des talibans ou d'Al-Qa\u00efda.\r\n\r\n19:48:24:06  19:48:30:11\r\n     190 \u00e9taient des enfants,\r\n     534 des civils adultes.\r\n\r\n19:48:30:16  19:48:32:12\r\n Il y a cette immense zone grise.\r\n\r\n19:48:32:17  19:48:36:01\r\n      2'565 hommes consid\u00e9r\u00e9s\r\n       comme des combattants\r\n\r\n19:48:36:06  19:48:40:03\r\n      simplement parce qu'ils\r\n  se trouvaient pr\u00e8s de la cible.\r\n\r\n19:48:40:15  19:48:44:01\r\n   Cela indigne les Pakistanais.\r\n\r\n19:48:44:06  19:48:49:02\r\nUne image le r\u00e9sume: cette banderole\r\n      d\u00e9ploy\u00e9e dans un champ.\r\n\r\n19:48:49:07  19:48:52:11\r\n    Des artistes y ont imprim\u00e9\r\n   le visage d'une enfant tu\u00e9e.\r\n\r\n19:48:52:15  19:48:55:22\r\n        Un message adress\u00e9\r\n aux pilotes de drones am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:48:57:09  19:49:01:15\r\n -Il n'y a pas que des initiatives\r\n  artistiques contre ces drones.\r\n\r\n19:49:01:20  19:49:07:17\r\nDes avocats demandent des r\u00e9parations\r\n     pour les victimes civiles.\r\n\r\n19:49:11:09  19:49:13:06\r\n  -Peshawar, nord du Pakistan,\r\n\r\n19:49:13:11  19:49:18:06\r\n      est proche des zones\r\no\u00f9 op\u00e8rent les drones am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:49:18:11  19:49:22:00\r\n     Ces avions sans pilote\r\ntraquent les membres d'Al-Qa\u00efda.\r\n\r\n19:49:22:05  19:49:25:10\r\n          Les attaques\r\n   n'\u00e9pargnent pas les civils.\r\n\r\n19:49:25:14  19:49:28:21\r\n   R.Rehman et sa fille Nabila\r\n     viennent du Waziristan,\r\n\r\n19:49:29:02  19:49:30:15\r\n    dans les zones tribales.\r\n\r\n19:49:30:20  19:49:33:20\r\n      En 2012, leur maison\r\n    a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par un drone.\r\n\r\n19:49:34:01  19:49:37:08\r\n           3 ans apr\u00e8s,\r\nils demandent toujours r\u00e9paration.\r\n\r\n19:49:41:01  19:49:43:13\r\n          -Voici ma m\u00e8re.\r\n\r\n19:49:43:18  19:49:47:04\r\n   Elle a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e par un drone.\r\n\r\n19:49:47:09  19:49:53:02\r\n  C'est la seule photo que j'ai,\r\n   elle vient de son passeport.\r\n\r\n19:49:55:01  19:49:58:03\r\n    -Je cueillais des l\u00e9gumes.\r\n\r\n19:49:58:08  19:50:01:12\r\n   J'ai entendu deux explosions.\r\n\r\n19:50:01:17  19:50:06:02\r\n Ensuite j'ai vu de la poussi\u00e8re,\r\n   et senti une odeur de br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n19:50:06:07  19:50:09:20\r\n        Mon bras saignait\r\net des gens sont venus nous aider.\r\n\r\n19:50:10:01  19:50:13:22\r\n  Ils m'ont dit que ma grand-m\u00e8re\r\n          avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e.\r\n\r\n19:50:14:10  19:50:16:02\r\n      -Rafiq et sa famille\r\n\r\n19:50:16:07  19:50:20:13\r\nont rejoint la liste des victimes \r\nde drones d\u00e9fendues par un avocat.\r\n\r\n19:50:20:18  19:50:23:02\r\n Nous le retrouvons \u00e0 Islamabad.\r\n\r\n19:50:23:07  19:50:26:20\r\n  Il ne veut pas que sa maison\r\n  soit film\u00e9e de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:50:27:01  19:50:29:16\r\n      S.Akbar nous montre\r\n    des preuves mat\u00e9rielles:\r\n\r\n19:50:29:21  19:50:34:08\r\n des d\u00e9bris de missiles Hellfire \r\nenvoy\u00e9s par des drones am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:50:34:12  19:50:37:20\r\n   Ils proviennent de villages\r\n         du Waziristan.\r\n\r\n19:50:39:09  19:50:46:09\r\n-Voil\u00e0 \u00e0 quoi ressemble un Hellfire.\r\n\r\n19:50:46:13  19:50:49:16\r\n  Nous essayons de porter plainte\r\n\r\n19:50:49:21  19:50:53:04\r\n       contre les fabricants\r\n   de certaines pi\u00e8ces de drone.\r\n\r\n19:50:53:09  19:50:57:17\r\n  Les num\u00e9ros de s\u00e9rie permettent\r\nde remonter \u00e0 l'usine de production.\r\n\r\n19:50:57:22  19:51:03:09\r\n       Nous \u00e9crivons ensuite\r\naux actionnaires de ces entreprises.\r\n\r\n19:51:03:13  19:51:07:02\r\n Nous leur disons que leur argent\r\n     sert \u00e0 tuer des enfants\r\n\r\n19:51:07:06  19:51:12:04\r\n         et qu'ils doivent\r\n      se poser des questions.\r\n\r\n19:51:12:19  19:51:17:00\r\n-Certains habitants du Waziristan\r\n   sont favorables aux drones,\r\n\r\n19:51:17:05  19:51:22:15\r\n  comme W.Akram, menac\u00e9 de mort\r\n  \u00e0 cause de son point de vue.\r\n\r\n19:51:23:07  19:51:25:23\r\n-Les drones survolant le Waziristan\r\n\r\n19:51:26:04  19:51:27:16\r\n      emp\u00eachent les talibans\r\n\r\n19:51:27:21  19:51:29:17\r\n  de circuler comme ils veulent.\r\n\r\n19:51:29:22  19:51:33:14\r\n Si l'activit\u00e9 des drones baisse,\r\n     les talibans reviennent.\r\n\r\n19:51:33:19  19:51:35:23\r\n   Les gens se terrent chez eux.\r\n\r\n19:51:36:04  19:51:40:03\r\n  Entre les talibans, les drones\r\n     et l'arm\u00e9e pakistanaise,\r\n\r\n19:51:40:08  19:51:42:12\r\n     je choisirais les drones.\r\n\r\n19:51:42:22  19:51:44:19\r\n    -Un discours peu entendu.\r\n\r\n19:51:45:00  19:51:48:14\r\nLe gouvernement pakistanais proteste\r\n\r\n19:51:48:19  19:51:53:11\r\nmais ne prend aucune mesure concr\u00e8te\r\n     pour stopper ces attaques.\r\n\r\n19:51:54:13  19:51:58:07\r\n      -La protection contre\r\n  les dangers naturels en Valais\r\n\r\n19:51:58:11  19:52:00:18\r\nest victime de coupes budg\u00e9taires.\r\n\r\n19:52:00:23  19:52:05:18\r\nDes projets de protection contre les\r\navalanches stopp\u00e9s faute de finances.\r\n\r\n19:52:05:23  19:52:12:11\r\n Le manque de moyens pr\u00e9t\u00e9rite une\r\npartie des projets de s\u00e9curisation.\r\n\r\n19:52:15:06  19:52:18:11\r\n     -Ces filets prot\u00e8gent\r\nune partie de la route d'Evol\u00e8ne\r\n\r\n19:52:18:15  19:52:20:04\r\n     des chutes de pierres.\r\n\r\n19:52:20:09  19:52:24:11\r\n  S\u00e9curiser un tron\u00e7on de 800 m\r\n      co\u00fbte cher: 2,5 mios.\r\n\r\n19:52:24:15  19:52:28:18\r\n Depuis que le canton a r\u00e9duit \r\n son budget \"dangers naturels\",\r\n\r\n19:52:28:23  19:52:31:07\r\n  ces chantiers se font rares.\r\n\r\n19:52:31:17  19:52:33:22\r\n -Avant, dans mon arrondissement,\r\n\r\n19:52:34:03  19:52:36:01\r\n       j'avais 10 chantiers.\r\n\r\n19:52:36:06  19:52:39:10\r\n           Maintenant,\r\n avec 45 % de coupes budg\u00e9taires,\r\n\r\n19:52:39:14  19:52:42:22\r\n je n'ai plus que 5 \u00e0 6 chantiers.\r\n\r\n19:52:43:12  19:52:46:16\r\n      -Dans ces classeurs,\r\n    les dossiers en attente.\r\n\r\n19:52:46:21  19:52:50:20\r\n  Des travaux de s\u00e9curisation \r\n dont la r\u00e9alisation est gel\u00e9e.\r\n\r\n19:52:51:01  19:52:55:11\r\n       A l'Etat, on parle \r\n      de dossiers diff\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:52:56:23  19:52:59:00\r\n  -On doit d\u00e9caler dans le temps.\r\n\r\n19:52:59:05  19:53:00:13\r\n        Il y a des projets\r\n\r\n19:53:00:18  19:53:02:18\r\n  qu'on pensait faire cette ann\u00e9e\r\n\r\n19:53:02:23  19:53:06:12\r\n      qu'on va devoir d\u00e9caler\r\n         en 2021 ou 2025.\r\n\r\n19:53:07:19  19:53:14:20\r\n   -Le budget \"dangers naturels\"\r\nest pass\u00e9 de 11 \u00e0 6,5 mios en 3 ans.\r\n\r\n19:53:15:23  19:53:18:16\r\n-J'ai un montant de 1,7 mio en plus\r\n\r\n19:53:18:21  19:53:22:17\r\n que je vais proposer de rajouter\r\n\r\n19:53:22:22  19:53:30:05\r\n         au budget prochain\r\npour compenser la diminution de 2016.\r\n\r\n19:53:31:07  19:53:35:02\r\n         -Sur le terrain,\r\nles entreprises encaissent le choc.\r\n\r\n19:53:35:07  19:53:39:04\r\nCe patron a engag\u00e9 deux fois moins\r\n      d'employ\u00e9s cette ann\u00e9e\r\n\r\n19:53:39:09  19:53:41:07\r\n  et la concurrence fait rage.\r\n\r\n19:53:41:16  19:53:43:15\r\n  -Comme il y a moins de projets,\r\n\r\n19:53:43:20  19:53:46:16\r\n il y a une pression sur les prix.\r\n\r\n19:53:46:21  19:53:50:17\r\n       C'est dur de trouver\r\n      du travail \u00e0 bon prix.\r\n\r\n19:53:51:04  19:53:53:20\r\n           -Pas facile\r\n    pour les bureaux d'\u00e9tude.\r\n\r\n19:53:54:01  19:53:57:02\r\n    P.Mayoraz a d\u00fb licencier\r\n      2 personnes sur 12.\r\n\r\n19:53:57:07  19:54:00:22\r\n     Il est aussi pr\u00e9occup\u00e9\r\n        par la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:54:01:08  19:54:03:07\r\n         -Quand je roule,\r\n\r\n19:54:03:11  19:54:06:11\r\n     je regarde attentivement.\r\n\r\n19:54:06:16  19:54:09:00\r\n  Je sais ce qu'il y a \u00e0 l'amont.\r\n\r\n19:54:09:05  19:54:11:20\r\nDes blocs descendent tous les ans.\r\n\r\n19:54:12:01  19:54:15:15\r\n        C'est pr\u00e9occupant.\r\n\r\n19:54:16:03  19:54:20:22\r\n  -Souvent, c'est un \u00e9v\u00e9nement\r\nqui d\u00e9bloque en urgence des fonds\r\n\r\n19:54:21:03  19:54:25:11\r\npour des travaux de s\u00e9curisation.\r\n\r\n19:54:26:20  19:54:30:21\r\n  -Estelle Balet a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9e \r\n  en fin d'apr\u00e8s-midi en Valais,\r\n\r\n19:54:31:02  19:54:33:03\r\n   dans son village de Vercorin.\r\n\r\n19:54:33:08  19:54:36:18\r\n    L'\u00e9glise \u00e9tait trop petite\r\n    pour accueillir tous ceux\r\n\r\n19:54:36:23  19:54:40:17\r\n   qui ont voulu rendre hommage\r\n   \u00e0 la championne de freeride.\r\n\r\n19:54:40:22  19:54:44:18\r\n    La jeune femme est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e\r\n    mardi dans une avalanche.\r\n\r\n19:54:48:09  19:54:53:00\r\n L'Etat de Gen\u00e8ve va-t-il financer\r\nun r\u00e9seau de V\u00e9lib dans le canton ?\r\n\r\n19:54:53:05  19:54:56:05\r\n   La question est sur le tapis\r\n        depuis quatre ans.\r\n\r\n19:54:56:10  19:54:58:22\r\n    Elle vient d'\u00eatre report\u00e9e.\r\n\r\n19:54:59:03  19:55:04:03\r\n  R\u00e9cit d'une histoire sans fin.\r\n\r\n19:55:07:18  19:55:10:11\r\n-L'id\u00e9e avait de quoi rassembler:\r\n\r\n19:55:10:15  19:55:14:10\r\n    cr\u00e9er \u00e0 Gen\u00e8ve un r\u00e9seau\r\n   de v\u00e9los en libre-service.\r\n\r\n19:55:14:14  19:55:18:13\r\n Apr\u00e8s quatre ans, la Commission\r\n  des finances du Grand Conseil\r\n\r\n19:55:18:18  19:55:20:13\r\n  va pr\u00e9senter ses conclusions.\r\n\r\n19:55:20:18  19:55:25:12\r\n  Mais la majorit\u00e9 est contre.\r\n\r\n19:55:26:23  19:55:28:21\r\n      -Le projet \u00e9tait cher.\r\n\r\n19:55:29:02  19:55:30:21\r\n       Il n'avait pas \u00e9tudi\u00e9\r\n\r\n19:55:31:02  19:55:32:21\r\n     toutes les possibilit\u00e9s.\r\n\r\n19:55:33:02  19:55:35:11\r\n On essaie d'imposer une solution.\r\n\r\n19:55:36:01  19:55:38:06\r\n    -Toutes les grandes villes\r\n\r\n19:55:38:11  19:55:40:03\r\n          en sont dot\u00e9es.\r\n\r\n19:55:40:08  19:55:44:05\r\n        Nous faisons preuve\r\n        de provincialisme.\r\n\r\n19:55:44:10  19:55:50:07\r\n          Nous d\u00e9non\u00e7ons\r\n   cet immobilisme du Parlement.\r\n\r\n19:55:50:23  19:55:55:14\r\n   -En 2012, Mich\u00e8le Kuenzler \r\n   demande 700'000 frs annuels\r\n\r\n19:55:55:19  19:55:59:11\r\n   pour financer 1'500 v\u00e9lib.\r\n\r\n19:55:59:15  19:56:03:12\r\nLe projet est renvoy\u00e9 en commission.\r\n\r\n19:56:04:12  19:56:06:05\r\n      -Les communes ont d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n19:56:06:10  19:56:07:15\r\n        peu de comp\u00e9tences,\r\n\r\n19:56:07:20  19:56:09:17\r\n     il faut les leur laisser.\r\n\r\n19:56:10:03  19:56:13:19\r\n -En 2014, le Parlement \u00e9chaud\u00e9\r\n renvoie le texte en commission\r\n\r\n19:56:14:00  19:56:15:17\r\n       pour la 3\u00e8me fois.\r\n\r\n19:56:15:22  19:56:22:19\r\n       Au printemps 2015,\r\nun v\u00e9lib priv\u00e9 d\u00e9barque \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:56:23:00  19:56:30:11\r\nUn mois apr\u00e8s, la commission demande\r\n    le retrait du projet de loi.\r\n\r\n19:56:30:15  19:56:35:06\r\n   Mais un d\u00e9put\u00e9 socialiste \r\n   reprend l'objet \u00e0 son nom.\r\n\r\n19:56:35:11  19:56:42:00\r\n  La cabale contre M.Kuenzler \r\n  a eu raison du v\u00e9lib public.\r\n\r\n19:56:43:01  19:56:47:03\r\n-Il fallait l'emp\u00eacher d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lue.\r\n\r\n19:56:47:08  19:56:50:16\r\n-Il y avait des raisons pragmatiques,\r\n\r\n19:56:50:21  19:56:53:02\r\n  il y en a peut-\u00eatre eu d'autres\r\n\r\n19:56:53:07  19:56:55:03\r\n       plus irrationnelles.\r\n\r\n19:56:55:08  19:57:00:11\r\n    Mais il faut faire aboutir\r\n        un nouveau projet.\r\n\r\n19:57:01:19  19:57:07:08\r\n  -En 1986, les premiers v\u00e9los \r\n  du genre ont fini d\u00e9t\u00e9rior\u00e9s.\r\n\r\n19:57:07:12  19:57:11:12\r\n  Un destin qui guette toujours\r\n        ce projet de loi.\r\n\r\n19:57:13:18  19:57:17:12\r\n   -En Valais, la m\u00e9t\u00e9o pourrait\r\n   bien jouer les trouble-f\u00eates.\r\n\r\n19:57:17:17  19:57:20:15\r\n   A quelques heures des d\u00e9parts\r\n       de la deuxi\u00e8me partie\r\n\r\n19:57:20:20  19:57:22:14\r\n  de la Patrouille des Glaciers.\r\n\r\n19:57:22:19  19:57:29:11\r\nL'\u00e9preuve pourrait m\u00eame \u00eatre annul\u00e9e,\r\n        bloqu\u00e9e ou report\u00e9e.\r\n\r\n19:57:31:17  19:57:34:13\r\n          -Elle a \u00e9t\u00e9\r\n  une des plus belles courses.\r\n\r\n19:57:34:18  19:57:36:23\r\nMais ces images datent de mercredi.\r\n\r\n19:57:37:04  19:57:40:08\r\n           Aujourd'hui,\r\npour la deuxi\u00e8me s\u00e9rie de coureurs,\r\n\r\n19:57:40:12  19:57:44:15\r\n     pr\u00e9cipitations et manque\r\nde visibilit\u00e9 sont au rendez-vous.\r\n\r\n19:57:45:01  19:57:46:09\r\n          -Le brouillard\r\n\r\n19:57:46:13  19:57:49:16\r\ndevrait prendre le relais cette nuit.\r\n\r\n19:57:49:21  19:57:52:14\r\n            Et demain,\r\n     quelques chutes de neige.\r\n\r\n19:57:52:19  19:58:00:16\r\nC'est le brouillard qui fait souci,\r\n     au niveau de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:58:00:21  19:58:06:10\r\n   Certains vols d'h\u00e9licopt\u00e8res\r\n        seront compromis.\r\n\r\n19:58:06:21  19:58:10:20\r\n-Des pr\u00e9visions qui ne permettent\r\n pas jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute\r\n\r\n19:58:11:01  19:58:12:20\r\n de dire si la course aura lieu.\r\n\r\n19:58:13:01  19:58:16:02\r\n    La grande interrogation\r\n  pour tous les patrouilleurs.\r\n\r\n19:58:16:11  19:58:18:07\r\n   -Les organisateurs d\u00e9cideront\r\n\r\n19:58:18:11  19:58:19:15\r\n      quelle course on aura.\r\n\r\n19:58:19:20  19:58:22:09\r\n     On va donner le meilleur\r\n          de nous-m\u00eames.\r\n\r\n19:58:22:13  19:58:24:04\r\n       La montagne d\u00e9cidera.\r\n\r\n19:58:24:14  19:58:27:05\r\n         -En attendant,\r\n    contr\u00f4le de l'\u00e9quipement\r\n\r\n19:58:27:10  19:58:29:16\r\n         pour affronter\r\n     toutes les situations.\r\n\r\n19:58:29:22  19:58:33:16\r\n  Une formalit\u00e9 pour R.Ducret,\r\navec 17 patrouilles \u00e0 son actif.\r\n\r\n19:58:34:02  19:58:36:00\r\n    -On n'aimerait pas revivre\r\n\r\n19:58:36:05  19:58:38:12\r\n      la patrouille de 1986.\r\n\r\n19:58:38:17  19:58:42:19\r\nIl y avait eu une temp\u00eate extr\u00eame.\r\n\r\n19:58:43:07  19:58:44:18\r\n       -Un risque \u00e9cart\u00e9.\r\n\r\n19:58:44:23  19:58:49:21\r\n    La course de cette nuit, \r\n   c'est la course de l'\u00e9lite.\r\n\r\n19:58:50:20  19:58:52:08\r\n          -On va essayer\r\n\r\n19:58:52:12  19:58:54:15\r\n    d'aller chercher un podium.\r\n\r\n19:58:54:20  19:58:58:01\r\nS'il y a un record, c'est chouette.\r\n\r\n19:58:58:06  19:59:01:06\r\n      On ne peut pas comparer\r\n       toutes les \u00e9ditions.\r\n\r\n19:59:01:11  19:59:03:18\r\n  On esp\u00e8re d\u00e9j\u00e0 \u00eatre au d\u00e9part.\r\n\r\n19:59:04:05  19:59:07:20\r\n    -Cette d\u00e9cision reviendra\r\n au commandant de la patrouille.\r\n\r\n19:59:08:06  19:59:10:17\r\n  -Je dois d\u00e9cider sans \u00e9motion.\r\n\r\n19:59:10:23  19:59:13:09\r\n   Ce n'est pas que la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:59:13:13  19:59:20:17\r\n  des patrouilleurs, mais aussi\r\ndes militaires et des volontaires.\r\n\r\n19:59:21:04  19:59:23:23\r\n        -Les participants\r\n       se sont tous r\u00e9unis\r\n\r\n19:59:24:04  19:59:27:01\r\n pour la messe de la patrouille.\r\n\r\n19:59:27:06  19:59:30:06\r\n        Tous les regards\r\n   sont tourn\u00e9s vers le ciel.\r\n\r\n19:59:31:06  19:59:34:14\r\n      -Pierre-Alain Dupuis,\r\n    partiront, partiront pas ?\r\n\r\n19:59:34:19  19:59:38:12\r\n            Vous avez\r\n   les derni\u00e8res informations ?\r\n\r\n19:59:43:12  19:59:47:11\r\n-\u00c9coutez, nous avons vu le commandant\r\n         il y a une heure.\r\n\r\n19:59:47:12  19:59:51:23\r\n  Il a dit qu'il ne prendrait pas\r\n   de d\u00e9cision avant 21 heures.\r\n\r\n19:59:52:01  19:59:54:19\r\n   C'est-\u00e0-dire \u00e0 une demi-heure\r\n       des premiers d\u00e9parts.\r\n\r\n19:59:54:21  19:59:57:02\r\n        C'est une d\u00e9cision\r\n       difficile \u00e0 prendre.\r\n\r\n19:59:57:04  20:00:00:17\r\n  Le brouillard est impr\u00e9visible.\r\n\r\n20:00:00:19  20:00:02:13\r\n Les m\u00e9t\u00e9orologues l'ont rappel\u00e9.\r\n\r\n20:00:02:15  20:00:07:14\r\n  C'est tr\u00e8s difficile \u00e0 pr\u00e9voir.\r\n\r\n20:00:07:16  20:00:10:02\r\n    Il y a trois cas de figure.\r\n\r\n20:00:10:07  20:00:14:16\r\n     L'annulation, le d\u00e9part\r\n avec possibilit\u00e9 d'interruption,\r\n\r\n20:00:14:18  20:00:19:13\r\n      et le report \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:19:15  20:00:21:12\r\n           Malgr\u00e9 cela,\r\nmalgr\u00e9 la grande envie\r\n\r\n20:00:21:17  20:00:24:16\r\n    de tous les patrouilleurs\r\n  de participer \u00e0 cette \u00e9dition,\r\n\r\n20:00:24:18  20:00:28:05\r\n  il y a une grande s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 ici.\r\n\r\n20:00:28:07  20:00:30:16\r\n  Aupr\u00e8s des 1'200 patrouilleurs.\r\n\r\n20:00:30:18  20:00:34:04\r\n     Ils connaissent tr\u00e8s bien\r\n           la montagne.\r\n\r\n20:00:34:06  20:00:36:11\r\n   Ils respectent les \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n20:00:36:12  20:00:40:06\r\n    Ils sont tr\u00e8s philosophes.\r\n\r\n20:00:40:08  20:00:44:03\r\n     Si ils devaient renoncer\r\n      \u00e0 leur r\u00eave, tant pis.\r\n\r\n20:00:44:03  20:00:48:07\r\n      -Le palmar\u00e8s du festival\r\nVisions du R\u00e9el vient d'\u00eatre d\u00e9voil\u00e9.\r\n\r\n20:00:48:11  20:00:53:08\r\nLe film documentaire \"Another Year\"\r\ndu r\u00e9alisateur chinois Shengze Zhu\r\n\r\n20:00:53:12  20:00:57:19\r\nremporte le Sesterce d'or du meilleur\r\n     long-m\u00e9trage documentaire.\r\n\r\n20:00:58:00  20:01:01:04\r\n      Le r\u00e9alisateur a film\u00e9\r\n         une ann\u00e9e durant\r\n\r\n20:01:01:09  20:01:05:07\r\n   les pr\u00e9occupations sociales \r\n  et les difficult\u00e9s \u00e9conomiques\r\n\r\n20:01:05:11  20:01:09:11\r\n          v\u00e9cues en Chine\r\n     par une famille ouvri\u00e8re.\r\n\r\n20:01:10:21  20:01:14:18\r\n    Et on se quitte en musique\r\n avec un hommage in\u00e9dit \u00e0 Prince,\r\n\r\n20:01:14:23  20:01:18:18\r\n son tube \"Purple Rain\" enregistr\u00e9\r\n     au Montreux Jazz Festival\r\n\r\n20:01:18:23  20:01:24:11\r\n         l'ann\u00e9e derni\u00e8re\r\n par Nick Mulvey et Sophie Hunger.\r\n\r\n20:01:24:16  20:01:42:11\r\n...\r\n\r\n20:01:43:18  20:01:45:18\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:45:23  20:01:51:10\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n20:01:51:14  20:01:53:21\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:54:07  20:02:00:21\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT: \r\n    V.Fiore-Donno, E.Gattlen, \r\n V.Gerber, M.Kastrati, K.Marcato,\r\n    C.Mohnhaupt, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-22T00:52:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604511516", "durationSec": 128, "title": "FRIGO VELIB PAD_RTS000000797891", "excerpt": "Le projet d'installation d'un r\u00e9seau de v\u00e9lo en libre-service V\u00e9lib' \u00e0 Gen\u00e8ve a encore \u00e9t\u00e9 report\u00e9 par le Grand Conseil genevois.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PICARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PICARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["V\u00c9LO EN LIBRE-SERVICE"], "sequenceIds": ["1512731"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511517", "durationSec": 178, "title": "SO ACCROS TACTILO 02_RTS000000798882", "excerpt": "Les milieux de pr\u00e9vention demandent plus de contr\u00f4les concernant les joueurs des casinos et des machines de la Loterie romande, comme le Tactilo, qui peuvent devenir d\u00e9pendant de cette addiction, jusqu'\u00e0 perdre des milliers de francs en quelques heures et s'endetter lourdement.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MACHINE \u00c0 SOUS", "TOXICOMANIE", "ENDETTEMENT PRIV\u00c9"], "thematicCorporations": ["LOTERIE ROMANDE"], "sequenceIds": ["1512644"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511518", "durationSec": 116, "title": "SO BIO PRINCE_RTS000000798786", "excerpt": "Rassemblement de fans et portrait \u00e0 base de clips-vid\u00e9o, d'extraits de concerts et d''archives du chanteur Prince suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s le 21.04.2016.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["CHANTEUR", "VID\u00c9OCLIP", "BLACK MUSIC", "D\u00c9C\u00c8S", "FAN", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["PRINCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511519", "durationSec": 28, "title": "SO FUNERAILLES BALLET_RTS000000798977", "excerpt": "Obs\u00e8ques de la freerideuse Estelle Balet dans son village de Vercorin d\u00e9c\u00e9d\u00e9e dans une avalanche le 19.04.2016.", "thematicGeographicals": ["VERCORIN"], "thematicThemes": ["OBS\u00c8QUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511520", "durationSec": 24, "title": "SO NY COP21_RTS000000798927", "excerpt": "Au Pakistan, des victimes et des avocats demandent r\u00e9paration pour les nombreuses victimes civiles des drones."}, {"internalArchiveId": "AA1604511521", "durationSec": 165, "title": "SO PAKISTAN DRONES US_RTS000000798682", "excerpt": "Itw du directeur du Montreux Jazz Festival Mathieu Jaton et du r\u00e9alisateur Julian Nicole-Kay sur les concerts du chanteur Prince au Montreux Jazz Festival, avec extraits de concerts en Suisse et de la chanson \"Lavaux\".", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ALANI, Feurat", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAKISTAN"], "thematicThemes": ["DRONE"], "sequenceIds": ["1512666"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511522", "durationSec": 26, "title": "SO PC OBAMA BREXIT_RTS000000798922", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives suite au rapport pr\u00e9sent\u00e9 par le ministre allemand des Transports Alexander Dobrindt, qui a annonc\u00e9 le rappel de 630000 voitures. La quasi totalit\u00e9 des constructeurs automobiles ont recouru \u00e0 des moyens ill\u00e9gaux pour r\u00e9duire les valeurs d'\u00e9mission des moteurs Diesel."}, {"internalArchiveId": "AA1604511523", "durationSec": 119, "title": "SO PRINCE SUISSE_RTS000000799006", "excerpt": "Itw du conseiller d'Etat vaudois Philippe Leuba et du d\u00e9put\u00e9 PS vaudois Nicolas Rochat Fernadez sur le rapport du Contr\u00f4le cantonal vaudois des finances qui pointe plusieurs manquements dans le suivi de l'organisation de la manifestation \"Champions!\" et de l'aide financi\u00e8re octroy\u00e9e par l'Etat. Organis\u00e9 en novembre 2015 pour le 100e anniversaire du CIO, le spectacle s'est sold\u00e9 sur un d\u00e9ficit d'un million de francs.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "MONTREUX"], "thematicThemes": ["CONCERT DE VARI\u00c9T\u00c9S", "BLACK MUSIC", "MONTREUX JAZZ FESTIVAL"], "thematicPersons": ["PRINCE", "JATON, MATHIEU"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511524", "durationSec": 68, "title": "SO RAPPEL VOITURES_RTS000000798972", "excerpt": "Extrait du film documentaire \"Another year\" du r\u00e9alisateur chinois Shengze Zhu, laur\u00e9at du Sesterce d'or du meilleur long m\u00e9trage documentaire au 47e Festival international de cin\u00e9ma Visions du R\u00e9el.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["MOTEUR DIESEL", "AUTOMOBILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511525", "durationSec": 114, "title": "SO RAPPORT CHAMPIONS_RTS000000798995", "excerpt": "La 2e partie de la Patrouille des glaciers pourrait \u00eatre annul\u00e9e \u00e0 cause des mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9orologiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["D\u00c9FICIT"], "thematicPersons": ["LEUBA, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511526", "durationSec": 28, "title": "SO SOPHIE HUNGER_RTS000000798897", "excerpt": "Le canton du Valais a r\u00e9duit son budget \"dangers naturels\" de moiti\u00e9, diff\u00e9rant plusieurs projets de s\u00e9curisation des routes et b\u00e2timents."}, {"internalArchiveId": "AA1604511527", "durationSec": 23, "title": "SO TWEETS PRINCE 3_RTS000000799018"}, {"internalArchiveId": "AA1604511528", "durationSec": 21, "title": "SO VISONS PALMARES 02_RTS000000798583", "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511529", "durationSec": 120, "title": "SO VS PDG_RTS000000799009", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["PATROUILLE DES GLACIERS"], "sequenceIds": ["1512734"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511530", "durationSec": 132, "title": "SO VS SECURISATION 02_RTS000000798980", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "PR\u00c9VENTION DES CATASTROPHES NATURELLES"], "sequenceIds": ["1512684"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604512662", "summary": "Billets du jeu de hasard Tactilo. Itw joueur anonyme. Joueuse jouant sur machine de la Loterie romande.\nItw Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement romand d'\u00e9tude des addictions.\nItw Jean-Luc Moner-Banet, directeur Loterie romande.\nBerne : ext du Palais f\u00e9d\u00e9ral et de la salle de s\u00e9ance \"Kommissionszimmer 287\".", "id": "1512644", "visualThemes": ["MACHINE \u00c0 SOUS"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["MONER-BANET, JEAN-LUC"], "visualCorporations": ["LOTERIE ROMANDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512684", "summary": "Peshawar : circulation routi\u00e8re et sc\u00e8ne de rue.\nItw Rafiq Rehman et sa fille Nabila, victimes de drone. \nShahzad Akbar, avocat, montrant des d\u00e9bris de missiles Hellfire, envoy\u00e9s par drones am\u00e9ricains. \nItw Shahzad Akbar.\nItw Wafiq Akram, partisan des drones.", "id": "1512666", "visualThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "SC\u00c8NE DE RUE", "MISSILE"], "visualGeographicals": ["PESHAWAR"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512702", "summary": "Val d'H\u00e9rens : filets prot\u00e8geant route d'Evol\u00e8ne des chutes de pierres. Itw Fran\u00e7ois Fellay, ing\u00e9nieur \"dangers naturels\" Service cantonal for\u00eats et paysage.\nSion : classeurs contenant dossiers en attente. Pascal Stoebener, chef de la section dangers naturels, consultant classeur . Itw Pascal Stoebener. Jacques Melly, conseiller d'Etat chef du D\u00e9partement valaisan des transports de l'\u00e9quipement et de l'environnement, lisant documents. Itw Jacques Melly.\nVal d'H\u00e9rens :  chantier de pose de filets de protection. Itw Ricco Dietrich, directeur SILEX Felstechnik AG. Itw Pascal Mayoraz, directeur du bureau d'\u00e9tudes Nivalp SA.\nVal d'Anniviers : chantier avec pelle m\u00e9canique creusant digue.", "id": "1512684", "visualGeographicals": ["VAL D'HERENS", "SION", "VAL D'ANNIVIERS"], "visualPersons": ["MELLY, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512749", "summary": "Cyril Aellen, d\u00e9put\u00e9 PLR, genevois, discutant lors s\u00e9ance du Grand Conseil. Itw Cyril Aellen. Itw '\nSophie Forster Carbonnier, d\u00e9put\u00e9e Les Verts genevoise.", "id": "1512731", "visualThemes": ["V\u00c9LO EN LIBRE-SERVICE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512752", "summary": "Zermatt, images Heli-Alps, 20.04.2016 : 1\u00e8re partie de la Patrouille des glaciers.\nZermatt, nuageux : montagnes et village. Itw Didier Ulrich, m\u00e9t\u00e9orologue Patrouille des glaciers. Sc\u00e8ne de rue. Itw patrouilleur. Patrouilleurs contr\u00f4lant leur mat\u00e9riel. Romain Ducret, patrouilleur, discutant. Itw Romain Ducret. Thermos avec drapeau suisse et paquet de Knorritsch. Itw S\u00e9verine Pont-Combe, patrouilleuse. Colonel Max Contesse, commandant Patrouille des glaciers, marchant. Itw Max Comtesse. Int \u00e9glise : participants de la Patrouille des glaciers assistant \u00e0 messe.", "id": "1512734", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE", "PATROUILLE DES GLACIERS", "MESSE (C\u00c9R\u00c9MONIE)"], "visualGeographicals": ["ZERMATT"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "role": "Duplex Zermatt", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1650286", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024840", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8172CC49-D480-4A2A-8D05-F350567B96A1", "internalArchiveId": "8172CC49-D480-4A2A-8D05-F350567B96A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Petra G\u00f6ssi, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "summary": "\"Knights of the jaguar\", DJ Rolando A.K.A. The Aztec Mystic \"Sally Maclennane\", Pogues \"World full of lies\", Caroline Chevin\r\n\r\n* * Petra G\u00f6ssi, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour (MP3 PETRA G\u00d6SSI EP4) La toute nouvelle pr\u00e9sidente du PLR suisse appr\u00e9cie les voix fortes et les musiques qui correspondent \u00e0 son \u00e9nergie...\r\nElle nous surprendra peut-\u00eatre...\r\n  MAG 6'20  (fin de parole 3'36)\r\nJEUDI\r\n- DJ Roland A.K.A. The Aztec Mystic: Knights of the jaguar\t\r\n- The Pogues: Sally MacLennane\t\t\t\r\n      - Caroline Chevin: World full of lies\t\t\t\r\n(Caroline Chevin est une artiste n\u00e9e en 1974 \u00e0 Weggis, pr\u00e8s de Lucerne)", "durationSec": 246, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647210", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Petra G\u00f6ssi, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour", "Petra G\u00f6ssi, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour / JDM_2016-04-21T06:53:00_mp3", "Petra G\u00f6ssi, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour / JDM_2016-04-21T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["\"Knights of the jaguar\", DJ Rolando A.K.A. The Aztec Mystic \"Sally Maclennane\", Pogues \"World full of lies\", Caroline Chevin", "\"Knights of the jaguar\", DJ Rolando A.K.A. The Aztec Mystic \"Sally Maclennane\", Pogues \"World full of lies\", Caroline Chevin", "\"Knights of the jaguar\", DJ Rolando A.K.A. The Aztec Mystic \"Sally Maclennane\", Pogues \"World full of lies\", Caroline Chevin"], "variantIds": ["ece-7647226", "ece-7647210"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T08:49:34Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLes 3 la toute nouvelle pr\u00e9sidente du PLR suisse, P\u00e9tra G\u00f6ssi appr\u00e9cie les voix fortes et les musiques qui correspondent \u00e0 son \u00e9nergie, elle nous surprendra peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [65%] :\r\nC'est Philippe et de faire que, une demande de, de, de points de 2 points, de 2 points. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:20) [88%] :\r\nJean-Charles l'argent pour sortir, je suis sorti dans les clubs, l\u00e0 j'ai conseill\u00e9, \u00e9coutez la musique House la musique techno, je suis aussi all\u00e9 \u00e0 la Street de la tuerie pour moi c'\u00e9tait une possibilit\u00e9 \u00e0 m'exprimer dans un autre registre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:42) [70%] :\r\nParce que bon, alors qu'Poulpiquet parmi beaucoup plus pointu de et comme catholique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [81%] :\r\nCette chanson jaguar, pour moi, \u00eatre une chanson tr\u00e8s important et chez le c\u00f4t\u00e9 beaucoup de fois aussi avec de l'ami que j'avais durant cette p\u00e9riode et c'est un peu symbole j'aime danser, mais je voudrais bien apprendre le cours pour faire le danses de salon parce que je pense aussi, si on est dans une f\u00eate, et si on n'a pas la possibilit\u00e9 de faire la danse de salon avec un partenaire ou avec quelqu'un, c'est sur les s\u00e9ances de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:28) [55%] :\r\nComme \u00e7a, mais son les pommades, est ce que \u00e7a si \u00e7a toute la valeur par \u00e9crit, d'avoir donc non merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [80%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, si je compte la musique je dois savoir des chansons \u00e9nergiques des mots alerte et puis hop, c'\u00e9tait aussi, il ne pas du monde que je ne connais pas encore cette all\u00e9chante et chemise tr\u00e8s c'est aussi peu polyvalente parce que c'\u00e9tait une place o\u00f9 il y a beaucoup de la pluie, il y a les troncs, j'ai connu les et les comptes d'Irlande et comme \u00e7a, j'ai \u00e9cout\u00e9 aussi s'\u00e9quiper la pluie pour cela durant l'\u00e9t\u00e9 chez le soleil et puis en hiver la neige, j'aime les comptes clairs, je veux de toujours avoir les extr\u00eames, moi par exemple je ne pouvais pas vivre dans un o\u00f9 on n'a pas laiss\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:31) [66%] :\r\nBonjour Manu Poitiers vou\u00e9e particulier \u00e0 Mitterrand mais d\u00e9cri\u00e9 dit c'est pas mal, oui \u00e0 lire, mais c'est la mort, et m\u00eame si Wanadoo bien ben oui bien d'le monde d'IP oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [85%] :\r\nJe suis vraiment une personne tr\u00e8s choy\u00e9s ce Caroline Chevin c'est une voix que j'aime beaucoup, et puis j'\u00e9tais aussi d\u00e9j\u00e0 dans des concerts, elle est tr\u00e8s positif, et j'aime bien parler avec qui sont positifs, j'ai besoin d'\u00e9couter les chansons aussi API qui me tourmente le\u00e7on d'\u00eatre tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [77%] :\r\nEt puis 3 cette r\u00e8gle, si nous avions d'apparition de la aussi oui Didier Rolland a quasi past\u00e8que Mystic Night of The jaguar, les Pogues Sally McClellan et Caroline Chevin World full aux volailles c'est une artiste comme signal \u00e0 en 1974 avec 10, pr\u00e8s de Lucerne Caroline Chevin s\u00e9quence r\u00e9alis\u00e9e par Laurence Milosevic. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-21T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CCCD3A42-689C-4884-A23D-33F7880E1E62", "internalArchiveId": "CCCD3A42-689C-4884-A23D-33F7880E1E62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ivan Slatkine, ancien chef de groupe PLR;Johanne Guex, Promotion Sant\u00e9 Valais;Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des transports et de la communication;Fathi Derder, conseiller national lib\u00e9ral-radical vaudois;Chen I-Wan, petit-fils de ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, co-r\u00e9dacteur lettre \u00e0 Syngeta\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/GE TENSIONS ETAT-FONCTIONNAIRES DI)   Papier Mathieu Cupelin DIR ST GE ** 75)\r\nIls se sont donc donn\u00e9 rdv...demain...\r\nA Gen\u00e8ve...les repr\u00e9sentants de la fonction publique et le Conseil d'Etat vont tenter de renouer le dialogue autour des coupes bud\u00e9taires...\r\napr\u00e8s plusieurs mois de pause...\r\nC'est une \u00e9ch\u00e9ance importante et compliqu\u00e9e...dans l'agenda du gouvernement genevois...\r\nMais ce n'en n'est qu'une parmi d'autres...\r\nBonjour Mathieu Cupelin...\r\n...\r\nOn vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nGen\u00e8ve un canton qui vit une crise institutionnelle...\r\nC'est en tout cas le constat que dressent de nombreux \u00e9lus...\r\n\"Il y a un gros probl\u00e8me de fond avec nos institutions; Gen\u00e8ve navigue \u00e0 vue\", c'est le constat de l'ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil - PLR - Renaud Gautier. Un constat partag\u00e9 par des \u00e9lus de tout bord.\r\nEn cause: un parlement hors de tout contr\u00f4le. Mais aussi un Conseil d'Etat incapable d'imprimer une ligne claire; et m\u00eame d'influer sur les partis gouvernementaux, \u00e0 entendre Ivan Slatkine - ancien chef de groupe PLR. \r\n(LANCER DEPUIS LSN)\r\n  MAG 35''\r\nD\u00e8s lors le Conseil d'Etat est contraint de tenter des passages en force, par exemple avec son projet de budget 2016 mort-n\u00e9 - ou d'agir par la voie des r\u00e8glements, afin de court-circuiter le l\u00e9gislatif.\r\nCC: Mathieu, on le voit il y a des difficult\u00e9s avec le parlement d'un c\u00f4t\u00e9...et avec les fonctionnaires de l'autre...\r\nOui, sur fond de mesures d'aust\u00e9rit\u00e9... Selon les syndicats de fonctionnaires, malgr\u00e9 les crises travers\u00e9es, les pr\u00e9c\u00e9dents gouvernements \u00e9taient bien plus ouverts au dialogue. Et \u00e0 la veille d'une r\u00e9union cruciale pour la reprise de n\u00e9gociations, on semble se diriger vers une impasse et une nouvelle mobilisation de la fonction publique.\r\nCC: Et les fonctionnaires ne sont pas les seuls \u00e0 se plaindre....\r\nPuisque le 28 mai, une grande manifestation contre la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 r\u00e9unira \u00e9galement les travailleurs, les ch\u00f4meurs, les \u00e9tudiants, les migrants ou encore les milieux culturels. \r\nCC: Alors question Mathieu: peut-on parler d'une crise de confiance envers les institutions?\r\nEt aussi d'une image \u00e9corn\u00e9e - on a m\u00eame vu ces derniers jours les deux plus hautes autorit\u00e9s de surveillance du canton, le Conseil d'Etat et la Cour des comptes, se d\u00e9chirer sur la responsabilit\u00e9 du caviardage d'un rapport. De quoi ternir encore un peu les bilans alors que Gen\u00e8ve se trouve pile au milieu de l'actuelle l\u00e9gislature.\r\nMathieu merci...\r\n***On l'entend la charge est lourde...le pr\u00e9sident du gouvernement genevois y r\u00e9pondra \u00e0 7h15...Rdv avec Fran\u00e7ois Lonchamp juste apr\u00e8s ce journal...\r\n(05/ VS ECOLE HOMOSEXUALITE ITV GUEX) ***Il n'y a pas de probl\u00e8me d'homophobie au coll\u00e8gue des Creusets..\u00e0 Sion..\r\nParole d'Oskar Freysinger hier dans forum....\r\nLe chef de l'instruction publique en valais r\u00e9agissait \u00e0 la pol\u00e9mique...\r\nautour d'un atelier sur l'homophobie...\r\natelier que le recteur du coll\u00e8ge des Creusets, \u00e0 Sion a annul\u00e9 r\u00e9cemment un atelier intitul\u00e9 \"A quoi servent les injures? Entre sexisme et homophobie\". \r\nCet atelier avait pourtant \u00e9t\u00e9 command\u00e9 par les m\u00e9diateurs de cet \u00e9tablissement scolaire...connu pour \u00eatre tr\u00e8s catholique. \r\nL'annulation a heurt\u00e9 Johanne Guex, coordinatrice de Promotion Sant\u00e9 Valais. \r\nElle avait pr\u00e9par\u00e9 cet atelier...\r\n  MAG 50''\r\nJohanne Guex avec Yves Terrani.\r\n(26/DECHEANCE NATION ALLEMAGNE) On reparle de la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour les terroristes...\r\nFran\u00e7ois Hollande l'a abandonn\u00e9e...\r\nAngela Merkel r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e..\r\nAlexandre Habay, l'Allemagne s'empare de la question qui suscit\u00e9 un d\u00e9bat passionn\u00e9 en France...\r\nLa coalition au pouvoir  va \u00e9tudier une mesure de d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour les combattants allemands du groupe Etat islamique\r\nLe projet figure dans un document d\u00e9voil\u00e9 aujourd'hui par Reuters. Le texte doit \u00eatre d\u00e9battu jeudi par la coalition des conservateurs et des sociaux-d\u00e9mocrates. Le but est d'emp\u00eacher le retour des djihadistes dans le pays. Selon les services de renseignement plus de 800 personnes ont quitt\u00e9 l'Allemagne pour la Syrie et le nord de l'Irak ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Environ 70 personnes sont revenues apr\u00e8s avoir pris part \u00e0 des combats ou avoir suivi un entra\u00eenement militaire. Dans un mouvement inverse, il s'agit aussi d'emp\u00eacher les d\u00e9parts en confisquant carte d'identit\u00e9 et passeport aux sympathisants de l'EI. Ces mesures font partie d'une vaste programme s\u00e9curitaire qui inclut le renforcement de la surveillance vid\u00e9o des lieux publics. L'existence du projet est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e ce matin, il sera int\u00e9ressant d'observer ces prochains jours si l'Allemagne conna\u00eetra le m\u00eame d\u00e9bat passionn\u00e9 qu'en France qui a finalement renonc\u00e9 \u00e0 une telle mesure faute de consensus.\r\n(Br\u00e8ve VW) VW et la justice am\u00e9ricaine auraient conclu un accord! \r\nEt il serait tr\u00e8s sal\u00e9...\r\nSelon Reuters, il pr\u00e9voit le rachat d'un demi-million de voitures aux moteurs truqu\u00e9s....\r\nMais le deal ne s'arr\u00eatrait pas l\u00e0...\r\nD'apr\u00e8s, le quotidien allemand Die Welt, VW versera 5 mille dollars \u00e0 chacun des 600 mille clients am\u00e9ricains l\u00e9s\u00e9s...\r\ninfo ou intox l'action Volkswagen a d\u00e9coll\u00e9 hier \u00e0 la bourse de news-York...+6%.\r\n(02/ STRATEGIE NUMERIQUE ITV LEUTHARD) ****La Suisse se dote d'une nouvelle strat\u00e9gie sur le num\u00e9rique. Hier (me) \u00e0 Berne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 ses ambitions en la mati\u00e8re. \r\nVote \u00e9lectronique, carte d'assur\u00e9, cyberadministration... les domaines o\u00f9 les progr\u00e8s possibles dans la num\u00e9risation des donn\u00e9es sont nombreux. Dans les transports \u00e9galement, il y a une marge de progression. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des transports et de la communication t\u00e2cle au passage les CFF. Pour Doris Leuthard, c'est par exemple \"p\u00e9nible\" qu'il soit par endroits impossible de t\u00e9l\u00e9phoner dans le train. \r\n  MAG 1'00\r\nDoris Leuthard r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman.\r\n(07/ ACCORD EPFL-MERCK SERONO ITV DERDER) L'EPFL a sign\u00e9 un contrat conf\u00e9rant \u00e0 Merck Serono un droit de regard ET un droit de veto sur les travaux de ses chercheurs. R\u00e9v\u00e9lations hier de l'\u00e9mission Rundschau de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique... Ce contrat, sign\u00e9 en 2007 par le pr\u00e9sident de l'EPFL Patrick Aebischer et par le patron de Merck Serono, concerne le financement de 3 chaires et porte sur un montant 12 millions et demi de francs. Un accord qui ne choque en aucun cas Fathi Derder, conseiller national lib\u00e9ral-radical vaudois...  \r\n  55''\r\nDes propos recueillis par Michael Peuker.\r\n(D4/LES ANTI-OGM CHINOIS PI) ***...7h...\r\nL'avenir des organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s se joue peut-\u00eatre en ce moment en Chine...\r\net par cons\u00e9quent celui de Syngenta aussi...\r\nVous savez que le rachat du groupe b\u00e2lois par Chemchina, entreprise d'Etat, est contest\u00e9 dans l'Empire du Milieu...\r\nIl l'est encore pluS depuis que 400 personnes ont envoy\u00e9 une lettre aux autorit\u00e9s chinoises aux d\u00e9but du mois.\r\nElles d\u00e9nocnent les dangers des OGM et des pesticides vendus par Syngenta....\r\net parmi les signataires on trouve m\u00eame un ancien ministre chinois.\r\nShanghai, Rapha\u00ebl Grand\r\n  MAG 1'42\r\nA relever que ChemChina a d\u00e9clin\u00e9 nos sollicitations...\r\n(Br\u00e8ve JO) Aux r\u00e9gions de jouer...si elles veulent organiser des JO d'hiver en Suisse en 2026...\r\nSwiss Olympique les a tenues inform\u00e9es du calendrier hier...\r\nD\u00e9p\u00f4t des candidatures d'ici fin mai.\r\nVotation populaire fin juin l'ann\u00e9e prochaine.\r\nUne task force a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e...des groupes de travail le seront \u00e9galement...\r\nDeux projets sont bien avanc\u00e9...celui des Grison...et le projet Valaisan men\u00e9 par un certain Christian Constantin...qui se voit d\u00e9j\u00e0 en finale.\r\nUne ville qui a postul\u00e9 3 fois...finit toujours par d\u00e9crocher la candidature au 4\u00e8me essai. il l'a dit hier...\r\n(25/BILLET BANQUE USA) La Suisse a son nouveau billet de 50 francs...\r\nLes Etats-Unis auront une nouvelle coupure de 20 dollars! \r\n***Et elle est dors et d\u00e9j\u00e0 historique!\r\npas de trace de montagne ou de pissenlit...sur cette coupure l\u00e0...\r\nS'il elle est historique, c'est parce qu'une personnalit\u00e9 afro-am\u00e9ricaine y figurera! \r\nNon seulement c'est une premi\u00e8re mais en pluS elle est r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 une femme...\r\ndu jamais vu depuis plus d'un si\u00e8cle...\r\nL'heureuse \u00e9lue s'appelle Harriet Toubman....\r\nNotre correspondant \u00e0 Washintion, lui s'appelle Philippe Revaz, et il se charge des pr\u00e9sentations...\r\n((no comment comme on dit.....remarque il n'y a peut-\u00eatre pas de pissenlit aux USA...)))\r\n(Br\u00e8ve Queen) ...en revanche il y a bien une reine en Grande-Bretagne...\r\nEt elle f\u00eate ses 90 printemps aujourd'hui.\r\nAu programme de cette Queen Party: une r\u00e9ception pr\u00e8s du ch\u00e2teau de Windsor...pas de bougies \u00e0 souffler mais mille torches \u00e0 allumer \u00e0 travers le pays. Elizabeth 2 se chargera d'illuminer la premi\u00e8re. \r\n64 ans qu'elle r\u00e8gne sur son Royaume...et elle n'a pas l'intention de c\u00e9der son tr\u00f4ne.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nBien ensoleill\u00e9 ce matin, plus gris en cours d'apr\u00e8s-midi, mais toujours sec.\r\nmaximum 18 degr\u00e9s sur le Plateau.\r\nQuelques gouttes pourront tomber la nuit prochaine.\r\nLe risque d'averses augmentera dans l'apr\u00e8s-midi et se g\u00e9n\u00e9ralisera dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi...la neige pourrait redescendre jusqu'\u00e0 600 m\u00e8tres dimanche...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 950, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647223", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-21T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-21T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7647239", "ece-7647223"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T21:59:15Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nPremi\u00e8res chaque journal de Coralie Claude un gouvernement ferm\u00e9 au dialogue et qui court- circuite le Parlement Gen\u00e8ve serait un canton en pleine crise, le constat est s\u00e9v\u00e8re, il est dress\u00e9 par des \u00e9lus de tous bords, partag\u00e9 par les syndicats Gen\u00e8ve aurait mal \u00e0 ces institutions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [83%] :\r\nOui, la charge est lourde est -elle justifi\u00e9e, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois, nous r\u00e9pondons, rendez- vous avec Fran\u00e7ois Longchamp ce sera juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [89%] :\r\nL'homophobie est pr\u00e9sente dans toutes les cours d'\u00e9coles, y compris en Valais dans ce journal aussi la r\u00e9plique de la coordinatrice, qui a organis\u00e9 l'atelier sur l'homophobie, atelier annul\u00e9e par le recteur d'un coll\u00e8ge s\u00e9dunois tr\u00e8s catholique SOS Bruxelles calamit\u00e9s \u00e9conomiques quelques titres tir\u00e9s de la presse belge ces derniers jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [94%] :\r\nUn mois tout juste apr\u00e8s les attentats, la menace terroriste semble avoir mis \u00e0 terre l'\u00e9conomie bruxelloise, certains \u00e9voquent m\u00eame la p\u00e9riode la plus sombre depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale reportage tout \u00e0 l'heure \u00e0 Bruxelles de notre correspondant Romain qui va un mois apr\u00e8s, l'Europe reste toujours sous la menace de nouvelles attaques djihadistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [93%] :\r\nLa France a d\u00e9cid\u00e9 hier de prolonger l'\u00e9tat d'urgence, notamment dans la perspective de l'Euro foot et du Tour de France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [93%] :\r\nQu'en est -il en Suisse, l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure et l'ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police Jean-LucV. : il est aujourd'hui responsable de la s\u00e9curit\u00e9 du Forum de Davos. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [87%] :\r\nLa France, qui a abandonn\u00e9 la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 en Allemagne, le gouvernement d'Angela Merkel ressuscit\u00e9 le projet pas d'Wi-fi dans les trains, des coupures lorsqu'on t\u00e9l\u00e9phone, et des billets, toujours plus cher pour Doris Leuthard, \u00e7a ne va pas et non la ministre des Transports, tape sur les c\u00e9r\u00e9ales FAIF vous l'entendrez \u00e0 venir aussi le r\u00e9veil des anti- OGM chinois qui complique le rachat de Singen ta et puis une escale aux \u00c9tats-Unis puisque eux aussi ont un nouveau billet de banque et il est historique, ils se sont donc rendus de nez, rendez- vous demain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les repr\u00e9sentants de la fonction publique et le Conseil d'\u00c9tat vont tenter de renouer le dialogue autour des coupes budg\u00e9taires apr\u00e8s plusieurs mois de pause c'est une \u00e9ch\u00e9ance importante et compliqu\u00e9e dans la Gendak du gouvernement Genevois maintenant n'est qu'une parmi d'autres, bonjour, Mathieu Cupelin, bonjour, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve un canton qui vit une crise institutionnelle, c'est en tout cas le constat que dresse de nombreux \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [94%] :\r\nOui, il y a un gros probl\u00e8me de fond avec nos institutions Gen\u00e8ve navigue \u00e0 vue, c'est le sentiment de l'ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil PLR Renaud Gautier un constat partag\u00e9 par les \u00e9lus de tous bords, alors en cause un parlement hors de tout contr\u00f4le, mais aussi un Conseil d'\u00c9tat incapable d'imprimer une ligne claire et m\u00eame d'influer sur les partis gouvernementaux \u00e0 entendre, Ivan Slatkine, ancien chef de groupe PLR. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:45) [87%] :\r\nOn n'a pas des conseillers d'\u00c9tat qui sont pr\u00e9sents comme il devrait l'\u00eatre, qui joue ce r\u00f4le politique comme j'ai souvenir d'un David Hilaire qui jamais son aspect travailler en coulisses avec les parties avec les chefs de groupe pour trouver des compromis pour trouver des majorit\u00e9s aujourd'hui on Alfonsi mon que ce travail est beaucoup plus difficile \u00e0 faire que certains conseillers d'\u00c9tat ne pas d'influence sur leur groupe, on a l'impression vraiment qui a un grand \u00e9cart entre le fonctionnement du Conseil d'\u00c9tat est celui du du Grand Conseil qui renforce ce sentiment de paralysie aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [92%] :\r\nD\u00e8s lors, le Conseil d'\u00c9tat est contraint de tenter des passages en force, par exemple, et son projet de budget 2016 mort- n\u00e9 ou d'agir par la voie des r\u00e8glements afin de court- circuiter le les Ghislaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:30) [87%] :\r\nQui filma le voit il y a des difficult\u00e9s \u00e0 discuter avec le parlement d'un c\u00f4t\u00e9 et avec les fonctionnaires de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [94%] :\r\nOui, sur fond de mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 alors, selon les syndicats de fonctionnaires malgr\u00e9 les The les crises travers\u00e9es les pr\u00e9c\u00e9dents gouvernements \u00e9taient bien plus ouverts au dialogue et \u00e0 la veille d'une r\u00e9union cruciale pour la reprise de n\u00e9gociations, on semble se diriger vers une impasse, une nouvelle mobilisation de la fonction publique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [95%] :\r\nLes fonctionnaires ne sont pas les seuls \u00e0 se plaindre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:55) [97%] :\r\nEt puisque le 28 mai une grande manifestation contre la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 r\u00e9unira un vaste front avec \u00e9galement les travailleurs, les ch\u00f4meurs, les \u00e9tudiants, les migrants ou encore les milieux culturels. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [99%] :\r\nQuestion Mathieu peut -on parler d'une crise de confiance envers les institutions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [96%] :\r\nOui, et aussi d'une image \u00e9corn\u00e9e, on a m\u00eame vu ces derniers jours, les 2 plus hautes autorit\u00e9s de surveillance du canton, le Conseil d'\u00c9tat et la Cour des comptes se d\u00e9chirer sur la responsabilit\u00e9 du caviar d'\u00e2ge d'un rapport de quoi ternir encore un peu les bilans alors que Gen\u00e8ve se trouve en plein milieu de de l'actuelle l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [95%] :\r\nMathieu Cupelin \u00e0 Gen\u00e8ve, merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [89%] :\r\nEt donc, on l'entend la charge est lourde : 1, voire m\u00eame tr\u00e8s lourd, y compris de certains PLR contre leur conseiller d'\u00c9tat, le pr\u00e9sident du gouvernement Genevois Fran\u00e7ois, l'enfant il r\u00e9pond tout \u00e0 l'heure \u00e0 cette charge, ce sera dans une dizaine de minutes apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [93%] :\r\nIl n'y a pas de probl\u00e8me d'homophobie au coll\u00e8ge des creusets \u00e0 Sion, parole d'Oskar Freysinger hier dans forum, le chef de l'instruction publique valaisanne r\u00e9agissait \u00e0 la pol\u00e9mique autour d'un atelier sur l'homophobie, atelier que le recteur du coll\u00e8ge des creusets \u00e0 Sion a annul\u00e9 r\u00e9cemment, il \u00e9tait intitul\u00e9 : A quoi Servent les injures entre sexisme et homophobie cet atelier avait pourtant \u00e9t\u00e9 command\u00e9 par les m\u00e9diateurs de cet \u00e9tablissement scolaire, connu pour \u00eatre tr\u00e8s catholique, l'annulation alors T I O N les coordinatrice de Promotion Sant\u00e9 Valais, c'est elle qui avait pr\u00e9par\u00e9 l'atelier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:17) [98%] :\r\nPour nous c'est dommage parce que c'\u00e9tait une belle opportunit\u00e9 de pouvoir parler de l'homophobie et du sexisme dans les \u00e9coles valaisannes de d\u00e9marrer par une \u00e9cole, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:26) [93%] :\r\nLe recteur de creuser pr\u00e9tend que l'homophobie ne semble pas \u00eatre un th\u00e8me qui a de l'importance dans son coll\u00e8ge, vous r\u00e9pondez quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:32) [92%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend de l'importance qu'on veut lui donner effectivement, mais ce qu'on sait, c'est que l'homophobie est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans toutes les \u00e9coles et que ce soit genevoises vaudoises valaisannes l'homophobie est une des discriminations qui a le plus court ben dans les cours de r\u00e9cr\u00e9ation justement aujourd'hui pour vous l'faut faire quoi pour faire avancer ce genre de probl\u00e9matique, il faut en tout cas en parler pouvoir rendre sa visible pouvoir venir en aide \u00e0 des jeunes qui, \u00e0 un moment donn\u00e9, sont tr\u00e8s isol\u00e9s, se sentent diff\u00e9rents mais cette homophobie ne s'attaque pas que \u00e0 des personnes homosexuelles et c'est donc de pouvoir venir en aide vraiment l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [86%] :\r\nYoann avec Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [99%] :\r\nEt l'on reparle de la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour les terroristes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:13) [92%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande l'a abandonn\u00e9e, Angela Merkel r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e Alexandra ben on apprend que l'Allemagne s'empare de la question qui a suscit\u00e9 un d\u00e9bat passionn\u00e9 en France. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:24) [95%] :\r\nOui, retirer la nationalit\u00e9 d'un terroriste binationale pour les combattants allemands du groupe \u00c9tat islamique, effectivement \u00e7a nous dit quelque chose, le projet figure dans un document d\u00e9voil\u00e9 aujourd'hui par Reuters, le texte doit \u00eatre d\u00e9battu jeudi par la coalition des conservateurs et des sociaux- d\u00e9mocrates au pouvoir, le but est d'emp\u00eacher le retour des djihadistes dans le pays, selon les services de renseignement, plus de 800 personnes ont quitt\u00e9 l'Allemagne pour la Syrie et le nord de l'Irak ces derni\u00e8res ann\u00e9es, environ 70 sont revenus apr\u00e8s avoir pris part \u00e0 des combats, ou avoir suivi un entra\u00eenement militaire dans un mouvement inverse : il s'agit aussi d'emp\u00eacher les d\u00e9parts en confisquant carte d'identit\u00e9 et passeport aux sympathisants de la vie, ces mesures font partie d'un vaste programme s\u00e9curitaire qui inclut aussi le renforcement de la surveillance vid\u00e9o dans les lieux publics, l'existence de la mesure de d\u00e9ch\u00e9ance et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin donc, il sera int\u00e9ressant d'observer ces prochains jours si l'Allemagne conna\u00eetra le m\u00eame d\u00e9bat passionn\u00e9 qu'en France, ce qui a finalement renonc\u00e9 effectivement un introduire cette mesure, faute de consensus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:21) [94%] :\r\nAlexandre merci et en bref vv et la justice am\u00e9ricaine auraient conclu un accord et il serait tr\u00e8s sal\u00e9, selon Reuters, l'accord pr\u00e9voit le rachat d'un demi- 1000000 de voitures aux moteurs truqu\u00e9s aux \u00c9tats-Unis mais le deal ne s'arr\u00eaterait pas l\u00e0 d'apr\u00e8s le quotidien allemand Die Welt, le constructeur automobile versera 5000 dollars \u00e0 chacun des 600000 clients am\u00e9ricains l\u00e9s\u00e9s, info ou intox, en tout cas l'action Volkswagen a d\u00e9coll\u00e9 hier \u00e0 la bourse de New-York, plus 6 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [96%] :\r\nEt la Suisse qui se dote d'une nouvelle strat\u00e9gie sur le num\u00e9rique, hier \u00e0 Berne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 ses ambitions en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:58) [92%] :\r\nVote \u00e9lectronique, carte d'assur\u00e9 cyber administration des domaines o\u00f9 les progr\u00e8s possibles dans la num\u00e9risation des donn\u00e9es sont nombreuses dans les transports, \u00e9galement, il y a une marge de progression, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des transports et de la communication t\u00e2cle au passage les CFF pour Doris Tarbes, c'est par exemple p\u00e9nible qu'il soit, par endroits, impossible de t\u00e9l\u00e9phoner dans le train. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:21) [90%] :\r\nOui, je trouve vraiment un peu p\u00e9nible, on parle depuis plusieurs ann\u00e9es, de ses faiblesses et je sens aussi, moi j'aimerais que cette indisposition sens interruption aussi si vous faites la r\u00e9servation d'un si\u00e8ge dans le train, c'est toujours les les affiches de papier jaune que vous voyez l\u00e0, c'est pas aujourd'hui \u00e0 une une mani\u00e8re moderne et je pense l\u00e0, les entreprises sont conscients de cette faiblesse, c'est une question de la vitesse des investigations, des changements de 30 ans, mais \u00e7a va venir, mais on veut aussi maintenant dire oui c'est, c'est le bon moment maintenant de r\u00e9aliser, c'est de la client\u00e8le si on augmente les, les, les prix du VIH pensait maintenant aussi un service additionnel pour qu'on peut dire \u00e0 la population, \u00e7a co\u00fbte un peu plus mais aussi, on a aussi des offres de t\u00e9l\u00e9communications qui marche mieux, qui sont \u00e0 disposition et je pense on a avec \u00e7a aussi une meilleure acceptation des prix des billets et que le consommateur sera d'accord \u00e0 payer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:22) [85%] :\r\nAlors est -ce et qui r\u00e9pondait \u00e0 Muriel le PFL a sign\u00e9 un contrat, conf\u00e9rant \u00e0 Merck Serono un droit de regard, et un droit de v\u00e9to sur les travaux de ses chercheurs r\u00e9v\u00e9lations hier de l'\u00e9mission Ron chaude la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, ce contrat a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en 2007 par le pr\u00e9sident de l'EPFL Patrick Aebischer repart, le patron de Merck c'est Renault, il concerne le financement de 3 chaires pour un montant total de 12 millions et demi de francs vous \u00eates peut-\u00eatre choquer, h\u00e9 bien, Fathi Derder, lui, ne l'est pas, \u00e9coutez le Conseil national lib\u00e9ral- radical Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:54) [88%] :\r\nOn refait un peu \u00e9ternellement m\u00eame d\u00e9bat \u00e0 chaque fois qu'on ressort \u00e0 ces contrats agir rappelons quelques \u00e9l\u00e9ments factuels est -ce que on a entendu un seul prof se plaindre une seule fois, d'avoir son ind\u00e9pendance remise en question par un partenaire \u00e9conomique de l'ann\u00e9e mais absolument aucun le syst\u00e8me de recherche suisse marche bien, il est performant, tout le monde est content, \u00e7a se passe bien pour quelle raison : veut -on \u00e0 tout prix aller chercher des probl\u00e8mes l\u00e0 o\u00f9 il n'y en a pas, il est tr\u00e8s bien que les chercheurs soient en contact avec l'\u00e9conomie, il est indispensable pour le transfert de technologies qui est ses contacts donc partie qui est arr\u00eatons de chercher \u00e0 cr\u00e9er des probl\u00e8mes l\u00e0 o\u00f9 il y en a pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:25) [87%] :\r\nMais au fond pourquoi est -ce que l'\u00c9tat a fait l'institution universitaire reconnu mondialement irait jusqu'\u00e0 signer un contrat dans lequel figure de telles clauses qui manifestement la suppos\u00e9e moins de libert\u00e9 au niveau de la recherche. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:39) [83%] :\r\nDonc ce sont des contrats standards que toutes les \u00e9coles pratiquent de la m\u00eame mani\u00e8re, il y a -t-il \u00e0 un cas dans lequel l'une de ces entreprises a voulu contourner le r\u00e9sultat : la recherche de d\u00e9tourner de son but scientifique non jamais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:50) [77%] :\r\nFathi Derder, interrog\u00e9 par Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:53) [89%] :\r\n7 heures 11 : l'avenir des organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s, les OGM, donc ce jour peut-\u00eatre en ce moment en Chine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:58) [91%] :\r\nPar cons\u00e9quent, celui de Singen aussi, vous savez que le rachat du groupe b\u00e2lois parquet m'China, entreprise d'\u00c9tat est contest\u00e9 dans l'Empire du Milieu, h\u00e9 bien il est encore plus depuis que 400 personnes ont envoy\u00e9 une lettre aux autorit\u00e9s chinoises au d\u00e9but du mois, elle d\u00e9nonce les dangers des OGM et des pesticides vendus par ces jeunes tard parmi les signataires, on trouve m\u00eame un ancien ministre chinois Shanghai Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:23) [91%] :\r\nC'est un \u00e9v\u00e9nement rare en Chine cette lettre de plus de 400 signatures qui contestent directement la politique du gouvernement chinois, le document a \u00e9t\u00e9 rendu public lors de la visite de Yoann Schneider Ammann, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9placement officiel \u00e0 P\u00e9kin au d\u00e9but du mois, jeunes et One et petit-fils de ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, il est aujourd'hui citoyen britannique, ce qui lui permet de parler plus librement, il est l'un de ceux qui ont r\u00e9dig\u00e9 la lettre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:50) [80%] :\r\n\u00e0 Stofaes, et les pesticides, les herbicides, les graines OGM toute cette s\u00e9rie de produits et technologies de Singen sont dommageables pour une agriculture durable, \u00e7a il n'a pas \u00e0 quoi car, non seulement pour la Chine mais pour le monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:06) [90%] :\r\nLa Chine importe des produits g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s, mais la loi chinoise, sauf pour de rares exceptions n'autorise pas la culture d'OGM, l'acquisition de Singen tape Harken devrait faire \u00e9voluer la pratique car c'est sans doute en Chine, que se joue l'avenir des OGM et \u00e9lan francs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:23) [87%] :\r\nAdobe si vous regardez vraiment \u00e0 une \u00e9chelle globale, ce que vous allez voir, c'est que si la Chine change sa position et graduellement l'importation de produits g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s, et demain \u00e7a va drastiquement chang\u00e9 la situation mondiale et c'est un peu moi fait chance cette lettre va \u00eatre envoy\u00e9 \u00e0 plus d'officiels chinois il y a aussi de plus en plus d'actions organis\u00e9e, je pense que dans les prochaines semaines, vous verrez, certaines de ses actions mort des actes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:49) [89%] :\r\nLes signataires \u00e9voquent des manifestations, le rachat de Singen ta pour aider leur prendra tournant politique en Chine, d\u00e9bouchant sur une r\u00e9pression ou alors sur un large d\u00e9bat public un d\u00e9bat que les dirigeants chinois ne pourront peut-\u00eatre pas occulter Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:06) [89%] :\r\nRappel : grand auquel China n'a pas voulu r\u00e9pondre aux r\u00e9gions de jouer si elles veulent organiser des JO d'hiver en Suisse en 2026 suisse olympique les a tenues inform\u00e9es du calendrier hier, d\u00e9p\u00f4t des candidatures d'ici fin mai votation populaire fin juin l'ann\u00e9e prochaine une task force a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 des groupes de travail, le seront \u00e9galement 2 projets sont bien avanc\u00e9, celui des Grison et le projet Valaisan, men\u00e9 par un certain Christian Constantin, la Suisse a son nouveau billet de 50 francs les \u00c9tats-Unis auront une nouvelle coupure de 20 dollars et ce qu'on pourrait dans c'est d\u00e9j\u00e0 historique, pas de trace de montagne pissenlit sur cette coupure l\u00e0, si elle est historique, c'est parce qu'une personnalit\u00e9 afro- am\u00e9ricaine y figurera non seulement c'est une premi\u00e8re, mais en plus elle est r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 une femme, du jamais vu depuis plus d'un si\u00e8cle aux \u00c9tats-Unis l'heureuse \u00e9lue s'appelle Harriet, tu t'Hubmann, notre correspondant \u00e0 Washington, mais s'appelle Philippe Revaz et il se charge des pr\u00e9sentations. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:01) [90%] :\r\nRied Taubmann \u00e9tait une esclave \u00e0 sa naissance en 1822 apr\u00e8s son \u00e9vasion, elle aidera des dizaines d'esclaves \u00e0 fuir vers le nord et s'engagera dans l'arm\u00e9e durant la guerre de S\u00e9cession et militera pour le vote des femmes, un personnage hors norme qui a battu 2 autres personnalit\u00e9s Eleanor Roosevelt et Rosa Parks pour repr\u00e9senter enfin les femmes sur ses billets verts et exclusivement masculin, c'est finalement Endo Jackson qui ont fait les frais, un pr\u00e9sident qui paye sa mauvaise r\u00e9putation gagn\u00e9e dans l'expulsion des tribus indiennes initialement c'est Alexander Hamilton, billet de 10 dollars qui aurait d\u00fb c\u00e9der sa place \u00e0 une femme, mais l'\u00e9viction annonc\u00e9e de ce p\u00e8re fondateur a provoqu\u00e9 de vives protestations, le succ\u00e8s d'une pi\u00e8ce de Broadway en son honneur, a contribu\u00e9 \u00e0 sauver la place de Hamilton sur les dollars ces d\u00e9bats acharn\u00e9s qui ont accompagn\u00e9 le choix d'arriver Thomann illustre la passion des Am\u00e9ricains pour leur jeune histoire les controverses qui paraissent bien \u00e9loign\u00e9s de la Suisse et de son nouveau billet de 50 francs o\u00f9 coexistent un parapente et un pissenlit Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:03) [87%] :\r\nIl n'peut-\u00eatre pas de pissenlit aux \u00c9tats-Unis, en revanche, \u00e7a aussi, enfin en revanche et l\u00e0 il y a bien une reine en Grande-Bretagne, elle f\u00eate ses 90 printemps aujourd'hui au programme de cette Queen Party, une r\u00e9ception pr\u00e8s du ch\u00e2teau de Windsor, pas de bougies \u00e0 souffler mais mille torches allum\u00e9es \u00e0 travers le pays \u00c9lisabeth II se chargera de la 1\u00e8re 64 ans qu'elle r\u00e8gne au royaume, elle n'a pas l'intention de c\u00e9der son tr\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:26) [91%] :\r\nMerci, Coralie, Claude, le pr\u00e9sident du gouvernement Genevois Fran\u00e7ois, l'enfant est notre invit\u00e9 dans un instant, vous dire encore que ce sera bien ensoleill\u00e9 ce matin plus gris cet apr\u00e8s- midi, mais toujours sec 18 degr\u00e9s au maximum sur le plateau, quelques gouttes pourront tomber la nuit prochaine, le risque d'averses augmentera dans l'apr\u00e8s- midi et se g\u00e9n\u00e9ralisera dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi et puis m\u00eame la neige qui pourrait faire son Comeback, elle pourrait redescendre jusqu'\u00e0 600 m\u00e8tres dimanche. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-21T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-464796D8-AF6C-43A2-B01C-53F553A403BB", "internalArchiveId": "464796D8-AF6C-43A2-B01C-53F553A403BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Exportation d'armes: Johann Schneider-Ammann muet", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Johann Schneider Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, PLR, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, bernsoi\r\nLe Conseil F\u00e9d\u00e9ral a approuv\u00e9 mercredi l'exportation pour 178 millions de mat\u00e9riel de guerre vers des pays du Golfe, dont l'Arabie Saoudite, impliqu\u00e9e dans la guerre au Y\u00e9men. Le ministre de l'Economie, Johann Schneider-Ammann, d\u00e9fend \u00e2prement ce dossier mais joue au chat et \u00e0 la souris avec les m\u00e9dias.\r\n\r\n* * Exportation d'armes: Johann Schneider-Ammann muet  \r\nC'est probablement LE sujet qui a suscit\u00e9 le plus de tensions au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. Le Gouvernement a approuv\u00e9 hier l'exportation pour 178 millions de mat\u00e9riel de guerre vers des pays du Golfe, dont l'Arabie Saoudite, impliqu\u00e9e dans la guerre au Yemen. \r\nChrystel Domenjoz, un homme \u00e9tait \u00e0 la manoeuvre: le ministre de l'\u00e9conomie!\r\nDIR\r\nJohann Schneider Ammann en a fait un dossier cl\u00e9 pour lui. \r\nParce qu'il y a des emplois en jeu. Des entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es dans la machine-outil, potentiellement en danger si ces contrats d'exportation n'\u00e9taient pas approuv\u00e9s. \r\nCauser la perte d'emplois, alors qu'il a fait de ce th\u00e8me la priorit\u00e9 de son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence, et qu'il a le pouvoir de faire quelque chose, ce serait un aveu d'\u00e9chec, qui ternirait passablement son bilan. Mais \u00e7a n'a de loin pas \u00e9t\u00e9 facile. Ce sujet a occup\u00e9 plusieurs s\u00e9ances, et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait divis\u00e9. D'un c\u00f4t\u00e9, Johann Schneider Ammann et les 2 UDC, favorables \u00e0 ces contrats d'armement. \r\nDe l'autre, Didier Burkhalter et les 2 socialistes, qui d\u00e9fendent la tradition diplomatique et humanitaire de la Suisse.Hier, lorsqu'il a fallu passer en revue les diff\u00e9rentes demandes, c'est Doris Leuthard qui a fait les majorit\u00e9s. \r\nDes contrats pour 178 millions ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 et 16 millions recal\u00e9s.\r\n*** Victoire donc de Johann Schneider Ammann. Et pourtant, pas de triomphalisme de sa part. \r\nNon, tout est fait m\u00eame pour que Johann Schneider Ammann ne r\u00e9ponde pas aux m\u00e9dias. \r\nOn joue au chat et \u00e0 la souris depuis hier. \r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est pourtant venu 2 fois devant la presse depuis la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nMais hier le communiqu\u00e9 de presse a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 bien apr\u00e8s son apparition. \r\nEt aujourd'hui, on a \u00e9t\u00e9 averti qu'il ne parlerait que du sujet du jour, soit l'emploi des travailleurs \u00e2g\u00e9s.Pas question de commenter la situation au Yemen. A part cette phrase qu'on a pu obtenir.\r\nMAG\r\nCela confirme son cr\u00e9do: les questions \u00e9conomiques ont pes\u00e9 de tout leur poids.\r\n*** Comment s'explique ce mutisme? \r\nLe dossier est d\u00e9licat. Un mot de trop, trop de triomphalisme, et la pol\u00e9mique peut s'emballer. Surtout si ces armes sont utilis\u00e9es \u00e0 mauvais escient. \r\nOr la communication n'est pas forc\u00e9ment le point fort du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Ses commentaires sur les licenciements chez Alstom par exemple avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s maladroits.\r\nJohann Schneider Ammann sait qu'il n'a au fond que des coups \u00e0 prendre. Et qu'il ne peut probablement pas compter sur les entreprises d'armement pour venir le d\u00e9fendre. \r\nSe taire, c'est \u00e9viter de faire un faux pas. Et il pourra garder la mention des emplois sauv\u00e9s pour son bilan dans quelques mois.", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647242", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Exportation d'armes: Johann Schneider-Ammann muet / FOR_2016-04-21T18:06:00_developpement-4", "Forum du 21.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil F\u00e9d\u00e9ral a approuv\u00e9 mercredi l'exportation pour 178 millions de mat\u00e9riel de guerre vers des pays du Golfe, dont l'Arabie Saoudite, impliqu\u00e9e dans la guerre au Y\u00e9men. Le ministre de l'Economie, Johann Schneider-Ammann, d\u00e9fend \u00e2prement ce dossier mais joue au chat et \u00e0 la souris avec les m\u00e9dias."], "variantIds": ["ece-7647242"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T23:28:36Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est probablement le sujet qui a suscit\u00e9 le plus de tensions au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, le gouvernement a approuv\u00e9 hier l'exportation pour 178 millions de francs de mat\u00e9riel de guerre vers des pays du Golfe, dont l'Arabie Saoudite, impliqu\u00e9e dans la guerre au Y\u00e9men, Christelle Demangeot, un homme \u00e9tait \u00e0 la manoeuvre, le ministre de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [92%] :\r\nOui, il y a l'Schneider- Ammann, on a fait un dossier cl\u00e9 pour lui parce qu'il y a des emplois en jeu des entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es dans la machine-outil potentiellement en danger si ces contrats d'exportation n'\u00e9taient pas approuv\u00e9s alors caus\u00e9 la perte d'emploi alors qu'il a fait de ce th\u00e8me, la priorit\u00e9 de son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence et qui l\u00e0 en l'occurrence le pouvoir de faire quelque chose, ce serait un \u00e9chec qui ternirait passablement son bilan et \u00e7a mais \u00e7a n'a de loin pas \u00e9t\u00e9 facile ce sujet a occup\u00e9 plusieurs s\u00e9ances et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9tait tr\u00e8s divis\u00e9e, d'un c\u00f4t\u00e9, Yoann Schneider- Ammann et les 2 ministres UDC favorables \u00e0 ces contrats, de l'autre, Didier Burkhalter et les 2 socialistes qui d\u00e9fendent la tradition diplomatique et humanitaire de la Suisse hier lorsqu'il a fallu passer en revue les diff\u00e9rentes demandes c'est Doris Leuthard, ce qui a fait les majorit\u00e9s des contrats pour 178 millions ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 et 16 millions recal\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [82%] :\r\n\u00e0 alors victoire donc pour Yoann Schneider- Ammann et pourtant, pas de triomphalisme de sa part. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [93%] :\r\nNon, tout est fait, m\u00eame pour que Yoann Schneider- Ammann ne r\u00e9pondent pas aux m\u00e9dias, on joue en fait au chat et \u00e0 la souris depuis hier \u00e0 Berne, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est pourtant venu 12 fois devant la presse depuis la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais hier le communiqu\u00e9 de presse a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 bien apr\u00e8s son apparition, et aujourd'hui on a \u00e9t\u00e9 averti qu'il ne parlerait que du sujet du jour, souhaite l'emploi des travailleurs \u00e2g\u00e9s, pas question de commenter la situation, il y am\u00e8ne \u00e0 part cette phrase qu'on a pu obtenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [82%] :\r\nLa Suisse d\u00e9fend son ind\u00e9pendance et sa neutralit\u00e9, vraiment, il nous faut une certaine de capacit\u00e9 industrielle dans le secteur d'armement passait l\u00e0- dessus et en attendant les r\u00e9actions de ce pays attendez situation on avait positif, ils ont tous besoin des march\u00e9s internationaux et pour cette raison, on a pris les d\u00e9cisions hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [91%] :\r\nOn retrouve le le credo de Yoann Schneider- Ammann les questions \u00e9conomiques ont pes\u00e9 de tout leur poids hier, comment expliquer ce qui semble s'apparenter quelque part du mutisme hier, dossier d\u00e9licat, un mot de trop, trop de triomphalisme et la pol\u00e9mique peut s'emballer, surtout si on apprend plus tard que ces armes sont utilis\u00e9es \u00e0 mauvais escient, or la communication n'est pas forc\u00e9ment le point fort du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration ses commentaires dont on souvient sur les licenciements chez Alstom, par exemple, avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s maladroits H\u00e9l\u00e8ne Schneider- Ammann, c'est qu'il n'a, au fond, que des coups \u00e0 prendre et qu'il ne peut probablement pas compter sur les entreprises d'armement pour venir le d\u00e9fendre, se taire, aujourd'hui, c'est au fond, \u00e9viter de faire un faux pas et il pourra garder la mention des emplois sauv\u00e9s pour son bilan de pr\u00e9sidence dans quelques mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [86%] :\r\nChristelle danger au Palais f\u00e9d\u00e9ral 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-21T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27061E27-E35D-44D9-94CD-FD03AD828A1E", "internalArchiveId": "27061E27-E35D-44D9-94CD-FD03AD828A1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Alain Fridez, conseiller national socialiste jurassien;Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan;J\u00f6rg Gasser, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances et futur secr\u00e9taire d'Etat aux questions financi\u00e8res internationales; Marc B\u00fchlmann, directeur de l'Ann\u00e9e politique suisse;Martin Baltisser, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC;TervelGR;Yves Ubelmann, cofondateur de la start-up Iconem\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(14/ MULTI EXPORTATION D'ARMES PA Reprise 22h30) La Suisse pourra donc exporter du mat\u00e9riel de guerre vers des pays impliqu\u00e9s dans le conflit au Yemen: montant de ces exportations 178 millions de francs! Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a d\u00e9cid\u00e9 hier. Concr\u00e8tement Il s'agit  de pi\u00e8ces de rechange et de munitions pour des syst\u00e8mes de d\u00e9fense anti-a\u00e9riennes, notamment \u00e0 l'Arabie Saoudite. Il a, par contre, refus\u00e9 des contrats pour des armes de petit calibre ou des grenades....le sujet est sensible, l'exportation d'armes vers ces pays du Golfe embarrasse le Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis des semaines, Chrystel Domenjoz\r\n  57''\r\n((D'un c\u00f4t\u00e9 pr\u00e8s de 200 millions de francs de contrats pour une cinquantaine d'entreprises suisses. De l'autre, la situation sur place: la Suisse a suspendu en mai dernier ses livraisons vers l'Arabie Saoudite, qui m\u00e8ne des bombardements au Yemen. Une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eat qui a cr\u00e9\u00e9 des bisbilles entre les deux ministres PLR. Johann Schneider Ammann d\u00e9fendant la place \u00e9conomique, Didier Burkhalter les int\u00e9r\u00eats diplomatiques. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc tranch\u00e9.  D'accord pour exporter vers l'Arabie Saoudite, le Bahrein, l'Egypte et les Emirats Arabes Unis pour 178 millions de mat\u00e9riel destin\u00e9 \u00e0 la d\u00e9fense antia\u00e9rienne, car il n'y a, je cite \"pas de raison de supposer qu'il soit utilis\u00e9 dans les hostilit\u00e9s au Yemen\". Pas question par contre d'autoriser l'envoi d'armes de petit calibre ou de grenades \u00e0 main, le risque d'une utilisation dans le conflit \u00e9tant trop grand. Ce sont l\u00e0 16 millions de contrat qui passent \u00e0 la trappe. Un exercice d'appr\u00e9ciation au cas par cas qui contente l'industrie d'armement et ses d\u00e9fenseurs sous la Coupole. Mais ne convainc pas du tout les ONG et la gauche.))\r\n(15/ MULTI EXPORTATION D'ARMES ITV FRIDEZ) .....ne convaint m\u00eame pas du tout la gauche, pour le PS c'est une d\u00e9cision irresponsable et indigne de la Suisse. Pierre Alain Fridez, conseiller national socialiste jurassien.\r\n  SON 51''\r\nPierre-Alain Fridez avec St\u00e9phane Deleury.\r\n(06/ ACCORD EPFL-MERCK SERONO ITV REYNARD) *************L'EPFL a sign\u00e9 un contrat qui accorde  \u00e0 Merck Serono un droit de regard ET un droit de veto sur les travaux de ses chercheurs.\r\nC'est  l'\u00e9mission Rundschau de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique qui l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier.  Ce contrat, sign\u00e9 en 2007 par le pr\u00e9sident de l'EPFL Patrick Aebischer et par le patron de Merck Serono, concerne le financement de 3 chaires pour  un montant 12,5 millions de francs. Une nouvelle atteinte \u00e0 l'ind\u00e9pendance des chercheurs, pour Mathias Reynard , conseiller national socialiste valaisan\r\n  49'' \r\nDes propos recueillis par Michael Peuker.\r\n(03/ NV SECRETAIRE D'ETAT AUX Q. FINANCIERES ITV GASSER) Il s'appelle J\u00f6rg Gasser, et il est le futur secr\u00e9taire d'Etat aux questions financi\u00e8res internationales. Actuel secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances, cet Obwaldien de 46 ans,  succ\u00e9dera \u00e0 Jacques de Watteville d\u00e8s le mois de juillet. le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a nomm\u00e9 hier. L'uniformisation de la fiscalit\u00e9 des multinationales, \u00e0 travers le projet BEPS, sera un de ses premiers gros dossiers. Des standards internationaux que la Suisse devra reprendre, mais  pas question de faire du z\u00e8le. J\u00f6rg Gasser.\r\n  41''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(D2/IMPACT PRISE POUVOIR UDC DANS NOMBREUSES SOC. FAITIERES PI) *************\u00e7a peut surprendre,  depuis le week-end dernier, les propri\u00e9taires fonciers al\u00e9maniques - la HEV -s' engagent dans la campagne contre la r\u00e9forme de l'asile....\r\nDans les faits c'est une strat\u00e9gie de l'UDC qui pr\u00e9side cette  f\u00e9d\u00e9ration et qui est repr\u00e9sent\u00e9e en nombre dans son comit\u00e9. Le parti est aussi \u00e0 la t\u00eate de la tr\u00e8s puissante USAM, l'union suisse des arts et m\u00e9tiers. Des positions strat\u00e9giques int\u00e9ressantes pour l'UDC qui peut, via ces grandes fa\u00eeti\u00e8res, gagner en influence sur la d\u00e9mocratie directe,  explications Alexandra Richard \r\n  1'25\r\n((Elles sont riches et influentes... lors des campagnes de votations, mais aussi pendant les proc\u00e9dures de consultation ou dans le travail de lobbying. Prendre le pouvoir dans des fa\u00eeti\u00e8res comme l'USAM ou la HEV, c'est strat\u00e9giquement int\u00e9ressant pour un parti. Et l'UDC occupe, plus qu'avant, ces postes cl\u00e9s... Le constat du politologue, Marc B\u00fchlmann, directeur de l'Ann\u00e9e politique suisse:\r\nSON\r\nParler de strat\u00e9gie politique, c'est excessif, selon Martin Baltisser, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC. Ce serait plut\u00f4t le fait d'un mouvement naturel. Mais il reconna\u00eet l'int\u00e9r\u00eat pour un parti d'\u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9sent dans ces associations \u00e9conomiques:\r\nSON\r\nDes int\u00e9r\u00eats partag\u00e9s. Pour les fa\u00eeti\u00e8res \u00e9conomiques: des voix pr\u00e9cieuses au parlement f\u00e9d\u00e9ral. Et pour un parti: l'acc\u00e8s \u00e0 davantage de moyens et d'influence sur la d\u00e9mocratie directe.))\r\n(terroriste) ************La Belgique a d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin aux contr\u00f4les syst\u00e9matiques \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la France... \r\nLa mesure \u00e9tait en vigueur depuis deux mois pour emp\u00e9cher un \u00e9ventuel afflux de migrants en provenance de \"la jungle\", comme on nomme le camp de Calais tout au nord de la France. Les contr\u00f4les syst\u00e9matiques seront remplac\u00e9s par des contr\u00f4les cibl\u00e9s et mobiles. Une d\u00e9cision qualifi\u00e9e \"d'\u00e9trange\" par le ministre fran\u00e7ais de l'int\u00e9rieur Bernard Cazeneuve.\r\n(18/ NORVEGE BREIVIK GAGNE SON PROCES PA) ***********Coup de tonnerre hier en Norv\u00e8ge avec le jugement favorable \u00e0 Anders Behring Breivik...\r\nLe terroriste d'extr\u00eame-droite, qui a massacr\u00e9 77 personnes,  en juillet 2011 \u00e0 Oslo et sur l'\u00efle d'Ut\u00f8ya, poursuivait l'Etat norv\u00e9gien en raison  de ses conditions de d\u00e9tention qu'il juge inhumaines....et surprise,  Il a en partie obtenu gain de cause devant la Cour.... A Oslo, Gr\u00e9gory Tervel.\r\n  55''\r\n((A la surprise g\u00e9n\u00e9rale ici en Norv\u00e8ge, la Cour a donn\u00e9 raison \u00e0 l'avocat d'Anders Behring Breivik, qui soutenait que le r\u00e9gime de d\u00e9tention en isolement de son client \u00e9tait exag\u00e9r\u00e9. Elle a ainsi estim\u00e9 que la dur\u00e9e de l'isolement, pr\u00e8s de 5 ann\u00e9es, le manque de mesures de compensation, les rares possibilit\u00e9s de s'a\u00e9rer \u00e0 l'ext\u00e9rieur, et les fouilles d\u00e9nud\u00e9es et r\u00e9p\u00e9t\u00e9es constituent dans l'ensemble un traitement d\u00e9gradant au sens de la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme.\r\nL'Etat norv\u00e9gien va donc devoir modifier le r\u00e9gime de d\u00e9tention de son prisonnier le plus surveill\u00e9 et le plus co\u00fbteux, pour lui offrir davantage de socialisation, avec d'autres d\u00e9tenus par exemple. Le terroriste d'extr\u00eame-droite avait surtout r\u00e9clam\u00e9 lors du proc\u00e8s le mois dernier de pouvoir \u00e9tablir des relations avec ses sympathisants. Il n'a pas \u00e9t\u00e9 suivi sur ce point, la Cour ayant jug\u00e9 que les restrictions \u00e0 son droit \u00e0 la vie priv\u00e9e sont justifi\u00e9es par des imp\u00e9ratifs de s\u00e9curit\u00e9.))\r\n(VW) Racheter 500'000 v\u00e9hicules vendus aux Etats-Unis avec le fameux moteur diesel truqu\u00e9. VW et les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines auraient  trouv\u00e9 un accord, selon des sources proches du dossier. Le constructeur allemand, accus\u00e9 d'avoir fauss\u00e9 les r\u00e9sulats des tests pollution de plusieurs de ses mod\u00e8les diesel accepterait donc de racheter jusqu'\u00e0 500'000 v\u00e9hicules concern\u00e9s, pour 5000 dollars pi\u00e8ce...\r\n(11/ UE ACCUSE GOOGLE D'ABUS DE POSITION DOMINANTE PA) **********Google abuse de sa position dominante avec son syst\u00e8me d'exploitation Andro\u00efd. \r\nune accusation sign\u00e9e: Commission europ\u00e9enne. pour Bruxelles le groupe am\u00e9ricain prive les consommateurs d'un choix plus large d'applications et de services mobiles.  Et Selon cette enqu\u00eate, ouverte il y a plus d'une ann\u00e9e,  Il freine aussi l'innovation des autres acteurs, violant ainsi les r\u00e8gles de concurrence dans l'Union europ\u00e9enne. Google, qui conteste ces accusations, a d\u00e9sormais trois mois pour prouver sa bonne foi, mais pour les plaignants la d\u00e9cision de Bruxelles est d\u00e9cisine... Olivier Schorderet, \r\n  MAG 52''\r\n((Microsoft, Nokia ou encore Oracle accusent Google d'imposer aux fabricants de t\u00e9l\u00e9phones mobiles et de tablettes l'installation pr\u00e9alable des applications Google Search et Google Chrome. Logiciel libre, Andro\u00efd -qui \u00e9quipe aujourd'hui 80% des smartphones- permet aux fabricants de concevoir et utiliser leurs propres logiciels. Mais la grande majorit\u00e9 des smartpones europ\u00e9ens int\u00e8grent un ensemble standard d'applications faisant l'objet d'une licence accord\u00e9e par Google. La soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine accorderait aussi des incitations financi\u00e8res aux fabricants et autres op\u00e9rateurs, \u00e0 condition qu'ils pr\u00e9-installent en exclusivit\u00e9 Google Search. Si condamn\u00e9, Google pourrait \u00eatre sanctionn\u00e9 d'une amende allant jusqu'\u00e0 10% de son chiffre d'affaires, soit plus de 7 milliards de francs. C'est le deuxi\u00e8me acte d'accusation en douze mois envoy\u00e9 par Bruxelles: en avril 2015, c'\u00e9tait pour abus de position dominante dans la recherche sur internet. Des accusations r\u00e9fut\u00e9s alors par Google, qui attend toujours le verdict de la Commission europ\u00e9enne.))\r\n(D5/RECONSTRUCTION DE PALMYRE ITV UBELMANN) ************Une r\u00e9plique grandeur nature de l'arc de triomphe de Palmyre install\u00e9e \u00e0 Trafalgar Square, \u00e0 Londres:\r\nNon ce n'est pas un mirage, mais une r\u00e9alit\u00e9 depuis  mardi. Ce sont des arch\u00e9ologues anglo-saxons qui ont  utilis\u00e9 l'impression 3D pour faire revivre ce monument d\u00e9truit par le groupe Etat islamique. Mais  l'id\u00e9e d'utiliser cette technologie pour reconstruire le site antique ne s\u00e9duit pas certains experts.....comme Yves Ubelmann, il  a \u00e9t\u00e9 le premier expert \u00e9tranger \u00e0 visiter le site syrien apr\u00e8s sa lib\u00e9ration, il y a moins d'un mois...il est \u00e9galement  le co-fondateur d'une  start-up charg\u00e9e de cartographier les r\u00e9centes destructions. \r\n  MAG 1'35\r\nPropos recueillis par Renaud Malik\r\n(m\u00e9t\u00e9o) *************il va faire beau encore ce matin, \u00e0 part quelques voiles nuageux et bancs de brouillard, \u00e7a se g\u00e2te progressivement cet apr\u00e8s-midi avec de plus en plus de nuages, mais le temps restera sec...les pr\u00e9cipitations arriveront la nuit prochaine avec une limite pluie-neige vers 2000m...ce matin 5\u00b0, 18\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e, jusqu'\u00e0 22 en Valais....demain le temps restera gris et humide avec tout de m\u00eame quelques \u00e9claircies possibles: 17\u00b0 au maximum...net rafra\u00eechissement samedi\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Cette journ\u00e9e de jeudi sera encore sous le signe du soleil, mais un soleil de plus en plus voil\u00e9. Les\r\ntemp\u00e9ratures seront agr\u00e9ables, 18\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e sur le Plateau, jusqu'\u00e0 22\u00b0 en Valais.\r\nDemain vendredi beaucoup plus de nuages en vue, mais quelques \u00e9claircies pourraient tout de\r\nm\u00eame r\u00e9sister r\u00e9gionalement, notamment sur la r\u00e9gion des trois lacs et en Valais central. Sous ces\r\nnuages demain matin le temps sera g\u00e9n\u00e9ralement sec. Une ou deux gouttes seront possibles entre\r\nle L\u00e9man et le Chablais. Le risque d'averse augmentera l'apr\u00e8s-midi sur le relief. C'est dans la nuit de\r\nvendredi \u00e0 samedi que les pr\u00e9cipitations vont peu \u00e0 peu se g\u00e9n\u00e9raliser. Samedi la neige s'abaissera\r\nde 1700 \u00e0 1200m et dimanche les flocons pourront descendre jusque vers 600m. Ce temps froid\r\npou la saison pourrait bien nous accompagner jusqu'\u00e0 mercredi", "durationSec": 893, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647216", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli / JDM_2016-04-21T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli / JDM_2016-04-21T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7647231", "ece-7647216"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T17:44:57Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nHier, cette Journal de sentiments du mat\u00e9riel de guerre suisse pour des pays impliqu\u00e9s dans le conflit au Y\u00e9men, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donne son feu Vert, irresponsable et indigne de notre pays pour la gauche et les ONG, l'argent n'a d\u00e9cid\u00e9ment pas d'odeur, c'est contribuer \u00e0 l'embrasement de la r\u00e9gion et soutenir l'\u00e9tiquetage sur ceux en place nous dira le conseiller national Pierre Alain Fridez, les chercheurs sont -ils en train de perdre leur ind\u00e9pendance, c'est la crainte que soul\u00e8ve l'accord sign\u00e9 entre les PFL et Merck c'est Renault, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, c'est encore le citoyen qui finance et aux \u00e9coles, on est en droit d'en attendre, transparence et ind\u00e9pendance selon Marca s'Reynard, conseiller national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [90%] :\r\nEt c'est une question qui se pose \u00e0 l'heure o\u00f9 la densification s'acc\u00e9l\u00e8re en milieu urbain, quelle l'importance accord\u00e9e aux espaces verts dans nos villes Rendez -vous dans Intercit\u00e9s avec Philippe Curdi il est professeur \u00e0 l'institut agricole de l'\u00c9tat de Fribourg, sp\u00e9cialiste de l'urbanisme durable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [91%] :\r\nComment une r\u00e9plique grandeur nature de l'arc de triomphe de Palmyre, se retrouvent \u00e0 Trafalgar Square \u00e0 Londres r\u00e9ponse 3D, pas forc\u00e9ment une bonne id\u00e9e, selon certains experts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [86%] :\r\nLes commissions de coordination du CIO s'est rendu \u00e0 Rio, la semaine derni\u00e8re pour sa 10\u00e8me et derni\u00e8re visite avant les Jeux Olympiques qui commencent dans moins de 4 mois, une commission qui a rendu un rapport tr\u00e8s positif sur le degr\u00e9 de pr\u00e9paration de la ville, l'enthousiasme, on le verra partag\u00e9e par St\u00e9phane Trisconi, qu'on retrouvera dans ce qu'on attend. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [98%] :\r\nLa Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [95%] :\r\nPourra donc exporter du mat\u00e9riel de guerre vers des pays impliqu\u00e9s dans le conflit au Y\u00e9men, montant de ces exportations 178 millions de francs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9, hier, alors, concr\u00e8tement, il s'agit de pi\u00e8ces de rechange et de munitions pour des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne notamment \u00e0 l'Arabie Saoudite, il a par contre refus\u00e9 des contrats pour des armes de petit calibre ou de grenades, le sujet est sensible : l'exportation d'armes vers ces pays du Golfe embarrasse le Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis des semaines, Chrystel dommage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:04) [95%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de 200 millions de francs de contrats pour une cinquantaine d'entreprises suisses de l'autre, la situation sur place, la Suisse a suspendu en mai dernier, ses livraisons vers l'Arabie Saoudite qui m\u00e8ne des bombardements au Y\u00e9men une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats qui a cr\u00e9\u00e9 des bisbilles entre les 2 ministres PLR Johann Schneider- Ammann d\u00e9fendant la place \u00e9conomique Didier Burkhalter les int\u00e9r\u00eats diplomatiques, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc tranch\u00e9 : d'accord pour exporter vers l'Arabie Saoudite, le Bahre\u00efn, l'\u00c9gypte et les \u00c9mirats arabes unis pour 178 millions de mat\u00e9riel destin\u00e9 \u00e0 la d\u00e9fense antia\u00e9rienne car il n'y a, je cite : pas de raison de supposer qu'ils soit utilis\u00e9 dans les hostilit\u00e9s au Y\u00e9men : pas question, par contre, d'autoriser l'envoi d'armes de petit calibre, de grenades, le risque d'une utilisation dans le conflit \u00e9tant trop grand, ce sont l\u00e0 16 millions de contrat qui passent \u00e0 la trappe, un exercice d'appr\u00e9ciation au cas par cas qui contente l'industrie d'armement et ses d\u00e9fenseurs sous la Coupole, mais ne convainc pas du tout, les ONG et la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [91%] :\r\nNon, ne quand m\u00eame pas du tout du tout la gauche pour le PS, c'est une d\u00e9cision irresponsable et indigne de la Suisse, Pierre-Alain Fridez, conseiller national socialiste jurassien. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:12) [88%] :\r\nOn est en train de parler de de pays qui sont dans ce qu'on appelle l'arc de crise, la guerre, faire un jeu o\u00f9 on a en fait des droits de l'homme, qui sont r\u00e9guli\u00e8rement bafou\u00e9s dans ces r\u00e9gions, et malgr\u00e9, bah on exporte en partant du principe que si on peut prouver que ce sera pas utiliser directement compte les populations dans un conflit, bah il y a pas de probl\u00e8me, donc je crois que l'argent n'a, n'a pas d'odeur tr\u00e8s clairement exporter des armes vers ces pays dont certains tous les pays sont des dictatures, c'est renforcer les pouvoirs en place, c'est cr\u00e9er les conditions de la poursuite de l'embrasement de cette r\u00e9gion et je crois que la Suisse a mieux \u00e0 faire, on a l'impression qu'au niveau de la diplomatie la la Suisse essaie d'offrir ses bons offices par exemple de l'Arabie S\u00e9oudite et l'Iran ou dans d'autres cas, pour tenter de de calmer des conflits pour moi, c'est clairement \u00e7a le r\u00f4le de la Suisse dans cette r\u00e9gion et en tout cas pas d'exporter des armes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:03) [88%] :\r\nUne Pierre-Alain Fridez avec St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [94%] :\r\nEt a sign\u00e9 un contrat qui accorde \u00e0 Merck Serono un droit de regard, et un droit de v\u00e9to sur les travaux de ses chercheurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:12) [90%] :\r\nC'est l'\u00e9mission ou de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique qui l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier ce contrat sign\u00e9 en 2007 par le pr\u00e9sident de les PFL Patrick Aebischer, le patron de Merck c'est Renault concerne le financement de 3 chaires pour un montant de12,5 millions de francs une nouvelle atteinte \u00e0 l'ind\u00e9pendance des chercheurs pour Mathias s'Reynard, conseiller national socialiste valaisan. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:34) [89%] :\r\nBah, \u00e7a peut susciter certaines inqui\u00e9tudes, c'est pas la premi\u00e8re fois que des contrats \u00e0 Lyon les \u00e0 des entreprises qui, secteur priv\u00e9 sortent et o\u00f9 on a certains \u00e9l\u00e9ments des contrats qui posent probl\u00e8me, qui nous font craindre une perte d'ind\u00e9pendance de la recherche, pour nous, c'est vraiment \u00e7a, l'\u00e9l\u00e9ment central, on voit pas de probl\u00e8me fondamental \u00e0 ce que les PS travaille avec l'\u00e9conomie travaillent avec des entreprises et d'ailleurs une des volont\u00e9s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais \u00e7a doit toujours se faire de fa\u00e7on transparente et \u00e7a doit toujours se faire en privil\u00e9giant l'ind\u00e9pendance de la recherche, ce qui nous pose probl\u00e8me aujourd'hui c'est que finalement, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, les raison par les citoyens par les fonds publics, c'est nous qui finan\u00e7ons les GPS, donc on est en droit d'attendre de la transparence de l'int\u00e9grit\u00e9 de l'ind\u00e9pendance de la recherche, et pas des recherches qui soient influenc\u00e9s par des objectifs d'entreprises priv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:23) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Michael Poker : il s'appelle il y a Gasser et il est le futur secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux questions financi\u00e8res internationales, actuel secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances cet Obwaldien de 46 ans, succ\u00e9dera \u00e0 Jacques de Watteville d\u00e8s le mois de juillet, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a nomm\u00e9 hier l'uniformisation de la fiscalit\u00e9 des multinationales \u00e0 travers le projet b\u00eate : ce sera un de ses premiers gros dossiers des standards internationaux que la Suisse devra reprendre mais pas question de faire du z\u00e8le ailleurs Gasser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:56) [88%] :\r\nAlors il y a quelques crit\u00e8res qui doivent \u00eatre maintenus, qui doivent \u00eatre mis dans ce dossier, et si \u00e7a, c'est le cas, la Suisse n'a pas besoin d'\u00eatre un leader nettoiera peut-\u00eatre conforme si la conformit\u00e9 exige qu'on a, d'une mani\u00e8re ou d'une autre un leader parce qu'on est aussi une situation d'extr\u00eame en particulier vis-\u00e0-vis des autres pays dans ce cas -l\u00e0, oui, une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, non, il faut \u00eatre conforme au niveau international et puis c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [93%] :\r\nSurvient un peu votre parcours CICR zones de conflit, vous avez \u00e9t\u00e9 directeur ad int\u00e9rim de l'ODM aussi l\u00e0 aussi dans une p\u00e9riode de crise, \u00e7a veut dire que les les march\u00e9s financiers aujourd'hui sont en guerre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:32) [81%] :\r\nNon, on se trouve plus dans une situation de guerre, vous avez dit pas du tout, on n'est jamais la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:38) [98%] :\r\nNew-York Gasser avec Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [92%] :\r\n\u00e7a peut surprendre depuis le week- end dernier, les propri\u00e9taires fonciers al\u00e9maniques, la HEV s'engage dans la campagne contre la r\u00e9forme de l'asile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:48) [94%] :\r\nOui, dans les faits, c'est une strat\u00e9gie de l'UDC, qui pr\u00e9side cette f\u00e9d\u00e9ration et qui est repr\u00e9sent\u00e9e en nombre dans son comit\u00e9 le parti est aussi \u00e0 la t\u00eate de la tr\u00e8s puissante USAM l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, des positions strat\u00e9giques int\u00e9ressantes pour l'UDC qui peut via ces grandes fa\u00eeti\u00e8res gagner en influence sur la d\u00e9mocratie directe, explications Alexandra Richard elles sont riches et un. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:12) [93%] :\r\nCliente lors des campagnes de votations mais aussi pendant les proc\u00e9dures de consultation ou dans le travail de lobbying, prendre le pouvoir dans des fa\u00eeti\u00e8res comme l'USAM ou la HEV, c'est strat\u00e9giquement int\u00e9ressant pour un parti et l'UDC occupe plus qu'avant ces postes cl\u00e9s, c'est le constat du politologue Marc B\u00fchlmann, directeur de l'ann\u00e9e politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:32) [82%] :\r\nSi on garde un petit peu l'histoire, les 2 associations s'\u00e9taient toujours assez clairement dans les mains du PLR donc ce changement \u00e0 la t\u00eate des citations sur \u00e7a pourrait \u00eatre lu comme que l'UDC veut prendre un petit peu de pouvoir de ces associations, pour avoir l'influence sur la d\u00e9mocratie directe, donc \u00e7a pourrait carr\u00e9ment \u00eatre une strat\u00e9gie politique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:54) [93%] :\r\nUn parler de strat\u00e9gie politique, c'est excessif, selon Martin Baltisser, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC, ce serait plut\u00f4t le fait d'un mouvement naturel, mais il reconna\u00eet l'int\u00e9r\u00eat pour un parti, d'\u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9sents dans ces associations \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:07) [86%] :\r\nC'est clair, on peut aussi apporter les int\u00e9r\u00eats de l'UDC aussi dans d'autres organisations que l'UDC on soit tout \u00e0 fait \u00e9vident, et on a certainement aussi des parall\u00e8les \u00e9tait programmatiques entre l'UDC et des th\u00e8mes d'organisation qui repr\u00e9sente l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:26) [96%] :\r\nDes int\u00e9r\u00eats partag\u00e9s pour les fa\u00eeti\u00e8res \u00e9conomiques des voix pr\u00e9cieuses au parlement f\u00e9d\u00e9ral et pour un parti, l'acc\u00e8s \u00e0 davantage de moyens et d'influence sur la d\u00e9mocratie directe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [98%] :\r\nLa Belgique a d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin aux contr\u00f4les syst\u00e9matiques \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [92%] :\r\nOui, la mesure \u00e9tait en vigueur depuis 2 mois pour emp\u00eacher un \u00e9ventuel afflux de migrants en provenance de la jungle, comme on nomme un le camp de Calais, tout au nord de la France, les contr\u00f4les syst\u00e9matiques seront remplac\u00e9s par des contr\u00f4les cibl\u00e9s et mobiles, une d\u00e9cision qualifi\u00e9e d'\u00eatre tranch\u00e9e par le ministre fran\u00e7ais de l'int\u00e9rieur Bernard Cazeneuve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [99%] :\r\nCoup de tonnerre hier en Norv\u00e8ge avec le jugement favorable \u00e0 Anders Behring Breivik. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:05) [94%] :\r\nLe terroriste d'extr\u00eame- droite qui a massacr\u00e9 77 personnes en juillet 2011 \u00e0 Oslo et sur l'\u00eele d'Utoeya poursuivait l'\u00c9tat norv\u00e9gien en raison de ses conditions de d\u00e9tention qu'il juge inhumaines et, surprise, il a en partie obtenu gain de cause devant la cour, \u00e0 Oslo, Gr\u00e9gory Tervel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:23) [95%] :\r\n\u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale ici en Norv\u00e8ge, la Cour a donn\u00e9 raison \u00e0 l'avocat d'Anders Behring Breivik, qui soutenait que le r\u00e9gime de d\u00e9tention en isolement de son client \u00e9tait exag\u00e9r\u00e9, elle a ainsi estim\u00e9 que la dur\u00e9e de l'isolement pr\u00e8s de 5 ann\u00e9es, le manque de mesures de compensation, les rares possibilit\u00e9s de s'a\u00e9rer \u00e0 l'ext\u00e9rieur et les fouilles d\u00e9nud\u00e9es a r\u00e9p\u00e9t\u00e9es constituent dans l'ensemble un traitement d\u00e9gradant au sens de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, l'\u00c9tat norv\u00e9gien va donc devoir modifier le r\u00e9gime de d\u00e9tention de son prisonnier le plus surveill\u00e9 et le plus co\u00fbteux pour lui offrir davantage de socialisation avec d'autres d\u00e9tenus par exemple le terroriste d'extr\u00eame- droite avait surtout r\u00e9clam\u00e9 lors du proc\u00e8s le mois dernier de pouvoir \u00e9tablir des relations avec ses sympathisants, il n'a pas \u00e9t\u00e9 suivi sur ce point, la Cour ayant jug\u00e9 que les restrictions \u00e0 son droit \u00e0 la vie priv\u00e9e sont justifi\u00e9es par des imp\u00e9ratifs de s\u00e9curit\u00e9 merveille pour rtsinfo Oslo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:19) [96%] :\r\nRacheter 500000 v\u00e9hicules vendus aux \u00c9tats-Unis avec le fameux moteur Diesel truqu\u00e9 vv les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines auraient trouv\u00e9 un accord, selon des sources proches du dossier, le constructeur allemand, accus\u00e9 d'avoir fauss\u00e9 les r\u00e9sultats des tests pollution de plusieurs de ses mod\u00e8les Diesel accepterait donc de racheter jusqu'\u00e0 500000 v\u00e9hicules concern\u00e9s pour le prix de 5000 dollars pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:44) [98%] :\r\nGoogle abuse de sa position dominante, avec son syst\u00e8me d'exploitation Andro\u00efd. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:48) [95%] :\r\nOui, une accusation sign\u00e9e Commission europ\u00e9enne pour Bruxelles, le groupe am\u00e9ricain prive les consommateurs d'un choix plus large d'applications et de services mobiles, selon cette enqu\u00eate, ouverte il y a plus d'une ann\u00e9e Il freine aussi l'innovation des autres acteurs, violant ainsi les r\u00e8gles de concurrence dans l'Union europ\u00e9enne, Google, qui conteste ces accusations, a d\u00e9sormais 3 mois pour prouver sa bonne foi, mais pour les plaignants, la d\u00e9cision de Bruxelles est d\u00e9cisive olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:16) [95%] :\r\nMicrosoft, Nokia ou encore Oracle accuse Google d'imposer aux fabricants de t\u00e9l\u00e9phones mobiles et de tablettes l'installation pr\u00e9alable des applications Google Search et Google Chrome logiciel libre Andro\u00efd, qui \u00e9quipe aujourd'hui 80 pourcent des des smartphones permettent aux fabricants de concevoir et utiliser leurs propres logiciels, mais la grande majorit\u00e9 des smartphones europ\u00e9ens int\u00e8grent un ensemble standard d'applications faisant l'objet d'une licence accord\u00e9e par Google, la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine accorderait aussi des incitations financi\u00e8res aux on et autres op\u00e9rateurs \u00e0 condition qu'ils pr\u00e9- installent en exclusivit\u00e9 Google Search si condamn\u00e9 Google pourrait \u00eatre sanctionn\u00e9 d'une amende allant jusqu'\u00e0 10 pourcent de de son chiffre d'affaires, soit plus de 7 milliards de francs, c'est le 2\u00e8me acte d'accusation 12 mois envoy\u00e9 par Bruxelles en avril 2015, c'\u00e9tait pour abus de position dominante dans la recherche sur Internet, des accusations r\u00e9fut\u00e9s alors par Google, qui attend toujours le verdict de la Commission europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:10) [94%] :\r\nUne r\u00e9plique grandeur nature de l'arc de triomphe de Palmyre, install\u00e9e \u00e0 Trafalgar Square \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:14) [97%] :\r\nNon, ce n'est pas un mirage mais une r\u00e9alit\u00e9 depuis mardi, ce sont des arch\u00e9ologues anglo- saxons qui ont utilis\u00e9 l'impression 3D pour faire revivre ce monument d\u00e9truit par le groupe \u00c9tat islamique, mais l'id\u00e9e d'utiliser cette technologie pour reconstruire le site antique ne s\u00e9duit pas certains experts comme Yves Ubelmann il a \u00e9t\u00e9 le premier expert \u00e9tranger \u00e0 visiter le site syrien apr\u00e8s sa lib\u00e9ration, il y a moins d'un mois, il est \u00e9galement le co- fondateur d'une Start-Up charg\u00e9e de cartographier les r\u00e9centes destructions. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:47) [86%] :\r\nCe qui \u00e9tait important pour nous c'est de documenter un \u00e9tat de Palmyre, juste apr\u00e8s les d\u00e9parts de Daesh parce qu'on a besoin de savoir, \u00e0 travers ce travail exactement qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 sur le site, donc avant que les soldats ou que les arch\u00e9ologues ou que les restaurateurs commencent \u00e0 travailler sur le site pour nous c'\u00e9tait n\u00e9cessaire de faire un relev\u00e9 d'\u00c9tat qui document finalement une phase du cycle qui est cette phase de de destruction c'est impression g\u00e9n\u00e9rale, c'est que le site de Palmyre et toujours le site de panique, c'est-\u00e0-dire on a toujours ces perspectives extraordinaires de colonnades dans le d\u00e9sert, le site n'a pas \u00e9t\u00e9 tellement d\u00e9natur\u00e9es alors certaines zones ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s un comme respectivement le terme de belles ou le temps de mais disons que l'impression qu'on a quand on se prom\u00e8ne \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est une impression beaucoup moins catastrophiste que on peut en avoir dans les m\u00e9dias par exemple et on a vu aussi con, il y avait effectivement des pas mal de bloc sur les ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, qui sont conserv\u00e9s, donc on peut peut-\u00eatre imaginer effectivement un remontage de ces blocs qui n'aurait pas de sens de r\u00e9imprimer les choses d'autant que, on va compl\u00e8tement perdre l'authenticit\u00e9 du mat\u00e9riau et l'authenticit\u00e9 du d\u00e9cor, et voil\u00e0 que s'je pense que, effectivement, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 \u00e0 Londres, c'est une d\u00e9monstration technologique, la question qu'il faut se poser maintenant, c'est parce que cette t\u00e9moin sera technologique, elle trouve une application dans le cas de Palmyre ou pas, pour l'instant, on peut avoir des doutes parce qu'il reste beaucoup sur le terrain et finalement la r\u00e9alit\u00e9 plus positif que ce qu'on pouvait l'imaginer avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:22) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Renaud Malik. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:25) [97%] :\r\nLe journal de Sandra Zimmerli va faire beau encore ce matin par quelques voiles nuageux et quelques bancs de brouillard, \u00e7a va se g\u00e2ter progressivement cet apr\u00e8s- midi avec de plus en plus de nuages, mais le temps a priori va rester sec, les pr\u00e9cipitations n'arriveront que la nuit prochaine avec une limite pluie-neige vers 2000 m\u00e8tres temp\u00e9ratures ce matin 5 degr\u00e9s 18 au meilleur de la journ\u00e9e jusqu'\u00e0 22 en Valais demain le temps va rester gris et humide, avec tout de m\u00eame quelques \u00e9claircies possibles 17 au maximum, on annonce un Net rafra\u00eechissement pour samedi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-21T04:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tervel, Gregory", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA256F12-A1FE-47E0-A2E0-A6BA1245D561", "internalArchiveId": "BA256F12-A1FE-47E0-A2E0-A6BA1245D561", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Le canton de Gen\u00e8ve fait face \u00e0 une crise institutionnelle", "publicationDate": "2016-04-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mangili, Alice\r\nComment retrouver l'esprit de compromis et regagner la confiance, comment renouer le dialogue \u00e0 Gen\u00e8ve, notamment avec une fonction publique tr\u00e8s remont\u00e9e? Interview de Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du gouvernement genevois.\r\n\r\n* * Le canton de Gen\u00e8ve fait face \u00e0 une crise institutionnelle     7h15 SLV Fran\u00e7ois Longchamp DIR ST GE \r\n(technicienne: Anne Marchand; journaliste Mathieu Cupelin ** 75; assistante Alice Mangili ** 79)\r\nINTRO \r\n\"Le canton de Gen\u00e8ve fait face \u00e0 une crise institutionnelle\" - on l'entendait dans notre journal de 7h, c'est le constat tir\u00e9 par bon nombre d'observateurs, tous bords politiques confondus. En cause: les relations pour le moins houleuses entre les diff\u00e9rents pouvoirs. Ou encore la crise ouverte entre le Conseil d'Etat, le parlement et une partie de la population qui s'estime victime d'une politique d'aust\u00e9rit\u00e9. Alors comment retrouver l'esprit de compromis et regagner la confiance, comment renouer le dialogue, notamment avec une fonction publique tr\u00e8s remont\u00e9e? On va aborder ces questions avec le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois, Fran\u00e7ois Longchamp.\r\nCANEVAS\r\n- Fran\u00e7ois Longchamp, bonjour. Alors il y a deux ans et demi, vous preniez cette fonction - nouvelle pour Gen\u00e8ve - de pr\u00e9sident du gouvernement. On est maintenant \u00e0 mi-l\u00e9gislature. Aujourd'hui, on voit les critiques fuser, y compris de votre parti, le PLR (on entendait Renaud Gautier et Ivan Slatkine \u00e0 7h). Rarement un gouvernement n'aurait \u00e9t\u00e9 aussi peu \u00e0 m\u00eame de trouver des compromis politiques. Alors m\u00eame qu'il y a sur la table des \u00e9ch\u00e9ances extr\u00eamement importantes comme la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, RIEIII. Quel est le constat que VOUS tirez? Vous reconnaissez qu'il y a des difficult\u00e9s sp\u00e9ciales sous cette l\u00e9gislature?\r\n- 5 des 7 partis du Grand Conseil sont repr\u00e9sent\u00e9s dans votre gouvernement... et pourtant vous avez bien de la peine \u00e0 trouver des majorit\u00e9s (exemple extr\u00eame: quand 98 des 100 d\u00e9put\u00e9s refusent le projet de budget 2016!). Vous comprenez quand certains affirment que c'est le gouvernement le plus faible de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies? (c'est par exemple ce que dit un Pascal D\u00e9caillet)\r\n- Est-ce qu'il y a vraiment un gouvernail? Certains disent que le Conseil d'Etat, c'est l'addition de 7 individualit\u00e9s, plus qu'un collectif. \r\n- Le dialogue est difficile avec le Grand Conseil, avec les partis; mais aussi avec les fonctionnaires. Vous voyez pr\u00e9cis\u00e9ment le repr\u00e9sentant du Cartel de la fonction publique demain matin. Eux ne proposent que des mesures de nouvelles recettes; vous, que des mesures d'\u00e9conomies. C'est l'impasse annonc\u00e9e, ou vous allez l\u00e2cher du lest? (sinon: nouvelles gr\u00e8ves et manifestations annonc\u00e9es - peut-on prendre ce risque?)\r\n- L'image des institutions est \u00e9corn\u00e9e: on y  faisait allusion \u00e0 7h - la Cour des comptes et vous-m\u00eame vous \u00eates lanc\u00e9 des accusations par m\u00e9dias et communiqu\u00e9s interpos\u00e9s (la semaine derni\u00e8re). C'est vraiment \u00e7a l'image que doit renvoyer une R\u00e9publique?\r\n- La Cour des comptes a accus\u00e9 le Conseil d'Etat de mentir (en affirmant que ce n'\u00e9tait pas lui qui avait demand\u00e9 le caviardage du rapport sur la Fondation des Immeubles pour les Organisations Internationales, la FIPOI). Il y a aussi toute une partie de la classe politique, la gauche en l'occurrence, qui accuse le Conseil d'Etat de mensonge sur l'\u00e9tat r\u00e9el des finances genevoises (les comptes 2015 ont \u00e9t\u00e9 maquill\u00e9s pour para\u00eetre d\u00e9ficitaires et justifier l'aust\u00e9rit\u00e9). Qu'est-ce que vous avez envie de r\u00e9pondre \u00e0 ces accusations?\r\n- Comment vous voyez la fin de la l\u00e9gislature? ce sera votre derni\u00e8re? et si oui est-ce que vous vous sentez plus de libert\u00e9 pour tenter d'imposer des r\u00e9formes douloureuses et une cure d'aust\u00e9rit\u00e9 \u00e0 l'Etat?", "durationSec": 562, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647211", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Gen\u00e8ve fait face \u00e0 une crise institutionnelle / JDM_2016-04-21T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 21.04.2016"], "alternativeSummary": ["Comment retrouver l'esprit de compromis et regagner la confiance, comment renouer le dialogue \u00e0 Gen\u00e8ve, notamment avec une fonction publique tr\u00e8s remont\u00e9e? Interview de Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du gouvernement genevois."], "variantIds": ["ece-7647211"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T06:07:04Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSur la 1\u00e8re le canton de Gen\u00e8ve fait face \u00e0 une crise institutionnelle, on l'entendait tout \u00e0 l'heure dans le journal de de 7 heures constat tir\u00e9 par bon nombre d'observateurs, tous bords politiques confondus, en cause, h\u00e9 bien les relations pour le moins houleuses entre les diff\u00e9rents pouvoirs, ou encore la crise ouverte entre le Conseil d'\u00c9tat, le parlement et une partie de la population qui s'estime victime d'une politique d'aust\u00e9rit\u00e9 comment alors retrouver l'esprit de compromis, j'allais dire, peut-\u00eatre l'esprit de compromis \u00e0 la vaudoise et regagner la confiance, comment renouer le dialogue, notamment avec une fonction publique tr\u00e8s remont\u00e9e bonjour Fran\u00e7ois Longchamp bonjour monsieur, madame Ber\u00e8s merci d'\u00eatre avec nous quelques minutes, pr\u00e9sident du gouvernement, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, je ne vois vous \u00eates PLR il y a 2 ans et demi vous preniez cette fonction Fran\u00e7ois Longchamp qui \u00e9tait nouvelle pour Gen\u00e8ve de de pr\u00e9sident du gouvernement, l\u00e0 on en est \u00e0 Hamid l\u00e9gislature pas mal de critiques fusent, on entendait des critiques de votre propre camp Renaud Gautier Yvan Slatkine qui dit les que les Conseil d'\u00c9tat actuel ne sont pas pr\u00e9sentes comme ils doivent l'\u00eatre, ne ne ronge pas le re\u00e7u, comme \u00e0 l'\u00e9poque, David Hilaire est -ce que vous tirez le m\u00eame constat, vous reconnaissez Fran\u00e7ois Longchamp, qui a des difficult\u00e9s sp\u00e9ciales sous cette l\u00e9gislature la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [89%] :\r\nIl y a des difficult\u00e9s sp\u00e9ciales, y compris sur le plan institutionnel, le climat aussi chang\u00e9, nous avons une situation \u00e9conomique est un peu plus tendu, les d\u00e9cisions de la BNS ont eu un impact particulier agenais c'est un canton exportateur c'est un canton fronti\u00e8re aussi et \u00e7a cela tend certainement les, les, les relations, mais je crois qu'il faut quand m\u00eame relativiser l'ampleur sur le terrain de, de, de toutes ces de toutes ces ces probl\u00e8mes dans la mesure o\u00f9 Gen\u00e8ve aujourd'hui dans une forme qui est qui est bonne sur sur bon nombre d'aspects, m\u00eame si sur le plan institutionnel, ce qui n'est d'ailleurs pas franchement nouveau, il faut bien le reconna\u00eetre aussi les choses se seraient certainement perfect. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [89%] :\r\nIl des des critiques qui \u00e9manent de votre propre camp, on entendait une interview d'Ivan Slatkine tout \u00e0 l'heure dans le journal de 7 heures qui dit certains, Conseil d'\u00c9tat n'ont carr\u00e9ment pas d'influence sur leur sur leur groupe, comment vous r\u00e9agissez \u00e0 ces critiques qui \u00e9manent de vos rangs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [90%] :\r\nAlors Monsieur Slatkine qui qui fut autrefois d\u00e9put\u00e9 \u00e0 une analyse qui qui doit \u00eatre un peu \u00e9largi, il y a effectivement un certain nombre de partis politiques qui aujourd'hui ne se sentent absolument plus responsables coresponsable tout en \u00e9tant gouvernementaux de de l'action qui qui est men\u00e9e hier sur le plan parlementaire et gouvernementale et c'est \u00e9videmment quelque chose qui est qui est probl\u00e9matique, la population alors ce qu'il dit, il n'a pas tout tort dans cette, dans cette analyse simplement est -ce que cela a des cons\u00e9quences, finalement on parle de cette question de budget Gen\u00e8ve, contrairement \u00e0 ce qui est dit ici ou l\u00e0 un budget, un budget pour cette ann\u00e9e un budget qui permet au service public de fonctionner qui permet aux investissements d'\u00eatre fait, nous sommes d'ailleurs dans une ann\u00e9e qui r\u00e9alisent des investissements record, avec des investissements strat\u00e9giques qui sont d\u00e9velopp\u00e9s poursuivis : nous sommes en train de r\u00e9aliser la plus importante ligne de chemin de fer que nous avons jamais r\u00e9alis\u00e9 notre histoire, nous sommes en train hier \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine de mettre les derniers les la derni\u00e8re main un chantier qui aura dur\u00e9 5 ans et qui permettra la facult\u00e9 de m\u00e9decine de de Gen\u00e8ve 2 pour voir voir briller plus encore, nous assurons le fonctionnement de nos h\u00f4pitaux dans nos services publics, aucun citoyen n'est aujourd'hui ne nous a jamais interpell\u00e9 pour expliquer que les services publics ne fonctionnait pas, donc je crois qu'il faut diff\u00e9rencier la vie quotidienne des Genevois de celle de l'aquarium politique qui probablement aurait besoin dans entendent changer d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [88%] :\r\nOui, oui, c'est une une expression parle Fran\u00e7ois enfant mais quand m\u00eame, quand 5 des 7 partis du Grand Conseil sont repr\u00e9sent\u00e9s dans votre gouvernement et vous avez de la peine \u00e0 trouver des majorit\u00e9s, c'est qu'il y a un probl\u00e8me, exemple extr\u00eame qu'en 98 des 100 d\u00e9put\u00e9s refusent le projet de budget 2016, certains disent que c'est le gouvernement le plus faible de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, vous qui \u00eates au centre de ce gouvernement, et cela aussi a une part de v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [92%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai si\u00e9g\u00e9 dans dans 3 gouvernements, il y a 2 ans vous citer David Hilaire un homme pour qui j'ai peu grand respect avec qui j'ai une entente tout \u00e0 fait parfaite durant le le son passage au gouvernement il y a 3 ans, c'est le dernier budget monsieur hier n'a m\u00eame pas pass\u00e9 le cap du renvoi en commission, il avait \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement repouss\u00e9 par une majorit\u00e9 du du Parlement sans m\u00eame \u00eatre examin\u00e9es donc ces situations ne sont pas nouvelles, je ne suis je ne sais pas si ce gouvernement est plus faible ou plus fort qu'avec un autre, il y a une particularit\u00e9 qui lui est propre, il est compos\u00e9 pour que lorsque j'ai assum\u00e9 ses ses fonctions et j'ai pris la responsabilit\u00e9 de la pr\u00e9sidence, il y avait 6 autres conseillers d'\u00c9tat qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour la 1\u00e8re fois une \u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale puisque le gouvernement avait \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement renouvel\u00e9, vous vous en souvenez lors des d'or des derni\u00e8res \u00e9lections, alors \u00e9videmment cela am\u00e8ne aussi d'autres, d'autres rapports avec dans le fonctionnement interne du gouvernement mais il faut pas id\u00e9aliser la situation du budget je les moi- m\u00eame connu 5 ann\u00e9es sur les les les 12 sur lesquelles j'ai si\u00e9g\u00e9 sur lequel nous avions d\u00fb traverser des des crises budg\u00e9taires, donc il n'y a pas l\u00e0 quelque chose de franchement nouveau et comme je vous l'expliquais tout \u00e0 l'heure, \u00e7a n'a pas des cons\u00e9quences concr\u00e8tes tr\u00e8s probl\u00e9matique dans le fonctionnement de l'\u00c9tat, ce qui est \u00e9videmment la chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [90%] :\r\nEt c'est essentiel, alors le dialogue est difficile avec le Grand Conseil avec les partis, bon, mais avec les fonctionnaires aussi vous voyez, pr\u00e9cis\u00e9ment, le repr\u00e9sentant du Cartel, la fonction publique demain matin, eux, ne proposent que des mesures de nouvelles recettes vous plut\u00f4t des mesures d'\u00e9conomie, donc c'est l'impasse annonc\u00e9e a priori Fran\u00e7ois Longchamp ou est -ce que peut-\u00eatre vous allez l\u00e2cher du lest. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [91%] :\r\nAlors les l\u00e0 est la question qui qui est ici pos\u00e9e : celle des des relations que vous avons avec la la fonction publique, les relations sont sont compliqu\u00e9es parce que nous avons une situation budg\u00e9taire qui est d\u00e9licate, c'est une situation budg\u00e9taire qui nous impose aussi un certain nombre de mesures Gen\u00e8ve a une dette qui est importante et nous entendons restructur\u00e9 durant cette l\u00e9gislature, justement, la situation financi\u00e8re de notre canton, vous ne l\u00e2cherait pas de lest s', la question n'est pas de savoir si nous allons l\u00e2cher du lest ou pas, la question est aussi de savoir que nous avons des responsabilit\u00e9s vis-\u00e0-vis de la population, vous parliez de nouvelles recettes, vous parliez des propositions qui ont et qui sont faites par les syndicats, toutes les propositions que nous avons jusqu'ici, mais nous devons les rencontrer demain pour en discuter, il doit nous les pr\u00e9senter demain, donc nous les examinerons toutes les propositions nouvelles recettes qui ont \u00e9t\u00e9 faites ont toutes \u00e9t\u00e9 refus\u00e9es par le peuple, souvent dans les mois qui qui viennent de de de s'\u00e9couler, pour l'essentiel, ils reprennent des propositions qui \u00e9manent des partis d\u00e8s un parti d'extr\u00eame gauche puisque comme vous le savez les, les syndicats ont des Liens particuliers avec notamment un parti politique au Grand Conseil, donc ce sont des propositions qui sont eux en soit tout \u00e0 fait int\u00e9ressantes qui peuvent \u00eatre discut\u00e9e mais dont le peuple a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plusieurs reprises indiqu\u00e9 qu'il n'entendait pas y donner suite, donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a nous m\u00e8ne aussi \u00e0 une impasse, proposer des choses que la population a refus\u00e9 et \u00e7a ne m\u00e8ne nulle part, notre analyse simplement de, de, de, de, de constater qu'aujourd'hui nous avons besoin d'une reprise en main sur le plan budg\u00e9taire que nous avons propos\u00e9 \u00e0 Dax, propos d'une s\u00e9rie de propositions pour pouvoir \u00e9quilibrer le budget \u00e0 moyen terme que nous avons fait aussi un certain nombre d'efforts, notamment \u00e0 l'endroit de l'des caisses de retraite de la fonction publique, avec un effort tr\u00e8s important qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e et je crois qu'il faut aussi avoir conscience du fait que les marges de manoeuvre sur le plan, la GT-R du canton de Gen\u00e8ve ne sont pas \u00e9limin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [92%] :\r\nEt est -ce que vous pouvez prendre le risque de nouvelles gr\u00e8ves et de nouvelles manifestations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [91%] :\r\nMais \u00e9coutez le le droit de gr\u00e8ve est assur\u00e9e, je note que, on nous annonce une grande manifestation le le 20 8 mais il s'agit d'un samedi, donc il ne s'agit assur\u00e9ment pas d'une gr\u00e8ve et que c'est une manifestation qui, en r\u00e9alit\u00e9 qu'une partie d'une manifestation plus g\u00e9n\u00e9rale contre aust\u00e9rit\u00e9 mondial et et la situation g\u00e9n\u00e9rale sur le plan international, national et local, ceci est la plus parfaite libert\u00e9 d'expression des des mouvements syndicaux, mais \u00e7a n'est pas encore ce qui nous permet de concr\u00e8tement r\u00e9gler les probl\u00e8mes de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:56) [83%] :\r\nQuand on, quand on voit vaut 1 que citait souvent David Hilaire da yer est -ce que je ne doivent pas s'inspirer de son voisin Vaudois au Conseil d'\u00c9tat et le parlement toujours la facult\u00e9 de s'entendent trouver des compromis ou l'ordre du jour du Grand Conseil et est ou la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9, tout \u00e7a ne vous fait pas envie ou ne serait pas motifs d'inspiration pour vos Fran\u00e7ois Longchamp. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [89%] :\r\nNon, \u00e9coutez, je suis et je suis Genevois et ce qui me fait tr\u00e8s envie, c'est de m'occuper de mon canton et vous vous sentez toute la fiert\u00e9 qui est, qui est la mienne d'\u00eatre d'\u00eatre Genevois, je suis aussi tout \u00e0 fait laudateurs \u00e0 l'endroit du du canton de Vaud qui a r\u00e9ussi, pr\u00e9cis\u00e9ment, un certain nombre d'op\u00e9rations de redressement de ses finances, qui sont aujourd'hui n\u00e9cessaires \u00e0 Gen\u00e8ve, souvenez -vous, vous qui \u00eates \u00e0 Lausanne, des manifestations qui avaient \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 l'\u00e9poque et o\u00f9 on expliquait -on exactement les m\u00eames propos \u00e0 l'endroit du du gouvernement Vaudois, qu'on ne tient aujourd'hui \u00e0 l'endroit de du gouvernement Genevois propos tire l'action avec les fonctionnaires, donc on voit bien que ces r\u00e9formes, elles sont moins n\u00e9cessaires, le canton de Vaud, on a fait un certain nombre, cela \u00e9tant, je suis, je, je comme je vous le dis : je suis fier d'\u00eatre de d'\u00eatre Genevois, je suis heureux d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate du gouvernement Genevois parce que Gen\u00e8ve rayonne par ailleurs de 2000 autres feux, c'est une ville internationale, c'est une ville qui d\u00e9veloppe, c'est une ville qui investi, c'est une ville qui a foi en l'avenir et c'est cela fondamentalement qui m'int\u00e9resse dans mes fonctions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:15) [89%] :\r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 quelques minutes Fran\u00e7ois Champ, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-21T05:50:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Longchamp, Fran\u00e7ois", "role": "Conseiller d'Etat PLR genevois ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8CF8EACC-7362-412E-B53E-FE5AD5730BBE", "internalArchiveId": "8CF8EACC-7362-412E-B53E-FE5AD5730BBE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2016-04-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... hommages unanimes ce matin, pour la snowboardeuse, championne du monde de freeride, la valaisanne Estelle Balet, emport\u00e9e hier par une coul\u00e9e de neige...\r\nL'\u00e9toile, r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 son pr\u00e9nom, brille partout ce matin... on l'a vu avec les unes tout \u00e0 l'heure... Etoile filante pour le nouvelliste, \u00e9toile des neiges pour l'\u00e9dito du quotidien jurassien. \r\nDes hommages, donc, \u00e0 une personnalit\u00e9 lumineuse, courageuse, surdou\u00e9e, passionn\u00e9e et respectueuse de la montage. Humble aussi, artistique, voire mystique dit le Nouvelliste.\r\nHommages du monde du sport, de la politique... et le plus touchant bien s\u00fbr, celui de son p\u00e8re, Eric Balet, directeur de t\u00e9l\u00e9verbier, longuement dans le Matin... \"la montagne a \u00e9t\u00e9 plus forte, elle a \u00e9t\u00e9 fauche\u00e9 au sommet du bonheur\".\r\nMort dans une avalanche \u00e0 Portalet : le Blick consacre aussi une pleine page \u00e0 ce drame: le destin ne conna\u00eet pas de piti\u00e9 \u00e9crit le journal. Photo de la jeune snowboardeuse de 21 ans, photo aussi du couloir dans lequel la championne du monde a chut\u00e9. Et un hommage, celui du champion de ski Bernard Russi, qui a perdu sa premi\u00e8re femme, la skieuse Mich\u00e8le Rubli, dans une avalanche. Notre seule consolation c'est qu'elle a trouv\u00e9 la paix dans son \u00e9l\u00e9ment. C'est aussi le cas d'Estelle, conclut Bernard Russi. \r\n***En politique, l'accusation de proc\u00e9d\u00e9s nazis ne date pas d'aujourd'hui...\r\nChristoph Blocher a fait cette accusation cette semaine contre les m\u00e9dias et les partis qui se sont ligu\u00e9s contre l'initiatve de mise en oeuvre de l'UDC, pour le renvoi des criminels \u00e9trangers. Et bien cette accusation de la bouche d'\u00fbn des plus importants politiciens du pays  serait impensable en Allemagne. Mais elle est monnaie courante en Suisse depuis 1992 ... Le Tagesanzeiger jette un regard historique sur la derni\u00e8re pol\u00e9mique provoqu\u00e9e par Christoph Blocher: c'est d'ailleurs lui qui a commenc\u00e9 ces comparaisaons avec le 3e Reich pendant la campgne sur l'Espace Economique Europ\u00e9en. Argument r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9 par l'UDC  dans des scrutins en lien avec l'europe. Mais la comparaison nazi a aussi \u00e9t\u00e9 reprise par le parti socialiste. Par l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Otto Stich notamment qui accaus\u00e9 l'UDC d'utiliser les m\u00eames proc\u00e9d\u00e9s que les nazis .. on se souvient aussi de la croix suisse transform\u00e9e en croix gamm\u00e9e par le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt dans la derni\u00e8re campagne de votation. Bref, dit le Tagi, l'accusation de nazi est le sempiternel argument massue. \r\nArgument massue, variante du point goodwin... la r\u00e9ponse du Matin, aujourd'hui. Qui se fend d'une lettre ouverte \u00e0 Christoph Blocher: \"nos lecteurs ne sont pas des collabos\", s'exclame le quotidien. Car ce sont bien les lecteurs qu'il s'agit de d\u00e9fendre:  vous dressez le portrait, dit le texte d'une population au mieu stupide, au pire dispos\u00e9e \u00e0 \u00e9liminer physiquement 29% des \u00e9lecteurs. Pour un parti cens\u00e9 aimer le peuple, voil\u00e0 qui est g\u00eanant... Et de conclure en sugg\u00e9rant \u00e0 Christoph Blocher de garder \u00e0 l'esprit le mot du diplomate fran\u00e7ais du temps de la r\u00e9volution, Talleyrand: tout ce qui est excessif est insignifiant. \r\nLes partis doivent divulguer leurs fonds secrets .. \r\nCe mois d'avril une initiative est lanc\u00e9e, elle exige la transparence pour les dons de plus de 10'000 francs re\u00e7us par les partis. Le texte a de bonnes chances, il aurait m\u00eame des partisans de droite. C'est la Une du tagesanzeiger ce matin.\r\n***Les suisses redeviennent \"politiques\"...\r\n62 % des Suisses s'identifient \u00e0 un parti politique, contre 40 % en 2000. L'offre des partis est devenue plus large et touche donc plus de monde, notamment les jeunes , gr\u00e2ce aux sections jeunes des partis. Pour la NZZ, l'institut GFS s'est pench\u00e9 sur les enseignements des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et de la derni\u00e8re l\u00e9gilstaure. Les Suisses se repolitisent, ils participent plus aux votations. Autre enseignement: le virage \u00e0 droite n'est pas d\u00fb aux caisses bien remplies du PLR et de l'UDC. Les raisons sont plus profondes: par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gilstaure, le besoin de s\u00e9curit\u00e9 a augment\u00e9, notamment \u00e0 cause de la menace d'attentats terroristes. Plus de la moiti\u00e9 des sond\u00e9s souhaitent une arm\u00e9e forte, bien plus qu'il y a cinq ans. Mais parler de virage conservateur est exag\u00e9r\u00e9, souligne la NZZ.\r\nPOlitique toujours avec la grande interview du futur pr\u00e9sident du PDC, qui devrait \u00eatre \u00e9lu samedi, le zougois Gehrard Pfister, dans la Libert\u00e9, l'Express et l'Impartial et le Nouvelliste. A la question de savoir s'il va imposer une plus grand discipline de son parti, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, il r\u00e9pond que non. En revanche, il faut que le PDC identifie les sujets qui risquent de diviser \u00e0 l'interne, et en d\u00e9batte avant les s\u00e9ances pl\u00e9ni\u00e8res pour montrer un front plus uni. Connu pour \u00eatre le plus \u00e0 droite de son parti, il dit se mod\u00e9rer et d\u00e9fendre les positions du PDC.... Quand le journaliste lui fait remarquer qu'il fait partie du comit\u00e9 de l'initiative \"vache \u00e0 lait\", combattue par son parti... il r\u00e9plique qu'il n'imaginait pas devenir pr\u00e9sident quand il s'est engag\u00e9. Et assure qu'il ne fera pas campagne...\r\nEt puisqu'on parle de l'initiative Vache \u00e0 lait, qui veut reverser l'ensemble des revenus tir\u00e9es de la circulation automobile exclusivement \u00e0 la route, le Blick  relaie ce matin la col\u00e8re du d\u00e9partement d'Ueli Maurer contre les initiants. . Discutable, trompeur, faux !!! Le d\u00e9partement des finances s'insurge contre les arguments des partisans de Vache \u00e0 Lait dans la brochure explicative en vue de cette votation du 5 juin prochain, que nous recevrons dans notre boite aux lettres la semaine prochaine.Les initiants \u00e9crivent que les usagers de la route paient pr\u00e8s de 9 millions de taxes automobile et TVA ...... Faux, d\u00e9clare le d\u00e9partement des finances, car la TVA justement n'est pas une taxe routi\u00e8re  ... Inexact aussi que seul un tiers des revenus de la route sont revers\u00e9s \u00e0 la route ... Il faudrait plut\u00f4t parler de 70 % ... Le Blick appelle ce matin \u00e0 la responsabilit\u00e9 de ceux qui lancent une initiative ou un referendum: \u00e0 chaque fois qu'ils biaisent la v\u00e9rit\u00e9, ils aident les partisans de la censure.\r\n***Une contre-attaque, ce matin, dans la tribune de Gen\u00e8ve...\r\nCelle du futur-ex directeur de la fondaton des immeubles pour les organisatons internationales, Fran\u00e7ois Reinhard, pouss\u00e9 \u00e0 la retraite anticip\u00e9e. Il dit envisager de porter plainte contre la cour des comptes. Qui le suspecte, dans un rapport, d'avoir favoris\u00e9 des entreprises, un mandataire et d'avoir accept\u00e9 que des employ\u00e9s fassent des travaux chez lui. Il estime pour sa part avoir agi en troute transparence, et se consid\u00e8re diffam\u00e9 par ledit rapport, bas\u00e9 selon lui sur des interpr\u00e9tations subjectives fond\u00e9es sur des ragots. \r\n***Un m\u00e9decin vaudois se trouve dans la ligne de mire du Blick...\r\nEtonnante histoire racont\u00e9e par le Blick matin: une kosovare s'est rendue chez un m\u00e9decin angilogue vaudois d'Yverdon, Christoph Bernard. La patiente est accompagn\u00e9e de son fils car elle ne partle pas fran4ais. Et selon lui, le m\u00e9decin s'est insurg\u00e9 contre cette incomp\u00e9tence lingfuitsique apr\u00e8s 15 ans de s\u00e9jour en Suisse. Il aurait dit qu'elle devait d'abord aller prendre un cour de langue de fran\u00e7ais \u00e0 l'Ecole Club Migros vant de revenir consulter... Le m\u00e9decin aujourd'hui r\u00e9fute .. il n'aurait fait que manifester son \u00e9tonnement . Il est persuad\u00e9 qzue c'0est la pr\u00e9sence d'un journalk charlie hebdo dans la salle d'attente qui a provoqu\u00e9 ce malentendui avec ces deux patients musulmans. Il propsoe aujourd'hui une consultation gratuite \u00e0 la patriente l\u00e9s\u00e9e. \r\nLui, il \u00e9tait dans la ligne de mire de priates inforamtiques. Le temps raconte aujourd'hui l'histoire de ce patron de PME, victime, et ce n'est pas le seul, d'un \"ran\u00e7ongiciel\". Un virus qui chiffre toutes les donne\u00e9s de vos ordinateurs, et pour les d\u00e9chiffrer, seule la clef d\u00e9tenue par les hackers fonctionne... mais pour l'avoir, il faut payer ! C'est ce que ce patron a fait, m\u00eame si la centrale pour la s\u00fbret\u00e9 de l'information, \u00e0 Berne, MELANI, d\u00e9conseille: il risquait de perdre toutes les donn\u00e9es et l'historique de son entreprise. Heureusement pour lui, les pirtates ont \u00e9t\u00e9 honn\u00eates, ironise-t-il...\r\n(Revue de presse al\u00e9manique 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, Hommage unanime apr\u00e8s la championne du monde de Snowboard, Estelle Ballet\r\nM\u00e9lange presse romande\r\nMort dans une avalanche \u00e0 Portalet : le Blick consacre aussi une pleine page \u00e0 ce drame: le destin ne conna\u00eet pas de piti\u00e9 \u00e9crit le journal. Photo de la jeune snowboardeuse de 21 ans, photo aussi du couloir dans lequel la championne du monde a chut\u00e9. Et un hommage, celui du champion de ski Bernard Russi, qui a perdu sa premi\u00e8re femme, la skieuse Mich\u00e8le Rubli, dans une avalanche. Notre seule consolation c'est qu'elle a trouv\u00e9 la paix dans son \u00e9l\u00e9ment. C'est aussi le cas d'Estelle, conclut Bernard Russi. \r\n***  En politique, l'accusation de proc\u00e9d\u00e9 nazi ne date pas d'aujourd'hui ...\r\nChristoph Blocher a fait cette accusation cette semaine contre les m\u00e9dias et les partis qui se sont ligu\u00e9s contre l'initiatve de mise en oeuvre de l'UDC, pour le renvoi des criminels \u00e9trangers. Et bien cette accusation de la bouche d'\u00fbn des plus importants politiciens du pays  serait impensable en Allemagne. Mais elle est monnaie courante en Suisse depuis 1992 ... Le Tagesanzeiger jette un regard historique sur la derni\u00e8re pol\u00e9mique provoqu\u00e9e par Christoph Blocher: c'est d'ailleurs lui qui a commenc\u00e9 ces comparaisaons avec le 3e Reich pendant la campgne sur l'Espace Economique Europ\u00e9en. Argument r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9 par l'UDC  dans des scrutins en lien avec l'europe. Mais la comparaison nazi a aussi \u00e9t\u00e9 reprise par le parti socialiste. Par l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Otto Stich notamment qui accaus\u00e9 l'UDC d'utiliser les m\u00eames proc\u00e9d\u00e9s que les nazis .. on se souvient aussi de la croix suisse transform\u00e9e en croix gamm\u00e9e par le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt dans la derni\u00e8re campagne de votation. Bref, dit le Tagi, l'accusation de nazi est le sempiternel argument massue. \r\nLe Matin\r\nLes partis doivent divulguer leurs fonds secrets .. \r\nCe mois d'avril une initiative est lanc\u00e9e, elle exige la transparence pour les dons de plus de 10'000 francs re\u00e7us par les partis. Le texte a de bonnes chances, il a m\u00eame des partisans de droite, puisqu'elle est lanc\u00e9e par le parti socialiste et le PBD. C'est la Une du Tagesanzeiger ce matin.\r\n*** Et puisqu'on parle de partis, les Suisses redeviennent politiques \r\n62 % des Suisses s'identifient \u00e0 un parti politique, contre 40 % en 2000. L'offre des partis est devenue plus large et touche donc plus de monde, notamment les jeunes , gr\u00e2ce aux sections jeunes des partis. Pour la NZZ, l'institut GFS s'est pench\u00e9 sur les enseignements des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et de la derni\u00e8re l\u00e9gilstaure. Les Suisses se repolitisent, ils participent plus aux votations. Autre enseignement: le virage \u00e0 droite n'est pas d\u00fb aux caisses bien remplies du PLR et de l'UDC. Les raisons sont plus profondes: par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gilstaure, le besoin de s\u00e9curit\u00e9 a augment\u00e9, notamment \u00e0 cause de la menace d'attentats terroristes. Plus de la moiti\u00e9 des sond\u00e9s souhaitent une arm\u00e9e forte, bien plus qu'il y a cinq ans. Mais parler de virage conservateur est exag\u00e9r\u00e9, souligne la NZZ.\r\nla Libert\u00e9 - Pfister\r\nEt puisqu'on parle de l'initiative Vache \u00e0 lait, qui veut reverser l'ensemble des revenus tir\u00e9es de la circulation automobile exclusivement \u00e0 la route, le Blick  relaie ce matin la col\u00e8re du d\u00e9partement d'Ueli Maurer contre les initiants. . Discutable, trompeur, faux !!! Le d\u00e9partement des finances s'insurge contre les arguments des partisans de Vache \u00e0 Lait dans la brochure explicative en vue de cette votation du 5 juin prochain, que nous recevrons dans notre boite aux lettres la semaine prochaine.Les initiants \u00e9crivent que les usagers de la route paient pr\u00e8s de 9 millions de taxes automobile et TVA ...... Faux, d\u00e9clare le d\u00e9partement des finances, car la TVA justement n'est pas une taxe routi\u00e8re  ... Inexact aussi que seul un tiers des revenus de la route sont revers\u00e9s \u00e0 la route ... Il faudrait plut\u00f4t parler de 70 % ... Le Blick appelle ce matin \u00e0 la responsabilit\u00e9 de ceux qui lancent une initiative ou un referendum: \u00e0 chaque fois qu'ils biaisent la v\u00e9rit\u00e9, ils aident les partisans de la censure.\r\n*** Une contre attaque ce matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve\r\nTG\r\n*** Un m\u00e9decin vaudois se trouve dans la ligne de mire du Blick\r\nEtonnante histoire racont\u00e9e par le Blick matin: une kosovare s'est rendue chez un m\u00e9decin angilogue vaudois d'Yverdon, Christoph Bernard. La patiente est accompagn\u00e9e de son fils car elle ne parle pas fran\u00e7ais. Et selon lui, le m\u00e9decin s'est insurg\u00e9 contre cette incomp\u00e9tence linguistique apr\u00e8s 15 ans de s\u00e9jour en Suisse. Il aurait dit \u00e0 sa patiente qu'elle devait d'abord aller prendre un cours de langue de fran\u00e7ais \u00e0 l'Ecole Club Migros vant de revenir consulter... Le m\u00e9decin aujourd'hui r\u00e9fute .. il n'aurait fait que manifester son \u00e9tonnement . Il est persuad\u00e9 que c'est la pr\u00e9sence d'un journal charlie hebdo dans la salle d'attente qui a provoqu\u00e9 ce malentendui avec ces deux patients musulmans. Il propsoe aujourd'hui une consultation gratuite \u00e0 la patriente l\u00e9s\u00e9e. \r\nPatron ran\u00e7onn\u00e9 - Le Temps", "durationSec": 455, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7643936", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-04-20T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-04-20T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7643953", "ece-7643936"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T07:55:41Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n40, la revue de presse 6 heures 46 Esther Coquoz Val\u00e9rie Droux Hommage unanime ce matin pour la snowboardeuse, championne du monde de Free FreeRice la valaisanne, Estelle Balet, emport\u00e9e hier par une coul\u00e9e de neige. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [95%] :\r\nL'\u00e9toile r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 son pr\u00e9nom brille partout ce matin, on l'avait appel\u00e9 une tout \u00e0 l'heure, \u00e9toile filante pour le nouvelliste \u00e9toile des neiges pour l'\u00e9dito du quotidien jurassien des hommages, donc \u00e0 une personnalit\u00e9 lumineuse courageuse surdou\u00e9e passionn\u00e9e et respectueuse de la montagne humble aussi artistique, voire mystique, dit le Nouvelliste hommages du monde du sport, de la politique et le plus touchant bien s\u00fbr celui de son p\u00e8re, \u00c9ric Balet, directeur de T\u00e9l\u00e9verbier longuement dans le Matin, la montagne a \u00e9t\u00e9 plus forte, elle a \u00e9t\u00e9 fauch\u00e9e au sommet du bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [96%] :\r\nMorte dans une avalanche \u00e0 Portalet le Blick consacre aussi une pleine page \u00e0 ce drame, le destin ne conna\u00eet pas de piti\u00e9, \u00e9crit le journal, photo de la jeune snowboardeuse de 21 ans photo aussi du couloir dans lequel la championne du monde a chut\u00e9 et le champion de ski Bernard r\u00e9ussi lui rend hommage ce matin, lui qui a perdu sa premi\u00e8re femme, la skieuse Mich\u00e8le Rubli dans une avalanche, notre seule consolation, c'est qu'elle a trouv\u00e9 la paix dans son \u00e9l\u00e9ment, c'est aussi le cas d'Estelle, conclut Bernard Russi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [86%] :\r\nOn peut-\u00eatre mais 21 ans tout de m\u00eame en politique, l'accusation de proc\u00e9d\u00e9 nazi ne date pas d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [91%] :\r\nChristoph Blocher un a fait cette accusation cette semaine contre les m\u00e9dias et les partis qui se sont ligu\u00e9s contre initiative de mise en Europe de l'UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers, h\u00e9 bien cette accusation de proc\u00e9d\u00e9 nazi impensable en Allemagne est monnaie courante en Suisse depuis 1992 le tag Hassan sa guerre, jette un regard historique sur la derni\u00e8re pol\u00e9mique provoqu\u00e9e par Christoph Blocher, c'est d'ailleurs lui qui a commenc\u00e9 ces comparaisaons avec le 3\u00e8me Reich, pendant la campagne sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en mais la comparaison nazi a aussi \u00e9t\u00e9 reprise par le Parti socialiste par l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Otto Stich en notamment, qui a accus\u00e9 l'UDC d'utiliser les m\u00eames proc\u00e9d\u00e9s que les nazis, on se souvient aussi de la croix suisse transform\u00e9e en croix gamm\u00e9e par le pr\u00e9sident du PBD, Martin Landolt, te lors de la derni\u00e8re campagne de votation, bref, dit le tag, il l'accusation de nazi est le sempiternel argument massue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [96%] :\r\nArgument massue variante du point Goodwin, la r\u00e9ponse du Matin aujourd'hui qui se fonde une lettre ouverte \u00e0 Christoph Blocher, nos Lecteurs ne sont pas des collabos, s'exclame le quotidien car ce sont bien les Lecteurs qu'il s'agit de d\u00e9fendre, vous dressez le portrait, dit le texte d'une population au mieu stupide, au pire dispos\u00e9e \u00e0 \u00e9liminer physiquement 29 pourcent des des \u00e9lecteurs pour un parti cens\u00e9 aimer le peuple, voil\u00e0 qui est g\u00eanant et de conclure, en sugg\u00e9rant \u00e0 Christoph Blocher de garder \u00e0 l'esprit le mot du diplomate fran\u00e7ais du temps de la r\u00e9volution Talleyrand : tout ce qui est excessif est insignifiant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [93%] :\r\nLes partis doivent divulguer leurs fonds secrets ce mois d'avril, une initiative lanc\u00e9e elle exige la transparence pour les dons de plus de 10000 francs re\u00e7us par les partis, h\u00e9 bien, le texte a de bonnes chances, il aurait m\u00eame des partisans de droite c'est la Une du tag Hassan sa guerre ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [94%] :\r\nLes suisses redeviennent politiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [95%] :\r\n62 pourcent des des Suisses identifie d\u00e9sormais un parti politique, contre 40 pourcent en en 2000, l'offre des partis est devenue plus large et touche donc plus de monde, notamment les jeunes, gr\u00e2ce aux sections jeunes des partis pour la NZZ l'institut GFS s'est pench\u00e9 sur les enseignements des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les Suisses se repolitisent ils participent plus aux votations autre enseignement, le virage \u00e0 droite n'est pas d\u00fb aux caisses bien remplies du PLR et de l'UDC, les raisons sont plus profondes, le besoin de s\u00e9curit\u00e9 a augment\u00e9, notamment \u00e0 cause de la menace d'attentats terroristes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [93%] :\r\nPolitique toujours avec la grande interview du futur pr\u00e9sident du PDC qui devrait \u00eatre \u00e9lu samedi le zougois Gerhard Christopher dans la Libert\u00e9 l'Express et l'Impartial et le Nouvelliste \u00e0 la question de savoir s'il va imposer une plus grande discipline de son parti sous la coupole, il r\u00e9pond non, en revanche, il faut que le PDC identifie et les sujets qui risquent de diviser, r\u00e2le un terme et en d\u00e9batte avant les s\u00e9ances pl\u00e9ni\u00e8res pour montrer en front plus uni, connu pour \u00eatre le plus \u00e0 droite de son parti, qui a dit se mod\u00e9rer et d\u00e9fendre les positions du PDC les comptes journaliste lui fait remarquer qu'il fait partie du comit\u00e9 de l'initiative, vache \u00e0 lait, combattue par le PDC il r\u00e9plique qu'il n'imaginait pas \u00e0 l'\u00e9poque, devenir pr\u00e9sident quand il s'est engag\u00e9, et assure que bien entendu il ne fera pas campagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:34) [94%] :\r\nEt puisqu'on parle de l'initiative, vache \u00e0 lait en ce texte qui veut reverser l'ensemble des revenus tir\u00e9s de la circulation et Tom automobile exclusivement \u00e0 la route, le Blick relay\u00e9 ce matin la col\u00e8re, la col\u00e8re du d\u00e9partement d'o\u00f9 l'Lima horaires contre les initiants discutable trompeur faux le d\u00e9partement des finances s'insurge contre les arguments des partisans de Vache \u00e0 lait dans la brochure explicative en vue de cette votation du 5 juin les initiants \u00e9crivent que les usagers de la route paient pr\u00e8s de 9 millions de taxes automobile et de TVA faux, d\u00e9clare le d\u00e9partement des finances car la TVA justement n'est pas une taxe routi\u00e8re inexact aussi que seul un tiers des revenus de la route sont revers\u00e9s \u00e0 la route, il faudrait plut\u00f4t parler de 70 pourcent le le Blick appelle ce matin \u00e0 la responsabilit\u00e9 de ceux qui lancent une initiative ou un r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e0 chaque fois qu'ils biaisent la v\u00e9rit\u00e9, ils aident les partisans de la censure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [92%] :\r\nUne contre- attaque ce matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:31) [95%] :\r\nCelle du futur ex- directeur de la Fondation des immeubles pour les organisations internationales Fran\u00e7ois Reinhard pouss\u00e9 \u00e0 la retraite anticip\u00e9e, il dit envisager de porter plainte contre la Cour des comptes qui le suspecte dans un rapport d'avoir favoris\u00e9 des entreprises un mandataire et d'avoir accept\u00e9 que les employ\u00e9es fassent des travaux chez lui, il estime pour sa part avoir agi en toute transparence et se consid\u00e8re diffam\u00e9 par ledit rapport bas\u00e9 selon lui sur des interpr\u00e9tations subjectives fond\u00e9es \u00e0 leur tour sur des ragots. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [90%] :\r\nEh ben, un m\u00e9decin Vaudois se trouve dans la ligne de mire du Blick. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [92%] :\r\n\u00e9tonnante histoire racont\u00e9e par le Blick ce matin celui, celle d'une kosovare, qui s'est rendu chez un m\u00e9decin angilogue Vaudois d'Yverdon Christoph Bernard, la patiente est accompagn\u00e9e de son fils, elle ne parle pas fran\u00e7ais et selon ce fils le m\u00e9decin s'est insurg\u00e9 contre cette incomp\u00e9tence linguistique apr\u00e8s 15 ans de s\u00e9jour en Suisse, il aurait dit \u00e0 la patiente qu'elle devait d'abord aller prendre un cours de fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole Club Migros, avant de revenir consulter aujourd'hui le m\u00e9decin refus de ces versions des faits, il n'aurait fait que manifester son \u00e9tonnement, il est persuad\u00e9 que c'est la pr\u00e9sence d'un exemplaire du journal Charlie Hebdo dans la salle d'attente qui a provoqu\u00e9 ce malentendu avec ces 2 patients musulmans il propose aujourd'hui une consultation gratuite \u00e0 la patiente l\u00e9s\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:53) [85%] :\r\nEh bien lui, il \u00e9tait dans la ligne de mire de pirates informatiques, le temps, raconte aujourd'hui l'histoire de ce patron de PME \u00e0 Gen\u00e8ve victime et ce n'est pas le seul dans ran\u00e7onJ. ciel alors en ciel 7 ans virus qui chiffre toutes les donn\u00e9es de vos ordinateurs et pour les d\u00e9chiffrer, h\u00e9 bien la seule cl\u00e9 d\u00e9tenus parler \u00e0 coeur, h\u00e9 bien m\u00eame pour l'avoir cette cl\u00e9, en plus il faut payer, d'o\u00f9 le nom de ran\u00e7on ciel et c'est ce que ce patron a fait m\u00eame si la centrale pour la s\u00fbret\u00e9 de l'information \u00e0 Berne Melani d\u00e9conseille il risquait lui de perdre toutes les donn\u00e9es et l'historique de son entreprise, donc il a pay\u00e9, et heureusement pour lui, les pirates ont \u00e9t\u00e9 honn\u00eates, ironise -t-il oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [89%] :\r\nLes pirates ont \u00e9t\u00e9 honn\u00eates, bien s\u00fbr, merci beaucoup mesdames. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-20T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D863B618-5F50-4E8C-BB44-ED9AE307EFD3", "internalArchiveId": "D863B618-5F50-4E8C-BB44-ED9AE307EFD3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-04-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christophe Aumeunier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre Genevoise Immobili\u00e8re et d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil;Bangerter, Julien;Herv\u00e9 Froidevaux, cabinet W\u00fcest and Partner\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 20 USA PRIMAIRE) Ils n'ont pas rat\u00e9 le coche....dans la primaire organis\u00e9e la nuit derni\u00e8re \u00e0 New-York...Donald Trump chez les r\u00e9publicains et Hillary Clinton chez les d\u00e9mocrates triomphent....c'est 60% des voix pour le milliardaire...bien loin devant ses rivaux r\u00e9publicains John Kessick et Ted Cruz..C\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, Hillary Clinton s'impose avec 15 points d'avance sur Bernie Sanders. Lors de son discours de victoire, la favorite d\u00e9mocrate a lanc\u00e9 un message d'unit\u00e9 du parti . \r\nNew York encore, l'ONU revoit de fond en comble sa mani\u00e8re d'appr\u00e9hender la drogue...il y a 18 ans elle pr\u00f4nait la r\u00e9pression et uniquement la r\u00e9pression...l'approche adopt\u00e9e cette nuit par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale est moins judiciaire...elle place l'humain au centre avec de la pr\u00e9vention, des soins et le contr\u00f4le de l'usage des dogue....cela ressemble furieusement \u00e0 la politique dite des 4 pilliers que la Suisse applique...lui a fait remarquer Alain Berset, qui repr\u00e9sentait la Suisse. L'ONU veut aussi suivre de pr\u00e8s les exp\u00e9riences de l\u00e9galisation du cannabis...mais l\u00e0 Dame Helv\u00e9tie aura de la peine \u00e0 suivre...le peuple a dit non!\r\n(8H(2) 23 INTEL) Le groupe Intel a annonc\u00e9 ce matin la suppression de 12.000 postes dans le monde, soit 11% de ses effectifs. Il va recentrer ses activit\u00e9s sur les processeurs destin\u00e9s aux centres de donn\u00e9es et aux objets connect\u00e9s. Acteur historique de l'ordinateur personnel, Intel se diversifie Alexandre Habay \r\nIntel traverse une passe mitig\u00e9e avec une pr\u00e9vision 5% de croissance de son chiffre d'affaire annuel au lieu des 5 \u00e0 10% estim\u00e9s auparavant. Le premier producteur mondial de microprocesseurs pr\u00e9voit que le march\u00e9 du PC va baisser de pr\u00e8s de 10% en 2016. Intel privil\u00e9gie d\u00e9sormais ses activit\u00e9s d\u00e9di\u00e9es aux centres de donn\u00e9es, qui g\u00e9n\u00e8rent des marges plus importantes. Il poursuit \u00e9galement son d\u00e9veloppement sur le march\u00e9 des smartphones et des tablettes. \r\nCette restructuration et ses 12'000 suppressions de postes r\u00e9pondent selon l'entreprise aux mutations du secteur de la bonne vielle entreprise PC vers l'univers du clouds et la gestion de milliards d'objets connect\u00e9s. Signe de ses orientations, Intel a par exemple renforc\u00e9 l'an dernier sa pr\u00e9sence sur le campus de l'EPFL en rachetant une 2e start-up, qui travaille pr\u00e9cis\u00e9mment sur les objets connect\u00e9s. Quant aux usines d'Intel elles se trouvent pour la plupart aux Etats-Unis et le groupe n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 la r\u00e9partition g\u00e9ographique des postes appel\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre. \r\nUn dollar trop cher et un avenir \u00e9conomique incertain...et voil\u00e0 le b\u00e9n\u00e9fice net du groupe ABB qui recule de 11% sur les 3 premiers mois de l'ann\u00e9e....\u00e0 481 mio de francs...les commandes du g\u00e9ant z\u00fcrichois de l'\u00e9lectronique se sont tass\u00e9s de 11% sur la m\u00eame p\u00e9riode.\r\n(8H(3) D6 LA PAUVRETE AUGMENTE EN RUSSIE) Les Russes de plus en plus pauvres...c'est d\u00e9sormais une r\u00e9alit\u00e9...En f\u00e9vrier dernier, ils ont consacr\u00e9 pr\u00e8s de 50% de leur budget \u00e0 l'achat de nourriture. On ne l'avait plus vu depuis la crise \u00e9conomique de 2**. Une partie de la population repousse d\u00e9sormais les achats qui ne sont pas de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, Isabelle Cornaz.\r\nLa semaine derni\u00e8re Vladimir Poutine se voulait rassurant, \u00ab la situation \u00e9conomique n'est pas encore r\u00e9tablie, mais la tendance est positive \u00bb disait-il. Qu'en pensent les Russes?\r\nVous mentionniez le ch\u00f4mage, au mois de mars il a d\u00e9pass\u00e9 les 6%, pour la premi\u00e8re fois depuis trois ans... ce qui reste tout de m\u00eame un taux tr\u00e8s bas pas rapport \u00e0 d'autres pays.\r\nIsabelle Cornaz, notre correspondante \u00e0 Moscou...\r\nGen\u00e8ve...la d\u00e9l\u00e9gation de l'opposition syrienne aux pourparlers de paix se r\u00e9sumera bient\u00f4t \u00e0 quelques techniciens charg\u00e9s de discuter avec Staffan de Mistura, l'\u00e9missaire de l'ONU...les diff\u00e9rents repr\u00e9sentants des factions...eux...sont partis ou sur le d\u00e9part....f\u00e2ch\u00e9s de l'offensive du r\u00e9gime sur Alep....\r\n(8H(4) 07 GE TF VALIDE LOI LONGCHAMP) Le large sourire \u00e0 Gen\u00e8ve...des socialistes et du ministre Fran\u00e7ois Longchamp...le p\u00e8re de la loi \"halte aux magouilles immobili\u00e8res\"...un texte finalement valid\u00e9 par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui a d\u00e9bout\u00e9 un opposant...la loi impose aux acqu\u00e9reurs d'un logement acquis en zone de d\u00e9veloppement d'y habiter...il s'agit d'\u00e9viter la sp\u00e9culation immobili\u00e8re....le texte avait \u00e9t\u00e9 \u00e9dulcor\u00e9 par le grand conseil....pour Christophe Aumeunier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre Genevoise Immobili\u00e8re et d\u00e9put\u00e9 PLR, l'arr\u00eat du TF \u00e9rode passablement ce principe d'obligation d'habiter... \r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar. \r\nLe grand conseil devra revoir sa copie...soit pour en faire une loi...soit pour lui opposer un contre-projet...les d\u00e9put\u00e9s pourraient aussi opter pour une votation populaire.\r\n(8H(5) 09 ETUDE LOYERS A LA BAISSE) Et cette bonne nouvelle pour les locataires...les loyers devraient baisser de 0,3% cette ann\u00e9e..en fait, pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000...La croissance des loyers, en Suisse, a stagn\u00e9 au dernier trimestre de l'an dernier...selon une \u00e9tude de W\u00fcest and Partner. Julien Bangerter...\r\n(8H(6) 24 PDG POINTAGE) Le Valais, ses montagnes...partag\u00e9s ce matin entre deux sentiments....la tristesse de la mort d'Estelle Balet...emport\u00e9e hier dans un couloir mortel au-dessus d'Orsi\u00e8res...alors qu'elle tournait un film...la double championne du monde de snwoboard freeride avait 21 ans.\r\nMais aussi la fi\u00e8vre d'une comp\u00e9tition...paris depuis 22H hier soir de Zermatt et depuis 3H30 ce matin d'Arolla, les coureurs de la Patrouille des glaciers sillonent les sommets...J\u00e9r\u00f4me Jeannin....\r\nPAPIER \r\nEn super ligue de foot, match nul un partout hier soir dans le derby Z\u00fcrichois entre le FC Z\u00fcrich et Grasshopper...et c'est tout b\u00e9n\u00e9f pour Sion....s'il gagne ce soir \u00e0 St-Gall, le club valaisan s'installera \u00e0 la 3\u00e8me place du classement.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 602, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7643943", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-04-20T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-04-20T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7643959", "ece-7643943"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-06T11:38:47Z", "speechToTexts": ["06.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl est 8 heures point ce journal de Sandra Viscardi primaires am\u00e9ricaines victorieuse \u00e0 New York, Hillary Clinton tend la main aux partisans de Bernie Sanders, c'est que pour faire face \u00e0 Donald jointe grand vainqueur lui aussi \u00e0 New York, il faudra resserrer les Liens des d\u00e9mocrates 12000 emplois supprim\u00e9s d'ici l'ann\u00e9e prochaine, telle taille dans le vif pour sa survie, le g\u00e9ant am\u00e9ricain des puces informatiques vise d\u00e9sormais les composants pour objets connect\u00e9s et le cloud plus de logements vides, que la demande une baisse de l'immigration et de la cr\u00e9ation d'emplois et les loyers en Suisse baisseront cette ann\u00e9e 0 3 pourcent en en moyenne nationale, mais ce sera 2 pourcent par par exemple en Valais, selon l'\u00e9tude publi\u00e9e hier par Bustamante Partenaires : ils n'ont donc pas rat\u00e9 le coche dans la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [94%] :\r\nPrimaires organis\u00e9es la nuit derni\u00e8re \u00e0 New-York, Donald Trump chez les r\u00e9publicains et Hillary Clinton chez les d\u00e9mocrates triomphent, c'est 60 pourcent des des voix pour le milliardaire bien loin devant ses rivaux r\u00e9publicains John classique et Ted Cruz C\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate Hillary Clinton s'impose avec 15 points d'avance sur Bernie Sanders et lors de son discours de victoire, la favorite d\u00e9mocrate a lanc\u00e9 un message d'unit\u00e9 du parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [86%] :\r\nSi on a pas \u00e0 tous les gens qui ont soutenu le s\u00e9nateur Sanders, je dis qu'il y a beaucoup de choses qui nous unissent que 2 choses qui nous divise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:16) [76%] :\r\nMetz, Poitiers qui avait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [89%] :\r\nJe veux m'inscrire dans une tradition progressiste qui a tant fait pour l'Am\u00e9rique, le Franklin Roosevelt \u00e0 Barack Obama et la victoire est en vue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:28) [76%] :\r\nPoint les tueries. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [80%] :\r\nDonald Trump \u00e9tait de cause propose une vision pour l'Am\u00e9rique, qui nous divise et qui a franchement dangereuses oui nous avons une vision tr\u00e8s diff\u00e9rente, il s'agit de nous entraider pour progresser et pas de nous rappeler si. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:47) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [94%] :\r\nNew-York ou encore l'ONU revoit de fond en comble sa mani\u00e8re d'appr\u00e9hender la drogue, il y a 18 ans elle pr\u00f4nait la r\u00e9pression et uniquement la r\u00e9pression, l'approche adopt\u00e9e cette nuit par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale est moins judiciaire elle place l'humain au centre avec de la pr\u00e9vention des soins et le contr\u00f4le de l'usage des drogues en fait \u00e7a ressemble furieusement \u00e0 la politique dite des 4 piliers que la Suisse applique, c'est ce que lui a fait remarquer Alain Berset qui repr\u00e9sentait la Suisse, l'ONU veut aussi suivre de pr\u00e8s les exp\u00e9riences de l\u00e9galisation du cannabis, mais la dame Helv\u00e9tie aura de la peine \u00e0 suivre puisque le peuple a dit non le groupe, Intel a annonc\u00e9 ce matin la suppression de 12000 postes dans le monde, \u00e7a repr\u00e9sente 11 pourcent de de ses effectifs, il va recentrer ses activit\u00e9s sur les processeurs destin\u00e9s aux centres de donn\u00e9es et aux objets connect\u00e9s, acteur historique de l'ordinateur personnel, Intel va donc se diversifie Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [93%] :\r\nEt Intel traverse une passe mitig\u00e9e avec une pr\u00e9vision de 5 pourcent de de croissance de son chiffre d'affaires annuel au lieu des 5 \u00e0 10 pourcent estim\u00e9s estim\u00e9s auparavant, le 1er producteur mondial de microprocesseurs pr\u00e9voit que le march\u00e9 du PC va baisser, lui, de pr\u00e8s de 10 pourcent en en 2016 Intel privil\u00e9gie donc d\u00e9sormais ses activit\u00e9s d\u00e9di\u00e9es aux centres de donn\u00e9es qui g\u00e9n\u00e8rent des marges plus importantes et il poursuit \u00e9galement son d\u00e9veloppement sur le march\u00e9 des smartphones et les tablettes cette restructuration et ses 12000 suppressions de postes r\u00e9pondent selon l'entreprise aux mutations du secteur de la bonne vieille entreprise PC vers l'univers du cloud et la gestion de milliards d'objets connect\u00e9s signe de ses orientations, Intel a par exemple renforc\u00e9 l'an dernier, sa pr\u00e9sence sur le campus de les PFL en rachetant une 2\u00e8me Start-Up qui travaille pr\u00e9cis\u00e9ment sur les objets connect\u00e9s quant aux usines Intel, elle se trouve, pour la plupart aux \u00c9tats-Unis et le groupe n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 la r\u00e9partition g\u00e9ographique des postes appel\u00e9s a disparu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [95%] :\r\nAlexandra Habay merci un dollar trop cher et un avenir \u00e9conomique incertain et voil\u00e0 le b\u00e9n\u00e9fice Net du groupe ABB qui recule de 11 pourcent sur sur les 3 premiers mois de l'ann\u00e9e \u00e0 480 millions de francs, les commandes du g\u00e9ant Z\u00fcrichois de l'\u00e9lectronique se sont tass\u00e9s de 11 pourcent sur sur la m\u00eame p\u00e9riode, les Russes de plus en plus pauvres oui c'est d\u00e9sormais une r\u00e9alit\u00e9 en f\u00e9vrier dernier, ils ont consacr\u00e9 pr\u00e8s de 50 pourcent de de leur budget \u00e0 l'achat de nourriture, on n'avait pas vu \u00e7a depuis la crise \u00e9conomique de 2008 2009 alors une partie de la population repousse d\u00e9sormais les achats qui ne sont pas de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:08) [94%] :\r\nOui, en Russie, la part des d\u00e9penses consacr\u00e9es \u00e0 la nourriture, alcool et cigarettes compris est plus \u00e9lev\u00e9 que dans d'autres pays, \u00e7a ce n'est pas nouveau, mais en cette ann\u00e9e de crise \u00e9conomique, cette part du budget des m\u00e9nages consacr\u00e9 \u00e0 la nourriture augmente encore, faute d'argent, on \u00e9conomise sur tout ce qui n'est pas indispensable malgr\u00e9 un ralentissement de l'inflation, r\u00e9cemment, le pouvoir d'achat, les Russes continuent de baisser les revenus r\u00e9els ont plong\u00e9 d'environ 10 pourcent l'an dernier, quant au nombre de pauvres, il atteint son plus haut niveau depuis 2006. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [93%] :\r\nLa semaine derni\u00e8re, Vladimir Poutine, se voulait rassurant : la situation \u00e9conomique n'est pas encore r\u00e9tablie, mais la tendance est positive, disait -il alors qu'en pensent les Russes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:46) [93%] :\r\nAlors si on se fie aux enqu\u00eates d'opinion le pessimisme grandit hein quand m\u00eame concernant la crise \u00e9conomique, mais il faut pr\u00e9ciser que la baisse des revenus, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne relativement r\u00e9cent, peu apr\u00e8s l'arriv\u00e9e au pouvoir de Vladimir Poutine, les Russes ont connu une hausse continue et cons\u00e9quente de leur salaire pendant 10, 12 ans, du coup, la situation actuelle n'est pas encore vu comme catastrophique, ceci dit, la hausse des prix la hausse du niveau de pauvret\u00e9, le ch\u00f4mage, dans une moindre mesure, ce sont les sujets qui pr\u00e9occupent le plus les Russes bien avant les questions g\u00e9opolitiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:15) [88%] :\r\nAlors vous parlez ch\u00f4mage h\u00e9 bien au mois de mars, il a d\u00e9pass\u00e9 les 6 pourcent pour pour la premi\u00e8re fois depuis 3 ans on \u00e7a reste quand m\u00eame un taux tr\u00e8s bas par rapport \u00e0 d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:23) [92%] :\r\nOui, c'est vrai, mais il y a, et c'est vrai qu'il y a pas eu de de haut significative du nombre de ch\u00f4meurs malgr\u00e9 la crise actuelle, mais ce sont des chiffres \u00e0 Banier avec prudence toutefois, parce que par exemple si un employ\u00e9 en Russie, voit son temps de travail r\u00e9duit \u00e0 2 jours par semaine au lieu de 5 \u00e7a ne refl\u00e9tera pas forc\u00e9ment dans les statistiques du ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:39) [94%] :\r\nIsabelle Cornaz, notre correspondante \u00e0 Moscou, Gen\u00e8ve, la d\u00e9l\u00e9gation de l'opposition syrienne aux pourparlers de paix se r\u00e9sumera bient\u00f4t \u00e0 quelques techniciens charg\u00e9s de discuter avec Staffan de Mistura, l'\u00e9missaire de l'ONU, les diff\u00e9rents repr\u00e9sentants des factions, eux, sont partis ou alors sont sur le d\u00e9part, f\u00e2ch\u00e9 par l'offensive du r\u00e9gime sur Alep le large sourire \u00e0 Gen\u00e8ve des socialistes et du ministre Fran\u00e7ois Longchamp, le p\u00e8re de la loi, halte aux magouilles immobili\u00e8res \u00e0 un texte finalement valid\u00e9 par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui a d\u00e9bout\u00e9 un opposant la loi, rappelons -le, impose aux acqu\u00e9reurs d'un logement acquis en zone de d\u00e9veloppement d'y habiter, il s'agit d'\u00e9viter la sp\u00e9culation immobili\u00e8re, alors ce texte avait \u00e9t\u00e9 \u00e9dulcor\u00e9 par le Grand Conseil et pour Christophe Aumeunier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre Genevoise Immobili\u00e8re et d\u00e9put\u00e9 PLR l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e9rode passablement ce principe d'obligation d'habiter. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:28) [84%] :\r\nL'initiative socialiste qui reprend une partie de la loi Longchamp extr\u00eamement modifi\u00e9 par l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, il n'y a plus d'effet r\u00e9troactif, la s\u00e9curit\u00e9 du droit est ainsi garanti, il y a une invitation interpr\u00e8tes, extr\u00eamement largement les exceptions \u00e0 l'obligation d'un cela dit c'est vrai que, on peut consid\u00e9rer que cette obligation d'occuper encore disproportionn\u00e9e, parce que de par le pass\u00e9, il y avait au moins 85 pourcent du du propri\u00e9taire qui habitait leur propre appartement, cette loi est n\u00e9e d'une erreur d'appr\u00e9ciation, \u00e0 notre avis, pensant que, il y avait un grand nombre d'appartements qui \u00e9taient lou\u00e9s, ce n'est pas vraiment le cas et c'est encore moins le cas aujourd'hui, au regard du fait que les investisseurs Henquinet se sont d\u00e9tourn\u00e9s de ces objets au Caire de l\u00e9gislations en cours de craintes li\u00e9es natation contr\u00f4le inutile une inflation du service de l'\u00c9tat inutile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Tania s'pinard et le grand conseil donc devra revoir sa copie, soit pour en faire une loi soit pour lui opposer un contre- projet, mais les d\u00e9put\u00e9s pourraient aussi opter pour une votation populaire et puis cette bonne nouvelle pour les locataires, les loyers devraient baisser de 0 3 pourcent cette cette ann\u00e9e, en fait, pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, la croissance des loyers en Suisse a stagn\u00e9 au dernier trimestre l'an dernier, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude de Wust and Partners Julien bancaire Bangalter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:45) [90%] :\r\nUne bonne nouvelle pour les locataires, moins r\u00e9jouissante pour les propri\u00e9taires, la baisse du prix des loyers toucherait toute la Suisse romande recule de0,6 pourcent dans dans la r\u00e9gion l\u00e9manique est sup\u00e9rieure \u00e0 2 pourcent en en Valais en cause la production constante de logements dans de nombreuses r\u00e9gions, les nouvelles constructions d\u00e9passerait la demande la baisse conjugu\u00e9e de l'immigration et de la cr\u00e9ation d'emplois entre aussi en ligne de compte, faut -il y voir un reflet des ann\u00e9es 90 les signes pr\u00e9curseurs d'une crise immobili\u00e8re Herv\u00e9 Froidevaux du cabinet Wust and Partners. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:13) [84%] :\r\nDonc on a des prix qui \u00e9taient sur fait notamment sur certaines r\u00e9gions au monde l'arc l\u00e9manique et donc les prix sont retourn\u00e9s \u00e0 des niveaux qui sont raisonnables, on a toujours des pots hypoth\u00e9caires bah, on a toujours une demande qui est quand m\u00eame relativement soutenue dans une perspective historique, donc ce n'est pas en retournement du march\u00e9, mais c'est un retour \u00e0 la normale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:31) [93%] :\r\nL'\u00e9tude laisse toutefois ouverte la question de savoir s'il s'agit de simples corrections aussi un recul des prix gagnera durablement toute la Suisse cette ann\u00e9e au Tessin \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Berne, le prix des logements devraient continuer d'augmenter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:44) [89%] :\r\nLe Valais ses montagnes partag\u00e9s ce matin entre 200 Timan la tristesse de la mort d'Estelle Balet emport\u00e9e hier dans un couloir mortel au-dessus d'Orsi\u00e8res alors qu'elle tournait un film, la double championne du monde de snowboard Free offrira avait 21 ans, mais il y a aussi ce matin, la fi\u00e8vre d'une comp\u00e9tition, parti depuis 22 heures hier soir de Zermatt et depuis 3 heures 30 ce matin, d'Arolla, les coureurs de la Patrouille des Glaciers sillonnent les sommets J\u00e9r\u00f4me gendarmes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:09) [91%] :\r\nOui, les meilleures patrouilles se sont \u00e9lanc\u00e9s \u00e0 une heure et demie de Zermatt, elles ont franchi la Rosa blanche, il y a 3 quarts d'heure arriv\u00e9e \u00e0 Verbier, vers 9 heures aujourd'hui les conditions sont bonnes pour cette Patrouille des populaire l'\u00e9lite s'\u00e9lancera dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi et si le temps le permet, les conditions m\u00e9t\u00e9o vont se g\u00e2ter en fin de semaine, les organisateurs d\u00e9cideront demain si la Patrouille des t\u00e9nors peut avoir lieu, d'autant que le commandant Max a clairement plac\u00e9 cette \u00e9dition sous le signe de la s\u00e9curit\u00e9, il l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier 2 lors de la messe d'ouverture c\u00e9l\u00e9br\u00e9e dans l'\u00e9glise de Zermatt, visiblement marqu\u00e9 par la mort de la snowboardeuse, Estelle Balet en m\u00e9moire de laquelle une minute de silence a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:48) [91%] :\r\nMerci J\u00e9r\u00f4me et puis en super ligue de football : match nul 1 partout hier soir dans le derby Z\u00fcrichois entre le FC Z\u00fcrich et Grasshopper s'et figurez -vous que c'est tout b\u00e9n\u00e9fice pour Sion parce que s'il gagne ce soir \u00e0 Saint-Gall, h\u00e9 bien le club valaisan s'installera \u00e0 la 3\u00e8me place du classement. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-20T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jacob, Antoine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-602EBF7E-5EC1-4F8E-B04A-CF8C7454CD54", "internalArchiveId": "602EBF7E-5EC1-4F8E-B04A-CF8C7454CD54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le patron de l'antenne valaisanne de l'EPFL vise la pr\u00e9sidence de Sierre", "publicationDate": "2016-04-20T00:00:00Z", "summary": "Marc-Andr\u00e9 Berclaz sera le candidat du PLR pour succ\u00e9der \u00e0 Fran\u00e7ois Genoud. En cas d'\u00e9lection \u00e0 la t\u00eate de la ville lors des communales de cet automne, il pourrait donc quitter l'\u00e9cole polytechnique l'\u00e9t\u00e9 prochain.\r\n\r\n* * Le patron de l'antenne valaisanne de l'EPFL vise la pr\u00e9sidence de Sierre 12h30 Berclaz \r\n Le patron de l'EPFL en Valais vise la pr\u00e9sidence de Sierre. Marc-Andr\u00e9 Berclaz sera le candidat du PLR pour succ\u00e9der \u00e0 Fran\u00e7ois Genoud. En cas d'\u00e9lection \u00e0 la t\u00eate de la ville lors des communales de cet automne, il pourrait donc, Marie Giovanola, quitter l'\u00e9cole polytechnique l'\u00e9t\u00e9 prochain.\r\nSous la houlette de Marc-Andr\u00e9 Berclaz,150 chercheurs ont  jusqu'ici pris leurs quartiers \u00e0 Sion. Le mandat du directeur du p\u00f4le valaisan de l'EPFL, en poste depuis 3 ans, se termine en principe en juin 2017. Cet \u00e9conomiste HEC de 61 ans n'est pas un novice en politique et le PLR compte sur cette personnalit\u00e9 pour conserver la pr\u00e9sidence. Il a d\u00e9j\u00e0 si\u00e9g\u00e9 \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de Sierre entre 1996 et 2000. Il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 candidat malheureux lors de la primaire PLR en 2012 pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat remport\u00e9e par le commandant Christian Varone, s\u00e8chement d\u00e9fait ensuite par un certain Oskar Freysinger. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Sion, c'est sans surprise l'encaveur Philippe Varone, d\u00e9j\u00e0 conseiller municipal, qui tentera pour le PLR de succ\u00e9der au pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire Marcel Maurer...Si les lib\u00e9raux-radicaux ont pr\u00e9sent\u00e9 leur liste ce matin, la strat\u00e9gie du PDC n'a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e...m\u00eame si plusieurs noms circulent pour essay\u00ear de reprendre", "durationSec": 82, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7643982", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le patron de l'antenne valaisanne de l'EPFL vise la pr\u00e9sidence de Sierre / 12H30_2016-04-20T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 20.04.2016"], "alternativeSummary": ["Marc-Andr\u00e9 Berclaz sera le candidat du PLR pour succ\u00e9der \u00e0 Fran\u00e7ois Genoud. En cas d'\u00e9lection \u00e0 la t\u00eate de la ville lors des communales de cet automne, il pourrait donc quitter l'\u00e9cole polytechnique l'\u00e9t\u00e9 prochain."], "variantIds": ["ece-7643982"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T16:13:31Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt le patron de l'EDF, elle en Valais, maintenant il vise la pr\u00e9sidence, la pr\u00e9sidence de Sierre Marc-Andr\u00e9 Berclaz, sera le candidat du PLR pour succ\u00e9der \u00e0 Fran\u00e7ois Genoud en cas d'\u00e9lection \u00e0 la t\u00eate de la ville lors des communales de cet Automne, il pourrait donc Marie d'Giovanola quitter l'\u00e9cole polytechnique, l'\u00e9t\u00e9 prochain, oui, et le mandat du directeur du p\u00f4le valaisan de l'EPFL, en poste depuis 3 ans, se termine en principe en juin 2017 sous la houlette de Marc-Andr\u00e9 Berclaz 150 chercheurs ont jusqu'ici pris leurs quartiers \u00e0 Sion, cet \u00e9conomiste HEC de 61 ans, qui a aussi pr\u00e9sid\u00e9 la HES SO pendant 10 ans n'est pas un novice en politique, et le PLR compte bien sur cette personnalit\u00e9 pour conserver la pr\u00e9sidence de la ville, Marc-Andr\u00e9 Berclaz, qui a d\u00e9j\u00e0 si\u00e9g\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Sierre entre 1996 et 2000, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 candidat malheureux lors de la primaire PLR en 2012 pour l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat remport\u00e9e alors par le commandant Christian Varone s\u00e8chement d\u00e9fait ensuite par un certain Oskar Freysinger, du c\u00f4t\u00e9 de Sion, c'est sans surprise, l'encaveur, Philippe Varone, d\u00e9j\u00e0 conseiller municipal qui tentera pour le PLR de succ\u00e9der au pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire, Marcel Maurer Si les lib\u00e9raux- radicaux ont pr\u00e9sent\u00e9 leur liste ce matin, la strat\u00e9gie du PDC n'a en revanche pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e, m\u00eame si plusieurs noms circulent pour tenter de reprendre les cl\u00e9s de la capitale Marine Giovanola en Direct de Sion, les Suisses. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-20T10:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE307320-33F5-4B41-8977-AEF443034070", "internalArchiveId": "CE307320-33F5-4B41-8977-AEF443034070", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-04-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Melly, Pr\u00e9sident du Gouvernement valaisan;Laurent Kaiser,Chef du Service des maladies infectieuses aux HUG;Pierre Mauron, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil fribourgeois;Georges Godel, directeur cantonal des finances (FR);Jacques Haldy, d\u00e9put\u00e9 PLR\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(19/ USA primaires) Donald TRUMP et Hillary CLINTON ont triomph\u00e9, cette nuit , dans la Primaire de l'Etat de New York. Le candidat r\u00e9publicain a lit\u00e9ralement \u00e9cras\u00e9 ses rivaux John K\u00e4sic et Ted Cruz, tandis qu'Hillary Clinton s'impose avec une quinzaine de points d'avance sur Bernie Sanders.\r\nPhilippe Revaz, vous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis, on peut le dire Trump et Clinton font un pas de plus  vers la nomination.\r\nPAPIER\r\nC'est l'ampleur de leurs victoires qui marque les epsirts ce soir. avec une soixataine de pour cent, trump va rafler la quasi-totalit\u00e9 des de\u00e9legu\u00e9s a ney york et surtout il distance ted cruz , so n rival, \u00e0 une trosiieme et humiliante troisieme place, une 15aine de pourcent, derriere john kasick qui se hisse peniblement a 25 %. Cette victoire ne garantit toujours pas a trump de remporter une majotrit\u00e9 de delegu\u00e9s AVANT la convention de juillet, mais il s'en rapproiche un peu et surtout, il prend un ascendant psychologique. Il sera plus difficile de le priver de sa victoire, en juillet, lors des votes ds delegu\u00e9s. Cette vicgtoire donne plus de poiiuns a ses denonciations  de l'appareil du parti et de leurs manoeuvres qu'il juge malhonnetes. Cot\u00e9 democrate, clinton inflige une seche defaite a sanders, qu'on pensait capable de la menacer d'un peu plus pres. Mathematiquement, pour sanders la voie de la nominationn \u00e9tait etroite et c'est desormais un trou d'epingle. Clinton a tendu la main aux partisans de sanders, dans un discours tourn\u00e9 vers l'election generale. mais sanders, ne jette toujours pas l'epopnge. les Prochaines primaires dans une semaine, pennsylvanie, maryland, delaware.. et leurs minorit\u00e9s noires. sont aussi favorables aussi a clinton. c'est peutetre l\u00e0 que se decidera  definitivement le sort de la campagne sanders.\r\nPh r r w\r\n(10/ MULTI DECES ESTELLE BALET PAPIER) **************La nouvelle a cr\u00e9\u00e9 le choc, Estelle Balet a \u00e9t\u00e9 victime de sa passion hier ...\r\n Double championne du monde en titre, vainqueur de l'Xtreme de Verbier il y a seulement deux semaines, la snowboardeuse valaisanne a perdu la vie, apr\u00e8s une chute de plusieurs centaines de m\u00e8tres dans un couloir, une chute provoqu\u00e9e par une coul\u00e9e de neige....cela s'est pass\u00e9 au-dessus d'Orsi\u00e8res, o\u00f9 elle participait \u00e0 un tournage de film. Alain Th\u00e9voz.\r\n   53''\r\n((Selon les premiers \u00e9l\u00e9ments, Estelle Balet d\u00e9valait un couloir enneig\u00e9 lorsqu'une avalanche s'est d\u00e9clench\u00e9e et l'a emport\u00e9e. juste apr\u00e8s le passage d'une premi\u00e8re snowboardeuse : G\u00e9raldine Fasnacht. L'aventuri\u00e8re, qui \u00e9tait engag\u00e9e sur le m\u00eame projet, s'est dit : \u00ab foudroy\u00e9e par ce tragique \u00e9v\u00e9nement qui a co\u00fbt\u00e9 la vie de sa petite soeur de cour. \u00bb Triple gagnante de l'Xtreme, G\u00e9raldine Fasnacht s'\u00e9tait reconnue en cette jeune fille passionn\u00e9e. Elle l'avait prise sous son aile \u00e0 15 ans. Malgr\u00e9 l'intervention des secours et une tentative de r\u00e9animation, Estelle Balet, 21 ans, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e sur les lieux de l'accident. Elle \u00e9tait \u00e9quip\u00e9e d'un d\u00e9tecteur de victime d'avalanche, d'un airbag et elle portait un casque. Elle venait de remporter l'Xtreme de Verbier, il y a deux semaines, obtenant ainsi son deuxi\u00e8me titre de championne du monde du Freeride World Tour, douze mois apr\u00e8s un premier sacre. Le monde du Freeride pleure son talent pr\u00e9coce de la discipline.))\r\n(12/ MULTI DECES ESTELLE BALET ITV MELLY) ...talent pr\u00e9coce...elle n'avait que 21 ans Estelle Balet, mais, avec sa personnalit\u00e9, son rayonnement, son talent  \u00e9norme et bien s\u00fbr son palmar\u00e8s, elle v\u00e9hiculait une belle image du Valais...le Pr\u00e9sident du Gouvernement valaisan, Jacques Melly\r\n   44''\r\nJacques Melly avec Yves Terrani.\r\n(syrie) ***************......tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent......les principaux responsables de l'opposition syrienne ont commenc\u00e9 \u00e0 quitter Gen\u00e8ve...\r\nlundi ils avaient d\u00e9j\u00e0 suspendu leur participation aux n\u00e9gociations de paix sous l'\u00e9gide de l'ONU, cette fois ils s'en vont et ne laisse sur place que ce qu'ils appellent une \"\u00e9quipe technique\", autrement dit des experts sur les questions juridiques...ce 3\u00e8me tour des n\u00e9gociations, qui a commenc\u00e9 le 13 avril, devrait s'achever vendredi...\r\n(D4/GENEVA HEALTH FORUM L'AIDE AUX PAYS EN DEVELOPPEMENT PI) ***************sur les bords du L\u00e9man on n\u00e9gocie, mais ont \u00e9tudie et recherche aussi...\r\nPharma, biotechs, medtech, le bassin l\u00e9manique est devenu une v\u00e9ritable \"health valley\" comme on dit,\r\nune terre d'innovation pour les sciences de la vie. \r\nMais pour le Geneva Health Forum, cr\u00e9\u00e9 par les H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve et la Facult\u00e9 de m\u00e9decine, ces nouvelles technologies doivent aussi permettre d'am\u00e9liorer les soins dans les pays en d\u00e9veloppement. Raison pour laquelle cette 6e \u00e9dition, qui s'est ouverte hier pour 3 jours,  est consacr\u00e9e aux technologies low-cost sp\u00e9cialement d\u00e9velopp\u00e9es pour ces pays-l\u00e0, Sylvie Belzer: \r\n  MAG 1'34\r\nPour la premi\u00e8re fois le forum est aussi ouvert au grand public ce soir (ME)\r\n((Un h\u00f4pital \u00e9ph\u00e9m\u00e8re o\u00f9 le visiteur peut tester toutes sorte d'innovations m\u00e9dicales destin\u00e9es aux pays en d\u00e9veloppement. Des technologies qui pour certaines n'en sont encore qu'\u00e0 l'\u00e9tat de prototype. Pour d'autres, elles sont d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9es dans certains pays d'Afrique notamment. Trop souvent les technolgies de pointe sont cibl\u00e9es pour les pays riches, l\u00e0 les nouveaut\u00e9s expos\u00e9es le sont pour les pays moins avanc\u00e9s. Des mod\u00e8les de technologie, qui r\u00e9sistent aux conditions climatiques, aux coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 et dont l'utilisation est le plus simple possible. Toute cela \u00e0 des prix 10x inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux qu'on pratique ici. Un mini laboratoire portable par exemple, qui aurait \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement utile lors de l'\u00e9pid\u00e9mie d'Ebola, explications de Laurent Kaiser,Chef du Service des maladies infectieuses aux HUG:\r\nSON\r\nUn mini-laboratoire qui peut aussi \u00eatre tr\u00e8s utile aux pays de Nord. Il serait donc potentiellement vendu cher aux pays d\u00e9velopp\u00e9s qui financeraient d\u00e8s lors un prix accessible pour les pays du Sud.))\r\n(D6/LA PAUVRETE AUGMENTE EN RUSSIE PI)  \r\n***************....et puis en Russie aussi la pauvret\u00e9 augmente\r\nEn f\u00e9vrier dernier, les Russes ont consacr\u00e9 pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de leur budget \u00e0 l'achat de nourriture. C'est du jamais vu depuis la crise \u00e9conomique de 2008. Un signe que la pauvret\u00e9 est en hausse dans le pays, et qu'une partie de la population repousse d\u00e9sormais les achats qui ne sont pas de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, Isabelle Cornaz.\r\nEn Russie, la part des d\u00e9penses consacr\u00e9es \u00e0 la nourriture - alcool et cigarettes compris - est plus \u00e9lev\u00e9es  que dans d'autres pays, \u00e7a, ce n'est pas nouveau. Mais en cette p\u00e9riode de crise \u00e9conomique, cette part du budget des m\u00e9nages consacr\u00e9 \u00e0 la nourriture augmente encore. Faute d'argent, on \u00e9conomise sur tout ce qui n'est pas indispensable. Malgr\u00e9 un ralentissement de l'inflation ces derniers mois, le pouvoir d'achat des Russes continue de baisser. Les revenus r\u00e9els ont plong\u00e9 d'environ 10% l'an dernier. Quant au nombre de pauvre il atteint son plus haut depuis 2006.\r\nLa semaine derni\u00e8re Vladimir Poutine se voulait rassurant, \u00ab la situation \u00e9conomique n'est pas encore r\u00e9tablie, mais la tendance est positive \u00bb disait-il. C'est aussi l'avis des habitants ?\r\nSi on se fie aux enqu\u00eates d'opinion, le pessimisme grandit quand m\u00eame concernant la crise \u00e9conomique. Mais il faut pr\u00e9ciser que la baisse des revenus c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne relativement r\u00e9cent, peu apr\u00e8s l'arriv\u00e9e au pouvoir de Vladimir Poutine les Russes ont connu une hausse continue et cons\u00e9quente de leur salaire pendant 10-12 ans. Du coup, la situation actuelle n'est pas encore vue comme catastrophique. Ceci dit, la hausse des prix et du niveau de pauvret\u00e9, le ch\u00f4mage dans une moindre mesure. sont les sujets qui pr\u00e9occupent le plus les Russes, bien avant les questions g\u00e9opolitiques.\r\nVous parliez du ch\u00f4mage Isabelle, au mois de mars il a d\u00e9pass\u00e9 les 6%, pour la premi\u00e8re fois depuis trois ans., \u00e7a reste  tr\u00e8s bas pas rapport \u00e0 d'autres pays.\r\nOui, c'est vrai qu'il n'y a pu eu de hausse significative du nombre de ch\u00f4meurs malgr\u00e9 la crise. Mais ce sont des chiffres \u00e0 manier avec prudence, parce que par exemple si un employ\u00e9 voit son temps de travail r\u00e9duit \u00e0 deux jours par semaines au lieu de 5, cela ne se refl\u00e9tera pas dans les statistiques du ch\u00f4mage. \r\nIsabell Cornaz en  direct de Moscou...\r\n(D3/FR ET SON MILLIARD DE FORTUNE PI) *************Le canton de Fribourg a des soucis que les autres cantons romands aimeraient bien avoir... \r\ncomment placer sa fabuleuse fortune qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus d'un millard de francs, alors que certaines banques demandent des int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs??? Ce sont les questions que se posent, ces jours-ci, des d\u00e9put\u00e9s socialistes et d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens fribourgeois. Maurice Doucas...   \r\n  MAG 1'30\r\n((Certains parlementaires estiment n'avoir jamais re\u00e7u de r\u00e9ponse satisfaisante au sujet du placement de ce pactole d'un mrd de francs. Un montant qui  provient, pour l'essentiel, du produit de la vente de l'or exc\u00e9dentaire de la BNS, en 2005.. Apr\u00e8s avoir pay\u00e9 l'int\u00e9gralit\u00e9 de sa dette... Le canton de Fribourg se trouve ainsi \u00e0 la t\u00eate d'une fortune colossale qu'il faut g\u00e9rer... On reproche au Conseil d'Etat son manque d'information et son manque de vision sur l'utilisaiton de cet argent... Le socialiste Pierre Mauron...\r\nTout n'est pas limpide non plus pour le pr\u00e9sident du PDC Andr\u00e9 Schoenenweid qui se demande quel est le rendement de cet argent.. Quant au  directeur cantonales des fnances, Georges Godel, il se veut rassurant... \r\nGeorges Godel r\u00e9fute en outre le fait de manquer de transparence. Les comptes d'Etat seront \u00e0 la disposition des citoyens sur internet et ce d\u00e8s la semaine prochaine...\r\n(04/ VD GC DEBAT LOGEMENT - ITW JACQUES HALDY) ***********C'est probablement le d\u00e9bat le plus ardu de cette l\u00e9gislature au Grand Conseil vaudois :\r\n la nouvelle loi sur le logement \u00e9tait au coeur des d\u00e9bats hier. Avec des divisions entre la gauche et la droite, mais pas seulement. Le PLR est lui aussi partag\u00e9  sur la question. Et le point qui f\u00e2che c'est le droit de pr\u00e9emption! Autrement dit, le fait de privil\u00e9gier les communes lorsqu'un terrain ou une maison est mis en vente. \u00e0 droite certains  sont pr\u00eats \u00e0 accepter ce compromis, mais pas tous: le  d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral-radical Jacques Haldy...\r\n  48''\r\nDes propos recueillis par Tania Barril. Le d\u00e9bat au Grand Conseil se poursuit la semaine prochaine.\r\n(14/ PRIX BILLET CINEMA, PROMO CE WEEK-END PA) Le cin\u00e9ma \u00e0 petit prix!\r\nDurant 3 jours les salles romandes unissent leur force pour retrouver  leur public. Des avant-premi\u00e8res aux  projections 3D, toutes les s\u00e9ances sont \u00e0  7 francs. Nom de code:\" Les Toiles en F\u00eate\", un festival qui s'inspire de la France o\u00f9 l'op\u00e9ration est un succ\u00e8s. Sophie Iselin \r\n   48''\r\nLes Toiles en f\u00eate ce sera donc d\u00e8s dimanche, les 24-25 et 26 avril. toutes les places sont \u00e0 7 francs. \r\nNotons que la r\u00e9alisation bandes-annonces de la manifestation a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 des \u00e9l\u00e8ves de 1re ann\u00e9e de l'ECAL (Ecole d'art de Lausanne) \r\n((Pour la premi\u00e8re fois en Suisse... exploitants et distributeurs unissent leur force pour lancer les Toiles en F\u00eate.. vaste op\u00e9ration de promotion pour  le cin\u00e9ma en Suisse romande. Du multiplexe \u00e0 la salle d'art et d'essais, 150 cin\u00e9mas proposeront un billet  pour 7 francs.. pour redonner le go\u00f9t du septi\u00e8me art au public d\u00e9rout\u00e9s par le prix de la place et la concurence des petits \u00e9crans\r\nL'id\u00e9e n'est pas nouvelle... l'association des Cin\u00e9mas romands s'est inspir\u00e9e de la France, o\u00f9 de pareilles initiatives sont soutenues depuis des dizaines d'ann\u00e9es par le  centre national du cin\u00e9ma...\r\nRien de tel dans notre pays pour promouvoir la magie du grand \u00e9cran... \r\nLes rabais sur les s\u00e9ances seront donc un manque \u00e0 gagner pour les salles et les distributeurs! La fr\u00e9quentation du public sera donc d\u00e9cisive pour dire si oui ou non, la f\u00eate du cin\u00e9ma a encore sa place  en Suisse romande)).\r\n(sport) et puis il y avait du football hier soir, un derbi z\u00fcrichois en super league et un match nulle 1-1 entre Z\u00fcrich et Grasshopper...\r\n************************m\u00e9t\u00e9o\r\n(m\u00e9t\u00e9o) **************il va faire beau aujourd'hui, mais frais ce matin: 4\u00b0, 1\u00b0 seulement dans la plaine du Rh\u00f4ne, mais \u00e7a va se r\u00e9chauffer avec un 18\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e, 22\u00b0 en Valais et toujours une faible bise sur le plateau, mod\u00e9r\u00e9e en montagne...demain jeudi encore passablement de soleil malgr\u00e9 des voiles nuageux de plus en plus denses en provenance du sud, avant l'arriv\u00e9e des premi\u00e8res pr\u00e9cipitations dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi...l\u00e9g\u00e8re tendance au foehn dans les alpes...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du mercredi 20 avril\r\nLa journ\u00e9e sera ensoleill\u00e9 et douce. Au petit matin, les temp\u00e9ratures seront fra\u00eeches avec 3\r\n\u00e0 5\u00b0et quelques gel\u00e9es possibles au sol sur le Plateau. Dans l'apr\u00e8s-midi, le thermom\u00e8tre affichera\r\n18\u00b0 sur le Plateau et devrait d\u00e9passer les 20\u00b0 en Valais central. Jeudi, le ciel sera \u00e0 nouveau d\u00e9gag\u00e9\r\nle matin mais les nuages arriveront d\u00e8s le milieu de la matin\u00e9e deviendront de plus en plus denses dans le courant de la journ\u00e9e. Ils ne laisseront que peu de place au soleil dans l'apr\u00e8s-midi. En toute fin de journ\u00e9e les premi\u00e8res averses toucheront l'ouest du pays et s'\u00e9tendront \u00e0 toute la r\u00e9gion durant la nuit. Elles resteront de faible intensit\u00e9. Le thermom\u00e8tre restera identique \u00e0 mercredi avec 5\u00b0 le matin, 18 \u00e0 22\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e. Les jours suivant, le\r\ntemps sera nuageux avec quelques pr\u00e9cipitations et tr\u00e8s frais.", "durationSec": 840, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7643942", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli / JDM_2016-04-20T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Zimmerli / JDM_2016-04-20T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7643958", "ece-7643942"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:51:38Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [82%] :\r\nSon journal de Sandra 6 mois qu'on les attendait, ils sont l\u00e0, les r\u00e9sultats des primaires de New York, les 2 grands vainqueurs se nomment Donald femme Hillary Clinton, la talentueuse rayonnante, le monde du flux A\u00efd mais aussi le Valais pleure Estelle Balet elle porter haut les couleurs de la montagne nous dira le pr\u00e9sident du gouvernement, Jacques Melly. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nIls sont vieux comme le monde et pourtant tellement courant les conflits de voisinage des conflits auxquels la prolif\u00e9ration des b\u00e9b\u00e9s et des immeubles locatifs aujourd'hui une nouvelle intensit\u00e9 Intercit\u00e9s re\u00e7oit tout \u00e0 l'heure, l'un des fondateurs de l'Association pour la m\u00e9diation de voisinage Vaud et Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [89%] :\r\nComment placer sa fortune d'un 1000000000 de francs, le canton de Fribourg a des soucis que bien d'autres cantons romands aimeraient savoir de nature et Hillary Clinton ont donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [93%] :\r\nQue triomph\u00e9 cette nuit dans la primaire de l'\u00c9tat de New York, le candidat r\u00e9publicain a litt\u00e9ralement \u00e9cras\u00e9 ses rivaux John quasi qu\u00e9taine tandis qu'Hillary Clinton s'impose avec une quinzaine de points d'avance sur Bernie Sanders Philippe Revaz, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, on peut dire, Thuram et Clinton font un pas de plus vers la nomination. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:11) [90%] :\r\nC'est l'ampleur de leurs victoires qui marque les esprits avec une soixantaine de pourcent entreM. Farah fait la quasi- totalit\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 New York et surtout il distance Ted Cruz, son rival \u00e0 une 3\u00e8me et humiliante 3\u00e8me place une quinzaine de pourcent derri\u00e8re John Kay qui se hisse p\u00e9niblement \u00e0 25 pourcent,, cette victoire ne garantit toujours pas a Trump de remporter une majorit\u00e9 de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s avant la convention, mais il s'en rapproche un peu et, surtout, il prend un ascendant psychologique, il sera plus difficile de le priver de sa victoire en juillet lors des votes de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s cette victoire donne plus de poids \u00e0 ces d\u00e9nonciations de l'appareil du parti et leurs manoeuvres qu'ils jugent malhonn\u00eates, c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate Clinton inflige une s\u00e8che d\u00e9faite \u00e0 Sanders, qu'on pensait capable de la menacer d'un peu plus pr\u00e8s math\u00e9matiquement pour Sanders, la voie de la nomination \u00e9tait \u00e9troite et c'est d\u00e9sormais un trou d'\u00e9pingle, Clinton a tendu la main aux partisans de Sanders, dans un discours tourn\u00e9 vers l'\u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale mais Sanders ne jette toujours pas l'\u00e9ponge les prochaines primaires dans une semaine, Pennsylvanie Maryland de la leurs minorit\u00e9s noires aussi sont favorables \u00e0 Clinton c'est peut-\u00eatre l\u00e0 que se d\u00e9cidera d\u00e9finitivement le sort de la campagne Sanders Philippe Rabat rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [99%] :\r\nEn Suisse, c'est une nouvelle qui a cr\u00e9\u00e9 le choc hier Estelle Balet a \u00e9t\u00e9 victime de sa passion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [95%] :\r\nUne double championne du monde en titre, vainqueur de l'Xtreme de Verbier, il y a seulement 2 semaines, la snowboardeuse valaisanne a perdu la vie apr\u00e8s une chute de plusieurs centaines de m\u00e8tres dans un couloir, une chute provoqu\u00e9e par une coul\u00e9e de neige, cela s'est pass\u00e9 au-dessus d'Orsi\u00e8res, o\u00f9 elle participait \u00e0 un tournage de film \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:42) [92%] :\r\nSelon les premiers \u00e9l\u00e9ments, Estelle Balet, d\u00e9valait en couloir enneig\u00e9 lorsqu'une avalanche s'est d\u00e9clench\u00e9e, l'a emport\u00e9, juste apr\u00e8s le passage d'une premi\u00e8re snowboardeuse G\u00e9raldine Fasnacht, l'aventuri\u00e8re qui \u00e9tait engag\u00e9e sur le m\u00eame projet s'est dit foudroy\u00e9e par ce tragique \u00e9v\u00e9nement qui a co\u00fbt\u00e9 la vie de sa petite soeur de coeur, triple gagnante de l'Xtreme G\u00e9raldine Fasnacht s'\u00e9tait reconnue en cette jeune fille passionn\u00e9e, elle l'avait pris sous son aile \u00e0 15 ans malgr\u00e9 l'intervention des secours et une tentative de r\u00e9animation Estelle Balet 21 ans est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e sur les lieux de l'accident, elle \u00e9tait \u00e9quip\u00e9e d'un d\u00e9tecteur de victime d'avalanche d'un airbag, elle portait un casque, elle venait de remporter l'Xtreme de Verbier, il y a 2 semaines, obtenant ainsi son 2\u00e8me titre de champion du monde du Free- retour 12 mois apr\u00e8s, au 1er sacre le monde du Free- Right pleure son talent pr\u00e9coce de la discipline. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [91%] :\r\nOui, talent pr\u00e9coce n'avait que 21 ans, Estelle Balet, mais avec sa personnalit\u00e9, son rayonnement, son talent \u00e9norme et bien s\u00fbr sans palmar\u00e8s elle v\u00e9hiculait une belle image du Valais, le pr\u00e9sident du gouvernement valaisan Jacques Melly. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:48) [79%] :\r\nC'\u00e9tait un des aspects bien clair il enfin d\u00e9nuement de sir\u00e8nes qui effectivement porte une tr\u00e8s, tr\u00e8s haut les couleurs du Valais une image de la ville manque de rire, images de nos montagnes grande encore mais je pense \u00e9galement affaiblir cette personne de 21 ans qui a perdu la vie, pu et ce qui masque vendangeurs sont une grande tristesse et puis \u00e7a nous rappelle \u00e9galement je dirais quelque part le risque permanent, la certitude qu'il y a dans ce type de ce qu'on malgr\u00e9 toutes les pr\u00e9cautions prises, et malgr\u00e9 la prudence dont elle a toujours fait preuve d'ailleurs, je suis un petit peu son parcours parce que c'est quelqu'un qui avait bien la t\u00eate sur les \u00e9paules et je pense que c'est un accident qui est arriv\u00e9 aujourd'hui, suis bien car ce qui est d\u00e9tecteur de King avalanche dont elle avait mis toutes les chances de son c\u00f4t\u00e9, cette tragique ce qui arrive, ce qui est tout \u00e0 fait inh\u00e9rentes scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [94%] :\r\nJacques Melly, avec Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [94%] :\r\nTout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent, les principaux responsables de l'opposition syrienne ont commenc\u00e9 \u00e0 quitter Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:40) [96%] :\r\nLundi, ils avaient d\u00e9j\u00e0 suspendu leur participation aux n\u00e9gociations de paix sous l'\u00e9gide de l'ONU, cette fois ils sont vont et ne laisse sur place que ce qu'ils appellent une \u00e9quipe technique, autrement dit des experts sur les questions juridiques, ce 3\u00e8me tour des n\u00e9gociations qui a commenc\u00e9 le 13 avril dernier devrait s'achever vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [89%] :\r\nSur les bords du on vient d'en parler mais on \u00e9tudie et on recherche aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:05) [91%] :\r\nPharma biotech medtech le bassin l\u00e9manique est devenue une v\u00e9ritable Bali comme on dit, une terre d'innovation pour les sciences de la vie, mais pour le Johnny Varel Forum cr\u00e9\u00e9 par les H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, la facult\u00e9 de m\u00e9decine, ces nouvelles technologies doivent aussi permettre d'am\u00e9liorer les soins dans les pays en d\u00e9veloppement, raison pour laquelle cette 6\u00e8me \u00e9dition qui s'est ouverte hier pour 3 jours et consacr\u00e9 aux technologies low- cost sp\u00e9cialement d\u00e9velopp\u00e9es pour ces pays l\u00e0 c\u00e9libataire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:34) [93%] :\r\nUn h\u00f4pital \u00e9ph\u00e9m\u00e8re o\u00f9 le visiteur peut tester toutes sortes d'innovations m\u00e9dicales destin\u00e9es aux pays en d\u00e9veloppement des technologies qui pour certaines n'en sont encore qu'\u00e0 l'\u00e9tat de prototype pour d'autres, elles sont d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9es dans certains pays d'Afrique notamment des mod\u00e8les de technologie qui r\u00e9sistent aux conditions climatiques aux coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 et dont l'utilisation est le plus simple possible, tout cela \u00e0 des prix 10 fois inf\u00e9rieur, voire plus, \u00e0 ce qu'on pratique ici un mini laboratoire portable par exemple qui aurait \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement utile lors de l'\u00e9pid\u00e9mie d'Ebola, explications de Laurent Kaiser Chef du service des maladies infectieuses, on a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:07) [89%] :\r\nIl y a plusieurs raisons, la 1\u00e8re raison c'est que dans la crise, Ebola, c'est de de l\u00e0 que vient ce projet on on a fait face \u00e0 un probl\u00e8me essentiel de bios\u00e9curit\u00e9, vous pouviez pas ouvrir le tube de sang d'un patient et faire des analyses de base que tout le monde a dans un service d'urgence, par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve, et \u00e7a c'est essentiel pour la prise en charge des patients et c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a qu'on va adapter mais hydratation et des traitements de base que les patients ne recevaient pas recevait mal parce qu'on n'avait pas la capacit\u00e9 de faire ce qu'ils deviennent stick. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:34) [90%] :\r\nEt puis aussi, c'est une machine qui permettent de s'adapter aux pays en d\u00e9veloppement dans le sang, \u00e7a permet de garder la machine en marche m\u00eame Cooper, \u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:41) [83%] :\r\nAlors \u00e7a essentiel, on doit avoir une technologie l\u00e0 autour qui adapt\u00e9e aux coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 aux temp\u00e9ratures extr\u00eames \u00e0 l'humidit\u00e9, cette bo\u00eete rel\u00e8ve d'une haute technologie, mais d'une technologie qui doit absolument \u00eatre fiables simplement utiliser, donc on a vraiment besoin, d\u00e9velopp\u00e9 des syst\u00e8mes qui soient adaptables. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:58) [86%] :\r\nUn mini laboratoire qui peut-\u00eatre aussi tr\u00e8s utile au pays du Nord, la r\u00e9flexion va donc plus loin, il serait potentiellement vendu cher aux pays d\u00e9velopp\u00e9s qui financeraient d\u00e8s lors un prix accessible pour les pays du Sud puis en Russie aussi la pauvret\u00e9 augmente en rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:11) [97%] :\r\nF\u00e9vrier dernier les Russes ont consacr\u00e9 pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de leur budget \u00e0 l'achat de nourriture, c'est du jamais vu depuis la crise \u00e9conomique de 2008, un signe que la pauvret\u00e9 \u00e9tant hausse dans le pays et qu'une partie de la population repousse d\u00e9sormais les achats qui ne sont pas de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:30) [95%] :\r\nOui, en Russie, la part des d\u00e9penses consacr\u00e9es \u00e0 la nourriture, alcool et cigarettes compris est plus \u00e9lev\u00e9 que dans d'autres pays, \u00e7a ce n'est pas nouveau, mais en cette ann\u00e9e de crise \u00e9conomique, cette part du budget des m\u00e9nages consacr\u00e9 \u00e0 la nourriture augmente encore, faute d'argent, on \u00e9conomise sur tout ce qui n'est pas indispensable malgr\u00e9 un ralentissement de l'inflation, r\u00e9cemment, le pouvoir d'achat des Russes continue de baisser les revenus r\u00e9els ont plong\u00e9 d'environ 10 pourcent l'an dernier, quant au nombre de pauvre, il atteint son plus haut niveau depuis 2006. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:59) [91%] :\r\nAlors la semaine derni\u00e8re, Vladimir Poutine, se voulait rassurant : la situation \u00e9conomique n'est pas encore \u00e9tabli mais la tendance est positive, disait -il, c'est aussi l'avis des habitants. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:10) [94%] :\r\nAlors si on se fie aux enqu\u00eates d'opinion le pessimisme que le pessimisme grandit hein quand m\u00eame concernant la crise \u00e9conomique, mais il faut pr\u00e9ciser que la baisse des revenus, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne relativement r\u00e9cent, peu apr\u00e8s l'arriv\u00e9e au pouvoir de Vladimir Poutine, les Russes ont connu une hausse continue et cons\u00e9quente de leur salaire pendant 10, 12 ans, du coup, la situation actuelle n'est pas encore vue comme catastrophique, ceci dit, la hausse des prix la hausse du niveau de pauvret\u00e9, le ch\u00f4mage, dans une moindre mesure, ce sont les sujets qui pr\u00e9occupent le plus les Russes bien avant les questions g\u00e9opolitiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:40) [96%] :\r\nAlors vous parliez du ch\u00f4mage Isabelle au mois de mars, il a d\u00e9pass\u00e9 les 6 pourcent pour pour la 1\u00e8re fois depuis 3 ans, \u00e7a reste tr\u00e8s bas par rapport \u00e0 d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:50) [94%] :\r\nOui, c'est vrai, mais il y a, et c'est vrai qu'il y a pas eu de de haut significative du nombre de ch\u00f4meurs malgr\u00e9 la crise actuelle, mais ce sont des chiffres \u00e0 manier avec prudence toutefois, parce que par exemple si un employ\u00e9 en Russie, voit son temps de travail r\u00e9duit \u00e0 2 jours par semaine au lieu de 5 \u00e7a ne se refl\u00e9tera pas forc\u00e9ment dans les statistiques du ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:05) [98%] :\r\nIsabelle Cornaz en Direct de Moscou merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:08) [96%] :\r\nEt le canton de Fribourg, lui, a des soucis que les autres cantons romands aimeraient bien avoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:13) [94%] :\r\nComment placer sa fabuleuse fortune qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus d'un 1000000000 de francs alors que certaines banques demandent des int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs, ce sont les questions que se posent ces jours- ci, des d\u00e9put\u00e9s socialistes et d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens fribourgeois Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:27) [97%] :\r\nCertains parlementaires estiment n'avoir jamais re\u00e7u de r\u00e9ponse satisfaisante au sujet du placement de ce pactole d'1 1000000000 de francs, un montant qui provient pour l'essentiel du produit de la vente de l'or exc\u00e9dentaire de la BNS en 2005 et apr\u00e8s avoir pay\u00e9 l'int\u00e9gralit\u00e9 de sa dette, le canton de Fribourg se trouve ainsi \u00e0 la t\u00eate d'une fortune colossale qu'il faut g\u00e9rer, on reproche au Conseil d'\u00c9tat, son manque d'information et son manque de vision sur l'utilisation de cet argent, le socialiste Pierre Mauron. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:55) [82%] :\r\nIls ont qu'\u00e0 \u00e0 d\u00e9faut d'avoir la moindre id\u00e9e sur l'utilisation de cette fortune Chester moins que le Conseil d'\u00c9tat en pr\u00e9serve sa substance et qu'elle soit plac\u00e9e dans un endroit s\u00fbr sous des produits s\u00fbrs et non pas des produits toxiques et qu'on ait pu \u00e9galement \u00e9viter les interm\u00e9diaires financiers ext\u00e9rieurs, et puis qu'elle ne soit pas plac\u00e9 \u00e0 des taux n\u00e9gatifs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:14) [92%] :\r\nTout n'est pas limpide non plus pour le pr\u00e9sident du PDC fribourgeois Andr\u00e9 Chunlan valides qui se demande quel est le rendement de cet argent quant au directeur cantonal des finances Georges Godel il se veut rassurant. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:26) [89%] :\r\nNous pla\u00e7ons notre argent vraiment en toute s\u00e9curit\u00e9 aupr\u00e8s de banques de 1er ordre nous n'avons pas d'int\u00e9r\u00eat Gatier, on n'en a jamais pay\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'\u00c9tat ne recourt pas \u00e0 des interm\u00e9diaires pour ses placements. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:39) [92%] :\r\nBanque de 1er ordre, lesquels en particulier. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:42) [86%] :\r\nAh, je vais pas faire de la pub pour les banques, mais vous pensez bien que l'\u00c9tat de Fribourg travaille aussi avec sa banque cantonale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:48) [96%] :\r\nGeorges Godel r\u00e9fute en outre le fait de manquer de transparence, les comptes d'\u00c9tat seront \u00e0 la disposition des citoyens sur Internet et ce d\u00e8s la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:58) [99%] :\r\nEt c'est probablement le d\u00e9bat le plus ardu de cette l\u00e9gislature au Grand Conseil Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:03) [95%] :\r\nLa nouvelle loi sur le logement \u00e9tait au coeur des d\u00e9bats hier avec des divisions entre la gauche et la droite, mais pas seulement le PLR est lui aussi partag\u00e9 sur la question et le point qui f\u00e2che, c'est le droit de pr\u00e9emption, autrement dit le fait de privil\u00e9gier les communes lorsqu'un terrain ou une maison est mis en vente \u00e0 droite, certains sont pr\u00eats \u00e0 accepter ce compromis mais pas tous, le d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral- radical Jacques Haldy. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:27) [89%] :\r\nC'est un d\u00e9bat qui est difficile pour nous puisque nous sommes divis\u00e9s, vous l'avez dit, et c'est un d\u00e9bat qui montrent que, \u00e0 travers l'ensemble des partis, il y a une probl\u00e9matique tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que le but de tout le monde est le m\u00eame, c'est permettre la construction de logements et nous consid\u00e9rons que la voix, c'est favoriser la simplification des proc\u00e9dures, donner des bonnes conditions aux investisseurs et non pas instaurer un r\u00e9gime \u00e9tatique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:55) [85%] :\r\nEst -ce que vous pensez que le fait d'accepter ce droit de ponction contre des principes m\u00eames du PLR. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:02) [90%] :\r\nOui, pour moi alors clairement monsieur persuad\u00e9s que c'est contraire au but qu'on poursuit, il est pour moi \u00e9vident que le le le droit de pr\u00e9emption accord\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat, c'est une mesure collectiviste qui est profond\u00e9ment contraire \u00e0 nos valeurs lib\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:16) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Barril et le d\u00e9bat au Grand Conseil se poursuit la semaine prochaine le cin\u00e9ma \u00e0 petit prix durant 3 jours les salles romandes unissent leurs forces pour retrouver leur public des avant- premi\u00e8res aux projections 3D toutes les s\u00e9ances sont \u00e0 7 francs, nom de code : Les Toiles en fait un festival qui s'inspire de la France, o\u00f9 l'op\u00e9ration est un succ\u00e8s, Sophie cela. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:39) [92%] :\r\nPour la 1\u00e8re fois en Suisse exploitants ces distributeurs unissent leurs forces pour lancer les Toiles vous en faites, vaste op\u00e9ration de promotion du cin\u00e9ma du multiplexe \u00e0 la salle d'art et d'essais 150 \u00e9crans proposeront un billet \u00e0 7 francs avec l'espoir de redonner le go\u00fbt du 7\u00e8me art au public d\u00e9rout\u00e9s par le prix de la place et la concurrence des petits \u00e9crans, l'id\u00e9e n'est pas nouvelle : l'Association des cin\u00e9mas romands s'est inspir\u00e9e de la France o\u00f9 de pareilles initiatives sont soutenues depuis des dizaines d'ann\u00e9es par le Centre national du cin\u00e9ma, rien de telle dans notre pays, les rabais sur les s\u00e9ances seront donc un manque \u00e0 gagner pour les salles et les distributeurs, la fr\u00e9quentation du public sera d\u00e9cisive pour dire si oui ou non, la f\u00eate du cin\u00e9ma a encore sa place en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:27) [93%] :\r\nEt puis il y avait du football hier soir un derby Z\u00fcrichois en Super Ligue et un match nul 1 \u00e0 1 entre Z\u00fcrich et Grasshopper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:36) [95%] :\r\nLe journal de Sandra Timmer va faire beau aujourd'hui, mais quand m\u00eame assez frais ce matin 4 degr\u00e9s seulement dans la plaine du Rh\u00f4ne \u00e7a va se r\u00e9chauffer avec 18 au meilleur de la journ\u00e9e 22 en Valais et toujours une faible bise sur le plateau demain jeudi encore passablement de soleil malgr\u00e9 des voiles nuageux de plus en plus denses en provenance du sud avant l'arriv\u00e9e des premi\u00e8res pr\u00e9cipitations dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi l\u00e9g\u00e8re tendance au Fun dans les Alpes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-20T04:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F1D8644-CD73-4B97-A2DC-C62166EE1BF0", "internalArchiveId": "3F1D8644-CD73-4B97-A2DC-C62166EE1BF0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-04-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente PLR;Olivier Feller, conseiller national PLR;Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat (GE);Andr\u00e9 Blattmann, Chef de l'arm\u00e9e suisse;Jean-Marie Bornet, chef de l'information de la police cantonale valaisanne\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(00+D5/PRIMAIRES DE NEW YORK)  \r\nMerci New York, Nous aimons New York.\r\nLa d\u00e9claration d'amour de Donald Trump tout \u00e0 l'heure..depuis sa Trump Tower...\r\nLe milliardaire r\u00e9publicain a \u00e9cras\u00e9 ses rivaux John Kasich et Ted Cruz...\r\ndans cette primaire de l'Etat de New-York.\r\nAutre triomphe, c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, celui d'Hillary Clinton qui remporte ce derby new-yorkais avec une quinzaine de points d'avance sur Bernie Sanders. \r\nBonjour Philippe Revaz.\r\nVous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis.\r\nNew York aura consacr\u00e9 la victoire des deux favoris. \r\nc'est l'ampleur de ces victoires qui est importante. Avec 60% des voix, trump va remporter la quasi-totalit\u00e9 des delegu\u00e9s de new york. et  il ecrase son rival ted cruz, relegu\u00e9 a une humiliante troisieme place avec une quinzaine de pourcent seulement. cette victoire ne garantit pas \u00e0 trump une majorit\u00e9 de delegu\u00e9s a la convention, mais il s'en rapproche un peu,  et surtout, il prend un ascendant psychologique. Il sera plus difficile de le priver de sa victoire, en juillet \u00e0 la convention. Le triomphe new yorkais donne plus de poids a ses diatribes contre ce qu'il appelle les manoeuvres malhonnetes de l'appareil du parti. d'ici la, cette sorte de  double campagne republicaine va se poursuivre: la campagne de cruz, dans l'ombre, pour selectionner des delegu\u00e9s favorables, et la campagne de trump, dans la lumiere, pour remporrter les primaires. un donald trump au ton tres mesur\u00e9, tout a l'heure, qui a voulu donner une impression d'assurance toute presidentielle, devant les fontaines de marbre dor\u00e9 de sa tour de manhattan.\r\nCC: Chez les d\u00e9mocrates\u00a0: autre triomphe, celui d'Hillary Clinton, avec 58% des voix. c'est une mauvaise soir\u00e9e pour Bernie Sanders..\r\non le pensait capable de menacer clinton mais il est 15 points derriere, Malgr\u00e9 l'engouement de la jeunesse, malgr\u00e9 les meetings geants, malgr\u00e9 l'argent ( il recolte et depense bcp plus d'argent que clinton). il faut dire que la primaire a new york etait reservee aux democrates, inscrits depuis octobre dernier. Et sanders est a nouveau largement battu aupres des minorit\u00e9s. La voie de la nomination \u00e9tait etroite pour sanders, desormais elle n'est pas plus slagre que le chas d'une aiguille. sanders ne renonce toujours pas, au desespoir du parti democrate qui craint la poursuite de cette guerre fratricide. mmais sanders, qui  s'exprimait tout a l'heure depuis le vermont, a insist\u00e9 sur son MESSAGE plus que sur son destin personnel, comme s'il avait compris que la route est desormais ferm\u00e9e.  les prochaines primaires ont lieu mardi prochain, avec la pennsylvanie notamment. Il n'est pas impossible que la campagne de sanders s'interrompe l\u00e0, en cas de nouvelles defaites. \r\n***et on reviendra sur ces primaires...avec la sp\u00e9cialiste des Etats-Unis Nicole Bacharan. Elle est l'invit\u00e9e du journal \u00e0 7h35.\r\n(D2/FED. IMMOBILIERE ALEMANIQUE CONTRE LA LOI ASILE PI) Autre campagne politique...en Suisse celle-l\u00e0...\r\nCelle de la F\u00e9d\u00e9ration immobili\u00e8re al\u00e9manique...contre...la loi sur l'asile! \r\nEt oui...\r\nLa HEV, de son abbr\u00e9viation, a envoy\u00e9 dimanche une lettre ouverte \u00e0 Simonetta Sommaruga pour d\u00e9noncer la possibilit\u00e9 d'expropriation pr\u00e9vue dans cette loi. \r\njusqu'ici tout va bien...sauf qu'une certaine Petra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR si\u00e8ge au comit\u00e9 de cette f\u00e9d\u00e9ration...aux c\u00f4t\u00e9s d'autres lib\u00e9raux-radicaux et PDC...\r\nDeux partis qui soutiennent la r\u00e9vision de la loi sur l'asile!\r\nembarrassant...\r\nPour un d\u00e9but de r\u00e8gne, Petra G\u00f6ssi aurait pu r\u00eaver mieux...\r\nAlexandra Richard\r\n  MAG 1'35\r\n(06/ GE TF VALIDE LOI LONGCHAMP ITV LONGCHAMP) ***A Gen\u00e8ve...les propri\u00e9taires seront oblig\u00e9s d'habiter les appartements \u00e0 loyers mod\u00e9r\u00e9s qu'ils ach\u00e8tent...dans des zones de d\u00e9veloppement.\r\nLe Tribunal F\u00e9d\u00e9ral a valid\u00e9 hier une loi en ce sens.\r\nSon nom officiel: \"Halte aux magouille immobili\u00e8re\"\r\nSon surnom: Lex Lonchamp...puisque c'est le conseiller d'Etat Fran\u00e7ois Lonchamp qui avait propos\u00e9 la premi\u00e8re version (avant qu'elle ne soit all\u00e9g\u00e9e par le grand conseil).\r\nC'est donc une victoire pour le conseiller d'Etat...\r\n  58''\r\nFran\u00e7ois Lonchamps avec Sylvie Belzer.\r\n(01/ ACTION ARMEE TESSIN ITV BLATTMANN) L'arm\u00e9e suisse est pr\u00eate \u00e0 intervenir aux fronti\u00e8res si besoin!\r\nSon chef Andr\u00e9 Blattmann l'a dit hier en marge de la pr\u00e9sentation du programme d'armement 2016....\r\nC'\u00e9tait \u00e0 Frauenfeld. \r\nLes soldats sont dans les starting block. Leur cours de r\u00e9p\u00e9tion ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s...\r\nIls feront le voyage au Sud des Alpes en cas d'afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s, si les autorit\u00e9s civiles en font la demande.\r\nReste \u00e0 savoir, quelle seront leurs t\u00e2ches?\r\nAndr\u00e9 Blattmann, nous d\u00e9taille le cahier des charges envisag\u00e9.\r\n  45''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(11/ MULTI DECES ESTELLE BALET ITV BORNET Reprise 22h30) Une personne luminieuse...fra\u00eeche...qui a fait progress\u00e9 la discipline...secou\u00e9 les anciennes...\r\nLes hommages \u00e0 Estelle Balet se multiplient...\r\nCette nuit la patrouille des Glaciers a observ\u00e9 une minute de silence avant le d\u00e9part...en sa m\u00e9moire....\r\n***Estelle Balet, 21 ans, double championne du monde de snowboard freeride, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e hier au Portalet pr\u00e8s d'Orsi\u00e8res...\r\nen plein tournage.\r\nUne plaque l'a d\u00e9stabilis\u00e9e...et l'a projet\u00e9e dans un couloir...un entonnoire...\r\nL'enqu\u00eate devrait permettre d'\u00e9claircir les circonstances du drame...\r\nJean-Marie Bornet chef de l'information de la police cantonale valaisanne. \r\n  50''\r\n...((et G\u00e9raldine Fasnacht, qui accompagnait Estelle Balet hier, a fait savoir qu'elle \u00e9tait \"foudroy\u00e9e par l'\u00e9v\u00e9nement...Elle ne s'exprimera pas avant les conclusions de l'enqu\u00eate...))\r\nLa police valaisanne rappelle elle que le risque en montagne est encore bien pr\u00e9sent. \r\nUne citation, d'Emilien Badoux, ex champion du monde de snowboard pour l'illustrer: \r\nla montagne est un peu tra\u00eetresse, elle met sa belle robe et derri\u00e8re se cache la faux avec la mort.\r\n(25/SYRIE ANALYSE) ***Dans l'actualit\u00e9 ce matin aussi...le d\u00e9part des deux n\u00e9gociateurs en chef de l'opposition syrienne...Ils ont quitt\u00e9 Gen\u00e8ve hier..\r\nr\u00e9sultat: les n\u00e9gociations de paix sont dans une nouvelle impasse...\r\nL'opposition \u00e9voque: les violations du cessez le feu et les difficult\u00e9s dans les discussions sur un gouvernement de transition. \r\nAlexandre Habay, est-ce qu'on peut dire que c'est la fin de la Conf\u00e9rence dite de Gen\u00e8ve 3?\r\nOfficiellement non, le processus se poursuit m\u00eame s'il se vide de toute substance. Les repr\u00e9sentants de l'opposition regroup\u00e9s dans le HCN, le Haut Comit\u00e9 des N\u00e9gociations ont commenc\u00e9 \u00e0 faire leurs valise m\u00eame s'ils maintiennent une pr\u00e9sence minimale \u00e0 Gen\u00e8ve via quelques d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui entretiendront des contacts avec l'ONU depuis leur h\u00f4tel. Le m\u00e9diateur onusien Staffan de Mistura se donne jusqu'\u00e0 la semaine prochaine pour faire le point. Il s'agit d'ici l\u00e0 pour les grandes puissances de faire pression sur l'opposition afin qu'elle r\u00e9int\u00e9gre le procesus et sur le r\u00e9gime de Bachar al Assad pour qu'il donne plus de garanties. Selon le HCN impossible en effet de n\u00e9gocier avec Damas quand des bombes tombent sur des civils, on l'a vu hier par exemple, 44 morts dans une frappe sur un march\u00e9 dans le nord de la Syrie. Et sur le fond, c'est l'impasse dans les discussions concernant le gouvernement de transition, une sorte de coll\u00e8ge \u00e9largi propos\u00e9 par l'ONU, avec ou sans Assad, les positions l\u00e0 sont irr\u00e9conciliables.\r\nCC: En attendant les consultations se poursuivent \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nOui malgr\u00e9 le retrait de la principale coalition de l'opposition, Staffan de Mistura et son \u00e9quipe ont contin\u00e9 de recevoir hier les d\u00e9l\u00e9gations. Notamment deux autres groupes qui se r\u00e9clament \u00e9galement de l'opposition. L'un sponsoris\u00e9 par Moscou, l'autre venant de Syrie, une opposition tol\u00e9r\u00e9e par le r\u00e9gime donc. De faux opposants clame le HCN. Mais en pratiquant la politique de la chaise vide, il laisse la place \u00e0 ces groupes. Le processus se poursuit donc sans un acteur majeur, qui a lui r\u00e9\u00e9llement de l'influence sur les combattants rebelles sur le terrain mais qui estime n'avoir rien obtenu jusqu'ici en venant \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n(Br\u00e8ve intel) En bref...\r\nIntel taille dans ses effectifs est pas qu'un peu. \r\n12 mille postes vont \u00eatre supprim\u00e9s d'ici 2017 dans le monde.\r\nC'est 11% des effectifs du leader mondial des microprocesseurs...\r\nInter qui veut justement r\u00e9duire sa d\u00e9pendance au bon vieux PC...pour se recentrer sur ses activit\u00e9s destin\u00e9es aux centres de donn\u00e9es et aux objets connect\u00e9s.\r\n(Br\u00e8ve Berset) A New York, l'ONU revoit de fond en comble sa mani\u00e8re d'appr\u00e9hender la drogue...il y a 18 ans elle pr\u00f4nait la r\u00e9pression etr uniquement la r\u00e9pression...l'approche adopt\u00e9e cette nuit par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale est moins judiciaire...elle place l'humain au centre avec de la pr\u00e9vention, des soins et le contr\u00f4le de l'usage des dogue....cela ressemble furieusement \u00e0 la politique dite des 4 pilliers que la Suisse applique...lui a fait remarquer Alain Berset, qui repr\u00e9sentait la Suisse. L'ONU veut aussi suivre de pr\u00e8s les exp\u00e9riences de l\u00e9galisation du cannabis...mais l\u00e0 Dame Helv\u00e9tie aura de la peine \u00e0 suivre...le peuple a dit non!\r\n(D1/CHRONIQUE CINEMA: BELGICA) Sortie aujourd'hui du film \u00abBelgica\u00bb de Felix van Groeningen [vann grou-ningen], r\u00e9alisateur d'Alabama Monroe. \r\nUne immersion toute en musique dans une bo\u00eete de nuit tenue pas deux fr\u00e8res on ne peut plus oppos\u00e9s. \r\nCette bo\u00eete de nuit, c'est le Belgica, symbole \u00e0 la fois de la Belgique elle-m\u00eame et utopie d'un monde r\u00e9volu o\u00f9 chacun, sans exception, \u00e9tait le bienvenu...\r\nRafael Wolf nous pr\u00e9sente les patrons...//la famille entre deux bi\u00e8res...belges...\r\n  1'35\r\nLe r\u00e9alisateur Felix van Grouningen qui sera l'invit\u00e9 du Journal de 12h30, aujourd'hui sur cette antenne.\r\n((Oui, un monde que F\u00e9lix van Groeningen a connu de pr\u00e8s puisque son p\u00e8re tenait un bistrot devenu un lieu-phare des soir\u00e9es de la ville flamande de Gand. Bistrot rachet\u00e9 par deux fr\u00e8res qui ont inspir\u00e9 au cin\u00e9aste son duo central.\r\nIl y a Jo, le cadet. Borgne. Introverti. C\u00e9libataire qui peine \u00e0 trouver l'\u00e2me soeur. Un passionn\u00e9 de musique qui ouvre son propre bar, le Belgica justement.\r\nSon fr\u00e8re a\u00een\u00e9, c'est Frank. P\u00e8re d'un petit gar\u00e7on, il fuit la maison conjugale et r\u00eave d'une vie plus folle, plus insouciante. Il rejoint Jo et l'aide \u00e0 d\u00e9velopper le Belgica qui devient, gr\u00e2ce \u00e0 ses id\u00e9es novatrices et sa flamboyance, le lieu incontournable des f\u00eatards avant de conna\u00eetre un brutal d\u00e9clin.\r\nSON - BELGICA (30'')\r\nAccompagn\u00e9 par la musique du groupe \u00e9lectro pop, soulwax, \u00ab Belgica \u00bb se vit comme une soir\u00e9e de f\u00eate, de musique et d'exc\u00e8s qui n'oublie ni l'euphorie, ni les lendemains de gueule de bois. Un film enivrant jusqu'au vertige, baroque, color\u00e9, \u00e9lectrisant, o\u00f9 la liesse impose une consommation immod\u00e9r\u00e9e d'alcool, de drogue et de sexe.\r\nUne exp\u00e9rience de cin\u00e9ma formellement stup\u00e9fiante. Un tourbillon \u00e9motionnel qui raconte bien plus que l'histoire en dents de scie de deux fr\u00e8res. Car derri\u00e8re cette bo\u00eete de nuit victime de son succ\u00e8s, dirig\u00e9e par deux hommes qui ont bien du mal \u00e0 s'entendre, c'est toute une image de la Belgique elle-m\u00eame qui se dessine. Derri\u00e8re ce lieu d'utopie, cette arche de No\u00e9 ouverte \u00e0 tous bient\u00f4t cadenass\u00e9e par la rentabilit\u00e9, les cam\u00e9ras de surveillance, et une nouvelle client\u00e8le tri\u00e9e sur le volet, \r\nc'est toute l'\u00e9volution de nos soci\u00e9t\u00e9s qui se r\u00e9v\u00e8le. Apr\u00e8s les r\u00e9cents attentats de Bruxelles, \u00ab Belgica \u00bb fait vibrer un souffle de libert\u00e9, d'\u00e9galit\u00e9 et de fraternit\u00e9. Le temps d'un film o\u00f9 \u00eatre ensemble, solidaire, est la chose la plus belle et importante du monde.))\r\n(Br\u00e8ve PDG) Le d\u00e9part de la Patrouille des Glacier a bel et bien \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 cette nuit. \r\nUn peu plus de 700 patrouilles sont engag\u00e9es.  Les derni\u00e8res se sont \u00e9lanc\u00e9es \u00e0 1h30 de Zermatt et \u00e0 6h30 d'Arolla.\r\nDans des conditions que les organisateurs qualifient de bonnes.\r\nAujourd'hui, les meilleurs patrouilles devraient mettre environ 8 heures pour le grand parcours. Leur arriv\u00e9e est pr\u00e9vue vers 9h \u00e0 Verbier.\r\nLa course des \u00e9lites aura lieu samedi matin. Dans des conditions qui s'annoncent plus difficiles.\r\n(Br\u00e8ve fin) Les femmes ne sont pas assez fortes pour piloter une Formule 1, a estim\u00e9 mardi le patron de la F1 Bernie Ecclestone dans une d\u00e9claration choc dont il a le secret.\r\n\"Je ne crois pas qu'une femme aurait les capacit\u00e9s physiques pour conduire rapidement une F1 et elle ne serait pas prise au s\u00e9rieux\", a jug\u00e9 le grand argentier de la discipline, en marge d'un congr\u00e8s \u00e0 Londres.\r\nIl n'y a plus de femmes en Formule 1, depuis le d\u00e9part \u00e0 la retraite de la pilote d'essai, Susie Wolff, en novembre 2015.\r\nEcclestone, 85 ans, pr\u00e9dit toutefois que les femmes seront de plus en plus nombreuses \u00e0 occuper des postes de direction dans tous les domaines: \"Les femmes sont plus comp\u00e9tentes et elles n'ont pas d'egos d\u00e9mesur\u00e9s\", a-t-il ajout\u00e9.\r\nIl s'est aussi prononc\u00e9 \u00e0 100% en faveur du Brexit, la sortie de la Grande-Bretagne de l'Union Europ\u00e9enne, qui sera soumise \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum le 23 juin.\r\nthw/adc/tba\r\n(AFP) - TX-PAR-QGH23 / 0014\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) m\u00e9t\u00e9o:\r\ndu soleil, jusqu'\u00e0 22 degr\u00e9s en plaine!\r\ntoujours une faible bise sur le Plateau.\r\ndemain d'abord du soleil puis des nuages.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 977, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7643947", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-20T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-20T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7643963", "ece-7643947"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:51:39Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [85%] :\r\nSur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [77%] :\r\nPour parler avec les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [88%] :\r\nCoralie Claude l'uppercut d'Hillary Clinton a Bernie Sanders, elle remporte haut la main la primaire de New-York, elle creuse l'\u00e9cart, Donald Trump lui bombent le torse, une victoire \u00e0 60 pourcent sur sur ses Terres, c'est bon pour l'\u00e9go, mais pas seulement nous dira Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [85%] :\r\nVictoire \u00e9crasante aussi pour Hillary Clinton, donc Madame Clinton et qui peut-\u00eatre encore rattraper ce qu'on ou est -ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 dire qu'elle sera la candidate des D\u00e9mocrates pour les \u00e9lections du mois de novembre, le sp\u00e9cialiste, la sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, Nicole Bacharan est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [92%] :\r\nTout juste pr\u00e9sidente est d\u00e9j\u00e0 en plein conflit d'int\u00e9r\u00eat, P\u00e9tra G\u00f6ssi, la nouvelle patronne du PLR est aussi membre de la F\u00e9d\u00e9ration immobili\u00e8re al\u00e9manique une f\u00e9d\u00e9ration qui fait campagne contre la nouvelle loi sur l'asile, contrairement au PLR embarrassant, vous avez dit, h\u00e9 bien elle aussi dans l'actualit\u00e9 ce matin il y a justement le logement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [86%] :\r\nOn pourrait les appeler les vraies fausses r\u00e9sidence principale et sont construites comme des r\u00e9sidences principales, mais se transforme finalement r\u00e9sidence secondaire, c'est une mani\u00e8re de contourner habilement la Lex Weber le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral se prononcera le 3 mai prochain sur la question, explication tout \u00e0 l'heure avec St\u00e9phane Delaury. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [93%] :\r\nDes dr\u00f4nes pour surveiller les fronti\u00e8res des bateaux pour patrouiller sur les lacs, les fleuves, l'arm\u00e9e est pr\u00eate \u00e0 intervenir en cas d'afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s son chef nous dit comment la montagne rappelle une \u00e9toile, Estelle Balet, 21 ans et d\u00e9j\u00e0 double championne du monde de snowboard freeride la Patrouille des Glaciers lui a rendu hommage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [91%] :\r\n\u00e7a se passera mardi prochain, le film Thanks for a aussi mettre en ligne, \u00e7a plateforme d'\u00e9change sur la migration, nouvelle forme de d\u00e9mocratie participative qui s'exercent, par le biais des technologies de l'information, alors ces plateformes citoyennes vont -elles parvenir \u00e0 vivifier notre belle d\u00e9mocratie ont pos\u00e9 la question tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s le journal au sociologue Olivier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [94%] :\r\nEt la Belgique \u00e0 l'honneur dans un film Belgica \u00e7a parle de l'ivresse du succ\u00e8s du d\u00e9clin et de la gueule de bois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [62%] :\r\nBon d\u00e9but qui aurait avec Val\u00e9rie Texier. \r\nToujours avait Garifunas ainsi milliards. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [90%] :\r\nCloser monde New-York la d\u00e9claration d'amour de Donald Trump tout \u00e0 l'heure depuis sa Trump Tower, le milliardaire r\u00e9publicain a \u00e9cras\u00e9 ses rivaux John classique \u00e9tait de cruz dans cette primaire de l'\u00c9tat de New York, autre triomphe c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate celui d'Hillary Clinton qui remporte donc ce derby new- yorkais, avec une quinzaine de points d'avance sur Bernie Sanders, bonjour Philippe Revaz bonjour, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis : New-York aura consacr\u00e9 la victoire des 2 favoris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [92%] :\r\nOui, c'est l'ampleur de ces victoires qui est importante, avec 60 pourcent des des voix Trump va remporter la quasi- totalit\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de New York et il \u00e9crase son rival Ted Cruz rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 une humiliante 3\u00e8me place avec une quinzaine de pourcent seulement cette victoire ne garantit pas \u00e0 Trump, une majorit\u00e9 de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 la convention, mais il s'en rapproche un peu et, surtout, il prend un ascendant psychologique, il sera plus difficile de le priver de sa victoire en juillet \u00e0 la convention, le triomphe new-yorkais donne plus de poids \u00e0 ses diatribes contre ce qu'il appelle les manoeuvres malhonn\u00eates de l'appareil du parti d'ici l\u00e0, cette sorte de double campagne r\u00e9publicaine va se poursuivre la campagne de cruz dans l'ombre pour s\u00e9lectionner des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s favorables et la campagne de Trump dans la lumi\u00e8re pour remporter les primaires un donald Trump au ton tr\u00e8s mesur\u00e9, tout \u00e0 l'heure qui a voulu donner une impression d'assurance toute pr\u00e9sidentielle devant les fontaines de marbre dor\u00e9 de sa tour de Manhattan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:30) [93%] :\r\nMais chez les d\u00e9mocrates, autre triomphe, celui d'Hillary Clinton avec 58 pourcent des des voix Philippe Revaz c'est une mauvaise soir\u00e9e pour Bernie Sanders. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [90%] :\r\nOui, on le pensait capable de menacer Clinton mais il est 15 points derri\u00e8re malgr\u00e9 l'engouement de la jeunesse malgr\u00e9 les meetings g\u00e9ants malgr\u00e9 l'argent, ils r\u00e9coltent ils d\u00e9pensent beaucoup plus d'argent que Clinton et faut dire que la primaire \u00e0 New York, elle \u00e9tait peu favorable aux d\u00e9mocrates inscrits depuis octobre dernier et puis Sanders est un nouveau largement battu aupr\u00e8s des minorit\u00e9s, la voie de la nomination \u00e9tait \u00e9troite pour Sanders, d\u00e9sormais elle n'est pas plus large que le chas d'une aiguille Sanders ne renonce toujours pas au d\u00e9sespoir du Parti d\u00e9mocrate, qui craint la poursuite de cette guerre fratricide mais Sanders s'exprimait tout \u00e0 l'heure depuis le le non le Vermont l'entendu insist\u00e9 sur son message plus que sur son destin personnel, comme s'il avait compris que la route est d\u00e9sormais ferm\u00e9e alors les prochaines primaires ont lieu mardi prochain avec la Pennsylvanie notamment, il n'est pas impossible que la campagne de Sanders s'interrompe l\u00e0 en cas de nouvelle d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [89%] :\r\nPhilippe Rougeaux merci proviendra donc sur ces primaires New-Yorkaise \u00e9tape importante dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, Madame Clinton peut -elle entre et encore \u00eatre rattrap\u00e9 ou sera -t-elle la candidate du Parti d\u00e9mocrate, on parlera de Trump aussi un peu avec notre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 la grande sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, Nicole Bacharan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:46) [94%] :\r\nAutre campagne politique en Suisse, celle -l\u00e0, celle de la F\u00e9d\u00e9ration immobili\u00e8re al\u00e9manique contre la loi sur l'asile, h\u00e9 oui, la HEV de son abr\u00e9viation a envoy\u00e9 dimanche une lettre ouverte \u00e0 Simonetta Sommaruga pour d\u00e9noncer la possibilit\u00e9 d'expropriation pr\u00e9vue dans cette loi, jusqu'ici \u00e7a va, sauf qu'une certaine P\u00e9tra G\u00f6ssi, pr\u00e9sidente du PLR, si\u00e8ge au comit\u00e9 de cette f\u00e9d\u00e9ration aux c\u00f4t\u00e9s d'autres lib\u00e9raux- radicaux et 2 PDC 2 partis qui soutiennent la r\u00e9vision de la loi sur l'asile embarrassant, en tout cas pour un d\u00e9but de r\u00e8gne P\u00e9tra G\u00f6ssi aurait pu r\u00eaver mieux Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:24) [96%] :\r\nP\u00e9tra G\u00f6ssi aurait volontiers \u00e9viter de voir son nom associ\u00e9 \u00e0 une campagne contre la r\u00e9forme de l'asile au lendemain de son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR, elle s'empresse d'ailleurs de clarifier les choses, elle soutient la nouvelle loi comme son parti, mais la situation est probl\u00e9matique et pour \u00e9viter de se retrouver encore en porte-\u00e0-faux, P\u00e9tra G\u00f6ssi pourrait bien annoncer son retrait de la F\u00e9d\u00e9ration immobili\u00e8re al\u00e9manique ces prochains jours. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:49) [87%] :\r\nMoi, j'ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 avec le pr\u00e9sident et avec le directeur du HFR, je pense, maintenant je r\u00e9fl\u00e9chis ici, je vais me du comit\u00e9 parce que je vois aussi qu'il va avoir peut-\u00eatre des probl\u00e8mes avec les convois commence pour la PLR aussi, c'est aussi pour le HSA ou. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:06) [95%] :\r\nSur le fond, P\u00e9tra G\u00f6ssi ne comprend pas que des propri\u00e9taires fonciers fasse campagne sur le th\u00e8me de l'asile, l'expropriation est un d\u00e9tail trop insignifiant de la nouvelle loi, avis partag\u00e9 par la F\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas s'associer \u00e0 sa soeur al\u00e9manique, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Olivier Feller, conseiller national PLR. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:26) [95%] :\r\nNous avons d\u00e9cid\u00e9 de rester neutre parce que la question de l'expropriation est vraiment un enjeu tr\u00e8s marginal dans la r\u00e9vision de la loi sur l'asile, j'ai le sentiment que la plupart des membres ne comprendrait pas pourquoi une association propri\u00e9taire comme la n\u00f4tre se met \u00e0 s'engager pour ou contre la r\u00e9vision de la loi sur l'asile, y a pas de lien suffisant avec la d\u00e9fense de la propri\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:48) [95%] :\r\nUn lien entretenu ce n'est pas ce qu'a jug\u00e9 la F\u00e9d\u00e9ration immobili\u00e8re al\u00e9manique la forte pr\u00e9sence UDC au sein de son comit\u00e9 n'est sans doute pas \u00e9trang\u00e8re \u00e0 sa d\u00e9cision de mener campagne contre la nouvelle loi sur l'asile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [87%] :\r\nLa Gen\u00e8ve maintenant les propri\u00e9taires seront oblig\u00e9s d'habiter les appartements \u00e0 loyers mod\u00e9r\u00e9s qu'ils ach\u00e8tent dans des zones de d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:06) [86%] :\r\nBon, oui, oui, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a valid\u00e9 hier une loi en ce sens, d\u00e9bout\u00e9 le dernier opposant non officielle de ce texte : Halte aux magouille immobili\u00e8re surnom Lex Lonchamp puisque c'est le conseiller d'\u00c9tat Fran\u00e7ois Lonchamp qui avait propos\u00e9 la premi\u00e8re version de cette loi avant qu'elles ne soient all\u00e9g\u00e9es par le Grand Conseil, c'\u00e9tait donc une victoire pour lui hier. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:27) [88%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne nouvelle parce que c'\u00e9tait le dernier arr\u00eat d'un tribunal qu'on attendait pour valider la loi mais qui est une loi importante puisque c'est celle qui permet de s'assurer que dans les zones de d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, les appartements plut\u00f4t bon march\u00e9 qui sortent, titre de la propri\u00e9t\u00e9 par \u00e9tages puissent \u00eatre r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la classe moyenne, plut\u00f4t que d'\u00eatre accapar\u00e9 par des gens qui soient en achetait un nombre tr\u00e8s consid\u00e9rable, soit les acheter \u00e0 des fins d'investissement pour ne jamais les habiter c'\u00e9tait inacceptable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:58) [91%] :\r\nMalgr\u00e9 tout, tout n'est pas encore d\u00e9finitif, puisque cette loi ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [91%] :\r\nEncore en commission du logement au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:03) [90%] :\r\nAlors ces arr\u00eats permettent de qu'reprend le travail parlementaire dans quelques semaines, le parlement g\u00e9nevois devra s'exprimer sur l'initiative, soit ils l'acceptent, s'applique imm\u00e9diatement, soit il l'a, c'est le peuple g\u00e9nevois qui aura le dernier mot, les magouilles sont insupportables et aussi les cons\u00e9quences pour ceux qui sont des locataires dans la zone de d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:26) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Lonchamp avec Sylvie B\u00e9lisaire l'arm\u00e9e suisse est pr\u00eate \u00e0 intervenir aux fronti\u00e8res si besoin son chef Andr\u00e9 Blattmann l'a dit hier en marge de la pr\u00e9sentation du programme d'armement 2016 cette \u00e9tape Rumsfeld les soldats sont dans les starting-blocks ou presque leur cours de r\u00e9p\u00e9tition ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s, ils feront le voyage au sud des Alpes, en cas d'afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s, si les autorit\u00e9s civiles en font la demande, reste \u00e0 savoir quelles seront leurs t\u00e2ches leur mission Andr\u00e9 Blattmann nous d\u00e9taille le cahier des charges envisag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:57) [90%] :\r\nMoi je pense que, tout d'abord, c'est pour les engagements de s\u00e9curit\u00e9 qu'il faut engager l'arm\u00e9e parce que pour le support logistique, il y a aussi la protection civile qui peut aider, mais l\u00e0 on verra ce que d\u00e9mentent les autorit\u00e9s civiles les pays on va voir ce qui est \u00e0 disposition, vous vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [96%] :\r\nPour y r\u00e9pondre \u00e0 leur demande, par exemple en fournissant des patrouilles qui patrouilleront long de la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:20) [84%] :\r\nVoyons, je peux m'imaginer des soldats qui surveillent aussi les moyens optronique on \u00e0 disposition pour surveiller un certain espace le tr\u00f4ne, mais je peux aussi m'imaginer le canon moteurs pour surveiller les fleuves et nos lacs, donc l\u00e0 on a plusieurs moyens qui sont \u00e0 disposition et on va d\u00e9cider cela, ce qui est demand\u00e9 par les autorit\u00e9s civiles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:44) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon une personne lumineuse, fra\u00eeche, qui a fait progress\u00e9 la discipline secou\u00e9 les anciennes, les hommages \u00e0 Estelle Balet se multiplient et cette nuit la Patrouille des Glaciers a observ\u00e9 une minute de silence avant les premiers d\u00e9parts en sa m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:01) [88%] :\r\nEstelle Balet 21 ans, double champion du monde de snowboard freeride est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier au au Portal\u00e8s est un sommet, pas tr\u00e8s loin d'Orsi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:07) [89%] :\r\nOui, et c'est en plein tournage, une plaque la d\u00e9stabilis\u00e9e \u00e0 l'approche des dans un couloir, un entonnoir voisin l'enqu\u00eate devrait permettre d'\u00e9claircir les circonstances du drame Jean-Marie Bornet, chef de l'information de la police cantonale valaisanne. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:22) [87%] :\r\nAlors ce que l'on sait, c'est que une 1\u00e8re Dezelet descendus cette cette petite qui fait ce qu'il ressent \u00e0 150 m\u00e8tres maximum avec \u00e0 nouveau une pente qui est pas extr\u00eamement soit lors du passage de la 1\u00e8re offrira hideuse, rien n'a boug\u00e9, semble -t-il, selon les premiers \u00e9l\u00e9ments d'enqu\u00eate et lors du passage d'Estelle Balet h\u00e9 bien une une coul\u00e9e partie ce transfert qui va d\u00e9terminer si elle est parti spontan\u00e9ment ou \u00e0 son passage, quoi qu'il en soit, cette cette avalanche a fait changer la trajectoire de Bestel et puis la la projeter dans cette ce couloir qui ressemble \u00e0 un entonnoir au d\u00e9part et qui qui ensuite malheureusement a provoqu\u00e9 le la suite sur quasiment un kilom\u00e8tre d'Estelle, avec moi, je dirais, il aurait fallu avoir un miracle, mais malheureusement il se produit pour elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:13) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Caroline Raymond et puis la police valaisanne, rappelle que le risque en montagne est encore bien pr\u00e9sent s\u00e9jour une citation des millions Badoux peut-\u00eatre pour l'illustrer cette le champion du monde de snowboard en 2014, je cite, la montagne est un peu tra\u00eetresse, elle met sa belle robe et derri\u00e8re se cache la faux avec la mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:35) [98%] :\r\nPas toujours heureusement dans l'actualit\u00e9 ce matin aussi le d\u00e9part de de n\u00e9gociateur en chef de l'opposition syrienne qui ont quitt\u00e9 Gen\u00e8ve hier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:43) [90%] :\r\nDonc, effectivement, l'opposition du, du coup, les r\u00e9sultats des n\u00e9gociations de paix sont 2 une nouvelle impasse l'opposition \u00e9voque les violations du cessez-le-feu et les difficult\u00e9s dans les discussions sur un gouvernement de transition Alexandra Beller, l'opposition syrienne d\u00e9cide en fait de pratiquer, pour l'instant \u00e0 la politique de la chaise vide. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:02) [93%] :\r\nOui, le repr\u00e9sentant regroup\u00e9s dans ce qu'ils appellent le HCN, le Haut comit\u00e9 des n\u00e9gociations ont commenc\u00e9 \u00e0 faire leurs valises, m\u00eame s'ils maintiennent une pr\u00e9sence minimale \u00e0 Gen\u00e8ve via quelques d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, le m\u00e9diateur de l'ONU, Staffan de Mistura, se donne jusqu'\u00e0 la semaine prochaine pour faire le point, il esp\u00e8re sans doute que les grandes puissances qui parraine ces pourparlers feront pression sur l'opposition afin qu'elle r\u00e9int\u00e8gre le processus et sur le r\u00e9gime de Bachar Al Assad pour qu'il donne plus de garanties, selon le HCN, impossible en effet de n\u00e9gocier avec Damas quand des bombes tombent sur les civils, on a vu encore hier par exemple, avec 44 morts dans une frappe sur un march\u00e9 dans le nord de la Syrie et sur le fond, c'est l'impasse dans les discussions concernant le gouvernement de transition, une sorte de coll\u00e8ge \u00e9largi propos\u00e9 par par l'ONU, avec ou sans Assad, l\u00e0, les positions sont toujours irr\u00e9conciliables. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:48) [89%] :\r\nEt en avril, tendant Alexandre les consultations se poursuivent \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:52) [93%] :\r\nEt malgr\u00e9 le retrait de la principale coalition de l'opposition, Staffan de Mistura et son \u00e9quipe ont continu\u00e9 de recevoir hier les d\u00e9l\u00e9gations, notamment 2 groupes qui se r\u00e9clament \u00e9galement de l'opposition, l'un, sponsoris\u00e9 par Moscou, l'autre qui vient directe de Syrie une opposition tol\u00e9r\u00e9e, donc par le r\u00e9gime de faux opposants, clame le HCN des imposteurs m\u00eame mais en pratiquant la politique de la chaise vide, il laisse la place \u00e0 ces groupes, le processus se poursuit donc sans un acteur majeur qui lui a r\u00e9ellement de l'influence sur les combattants rebelles sur le terrain mais qui estime n'avoir rien obtenu jusqu'ici en venant \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:24) [88%] :\r\nAlexandre merci tous les ans, Titre sortie aujourd'hui du film Belgica de F\u00e9lix von Groningen une immersion toute en musique dans une bo\u00eete de nuit, tenue par 2 fr\u00e8res, cette bo\u00eete de nuit, c'est le Belgica, symbole \u00e0 la fois de la Belgique elle- m\u00eame et utopie d'un monde r\u00e9volu o\u00f9 chacun, sans exception, \u00e9tait bienvenu Rapha\u00ebl Wolf nous pr\u00e9sente les patrons de cette bo\u00eete particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:47) [91%] :\r\nOui, il y a d'abord Joe le cadet Borgne introverti, un c\u00e9libataire qui peine \u00e0 trouver l'\u00e2me soeur, un passionn\u00e9 de musique, qui ouvre son propre bar le Belgica justement, son fr\u00e8re a\u00een\u00e9, c'est Frank, p\u00e8re d'un petit gar\u00e7on, il fuit la maison conjugale et r\u00eave d'une vie plus folle, plus insouciante \u00c9va rejoint Joe et l'aider \u00e0 d\u00e9velopper le Belgica qui devient gr\u00e2ce \u00e0 ses id\u00e9es novatrices, et sa flamboyance le lieu incontournable des f\u00eatards avant de conna\u00eetre brutal d\u00e9clin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:11) [54%] :\r\nJours pas exag\u00e9rer oui et quand il du quand m\u00eame avec un poids oui merci cet antibiotique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:24) [93%] :\r\nBaign\u00e9e par la musique du groupe \u00e9lectro pop sur Loik ce Belgica se vit comme une soir\u00e9e de f\u00eate de musique et d'exc\u00e8s qui n'oublie ni l'euphorie ni les lendemains de gueule de bois un film enivrant jusqu'au vertige baroque color\u00e9 \u00e9lectrisant o\u00f9 la liesse impose une consommation immod\u00e9r\u00e9e d'alcool, de drogue et de sexe, une exp\u00e9rience de cin\u00e9ma formellement stup\u00e9fiante tourbillon \u00e9motionnel qui raconte bien plus que l'histoire en dents de scie de 2 fr\u00e8res, car derri\u00e8re cette bo\u00eete de nuit, victime de son succ\u00e8s, dirig\u00e9e par 2 hommes qui ont bien du mal \u00e0 s'entendre, c'est toute une image de la Belgique elle- m\u00eame qui se dessine derri\u00e8re ce lieu d'utopie cette arche de No\u00e9, ouverte \u00e0 tous, bient\u00f4t cadenass\u00e9e par la rentabilit\u00e9, les cam\u00e9ras de surveillance et une nouvelle client\u00e8le tri\u00e9e sur le volet, c'est toute l'\u00e9volution de nos soci\u00e9t\u00e9s qui se r\u00e9v\u00e8le, apr\u00e8s les r\u00e9cents attentats de Bruxelles Belgica fait vibrer en souffrent de libert\u00e9, d'\u00e9galit\u00e9 et de fraternit\u00e9, le temps d'un film o\u00f9 \u00eatre ensemble solidaire est la chose la plus belle et importante du monde ah. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:20) [90%] :\r\nBelgica de F\u00e9lix van Groningen F\u00e9lix van Groningen qui sera l'invit\u00e9 du 12 30 aujourd'hui sur cette antenne, et puis le d\u00e9part de la Patrouille des Glaciers a bel et bien \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 cette nuit un peu plus de 700 patrouilles sont engag\u00e9es des derni\u00e8res se sont \u00e9lanc\u00e9s \u00e0 une heure et demie de Zermatt \u00e0 6 heures et demie ce matin : ben voil\u00e0, dans des conditions que les organisateurs qualifient de bonheur aujourd'hui les meilleurs patrouilles devraient mettre environ 8 heures pour le grand parcours leur arriv\u00e9e pr\u00e9vue vers 9 heures \u00e0 Verbier, la course des \u00e9lites aura lieu samedi matin, dans des conditions qui s'annoncent plus difficiles, je crois que \u00e7a vous rappelle des souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:55) [89%] :\r\nQuelques-uns, oui, c'est du pass\u00e9 tout \u00e7a merci Coralie Claude, c'\u00e9tait le journal, on va parler dans un instant de d\u00e9mocratie participative, puis juste apr\u00e8s de petit contournement \u00e0 la Lex Weber \u00e0 propos de m\u00e9t\u00e9o bah effectivement beau temps pour les patrouilleurs du soleil jusqu'\u00e0 22 degr\u00e9s en plaine aujourd'hui toujours une faible bise sur le plateau demain d'abord du soleil, puis ensuite des nuages. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-20T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Auclair, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1BFDEFC7-BD3F-4532-87D0-17AC156C15C1", "internalArchiveId": "1BFDEFC7-BD3F-4532-87D0-17AC156C15C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Petra G\u00f6ssi", "publicationDate": "2016-04-19T00:00:00Z", "summary": "-\"I han es Zundh\u00f6lzli az\u00fcndt\", Mani Matter -\"Anita\", Costa Cordalis -\"Vier gewinnt\", Die fantastischen Vier\r\n\r\n* * Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Petra G\u00f6ssi (MP3 PETRA G\u00d6SSI EP2) Une Schwytzoise dans MP3...\r\nNotre invit\u00e9e est Petra G\u00f6ssi, la toute nouvelle pr\u00e9sidente du PLR suisse.\r\nDans sa playlist, forc\u00e9ment, quelques sons al\u00e9maniques ... \r\n  MAG 5'36 (FIN PAROLE 3'33)\r\nMARDI\r\n-\tMani Matter: \"I han es Z\u00fcndh\u00f6lzli az\u00fcndt\"\t\t\t\r\n-\tCosta Cordalis: Anita\r\n-\tDie fantastischen Vier: Vier gewinnt (rap)", "durationSec": 246, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7640819", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Petra G\u00f6ssi", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Petra G\u00f6ssi / JDM_2016-04-19T06:53:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Petra G\u00f6ssi / JDM_2016-04-19T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["-\"I han es Zundh\u00f6lzli az\u00fcndt\", Mani Matter -\"Anita\", Costa Cordalis -\"Vier gewinnt\", Die fantastischen Vier", "-\"I han es Zundh\u00f6lzli az\u00fcndt\", Mani Matter -\"Anita\", Costa Cordalis -\"Vier gewinnt\", Die fantastischen Vier", "-\"I han es Zundh\u00f6lzli az\u00fcndt\", Mani Matter -\"Anita\", Costa Cordalis -\"Vier gewinnt\", Die fantastischen Vier"], "variantIds": ["ece-7640838", "ece-7640819"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-06T04:39:28Z", "speechToTexts": ["06.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur MP3 une fuite soit az\u00fcndt invit\u00e9 cette semaine, P\u00e9tra G\u00f6ssi, la toute nouvelle pr\u00e9sidente du PLR suisse dans sa play-list forc\u00e9ment, il y a quelques sons al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [56%] :\r\nStone tortillant Taunton cette avoir mannequin homme des rapports politiques aller taper \u00e0 faire il faut Martina hors de France les je d\u00e9fends respectons dont fait b\u00e9b\u00e9 trop Honda naufrage ce soir en prime Berga le font Yamada, \u00e7a sera pas si elle avait Manitou, plus on peut plus tactique aller d\u00e9nicher de TPS, de ceux qui ont plant\u00e9 donc cantalouse Issa starlettes arrondissement Barbour, de l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:40) [83%] :\r\nMoi, j'ai \u00e9cout\u00e9 mardi matin beaucoup durant mon enfance, j'ai tr\u00e8s bien aim\u00e9 \u00e0 chanter avec Mani perte tous les chansons et cette une chanson que on fait un petit feu et puis apr\u00e8s \u00e7a, le feu est grandit, grandit, grandit et puis \u00e0 la fin, on a la guerre du monde, quelque chose comme \u00e7a, \u00e7a veut dire : c'est une histoire comme un match le une Schleck n'\u00e9tait un enfant nu comme tout ce qu'on fait \u00e0 une r\u00e9action et puis \u00e7a nous aide \u00e0 comprendre ce que nous on doit \u00eatre prudent avec les chances qu'on dit qu'on fait parce que c'est toujours apr\u00e8s qu'on offre quelque chose il y a une histoire de l'ann\u00e9e en mer avec \u00e7a papillon comment vous \u00e9tiez enfant, moi j'ai tr\u00e8s bien aim\u00e9 jouer pourquoi, mais j'ai pu aller dans une, et puis j'ai j'ai pu jouer pour 2 ou 3 heures sans probl\u00e8me toute seule, j'\u00e9tais tout tous les jours des jours et puis quand j'\u00e9tais chez \u00e9tais puis plus grande, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 lire beaucoup et puis ma m\u00e8re m'a toujours les maintenant tutoie aller dehors alors bas\u00e9 bas\u00e9 et maintenant je vais dans la montagne, j'ai plus oublier d'o\u00f9 je suis tr\u00e8s, et \u00e7a m'aide pour avoir une autre point de vue sur les choses et \u00e7a me donne toujours une meilleure r\u00e9v\u00e9lation sur les choses. \r\nLa chanson et et rien pour le coeur, c'est seulement militaire Anita cette chanson avec mais aussi et mon coup \u00e7a on l'a \u00e9cout\u00e9 beaucoup de fois dans la montagne, parce qu'avec ma m\u00e8re et \u00e0 la Tessinoise, on est all\u00e9 toujours c'est pas pour les tuer de Fourie dans la page et l\u00e0 o\u00f9 on ne on n'avait rien, on a fait beaucoup de et on a toujours chant\u00e9 cette chanson parce que pour pouvoir marcher, c'est une chanson parfaite, il y avait des chevaux et comme \u00e7a on est grandi durant l'\u00e9t\u00e9 avec la gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:53) [95%] :\r\nIl permet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [85%] :\r\nLe rocher j'ai \u00e9cout\u00e9 beaucoup le rap et \u00e7a, c'est une chanson que on a chant\u00e9 aussi durant les vacances d'hiver, c'est aussi une chanson tr\u00e8s fort, vous avez l'air pleine d'\u00e9nergie, je fais aussi beaucoup de choses, alors on va avoir beaucoup d'\u00e9nergie, par exemple, si je suis fatigu\u00e9, va voir il y a toujours plus bas, la voix, c'est important parce que si les chambres de nous voir, je me fais toujours l'image de la personne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [91%] :\r\nOui et. \r\nAlors savoir que nous avons toujours aussi que d\u00e9sormais la forme donc parfois prendre place \u00e0 la route, moi ce que je vais bient\u00f4t Monsieur monsieur Sarkozy c'est lui a choisi ben de sais pas une fonction pays la crainte, voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [73%] :\r\n6 nouvelle pr\u00e9sident du PLR suisse est l'invit\u00e9 de Laurence, mais la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:05) [96%] :\r\nAu. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-19T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1509129", "internalArchiveId": "AA1604509130", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-19T00:00:00Z", "durationSec": 1070, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7661140", "imageURL": "http://www.rts.ch/7661149.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "FR: la droite ne pr\u00e9sente que des candidats masculins pour les \u00e9lections cantonales", "Un jumelage entre la Suisse et la Sardaigne pourrait se concr\u00e9tiser", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Les investisseurs dans l'\u00e9nergie solaire se plaignent de ne pas recevoir de subventions", "Le diab\u00e8te touche environ un demi-million de personnes en Suisse", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["La gauche n'a pas encore d\u00e9voil\u00e9 ses candidats, mais les conseilli\u00e8res sortantes pourraient profiter de l'absence d'autres femmes.", "L'id\u00e9e de faire de l'\u00eele italienne un 27\u00e8me canton suisse semble utopique, mais un rapprochement \u00e9conomique est envisageable.", "Il s'av\u00e8re que les installations sont de plus en plus nombreuses; par cons\u00e9quent, le temps d'attente pour une aide financi\u00e8re est long.", "L'Association Genevoise des Diab\u00e9tiques, en collaboration avec les HUG, propose des journ\u00e9es de d\u00e9pistage."], "variantIds": ["ece-7589039", "ece-7589041", "ece-7556126"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-22T22:10:06Z", "subTitles": ["18:59:01:09  18:59:18:23\r\n...\r\n\r\n18:59:19:04  18:59:22:12\r\n    -Un diab\u00e9tique sur deux \r\n    ignore qu'il est malade.\r\n\r\n18:59:22:16  18:59:25:20\r\n      Pourtant, le diab\u00e8te\r\n     se d\u00e9tecte facilement.\r\n\r\n18:59:26:01  18:59:30:19\r\nTrois journ\u00e9es de d\u00e9pistage gratuit\r\n     sont organis\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:59:31:00  18:59:34:12\r\n      -J'avais un peu peur,\r\n   car mon p\u00e8re est diab\u00e9tique.\r\n\r\n18:59:34:17  18:59:36:16\r\n        Mais tout va bien.\r\n\r\n18:59:38:00  18:59:40:03\r\n   -Pourquoi on n'a pas r\u00e9agi ?\r\n\r\n18:59:40:08  18:59:43:04\r\n  Ils savaient que j'allais faire\r\n        cette construction.\r\n\r\n18:59:43:23  18:59:47:04\r\n -La col\u00e8re de ces agriculteurs\r\n        et entrepreneurs\r\n\r\n18:59:47:09  18:59:50:13\r\n        qui ont investi\r\ndans des installations solaires.\r\n\r\n18:59:50:18  18:59:55:08\r\nIls attendent les aides promises\r\n     par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n18:59:56:16  18:59:59:13\r\n  Pour finir, nous retournerons\r\n          en Sardaigne\r\n\r\n18:59:59:18  19:00:01:18\r\n     pour un dernier voyage.\r\n\r\n19:00:01:23  19:00:06:07\r\nQuelques doux r\u00eaveurs aimeraient\r\n la voir rattacher \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:00:06:11  19:00:11:00\r\nUne id\u00e9e loufoque qui pourrait mener\r\n    \u00e0 certaines collaborations.\r\n\r\n19:00:13:23  19:00:16:04\r\n  -J'esp\u00e8re qu'il y a un avenir\r\npour cette initiative prometteuse.\r\n\r\n19:00:18:20  19:00:20:08\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:00:20:12  19:00:22:22\r\n         Pour commencer,\r\n      cette triste nouvelle.\r\n\r\n19:00:23:03  19:00:26:22\r\n   La Valaisanne Estelle Balet,\r\n    double championne du monde\r\n\r\n19:00:27:03  19:00:30:10\r\n     defreerideet vainqueur\r\n     de l'eXtreme de Verbier,\r\n\r\n19:00:30:14  19:00:32:03\r\n       est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e ce matin.\r\n\r\n19:00:32:08  19:00:33:17\r\n        Elle avait 21 ans.\r\n\r\n19:00:33:22  19:00:36:09\r\n        Elle a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9e\r\n        par une avalanche,\r\n\r\n19:00:36:13  19:00:41:03\r\n   alors qu'elle tournait un film\r\ndans la r\u00e9gion d'Orsi\u00e8res, en Valais.\r\n\r\n19:00:41:08  19:00:43:19\r\n      Elle a pu \u00eatre d\u00e9gag\u00e9e\r\n         par les secours,\r\n\r\n19:00:44:00  19:00:46:18\r\n     mais malgr\u00e9 la tentative\r\n de r\u00e9animation, elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e.\r\n\r\n19:00:46:23  19:00:50:12\r\n     Davantage d'informations\r\n  sur cet accident dans le 19:30.\r\n\r\n19:00:51:11  19:00:54:03\r\n     Dans l'actualit\u00e9 romande\r\n         de ce 19 avril:\r\n\r\n19:00:54:08  19:00:56:17\r\n   le visage de la future place\r\n     de la gare de Lausanne,\r\n\r\n19:00:56:22  19:01:00:05\r\nun nouveau billet tout \u00e9lectronique\r\n          pour car postal\r\n\r\n19:01:00:10  19:01:02:19\r\n       et la microtechnique \r\n      qui s'expose \u00e0 Moutier.\r\n\r\n19:01:06:06  19:01:10:01\r\n       -Voici les alentours\r\nde la gare de Lausanne dans 15 ans.\r\n\r\n19:01:10:06  19:01:13:16\r\n    Trois quarts de l'espace\r\n   seront d\u00e9di\u00e9s aux pi\u00e9tons.\r\n\r\n19:01:13:21  19:01:17:11\r\n      L'objectif du projet\r\n   est de renforcer le cachet\r\n\r\n19:01:17:15  19:01:20:22\r\n    de cette porte d'entr\u00e9e \r\n    de la capitale vaudoise.\r\n\r\n19:01:21:03  19:01:23:16\r\n     On pr\u00e9voit qu'en 2030,\r\n\r\n19:01:23:21  19:01:27:12\r\n   200'000 voyageurs par jour\r\n      fouleront la place.\r\n\r\n19:01:29:03  19:01:32:06\r\n    -Les bus postaux de Sion\r\n      vont servir de test\r\n\r\n19:01:32:11  19:01:35:15\r\n          \u00e0 un syst\u00e8me\r\n  de billetterie \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:01:35:20  19:01:39:09\r\n   Une application smartphone\r\n    remplacera les billets.\r\n\r\n19:01:39:13  19:01:43:07\r\n  La facture arrive plus tard,\r\n         par la poste.\r\n\r\n19:01:43:17  19:01:46:08\r\n          -Le client doit\r\n      juste presser un bouton\r\n\r\n19:01:46:12  19:01:51:10\r\n           pour annoncer\r\n     qu'il commence un voyage.\r\n\r\n19:01:52:17  19:01:54:23\r\n-Les utilisateurs des bus s\u00e9dunois\r\n\r\n19:01:55:04  19:01:57:19\r\n   pourront tester ce syst\u00e8me\r\n    de mi-mai \u00e0 mi-juillet.\r\n\r\n19:01:59:03  19:02:01:20\r\n       -Moutier a inaugur\u00e9\r\n       ce matin le SIAMS,\r\n\r\n19:02:02:01  19:02:05:16\r\nprincipale exposition industrielle\r\n       de l'Arc jurassien.\r\n\r\n19:02:05:21  19:02:10:10\r\nCette 15\u00e8me \u00e9dition r\u00e9unit jusqu'\u00e0\r\n dimanche plus de 430 exposants.\r\n\r\n19:02:10:13  19:02:14:03\r\n  Ce salon se veut une vitrine \r\n du domaine des microtechniques.\r\n\r\n19:02:15:08  19:02:20:02\r\n  -Ca permet aux entreprise de se\r\nsituer par rapport \u00e0 la concurrence,\r\n\r\n19:02:20:07  19:02:25:05\r\n       de se faire conna\u00eetre\r\n     et de faire des affaires.\r\n\r\n19:02:26:19  19:02:33:04\r\n     -Plus de 200 nouveaut\u00e9s\r\n   sont pr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 ce salon.\r\n\r\n19:02:37:16  19:02:41:15\r\n-A Bulle, le nouveau Conseil communal\r\n         si\u00e9geait hier soir\r\n\r\n19:02:41:20  19:02:43:06\r\n      pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:02:43:11  19:02:46:21\r\nC'est Jacques Morand qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\r\n       au poste de syndic.\r\n\r\n19:02:47:02  19:02:50:04\r\nLe lib\u00e9ral-radical de 53 ans succ\u00e8de\r\nau d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, Yves Menoud.\r\n\r\n19:02:51:05  19:02:53:16\r\nOn reste dans le canton de Fribourg:\r\n\r\n19:02:53:21  19:02:57:15\r\nla droite a pr\u00e9sent\u00e9 ses candidats\r\n  pour les \u00e9lections cantonales.\r\n\r\n19:02:57:20  19:03:02:12\r\n   Une droite unie qui pr\u00e9sente\r\nune liste commune, mais sans femme.\r\n\r\n19:03:03:21  19:03:05:20\r\n        -PDC, PLR, UDC...\r\n\r\n19:03:06:01  19:03:09:14\r\n      Tous unis \u00e0 l'assaut\r\n du Conseil d'Etat fribourgeois.\r\n\r\n19:03:09:19  19:03:12:16\r\n        Les trois partis\r\n   pr\u00e9senteront six candidats\r\n\r\n19:03:12:21  19:03:15:06\r\n    aux \u00e9lections cantonales\r\n          de novembre.\r\n\r\n19:03:15:11  19:03:18:09\r\n     Pour le PDC, les sortants\r\nGeorges Godel et Jean-Pierre Siggen,\r\n\r\n19:03:18:13  19:03:20:22\r\net le vice-chancelier Olivier Curty.\r\n\r\n19:03:21:03  19:03:25:06\r\n   Au PLR, le conseiller d'Etat\r\nMaurice Ropraz et Peter Wuethrich.\r\n\r\n19:03:25:11  19:03:29:00\r\nPour l'UDC, qui r\u00eave de revenir \r\nau gouvernement, St\u00e9phane Peiry.\r\n\r\n19:03:29:05  19:03:33:11\r\n  Objectif de cette alliance:\r\nravir un 5\u00e8me si\u00e8ge \u00e0 la gauche.\r\n\r\n19:03:35:03  19:03:38:21\r\n      -Nous sommes diff\u00e9rents\r\n  sur certains th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:03:39:02  19:03:43:22\r\n   -Par contre, nous sommes unis\r\n  sur la fiscalit\u00e9 ou l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:03:45:04  19:03:49:16\r\n -Sept si\u00e8ges occup\u00e9s actuellement\r\n  par deux femmes et cinq hommes.\r\n\r\n19:03:49:21  19:03:53:04\r\nCette fois-ci, la droite ne pr\u00e9sente\r\n    que des candidats masculins.\r\n\r\n19:03:53:09  19:03:56:00\r\n          Alors volont\u00e9\r\n  ou concours de circonstances ?\r\n\r\n19:03:56:10  19:03:59:18\r\n         -Avoir une femme\r\naurait \u00e9t\u00e9 favorable sur la liste.\r\n\r\n19:03:59:22  19:04:02:00\r\n -Nous avons choisi deux crit\u00e8res:\r\n\r\n19:04:02:05  19:04:04:20\r\n           repr\u00e9senter\r\n  la partie al\u00e9manique du canton\r\n\r\n19:04:05:01  19:04:06:14\r\n     et que ce soit une femme.\r\n\r\n19:04:06:19  19:04:10:18\r\n   -Les candidates potentielles\r\n   ont refus\u00e9 cette candidature\r\n\r\n19:04:10:23  19:04:12:21\r\n      pour diverses raisons.\r\n\r\n19:04:13:02  19:04:15:00\r\n  -N'est-ce pas pr\u00e9judiciable ?\r\n\r\n19:04:15:05  19:04:19:00\r\n        -On risque en effet\r\n        de perdre des voix.\r\n\r\n19:04:19:15  19:04:22:07\r\n        -Mais qu'en pensent\r\n       les femmes \u00e0 droite ?\r\n\r\n19:04:22:11  19:04:25:10\r\n    Nous avons pos\u00e9 la question\r\n           \u00e0 A.De Weck.\r\n\r\n19:04:25:19  19:04:27:10\r\n          -C'est dommage.\r\n\r\n19:04:27:14  19:04:30:03\r\n     Mais \u00e7a tient \u00e0 l'agenda.\r\n\r\n19:04:30:08  19:04:34:22\r\n      Les femmes ont le recul\r\nde se demander si elles sont pr\u00eates.\r\n\r\n19:04:35:03  19:04:39:22\r\n     Elles veulent \u00eatre s\u00fbres\r\n d'\u00eatre \u00e9lues pour leurs qualit\u00e9s\r\n\r\n19:04:40:03  19:04:45:15\r\n    et non parce qu'elles sont\r\n      des femmes \"pr\u00e9texte\".\r\n\r\n19:04:47:02  19:04:50:22\r\n    -Reste que cette absence\r\nde femmes sur la liste de droite\r\n\r\n19:04:51:03  19:04:54:01\r\n    pourrait rendre service aux\r\nconseill\u00e8res sortantes de la gauche.\r\n\r\n19:04:54:06  19:04:56:14\r\n  Une gauche qui n'a pas encore\r\n     d\u00e9voil\u00e9 ses candidats.\r\n\r\n19:04:57:15  19:05:01:17\r\n    -Environ 500'000 personnes\r\n  souffrent du diab\u00e8te en Suisse,\r\n\r\n19:05:01:22  19:05:05:11\r\n un chiffre qui pourrait augmenter\r\n        de 30 % d'ici 2040.\r\n\r\n19:05:05:15  19:05:09:09\r\n     Cette maladie se d\u00e9tecte\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 une prise de sang.\r\n\r\n19:05:09:13  19:05:13:05\r\n     L'Association genevoise\r\n  des diab\u00e9tiques, avec les HUG,\r\n\r\n19:05:13:10  19:05:17:08\r\n      propose trois journ\u00e9es\r\n      de d\u00e9pistage \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:05:17:12  19:05:21:03\r\n    On retrouve C\u00e9cile Durring.\r\n\r\n19:05:23:03  19:05:27:05\r\n     -Cette premi\u00e8re journ\u00e9e\r\n de d\u00e9pistage du diab\u00e8te \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:05:27:10  19:05:29:11\r\n    a d\u00e9marr\u00e9 ici, aux P\u00e2quis.\r\n\r\n19:05:29:15  19:05:31:12\r\n    Le proc\u00e9d\u00e9 est tr\u00e8s simple:\r\n\r\n19:05:31:17  19:05:36:05\r\nil suffit d'une petite prise de sang\r\n   pour mesurer le taux de sucre,\r\n\r\n19:05:36:10  19:05:37:20\r\n      et le diagnostic tombe.\r\n\r\n19:05:38:01  19:05:39:12\r\n      En plus, c'est gratuit.\r\n\r\n19:05:39:17  19:05:42:09\r\n         Michel Rossetti,\r\n      vous \u00eates le pr\u00e9sident\r\n\r\n19:05:42:13  19:05:45:09\r\n    de l'Association genevoise\r\n         des diab\u00e9tiques.\r\n\r\n19:05:45:13  19:05:47:21\r\nCombien de Genevois sont touch\u00e9s ?\r\n\r\n19:05:48:02  19:05:52:09\r\n-Environ 20'000, ce qui repr\u00e9sente\r\n  plus de 6 % de la population.\r\n\r\n19:05:52:13  19:05:55:12\r\n          -Vous estimez\r\n  que la moiti\u00e9 de la population\r\n\r\n19:05:55:17  19:05:57:21\r\n  ignore qu'elle est diab\u00e9tique.\r\n\r\n19:05:58:02  19:06:01:02\r\n     -Un diab\u00e9tique sur deux \r\n     ignore qu'il est touch\u00e9.\r\n\r\n19:06:01:07  19:06:03:11\r\n    -Par manque d'information ?\r\n\r\n19:06:03:15  19:06:07:22\r\n  -Ils ne sont probablement pas \r\n  assez suivis par leur m\u00e9decin.\r\n\r\n19:06:08:03  19:06:13:18\r\n  Il s'agit d'avoir une activit\u00e9\r\nphysique et une alimentation saine.\r\n\r\n19:06:13:23  19:06:23:14\r\n        Le surpoids induit\r\n   un risque de diab\u00e8te avanc\u00e9.\r\n\r\n19:06:23:19  19:06:26:15\r\n       -Le diab\u00e8te peut donc\r\n      toucher tout le monde ?\r\n\r\n19:06:26:20  19:06:28:00\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:06:28:05  19:06:30:07\r\n    -Quels sont les sympt\u00f4mes ?\r\n\r\n19:06:30:11  19:06:35:21\r\n  -Une perte de poids, une grande\r\n   fatigue, le besoin d'uriner.\r\n\r\n19:06:36:02  19:06:42:00\r\nIl faut \u00eatre attentif \u00e0 ces signes.\r\n\r\n19:06:42:05  19:06:43:15\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:06:43:20  19:06:49:03\r\n  Je vous propose de voir comment\r\n     se d\u00e9roule ce d\u00e9pistage.\r\n\r\n19:06:53:00  19:06:57:15\r\n-Apr\u00e8s quelques minutes d'attente,\r\n     ces volontaires sauront\r\n\r\n19:06:57:20  19:07:02:10\r\n  s'ils font partie des 500'000\r\ndiab\u00e9tiques que compte la Suisse.\r\n\r\n19:07:02:19  19:07:08:04\r\n -Le diab\u00e8te est un mal sournois,\r\n      qu'on ne remarque pas.\r\n\r\n19:07:08:09  19:07:13:05\r\n     C'est une belle occasion\r\n      de voir o\u00f9 j'en suis.\r\n\r\n19:07:13:14  19:07:16:06\r\n          -Selon l'OMS,\r\n   le diab\u00e8te pourrait devenir\r\n\r\n19:07:16:11  19:07:18:23\r\n     la 7\u00e8me cause de d\u00e9c\u00e8s\r\n         dans le monde.\r\n\r\n19:07:19:04  19:07:23:12\r\n Pour bien traiter la maladie, le\r\nd\u00e9pistage pr\u00e9coce est fondamental.\r\n\r\n19:07:23:22  19:07:29:08\r\n     -On fait un test qui donne\r\nle reflet de la glyc\u00e9mie sur 3 mois.\r\n\r\n19:07:29:12  19:07:33:00\r\n   Ce n'est donc pas n\u00e9cessaire\r\n          d'\u00eatre \u00e0 jeun.\r\n\r\n19:07:33:05  19:07:34:18\r\n         -C'est rapide ?\r\n\r\n19:07:34:23  19:07:38:23\r\n  -C'est juste une petite piq\u00fbre\r\n        au bout du doigt.\r\n\r\n19:07:39:04  19:07:45:23\r\n        Ca dure \u00e0 peu pr\u00e8s\r\n      4 min avec la machine.\r\n\r\n19:07:47:12  19:07:52:05\r\n         -Un test rapide\r\nqui permet de poser un diagnostic.\r\n\r\n19:07:52:19  19:07:56:23\r\n    -Je ne suis pas diab\u00e9tique,\r\n     c'est une bonne nouvelle.\r\n\r\n19:07:57:04  19:08:02:13\r\n   -Mon p\u00e8re est pr\u00e9diab\u00e9tique,\r\n    donc j'avais un peu peur.\r\n\r\n19:08:02:18  19:08:06:00\r\n        Mais tout va bien.\r\n\r\n19:08:07:04  19:08:12:16\r\n-L'historique familial, le surpoids,\r\n   le manque d'activit\u00e9 physique\r\n\r\n19:08:12:21  19:08:16:04\r\n        ou le tabagisme\r\n  sont des facteurs de risque.\r\n\r\n19:08:16:14  19:08:20:00\r\n      -Vous vous consid\u00e9rez\r\n  comme une personne \u00e0 risque ?\r\n\r\n19:08:20:05  19:08:25:16\r\n  -Oui, \u00e0 cause de la malbouffe,\r\n  pas de sport, et puis l'\u00e2ge !\r\n\r\n19:08:26:22  19:08:28:13\r\n       -Les plus de 65 ans\r\n\r\n19:08:28:18  19:08:32:22\r\n  ont deux fois plus de chances\r\n     de devenir diab\u00e9tiques.\r\n\r\n19:08:34:11  19:08:39:06\r\n-Jacques Philippe, vous \u00eates m\u00e9decin\r\n  aux HUG, sp\u00e9cialiste du diab\u00e8te.\r\n\r\n19:08:39:11  19:08:41:03\r\n     Ici, on se fait d\u00e9pister.\r\n\r\n19:08:41:08  19:08:45:04\r\n     Si le test est positif,\r\n quelle sera la prise en charge ?\r\n\r\n19:08:45:09  19:08:50:23\r\n-Le test est tr\u00e8s simple: une prise \r\nde sang qui mesure le taux de sucre.\r\n\r\n19:08:51:04  19:08:54:11\r\nLa prise en charge est \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:08:54:15  19:08:59:07\r\n   Elle concerne l'alimentation,\r\n       l'activit\u00e9 physique.\r\n\r\n19:08:59:11  19:09:04:02\r\n  Et un traitement m\u00e9dicamenteux\r\n        adapt\u00e9 au patient.\r\n\r\n19:09:04:06  19:09:06:21\r\n        -Que se passe-t-il\r\n       si on ne fait rien ?\r\n\r\n19:09:07:02  19:09:10:21\r\n      -Le diab\u00e8te peut mener\r\n  \u00e0 des complications chroniques,\r\n\r\n19:09:11:02  19:09:15:04\r\n     qui touchent les reins,\r\n  les yeux, les nerfs, le coeur.\r\n\r\n19:09:15:09  19:09:18:04\r\n   -On peut mourir du diab\u00e8te ?\r\n\r\n19:09:18:09  19:09:21:23\r\n-Oui, c'est une cause de mortalit\u00e9\r\n        assez importante.\r\n\r\n19:09:22:04  19:09:25:09\r\n   En g\u00e9n\u00e9ral par des probl\u00e8mes\r\n        cardiovasculaires,\r\n\r\n19:09:25:13  19:09:28:18\r\ndu coeur ou des vaisseaux du cerveau.\r\n\r\n19:09:28:23  19:09:32:04\r\n          -Tout le monde\r\n  peut \u00eatre atteint de diab\u00e8te ?\r\n\r\n19:09:32:09  19:09:34:22\r\n    -Il y a certains pr\u00e9requis:\r\n\r\n19:09:35:03  19:09:39:02\r\n           la g\u00e9n\u00e9tique\r\n   et le style de vie inad\u00e9quat,\r\n\r\n19:09:39:07  19:09:44:22\r\n  pas assez d'activit\u00e9 physique \r\n  et une alimentation inadapt\u00e9e.\r\n\r\n19:09:45:03  19:09:48:10\r\n-Que faire pour pr\u00e9venir le diab\u00e8te ?\r\n\r\n19:09:48:14  19:09:52:18\r\n     -Il faut marcher, bouger,\r\n          et manger sain,\r\n\r\n19:09:52:23  19:09:58:05\r\n manger des produits non pr\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n19:09:58:10  19:10:01:17\r\n     -Merci pour vos conseils.\r\n\r\n19:10:01:22  19:10:06:11\r\nIl reste deux journ\u00e9es de d\u00e9pistage\r\n    \u00e0 la place de la Madeleine,\r\n\r\n19:10:06:15  19:10:09:10\r\n        vendredi et samedi.\r\n\r\n19:10:09:14  19:10:12:01\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:10:12:16  19:10:13:23\r\n          -Merci C\u00e9cile !\r\n\r\n19:10:14:03  19:10:16:15\r\n      Le solaire est victime\r\n          de son succ\u00e8s.\r\n\r\n19:10:16:20  19:10:21:07\r\nUn millier de nouvelles installations\r\n    se construisent chaque mois.\r\n\r\n19:10:21:11  19:10:25:20\r\n    Mais pr\u00e8s de 35'000 dossiers\r\nde subventionnement sont en attente.\r\n\r\n19:10:26:01  19:10:29:21\r\n Des entrepreneurs et agriculteurs\r\n      vaudois et fribourgeois\r\n\r\n19:10:30:02  19:10:31:23\r\n   ont fait \u00e9clater leur col\u00e8re,\r\n\r\n19:10:32:04  19:10:36:00\r\n  car ils craignent de ne jamais\r\n    toucher les fonds pr\u00e9vus.\r\n\r\n19:10:36:05  19:10:38:18\r\n    Mais un espoir se dessine.\r\n\r\n19:10:40:01  19:10:44:04\r\n -En 2011, s\u00e9duit par la volont\u00e9\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:10:44:09  19:10:47:01\r\n        de subventionner\r\n     les panneaux solaires,\r\n\r\n19:10:47:06  19:10:50:22\r\n     P.Chatagny a emprunt\u00e9\r\n 600'000 frs pour en installer.\r\n\r\n19:10:51:03  19:10:55:02\r\n Le premier produit de l'\u00e9nergie\r\n      depuis deux semaines.\r\n\r\n19:10:55:07  19:10:57:03\r\n    Le second devra attendre,\r\n\r\n19:10:57:08  19:11:02:02\r\n        car il se pourrait\r\nque la subvention n'arrive jamais.\r\n\r\n19:11:03:11  19:11:07:22\r\n   -C'est grave d'attendre 4 ans\r\npour dire qu'il n'y a plus d'argent.\r\n\r\n19:11:08:03  19:11:10:13\r\nPourquoi on a laiss\u00e9 faire les gens ?\r\n\r\n19:11:10:18  19:11:13:06\r\n             Pourquoi\r\n    on ne m'a pas dit \"Stop\" ?\r\n\r\n19:11:13:16  19:11:17:14\r\n-60 % des projets suisses annonc\u00e9s\r\n        entre 2011 et 2012\r\n\r\n19:11:17:19  19:11:20:11\r\nont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s sans cette aide.\r\n\r\n19:11:20:15  19:11:25:06\r\n La taxe qui devait les financer \r\nn'a pas rapport\u00e9 autant que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:11:25:11  19:11:29:15\r\n        La Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n    envisage de l'augmenter.\r\n\r\n19:11:32:18  19:11:50:07\r\n    L'\u00e9nergie solaire semble\r\n        dans l'impasse.\r\n\r\n19:11:50:11  19:11:54:01\r\n     Ses d\u00e9fenseurs croient\r\n  qu'elle a toujours un avenir.\r\n\r\n19:11:54:06  19:11:56:03\r\n        Ils l'ont promue\r\n    \u00e0 Neuch\u00e2tel ce week-end.\r\n\r\n19:11:56:12  19:11:59:19\r\n      -Il y a d'autres outils\r\n     comme l'autoconsommation:\r\n\r\n19:12:00:00  19:12:06:00\r\n    la d\u00e9duction de la facture\r\n d'\u00e9lectricit\u00e9 du courant solaire.\r\n\r\n19:12:06:05  19:12:10:11\r\n     Ces instruments permettent\r\nde soutenir une installation solaire.\r\n\r\n19:12:10:15  19:12:14:09\r\n  A l'\u00e9chelle globale, le solaire\r\n  est de plus en plus comp\u00e9titif.\r\n\r\n19:12:14:18  19:12:17:03\r\n   -En 2015, le photovolta\u00efque\r\n\r\n19:12:17:08  19:12:22:11\r\n       repr\u00e9sentait 2,1 %\r\nde l'\u00e9nergie consomm\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:12:23:20  19:12:27:00\r\n   -Suite et fin de notre voyage\r\n           en Sardaigne.\r\n\r\n19:12:27:05  19:12:31:02\r\nVous avez d\u00e9couvert hier le projet\r\n     de 27\u00e8me canton suisse:\r\n\r\n19:12:31:07  19:12:35:04\r\n        le canton maritime,\r\nlanc\u00e9 par deux entrepreneurs sardes.\r\n\r\n19:12:35:09  19:12:40:14\r\n         Une belle utopie\r\n    qui a pourtant des effets.\r\n\r\n19:12:42:16  19:12:45:20\r\n   -Un mariage entre la Suisse\r\n        et la Sardaigne,\r\n\r\n19:12:46:01  19:12:48:17\r\nd'abord une affaire de tourisme.\r\n\r\n19:12:48:22  19:12:54:01\r\nUn tourisme mal exploit\u00e9 sur l'\u00eele:\r\n      exemple \u00e0 Porto Flavia.\r\n\r\n19:12:54:06  19:13:00:05\r\n   Ces mines de plomb, d'argent\r\net de zinc, ferm\u00e9es depuis 20 ans,\r\n\r\n19:13:00:10  19:13:03:14\r\n class\u00e9es au patrimoine mondial\r\n          de l'UNESCO,\r\n\r\n19:13:03:19  19:13:08:17\r\nlaiss\u00e9es \u00e0 l'abandon, comme beaucoup\r\n      de choses en Sardaigne.\r\n\r\n19:13:08:22  19:13:14:00\r\n Les promoteurs du 27\u00e8me canton\r\n  maritime en font un symbole\r\n\r\n19:13:14:05  19:13:17:13\r\nde leur lutte pour le rapprochement\r\n          avec la Suisse.\r\n\r\n19:13:17:22  19:13:24:16\r\n     -La Suisse sait s\u00fbrement\r\ncomment utiliser cette possibilit\u00e9.\r\n\r\n19:13:24:21  19:13:32:14\r\n       Les choses marchent\r\n     toujours bien en Suisse.\r\n\r\n19:13:32:19  19:13:36:20\r\n Et nous avons besoin d'apprendre\r\n\r\n19:13:37:01  19:13:39:20\r\n    comment bien faire marcher\r\n          la Sardaigne.\r\n\r\n19:13:40:07  19:13:42:09\r\n -Faire fonctionner le tourisme:\r\n\r\n19:13:42:13  19:13:45:21\r\n     cet expatri\u00e9 zurichois \r\n    conna\u00eet bien le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:13:46:02  19:13:51:02\r\n   Il g\u00e8re une maison d'h\u00f4tes\r\n   sur la c\u00f4te est de l'\u00eele.\r\n\r\n19:13:52:12  19:13:56:21\r\n       -J'admire le courage\r\n       d'Enrico et Andrea.\r\n\r\n19:13:57:02  19:13:58:20\r\n        Ils ont une vision.\r\n\r\n19:13:59:01  19:14:04:06\r\nL'important est que le peuple sarde\r\n       retrouve la confiance\r\n\r\n19:14:04:11  19:14:08:07\r\n         dans un syst\u00e8me\r\n    de gouvernement diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:14:08:11  19:14:14:19\r\n     Ca marchera, mais il faut\r\n    un changement de mentalit\u00e9.\r\n\r\n19:14:16:11  19:14:20:15\r\n    -A la r\u00e9daction r\u00e9gionale\r\n      de La Nuova Sardegna,\r\n\r\n19:14:20:20  19:14:26:08\r\non voit mal l'\u00eele quitter l'Italie\r\n         pour la Suisse.\r\n\r\n19:14:28:17  19:14:31:16\r\n          -Actuellement,\r\n   c'est l'indiff\u00e9rence totale,\r\n\r\n19:14:31:21  19:14:40:07\r\n        au niveau national\r\n      et au niveau r\u00e9gional.\r\n\r\n19:14:43:11  19:14:46:06\r\n           -L'avenir\r\nn'est pas n\u00e9cessairement bouch\u00e9.\r\n\r\n19:14:46:16  19:14:51:15\r\n  -J'esp\u00e8re qu'il y a un avenir\r\npour cette initiative prometteuse.\r\n\r\n19:14:51:20  19:14:54:06\r\n  Elle commence \u00e0 se d\u00e9velopper.\r\n\r\n19:14:54:11  19:14:58:02\r\n         Mais aujourd'hui,\r\n     cela d\u00e9pend de la Suisse.\r\n\r\n19:15:02:15  19:15:06:13\r\n      -Le syndic d'Avenches\r\n         se met \u00e0 r\u00eaver.\r\n\r\n19:15:06:18  19:15:09:20\r\n   Jumeler les ruines romaines\r\n         de son village\r\n\r\n19:15:10:01  19:15:14:22\r\naux ruines des premiers comptoirs\r\n    ph\u00e9niciens de Sardaigne.\r\n\r\n19:15:16:08  19:15:19:19\r\n     -Nous avons des contacts\r\n     avec la commune de Pula,\r\n\r\n19:15:20:00  19:15:23:10\r\npour une association ou un jumelage.\r\n\r\n19:15:23:14  19:15:31:02\r\nIl y a beaucoup de points en commun.\r\n\r\n19:15:33:01  19:15:37:12\r\n  -Daniel Trolliet ne conna\u00eet la\r\nSardaigne que depuis quelques mois,\r\n\r\n19:15:37:17  19:15:39:12\r\n   mais il fourmille d'id\u00e9es.\r\n\r\n19:15:39:16  19:15:45:06\r\n   Pour lui, le rapprochement\r\n touristique avec l'\u00eele se fera.\r\n\r\n19:15:45:11  19:15:48:20\r\n       Il a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9.\r\n\r\n19:15:50:11  19:15:53:11\r\n      -Si la m\u00e9t\u00e9o le permet,\r\n          le coup d'envoi\r\n\r\n19:15:53:15  19:15:57:16\r\n   de la Patrouille des Glaciers\r\n   sera lanc\u00e9 d\u00e8s 22h00 ce soir.\r\n\r\n19:15:57:21  19:16:02:05\r\n Comme chaque ann\u00e9e, des milliers\r\n de patrouilleurs vont se lancer\r\n\r\n19:16:02:10  19:16:05:04\r\n       de Zermatt et Arolla,\r\n         jusqu'\u00e0 Verbier.\r\n\r\n19:16:05:09  19:16:08:02\r\n A suivre dans \"Couleurs Locales\".\r\n\r\n19:16:08:07  19:16:12:18\r\n  Nous serons demain \u00e0 l'arriv\u00e9e\r\n  de cette comp\u00e9tition mythique\r\n\r\n19:16:12:23  19:16:15:14\r\net retrouverons les patrouilleuses\r\n\r\n19:16:15:19  19:16:19:09\r\n     que nous avions suivies\r\n   pendant leurs entra\u00eenements.\r\n\r\n19:16:19:13  19:16:23:12\r\n     Rendez-vous demain soir\r\n   dans votre journal r\u00e9gional.\r\n\r\n19:16:24:20  19:16:26:20\r\n     Tout de suite, le 19:30.\r\n\r\n19:16:27:01  19:16:30:11\r\n        Au menu notamment,\r\n  les 75 ans de la marine suisse.\r\n\r\n19:16:30:16  19:16:33:21\r\n   Toute l'\u00e9quipe vous remercie\r\n        de votre fid\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n19:16:34:02  19:16:36:14\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n19:16:36:18  19:16:44:18\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   F.Froidevaux, C.Sanguinetti,\r\n            C.Berthet\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-19T00:51:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604510738", "durationSec": 31, "title": "CL BALET DECES V2_RTS000000795404", "excerpt": "La freerideuse Estelle Balet est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e dans une avalanche au Portalet \u00e0 Orsi\u00e8res en Valais.", "thematicGeographicals": ["ORSIERES"], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S", "AVALANCHE", "HORS-PISTE"], "sequenceIds": ["1511053"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510739", "durationSec": 105, "title": "CL CENTRE SOLAIRE 3_RTS000000795124", "excerpt": "Col\u00e8re de certains agriculteurs qui pensaient obtenir des subventions de l'Etat en installant des panneaux solaires sur leur exploitation. Or, la Conf\u00e9d\u00e9ration tarde \u00e0 traiter les dossiers pour la subvention RPC (r\u00e9tribution \u00e0 prix co\u00fbtant).", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "PANNEAU SOLAIRE", "SUBVENTION"], "sequenceIds": ["1511077"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510740", "durationSec": 103, "title": "CL DEPISTAGE DIABETE_RTS000000795289", "excerpt": "Le bus sant\u00e9 des HUG permet \u00e0 tous de faire un d\u00e9pistage gratuit du diab\u00e8te.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9PISTAGE DE MALADIES", "DIAB\u00c8TE"], "sequenceIds": ["1511069"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510741", "durationSec": 114, "title": "CL FR POLITIQUE_RTS000000794797", "excerpt": "Les partis de droite, PDC, PLR et UDC pr\u00e9senteront une liste commune avec 6 candidats pour l'\u00e9lection du conseil d'\u00e9tat fribourgeois qui aura lieu le 06.11.2016. La particularit\u00e9 de cette alliance de droite est qu'il n'y a aucune femme parmi les candidats.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Statement Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "FEMME"], "sequenceIds": ["1511062"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510742", "durationSec": 37, "title": "CL TI BE MOUTIER SALON_RTS000000795403", "excerpt": "Ouverture de la foire commerciale du SIAMS qui permet aux entreprises de pr\u00e9senter leurs nouveaut\u00e9s dans le domaine de la microtechnique.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604510743", "durationSec": 24, "title": "CL TI VD GARE LAUS_RTS000000795400", "excerpt": "La ville a pr\u00e9sent\u00e9 son projet pour une nouvelle place de la gare de Lausanne.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PLACE", "GARE FERROVIAIRE", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510744", "durationSec": 28, "title": "CL TI VS BILLETS CARS POSTAUX_RTS000000795406", "excerpt": "Les cars postaux testent une nouvelle application qui permet de comptabiliser les trajets des passagers gr\u00e2ce au smartphone. Le client re\u00e7ois ensuite une facture mensuelle.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604510745", "durationSec": 189, "title": "FRIGO CL VD SARDAIGNE 2_RTS000000793790", "excerpt": "Quelques citoyens sardes ont le projet fou de faire de la Sardaigne le 27e canton suisse. Ce canton maritime pourrait ainsi utiliser le savoir-faire suisse et mieux d\u00e9velopper son tourisme.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SARDAIGNE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["CANTON"], "sequenceIds": ["1511099"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604511069", "summary": "Vue a\u00e9rienne, lieu de l'accident et de l'avalanche qui a emport\u00e9 Estelle Balet, jeune freerideuse d\u00e9c\u00e9d\u00e9e.", "id": "1511053", "visualGeographicals": ["ORSIERES"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511078", "summary": "Candidats PDC, PLR et UDC, marchant sur la place de l'h\u00f4tel de ville avec un parapluie aux couleurs de leur parti. \nItw Didier Castella, pr\u00e9sident PLR fribourgeois. Itw Eric Collomb, vice-pr\u00e9sident du PDC fribourgeois. Statement Val\u00e9rie Gillioz. Itw Roland Mesot, pr\u00e9sident UDC fribourgeois.\nItw Antoinette de Weck, conseill\u00e8re communale PLR.\nH\u00f4tel de ville de Fribourg et vue g\u00e9n\u00e9rale de Fribourg.", "id": "1511062", "visualThemes": ["CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["CASTELLA, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511080", "summary": "Duplex P\u00e2quis Gen\u00e8ve : \nItw Michel Rossetti, pr\u00e9sident de l'association des diab\u00e9tiques de Gen\u00e8ve.\nItw Jacques Philippe, m\u00e9decin responsable de l'unit\u00e9 de diab\u00e9tologie HUG", "id": "1511064", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511085", "summary": "P\u00e2quis : personnes attendant devant le bus sant\u00e9 pour d\u00e9pistage du diab\u00e8te. Itw de participants. Int bus, infirmi\u00e8re prenant sang et effectuant test de glyc\u00e9mie. Itw Catherine Nicolet, infirmi\u00e8re.", "id": "1511069", "visualThemes": ["D\u00c9PISTAGE DE MALADIES", "DIAB\u00c8TE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511093", "summary": "Philippe Chatagny, agriculteur, d\u00e9pla\u00e7ant un panneau solaire. Hangar muni de panneaux solaire. Itw Philippe Chatagny. Pose de panneaux solaires sur toit.\nNeuch\u00e2tel, salon de l'\u00e9nergie solaire : itw Lionel Perret, coordinateur romand \"Swissolar\". Toit recouvert de panneaux solaires.", "id": "1511077", "visualThemes": ["PANNEAU SOLAIRE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG", "NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511115", "summary": "Porto Flavia : int mine de plomb. Itw Enrico Napoleone, cofondateur de l'association La Sardegna canton maritime. Autocollant \"Sardaigne - canton suisse\". Itw Thomas Winkler, g\u00e9rant d'une maison d'h\u00f4tes \u00e0 Orosei. \nCagliari : Int bureau de r\u00e9daction du journal \"La Nuova Sardegna\". Itw Mauro Lissia, journaliste.\nPula : ruines romaines. Itw Daniel Trolliet, syndic d'Avenches.", "id": "1511099", "visualGeographicals": ["SARDAIGNE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1649895", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024798", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1509130", "internalArchiveId": "AA1604509131", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-19T00:00:00Z", "durationSec": 1817, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7661241", "imageURL": "http://www.rts.ch/7661228.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "CarPostal / Billet \u00e9lectronique: les pr\u00e9cisions de Nicolas Ross\u00e9", "NE: l'ouverture d'un mus\u00e9e de l'Islam cr\u00e9e la pol\u00e9mique", "H\u00f4tellerie: AirBnB gagne de plus en plus de parts de march\u00e9 en Suisse", "Suisse: la baisse de l'immigration nette n'est pas favorable \u00e0 l'\u00e9conomie", "La snowboardeuse Estelle Balet est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e dans une avalanche", "USA / Elections pr\u00e9sidentielles: le r\u00e9sultat des primaires de New York est tr\u00e8s important", "La marine suisse f\u00eate ses 75 ans", "VD: la Place de la Gare \u00e0 Lausanne va \u00eatre remani\u00e9e", "La Patrouille des Glaciers attire de plus en plus d'athl\u00e8tes confirm\u00e9s", "Patrouille des Glaciers: l'enthousiasme est pr\u00e9sent avant le d\u00e9part", "Portrait d'Estelle Balet, snowboardeuse d\u00e9c\u00e9d\u00e9e dans une avalanche", "Les cars postaux proposent un syst\u00e8me de billets \u00e9lectroniques", "Visions du R\u00e9el: le r\u00e9alisateur Peter Greenaway re\u00e7oit le prix d'honneur du festival", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["C'est \u00e0 la Chaux-de-Fonds que ce mus\u00e9e devrait voir le jour, mais une partie de l'opinion publique y semble oppos\u00e9e.", "Il y a environ 15\u2009000 annonces actives dans le pays, soit deux fois plus qu\u2019en 2015 et vingt-cinq fois plus qu\u2019en 2011.", "En effet, la courbe de l'immigration a toujours suivi la courbe de la croissance, et ce dans tous les secteurs.", "Cette Valaisanne de 21 ans, double championne du monde de freeride, est morte lors du tournage d'un film \u00e0 Orsi\u00e8res, en Valais.", "Hillary Clinton, Donald Trump et Bernie Sanders font office de favoris et chacun d'entre eux poss\u00e8dent leur lot de partisans.", "Cependant, leurs ann\u00e9es sont peut \u00eatre compt\u00e9es car Berne envisagerait de cesser son soutien aux armateurs.", "L'id\u00e9e est de laisser aux pi\u00e9tons une plus grande proportion de l'espace tout en facilitant les flux automobiles.", "Depuis quelques ann\u00e9es, une poign\u00e9e de professionnels, parmi les 5000 coureurs, font de cette course un objectif prioritaire.", "Cette course qui relie Zermatt \u00e0 Verbier compte des milliers de participants, dont Pippa Middleton, s\u0153ur de la Duchesse de Cambridge.", "Ce syst\u00e8me, qui fonctionne via une application smartphone, sera en phase de test de mai jusqu\u2019\u00e0 juillet 2016 dans les bus s\u00e9dunois.", "Ce Britannique de 74 ans est devenu au fil des ann\u00e9es une figure incontournable du film documentaire."], "variantIds": ["ece-7589045", "ece-7589043"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-22T22:10:03Z", "subTitles": ["19:30:00:11  19:30:14:20\r\n...\r\n\r\n19:30:16:18  19:30:18:21\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:02  19:30:21:00\r\n    Estelle Balet avait 21 ans.\r\n\r\n19:30:21:05  19:30:25:16\r\nLa championne du monde de freeride\r\n  a succomb\u00e9 dans une avalanche.\r\n\r\n19:30:25:21  19:30:28:22\r\nElle tournait un film promotionnel.\r\n\r\n19:30:32:18  19:30:36:16\r\n        Regardez ces images\r\n      de la gare de Lausanne.\r\n\r\n19:30:36:20  19:30:42:17\r\n Le projet pr\u00e9voit un grand espace\r\n  pi\u00e9ton et une vaste esplanade.\r\n\r\n19:30:43:20  19:30:46:01\r\n L'immigration ralentit en Suisse.\r\n\r\n19:30:46:06  19:30:50:19\r\nLe solde migratoire reste positif:\r\n 15'000 personnes en trois mois.\r\n\r\n19:30:51:00  19:30:53:17\r\n         Le ralentissement\r\n      concerne les Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:30:54:05  19:30:57:20\r\n         Les cars postaux\r\n  testent le billet \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:30:58:01  19:31:02:06\r\n      Il suffira de s'asseoir\r\n dans le bus pour \u00eatre enregistr\u00e9.\r\n\r\n19:31:02:11  19:31:05:21\r\nLe syst\u00e8me existe d\u00e9j\u00e0 aux Pays-Bas.\r\n\r\n19:31:06:02  19:31:08:12\r\n     -Et les premiers d\u00e9parts\r\n\r\n19:31:08:17  19:31:12:12\r\n  de la Patrouilles des Glaciers\r\n        ont lieu ce soir.\r\n\r\n19:31:12:17  19:31:16:06\r\n        2'000 patrouilleurs\r\n ont fait contr\u00f4ler leur mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:31:17:16  19:31:19:22\r\n   Les hommages se multiplient.\r\n\r\n19:31:20:03  19:31:22:17\r\n            Ils saluent\r\n    une championne talentueuse.\r\n\r\n19:31:22:22  19:31:27:04\r\n       \u00c0 21 ans, Estelle Balet\r\navait plusieurs exploits \u00e0 son actif.\r\n\r\n19:31:27:09  19:31:31:15\r\n  Elle succombe \u00e0 une avalanche,\r\n      au-dessus d'Orsi\u00e8res.\r\n\r\n19:31:33:13  19:31:36:22\r\n          -Ce tournage,\r\n Estelle Balet s'en r\u00e9jouissait.\r\n\r\n19:31:37:03  19:31:41:11\r\n    Ce matin, un h\u00e9licopt\u00e8re\r\n   la d\u00e9pose sur cette cr\u00eate.\r\n\r\n19:31:41:15  19:31:46:00\r\n  Elle s'\u00e9lance pour rejoindre\r\n  son \u00e9quipe, 150 m plus bas.\r\n\r\n19:31:46:05  19:31:52:17\r\nUne coul\u00e9e l'emporte, sous les yeux\r\n  de son amie G\u00e9raldine Fasnacht.\r\n\r\n19:31:54:00  19:31:57:03\r\n -Il y avait d\u00e9j\u00e0 eu une descente\r\n\r\n19:31:57:08  19:31:59:12\r\n    d'une premi\u00e8re freerideuse.\r\n\r\n19:31:59:17  19:32:02:09\r\n     Quand Estelle est pass\u00e9e,\r\n\r\n19:32:02:13  19:32:05:06\r\n cette plaque de neige est partie,\r\n\r\n19:32:05:11  19:32:09:11\r\n   l'a emport\u00e9e et l'a projet\u00e9e\r\n    dans ce couloir sans fin.\r\n\r\n19:32:09:22  19:32:13:13\r\n   -E.Balet d\u00e9vale la montagne\r\n        sur pr\u00e8s de 1 km.\r\n\r\n19:32:13:18  19:32:19:21\r\n   L'\u00e9quipe technique et un guide\r\nd\u00e9gagent le corps de la freerideuse.\r\n\r\n19:32:20:02  19:32:25:11\r\n 20 min plus tard, un sauveteur \r\net un m\u00e9decin arrivent sur place.\r\n\r\n19:32:26:05  19:32:28:11\r\n   -On fait toujours le maximum\r\n\r\n19:32:28:15  19:32:31:14\r\n  pour r\u00e9cup\u00e9rer les gens en vie.\r\n\r\n19:32:31:19  19:32:37:18\r\n        La chute a provoqu\u00e9\r\n      des traumas importants.\r\n\r\n19:32:37:23  19:32:42:11\r\n    Elle n'a pas eu de chance.\r\n\r\n19:32:43:11  19:32:47:20\r\n        -Les sauveteurs\r\ntentent de la r\u00e9animer, en vain.\r\n\r\n19:32:48:10  19:32:51:13\r\n           -On a d\u00e9but\u00e9\r\n    une r\u00e9animation sur place.\r\n\r\n19:32:51:18  19:32:55:11\r\n            On a \u00e9vacu\u00e9\r\n  toutes les personnes pr\u00e9sentes.\r\n\r\n19:32:55:15  19:32:59:14\r\nLa r\u00e9animation n'a malheureusement\r\n      pas port\u00e9 ses fruits.\r\n\r\n19:33:00:07  19:33:04:17\r\n   -Le drame a vraisemblablement\r\n\u00e9t\u00e9 film\u00e9 par l'\u00e9quipe de tournage.\r\n\r\n19:33:04:22  19:33:07:05\r\n       Le Minist\u00e8re public\r\n       a saisi ces images.\r\n\r\n19:33:07:10  19:33:10:14\r\n   L'enqu\u00eate devra d\u00e9terminer\r\n      les responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:33:11:05  19:33:13:03\r\n       -Le Minist\u00e8re public\r\n\r\n19:33:13:08  19:33:16:15\r\nfera l'analyse avec des sp\u00e9cialistes,\r\n\r\n19:33:16:20  19:33:19:23\r\n      sachant qu'il y avait \r\n      une \u00e9quipe de tournage\r\n\r\n19:33:20:04  19:33:24:16\r\n       qui g\u00e9rait l'ensemble\r\n       de cette r\u00e9alisation.\r\n\r\n19:33:25:11  19:33:29:03\r\n      -Les t\u00e9moins du drame\r\n      sont en \u00e9tat de choc.\r\n\r\n19:33:29:08  19:33:35:19\r\n  E.Balet aimait passionn\u00e9ment\r\n          la montagne.\r\n\r\n19:33:36:23  19:33:39:02\r\n     -Sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n19:33:39:07  19:33:44:12\r\n  Timea Bacsinszky ou Christian \r\n Constantin expriment leur peine.\r\n\r\n19:33:44:17  19:33:50:01\r\n  Beaucoup d'admirateurs envoient\r\n   des messages de condol\u00e9ances,\r\n\r\n19:33:50:05  19:33:59:01\r\nune g\u00e9n\u00e9ration pour qui le snowboard\r\nextr\u00eame offre des \u00e9motions partag\u00e9es.\r\n\r\n19:34:00:10  19:34:03:08\r\n           Estelle Balet\r\n    incarnait cette g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:34:03:12  19:34:09:20\r\nIl y a quelques jours, elle postait \r\nsur Internet des photos de freeride.\r\n\r\n19:34:12:20  19:34:17:20\r\n   -Elle volait sur la neige,\r\nEstelle Balet et elle adorait \u00e7a.\r\n\r\n19:34:18:01  19:34:22:15\r\n  \"Incroyable de snowboarder avec\r\ncette vue\", \u00e9crivait-elle dimanche,\r\n\r\n19:34:22:20  19:34:26:12\r\n   ce sera sa derni\u00e8re image.\r\n\r\n19:34:32:12  19:34:37:15\r\n Estelle Balet, 21 ans, double \r\nchampionne du monde de freeride.\r\n\r\n19:34:37:20  19:34:41:16\r\n    Une surdou\u00e9e de la pente,\r\n   enfant prodige de Vercorin.\r\n\r\n19:34:41:21  19:34:47:19\r\n    La Valaisanne aimait filer \u00e0\r\ntoute vitesse sur les pentes raides.\r\n\r\n19:34:55:08  19:34:58:02\r\n-Je trouve que c'est une discipline\r\n\r\n19:34:58:07  19:35:00:05\r\n   dans la poudreuse qui permet\r\n\r\n19:35:00:10  19:35:02:13\r\n     de s'exprimer totalement.\r\n\r\n19:35:11:10  19:35:13:11\r\n      -Une fille rayonnante.\r\n\r\n19:35:13:15  19:35:16:16\r\n Elle voulait pousser les limites\r\n\r\n19:35:16:21  19:35:18:09\r\n           de son sport.\r\n\r\n19:35:18:13  19:35:22:06\r\n    Elle s'est donn\u00e9 les moyens\r\n      pour r\u00e9ussir ses r\u00eaves.\r\n\r\n19:35:26:18  19:35:30:01\r\n-Estelle \u00e9tait quelqu'un de lumineux\r\n\r\n19:35:30:06  19:35:34:03\r\n     brillant et intelligent.\r\n\r\n19:35:34:08  19:35:37:07\r\n   Elle \u00e9tait tr\u00e8s raisonnable,\r\n\r\n19:35:37:11  19:35:40:21\r\n      prudent et pas du tout\r\n         une t\u00eate br\u00fbl\u00e9e.\r\n\r\n19:35:41:07  19:35:44:20\r\n      -Estelle la solaire.\r\n\r\n19:35:45:01  19:35:48:21\r\n  Une comp\u00e9titrice dans l'\u00e2me \r\n  qui connaissait ses limites.\r\n\r\n19:35:49:07  19:35:52:14\r\n -On est des gens tr\u00e8s r\u00e9fl\u00e9chis.\r\n\r\n19:35:52:19  19:35:56:09\r\n        On tient \u00e0 la vie,\r\n\r\n19:35:56:13  19:36:01:19\r\n et notre but, c'est de continuer\r\n  aussi longtemps que possible.\r\n\r\n19:36:02:11  19:36:06:01\r\n-La montagne aura eu le dernier mot.\r\n\r\n19:36:06:06  19:36:11:15\r\n     Estelle s'est envol\u00e9e,\r\n   une fille partie trop vite.\r\n\r\n19:36:26:12  19:36:30:02\r\n     -Dans les autres titres,\r\n        deux statistiques.\r\n\r\n19:36:30:07  19:36:33:10\r\n     D'abord celle du travail\r\n        au-del\u00e0 de 55 ans.\r\n\r\n19:36:33:14  19:36:37:10\r\n     Les Suisses travaillent \r\n    plus longtemps en moyenne.\r\n\r\n19:36:37:14  19:36:40:20\r\n            En 5 ans:\r\n  plus 5 % chez les 55 \u00e0 64 ans,\r\n\r\n19:36:41:01  19:36:44:14\r\n           qui affichent\r\n    un taux d'activit\u00e9 de 78 %.\r\n\r\n19:36:44:19  19:36:53:15\r\n        Chez les 65-74 ans,\r\n  le taux d'activit\u00e9 monte \u00e0 18 %.\r\n\r\n19:36:57:13  19:37:02:15\r\nL'autre statistique: l'immigration,\r\nqui ralentit au premier trimestre.\r\n\r\n19:37:02:20  19:37:06:11\r\n   Il y a plus 15'000 personnes\r\n          en trois mois.\r\n\r\n19:37:06:16  19:37:10:07\r\n      Mais le ralentissement \r\n      est de plus d'un tiers,\r\n\r\n19:37:10:11  19:37:12:20\r\nil concerne surtout les Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:37:13:01  19:37:15:18\r\n         C'est un signal\r\n     sur la donne \u00e9conomique.\r\n\r\n19:37:16:14  19:37:19:23\r\n       -La Suisse compte\r\n   deux millions d'\u00e9trangers.\r\n\r\n19:37:20:04  19:37:22:21\r\n       Ce chiffre \u00e9volue\r\n   selon le solde migratoire,\r\n\r\n19:37:23:02  19:37:26:11\r\n           la diff\u00e9rence\r\nentre l'immigration et l'\u00e9migration.\r\n\r\n19:37:26:15  19:37:29:18\r\n         Ce solde \u00e9tait\r\n de 23'000 personnes d\u00e9but 2015\r\n\r\n19:37:29:23  19:37:32:21\r\npour passer \u00e0 15'000 d\u00e9but 2016.\r\n\r\n19:37:33:02  19:37:39:12\r\n  Une baisse de 34 %, concernant\r\nsurtout les ressortissants de l'UE.\r\n\r\n19:37:41:03  19:37:43:11\r\n     -C'est un mauvais signal.\r\n\r\n19:37:43:16  19:37:46:09\r\n    La courbe de l'immigration\r\n\r\n19:37:46:13  19:37:50:20\r\n            suit celle\r\n   de la croissance \u00e9conomique.\r\n\r\n19:37:51:01  19:37:53:12\r\n     Quand l'\u00e9conomie va bien,\r\n\r\n19:37:53:17  19:37:58:22\r\n        les gens viennent\r\n   en Suisse pour y travailler.\r\n\r\n19:38:00:00  19:38:04:23\r\n-Selon ce sp\u00e9cialiste, il s'agit\r\n   d'un retour \u00e0 la normale.\r\n\r\n19:38:05:04  19:38:08:18\r\nCela devrait apaiser des craintes\r\n\r\n19:38:08:23  19:38:13:00\r\nqui ont d\u00e9bouch\u00e9 sur le vote contre\r\n      l'immigration de masse.\r\n\r\n19:38:13:10  19:38:16:06\r\n-On a atteint des soldes migratoires\r\n\r\n19:38:16:11  19:38:19:22\r\n  de 1 % de la population par an.\r\n\r\n19:38:20:03  19:38:27:12\r\n    Tr\u00e8s peu de pays atteignent\r\n     ce niveau d'immigration.\r\n\r\n19:38:28:08  19:38:33:01\r\n     -Mais pour l'\u00e9conomie,\r\n la situation reste inqui\u00e9tante.\r\n\r\n19:38:33:06  19:38:38:04\r\nFace \u00e0 la r\u00e9forme de l'imposition\r\n des entreprises, le franc fort,\r\n\r\n19:38:38:09  19:38:43:10\r\n    ou les accord bilat\u00e9raux,\r\nles entreprises restent prudentes.\r\n\r\n19:38:44:08  19:38:47:11\r\n -Tous les secteurs sont inquiets.\r\n\r\n19:38:47:16  19:38:51:03\r\nIl y a des signes de ralentissement\r\n\r\n19:38:51:08  19:38:53:20\r\n      et de restructuration.\r\n\r\n19:38:54:20  19:39:02:02\r\n-Des signaux \u00e0 prendre au s\u00e9rieux,\r\n m\u00eame si le ch\u00f4mage reste faible.\r\n\r\n19:39:04:08  19:39:08:14\r\n     -Les cars postaux testent\r\n   le billet 100 % \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:39:08:19  19:39:12:13\r\n      Il suffit de s'asseoir\r\n dans le bus pour \u00eatre enregistr\u00e9\r\n\r\n19:39:12:18  19:39:15:03\r\n        via une application\r\n       sur t\u00e9l\u00e9phone mobile.\r\n\r\n19:39:15:08  19:39:19:10\r\n    C'est peut-\u00eatre la formule\r\n de l'avenir pour les transports.\r\n\r\n19:39:21:00  19:39:24:14\r\n          -Le car postal,\r\nc'est un tr\u00e8s vieux symbole suisse,\r\n\r\n19:39:24:19  19:39:27:17\r\n          et pourtant,\r\n c'est de lui que pourrait venir\r\n\r\n19:39:27:22  19:39:31:13\r\naujourd'hui une petite r\u00e9volution\r\n      via une application.\r\n\r\n19:39:32:14  19:39:34:10\r\n         -Le syst\u00e8me vient\r\n\r\n19:39:34:14  19:39:37:15\r\n    de d\u00e9tecter l'application.\r\n\r\n19:39:37:20  19:39:42:10\r\n     Maintenant, je peux aller\r\n      dans le bus, monter...\r\n\r\n19:39:42:14  19:39:44:11\r\n        Et faire le ticket.\r\n\r\n19:39:44:23  19:39:49:06\r\n   -L'application per\u00e7oit notre\r\npr\u00e9sence dans le bus via son wifi.\r\n\r\n19:39:49:11  19:39:54:07\r\nLa facture est re\u00e7ue en fin de mois.\r\n\r\n19:39:57:14  19:39:59:13\r\n      -Je crois que l'avenir,\r\n\r\n19:39:59:18  19:40:02:11\r\nc'est de juxtaposer diff\u00e9rents moyens\r\n\r\n19:40:02:15  19:40:05:00\r\n d'acc\u00e9der aux transports publics.\r\n\r\n19:40:05:05  19:40:08:08\r\n       Certains perdureront,\r\n      d'autres dispara\u00eetront.\r\n\r\n19:40:08:22  19:40:11:08\r\n-C'est bien la fin d'une \u00e9poque,\r\n\r\n19:40:11:12  19:40:16:00\r\n   o\u00f9 la trace de notre trajet\r\nse trouvait sur un bout de papier.\r\n\r\n19:40:16:05  19:40:19:06\r\n        Via ce syst\u00e8me,\r\n  ces donn\u00e9es sont collect\u00e9es.\r\n\r\n19:40:19:20  19:40:23:01\r\n    -Les donn\u00e9es sont s\u00e9par\u00e9es\r\n         dans le syst\u00e8me.\r\n\r\n19:40:23:06  19:40:27:04\r\n     L'entreprise de transport\r\nne conna\u00eet pas l'identit\u00e9 du client.\r\n\r\n19:40:27:09  19:40:31:01\r\n     La soci\u00e9t\u00e9 de facturation\r\n    ne conna\u00eet pas les d\u00e9tails.\r\n\r\n19:40:31:06  19:40:35:00\r\n        Ca permet de garder\r\n       l'anonymat du client.\r\n\r\n19:40:35:16  19:40:41:16\r\n-Sauf que le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection\r\n   des donn\u00e9es n'est pas rassur\u00e9.\r\n\r\n19:40:42:10  19:40:45:01\r\n -Nous suivons cela attentivement\r\n\r\n19:40:45:06  19:40:48:13\r\n pour \u00e9viter d'\u00e9tablir des profils\r\n\r\n19:40:48:17  19:40:52:22\r\n           de consommation\r\nsans l'aval des personnes concern\u00e9es.\r\n\r\n19:40:53:03  19:41:00:00\r\n     Il faut des r\u00e8gles strictes\r\nsur la conservation des informations.\r\n\r\n19:41:00:19  19:41:04:02\r\n      -Cette phase de test\r\n       de mai \u00e0 juillet.\r\n\r\n19:41:04:07  19:41:10:02\r\n Son extension \u00e0 toute la Suisse\r\n     d\u00e9pendra des r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:41:11:23  19:41:18:04\r\n        -N.Ross\u00e9, un projet\r\nplus \u00e9tendu se pr\u00e9pare aux Pays-Bas.\r\n\r\n19:41:24:01  19:41:30:01\r\n  -Un projet plus cons\u00e9quent sera\r\n   lanc\u00e9 dans quelques semaines.\r\n\r\n19:41:30:12  19:41:35:00\r\nLes transports publics de Fribourg\r\n  et de Lucerne, une dizaine de\r\n\r\n19:41:35:02  19:41:36:19\r\n  soci\u00e9t\u00e9s de transport en Suisse\r\n\r\n19:41:36:21  19:41:41:09\r\n lanceront un syst\u00e8me \u00e9quivalent.\r\n  Cela fonctionnera aussi sur un\r\n\r\n19:41:41:11  19:41:45:23\r\n        t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n  La g\u00e9olocalisation permettra de\r\n\r\n19:41:46:01  19:41:50:13\r\n    d\u00e9compter les d\u00e9placements.\r\n       Un immense avantage.\r\n\r\n19:41:50:15  19:41:55:03\r\nLes transports publics ne devront \r\ninstaller aucun lecteur de cartes.\r\n\r\n19:41:55:05  19:41:59:16\r\n C'est aussi la fin de la monnaie\r\n       pour l'utilisateur.\r\n\r\n19:41:59:18  19:42:04:07\r\nEt des casse-t\u00eate des distributeurs\r\n            de billets.\r\n\r\n19:42:04:09  19:42:08:21\r\n-L'exemple aux Pays-Bas donne-t-il\r\n         des r\u00e9sultats ?\r\n\r\n19:42:08:23  19:42:13:11\r\n -Un pays pionnier en Europe, ils\r\nsont le billet \u00e9lectronique depuis\r\n\r\n19:42:13:12  19:42:18:01\r\n             10 ans.\r\n   Avec leur carte \u00e9lectronique\r\n\r\n19:42:18:03  19:42:22:14\r\n  pl\u00e9biscit\u00e9e par la population.\r\n\r\n19:42:22:16  19:42:27:05\r\n14 millions de personnes aux Pays-\r\nBas, 85 % de la population \u00e0 cette\r\n\r\n19:42:27:07  19:42:31:18\r\n          petite carte.\r\n        2 effets notoires.\r\n\r\n19:42:31:20  19:42:36:09\r\nAugmentation du nombre de voyageurs.\r\n  Et beaucoup moins de fraudeurs.\r\n\r\n19:42:36:11  19:42:39:20\r\n   Le billet \u00e9lectronique, c'est\r\n             l'avenir.\r\n\r\n19:42:39:20  19:42:42:03\r\n   -Le AirBnB progresse encore.\r\n\r\n19:42:42:08  19:42:45:04\r\n  La mise en location via Internet\r\natteint une proportion spectaculaire.\r\n\r\n19:42:45:09  19:42:47:22\r\n          Elle \u00e9quivaut\r\n \u00e0 un quart de l'offre h\u00f4teli\u00e8re.\r\n\r\n19:42:49:01  19:42:51:03\r\n       -Bonjour, bienvenue !\r\n\r\n19:42:51:16  19:42:54:15\r\n      -Jasmina est la reine\r\n        du Airbnb romand.\r\n\r\n19:42:54:20  19:42:58:12\r\nElle propose plus de 200 logements\r\n        sur la plateforme.\r\n\r\n19:42:58:16  19:43:01:00\r\n  Con\u00e7u pour les particuliers,\r\n\r\n19:43:01:05  19:43:06:05\r\nAirbnb est utilis\u00e9 de plus en plus\r\n     par des professionnels.\r\n\r\n19:43:06:23  19:43:09:08\r\n     -Je suis juste un service\r\n\r\n19:43:09:12  19:43:11:21\r\n    marketing de valorisation.\r\n\r\n19:43:12:02  19:43:19:05\r\n L\u00e0, je suis \u00e0 la limite du nombre\r\n   d'appartements et de chambres\r\n\r\n19:43:19:10  19:43:21:11\r\n        que je peux g\u00e9rer.\r\n\r\n19:43:22:04  19:43:26:18\r\n -Selon l'\u00e9tude immo-monitoring,\r\n  55'000 lits sont disponibles\r\n\r\n19:43:26:23  19:43:29:06\r\n      en Suisse via AirBnB.\r\n\r\n19:43:33:08  19:43:36:01\r\n      -C'est une possibilit\u00e9\r\n\r\n19:43:36:06  19:43:38:19\r\n      suppl\u00e9mentaire de louer\r\n\r\n19:43:39:01  19:43:42:16\r\n        des appartements,\r\n   notamment dans les stations.\r\n\r\n19:43:42:21  19:43:45:11\r\n    Ca remplit des lits froids.\r\n\r\n19:43:45:15  19:43:50:11\r\n    Cela augmente l'efficacit\u00e9\r\n        de la transaction\r\n\r\n19:43:50:15  19:43:53:01\r\nentre un bailleur et un locataire.\r\n\r\n19:43:53:12  19:43:58:23\r\n-Des agences immobili\u00e8res classiques\r\nfont appel \u00e0 Jasmina pour les aider\r\n\r\n19:43:59:04  19:44:03:00\r\n\u00e0 mettre en valeur leurs logements\r\n        sur la plateforme.\r\n\r\n19:44:04:01  19:44:06:13\r\n    -Ces propri\u00e9taires ouvrent\r\n\r\n19:44:06:18  19:44:10:03\r\n    un nouveau canal de vente.\r\n\r\n19:44:10:08  19:44:15:01\r\n      Mais ils ne r\u00e9inventent\r\n      pas un nouveau m\u00e9tier.\r\n\r\n19:44:15:06  19:44:18:02\r\n  Ils utilisent un nouvel outil.\r\n\r\n19:44:19:02  19:44:24:08\r\n   -Bas\u00e9e \u00e0 Zurich, Hit rental\r\n     a diversifi\u00e9 son offre,\r\n\r\n19:44:24:12  19:44:32:10\r\n  elle propose des appartements\r\n    \u00e0 la semaine ou au mois.\r\n\r\n19:44:33:17  19:44:35:17\r\n           -Sans Airbnb,\r\n\r\n19:44:35:22  19:44:38:00\r\n   le travail serait difficile.\r\n\r\n19:44:38:05  19:44:42:13\r\nNous avons besoin de tous les canaux\r\n    pour occuper nos logements.\r\n\r\n19:44:42:18  19:44:46:16\r\nLes touristes viennent peu en Suisse,\r\n        car c'est tr\u00e8s cher.\r\n\r\n19:44:47:04  19:44:51:23\r\n    -Depuis 2008, jamais autant\r\nde logements n'ont \u00e9t\u00e9 lou\u00e9s ainsi.\r\n\r\n19:44:52:04  19:44:56:17\r\n Mais les pros de l'immobilier \r\ngardent une place pr\u00e9pond\u00e9rante.\r\n\r\n19:44:57:21  19:45:03:07\r\n  -La place de la Gare \u00e0 Lausanne\r\n      aura un nouveau visage.\r\n\r\n19:45:03:11  19:45:10:11\r\nUn grand espace pi\u00e9tonnier et a\u00e9r\u00e9 \r\net une vaste esplanade sont pr\u00e9vus.\r\n\r\n19:45:10:15  19:45:18:01\r\n      Le d\u00e9bat sur les go\u00fbts \r\n     et les couleurs s'engage.\r\n\r\n19:45:20:03  19:45:24:01\r\n   -Voici la place de la Gare\r\n          d'ici 2030.\r\n\r\n19:45:24:06  19:45:29:01\r\n La ville a d\u00e9voil\u00e9 aujourd'hui\r\n    son projet \"P\u00f4le Gare\".\r\n\r\n19:45:29:06  19:45:32:16\r\n  La priorit\u00e9 est aux pi\u00e9tons.\r\n\r\n19:45:33:18  19:45:36:02\r\n   -Il y avait tr\u00e8s peu de place\r\n\r\n19:45:36:07  19:45:39:16\r\npour les pi\u00e9tons: seulement un tiers.\r\n\r\n19:45:39:21  19:45:42:07\r\nDemain, il y en aurait trois quarts.\r\n\r\n19:45:42:17  19:45:46:18\r\n -Une mutation qui suit les autres\r\nadaptations depuis les ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n19:45:46:23  19:45:52:21\r\n   C'est en 1999 que la place\r\n    prend son aspect actuel.\r\n\r\n19:45:53:02  19:45:55:07\r\n     Un aspect vite d\u00e9cri\u00e9.\r\n\r\n19:45:55:11  19:45:58:19\r\n            Archives\r\n-Comment faire une place pi\u00e9tonne\r\n\r\n19:45:59:00  19:46:02:14\r\nen laissant circuler les voitures ?\r\n\r\n19:46:02:19  19:46:05:00\r\n   C'\u00e9tait l'impossible d\u00e9fi.\r\n\r\n19:46:05:05  19:46:08:15\r\n   Comme avec les m\u00e9dicaments,\r\n     veuillez lire la notice\r\n\r\n19:46:08:20  19:46:14:21\r\n et consultez le sp\u00e9cialiste, en\r\n    l'occurrence, Securitas.\r\n\r\n19:46:20:17  19:46:22:15\r\n       -Pour mieux cerner\r\n    les besoins des usagers,\r\n\r\n19:46:22:20  19:46:24:08\r\nla Ville a fait appel \u00e0 des experts.\r\n\r\n19:46:24:12  19:46:28:05\r\n  Igor Andersen est l'un d'eux:\r\npour lui, l'enjeu est identitaire.\r\n\r\n19:46:28:16  19:46:31:10\r\n  -La place sera un symbole fort.\r\n\r\n19:46:31:14  19:46:35:19\r\n  Des gens investissent en elle.\r\n\r\n19:46:36:00  19:46:38:20\r\n  Elle sera pr\u00e8s du P\u00f4le Mus\u00e9al.\r\n\r\n19:46:39:01  19:46:45:07\r\n Les gens ont envie qu'elle soit \r\nrepr\u00e9sentative de l'agglom\u00e9ration.\r\n\r\n19:46:46:10  19:46:51:06\r\n-Le projet veut donc transformer\r\n  la place en un lieu de vie.\r\n\r\n19:46:51:22  19:46:54:11\r\n-C'est l'horizontalit\u00e9 de l'espace\r\n\r\n19:46:54:15  19:46:56:01\r\n        qui nous a s\u00e9duits.\r\n\r\n19:46:56:06  19:47:00:04\r\n   Le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s sobre permettra\r\n   de d\u00e9velopper des activit\u00e9s,\r\n\r\n19:47:00:09  19:47:03:11\r\n     de faire vivre cet espace\r\n        de 200 m sur 50 m.\r\n\r\n19:47:04:00  19:47:05:19\r\n    -Cet espace devra plaire\r\n\r\n19:47:06:00  19:47:09:07\r\naux 200'000 voyageurs quotidiens\r\n      attendus d'ici 2030.\r\n\r\n19:47:10:03  19:47:15:09\r\n   -Un mus\u00e9e de l'Islam ouvrira \r\n  ses portes \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:47:15:13  19:47:19:20\r\n Il entend rappeler les pratiques\r\n    pacifiques de la religion.\r\n\r\n19:47:20:01  19:47:25:15\r\n    Mais ce qui touche \u00e0 l'islam\r\nest sensible dans le contexte actuel.\r\n\r\n19:47:26:20  19:47:28:20\r\n   -Apr\u00e8s 15 ans de recherches\r\n\r\n19:47:29:01  19:47:33:12\r\nde fonds, le mus\u00e9e des civilisations\r\n   de l'islam s'appr\u00eate \u00e0 ouvrir.\r\n\r\n19:47:33:23  19:47:37:17\r\n  *-C'est une histoire vivante\r\n   que je vais vous raconter.\r\n\r\n19:47:38:04  19:47:40:02\r\n   -Les initiateurs du projet\r\n\r\n19:47:40:07  19:47:44:13\r\nont d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 la conception du mus\u00e9e\r\n    \u00e0 plusieurs non musulmans.\r\n\r\n19:47:44:18  19:47:47:09\r\nLe mus\u00e9ographe est le conservateur\r\n\r\n19:47:47:13  19:47:50:21\r\n            du Mus\u00e9e\r\n  d'ethnographie de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:47:51:13  19:47:54:23\r\n-Premier espace, on a de la couleur.\r\n\r\n19:47:55:13  19:47:59:20\r\n       Vous avez face \u00e0 vous\r\n\r\n19:48:00:01  19:48:02:19\r\n     des gens avec des id\u00e9es.\r\n\r\n19:48:03:00  19:48:08:01\r\n Votre boulot, c'est de dire ce qui\r\nest r\u00e9alisable et de quelle mani\u00e8re.\r\n\r\n19:48:08:14  19:48:12:01\r\n     -Mais les cinq millions\r\n        de francs priv\u00e9s\r\n\r\n19:48:12:06  19:48:18:04\r\n  provenant du Qatar et du Kowe\u00eft\r\nqui ont financ\u00e9 le mus\u00e9e d\u00e9rangent.\r\n\r\n19:48:19:00  19:48:21:06\r\n   -Les collectivit\u00e9s publiques\r\n\r\n19:48:21:11  19:48:25:10\r\nn'ont pas d\u00fb payer, c'est positif.\r\n\r\n19:48:25:14  19:48:29:08\r\nMais on peut se poser la question \r\nde la transparence du financement.\r\n\r\n19:48:29:20  19:48:32:23\r\n          -Les initiants\r\nne pouvaient pas prendre de risque.\r\n\r\n19:48:33:13  19:48:36:20\r\n       -L'argent est propre.\r\n\r\n19:48:37:01  19:48:38:12\r\n      Nous sommes musulmans.\r\n\r\n19:48:38:17  19:48:43:11\r\n S'il y avait eu un doute, on nous\r\n aurait accus\u00e9s depuis longtemps.\r\n\r\n19:48:44:02  19:48:50:01\r\n    -Sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n       la pol\u00e9mique enfle:\r\n\r\n19:48:53:11  19:48:55:07\r\n  Des r\u00e9actions qui inqui\u00e8tent\r\n\r\n19:48:55:11  19:49:00:09\r\n   le service de la coh\u00e9sion \r\n   multiculturelle du canton.\r\n\r\n19:49:01:08  19:49:03:08\r\n       -Toute stigmatisation\r\n\r\n19:49:03:12  19:49:05:23\r\n         est pr\u00e9judiciable\r\n\r\n19:49:06:04  19:49:08:06\r\n      pour le vivre ensemble\r\n\r\n19:49:08:11  19:49:10:14\r\n     et emp\u00eache l'int\u00e9gration.\r\n\r\n19:49:10:19  19:49:15:09\r\n      Un tiers des musulmans \r\n      de Suisse sont suisses.\r\n\r\n19:49:15:13  19:49:22:09\r\n   -Le mus\u00e9e promet d'oeuvrer\r\npour un islam pluriel et positif.\r\n\r\n19:49:23:11  19:49:28:08\r\n-Aux Etats-Unis, dans la grande saga\r\n   des primaires, voici New York.\r\n\r\n19:49:28:12  19:49:29:18\r\n         Un cap important,\r\n\r\n19:49:29:23  19:49:34:00\r\n  D.Trump, H.Clinton et B.Sanders\r\n    ont des attaches sur place.\r\n\r\n19:49:35:03  19:49:39:04\r\n    -Nous sommes \u00e0 Brooklyn,\r\n quartier populaire de New York,\r\n\r\n19:49:39:09  19:49:40:07\r\n        devenu \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:49:40:11  19:49:43:00\r\nUn bastion d\u00e9mocrate, tr\u00e8s disput\u00e9.\r\n\r\n19:49:43:05  19:49:45:13\r\n            C'est ici\r\n   qu'a grandi Bernie Sanders.\r\n\r\n19:49:45:18  19:49:50:10\r\n    Le candidat que soutient\r\n  Phillip, petit entrepreneur.\r\n\r\n19:49:51:09  19:49:53:20\r\n     -C'est un juif socialiste\r\n\r\n19:49:54:01  19:49:55:11\r\n           de Brooklyn.\r\n\r\n19:49:55:16  19:50:00:03\r\n  C'est la mani\u00e8re de repr\u00e9senter\r\n       la ville de New York.\r\n\r\n19:50:00:08  19:50:03:23\r\n        Pour moi New York,\r\nc'est le combat contre l'injustice.\r\n\r\n19:50:04:04  19:50:07:02\r\n          Et les banques\r\n    sont synonymes d'injustice.\r\n\r\n19:50:08:04  19:50:12:07\r\n   -Bernie, avec sa rh\u00e9torique\r\n        anti-capitaliste\r\n\r\n19:50:12:11  19:50:16:03\r\n      a enflamm\u00e9 New York,\r\n rassemblant des foules \u00e9normes.\r\n\r\n19:50:16:08  19:50:21:10\r\n  Mais Hillary Clinton, ancienne\r\ns\u00e9natrice de l'Etat, est chez elle.\r\n\r\n19:50:21:14  19:50:24:21\r\n Elle reste la grande favorite.\r\n\r\n19:50:25:02  19:50:28:07\r\n     Chez les r\u00e9publicains,\r\n      Donald Trump domine.\r\n\r\n19:50:28:11  19:50:33:21\r\n   Ici, c'est son territoire:\r\n Manhattan, la Cinqui\u00e8me Avenue.\r\n\r\n19:50:34:02  19:50:38:06\r\n     Zachary a fait carri\u00e8re\r\n        dans la finance.\r\n\r\n19:50:38:11  19:50:41:18\r\n    Et pour lui, la capitale\r\n  \u00e9conomique du monde a du mal\r\n\r\n19:50:41:22  19:50:44:06\r\n   \u00e0 se reconna\u00eetre en Trump.\r\n\r\n19:50:46:00  19:50:48:15\r\n   -Trump n'a jamais fait partie\r\n\r\n19:50:48:20  19:50:51:21\r\n du monde \u00e9conomique new yorkais.\r\n\r\n19:50:52:02  19:50:55:11\r\n     C'est un homme d'affaires\r\n           new yorkais,\r\n\r\n19:50:55:15  19:50:59:17\r\n    mais en tant que promoteur\r\n       immobilier, vendeur\r\n\r\n19:50:59:22  19:51:02:04\r\net en tant que marque il est unique.\r\n\r\n19:51:02:09  19:51:05:08\r\n    Et il y a beaucoup de gens\r\n   dans les milieux \u00e9conomiques\r\n\r\n19:51:05:12  19:51:07:22\r\nqui ne le prennent pas au s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:51:08:16  19:51:11:08\r\n-L'\u00e9tape new yorkaise g\u00e9n\u00e9ralement\r\n\r\n19:51:11:12  19:51:13:23\r\nne compte gu\u00e8re dans les primaires.\r\n\r\n19:51:14:04  19:51:19:03\r\nMais cette fois, une victoire nette\r\n  ici pourrait s'av\u00e9rer d\u00e9cisive.\r\n\r\n19:51:21:11  19:51:24:10\r\n       New York va peser \r\n       de tout son poids.\r\n\r\n19:51:24:14  19:51:27:10\r\n    Et ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9\r\n      depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:51:29:05  19:51:32:03\r\n     -Cette nuit seront donn\u00e9s\r\n       les premiers d\u00e9parts\r\n\r\n19:51:32:08  19:51:36:08\r\n   de la Patrouille des glaciers\r\n     entre Zermatt \u00e0 Verbier.\r\n\r\n19:51:36:12  19:51:44:06\r\n2'000 patrouilleurs se sont soumis\r\n     au contr\u00f4le du mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:51:47:11  19:51:50:07\r\n      -La m\u00e9t\u00e9o est id\u00e9ale\r\n\r\n19:51:50:11  19:51:53:14\r\n       pour le lancement\r\n de la Patrouille des glaciers.\r\n\r\n19:51:53:19  19:51:56:11\r\n         La course 2016\r\n    conna\u00eet deux nouveaut\u00e9s:\r\n\r\n19:51:56:15  19:51:59:21\r\n     la possibilit\u00e9 d'avoir\r\n   un 4\u00e8me \u00e9quipier en r\u00e9serve\r\n\r\n19:52:00:02  19:52:04:02\r\n  et un changement de parcours\r\n   pour la petite Patrouille.\r\n\r\n19:52:05:05  19:52:08:05\r\n-Nous avons cherch\u00e9 un 2\u00e8me passage\r\n\r\n19:52:08:10  19:52:11:04\r\n     au niveau de Riedmatten.\r\n\r\n19:52:11:09  19:52:15:07\r\n  Tous les patrouilleurs d'Arolla\r\n         passeront par l\u00e0\r\n\r\n19:52:15:11  19:52:18:18\r\n            pour \u00e9viter\r\n les bouchons que nous connaissons\r\n\r\n19:52:18:23  19:52:23:10\r\n     depuis que la Patrouille\r\n        a pris son essor.\r\n\r\n19:52:24:12  19:52:27:22\r\n    -Il y a plus d'inscrits \r\n   que de places disponibles.\r\n\r\n19:52:28:03  19:52:31:06\r\n   Beaucoup des 5'000 athl\u00e8tes\r\n        se sont entra\u00een\u00e9s\r\n\r\n19:52:31:11  19:52:34:22\r\n   plusieurs fois par semaine\r\n    pour absorber les 53 km\r\n\r\n19:52:35:02  19:52:37:11\r\n    entre Zermatt et Verbier.\r\n\r\n19:52:38:03  19:52:40:08\r\n    -C'est l'ambiance sp\u00e9ciale\r\n\r\n19:52:40:12  19:52:42:19\r\n    de cette course hors norme\r\n\r\n19:52:43:00  19:52:46:05\r\n         qui nous pousse\r\n     \u00e0 la faire chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:52:47:04  19:52:49:23\r\n-Mais la montagne est dangereuse,\r\n\r\n19:52:50:04  19:52:54:03\r\n    le drame d'Estelle Balet\r\n  nous l'a rappel\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:52:54:23  19:52:57:12\r\n -Cet accident tragique me touche.\r\n\r\n19:52:57:17  19:53:01:03\r\n  Je l'ai connue personnellement.\r\n\r\n19:53:01:08  19:53:04:22\r\n    J'appelle les patrouilleurs\r\n      \u00e0 une \u00e9norme prudence.\r\n\r\n19:53:05:03  19:53:08:23\r\n      S'ils vont encore faire\r\n       des reconnaissances,\r\n\r\n19:53:09:04  19:53:12:04\r\n       il ne faut pas sortir\r\n       des chemins balis\u00e9s.\r\n\r\n19:53:12:16  19:53:18:02\r\n      Premier d\u00e9part \u00e0 22h00;\r\narriv\u00e9e \u00e0 Verbier d\u00e8s 07h00, demain.\r\n\r\n19:53:19:09  19:53:22:04\r\n        -Les participants\r\n   \u00e0 la Patrouille des glaciers\r\n\r\n19:53:22:09  19:53:24:13\r\n sont plus ou moins exp\u00e9riment\u00e9s.\r\n\r\n19:53:24:18  19:53:27:14\r\n    Mais depuis quelques ann\u00e9es\r\n      on constate l'\u00e9mergence\r\n\r\n19:53:27:19  19:53:30:17\r\n         de professionnels\r\nqui en font un objectif prioritaire.\r\n\r\n19:53:32:03  19:53:35:23\r\n -53 km et 4'000 m de d\u00e9nivel\u00e9,\r\n  la Patrouille des glaciers,\r\n\r\n19:53:36:04  19:53:40:14\r\n    une sorte d'Everest pour\r\nles meilleurs skieurs-alpinistes.\r\n\r\n19:53:40:19  19:53:44:06\r\n    Chez les dames, le record\r\n     est d\u00e9tenu depuis 2014\r\n\r\n19:53:44:11  19:53:49:13\r\n par S.Pont, L.Roux et M.Mathys,\r\n        en 7 h et 27 min.\r\n\r\n19:53:49:18  19:53:53:19\r\n Chez les messieurs, F.Troillet,\r\n   Y.Ecoeur et M.Anthamatten,\r\n\r\n19:53:54:00  19:53:58:11\r\n        en 5 h et 52 min.\r\n\r\n19:53:59:11  19:54:04:10\r\n-2010 \u00e9tait un bon moment d'\u00e9quipe\r\n\r\n19:54:04:14  19:54:07:07\r\n      avec Florent et Martin.\r\n\r\n19:54:07:11  19:54:12:01\r\n    On ne fait pas deux courses\r\n       comme \u00e7a dans sa vie.\r\n\r\n19:54:12:21  19:54:15:12\r\n   -Une course \u00e0 toute vitesse\r\n\r\n19:54:15:17  19:54:20:04\r\n  avec un r\u00e9sultat r\u00e9compensant\r\n  le travail effectu\u00e9 en amont.\r\n\r\n19:54:20:14  19:54:24:06\r\n        -5 h 52, c'est pas\r\n     extraordinaire pour nous.\r\n\r\n19:54:24:11  19:54:28:08\r\nOn fait des sorties de v\u00e9lo de 6-7 h.\r\n\r\n19:54:28:12  19:54:30:08\r\n   On a l'habitude de le faire.\r\n\r\n19:54:30:12  19:54:35:15\r\n    Un populaire ne fera jamais\r\n12 ou 18 h d'entra\u00eenement non-stop.\r\n\r\n19:54:35:20  19:54:38:05\r\n      Arriv\u00e9 \u00e0 la Patrouille,\r\n        c'est fois 2 ou 3,\r\n\r\n19:54:38:10  19:54:40:20\r\n             le temps\r\n   qu'il a l'habitude de faire.\r\n\r\n19:54:41:07  19:54:45:15\r\n-G.Millet partage cette analyse.\r\n\r\n19:54:46:17  19:54:49:02\r\n     -60 kilom\u00e8tres et 4'000 m\r\n\r\n19:54:49:07  19:54:50:19\r\n           de d\u00e9nivel\u00e9.\r\n\r\n19:54:51:00  19:54:54:06\r\n      Ces chiffres demandent\r\n      une vraie pr\u00e9paration.\r\n\r\n19:54:54:11  19:54:59:22\r\n    Mais cela reste accessible\r\n    pour beaucoup de sportifs.\r\n\r\n19:55:00:17  19:55:05:09\r\n   -Il y aura surtout beaucoup\r\n     de sueur, de souffrance\r\n\r\n19:55:05:13  19:55:09:13\r\n     et finalement de joie,\r\n     pour les participants.\r\n\r\n19:55:10:20  19:55:14:14\r\n-Le Festival de films documentaires\r\n         \"Visions du R\u00e9el\"\r\n\r\n19:55:14:19  19:55:18:23\r\n \u00e0 Nyon a remis hier soir son prix\r\n   d'honneur \u00e0 Peter Greenaway.\r\n\r\n19:55:19:04  19:55:22:06\r\n        Les organisateurs\r\n saluent sa foisonnante carri\u00e8re.\r\n\r\n19:55:23:03  19:55:29:06\r\n-Un festival de films documentaires\r\n   qui remet un \"Sesterce d'or\"\r\n\r\n19:55:29:11  19:55:33:09\r\n \u00e0 un cin\u00e9aste bien plus artiste\r\n   que r\u00e9alisateur: \u00e9tonnant !\r\n\r\n19:55:34:00  19:55:36:08\r\n           -Normalement,\r\n\r\n19:55:36:12  19:55:38:18\r\n     je suis toujours content.\r\n\r\n19:55:38:23  19:55:42:07\r\n   Mais si je dois parler de moi\r\n        et de r\u00e9alisation,\r\n\r\n19:55:42:11  19:55:46:13\r\n       j'aime mieux le faire\r\n       en parlant peinture.\r\n\r\n19:55:47:19  19:55:52:05\r\n   -Hier soir, Peter Greenaway\r\n   a pr\u00e9sent\u00e9 son dernier film\r\n\r\n19:55:52:10  19:55:57:12\r\nqui \u00e9voque le voyage initiatique \r\ndu r\u00e9alisateur Sergue\u00ef Eisenstein\r\n\r\n19:55:57:17  19:56:01:19\r\n       au Mexique en 1931,\r\n      dans un style irr\u00e9el.\r\n\r\n19:56:02:00  19:56:04:15\r\n     Car il aime surprendre.\r\n\r\n19:56:04:20  19:56:09:17\r\nIl y a 20 ans, il r\u00e9alise le projet\r\n    \"Stairs\" et fait installer\r\n\r\n19:56:09:22  19:56:13:16\r\n    une centaine d'escaliers \r\n    et d'\u00e9clairages \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:56:13:21  19:56:17:11\r\n   afin de proposer au public\r\n     de nouveaux cadrages.\r\n\r\n19:56:17:15  19:56:21:08\r\n    A la Cin\u00e9math\u00e8que suisse,\r\n   on conna\u00eet bien le Gallois,\r\n\r\n19:56:21:12  19:56:27:10\r\n   qui fait l'objet ce mois-ci\r\n d'une r\u00e9trospective \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:56:28:06  19:56:31:22\r\n -Ca, c'est une des copies de film\r\n\r\n19:56:32:03  19:56:34:14\r\n        de Peter Greenaway\r\n\r\n19:56:34:19  19:56:36:07\r\n        qu'on va pr\u00e9senter.\r\n\r\n19:56:36:11  19:56:38:19\r\nCa, c'est les films qu'on pr\u00e9pare.\r\n\r\n19:56:39:00  19:56:41:22\r\n           On n'est plus\r\n  dans un documentaire classique,\r\n\r\n19:56:42:03  19:56:44:15\r\n         avec une voix off\r\n      qui raconte les choses,\r\n\r\n19:56:44:20  19:56:47:19\r\n         mais au contraire\r\n      une utilisation du r\u00e9el\r\n\r\n19:56:48:00  19:56:50:10\r\npour cr\u00e9er une nouvelle dimension.\r\n\r\n19:56:50:14  19:56:54:14\r\n  Ce n'est plus du documentaire,\r\n   ce n'est plus de la fiction.\r\n\r\n19:56:56:20  19:56:59:01\r\n        -Peter Greenaway\r\n     est un exp\u00e9rimentateur.\r\n\r\n19:56:59:06  19:57:01:07\r\n      Il \u00e9crit, il dessine\r\n    et il tourne des fictions\r\n\r\n19:57:01:11  19:57:03:02\r\ncomme on peint un tableau c\u00e9l\u00e8bre.\r\n\r\n19:57:03:07  19:57:05:02\r\n    Consacr\u00e9 \"Ma\u00eetre du R\u00e9el\"\r\n        Peter Greenaway,\r\n\r\n19:57:05:07  19:57:07:02\r\n       qui dit que filmer\r\n   la r\u00e9alit\u00e9 est impossible,\r\n\r\n19:57:07:07  19:57:08:23\r\n    comment est-ce possible ?\r\n\r\n19:57:09:10  19:57:11:05\r\n         -Faire du cin\u00e9ma,\r\n\r\n19:57:11:10  19:57:12:22\r\n      c'est regarder le monde\r\n\r\n19:57:13:03  19:57:16:05\r\n       que l'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0\r\n      avec des yeux nouveaux.\r\n\r\n19:57:16:10  19:57:19:11\r\n   C'est ce que Peter Greenaway\r\n         a toujours fait.\r\n\r\n19:57:20:09  19:57:26:00\r\n   -Hier soir en tout cas, Peter\r\nGreenaway n'a pas boud\u00e9 son plaisir.\r\n\r\n19:57:27:02  19:57:32:10\r\n  -La Suisse poss\u00e8de une marine.\r\n\r\n19:57:32:14  19:57:35:11\r\n      Elle a ses traditions,\r\n   comme un pavillon rectangle,\r\n\r\n19:57:35:17  19:57:38:00\r\n       alors que le drapeau\r\n       national est carr\u00e9.\r\n\r\n19:57:38:05  19:57:40:11\r\n La marine suisse c\u00e9l\u00e8bre 75 ans.\r\n\r\n19:57:41:08  19:57:43:20\r\n-Loin de B\u00e2le, leur port d'attache,\r\n\r\n19:57:44:00  19:57:47:06\r\n  les cargos suisses affrontent\r\n       un avis de temp\u00eate.\r\n\r\n19:57:47:11  19:57:49:12\r\n      Ils sont aussi grands\r\n    que deux terrains de foot\r\n\r\n19:57:49:17  19:57:53:11\r\n mais leur survie tient \u00e0 un fil\r\n   \u00e0 cause de la concurrence.\r\n\r\n19:57:54:17  19:57:57:14\r\n    -La marine du monde entier\r\n\r\n19:57:57:19  19:57:59:09\r\n           est touch\u00e9e:\r\n\r\n19:57:59:13  19:58:01:02\r\n        les prix sont bas,\r\n\r\n19:58:01:07  19:58:02:20\r\n      il y a trop de bateaux.\r\n\r\n19:58:03:01  19:58:05:05\r\n    L'heure est au d\u00e9graissage.\r\n\r\n19:58:05:17  19:58:07:12\r\n      -La fin d'une \u00e9poque.\r\n\r\n19:58:07:17  19:58:09:12\r\n         Il y a 75 ans,\r\n\r\n19:58:09:17  19:58:12:12\r\n   la premier pavillon neutre\r\n         surgit en mer.\r\n\r\n19:58:12:16  19:58:15:18\r\n     Au coeur de la guerre, \r\n    il approvisionne le pays.\r\n\r\n19:58:15:23  19:58:18:11\r\n       Aujourd'hui encore,\r\n         sans littoral,\r\n\r\n19:58:18:15  19:58:21:22\r\n  la Suisse est 55\u00e8me mondiale\r\n      en terme de tonnage.\r\n\r\n19:58:22:03  19:58:24:21\r\nElle a 49 bateaux charg\u00e9s de grains,\r\n    charbon, produits chimiques,\r\n\r\n19:58:25:02  19:58:27:06\r\n  2 fois plus qu'il y a 10 ans.\r\n\r\n19:58:28:14  19:58:32:03\r\nLes anciens loups de mer trinquent\r\n        au temps d'avant.\r\n\r\n19:58:32:08  19:58:35:11\r\n    Quand les marins suisses\r\n     \u00e9taient plus de 1'000\r\n\r\n19:58:35:15  19:58:38:15\r\n   avec des salaires soutenus\r\n     par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:58:39:01  19:58:41:00\r\n -On a eu des plus petits bateaux\r\n\r\n19:58:41:05  19:58:43:11\r\nqui restaient plus longtemps \u00e0 quai.\r\n\r\n19:58:43:16  19:58:46:04\r\n     On pouvait aller \u00e0 terre\r\n        et faire la f\u00eate.\r\n\r\n19:58:46:14  19:58:48:16\r\n  -Aujourd'hui un matelot gagne\r\n       900 euros par mois.\r\n\r\n19:58:48:21  19:58:51:11\r\nSeuls 3 marins suisses naviguent\r\n   sous pavillon helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:58:51:15  19:58:57:00\r\nPour l'instant, Berne cautionne la\r\nmarine suisse aupr\u00e8s des banques.\r\n\r\n19:58:57:05  19:59:00:14\r\n      Mais cette garantie\r\n sera rediscut\u00e9e l'an prochain.\r\n\r\n19:59:01:01  19:59:03:13\r\n   -Ce cautionnement n'a jamais\r\n\r\n19:59:03:18  19:59:05:18\r\n   rien co\u00fbt\u00e9 \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:59:05:23  19:59:08:11\r\n  depuis les 65 ans qu'il existe.\r\n\r\n19:59:08:15  19:59:11:22\r\n       Si Berne doit sortir\r\n    des centaines de millions,\r\n\r\n19:59:12:03  19:59:16:21\r\n   le cautionnement ne sera pas\r\n      facilement renouvel\u00e9.\r\n\r\n19:59:17:20  19:59:21:07\r\n  -La Conf\u00e9d\u00e9ration paierait ?\r\n       Le risque existe.\r\n\r\n19:59:21:11  19:59:25:08\r\nUn des 6 armateurs suisses serait\r\n     au bord de la faillite.\r\n\r\n19:59:25:12  19:59:26:20\r\n  75 ans apr\u00e8s son apparition,\r\n\r\n19:59:27:00  19:59:30:11\r\n        le pavillon national\r\ndoit s'accrocher pour ne pas couler.\r\n\r\n19:59:31:17  19:59:36:02\r\n-Principale information de ce journal\r\n  Estelle Balet n'avait que 21 ans.\r\n\r\n19:59:36:07  19:59:38:12\r\n      La Valaisanne succombe\r\n       dans une avalanche.\r\n\r\n19:59:38:16  19:59:42:22\r\n       Elle \u00e9tait en train\r\n de tourner un film promotionnel.\r\n\r\n19:59:43:03  19:59:45:11\r\n        L'\u00e9motion est vive.\r\n\r\n19:59:51:08  19:59:55:23\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:59:56:04  19:59:58:23\r\n    Ce soir, \"A bon entendeur\".\r\n\r\n19:59:59:04  20:00:01:03\r\n       Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:01:21  20:00:09:18\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, J.Deffaugt, F.Froidevaux,\r\n    L.Martignetti, Y.Methenitis\r\n     C.Mohnhaupt, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-19T00:52:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604510747", "durationSec": 132, "title": "SO AIR BNB 2_RTS000000795453", "excerpt": "L'offre AirBNB est de plus en plus importante en Suisse avec plus de 55000 lits en location soit 25% du march\u00e9 h\u00f4telier suisse. Des agences se sont sp\u00e9cialis\u00e9es dans le business AirBNB en acqu\u00e9rant des appartements pour la location aux particuliers et touristes.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicCorporations": ["AIRBNB"], "sequenceIds": ["1510894"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510748", "durationSec": 113, "title": "SO BILLETS BUS TELEPHONE V2_RTS000000795348", "excerpt": "Les cars postaux testent un nouveau syst\u00e8me de billets \u00e9lectroniques. Les trajets des passagers sont enregistr\u00e9s via un t\u00e9l\u00e9phone smartphone et ensuite le client re\u00e7oit une facture \u00e0 la fin du mois.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["CAR POSTAL", "TICKET", "DOCUMENT \u00c9LECTRONIQUE"], "sequenceIds": ["1510884"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510749", "durationSec": 126, "title": "SO DECES ESTELLE BALET_RTS000000795442", "excerpt": "La jeune championne de freeride, Estelle Balet, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, \u00e0 21 ans, dans une avalanche lors du tournage d'un film publicitaire sur les pentes du Portalet \u00e0 Orsi\u00e8res en Valais. Une coul\u00e9e de neige l'a emport\u00e9e alors qu'elle d\u00e9valait la pente en snowboard.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ORSIERES"], "thematicThemes": ["AVALANCHE", "D\u00c9C\u00c8S"], "sequenceIds": ["1510805"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510750", "durationSec": 112, "title": "SO IMMIGRATION NETTE 2_RTS000000795480", "excerpt": "Le solde migratoire, soit la diff\u00e9rence entre l'\u00e9migration et l'immigration, est en baisse avec 15000 personnes au premier trimestre 2016. Cette baisse est principalement due \u00e0 une baisse du nombre d'Europ\u00e9ens \u00e0 la recherche d'un emploi.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "TESTUZ, Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION", "STATISTIQUE D\u00c9MOGRAPHIQUE"], "sequenceIds": ["1510878"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510751", "durationSec": 113, "title": "SO LES GARS DE LA MARINE SUISSE V2_RTS000000795165", "excerpt": "Le journaliste Olivier Grivat, sp\u00e9cialiste de la marine suisse, s'exprime sur la marine suisse avec pessimisme. La concurrence est telle que la marine suisse pourrait dispara\u00eetre apr\u00e8s plus de 75 ans. Un ancien marin, C\u00e9dric Paccaud, t\u00e9moigne de son exp\u00e9rience sur les bateaux suisses.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MARINE DE GUERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510752", "durationSec": 118, "title": "SO MUSEE MUSULMAN NE_RTS000000795128", "excerpt": "Le mus\u00e9e de l'Islam va bient\u00f4t ouvrir ses portes, \u00e0 la Chaux-de-Fonds, sur fond d'islamophobie exacerb\u00e9e par les attentats de Paris et de Bruxelles.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["ISLAM", "ISLAMOPHOBIE", "MUS\u00c9E"], "sequenceIds": ["1510910"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510753", "durationSec": 96, "title": "SO NOUVEAUTE PATROUILLE DES GLACIERS_RTS000000795440", "excerpt": "Les participants de la 1\u00e8re course de l'\u00e9dition 2016 de la Patrouille des Glaciers sont arriv\u00e9s \u00e0 Zermatt. Itw du commandant de la PDG Max Contesse sur les changements et nouveaut\u00e9s dans cette \u00e9dition 2016 de la PDG.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZERMATT"], "thematicThemes": ["PATROUILLE DES GLACIERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510754", "durationSec": 24, "title": "SO PC TWITTER_RTS000000795380", "excerpt": "De tr\u00e8s nombreux messages ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s sur Twitter et les r\u00e9seaux sociaux en hommage \u00e0 Estelle Balet, une jeune freerideuse emport\u00e9e par une avalanche \u00e0 Orsi\u00e8res."}, {"internalArchiveId": "AA1604510755", "durationSec": 101, "title": "SO PDG DEFIS SPORTIFS_RTS000000795260", "excerpt": "De nombreux sportifs professionnels participent \u00e0 la Patrouille des Glaciers. Itw de Yannick Ecoeur, vainqueur de la PDG 2010 et de Gr\u00e9goire Millet, professeur associ\u00e9 \u00e0 Institut des sciences du sport de l'UNIL.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORGINS", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PATROUILLE DES GLACIERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510756", "durationSec": 137, "title": "SO PORTRAIT ESTELLE BALET_RTS000000795462", "excerpt": "Portrait de la freerideuse valaisanne Estelle Balet suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s dans une avalanche \u00e0 Orsi\u00e8res. Ces amis t\u00e9moignent de la personnalit\u00e9 attachante et exceptionnelle de la championne du monde de snowboard.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S", "T\u00c9MOIGNAGE", "HORS-PISTE"], "sequenceIds": ["1510877"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510757", "durationSec": 115, "title": "SO USA ENJEUX ELECTION_RTS000000795492", "excerpt": "Les enjeux sont importants pour les primaires de l'Etat de New York en vue de l'investiture pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaines.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "statement New York", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1510915"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510758", "durationSec": 110, "title": "SO VD PLACE DE LA GARE 2_RTS000000795486", "excerpt": "La ville a d\u00e9voil\u00e9 son projet pour une nouvelle place de la gare pens\u00e9e comme un lieu de vie. Cet espace \"P\u00f4le Gare\", pr\u00e9vu pour 2030, donnera clairement la priorit\u00e9 aux pi\u00e9tons.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT URBAIN", "PLACE", "GARE FERROVIAIRE", "PROJET"], "sequenceIds": ["1510903"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510759", "durationSec": 126, "title": "SO VISIONS GREENAWAY_RTS000000795273", "excerpt": "Le r\u00e9alisateur britannique Peter Greenaway a re\u00e7u un sesterce d'or au festival Visions du R\u00e9el pour l'ensemble de sa carri\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["PRIX (R\u00c9COMPENSE)", "CIN\u00c9MA"], "sequenceIds": ["1511038"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604510826", "summary": "Cr\u00eate d'o\u00f9 est partie Estelle Balet, jeune freerideuse d\u00e9c\u00e9d\u00e9e. Difficilement visible, coul\u00e9e de neige.\nItw Jean-Marie Bornet, chef information et pr\u00e9vention de la police.\nTrac\u00e9 d'Estelle Balet au Portalet. \nInt h\u00e9licopt\u00e8re, itw Pascal Gaspoz, guide sauveteur sauvetage FXB. Vue a\u00e9rienne lieu de l'avalanche.", "id": "1510805", "visualThemes": ["MONTAGNE"], "visualGeographicals": ["ORSIERES"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510898", "summary": "Itw Emilien Badoux, champion du monde de freeride. Itw Nicolas Hale-Wood, directeur du freeride World tour.", "id": "1510877"}, {"internalArchiveId": "AA1604510899", "summary": "Itw St\u00e9phanie Ruegsegger, directrice politique g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes.\nItw Etienne Piguet, vice-pr\u00e9sident de la commission f\u00e9d\u00e9rale des questions de migration.", "id": "1510878"}, {"internalArchiveId": "AA1604510905", "summary": "Homme montant dans bus et validant son billet via son smartphone. Itw Philippe Cina, coordinateur Mobility Lab Valais. Pasagers prenant tickat aupr\u00e8s du chauffeur. Itw Santiago Garcia, directeur publitransports syst\u00e8mes Carpostal.\nItw Jean-Philippe Walther, pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es.", "id": "1510884", "visualThemes": ["CAR POSTAL", "TICKET"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualCorporations": ["MOBILITY"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510915", "summary": "Itw Jasmina Salihovic, utilisatrice AirBNB. Itw Herv\u00e9 Froidevaux, coauteur Immo-monitoring.\nExt b\u00e2timent abritant HitRental. Itw St\u00e9phanie Hess, fondatrice agence hitrental. Logement style \"AirBNB\".", "id": "1510894", "visualThemes": ["LOCATION"], "visualCorporations": ["AIRBNB"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510924", "summary": "Maquette du projet de la nouvelle place de la gare de Lausanne. Itw Pierre-Alain Tr\u00e9velo, architecte. Itw Igor Andersen, architecte urbaniste. Itw Olivier Fran\u00e7ais, conseiller municipal PLR Lausanne. Plong\u00e9e place de la gare.", "id": "1510903", "visualThemes": ["PROJET", "MAQUETTE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510931", "summary": "Derniers pr\u00e9paratifs et discussions avant l'ouverture du mus\u00e9e de l'islam. Itw Olivier Schinz, mus\u00e9ographe.\nInt Marc Arlettaz, pr\u00e9sident UDC La Chaux-de-Fonds.\nItw Nadia Karmous, pr\u00e9sidente de l'association culturelle des femmes musulmanes de Suisse. Extraits de propos islamophobe sur les r\u00e9seaux sociaux.\nItw C\u00e9line Maye, cheffe de service coh\u00e9sion multiculturelle Neuch\u00e2tel.", "id": "1510910", "visualThemes": ["MUS\u00c9E"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["ARLETTAZ, MARC"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510936", "summary": "Sc\u00e8nes de rue \u00e0 Brooklyn. Itw Philip Gilmour, restaurateur.\nCampagne \u00e9lectorale de Bernie Sanders, candidat d\u00e9mocrate. Hillary Clinton, ex-s\u00e9natrice de Ney York et candidate \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate, mangeant un g\u00e2teau.\nDonald Trump, candidat \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine, en campagne \u00e9lectorale.\nItw Zachary Karabell, financier et \u00e9crivain.\nStatement.", "id": "1510915", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511054", "summary": "Peter Greenaway, r\u00e9alisateur britannique, recevant un prix d'honneur (le sesterce d'or). Itw Peter Greenaway. Extrait de son documentaire \"Eisenstein in Guanajuato\".\nLausanne : Fr\u00e9d\u00e9ric Maire, directeur de la cin\u00e9math\u00e8que suisse, transportant des bobines de film. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Maire.\nItw Luciano Barisone, directeur de Visions du R\u00e9el.", "id": "1511038", "visualThemes": ["PRIX (R\u00c9COMPENSE)"], "visualGeographicals": ["NYON", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["MAIRE, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1649896", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024799", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F43F56DF-587C-4332-B00F-CBF6ABAB40A2", "internalArchiveId": "F43F56DF-587C-4332-B00F-CBF6ABAB40A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Petra G\u00f6ssi, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour", "publicationDate": "2016-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Petra G\u00f6ssi, nouvelle pr\u00e9sidente du parti lib\u00e9ral-radical suisse\r\n-\"Cry baby\", Janis Joplin -\"Blowin in the wind\", Bob Dylan\r\n\r\n* * Petra G\u00f6ssi, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour (MP3 PETRA G\u00d6SSI LUNDI 18/04) MP3 PETRA GOESSI \u00e9PISODE 1\r\nPlace \u00e0 l'accent al\u00e9manique cette semaine\u00a0: Notre invit\u00e9e Petra G\u00f6ssi se livre dans MP3.\r\nLa toute nouvelle pr\u00e9sidente du PLR suisse appr\u00e9cie les voix fortes et les musiques qui correspondent \u00e0 son \u00e9nergie\u00a0: vive et enjou\u00e9e. Car oui, sous le masque de la politicienne et de l'avocate schwytzoise se r\u00e9v\u00e8le une femme libre et volontiers amus\u00e9e.\r\n   ((fin de parole: 3'33))\r\nLUNDI\r\n-\tJanis Joplin: cry baby\t\t\t\r\n-\tBob Dylan: Blowin' in the wind", "durationSec": 253, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7638186", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Petra G\u00f6ssi, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour", "Petra G\u00f6ssi, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour / JDM_2016-04-18T06:53:00_mp3", "Petra G\u00f6ssi, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour / JDM_2016-04-18T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["-\"Cry baby\", Janis Joplin -\"Blowin in the wind\", Bob Dylan", "-\"Cry baby\", Janis Joplin -\"Blowin in the wind\", Bob Dylan", "-\"Cry baby\", Janis Joplin -\"Blowin in the wind\", Bob Dylan"], "variantIds": ["ece-7638204", "ece-7638186"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-08T00:49:46Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n5 MP3, place \u00e0 l'accent al\u00e9manique cette semaine notre invit\u00e9 P\u00e9tra G\u00f6ssi, la toute nouvelle pr\u00e9sidente du PLR suisse, elle appr\u00e9cie les voix fortes et les musiques qui correspondent \u00e0 son \u00e9nergie c'est-\u00e0-dire vive et enjou\u00e9e car oui sous le masque de la politicienne et de l'avocate 8 soit se r\u00e9v\u00e8le une femme libre et volontiers amus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [84%] :\r\nPour Janis, je le trouve super et et puis j'ai aussi lu et sa biographie pourront se aucun restant elles vivent leur vie, qu'elle voulait vivre \u00e7a va donner beaucoup d'impr\u00e9cisions, moi je veux vivre ma propre vie je toujours pris les d\u00e9cisions, ce que je veux faire et apr\u00e8s quand j'ai d\u00e9j\u00e0 pris la d\u00e9cision, je suis all\u00e9 dans mes parents et le le raconter que maintenant je vais \u00e0 Berne \u00e9tudi\u00e9 le droit, ils n'ont jamais pu dire maintenant c'est le temps de faire \u00e7a ou \u00e7a, \u00e7a c'est mon caract\u00e8re, parce que ma m\u00e8re m'a racont\u00e9 une fois que elle est entr\u00e9e dans un matin \u00e7a pourrait acheter l'pas talent et moi je dis, moi je veux, c'est pas un talent c'\u00e9tait une fille ne voulait pas que je j'ach\u00e8te une cuisine, mais elle n'avait pas de chance \u00e0 me vendre notre part et c'\u00e9tait toujours une histoire comme \u00e7a, h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [75%] :\r\nAh moi j'ai toujours \u00e9cout\u00e9 aussi beaucoup la radio, comme \u00e7a, laissons bon et chez les a connus \u00e0 ce dialogue et puis samedi apr\u00e8s- midi j'ai \u00e9cout\u00e9, toujours l\u00e0, il a accept\u00e9 en mai d'une masse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [81%] :\r\nIl y a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [70%] :\r\nMerci, \u00e7a ne marche pas, d'un salaire. \r\nJ'ai une folie et James. \r\nSur ce, et devant le gymnase j'ai port\u00e9 les v\u00eatements de portait les cheveux longs color\u00e9 avec du henn\u00e9, et c'\u00e9tait mon Style de vie votre comme sachez \u00e9couter aussi Bob Dylan tout le son des ann\u00e9es 70, ils m'ont montr\u00e9 une vie tout dire sans trop de la vie et que moi j'avais, j'ai toujours pens\u00e9 que, pour moi c'est important \u00e0 conna\u00eetre aussi des autres pays et des autres, le look pour moi c'\u00e9tait clair : je voulais montrer que j'ai aussi porter le top orange et les pantalons Biolay les chaussures Vert mais les id\u00e9es politiques, je n'ai jamais chang\u00e9 les id\u00e9es lib\u00e9rales, c'est vraiment quelque chose de ma famille et sur les imprim\u00e9s pour tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [86%] :\r\nJanis depuis, il n'est Bob Dylan au menu de notre P\u00e9tra, d\u00e9cide, nouvelle pr\u00e9sidente a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 samedi du PLR invit\u00e9 de Laurence Milosevic toute la semaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-18T05:40:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD62C954-FBF3-45C2-8F3C-63241838836C", "internalArchiveId": "BD62C954-FBF3-45C2-8F3C-63241838836C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il obliger les enfants \u00e0 suivre des cours de programmation informatique \u00e0 l'\u00e9cole?", "publicationDate": "2016-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AVR2016\r\nC'est ce que demande le pr\u00e9sident de l'EPFZ Lino Guzzella. D\u00e9bat entre Mireille B\u00e9trancourt, directrice du l'unit\u00e9 de technologie \u00e9ducative de la facult\u00e9 des sciences de l'\u00e9ducation de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (TECFA), et Jean Romain, ancien enseignant, d\u00e9put\u00e9 PLR \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Faut-il obliger les enfants \u00e0 suivre des cours de programmation informatique \u00e0 l'\u00e9cole? Les \u00e9l\u00e8ves suisses doivent apprendre la programmation informatique... Un imp\u00e9ratif pour acqu\u00e9rir les outils n\u00e9cessaires \u00e0 leur d\u00e9veloppement dans un monde sans cesse soumis aux \u00e9volutions technologiques... \r\nC'est l'avis de Lino Guzzella, pr\u00e9sident de l'EPFZ... Il \u00e9tait l'invit\u00e9 de la semaine de l'\u00e9mission Forum hier soir sur notre antenne \u00e9coutez.\r\nDIGAS\r\nAlors faut-il obliger les enfants \u00e0 suivre - d\u00e8s leur plus jeune \u00e2ge - des cours de programmation informatique \u00e0 l'\u00e9cole? Une n\u00e9cessit\u00e9 au vu de la robotisation future de notre soci\u00e9t\u00e9? Au d\u00e9triment, peut-\u00eatre, d'autres disciplines jug\u00e9es plus classiques, plus litt\u00e9raires... \r\nOn en d\u00e9bat ce soir avec:\r\n SLV Mireille B\u00e9trancourt, directrice du TECFA - l'unit\u00e9 de technologie \u00e9ducative de la facult\u00e9 des sciences de l'\u00e9ducation de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\nau vu de la robotisation qui nous attend, enseigner la programmation informatique d\u00e8s le primaire... une n\u00e9cessit\u00e9?\r\nrisque de former de petits programmateurs, petit robots... et ne pas apprendre \u00e0 penser... gare au formatage!\r\nDes voix s'\u00e9l\u00e8vent pourtant contre l'\u00e9cole actuelle: elle serait un fourre-tout o\u00f9 l'on y apprendrait tout sauf les disciplines de base...\r\nInt\u00e9grer de la programmation, \u00e7a devra se faire au d\u00e9triment d'autres branches... Les programmes sont d\u00e9j\u00e0 surcharg\u00e9s... au d\u00e9triment de quoi?\r\nProgrammation, nouvelles technologies, \u00e7a rime aussi avec supports informatiques, tablettes etc... Syst\u00e9matiser ce genre d'enseignement a un coup, or tous les cantons, toutes les communes ne peuvent peut-\u00eatre pas se le permettre (cr\u00e9ateur d'in\u00e9galit\u00e9s)?\r\n SLV Jean Romain, ancien enseignant et d\u00e9put\u00e9 PLR \u00e0 Gen\u00e8ve \r\nla digitalisation au primaire... pour bien appr\u00e9hender le futur et avoir du travail demain, \u00e7a s'impose?\r\nL'\u00e9cole doit avancer avec son temps, tenir compte des \u00e9volutions sociales... vous \u00eates ce que l'on pourrait appeler un technophobe... Vous pr\u00f4nez l'\u00e9cole de grand-papa?\r\nAvec les avanc\u00e9es technologiques, le manque de connaissance en programmation risque d'\u00eatre un handicap. Enseigner les nouvelles technologies, c'est essentiel pour pr\u00e9parer l'avenir. (Les managers de demain seront tous programmateurs).\r\nEst-ce que ces enseignements entrent n\u00e9cessairement en conflit avec les disciplines traditionnelles? On ne peut pas imaginer de les int\u00e9grer de mani\u00e8re harmonieuse au plan d'\u00e9tude?\r\nil fut un temps aussi Jean Romain o\u00f9 tout le monde devait apprendre la latin... o\u00f9 les ordinateurs n'\u00e9taient pas pr\u00e9sents \u00e0 l'\u00e9cole... c'est l'\u00e9volution normale!", "durationSec": 755, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7638246", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il obliger les enfants \u00e0 suivre des cours de programmation informatique \u00e0 l'\u00e9cole? / FOR_2016-04-18T18:04:00_developpement-3", "Forum du 18.04.2016"], "alternativeSummary": ["C'est ce que demande le pr\u00e9sident de l'EPFZ Lino Guzzella. D\u00e9bat entre Mireille B\u00e9trancourt, directrice du l'unit\u00e9 de technologie \u00e9ducative de la facult\u00e9 des sciences de l'\u00e9ducation de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (TECFA), et Jean Romain, ancien enseignant, d\u00e9put\u00e9 PLR \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7638246"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T21:55:45Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nRetour en Suisse maintenant avec cet avis, les \u00e9l\u00e8ves suisses doivent apprendre la programmation informatique un imp\u00e9ratif pour acqu\u00e9rir les outils n\u00e9cessaires \u00e0 leur d\u00e9veloppement dans un monde sans cesse soumis aux \u00e9volutions technologiques cet avis, h\u00e9 bien c'est celui de Lino Guzzella, pr\u00e9sident de l'EPFZ, il \u00e9tait l'invit\u00e9 de la semaine de la semaine de l'\u00e9mission Forum hier soir sur notre antenne \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [83%] :\r\nDans nos \u00e9coles on apprenne beaucoup des choses en apprennent les langues qu'on apprenne l'histoire on apprenne aussi un petit peu des math\u00e9matiques pas suffisamment la vie mais \u00e7a c'est un autre probl\u00e8me mais on n'apprenne pas d'\u00e9tude, la vraie informatique on apprenne, peut-\u00eatre qu'on utilise un ordinateur ou comment utilise une calculateur de Tavel, etc, mais \u00e7a c'est pas la vraie informatique, ce qu'il faudrait faire, c'est de vraiment un signe \u00e0 tous nos enfants \u00e0 tous la future g\u00e9n\u00e9ration comment programmes la pens\u00e9e algorithmique comment dire \u00e0 une machine ce qu'il a \u00e0 faire, c'est du processus qui est tr\u00e8s logique, qui est peut-\u00eatre utilise beaucoup des autres situations et l\u00e0 peut-\u00eatre, on pourrait faire beaucoup plus dans les \u00e9coles de commencer plus t\u00f4t avec l'\u00e9ducation dans 7 domaines qui, comme vous avez dit va changer notre futur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [95%] :\r\nAlors faut -il obliger les enfants \u00e0 suivre d\u00e8s leur plus jeune \u00e2ge, des cours de programmation informatique \u00e0 l'\u00e9cole, une n\u00e9cessit\u00e9 au vu de la robotisation future de notre soci\u00e9t\u00e9, au d\u00e9triment peut-\u00eatre d'autres disciplines jug\u00e9es plus classiques ou plus litt\u00e9raires, on ouvre le d\u00e9bat ce soir avec Mireille B\u00e9trancourt, bonsoir, bonsoir, directrice de l'unit\u00e9 de technologie \u00e9ducative de la facult\u00e9 des sciences de l'\u00e9ducation \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et puis Jean Romain bonsoir \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:34) [90%] :\r\nBonsoir, madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [94%] :\r\nAncien enseignant Jean Romain d\u00e9put\u00e9 PLR actuellement \u00e0 Gen\u00e8ve, Mireille B\u00e9trancourt, au vu de la robotisation qui nous attend, on vient de l'entendre, enseigner la programmation informatique d\u00e8s le primaire, une n\u00e9cessit\u00e9 vraiment. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:47) [87%] :\r\nAlors, en effet, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 alors au-del\u00e0 de la robotisation des activit\u00e9s, hein, on a aussi une technologie des technologies de l'information qui sont tr\u00e8s pr\u00e9sentes, on le voit avec d\u00e9veloppement d'Internet et les jeunes sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s soumis \u00e0 ces technologies tr\u00e8s dur qui les utilisent beaucoup dans leur sph\u00e8re priv\u00e9e est ce qu'on observe pour les \u00e9tudes sec c'est m\u00eame s'ils ont maintenant l'acc\u00e8s \u00e0 cette technologie, on a une tr\u00e8s grande h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 dans les usages parmi les jeunes, avec une majorit\u00e9 de jeunes qui utilisent plut\u00f4t des technologies pour, je dirais, consommer, consommer des contenus qui soient de la vid\u00e9o de l'actualit\u00e9 des jeux et tr\u00e8s peu pour contribuer, par exemple, une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par la chef de Z\u00fcrich par le professeur Daniel S\u00fcss montre que ce moins de 30 pourcent des des jeunes ont une activit\u00e9 de cr\u00e9ation de site web, donc en fait ce qu'on retrouve dans ces technologies, on la retrouve la m\u00eame chose que pour d'autres domaines, c'est-\u00e0-dire que l'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 qui se qui qui s'observent et refl\u00e8tent les m\u00eames clivages que ce qu'on a pour les mati\u00e8res plus fondamental \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [90%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:58) [87%] :\r\nEt donc, effectivement, on pourrait dire que c'est quand m\u00eame bien utile d'en signer des bases, li\u00e9e \u00e0 ses technologies la formation, la question Arda pr\u00e8s moi et plus ce qu'on doit enseigner et comment doit lancer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:12) [84%] :\r\nAlors on va voir tout de suite, mais juste sur le constat, Jean Romain, vu les faits sont l\u00e0, on est d\u00e9j\u00e0 dans cet air l\u00e0, histoire de mettre les \u00e9l\u00e8ves un maximum \u00e0 \u00e9galit\u00e9 pour \u00e9viter cette h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 500 pose d'enseigner \u00e7a d\u00e8s le primaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:25) [90%] :\r\n\u00e9coutez Madame B\u00e9trancourt dit quelque chose de fondamental, il y a des mati\u00e8res plus fondamental que celle -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que celle qui d'embl\u00e9e ou assez t\u00f4t, ou la programmation informatique la pens\u00e9e algorithmique o\u00f9 les techniques d'information pour lesquelles c'est vrai elle a raison, on se contentera, les jeunes se contente de consommer, il se trouve que nous avons des urgences, nous avons pas une grille horaire l'urgence \u00e0 Gen\u00e8ve, en tout cas et j'imagine en Suisse romande, celle, apprendre \u00e0 lire, d'apprendre \u00e0 \u00e9crire et d'apprendre \u00e0 compter, ce qui est d\u00e9j\u00e0 pas acquis, ce qui est d\u00e9j\u00e0 pas acquis parce qu'au sortir de l'\u00e9cole obligatoire, nous avons 17 pour 100 d'illettrisme en tout cas c'est le dernier test Pisa qui le dit, je crois qu'il faut mettre l'accent sur ce que Madame B\u00e9trancourt dit des mati\u00e8res plus fondamental, avant de mettre l'accent sur des mati\u00e8res moins fondamental, il faut aussi donner au fond la dimension du temps, la dimension de l'histoire, la dimension du lieu, c'est-\u00e0-dire la g\u00e9ographie et puis on a alors figurez -vous encore du programme relativement charg\u00e9 puisqu'on approuve puisqu'on on ne on impose, pardon de langues \u00e9trang\u00e8res de langues \u00e9trang\u00e8res, en plus de la langue maternelle qui n'est de loin pas acquise alors est -ce que on n'aurait pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 mettre d'abord l'accent sur ce qui est plus fondamentale pour permettre de donner \u00e0 tous avec un certain taux d'\u00e9galit\u00e9 n'est -ce pas le le l'opportunit\u00e9 d'aller plus loin, je crois qu'il y a des choses \u00e0 faire avant, il y a des choses \u00e0 faire apr\u00e8s, sans que cela implique la dignit\u00e9 plus ou moins des unes ou des autres, c'est \u00e0 \u00e9gale dignit\u00e9, mais il y a un ordre \u00e0 suivre cet ordre \u00e0 suivre, je pense qu'il est dangereux de vouloir trop le bousculer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:02) [85%] :\r\nMireille B\u00e9trancourt il y a des priorit\u00e9s \u00e0 fixer ce que nous dit Jean Romain tr\u00e8s clairement : si on fait de la place pour un certain type de branches mais faut la prendre quelque part et en supprimer d'autres. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:11) [88%] :\r\nOui, alors ce que j'ai \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a, monsieur Jean Romain, c'est le fait que on a tendance \u00e0 opposer les 2, c'est-\u00e0-dire \u00e0 dire d'un d'un c\u00f4t\u00e9 on fait les mati\u00e8res fondamentales et en plus de tout \u00e7a, on va rajouter une branche qui est la programmation et technologies informatiques alors notre vision, nous, c'est plut\u00f4t de d'utiliser ces outils, utiliser l'outil informatique pour apprendre le reste, par exemple, on peut tr\u00e8s bien amener les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 composer des bandes-annonces vid\u00e9os en appelle Love vid\u00e9o pour pr\u00e9senter des livres, \u00e7a se fait dans dans certains de dans certaines \u00e9coles, \u00e7a leur permet, effectivement, reste sur la mati\u00e8re sur la litt\u00e9rature sur le fran\u00e7ais, parce qu'un discours qui est construit, mais le format est un format plus moderne, qui est plus emprise d\u00e9j\u00e0 avec la soci\u00e9t\u00e9 telle qu'elle est aujourd'hui en m\u00eame temps, \u00e7a permet de faire ses apprentissages techniques mais qui sont pas \u00e0 prendre technique pour eux- m\u00eames et on peut faire la m\u00eame chose avec d'autres \u00e9l\u00e9ments de de programmation, donc c'est pas la programmation en bonsoir je dirais mais la programmation qui permet aussi d'aborder d'autres contenus sans les opposer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:16) [87%] :\r\nMais Jean Romain c'est int\u00e9ressant, c'est ce qu'on peut faire les 2 choses en m\u00eame temps on risque de faire les 2 choses de mani\u00e8re insatisfaisante et qu'au final, finalement, n'est pas tout bien appris ou est -ce qu'on peut faire les 2. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:26) [90%] :\r\n\u00e9coutez, on fait d\u00e9j\u00e0 la 1\u00e8re chose de mani\u00e8re est satisfaisante, c'est-\u00e0-dire apprendre \u00e0 lire, \u00e9crire, compter, alors si on ajoute en plus l\u00e0- dedans des bandes-annonces vid\u00e9os pour pour faire la promotion d'un livre, \u00e9coutez ce qui compte, c'est de se confronter \u00e0 la lecture d'abord et \u00e0 lecture du Liban et de la bande annonce vid\u00e9o la lecture am\u00e8ne toute une dimension d'int\u00e9riorit\u00e9 qui permettra par la suite \u00e9videmment de s'ouvrir \u00e0 autre chose, moi je suis pour aller pas \u00e0 pas pour progressivement d'aller du plus simple au plus complexe, il me semble que, \u00e9videmment, le c\u00f4t\u00e9 ludique de la bande vid\u00e9o et quelque chose d'important, mais l'\u00e9cole meurt de Ludi cit\u00e9 omnipr\u00e9sente, ce que nous devons donner \u00e0 nos jeunes, c'est le pays de se concentrer sur quelque chose d'abord qui est important parce qu'il en va de la dignit\u00e9 de l'\u00eatre humain, de savoir lire, \u00e9crire, compter, et par la suite, ou pourquoi pas dans les branches \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de faire de faire ses ses prolongements et je n'oppose pas du tout le c\u00f4t\u00e9 lettre aux c\u00f4t\u00e9 math\u00e9matique, je crois qu'il n'y a pas cette opposition, il n'y a pas d'un c\u00f4t\u00e9, les lettres, puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 les math\u00e9maticiens ou ceux qui vont s'adonner par la suite \u00e0 la programmation informatique il y a un \u00eatre humain \u00e0 former et cet \u00eatre humain n\u00e9cessite que pas \u00e0 pas, on lui apprenne certaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:41) [90%] :\r\nMais si les 2 sont compl\u00e9mentaires je romanesque aujourd'hui vraiment n'est que dans ludique et plus du tout dans les mati\u00e8res principales et si une mati\u00e8re peut \u00eatre au service d'une autre mati\u00e8re \u00e0 ce que nous dit Mireille B\u00e9trancourt. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:51) [90%] :\r\nMais tout \u00e0 fait mais \u00e0 force de mettre les choses au service de la mati\u00e8re que l'on trouve plus importante puisqu'au fond, l'outil est toujours au service de ce dont il est aussi ce que l'on risque d'oublier, c'est la mati\u00e8re le plus importante, en mettant l'accent sur ce qui lui permet, ce qui permet d'y acc\u00e9der, je crois que nous nous disperserons trop et c'est \u00e7a la grande difficult\u00e9 de l'\u00e9cole, c'est qu'elle est en proie \u00e0 toute une s\u00e9rie de sollicitations qui sont toutes relativement int\u00e9ressante, mais qui fait que nous avons oubli\u00e9 l'\u00e9cole a oubli\u00e9 qu'elle \u00e9tait sa mission principale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:23) [85%] :\r\nMireille Bertrand, quoi, il y a des garde- fous \u00e0 mettre au qu'on oublie pas la mati\u00e8re de base et qu'on ne part pas que dans d'une grande pr\u00e9sident du gadget ou que dans l'outil. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:30) [88%] :\r\nAlors c'est vrai qu'il faut bien r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qu'on fait, on a tendance, effectivement, avec ces technologies \u00e0 voir fleurir aussi des discours dans certains m\u00e9dias, notamment qui, on a l'impression que, par exemple, je, je crois, l'exemple de la tablette, \u00e0 la tablette tactile qui serait la panac\u00e9e et permettrait de, de, d'aller au-del\u00e0 de tous les obstacles qu'on a dans l'apprentissage, effectivement, faut pas se leurrer, de toute fa\u00e7on une activit\u00e9 que l'on fait faire aux \u00e9l\u00e8ves dans un pour, dans un objectif d'apprentissage, il y a toujours du travail de l'\u00e9l\u00e8ve, \u00e7a n'emp\u00eache pas la lecture hein, d'ailleurs, hein, pour r\u00e9pondre, donc les gens Romain le ciel la lecture dans mon exemple de bandes vid\u00e9o c'est c'est clair que d'abord il faut bien avoir lu et compris ouvrage avoir fait un r\u00e9sum\u00e9 donc \u00e7a, \u00e7a n'emp\u00eache pas effectivement de garder donc les bases fondamentales de ce qu'on fait \u00e0 l'\u00e9cole, la question c'est effectivement d'outils l'outil informatique, soit pour la production du rendu de l'\u00e9cole soit a comme autre moyen d'aborder ces contenus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:30) [87%] :\r\nQu'est -ce que vous que vous y a il y a, il y a eu, et que tout ce qui frappe quand m\u00eame, quand on \u00e9coute ce genre de de discours, c'est cette impression d'avoir les enfants confront\u00e9s des tout petits \u00e0 des outils informatiques \u00e0 des tablettes \u00e0 des ordinateurs, on leur parle de programmation, etc, est que, il y a pas l\u00e0 quelque chose d'un petit peu d\u00e9rangeant dans le fait que finalement dans dans ce qu'on peut imaginer de l'\u00e9cole, c'est aussi l'interaction avec les autres, c'est travailler ensemble en classe, on a l'impression qu'on enferme un petit peu les enfants face aux machines. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:57) [89%] :\r\nAlors bah, pas forc\u00e9ment en fait souvent, si vous regardez un peu les communaut\u00e9s qui existe en ligne prenant la communaut\u00e9 Wikip\u00e9dia je pense que Wikip\u00e9dia est un bon exemple de communaut\u00e9s qui n'est pas du tout sur elle- m\u00eame, qui produit pour les autres et qui en plus un fonctionnement extr\u00eamement complexe de de d'\u00e9criture collaborative donc le la vision souvent de dire l'enfant tout \u00e7a sur son ordinateur, je dirais, c'est l'enfant, il est tout seul aussi devant livre mais on est clairement dans des activit\u00e9s qui sont dans des cadres d'interaction sociale et qui font sens par rapport \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:10:33) [73%] :\r\n4. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:10:33) [93%] :\r\nCol\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:34) [98%] :\r\nVous en pensez quoi Jean Romain. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:35) [90%] :\r\n\u00e9coutez je j'\u00e9coute le le le discours de Madame B\u00e9trancourt elle parle d'activit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, il faut s'activer, moi je parle d'exercice, c'est-\u00e0-dire que c'est la r\u00e9p\u00e9tition d'un certain nombre de d'aider les Mensah studieuse qui permettent justement d'apprendre et d'apprendre ensemble, c'est \u00e7a que l'\u00e9cole, mais au sens c'est-\u00e0-dire que de contrer dans une page de lecture non pas une activit\u00e9 que ceux qui vont chasser une autre mais s'exercer \u00e0 cette lecture, c'est que, en classe, il y a quelque chose de la prendre ensemble et se Freda, \u00eatre ensemble lorsqu'on apprend est \u00e0 1000 lieux justement des tablettes et j'ai j'ai j'ai aussi entendu la critique \u00e0 juste titre, que fait Madame B\u00e9trancourt mais il y a dans les tablettes, quelque chose qui isole l'individu qui le met dans son monde \u00e0 lui, ce qui nous manque \u00e0 nous c'est d'avoir cette mani\u00e8re de construire quelque chose ensemble et je pense que la lecture peut justement apporter cela quitte par la suite, d\u00e8s lors qu'on l'a acquise quitte par la suite, \u00e0 aller dans ses prolongements qui sont importants, il s'agit pas de se couper de la modernit\u00e9 mais \u00e0 vouloir \u00eatre trop moderne, finalement, on risque de se couper de ce pass\u00e9 qui est celui de l'h\u00e9ritage commun. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:48) [84%] :\r\nOn peut aussi vous r\u00e9torquer Jean-Marc, vous \u00eates un peu r\u00e9trograde que vous prenez une \u00e9cole de grand- papa, parce que les jeunes y sont d\u00e9j\u00e0 dans cette communaut\u00e9 avec qui naissent cependant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:56) [90%] :\r\nEt alors pourquoi \u00e7a serait \u00e0 l'\u00e9cole, allez, allez le dire mais \u00e7a me fait rigoler l'\u00e9cole de grand- papa, moi, tous ceux qui disent non au monde que que que temps dans quelle direction ce monde va sont soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre r\u00e9trograde mais si \u00eatre r\u00e9trograde, c'est vouloir que chacun dans notre soci\u00e9t\u00e9 puisse avoir le bagage suffisant pour pouvoir, par la suite se situer dans un monde du mouvement dans un monde du bougisme, h\u00e9 bien, je veux bien \u00eatre r\u00e9trograde parce que l\u00e0 je sais que je suis bien en avance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:25) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, on verra bien \u00e0 l'avenir, vous \u00eates bien en avant je Romain merci beaucoup en tout cas d'avoir d\u00e9battu face \u00e0 Mireille B\u00e9trancourt, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les temps. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:12:32) [74%] :\r\nVoir pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:34) [93%] :\r\n18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-18T16:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e9trancourt, Mireille", "role": "directrice ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romain, Jean", "role": "Philosophe, d\u00e9put\u00e9 PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9DE4C37E-E131-4ED1-BAA7-BEE89FDCE251", "internalArchiveId": "9DE4C37E-E131-4ED1-BAA7-BEE89FDCE251", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lancement de la campagne pour la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e", "publicationDate": "2016-04-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC;Ignazio Cassis, conseiller national PLR\r\nLe diagnostic pr\u00e9implantatoire permet d'assurer un traitement optimal aux couples qui passent par une procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e (PMA). C'est l'avis des partisans de la nouvelle loi sur la PMA qui est soumise \u00e0 votation le 5 juin. Ce texte va plus loin que le projet pr\u00e9par\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s le \"oui\" de principe du peuple l'an dernier.\r\n\r\n* * Lancement de la campagne pour la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e 12h30 Procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e\r\nLe diagnostic pr\u00e9implantatoire permet d'assurer un traitement optimal aux couples qui passent par une procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e. C'est l'avis des partisans de la nouvelle loi sur la PMA qui est soumise \u00e0 votation le 5 juin. Un texte qui va plus loin que le projet pr\u00e9par\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s le oui de principe du peuple l'an dernier, Alexandra Richard", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7638225", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Lancement de la campagne pour la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e / 12H30_2016-04-18T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 18.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le diagnostic pr\u00e9implantatoire permet d'assurer un traitement optimal aux couples qui passent par une procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e (PMA). C'est l'avis des partisans de la nouvelle loi sur la PMA qui est soumise \u00e0 votation le 5 juin. Ce texte va plus loin que le projet pr\u00e9par\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s le \"oui\" de principe du peuple l'an dernier."], "variantIds": ["ece-7638225"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-08T16:08:21Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn titre \u00e9galement Le diagnostic pr\u00e9implantatoire permet d'assurer un traitement optimal aux couples qui passe par une procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, c'est l'avis des partisans de la nouvelle loi sur la PMA, qui est soumise \u00e0 votation le 5 juin prochain, un texte qui va plus loin que le projet pr\u00e9par\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s le oui de principe du peuple, l'an dernier, Alexandra Richard oui puisqu'il ouvre cette possibilit\u00e9 \u00e0 tous les couples qui font une f\u00e9condation in vitro, alors que le projet le limiter uniquement aux porteurs de maladies g\u00e9n\u00e9tiques graves et c'est bien le probl\u00e8me pour les opposants \u00e0 la loi va trop loin et ouvre la voie \u00e0 une forme d'eug\u00e9nisme, hein, pas du tout, selon les partisans des limites \u00e9thiques Claire sont pos\u00e9es la conseill\u00e8re nationale UDC C\u00e9line Amaudruz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [90%] :\r\nIl ne s'agit pas aujourd'hui de choisir un enfant avec les cheveux blonds et les yeux bleus et Soizic rarement d'\u00e9viter des maladies h\u00e9r\u00e9ditaires et de permettre \u00e0 des personnes qui n'arrivent pas voir un enfant donne \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [92%] :\r\nEt pour ces couples -l\u00e0, le fait de pouvoir choisir un embryon sain avant de l'implanter dans l'ut\u00e9rus, permet de d\u00e9celer des maladies mais aussi d'\u00e9viter les grossesses multiples plus risqu\u00e9e pour la m\u00e8re et l'enfant et pour le conseiller national PLR et m\u00e9decin Ignacio Cassis, autant faire c'\u00e9tait avant l'implantation et \u00e9viter l'avortement \u00e9thiquement, ce n'est pas si diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [90%] :\r\nFaire un diagnostic pr\u00e9implantatoire n'est pas tr\u00e8s diff\u00e9rent que de faire un diagnostic Paris natale, qui se fait au 3\u00e8me mois de la grossesse aujourd'hui librement en Suisse je n'importe quelle maire en grossesse peut faire ce test alors que elle ne peut pas le faire 3 mois auparavant sur l'embryon, lorsque cet implant doit \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 dans l'ut\u00e9rus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [92%] :\r\nEt, aujourd'hui, beaucoup de couples vont pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9tranger pour pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de ce diagnostic pr\u00e9implantatoire, c'est aussi pour \u00e9viter ce tourisme l\u00e0 que les partisans soutiennent la nouvelle loi sur la PMA Alexandra Richard en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-18T10:38:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5DC4E04-6B68-48B1-AF30-DEBAA6BDC339", "internalArchiveId": "B5DC4E04-6B68-48B1-AF30-DEBAA6BDC339", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2016-04-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nNous sommes tous menac\u00e9s de vol d'identit\u00e9...\r\nAvertissement dans la Libert\u00e9 ce matin, qui nous dit avec le titre de son article, qu'il en va de l'identit\u00e9 comme des trains sur les panneaux en France: une identit\u00e9 peut en cacher une autre. \r\nDe usagers trop na\u00effs, mais aussi des technologies toujours plus sophistiqu\u00e9es font augmenter les cas. Un d\u00e9lit qui n'est pas encore punissable en Suisse explique l'article, que l'on peut lire aussi dans le Nouvelliste, l'Express et l'Impartial ou le quotidien jurassien. L'office f\u00e9d\u00e9ral de la justice travaille \u00e0 un texte, suite \u00e0 une motion. Pourtant, tous les sp\u00e9cialistes du droit n'y sont pas favorables: le concept d'abus d'identit\u00e9 est flou, et il faut se m\u00e9fier de la tendance \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer sur tous les nouveaux ph\u00e9nompnes sociaux. Autre argument: il est rare que le vol d'identit\u00e9 soit commis pour lui-m\u00eame: en g\u00e9n\u00e9ral, c'est pour voler ou escoquer, et \u00e7a, c'est d\u00e9j\u00e0 punissable. \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration soutient les livres \u00e0 coups de millions, la Poste elle encaisse ... c'est la critique des \u00e9diteurs mise en exergue ce matin par le Tagesanzeiger. Le livre est subventionn\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 hauteur de 20 millions de francs, si l'on compte l'ensemble des aides. Mais lors d'envoi de livres command\u00e9s par internet, la Poste se sert: elle pratique le tarif ordinaire du courrier B, soit au minimum 5 francs 80 par envoi. Ces co\u00fbts, les \u00e9diteurs n'osent pas les r\u00e9percuter sur les clients. Pour un livre de 29 francs, la Poste touche donc 20 % du prix de vente  .. soit presque le double du montant touch\u00e9 par l'\u00e9crivain  ... La poste suisse facture bien plus que la poste allemande: mais elle livre en deux jours au lieu de 4, se d\u00e9fend le G\u00e9ant Jaune. Les \u00e9diteurs souhaitent que la Conf\u00e9d\u00e9ration mette la main au porte-monnaie pour r\u00e9duire les frais d'envoi. Mais ce n'est pas \u00e0 l'odre du jour, r\u00e9pond la porte-parole du d\u00e9partement de la culture. \r\n***L'ancien ministre grec des fiannces, Yanis Varoufakis encourage la Suisse \u00e0 adopter revenu de base inconditionnel...\r\nYannis Varoufakis est formel: La Suisse, ce pays qui va si bien, est le terrain id\u00e9al pour introduire le revenu de base inconditionnel. en Suisse, il y a d\u00e9j\u00e0 des personnes qui ne ne travaillent pas ou peu, ce sont les Riches. Mais malgr\u00e9 la richesse, d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, la qualit\u00e9 de vie baisse. Car \u00e0 quoi sert un job bien pay\u00e9, demande l'ancien ministre gec des finances, si l'on craint chaque jour de le perdre ? Cette peur rend malade, la Suisse doit donc voir le revenu de base inconditionnel comme un investissement dans le futur. D'autant plus selon l'\u00e9conomiste, qui donnera une conf\u00e9rence \u00e0 Zurich d\u00e9but mai sur l'avenir du travail ... d'autant plus que les avanc\u00e9es technologiques vont d\u00e9truire de nombreux postes de travail qualifi\u00e9s. \r\nEn attendant le revenu de base inconditionnel, la Suisse devrait plut\u00f4t s'attaquer au trafic et \u00e0 l'exploitation des travailleurs \u00e9trangers... car oui, dit le Courrier ce matin, l'esclavage moderne existe en Suisse. C'est une \u00e9tude mandat\u00e9e par la police f\u00e9d\u00e9rale qui le dit. Les cas varient suivant les cantons et les secteurs: la construction \u00e0 Zurich, l'h\u00f4tellerie-restauration \u00e0 Berne ou l'\u00e9conomie domestique \u00e0 Gen\u00e8ve. Une nouvelle norme p\u00e9nale sur l'exploitation de la force de travail est n\u00e9cessaire, estiment les chercheuses responsables de l'\u00e9tude. Depuis 2006, il n'y a eu que 4 condamnations en Suisse. Un chiffre qui ne refl\u00e8te pas l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne, disent-elles, mais illustre la faiblesse des moyens \u00e0 dispotion pour combattre l'exploitation du travail. \r\n***On s'int\u00e9resse maintenant \u00e0 l'\u00e9trange \"swiss made\" d'une marque horlog\u00e8re mexicaine...\r\nC'est une dr\u00f4le d'histoire, cont\u00e9e ce matin dans 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve...\r\nCelle de la marque Nivada. Ca ne vous peut-\u00eatre rien. Il s'agit d'une vieille marque soleuroise, install\u00e9e au Mexique depuis 20 ans. Mais \u00e0 l'a\u00e9roport de Mexico, raconte l'article, impossible de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ses orgines suisses. Mais une suissidue qui interroge, du c\u00f4t\u00e9 de la f\u00e9d\u00e9ration horlog\u00e8re. La marque, interrog\u00e9e par les quotidiens, assure collaborer avec des fabricants suisses. Pourtant, chez Swatch Group, on dit ne plus livrer directement de mouvements ETA \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9... Au-del\u00e0 de cette affaire pr\u00e9cise, se pose la question de la limite des moyens dont la Suisse dispose pour lutter contre les abus du Swissmade.\r\nDes diff\u00e9rences difficiles \u00e0 expliquer: l'Argauerzeitung consacre un grand ange aux salaires des directeurs des banques cantonales. le journal argovien reproche \u00e0 ces banques de ne pas d\u00e9voiler d'office la totalit\u00e9 des revenus de leurs tops managers et appelle \u00e0 plus de transparence. Le journal montre la photo des cinq directeurs de banques cantonales les mieux pay\u00e9s: en t\u00eate Martin Scholl, 2 millions de francs de revenus,  \r\nBLABLA\r\n***Gen\u00e8ve, champ de bataille... la Tribune de Gen\u00e8ve tire un bilan du conseil d'Etat \u00e0 mi-l\u00e9gislature...\r\nPremier \u00e9pisode d'une s\u00e9rie e 8, ce matin, sur ce bilan. Aujourd'hui, premier volets sur des conflits en s\u00e9rie: avec le parlement, avec la fonction publique... de quoi faire dire \u00e0 l'\u00e9ditorial que Gen\u00e8ve est un champ de bataille... Gen\u00e8ve qui a une propension naturelle, peut-on lire, \u00e0 privil\u00e9gier la pol\u00e9mique \u00e0 toute autre forme de d\u00e9bat politique. Gen\u00e8ve qui m\u00e9rite mieux, et doit beaucoup mieux faire. \r\nBilan politique de Philipp Mueller mais surtout nouveau d\u00e9part au PLR Suisse,  avec l'\u00e9lection de Petra G\u00f6ssi \u00e0 la pr\u00e9sidence, \u00e9lue ce samedi par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. Le changement de  style est frappant , rel\u00e8ve ce matin la NZZ. A Philipp Mueller, le roi du calembour  succ\u00e8de la retenue personnifi\u00e9e, Petra G\u00f6ssi ... Son leitmotiv: la responsabilit\u00e9 individuelle ... En Suisse romande, on esp\u00e8re quand m\u00eame que la nouvelle pr\u00e9sidente du PLR corrigera son image de porte drapeau de l'aile droite du parti.. Le gros show de Philipp Mueller, ovationn\u00e9 pour son biln de pr\u00e9sidence .. titre le Tagi qui ajoute avec Ironie: Madame G\u00f6ssi \u00e9tait aussi pr\u00e9sente ... Signe peut-\u00eatre de la difficult\u00e9 de succ\u00e9der au pr\u00e9sident du PLR ... \r\nLui il reste bien assis, bient\u00f4t \"cramponn\u00e9\", peut-\u00eatre, allez savoir, sur son fauteuil de pr\u00e9sident: Christian Levrat. D\u00e9savou\u00e9, pourtant, samedi, lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui ont d\u00e9cid\u00e9 de reporter la discussion sur l'\u00e9tage interm\u00e9diaire entre les bital\u00e9rales et une adh\u00e9sion \u00e0 l'union europ\u00e9enne. Et l'\u00e9ditorial du Temps de s'interroger: est-ce que cette pr\u00e9sidence farouchement viss\u00e9e \u00e0 son si\u00e8ge depuis 8 ans est une impasse ? Un changement serait pourtant salutaire pour asseoir une vista plus centriste, et enrayer le recul \u00e9lectoral...\r\n***Ulrich Gygy, le pr\u00e9sident des CFF, r\u00e9pond aux critiques sur le Swiss pass...\r\n\"Je comprends la d\u00e9ception. Jusqu'ici, le Swiss pass n'a pas vraiment apport\u00e9 de plus-value aux clients .\". .Ce sont les mots de Ulric Gygi, en grande interview ce matin dans la Bernerzeitung. Le pr\u00e9sident sortant des CFF, qui se retire le 15 juin prochain, rappelle cependant le d\u00e9fi colossal que repr\u00e9sente la mise en place d'un seul titre de transport pour l'ensemble de la branche. . Les discussions ont commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 sur la couleur du Swisspass, les CFF auraient souhait\u00e9 qu'il soit bleu comme l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral, mais les autres entreprises. Bref, pour qu'un tel syst\u00e8me fonctionne sans couac, il faudra encore attendre, jusque vers 2025..  ... Ulrich Gygi appelle donc  \u00e0 faire preuve de patience, et il se pr\u00e9pare aussi gentillement \u00e0 la retraite: le travail avec les coll\u00e8gues, les d\u00e9fis autour de chemin de fer, et son assistante, qui est en quelque sorte la moiti\u00e9 de son cerveau, vont lui manquer ...\r\n(Presse 6h45) Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux , la presse, nous sommes tous menac\u00e9s de vol d'identit\u00e9\r\nla Libert\u00e9\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration soutient les livres \u00e0 coups de millions, la Poste elle encaisse ... c'est la critique des \u00e9diteurs mise en exergue ce matin par le Tagesanzeiger. Le livre est subventionn\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 hauteur de 20 millions de francs, si l'on compte l'ensemble des aides. Mais lors d'envoi de livres command\u00e9s par internet, la Poste se sert: elle pratique le tarif ordinaire du courrier B, soit au minimum 5 francs 80 par envoi. Ces co\u00fbts, les \u00e9diteurs n'osent pas les r\u00e9percuter sur les clients. Pour un livre de 29 francs, la Poste touche donc 20 % du prix de vente  .. soit presque le double du montant touch\u00e9 par l'\u00e9crivain  ... La poste suisse facture bien plus que la poste allemande: mais elle livre en deux jours au lieu de 4, se d\u00e9fend le G\u00e9ant Jaune. Les \u00e9diteurs souhaitent que la Conf\u00e9d\u00e9ration mette la main au porte-monnaie pour r\u00e9duire les frais d'envoi. Mais ce n'est pas \u00e0 l'odre du jour, r\u00e9pond la porte-parole du d\u00e9partement de la culture. \r\n*** Yannis Varoufakis, l'ancien ministre grec des finances,  encourage la Suisse \u00e0 adopter revenu de base inconditionnel\r\nYannis Varoufakis est formel: La Suisse, ce pays qui va si bien, est le terrain id\u00e9al pour introduire le revenu de base inconditionnel. en Suisse, il y a d\u00e9j\u00e0 des personnes qui ne ne travaillent pas ou peu, ce sont les Riches. Mais malgr\u00e9 la richesse, d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, la qualit\u00e9 de vie baisse. Car \u00e0 quoi sert un job bien pay\u00e9, demande l'ancien ministre gec des finances, si l'on craint chaque jour de le perdre ? Cette peur rend malade, la Suisse doit donc voir le revenu de base inconditionnel comme un investissement dans le futur. D'autant plus selon l'\u00e9conomiste, qui donnera une conf\u00e9rence \u00e0 Zurich d\u00e9but mai sur l'avenir du travail ... d'autant plus que les avanc\u00e9es technologiques vont d\u00e9truire de nombreux postes de travail qualifi\u00e9s. \r\nEsclavage moderne - Courrier\r\n*** On s'int\u00e9resse maintenant \u00e0 l'\u00e9trange Swissmade d'une marque horlog\u00e8re mexicaine \r\n24 heures / TG\r\nDes diff\u00e9rences difficiles \u00e0 expliquer: l'Argauerzeitung consacre un grand ange aux salaires des directeurs des banques cantonales. le journal argovien reproche \u00e0 ces banques de ne pas d\u00e9voiler d'office la totalit\u00e9 des revenus de leurs tops managers et appelle \u00e0 plus de transparence. Le journal montre la photo des cinq directeurs de banques cantonales les mieux pay\u00e9s: en t\u00eate Martin Scholl, 2 millions de francs de revenus,  blabla\r\n*** Champs de bataille Genevois\r\nTG\r\nBilan politique de Philipp Mueller mais surtout nouveau d\u00e9part au PLR Suisse,  avec l'\u00e9lection de Petra G\u00f6ssi \u00e0 la pr\u00e9sidence, \u00e9lue ce samedi par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. Le changement de  style est frappant , rel\u00e8ve ce matin la NZZ. A Philipp Mueller, le roi du calembour  succ\u00e8de la retenue personnifi\u00e9e, Petra G\u00f6ssi ... Son leitmotiv: la responsabilit\u00e9 individuelle ... En Suisse romande, on esp\u00e8re quand m\u00eame que la nouvelle pr\u00e9sidente du PLR corrigera son image de porte drapeau de l'aile droite du parti.. Le gros show de Philipp Mueller, ovationn\u00e9 pour son biln de pr\u00e9sidence .. titre le Tagi qui ajoute avec Ironie: Madame G\u00f6ssi \u00e9tait aussi pr\u00e9sente ... Signe peut-\u00eatre de la difficult\u00e9 de succ\u00e9der au pr\u00e9sident du PLR ... \r\nG\u00f6ssi - changement de style radical ---\r\nEdito sur le PS - pas le printemps du PS\r\n*** Ulrich Gygi, le pr\u00e9sident des CFF, r\u00e9pond aux critiques sur le Swisspass \r\n\"Je comprends la d\u00e9ception. Jusqu'ici, le Swiss pass n'a pas vraiment apport\u00e9 de plus-value aux clients .\". .Ce sont les mots de Ulric Gygi, en grande interview ce matin dans la Bernerzeitung. Le pr\u00e9sident sortant des CFF, qui se retire le 15 juin prochain, rappelle cependant le d\u00e9fi colossal que repr\u00e9sente la mise en place d'un seul titre de transport pour l'ensemble de la branche. . Les discussions ont commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 sur la couleur du Swisspass, les CFF auraient souhait\u00e9 qu'il soit bleu comme l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral, mais les autres entreprises. Bref, pour qu'un tel syst\u00e8me fonctionne sans couac, il faudra encore attendre, jusque vers 2025..  ... Ulrich Gygi appelle donc  \u00e0 faire preuve de patience, et il se pr\u00e9pare aussi gentillement \u00e0 la retraite: le travail avec les coll\u00e8gues, les d\u00e9fis autour de chemin de fer, et son assistante, qui est en quelque sorte la moiti\u00e9 de son cerveau, vont lui manquer ...", "durationSec": 477, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7638182", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-04-18T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-04-18T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7638200", "ece-7638182"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-06T05:52:34Z", "speechToTexts": ["06.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nCoiffant, vous le verrez, pour l'heure, c'est la revue de presse : Esther Coquoz Val\u00e9rie Droux ont fait leur retour, nous sommes tous menac\u00e9s para\u00eet -t-il de vol d'identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [95%] :\r\nOui, avertissement dans la Libert\u00e9 ce matin qui nous dit : avec le titre de son article, qu'il en va de l'identit\u00e9, comme des trains sur les panneaux en France une identit\u00e9 peut en cacher une autre, des usagers, trop na\u00effs, mais aussi des technologies toujours plus sophistiqu\u00e9es font augmenter les cas un d\u00e9lit qui n'est pas encore punissable en Suisse, explique l'article qu'on peut lire aussi d'ailleurs dans le Nouvelliste l'Express et l'Impartial ou encore le quotidien jurassien, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice travaille en texte, suite \u00e0 une motion pourtant tous les sp\u00e9cialistes du droit n'y sont pas favorables, le concept d'abus d'identit\u00e9 est flou et il faut se m\u00e9fier de la tendance \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer sur tous les nouveaux ph\u00e9nom\u00e8nes sociaux autre argument encore, il est rare que le vol d'identit\u00e9 soit commis pour lui- m\u00eame, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est pour voler ou escroquer \u00e7a, h\u00e9 bien c'est d\u00e9j\u00e0 punissable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [94%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration soutient les livres \u00e0 coups de millions la Poste elle encaisse c'est la critique des id\u00e9es, des \u00e9diteurs mise en exergue ce matin par le Tag Hassan sa guerre, le livre est subventionn\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 hauteur de, de 20 millions de francs, si on compte l'ensemble des aides mais lors d'envoi de livres command\u00e9s par Internet, la Poste se sert, elle pratique le tarif ordinaire du courrier B soit au minimum 5 francs 80 par envoi ces co\u00fbts, les \u00e9diteurs n'osent pas les r\u00e9percuter sur les clients, alors pour un Live de 29 francs la touche la Poste touche donc 20 pourcent du du prix de vente, soit presque le double du montant touch\u00e9 par l'\u00e9crivain lui- m\u00eame la poste suisse facture bien plus que la poste allemande mais elle livre en 2 jours au lieu de 4 se d\u00e9fend le G\u00e9ant Jaune, les \u00e9diteurs souhaitent que la Conf\u00e9d\u00e9ration mette la main au porte- monnaie pour r\u00e9duire ses frais d'envoi, ce n'est pas \u00e0 l'ordre du jour, r\u00e9pond la porte- parole du d\u00e9partement de la culture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [87%] :\r\nL'ancien ministre grec des Finances, le fameux yannis Varoufakis \u00e7a encourage la Suisse \u00e0 adopter le revenu de base inconditionnel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [94%] :\r\nOui yannis Varoufakis c'est formel La Suisse ce pays qui va si bien, est le terrain id\u00e9al pour entretenir le revenu de base inconditionnel en Suisse il y a d\u00e9j\u00e0 des personnes qui ne travaillent pas ou peu, ce sont les Riches, dit -il, mais malgr\u00e9 la richesse d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui la qualit\u00e9 de vie baisse car \u00e0 quoi \u00e7a sert d'avoir un de job bien pay\u00e9, demande l'ancien ministre grec des Finances, si l'on craint chaque jour de le perdre cette peur rend malade, la Suisse doit donc voir le revenu de base inconditionnel comme un investissement dans le futur, d'autant plus, selon l'\u00e9conomiste, qui donnera bient\u00f4t une conf\u00e9rence \u00e0 Zurich d\u00e9but mai, un sur l'avenir du travail d'autant plus que les avanc\u00e9es technologiques vont d\u00e9truire de nombreux postes de travail qualifi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [96%] :\r\nAlors en attendant, le revenu de base inconditionnel la Suisse devrait plut\u00f4t s'attaquer au trafic et \u00e0 l'exploitation des travailleurs \u00e9trangers, car oui, dit le Courrier ce matin l'esclavage moderne existe en Suisse, c'est une \u00e9tude mandat\u00e9e par la police f\u00e9d\u00e9rale qui le dit, les cas varient alors suivant les cantons et les secteurs, c'est plut\u00f4t la construction \u00e0 Zurich l'h\u00f4tellerie-restauration \u00e0 Berne ou encore l'\u00e9conomie domestique \u00e0 Gen\u00e8ve une nouvelle norme p\u00e9nale sur l'exploitation de la force de travail est n\u00e9cessaire, estiment les chercheuses responsables de l'\u00e9tude depuis 2006, il n'y a eu que 4 condamnations en Suisse, un chiffre qui ne refl\u00e8te pas l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne, disent -elles, mais illustre la faiblesse des moyens \u00e0 disposition pour combattre l'exploitation du travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [89%] :\r\nOn s'int\u00e9resse maintenant \u00e0 l'\u00e9trange suisse mais d'une marque horlog\u00e8re mexicaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [89%] :\r\nOui, c'est une dr\u00f4le d'histoire cont\u00e9e ce matin dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, celle de la marque Niva dakaroise alors cette marque, \u00e7a vous dit peut-\u00eatre rien, mais en tout cas \u00e7a me disait rien, \u00e7a vous dit rien, vous non plus, que c'est vraiment peu connu, il s'agit d'une vieille marque soleuroise en fait, qui est install\u00e9 au Mexique depuis 20 ans, mais \u00e0 l'a\u00e9roport de Mexico, raconte l'article, impossible de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ses origines suisses mais une suissitude qui interroge quand m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de la f\u00e9d\u00e9ration horlog\u00e8re la marque interrog\u00e9e par les quotidiens assure collaborer avec des fabricants suisses pourtant chez Swatch Group, on dit ne plus livrer directement de mouvements est \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 alors au-del\u00e0 de cette affaire, a pr\u00e9cis\u00e9 complexe se pose quand m\u00eame la question de la limite des moyens dont la Suisse dispose pour lutter contre les abus du Swiss Made. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [89%] :\r\nDes diff\u00e9rences de salaire bien difficile \u00e0 expliquer, l'affaire Woerth \u00e7a \u00e9tonne consacre un grand en gros salaires des directeurs des banques cantonales le journal argovien reproche \u00e0 ces banques de ne pas d\u00e9voiler d'office la totalit\u00e9 des revenus de leurs tops managers et appelle \u00e0 plus de transparence, le journal montre aussi la photo des cinq directeurs de banques cantonales et de banques les mieux pay\u00e9s de banques cantonales surtout en t\u00eate Martin scolaire Martin Scholl, le patron de la Banque cantonale de Z\u00fcrich qui touche 2 millions de francs par an, suivi de Pascal Keener, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la pompe cantonale vaudoise avec un revenu de 1 1000000 600 87 1000 francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [88%] :\r\nGen\u00e8ve, Champ de bataille, la Tribune de Gen\u00e8ve, tire un bilan du Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 mi- l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:05) [95%] :\r\nOui 1er \u00e9pisode d'une s\u00e9rie de 8 heures ce matin sur ce bilan aujourd'hui premier volets sur des conflits en s\u00e9rie avec le parlement de la fonction publique, de quoi faire dire \u00e0 l'\u00e9ditorial que Gen\u00e8ve est un Champ de bataille, Gen\u00e8ve, qui a une propension naturelle, peut -on lire \u00e0 privil\u00e9gier la pol\u00e9mique \u00e0 toute autre forme de d\u00e9bat politique Gen\u00e8ve qui m\u00e9rite mieux et doit aussi beaucoup mieux faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:29) [92%] :\r\nBilan politique de Philipp Mueller mais surtout nouveau d\u00e9part au PLR Suisse 1 avec l'\u00e9lection de P\u00e9tra G\u00f6ssi \u00e0 la pr\u00e9sidence \u00e9lue ce samedi par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, le changement de Style est frappant, rel\u00e8ve ce matin la NZZ \u00e0 Philipp Mueller, le roi du calembour succ\u00e8de la retenue personnifi\u00e9e P\u00e9tra G\u00f6ssi Sollac motif \u00e0 P\u00e9tra G\u00f6ssi la responsabilit\u00e9 individuelle en Suisse romande, on esp\u00e8re quand m\u00eame que la nouvelle pr\u00e9sidente du PLR, corrigera son image de porte drapeau de l'aile droite du parti le gros show de de grand show de Philipp Mueller ovationn\u00e9 pour son bilan de pr\u00e9sidence, titre le Taghi qui ajoute avec un brin d'ironie madame Dulcie \u00e9tait aussi pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [83%] :\r\nBon bah si pas si inhib\u00e9es que \u00e7a va l'amener si on l'entendra dans dans un instant dans MP3 en fran\u00e7ais s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:20) [93%] :\r\nEh bien lui, il reste bien assis bient\u00f4t cramponn\u00e9 peut-\u00eatre, allez savoir, sur son fauteuil de pr\u00e9sident, c'est Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste d\u00e9savou\u00e9 pourtant, samedi, lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui ont d\u00e9cid\u00e9 de reporter la discussion sur l'\u00e9tage interm\u00e9diaire que voulait le PS sur entre les bilat\u00e9rales et une adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, alors l'\u00e9ditorial du Temps, s'interroge lui ce matin est -ce qu'une pr\u00e9sidence farouchement viss\u00e9e \u00e0 son si\u00e8ge depuis 8 ans, est une impasse en changement serait pourtant salutaire pour asseoir une Vista plus centriste et enrayer le recul \u00e9lectoral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [84%] :\r\nAulriche Guigui, le pr\u00e9sident des CFF r\u00e9pond aux critiques sur le fameux Suisse passe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:00) [92%] :\r\nJe comprends la d\u00e9ception jusqu'ici, le Suisse passe n'a pas vraiment apport\u00e9 de plus- Value aux clients, ce sont les moins de Aulriche Didier en grande interview ce matin dans la bernerzeitung \u00e9tonne le pr\u00e9sident sortant des CFF qui se retire le 15 juin prochain rappelle cependant le d\u00e9fi colossal que repr\u00e9sente la mise en place d'un seul titre de transport pour l'ensemble de la branche, les discussions ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 sur la couleur du Suisse parce les CFF auraient souhait\u00e9 qu'il soit bleu comme l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral mais les autres entreprises s'y sont oppos\u00e9s, bref pour syst\u00e8me fonctionne, fonctionne sans couac, il faudra encore attendre jusque vers 2, z'1025 Ulrichen appelle donc \u00e0 faire preuve de patience et il se pr\u00e9pare aussi gentiment \u00e0 la retraite, le travail avec les coll\u00e8gues, les d\u00e9fis autour des chemins de fer et son assistante qui en quelque sorte la moiti\u00e9 de son cerveau, tout cela va lui manquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [76%] :\r\nEt que que Val\u00e9rie vous c'\u00e9tait la revue de presse les Fran\u00e7ais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-18T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1508645", "internalArchiveId": "AA1604508646", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-17T00:00:00Z", "durationSec": 1717, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7655563", "imageURL": "http://www.rts.ch/7655574.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Un violent s\u00e9isme a fait trembler l'Equateur", "Br\u00e9sil: une crise \u00e9conomique s\u00e9v\u00e8re frappe la classe moyenne", "Une commune parisienne veut rompre son jumelage \u00e0 Molenbeek", "Panama Papers: entretien avec Bernard Bertossa, ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral (GE)", "#Tasvulactu: des jeunes Genevois donnent leur avis sur la \"taxe rose\"", "Panama Papers: l'id\u00e9e d'une transparence de la fiscalit\u00e9 mondiale fait surface", "Tennis / Fed Cup: malgr\u00e9 la d\u00e9faite suisse, Golubic a su briller", "De jeunes politiciens romands acc\u00e8dent \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence de leur parti", "Suisse: le nombre de conducteurs sans permis a fortement augment\u00e9"], "alternativeSummary": ["Plusieurs provinces du pays sont en \u00e9tat d'urgence ; au moins 233 morts et 1500 bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nombr\u00e9s jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.", "Cette classe moyenne, qui avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du \"miracle\" br\u00e9silien, subit une r\u00e9cession sans pr\u00e9c\u00e9dent, en plus de la corruption.", "Cependant, la commune belge n'est pas contre cette rupture, car elle estime que Levallois-Perret est un bastion de la corruption.", "Avec une archive de l'\u00e9mission \"Table ouverte\" datant de 1995 et traitant de la question fiscale.", "Un parlementaire socialiste demande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de justifier le fait que les produits destin\u00e9s aux femmes co\u00fbtent plus cher.", "Le FMI a pour objectif de mettre en place des syst\u00e8mes d'imposition s\u00fbrs afin de combattre la corruption.", "Viktorija Golubic s'est impos\u00e9e pour son 1er match en simple et a quelque peu fait oublier le non-match de Bacsinszky.", "La majorit\u00e9 des pr\u00e9sidents de parti politique est al\u00e9manique, \u00e0 l'exception de Chistian Levrat \u00e0 la t\u00eate du PS.", "La loi a chang\u00e9 et les sanctions peuvent \u00eatre tr\u00e8s lourdes en cas de condamnation."], "variantIds": ["ece-7588716", "ece-7588714"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T22:11:04Z", "subTitles": ["19:30:02:18  19:30:17:12\r\n...\r\n\r\n19:30:17:17  19:30:22:16\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:22:21  19:30:27:18\r\n   Toujours plus de conducteurs\r\n circulent sans permis en Suisse:\r\n\r\n19:30:27:23  19:30:31:20\r\n rien qu'en 2015, 11'000 personnes\r\n       se sont fait prendre.\r\n\r\n19:30:32:01  19:30:34:18\r\n       La cause: Via sicura \r\n       et plus de contr\u00f4les.\r\n\r\n19:30:34:23  19:30:39:05\r\n Les amendes peuvent co\u00fbter cher.\r\n\r\n19:30:39:10  19:30:45:06\r\nLes \"Panama Papers\" en toile de fond\r\n\r\n19:30:45:11  19:30:48:11\r\n       de la r\u00e9union du FMI\r\n     et de la Banque mondiale.\r\n\r\n19:30:48:15  19:30:56:10\r\n  Il est question de transparence\r\n    dans la fiscalit\u00e9 mondiale.\r\n\r\n19:30:56:14  19:31:01:20\r\nOn en parle avec Bernard Bertossa, \r\nancien procureur g\u00e9n\u00e9ral de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:02:01  19:31:07:04\r\n Jour d\u00e9cisif pour Dilma Rousseff,\r\n     la pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil.\r\n\r\n19:31:07:09  19:31:11:00\r\n        Les d\u00e9put\u00e9s votent \r\n        sur sa destitution.\r\n\r\n19:31:11:05  19:31:14:12\r\n       Une crise politique,\r\n   sur fond de crise \u00e9conomique\r\n\r\n19:31:14:17  19:31:19:15\r\n     qui touche de plein fouet\r\n        la classe moyenne.\r\n\r\n19:31:19:20  19:31:22:14\r\n  Ils ont moins de quarante ans,\r\n           sont romands\r\n\r\n19:31:22:19  19:31:25:17\r\n  et prennent la vice-pr\u00e9sidence\r\n          de leur parti.\r\n\r\n19:31:25:22  19:31:32:18\r\n Ces politiciens montent en grade\r\n et d\u00e9fendent la Suisse romande.\r\n\r\n19:31:32:23  19:31:36:19\r\n Enfin la Suisse ne disputera pas\r\n     la finale de la Fed Cup.\r\n\r\n19:31:37:00  19:31:40:10\r\n        Elle s'est inclin\u00e9e\r\n   face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que.\r\n\r\n19:31:40:14  19:31:45:02\r\n  La Zurichoise Victoria Golubic\r\n  est la r\u00e9v\u00e9lation du week-end.\r\n\r\n19:31:46:22  19:31:50:17\r\n         Prendre le volant\r\nsans avoir son permis, c'est risqu\u00e9.\r\n\r\n19:31:50:22  19:31:56:02\r\n   Pourtant, il y a toujours plus\r\nde conducteurs sans permis en Suisse.\r\n\r\n19:31:56:07  19:32:01:19\r\n     Les sanctions peuvent \u00eatre\r\ntr\u00e8s lourdes en cas de condamnation.\r\n\r\n19:32:02:22  19:32:04:19\r\n   -Michel est un r\u00e9cidiviste.\r\n\r\n19:32:05:00  19:32:08:23\r\n   Condamn\u00e9 une premi\u00e8re fois\r\npour conduite en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:32:09:04  19:32:11:15\r\n    on lui retire son permis\r\n           une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:32:11:20  19:32:14:04\r\n     Mais il prend le risque\r\n\r\n19:32:14:09  19:32:16:11\r\n         de se rasseoir\r\n       derri\u00e8re le volant.\r\n\r\n19:32:17:23  19:32:20:00\r\n     -Je n'avais pas le choix.\r\n\r\n19:32:20:05  19:32:24:06\r\n   Mon dernier train est \u00e0 23h42\r\n  et je finis le travail \u00e0 00h00.\r\n\r\n19:32:24:11  19:32:27:04\r\n         Je ne pouvais pas\r\n     prendre le dernier train.\r\n\r\n19:32:27:09  19:32:29:13\r\n Et le taxi, c'\u00e9tait pas possible.\r\n\r\n19:32:29:18  19:32:31:15\r\n    Un jour, je suis contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n19:32:31:20  19:32:33:14\r\n        Je n'avais pas bu.\r\n\r\n19:32:33:19  19:32:38:08\r\n  En voyant mon nom, mon adresse,\r\n ils ont vu mon retrait de permis.\r\n\r\n19:32:38:12  19:32:42:23\r\n  J'ai eu une amende de 7'500 frs\r\n  et 5 ans de retrait de permis.\r\n\r\n19:32:43:11  19:32:46:02\r\n-11'000 personnes ont \u00e9t\u00e9 attrap\u00e9es\r\n\r\n19:32:46:07  19:32:48:01\r\n       pour avoir conduit\r\n      sans permis en 2014.\r\n\r\n19:32:48:06  19:32:51:11\r\n   Un chiffre en augmentation\r\n          depuis 2005.\r\n\r\n19:32:51:16  19:32:54:15\r\nLeur nombre a quadrupl\u00e9 en 10 ans.\r\n\r\n19:32:54:20  19:33:00:08\r\n   Plus de 6 mios de v\u00e9hicules\r\n      sont en circulation.\r\n\r\n19:33:00:12  19:33:04:13\r\n  Le nouveau permis de conduire\r\n  \u00e0 l'essai a \u00e9t\u00e9 mis en place.\r\n\r\n19:33:04:18  19:33:07:12\r\nEt la loi ne fait plus de cadeau.\r\n\r\n19:33:07:22  19:33:11:09\r\n   -Les sanctions se durcissent.\r\n\r\n19:33:11:13  19:33:15:01\r\n  Les contr\u00f4les, plus fr\u00e9quents.\r\n\r\n19:33:15:06  19:33:18:00\r\n          A l'\u00e9vidence,\r\n      les gens en ont marre.\r\n\r\n19:33:18:05  19:33:22:21\r\n    De nombreux automobilistes\r\n se disent: \"Je roule quand m\u00eame.\"\r\n\r\n19:33:23:07  19:33:26:18\r\n    -Un comportement ill\u00e9gal\r\n     qui peut co\u00fbter cher.\r\n\r\n19:33:28:05  19:33:30:21\r\n      -C'est grave, on risque\r\n\r\n19:33:31:02  19:33:33:17\r\n  trois ans de peine de libert\u00e9.\r\n\r\n19:33:33:22  19:33:36:09\r\n  Et une peine p\u00e9cuniaire en plus\r\n\r\n19:33:36:13  19:33:39:03\r\nsuivie d'une peine administrative.\r\n\r\n19:33:39:08  19:33:45:04\r\nOn a 253 tu\u00e9s sur la route en Suisse\r\n       en 2015, 9 sur Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:33:45:09  19:33:49:16\r\n   Il faut des mesures ad\u00e9quates\r\n   par rapport \u00e0 ces meurtriers.\r\n\r\n19:33:49:21  19:33:53:03\r\n-C'est une immense utopie de penser\r\n\r\n19:33:53:08  19:33:57:06\r\n  qu'en augmentant les sanctions,\r\n\r\n19:33:57:11  19:34:02:22\r\n qu'en \u00e9tant toujours plus s\u00e9v\u00e8re,\r\n      on va \u00e9duquer les gens.\r\n\r\n19:34:03:03  19:34:09:01\r\n   Plus on sanctionne les gens, \r\n   plus ceux-ci se marginalisent\r\n\r\n19:34:09:06  19:34:13:23\r\n     de la loi et choisissent\r\n     de conduire sans permis.\r\n\r\n19:34:14:11  19:34:18:18\r\n-Un choix risqu\u00e9 qui peut s'av\u00e9rer\r\n  dramatique en cas d'accident.\r\n\r\n19:34:18:23  19:34:23:03\r\nLes assurances peuvent se retourner\r\n    contre le conducteur fautif\r\n\r\n19:34:23:08  19:34:25:03\r\n   et les sommes \u00e0 rembourser\r\n\r\n19:34:25:08  19:34:28:20\r\n         peuvent atteindre\r\ndes centaines de milliers de francs.\r\n\r\n19:34:29:13  19:34:34:23\r\n   -Violent s\u00e9isme en Equateur: \r\n   7,8 sur l'\u00e9chelle de Richter.\r\n\r\n19:34:35:04  19:34:37:09\r\n  Le plus violent depuis 30 ans.\r\n\r\n19:34:37:13  19:34:40:11\r\n Le bilan ne cesse de s'alourdir.\r\n\r\n19:34:40:16  19:34:45:04\r\n    Plusieurs provinces du pays\r\n      sont en \u00e9tat d'urgence.\r\n\r\n19:34:46:11  19:34:53:15\r\n    -Les d\u00e9combres de Manabi\r\n      laissent sans voix.\r\n\r\n19:34:53:20  19:35:00:05\r\n    Le pire s\u00e9isme depuis 1979\r\na secou\u00e9 le nord-est de l'Equateur.\r\n\r\n19:35:00:10  19:35:03:19\r\n      Le nombre de victimes\r\n     monte d'heure en heure.\r\n\r\n19:35:04:00  19:35:07:22\r\nPour l'instant, plus de 230 victimes\r\n         et 1'500 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:35:08:03  19:35:14:18\r\nLes secours d\u00e9gagent les rescap\u00e9s,\r\n  des corps dans les d\u00e9combres.\r\n\r\n19:35:14:23  19:35:20:11\r\nUne fille dans une maison \u00e9croul\u00e9e\r\n       vient d'\u00eatre sauv\u00e9e.\r\n\r\n19:35:20:16  19:35:24:16\r\n       Hier soir \u00e0 18h58,\r\n  la terre commence \u00e0 trembler.\r\n\r\n19:35:24:21  19:35:28:05\r\n   Pendant plus d'une minute.\r\n\r\n19:35:28:10  19:35:34:00\r\n        C'est la panique.\r\n\r\n19:35:34:05  19:35:39:12\r\nLe s\u00e9isme d'une magnitude de 7,8\r\nest ressenti dans tout le pays.\r\n\r\n19:35:39:17  19:35:45:10\r\nL'\u00e9picentre est dans le Pacifique\r\n \u00e0 170 km de Quito, la capitale.\r\n\r\n19:35:45:14  19:35:49:22\r\n      A Manta, la situation\r\n         est dramatique:\r\n\r\n19:35:50:03  19:35:54:15\r\ndes immeubles entiers sont d\u00e9truits.\r\n\r\n19:35:55:06  19:35:58:10\r\n-Le 3\u00e8me \u00e9tage est tomb\u00e9 sur nous.\r\n\r\n19:35:58:14  19:36:01:06\r\n    Toute ma famille est ici !\r\n\r\n19:36:01:11  19:36:04:02\r\n   Ma soeur, mes enfants, tous.\r\n\r\n19:36:04:07  19:36:06:10\r\n     Il y a beaucoup de monde.\r\n\r\n19:36:06:14  19:36:09:15\r\nMon Dieu faites que de l'aide arrive.\r\n\r\n19:36:09:20  19:36:14:02\r\n Ils doivent sortir mes enfants !\r\n\r\n19:36:15:04  19:36:19:09\r\n -L'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9\r\n    dans 6 provinces du pays.\r\n\r\n19:36:19:13  19:36:22:05\r\n600 mios de dollars sont mobilis\u00e9s\r\n\r\n19:36:22:10  19:36:25:23\r\n   pour faire face aux besoins\r\n        les plus urgents.\r\n\r\n19:36:26:14  19:36:33:11\r\n -Le scandale des \"Panama Papers\"\r\n   s'est invit\u00e9 dans les d\u00e9bats\r\n\r\n19:36:33:15  19:36:37:11\r\n   des argentiers de la plan\u00e8te,\r\n       r\u00e9unis \u00e0 Washington.\r\n\r\n19:36:37:16  19:36:41:09\r\n    Ils annoncent l'\u00e9ventualit\u00e9\r\n     d'une plateforme commune\r\n\r\n19:36:41:13  19:36:44:15\r\n           entre le FMI,\r\n   la Banque mondiale et l'OCDE.\r\n\r\n19:36:44:20  19:36:49:09\r\n       La fiscalit\u00e9 mondiale\r\n  devrait \u00eatre plus transparente.\r\n\r\n19:36:50:20  19:36:54:06\r\n-Une plateforme fiscale commune ?\r\n\r\n19:36:54:11  19:36:58:01\r\n       -Le d\u00e9but de la fin\r\n   pour le business offshore ?\r\n\r\n19:36:58:06  19:37:01:08\r\n        Depuis 15 jours,\r\nla plan\u00e8te financi\u00e8re est en feu,\r\n\r\n19:37:01:11  19:37:06:17\r\n        depuis l'affaire\r\n      des \"Panama Papers\".\r\n\r\n19:37:06:22  19:37:10:04\r\n   On parle d'\u00e9vasion fiscale\r\n         et de fraude.\r\n\r\n19:37:10:09  19:37:13:04\r\n   Un scandale sans pr\u00e9c\u00e9dent,\r\n           ou presque,\r\n\r\n19:37:13:09  19:37:16:00\r\n   puisqu'il y a eu l'\u00e9pisode\r\n          \"SwissLeaks\"\r\n\r\n19:37:16:05  19:37:20:23\r\nqui a tu\u00e9 le secret bancaire suisse.\r\n\r\n19:37:21:04  19:37:23:20\r\n  La finance mondiale m\u00e9ritait\r\n       d'\u00eatre moralis\u00e9e.\r\n\r\n19:37:24:01  19:37:26:12\r\n       Obama le r\u00e9clamait\r\n     il y a quelques jours.\r\n\r\n19:37:26:22  19:37:30:05\r\n -Cette fuite de donn\u00e9es du Panama\r\n\r\n19:37:30:10  19:37:34:02\r\nnous rappelle que l'\u00e9vasion fiscale\r\n\r\n19:37:34:07  19:37:36:21\r\n     est un probl\u00e8me mondial.\r\n\r\n19:37:37:02  19:37:41:15\r\n      Une partie est l\u00e9gale,\r\n      c'est \u00e7a le probl\u00e8me !\r\n\r\n19:37:42:06  19:37:45:11\r\n       -Depuis vendredi,\r\n  les argentiers de la plan\u00e8te\r\n\r\n19:37:45:15  19:37:50:22\r\n \u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 Washington pour \r\ntenter de rassurer le monde entier.\r\n\r\n19:37:51:03  19:37:52:22\r\n     Quelle parade imaginer\r\n\r\n19:37:53:03  19:37:56:21\r\n pour donner aux paradis fiscaux\r\n     un avant-go\u00fbt d'enfer ?\r\n\r\n19:37:57:02  19:37:59:23\r\n    Voil\u00e0 ce que disait hier\r\n      la patronne du FMI.\r\n\r\n19:38:00:09  19:38:03:04\r\n-La mise en oeuvre d'un r\u00e9seau s\u00fbr\r\n\r\n19:38:03:09  19:38:06:07\r\n    des syst\u00e8mes d'imposition,\r\n\r\n19:38:06:11  19:38:10:13\r\n      et le cadre \u00e9conomique\r\n de la lutte contre la corruption\r\n\r\n19:38:10:18  19:38:15:03\r\n    sont deux nouveaux domaines\r\n      o\u00f9 il faut travailler.\r\n\r\n19:38:16:16  19:38:21:13\r\n  -FMI, Banque mondiale, OCDE,\r\n\r\n19:38:21:18  19:38:26:00\r\n      unis pour d\u00e9velopper\r\n une plateforme fiscale commune.\r\n\r\n19:38:26:05  19:38:29:17\r\n      Ce montage politique\r\n    sera-t-il aussi efficace\r\n\r\n19:38:29:22  19:38:33:10\r\n   que les montages financiers\r\n   dans les paradis fiscaux ?\r\n\r\n19:38:34:01  19:38:36:03\r\n    -Bernard Bertossa, bonsoir.\r\n\r\n19:38:36:08  19:38:39:16\r\n  Vous avez \u00e9t\u00e9 procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\n     de Gen\u00e8ve pendant 12 ans.\r\n\r\n19:38:39:21  19:38:44:09\r\n La lutte contre la fraude fiscale\r\n a \u00e9t\u00e9 l'un de vos grands combats.\r\n\r\n19:38:44:13  19:38:48:22\r\n  Les institutions internationales\r\nr\u00e9clament toutes de la transparence.\r\n\r\n19:38:49:03  19:38:51:05\r\n  C'est l'effet \"Panama Papers\".\r\n\r\n19:38:51:10  19:38:55:08\r\n Pensez-vous que leur publication\r\n     fera bouger les choses ?\r\n\r\n19:39:01:12  19:39:04:09\r\n      -Je me suis dit, enfin,\r\n\r\n19:39:04:11  19:39:10:11\r\n   les autorit\u00e9s internationales\r\n             bougent.\r\n\r\n19:39:13:23  19:39:19:23\r\nMais pour nous, ce sont des choses\r\n    connues depuis longtemps.\r\n\r\n19:39:22:21  19:39:28:22\r\nC'est pour \u00e7a que la r\u00e9action du FMI,\r\n  j'y trouve une part d'hypocrisie.\r\n\r\n19:39:29:00  19:39:35:00\r\nOn a fait que r\u00e9v\u00e9ler des m\u00e9canismes\r\n   qui existent depuis longtemps.\r\n\r\n19:39:35:03  19:39:41:03\r\nIls b\u00e9n\u00e9ficient de la complicit\u00e9 \r\n          de bien des Etats.\r\n\r\n19:39:43:16  19:39:46:00\r\n  -Pour ce qui est de l'entraide\r\n\r\n19:39:48:16  19:39:50:04\r\n        en mati\u00e8re fiscale,\r\n\r\n19:39:50:09  19:39:52:12\r\n        la Suisse n'est pas\r\n        un cas particulier.\r\n\r\n19:39:52:17  19:39:57:07\r\nIl n'existe nulle part une volont\u00e9 \r\nde lutter contre la fraude fiscale.\r\n\r\n19:39:57:11  19:40:02:01\r\n-Vous \u00eates s\u00e9v\u00e8re quand vous parlez\r\n       de l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:40:02:07  19:40:06:18\r\n  \"Pour certains \u00e9tablissements,\r\nelle constitue une part importante\r\n\r\n19:40:06:23  19:40:09:14\r\n   de l'argent g\u00e9r\u00e9 en Suisse.\"\r\n\r\n19:40:09:19  19:40:12:16\r\n        Vous avez souhait\u00e9 \r\n       que l'\u00e9vasion fiscale\r\n\r\n19:40:12:21  19:40:15:03\r\n          n'\u00e9chappe pas\r\n     \u00e0 l'entraide judiciaire.\r\n\r\n19:40:15:08  19:40:18:11\r\n    -Ca me para\u00eet \u00eatre le souci\r\n     de tout citoyen honn\u00eate.\r\n\r\n19:40:18:15  19:40:22:20\r\n     J'esp\u00e8re que la majorit\u00e9\r\n   des contribuables consid\u00e8rent\r\n\r\n19:40:23:01  19:40:27:12\r\n    qu'il devrait \u00eatre possible\r\nde lutter contre l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:40:27:17  19:40:32:03\r\n  Il se trouve que cette volont\u00e9\r\n     politique n'existe pas.\r\n\r\n19:40:32:08  19:40:34:22\r\n          Je le d\u00e9plore.\r\n\r\n19:40:35:03  19:40:38:14\r\n    Nous sommes dans un domaine\r\n      connexe \u00e0 notre sujet,\r\n\r\n19:40:38:19  19:40:42:01\r\n    mais pas recouvert par lui.\r\n\r\n19:40:48:14  19:40:54:14\r\n  -C'\u00e9tait il y a plus de 20 ans.\r\n\r\n19:40:57:22  19:41:01:03\r\n    Aujourd'hui, on peut dire\r\n que la volont\u00e9 politique est l\u00e0.\r\n\r\n19:41:01:05  19:41:07:05\r\n  Faut-il interdire les soci\u00e9t\u00e9s\r\n            offshore ?\r\n\r\n19:41:09:01  19:41:14:19\r\n-Id\u00e9alement, il faudrait reconna\u00eetre\r\n            la r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n19:41:14:21  19:41:20:21\r\n   et constater que ces masques\r\n         n'existent pas.\r\n\r\n19:41:23:16  19:41:29:07\r\n     Il suffirait de conclure\r\n  des contrats pour les emp\u00eacher.\r\n\r\n19:41:29:09  19:41:35:09\r\n    Mais ce voeu-l\u00e0 ne sera pas\r\n          exauc\u00e9 demain.\r\n\r\n19:41:43:10  19:41:49:10\r\n    Il y a un effet bienheureux\r\n        de ces r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n19:41:50:16  19:41:57:14\r\n      Au moins, c'est port\u00e9\r\n\u00e0 la connaissance du grand public.\r\n\r\n19:42:00:03  19:42:06:03\r\n      Parmi les gens list\u00e9s,\r\n      il y a des criminels.\r\n\r\n19:42:10:22  19:42:16:19\r\n     Un Am\u00e9ricain qui se livre\r\n     \u00e0 la traite des mineures.\r\n\r\n19:42:16:21  19:42:19:11\r\n      Il y a eu des progr\u00e8s,\r\n         en Suisse aussi.\r\n\r\n19:42:19:13  19:42:25:02\r\n Sous la pression internationale.\r\n\r\n19:42:25:04  19:42:29:11\r\n    Si elle devait s'accentuer,\r\n      j'esp\u00e8re que l'ensemble\r\n\r\n19:42:29:15  19:42:34:19\r\nde la place financi\u00e8re se r\u00e9soudra\r\n  \u00e0 la transparence n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:42:36:15  19:42:42:11\r\n-Ueli Maurer dit ne pas vouloir \r\n    de nouvelles r\u00e9glementations.\r\n\r\n19:42:42:12  19:42:48:12\r\n -C'est ce que disait le Conseil \r\n f\u00e9d\u00e9ral avant, il change d'avis.\r\n\r\n19:42:51:11  19:42:53:23\r\n     On a l'habitude en Suisse\r\n        de ces revirements.\r\n\r\n19:42:54:01  19:42:59:18\r\n        C'est bien dommage.\r\n\r\n19:42:59:20  19:43:03:03\r\n  Dans ce domaine, o\u00f9 la Suisse \r\n  a une comp\u00e9tence particuli\u00e8re,\r\n\r\n19:43:03:05  19:43:08:01\r\n     on pourrait faire preuve\r\n          d'initiative.\r\n\r\n19:43:08:03  19:43:11:22\r\n  Et ne pas se contenter de plier\r\n       devant les pressions.\r\n\r\n19:43:11:22  19:43:15:16\r\n -Dilma Rousseff parviendra-t-elle\r\n       \u00e0 sauver son mandat ?\r\n\r\n19:43:15:21  19:43:19:16\r\n    La pr\u00e9sidente br\u00e9silienne \r\n    joue son avenir politique.\r\n\r\n19:43:19:21  19:43:23:09\r\n Les d\u00e9put\u00e9s doivent se prononcer\r\n       sur sa destitution.\r\n\r\n19:43:23:13  19:43:27:07\r\n Elle est accus\u00e9e d'avoir maquill\u00e9\r\n       des comptes publics.\r\n\r\n19:43:27:11  19:43:32:05\r\n    Le vote divise profond\u00e9ment\r\n      la soci\u00e9t\u00e9 br\u00e9silienne.\r\n\r\n19:43:37:18  19:43:41:14\r\nCette crise \u00e9conomique sans pr\u00e9c\u00e9dent\r\n\r\n19:43:41:19  19:43:45:18\r\n      touche de plein fouet\r\n  la classe moyenne br\u00e9silienne.\r\n\r\n19:43:45:23  19:43:51:13\r\n  Ces 3 mios de familles pauvres \r\n  se retrouvent tr\u00e8s vuln\u00e9rables.\r\n\r\n19:43:55:05  19:43:58:14\r\n-La sc\u00e8ne est quotidienne \u00e0 Rio:\r\n\r\n19:43:58:19  19:44:02:22\r\n   de longues files d'attente\r\ndevant les salons de recrutement.\r\n\r\n19:44:03:03  19:44:07:09\r\n   Certains ont pass\u00e9 la nuit\r\n  pour \u00eatre dans les premiers.\r\n\r\n19:44:07:21  19:44:09:23\r\n   -On a dormi ici parce qu'on a\r\n\r\n19:44:10:04  19:44:12:14\r\n  vraiment besoin de travailler.\r\n\r\n19:44:12:19  19:44:14:13\r\n     -On savait qu'il y aurait\r\n\r\n19:44:14:17  19:44:16:13\r\n     beaucoup de concurrence.\r\n\r\n19:44:16:23  19:44:20:14\r\n        -Le Br\u00e9sil traverse\r\nune crise \u00e9conomique sans pr\u00e9c\u00e9dent:\r\n\r\n19:44:20:19  19:44:23:12\r\n  le ch\u00f4mage touche plus de 8 %\r\n        de la population,\r\n\r\n19:44:23:17  19:44:25:18\r\n    une augmentation de 40 %\r\n         en une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:44:27:11  19:44:30:07\r\n        -J'\u00e9tais moto-taxi,\r\n\r\n19:44:30:11  19:44:31:03\r\n    mais l'entreprise a ferm\u00e9.\r\n\r\n19:44:31:08  19:44:33:16\r\n  -J'accumule les petits boulots\r\n\r\n19:44:33:20  19:44:35:06\r\n         depuis deux ans,\r\n\r\n19:44:35:11  19:44:37:23\r\n  sans trouver un emploi stable.\r\n\r\n19:44:38:16  19:44:43:07\r\n-La majorit\u00e9 des demandeurs d'emploi\r\n    fait partie de la classe C.\r\n\r\n19:44:43:11  19:44:46:07\r\n    L'immense classe moyenne\r\n         n\u00e9e sous Lula,\r\n\r\n19:44:46:11  19:44:50:19\r\nqui a profit\u00e9 du miracle \u00e9conomique,\r\n     et qui subit la r\u00e9cession.\r\n\r\n19:44:51:06  19:44:56:17\r\n       -Face aux recruteurs,\r\npas de chemise froiss\u00e9e ou de tongs.\r\n\r\n19:44:58:19  19:45:04:21\r\n-Ce jour-l\u00e0, 6'000 postes \u00e0 pourvoir\r\n pour les Jeux olympiques cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:45:05:02  19:45:07:20\r\n        Horaires d\u00e9cal\u00e9s\r\n      et salaires modestes.\r\n\r\n19:45:09:17  19:45:11:05\r\n        -Nos salaires vont\r\n\r\n19:45:11:10  19:45:13:17\r\n    de 330 \u00e0 420 frs par mois.\r\n\r\n19:45:14:03  19:45:18:05\r\n  -Les Br\u00e9siliens revoient donc\r\n  leurs exigences \u00e0 la baisse.\r\n\r\n19:45:18:14  19:45:20:17\r\n   -Avec la crise, ceux qui ont\r\n\r\n19:45:20:22  19:45:23:01\r\n  un niveau d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures\r\n\r\n19:45:23:06  19:45:30:00\r\nfinissent par accepter des emplois\r\nqui ne sont pas dans leur domaine.\r\n\r\n19:45:31:10  19:45:33:18\r\n-Pour l'\u00e9conomiste Eduardo Pinto,\r\n\r\n19:45:33:23  19:45:36:22\r\n  c'est la peur du d\u00e9classement\r\n  qui guette la classe moyenne.\r\n\r\n19:45:37:17  19:45:39:22\r\n -Cette classe sociale a d\u00e9couvert\r\n\r\n19:45:40:03  19:45:41:22\r\n     la consommation de masse,\r\n\r\n19:45:42:03  19:45:45:15\r\n     elle a acc\u00e9d\u00e9 d'un coup \r\n    aux biens de consommation.\r\n\r\n19:45:45:20  19:45:49:20\r\n   Elle craint que son ascension\r\n    soit bloqu\u00e9e par la crise.\r\n\r\n19:45:50:01  19:45:54:00\r\n    Ou pire: qu'elle r\u00e9gresse.\r\n\r\n19:45:54:11  19:45:59:20\r\n -Ce couple de la banlieue Nord\r\n        a ce sentiment.\r\n\r\n19:46:01:07  19:46:03:15\r\n      -Pommes: 2 frs le kilo.\r\n\r\n19:46:04:01  19:46:06:18\r\n   -Ici la vie est moins ch\u00e8re\r\n       que dans le centre,\r\n\r\n19:46:06:23  19:46:08:15\r\n    mais les prix augmentent.\r\n\r\n19:46:08:20  19:46:11:05\r\n      Alors ils n'ach\u00e8tent\r\n        que les actions.\r\n\r\n19:46:11:14  19:46:13:22\r\n-La viande est en promo les mercredis\r\n\r\n19:46:14:03  19:46:16:06\r\nmais aujourd'hui, c'est trop cher.\r\n\r\n19:46:16:11  19:46:17:23\r\n     Alors on va s'en passer.\r\n\r\n19:46:18:09  19:46:22:16\r\n  -L'inflation fr\u00f4le les 11 %,\r\nalors ils se serrent la ceinture.\r\n\r\n19:46:23:17  19:46:25:10\r\n    -La consommation de viande\r\n\r\n19:46:25:14  19:46:27:01\r\n        a beaucoup diminu\u00e9.\r\n\r\n19:46:27:06  19:46:31:05\r\n   Avec l'inflation, les poches\r\n  des Br\u00e9siliens se sont vid\u00e9es.\r\n\r\n19:46:31:14  19:46:34:12\r\n        -Malgr\u00e9 la crise\r\n et les affaires de corruption,\r\n\r\n19:46:34:17  19:46:37:11\r\n       ce couple soutient\r\n    le gouvernement en place.\r\n\r\n19:46:37:16  19:46:41:19\r\n   Comme tous ceux qui ont connu\r\nla pauvret\u00e9 puis l'ascension sociale\r\n\r\n19:46:42:00  19:46:45:11\r\ngr\u00e2ce \u00e0 Lula, l'ancien pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:46:45:21  19:46:50:09\r\n   -On n'avait pas de vacances,\r\njuste deux jours de cong\u00e9 par mois.\r\n\r\n19:46:50:13  19:46:54:11\r\n   On n'avait ni salaire minimum\r\n     ni contrat: aucun droit.\r\n\r\n19:46:54:20  19:46:57:19\r\n    -Ses enfants ont pu aller\r\n         \u00e0 l'universit\u00e9\r\n\r\n19:46:58:00  19:47:01:18\r\n  gr\u00e2ce aux programmes sociaux\r\n   du Parti des travailleurs.\r\n\r\n19:47:01:23  19:47:04:11\r\n       L'une est m\u00e9decin,\r\n      l'autre psychologue.\r\n\r\n19:47:04:20  19:47:08:19\r\n          -C'est ma fille\r\n     \u00e0 la remise des dipl\u00f4mes.\r\n\r\n19:47:09:00  19:47:12:14\r\nAvant, les pauvres n'\u00e9tudiaient pas.\r\n\r\n19:47:12:19  19:47:16:09\r\n     On n'avait pas le choix.\r\n\r\n19:47:16:13  19:47:19:18\r\n  Maintenant, tout le monde peut.\r\n\r\n19:47:20:04  19:47:24:04\r\n -L'issue de la crise politique\r\n  repose sur la classe moyenne\r\n\r\n19:47:24:08  19:47:27:14\r\n   tiraill\u00e9e entre la d\u00e9fense\r\n      d'un h\u00e9ritage social\r\n\r\n19:47:27:19  19:47:33:18\r\n    et l'envie d'un changement\r\nqui pourrait stopper la r\u00e9cession.\r\n\r\n19:47:34:11  19:47:39:05\r\n    Nantermod, Buttet, Mazzone,\r\n      ces politiciens romands\r\n\r\n19:47:39:10  19:47:44:03\r\n  ont moins de 40 ans et acc\u00e8dent\r\n\u00e0 la vice-pr\u00e9sidence de leur parti.\r\n\r\n19:47:44:08  19:47:49:08\r\n   C'est eux qui repr\u00e9senteront\r\n      les int\u00e9r\u00eats romands.\r\n\r\n19:47:52:17  19:47:57:02\r\n-Yannik Buttet, au combat de reines\r\n         du val de Bagnes.\r\n\r\n19:47:57:07  19:48:01:06\r\n       Le Valaisan brigue\r\n   la vice-pr\u00e9sidence du PDC.\r\n\r\n19:48:01:11  19:48:04:08\r\n           Il se bat\r\n  pour que la voix des Romands\r\n\r\n19:48:04:12  19:48:07:09\r\n            continue\r\n \u00e0 \u00eatre entendue dans son parti.\r\n\r\n19:48:07:18  19:48:09:21\r\n -C'est vrai qu'il y a un pr\u00e9jug\u00e9\r\n\r\n19:48:10:02  19:48:13:18\r\nsur les Romands par les Al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:48:13:23  19:48:16:23\r\nMais si on prouve notre comp\u00e9tence,\r\n\r\n19:48:17:04  19:48:22:14\r\n    on peut se faire entendre.\r\n\r\n19:48:23:00  19:48:28:04\r\n -Apr\u00e8s le retrait de C.Darbellay,\r\nC.Levrat sera le dernier francophone\r\n\r\n19:48:28:09  19:48:30:22\r\n \u00e0 la t\u00eate d'un parti national.\r\n\r\n19:48:31:03  19:48:34:05\r\n         Elle est loin,\r\n     l'\u00e9poque o\u00f9 les latins\r\n\r\n19:48:34:10  19:48:38:01\r\n    occupaient trois postes \r\n    de pr\u00e9sident sur quatre.\r\n\r\n19:48:38:06  19:48:41:22\r\n     Mais la Suisse romande\r\n   ne devrait pas en souffrir\r\n\r\n19:48:42:02  19:48:47:01\r\n  si les vice-pr\u00e9sidents romands\r\nobtiennent une marge de manoeuvre.\r\n\r\n19:48:47:11  19:48:50:01\r\n -S'ils sont juste l\u00e0 pour relayer\r\n\r\n19:48:50:06  19:48:52:22\r\nce que le grand pr\u00e9sident a d\u00e9cid\u00e9,\r\n\r\n19:48:53:03  19:48:54:21\r\n        \u00e7a ne marchera pas.\r\n\r\n19:48:55:02  19:48:57:14\r\n       Il faut qu'ils aient\r\n        un peu de libert\u00e9\r\n\r\n19:48:57:19  19:49:00:07\r\npour g\u00e9rer les affaires politiques.\r\n\r\n19:49:00:16  19:49:02:21\r\n  -le PLR mise sur P.Nantermod\r\n\r\n19:49:03:02  19:49:06:19\r\nbrillamment \u00e9lu \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence\r\n           de son parti.\r\n\r\n19:49:07:00  19:49:09:17\r\n     Il secondera P.Goessi.\r\n\r\n19:49:10:03  19:49:12:22\r\n  -Je suis sensible aux questions\r\n\r\n19:49:13:03  19:49:15:05\r\n    de technologies nouvelles,\r\n\r\n19:49:15:10  19:49:21:23\r\nau ch\u00f4mage des jeunes, aux questions\r\n  qui touchent plus ma g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:49:22:10  19:49:30:05\r\n   -A l'UDC, C\u00e9line Amaudruz \r\n  est d\u00e9sign\u00e9e \u00e0 la direction.\r\n\r\n19:49:30:10  19:49:32:18\r\n   Alors que les Verts ont \u00e9lu\r\n\r\n19:49:32:23  19:49:38:08\r\n    la Genevoise Lisa Mazzone\r\n      \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:49:38:12  19:49:41:10\r\n      Preuve que les jeunes\r\n         n'ont plus peur\r\n\r\n19:49:41:14  19:49:44:15\r\n de prendre des responsabilit\u00e9s\r\n          politiques.\r\n\r\n19:49:45:08  19:49:49:14\r\n-A Bruxelles, des milliers de Belges\r\n    sont descendus dans les rues\r\n\r\n19:49:49:19  19:49:53:00\r\n      en hommage aux victimes\r\n     des attentats du 22 mars.\r\n\r\n19:49:53:05  19:49:56:19\r\n            Une marche\r\n  contre la terreur et la haine.\r\n\r\n19:49:57:00  19:50:02:21\r\n  Deux cort\u00e8ges se sont retrouv\u00e9s\r\n     au centre de la capitale.\r\n\r\n19:50:04:06  19:50:09:11\r\n    La plupart des terroristes\r\ndes attentas de Bruxelles et Paris\r\n\r\n19:50:09:16  19:50:12:16\r\n      venaient de Molenbeek.\r\n\r\n19:50:12:21  19:50:17:16\r\nUne mauvaise r\u00e9putation qui f\u00e2che \r\nles habitants de Levallois-Perret,\r\n\r\n19:50:17:21  19:50:23:20\r\n   une chic commune de la r\u00e9gion\r\n  parisienne jumel\u00e9e \u00e0 Molenbeek.\r\n\r\n19:50:25:07  19:50:28:18\r\n  -Molenbeek, 94'000 habitants.\r\n\r\n19:50:28:23  19:50:33:02\r\n     Une commune de Bruxelles\r\nqui inqui\u00e8te depuis les attentats.\r\n\r\n19:50:33:07  19:50:38:02\r\nLevallois-Perret, 65'000 habitants,\r\n une banlieue \u00e0 l'ouest de Paris.\r\n\r\n19:50:38:07  19:50:42:16\r\n     Les deux municipalit\u00e9s\r\n  sont jumel\u00e9es depuis 35 ans.\r\n\r\n19:50:43:02  19:50:45:18\r\n-Non, \u00e7a ne me choque pas, pourquoi ?\r\n\r\n19:50:45:23  19:50:49:22\r\n -Parce que c'est de l\u00e0 que sont\r\n issus les terroristes de Paris.\r\n\r\n19:50:50:03  19:50:51:16\r\n          -A\u00efe a\u00efe a\u00efe !\r\n\r\n19:50:51:21  19:50:53:05\r\n       -Ca ne m'emb\u00eate pas.\r\n\r\n19:50:53:10  19:50:56:16\r\n   Les habitants de ces communes\r\n        ne sont pas fautifs\r\n\r\n19:50:56:21  19:50:59:04\r\n  des conneries de quelques-uns.\r\n\r\n19:50:59:09  19:51:01:16\r\n-Il faudrait rompre ce jumelage ?\r\n\r\n19:51:01:21  19:51:03:02\r\n            -Je pense.\r\n\r\n19:51:03:07  19:51:05:18\r\n On n'a pas besoin de d\u00e9linquance.\r\n\r\n19:51:05:23  19:51:07:21\r\n     -Ici, il n'y en a pas ?\r\n\r\n19:51:08:02  19:51:10:00\r\n        -Non, \u00e7a a baiss\u00e9.\r\n\r\n19:51:10:10  19:51:14:09\r\n   -L'homme fort de Levallois\r\n      est Patrick Balkany.\r\n\r\n19:51:14:13  19:51:18:23\r\n Accus\u00e9 de d\u00e9tournement de fonds\r\n  publics et d'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:51:19:04  19:51:22:16\r\n   Son nom figure sur la liste\r\n      des \"Panama Papers\".\r\n\r\n19:51:22:21  19:51:26:04\r\n        Avec son \u00e9pouse,\r\n le clan r\u00e8gne ici depuis 1983.\r\n\r\n19:51:26:09  19:51:28:13\r\n  Depuis les attentats de Paris,\r\n\r\n19:51:28:18  19:51:30:13\r\n    les autorit\u00e9s de Levallois\r\n\r\n19:51:30:18  19:51:33:03\r\nveulent mettre un terme au jumelage.\r\n\r\n19:51:33:08  19:51:36:09\r\n       Tant mieux, r\u00e9pondent\r\n    les autorit\u00e9s de Molenbeek.\r\n\r\n19:51:36:13  19:51:38:16\r\n    Avec toutes les magouilles\r\n           \u00e0 Levallois,\r\n\r\n19:51:38:21  19:51:40:17\r\n          cette commune\r\n     n'est plus fr\u00e9quentable.\r\n\r\n19:51:40:22  19:51:44:21\r\n   -C'est la goutte de trop pour\r\nce conseiller communal de Molenbeek.\r\n\r\n19:51:45:02  19:51:47:06\r\nIl ne veut plus de ce jumelage sale.\r\n\r\n19:51:47:11  19:51:49:03\r\n         A ce jugement,\r\n\r\n19:51:49:08  19:51:52:17\r\n   Patrick Balkany a jug\u00e9 bon \r\n   de r\u00e9pondre officiellement.\r\n\r\n19:51:52:22  19:51:56:11\r\n     Il confie \u00e0 son \u00e9pouse\r\n      le soin de riposter.\r\n\r\n19:51:56:15  19:51:58:19\r\n  Apr\u00e8s les attentats de Paris,\r\n\r\n19:51:59:00  19:52:01:11\r\n     elle se d\u00e9solidarisait\r\n       d\u00e9j\u00e0 de Molenbeek,\r\n\r\n19:52:01:16  19:52:04:01\r\n          en rappelant\r\n    que ce jumelage remontait\r\n\r\n19:52:04:06  19:52:07:05\r\n        \u00e0 la municipalit\u00e9\r\n       socialo-communiste.\r\n\r\n19:52:07:10  19:52:11:04\r\n  Et que les liens n'ont jamais\r\n  exist\u00e9 entre les deux villes.\r\n\r\n19:52:11:09  19:52:16:00\r\nLes liens avec Molenbeek se centrent\r\n sur les services secrets fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:52:16:05  19:52:19:11\r\n       Ils ont leur si\u00e8ge \r\n       \u00e0 Levallois-Perret.\r\n\r\n19:52:19:16  19:52:23:14\r\n Levallois-Perret et Molenbeek,\r\n deux communes qui avaient nou\u00e9\r\n\r\n19:52:23:19  19:52:28:18\r\n    des liens d'amiti\u00e9, et qui\r\nse retrouvent en chiens de fa\u00efence.\r\n\r\n19:52:29:13  19:52:36:01\r\n-En tennis, il n'y aura pas de finale\r\n de la Fed Cup pour les Suissesses.\r\n\r\n19:52:36:06  19:52:41:02\r\n         Elles s'inclinent\r\n   face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que.\r\n\r\n19:52:41:07  19:52:50:05\r\n     Viktoria Golubic a brill\u00e9\r\n    devant le public lucernois.\r\n\r\n19:52:51:03  19:52:54:23\r\n-C'est la r\u00e9v\u00e9lation du week-end:\r\n       Viktorija Golubic,\r\n\r\n19:52:55:04  19:52:58:16\r\n h\u00e9ro\u00efne finalement malheureuse\r\n      de cette demi-finale\r\n\r\n19:52:58:21  19:53:02:05\r\n         o\u00f9 on attendait\r\n    surtout Timea Bacsinszky.\r\n\r\n19:53:02:10  19:53:06:02\r\n    Mais la Vaudoise a v\u00e9cu\r\n le pire moment de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:53:06:07  19:53:10:17\r\n   Balay\u00e9e hier, elle s'est bien\r\nreprise contre Pliskova au 1er set.\r\n\r\n19:53:11:03  19:53:16:09\r\n   -J'\u00e9tais mieux dans le match.\r\n\r\n19:53:16:13  19:53:19:23\r\n       J'ai r\u00e9ussi \u00e0 effacer\r\n\r\n19:53:20:04  19:53:23:23\r\n    ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 hier.\r\n\r\n19:53:24:04  19:53:28:12\r\n          J'ai bien jou\u00e9,\r\n    il m'a pas manqu\u00e9 beaucoup.\r\n\r\n19:53:28:22  19:53:33:04\r\n-Au premier set, la Vaudoise manque\r\n      trois balles de break.\r\n\r\n19:53:33:09  19:53:37:12\r\n Son adversaire d\u00e9roule ensuite\r\n    dans la deuxi\u00e8me manche.\r\n\r\n19:53:37:17  19:53:40:15\r\n  Nouvelle d\u00e9faite \u00e0 la maison\r\n         de Bacsinszky.\r\n\r\n19:53:41:01  19:53:42:15\r\n       -Ca me tient \u00e0 coeur\r\n\r\n19:53:42:20  19:53:44:12\r\n     de bien jouer en Suisse.\r\n\r\n19:53:44:17  19:53:46:02\r\n          C'est tr\u00e8s dur.\r\n\r\n19:53:46:07  19:53:49:00\r\n  Mais il y aura d'autres matchs.\r\n\r\n19:53:49:10  19:53:58:04\r\n -C'est encore Viktorija Golubic\r\n  qui doit jouer les sauveuses\r\n\r\n19:53:58:09  19:54:02:13\r\n     Contre Barbora Stycova,\r\nelle n'a pas le droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n19:54:02:18  19:54:06:15\r\n          Si elle perd,\r\n   le r\u00eave de finale s'envole.\r\n\r\n19:54:06:20  19:54:11:15\r\n        Le combat est rude,\r\nla Tch\u00e8que remporte le premier set.\r\n\r\n19:54:11:20  19:54:16:00\r\nLa Suisse est au bord du gouffre.\r\n\r\n19:54:16:05  19:54:22:01\r\nCe week-end, au 2\u00e8me set, V.Golubic\r\npasse \u00e0 deux points de la d\u00e9faite.\r\n\r\n19:54:22:06  19:54:26:03\r\n        Mais elle survit\r\n    et s'impose au tie-break.\r\n\r\n19:54:26:08  19:54:29:23\r\n  Sous les yeux de G.Parmelin,\r\n   Golubic atteint le nirvana\r\n\r\n19:54:30:04  19:54:37:01\r\ndans le dernier set remport\u00e9 6-1,\r\n   dans une ambiance de folie.\r\n\r\n19:54:38:11  19:54:40:19\r\n  -C'\u00e9tait presque comme un match\r\n\r\n19:54:41:00  19:54:43:20\r\n de l'Euro, tellement incroyable !\r\n\r\n19:54:44:01  19:54:48:10\r\n        Le public m'a soutenu\r\net c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui que j'ai r\u00e9ussi.\r\n\r\n19:54:48:19  19:54:54:12\r\n -Deux exploits: Golubic offre \r\n \u00e0 la Suisse le double d\u00e9cisif.\r\n\r\n19:54:54:17  19:55:01:03\r\nEt la Zurichoise dispute ce match\r\n      avec Martina Hingis.\r\n\r\n19:55:01:08  19:55:06:02\r\n      Mais la paire tch\u00e8que\r\n       s'impose 6-2, 6-2.\r\n\r\n19:55:06:07  19:55:12:15\r\n  Le r\u00eave d'une nouvelle finale\r\n   s'\u00e9teint d\u00e9finitivement...\r\n\r\n19:55:15:00  19:55:18:11\r\n    -Comme tous les dimanches,\r\n  notre rubrique \"T'as vu l'actu\"\r\n\r\n19:55:18:15  19:55:21:03\r\n          donne la parole\r\n    aux jeunes sur l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:55:21:08  19:55:24:14\r\n Cette semaine, on parle des prix\r\n       qui sont plus \u00e9lev\u00e9s\r\n\r\n19:55:24:19  19:55:27:01\r\nsur les produits destin\u00e9s aux femmes.\r\n\r\n19:55:27:06  19:55:30:11\r\n    Un parlementaire socialiste\r\n    demande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:55:30:15  19:55:33:19\r\n   de justifier ces diff\u00e9rences.\r\n\r\n19:55:42:04  19:55:45:08\r\n      -D\u00e9cliner un produit\r\n   au masculin et au f\u00e9minin:\r\n\r\n19:55:45:12  19:55:47:19\r\n   la base du marketing genr\u00e9.\r\n\r\n19:55:48:00  19:55:51:16\r\n     Pour les cosm\u00e9tiques,\r\n   c'est devenu une \u00e9vidence.\r\n\r\n19:55:51:21  19:55:54:16\r\n            -C'est vrai\r\n   que je vais plut\u00f4t me diriger\r\n\r\n19:55:54:21  19:55:57:07\r\nvers les produits pour les femmes.\r\n\r\n19:55:57:11  19:56:00:07\r\n      -Rose pour les filles,\r\n      bleu pour les gar\u00e7ons.\r\n\r\n19:56:00:11  19:56:03:09\r\n       -Quand ma m\u00e8re ach\u00e8te\r\n       les brosses \u00e0 dents,\r\n\r\n19:56:03:13  19:56:06:01\r\nelle prend la rose et moi la bleue.\r\n\r\n19:56:06:06  19:56:10:22\r\n  -Si t'as un c\u00f4t\u00e9 r\u00e9volutionnaire\r\net que tu veux pas accepter la r\u00e8gle,\r\n\r\n19:56:11:03  19:56:16:23\r\n c'est en fonction de l'\u00e9ducation.\r\n\r\n19:56:17:04  19:56:19:16\r\n-Ma petite soeur est gar\u00e7on manqu\u00e9.\r\n\r\n19:56:19:21  19:56:23:01\r\n Elle pr\u00e9f\u00e8re jouer aux voitures,\r\n           au football.\r\n\r\n19:56:23:06  19:56:25:13\r\n     Au d\u00e9but, \u00e7a me choquait.\r\n\r\n19:56:25:18  19:56:28:11\r\n        Je me suis demand\u00e9\r\n      pourquoi \u00e7a me choque.\r\n\r\n19:56:28:15  19:56:33:16\r\n-Les publicit\u00e9s nous donnent envie\r\n     d'acheter ces produits.\r\n\r\n19:56:33:21  19:56:37:00\r\n        -Plusieurs marques\r\n   essayent d'abolir cette r\u00e8gle\r\n\r\n19:56:37:05  19:56:43:01\r\net de lancer des produits unisexes.\r\n\r\n19:56:43:16  19:56:46:01\r\n-On arrive \u00e0 convaincre les femmes\r\n\r\n19:56:46:06  19:56:48:03\r\n    qu'elles sont diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:56:48:08  19:56:49:20\r\n       Pour le m\u00eame produit,\r\n\r\n19:56:50:01  19:56:52:21\r\n    on utilise des diff\u00e9rences\r\n     socialement construites\r\n\r\n19:56:53:02  19:56:54:10\r\n     pour gagner de l'argent.\r\n\r\n19:56:54:14  19:56:58:08\r\n      -Je n'ai jamais pens\u00e9\r\n    \u00e0 aller comparer les prix.\r\n\r\n19:56:58:12  19:57:03:23\r\n-Je ne vois pas pourquoi les femmes\r\ndoivent payer plus que les hommes.\r\n\r\n19:57:04:04  19:57:06:19\r\n -Je ne pensais pas qu'il y avait\r\n\r\n19:57:07:00  19:57:09:14\r\n      une diff\u00e9rence de prix\r\n       entre les couleurs.\r\n\r\n19:57:09:19  19:57:13:13\r\n    -Les femmes ach\u00e8tent plus \r\n   ces produits que les hommes.\r\n\r\n19:57:13:18  19:57:17:03\r\n      Les entreprises savent\r\n    qu'elles pourront se faire\r\n\r\n19:57:17:08  19:57:20:17\r\nplus d'argent en augmentant les prix\r\n          pour les femmes.\r\n\r\n19:57:20:22  19:57:24:15\r\n -Les femmes sont plus coquettes.\r\n\r\n19:57:24:20  19:57:27:11\r\n-C'est une invention de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:57:27:15  19:57:31:00\r\n   C'est pour donner une raison\r\n    aux filles d'acheter plus.\r\n\r\n19:57:31:05  19:57:33:00\r\n    -Je paye, malheureusement.\r\n\r\n19:57:33:05  19:57:36:09\r\n      -Pourquoi doit-on avoir\r\n       350'000 shampoings ?\r\n\r\n19:57:36:13  19:57:42:06\r\n   On ne pourrait pas en avoir\r\n qu'un seul qui fait tout en un ?\r\n\r\n19:57:46:07  19:57:50:03\r\n         -Je vous rappelle\r\n une des informations principales:\r\n\r\n19:57:50:08  19:57:53:00\r\n        le violent s\u00e9isme\r\n     qui a frapp\u00e9 l'Equateur.\r\n\r\n19:57:53:05  19:57:56:14\r\n        Au moins 233 morts,\r\n   le bilan pourrait s'alourdir.\r\n\r\n19:57:56:19  19:58:05:02\r\n  L'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9\r\n       dans six provinces.\r\n\r\n19:58:06:12  19:58:08:11\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:58:08:15  19:58:15:11\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o \r\n    suivie de \"Mise au Point\".\r\n\r\n19:58:15:15  19:58:17:21\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:58:18:01  19:58:23:08\r\n Tr\u00e8s bon d\u00e9but de semaine \u00e0 tous.\r\n\r\n19:58:23:12  19:58:29:10\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  S.Iuncker-Gomez, V.Fiore-Donno,\r\n      M.Kastrati, C.Mohnhaupt\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-17T00:52:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604510235", "durationSec": 60, "title": "FRIGO EXTRAIT BERTOSSA 1995 1404 PAD_RTS000000792017", "excerpt": "La commune de Levallois-Perret, en r\u00e9gion parisienne, a demand\u00e9 \u00e0 ce que son jumelage avec Mollenbeek soit r\u00e9voqu\u00e9. Elle met en avant les probl\u00e8mes d'image que rencontre la commune bruxelloise suite aux attentats de Paris et de Bruxelles.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1604510236", "durationSec": 126, "title": "FRIGO LEVALLOIS MOLENBEEK V3_RTS000000790294", "excerpt": "La classe moyenne br\u00e9silienne est fortement touch\u00e9e par la crise \u00e9conomique et politique qui secoue le pays. Des familles qui avait connues l'ascension sociale sous le pr\u00e9sidence de l'ex-pr\u00e9sident Lula ont maintenant de la peine \u00e0 boucler leurs fins de mois.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BELGIQUE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["JUMELAGE DE COMMUNES"], "sequenceIds": ["1510395"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510237", "durationSec": 220, "title": "SO BRESIL CLASSE MOYENNE_RTS000000793119", "excerpt": "Suite \u00e0 la r\u00e9union entre les ministres des finances du G20, la directrice du FMI Christine Lagarde a annonc\u00e9 la possible cr\u00e9ation d'une plateforme fiscale commune entre le FMI, la banque mondiale et l'OCDE pour contrer la business des soci\u00e9t\u00e9s offshore. Depuis le scandale des Panama Papers, la pression \u00e9tait forte sur le FMI et une r\u00e9action \u00e9tait attendue de leur part concernant les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans et l'\u00e9vasion fiscale vers des paradis fiscaux.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["INFLATION", "CRISE \u00c9CONOMIQUE", "CRISE POLITIQUE", "POUVOIR D'ACHAT"], "sequenceIds": ["1510382"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510238", "durationSec": 101, "title": "SO EQUATEUR SEISME_RTS000000793243", "excerpt": "Quatre jeunes politiciens romands ont acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence de leur parti respectif. Alors que les pr\u00e9sidents de partis sont presque tous al\u00e9maniques, ils repr\u00e9sentent les int\u00e9r\u00eats romands dans le paysage politique suisse.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604510239", "durationSec": 102, "title": "SO FMI PANAMA LIX_RTS000000793304", "excerpt": "Le nombre de conducteurs circulant sans permis a presque quadrupl\u00e9 en Suisse depuis pr\u00e8s de 10 ans. Les deux principales causes de cet augmentation sont Via sicura et l'introduction du permis \u00e0 deux phases. Les sanctions peuvent \u00eatre tr\u00e8s lourdes en cas de condamnations.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "POLITIQUE INTERNATIONALE", "\u00c9VASION FISCALE", "PARADIS FISCAL"], "thematicPersons": ["LAGARDE, CHRISTINE", "OBAMA, BARACK"], "thematicCorporations": ["FMI", "G20"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510240", "durationSec": 112, "title": "SO JEUNES POLITICIENS ROMANDS 2_RTS000000793277", "excerpt": "Des \u00e9l\u00e8ves genevois commentent l'actualit\u00e9 de la semaine : Le combat contre la taxe rose, soit les prix plus \u00e9lev\u00e9s des produits destin\u00e9s aux femmes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE", "FONCTION POLITIQUE", "PARTI POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1510390"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510241", "durationSec": 26, "title": "SO PC BRESIL 2_RTS000000793252", "excerpt": "D\u00e9faite de l'\u00e9quipe de Suisse dames de tennis, qui s'est inclin\u00e9e face \u00e0 l'\u00e9quipe de R\u00e9publique tch\u00e8que sur un score de 2 \u00e0 3 lors de la demi-finale de Fed cup 2016. Apr\u00e8s les deux d\u00e9faites de la joueuse de tennis suisse Timea Bacsinszky et les deux victoires de la joueuses de tennis suisse Viktorija Golubic, la paire suisse  compos\u00e9e de Martina Hingis et Viktorija Golubic s'est inclin\u00e9e lors du double."}, {"internalArchiveId": "AA1604510242", "durationSec": 28, "title": "SO PC BRUXELLES MANIF_RTS000000793221"}, {"internalArchiveId": "AA1604510243", "durationSec": 146, "title": "SO RETRAIT PERMIS_RTS000000793167", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PERMIS DE CONDUIRE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1510307"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510244", "durationSec": 132, "title": "SO TASVULACTU 2_RTS000000793224", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604510245", "durationSec": 144, "title": "SO TENNIS_RTS000000793319", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["GOLUBIC, VIKTORIJA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604510326", "summary": "Gen\u00e8ve : Itw de Ma\u00eetre Jacques Roulet, avocat sp\u00e9cialiste droit de la circulation routi\u00e8re. Voiture de police avec signal \"danger\" clignotant. Contr\u00f4le de police sur des voitures et automobilistes. Itw du capitaine Daniel Herrmann, chef Police routi\u00e8re de Gen\u00e8ve. Personne soufflant de un \u00e9thylotest de nuit.", "id": "1510307", "visualThemes": ["POLICE", "CONTR\u00d4LE DE POLICE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510335", "summary": "Plateau : Itw de Bernard Bertossa, ex-procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Gen\u00e8ve.", "id": "1510316", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BERTOSSA, BERNARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510401", "summary": "Br\u00e9sil, Rio de Janeiro : Fil d'attente devant un salon de recrutement. Itw de Luciana Flores, recruteuse pour l\u00bfentreprise SAPORE. Itw de Eduardo Pinto, \u00e9conomiste.", "id": "1510382", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510409", "summary": "Yannick Buttet, candidat \u00e0 la vice-pr\u00e9sident du PDC suisse, lors d'un combat de reines au Chable. Combat de reines sous la pluie. Itw de Yannick Buttet. Itw de Andreas Ladner, politologue. Itw de Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident PLR suisse.", "id": "1510390", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "VACHE"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "CH\u00c2BLE, LE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BUTTET, YANNICK", "NANTERMOD, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510414", "summary": "March\u00e9 de Molenbeek avec des femmes voil\u00e9es. Commune de Levallois-Perret. Still de Patrick Balkany et sa femme.", "id": "1510395", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["FRANCE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1649705", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024763", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CDBBF2C6-8F1B-4843-B04F-68F652AF8221", "internalArchiveId": "CDBBF2C6-8F1B-4843-B04F-68F652AF8221", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de la Schwytzoise Petra G\u00f6ssi qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue pr\u00e9sidente du PLR suisse", "publicationDate": "2016-04-16T00:00:00Z", "summary": "Philipp M\u00fcller a laiss\u00e9 officiellement \u00e0 Berne sa place de pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral-radical suisse \u00e0 la conseill\u00e8re nationale schwyzoise Petra G\u00f6ssi, \u00e9lue \u00e0 l'unanimit\u00e9 par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.", "durationSec": 178, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique"], "thematicPersons": ["PLR. Les Lib\u00e9raux-Radicaux", "G\u00f6ssi, Petra"], "alternativeTitle": ["Seule candidate, Petra G\u00f6ssi prend officiellement les r\u00eanes du PLR suisse / FOR_2016-04-16T18:04:00_developpement-3"], "alternativeSummary": ["Philipp M\u00fcller a laiss\u00e9 officiellement samedi \u00e0 Berne sa place de pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral-radical suisse \u00e0 la conseill\u00e8re nationale schwyzoise Petra G\u00f6ssi, \u00e9lue \u00e0 l'unanimit\u00e9 par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. Son interview."], "variantIds": ["ece-7635031"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_AVR2016", "lastModifiedDate": "2016-10-20T07:28:35Z", "speechToTexts": ["23.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nP\u00e9tra G\u00f6ssi a officiellement repris les r\u00eanes du Parti lib\u00e9ral- radical cet apr\u00e8s- midi, on en parlait \u00e0 l'instant, la suite 3 a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 l'unanimit\u00e9 par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti r\u00e9unis en congr\u00e8s \u00e0 Berne concert national suite soit succ\u00e8de \u00e0 Philipp M\u00fcller qui quitte la pr\u00e9sidence sur une victoire, celle des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales P\u00e9tra G\u00f6ssi, issu de l'aile \u00e9conomique et conservatrice du PLR entend faire au moins aussi bien, Pietro Bugnon a demand\u00e9 \u00e0 la nouvelle pr\u00e9sidente lib\u00e9rale- radicale comment elle comptait s'y prendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [83%] :\r\nMoi j'aime beaucoup aller chez le Champ, j'aime beaucoup \u00e0 monsieur Bouvet dans tous les r\u00e9seaux de la Suisse, et comme \u00e7a je pense que si le Champ me rencontrer, je suis tr\u00e8s authentique, comme \u00e7a je peux le dire aussi ce id\u00e9e lib\u00e9rale et comme \u00e7a je pense que on peut gagner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [82%] :\r\nEst -ce que vous allez un peu vous rapprocher du centre avec le PDC \u00e0 droite de l'UDC, vous allez tenter des alliances avec ces 2 parties l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [90%] :\r\nNon, je pense que nous, on va soutenir le chemin qu'on avait maintenant on n'a pas de besoin de changer qu'\u00e0 autre chose parce qu'avec Philippe M\u00fcller, on avait un tr\u00e8s grand succ\u00e8s, et puis on va soutenir cette succ\u00e8s avec les id\u00e9es qu'on avait d\u00e9j\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [91%] :\r\nDonc, en fait, vous \u00eates un peu la pr\u00e9sidente de la continuit\u00e9, il y aura pas de grands changements. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [76%] :\r\nOui, \u00e7a se ferait c'est pas n\u00e9cessaire, a chang\u00e9 maintenant caoutchouc aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [91%] :\r\nPhilippe M\u00fcller, a dit qu'il avait d\u00e9couvert le sens en \u00e9tant pr\u00e9sident du PLR pendant 4 ans, vous aussi, vous allez d\u00e9couvrir ce que sont les romans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [82%] :\r\nJ'esp\u00e8re bien et puis, la semaine pass\u00e9e, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et c'\u00e9tait fantastique, \u00eatre l\u00e0 les Romands apporte beaucoup le PLR en Romandie et la partie la plus comme \u00e7a, pour nous, ils sont vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s important, et puis ils ont aussiM. et tous les choses qui sont aussi tr\u00e8s importants pour une partie politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [90%] :\r\nVous avez fait des progr\u00e8s en fran\u00e7ais au au d\u00e9but vous vous ne souhaitez pas r\u00e9pondre \u00e0 des interviews en fran\u00e7ais aujourd'hui, c'est possible pour vous le fran\u00e7ais c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [85%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s important aussi, l'italien, c'est tr\u00e8s important, et si on veut parler avec tous les choses en Suisse, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [90%] :\r\nVous serez \u00e0 priori, la seule femme pr\u00e9sidente d'un grand parti national est -ce que \u00e7a une diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [90%] :\r\nNon, pour moi, cette question n'est pas important parce que je pense, on ne va faire les devoirs et comme \u00e7a, pour moi c'est pas important si c'est une femme 6 7. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [87%] :\r\nUn homme vous avez beaucoup insist\u00e9 sur la jeunesse lors de votre discours, les jeunes sont importants, est ce qu'ils apportent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [77%] :\r\nDans un parti aussi pour les partis quant c'est tr\u00e8s important qu'il ont toujours de nouveaux champs dans leur parti, et comme \u00e7a la cha\u00eene M6 portant si de nouvelles id\u00e9es et que c'est une g\u00e9n\u00e9ration tr\u00e8s importante pour tous, la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [90%] :\r\nLe PLR et les jeunes lib\u00e9raux- radicaux ne sont pas toujours d'accord, notamment sur l'initiative d'un Chalet par exemple est -ce que \u00e7a veut dire que vous allez plus les jeunes lib\u00e9raux- radicaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [86%] :\r\nIls ont leur id\u00e9e, ils doivent avoir leur seule id\u00e9e mais pour moi comme parti libre radicaux, c'est vraiment un point important de conna\u00eetre les id\u00e9es de de la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [99%] :\r\nNon. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00f6ssi, Petra", "role": "nouvelle pr\u00e9sidente du Parti lib\u00e9ral-radical suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1508501", "internalArchiveId": "AA1604508502", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-16T00:00:00Z", "durationSec": 1685, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7653350", "imageURL": "http://www.rts.ch/7653345.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Japon: un nouveau s\u00e9isme meurtrier fait \u00e9tat d\u2019un bilan provisoire d\u2019au moins 32 morts", "Gr\u00e8ce / Visite du pape du camp de migrants de Moria \u00e0 Lesbos: les observations d\u2019Alexia Kefalas", "Gr\u00e8ce: le pape Fran\u00e7ois s\u2019est rendu \u00e0 Lesbos pour rencontrer les migrants du camp de Moria", "Berne / Election de Petra G\u00f6ssi \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR: les explications d\u2019Anne Fournier", "Ueli Maurer fait part de ses doutes quant \u00e0 un renforcement des mesures contre l\u2019\u00e9vasion fiscale", "Agenda culturel: \"Figaro Divorce\" est jou\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre Kl\u00e9ber-M\u00e9leau \u00e0 Renens (VD)", "Le meilleur de la semaine vu par l\u2019\u00e9quipe de Couleurs locales", "\"Tout pour \u00eatre heureux\" raconte l\u2019histoire d\u2019un papa d\u00e9butant jou\u00e9 par Manu Payet", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["On d\u00e9nombre un millier de bless\u00e9s. Le s\u00e9isme survient 24 heures apr\u00e8s un premier tremblement de terre meurtrier.", "Il \u00e9tait accompagn\u00e9 du patriarche orthodoxe de Constantinople Bartholom\u00e9e et de l\u2019archev\u00eaque d\u2019Ath\u00e8nes, ainsi que de toute la Gr\u00e8ce Hieronymos.", "R\u00e9unis \u00e0 Washington, les ministres des Finances du G20 ont d\u00e9cid\u00e9 de durcir la lutte contre les paradis fiscaux.", "A d\u00e9couvrir aussi, l\u2019exposition de Mingjun \"Ici et maintenant\" \u00e0 Pully et \"Ariodante\" de Georg Friedrich Haendel \u00e0 l\u2019Op\u00e9ra de Lausanne.", "Il s\u2019agit d\u2019une com\u00e9die fran\u00e7aise qui raconte l\u2019histoire d\u2019un p\u00e8re \u00e0 la recherche de sa voie et de son statut de papa."], "variantIds": ["ece-7555859", "ece-7588806"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-22T03:00:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT024762\r\nDate de transcription : 22-APR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:17 > 0:02:21) [98%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, voici les titres de ce samedi midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:22 > 0:02:52) [87%] : \r\nLe geste du pape, il est en visite \u00e9clair \u00e0 l'espace aujourd'hui cette \u00eele symbole de la crise des migrants, le chef de l'\u00c9glise catholique entend exprimer sa tristesse et en appelle \u00e0 davantage de solidarit\u00e9 avec les r\u00e9fugi\u00e9s en qu\u00eate d'Europe nous seront s'en Direct sur place avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Alexakis est fallacieux et puis nous irons \u00e0 Berne pour l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR, les lib\u00e9raux- radicaux qui l'histoire, voire \u00e0 leur pr\u00e9sident, Philippe M\u00fcller c'est la conseill\u00e8re nationale schwytzoise traduit aussi qui prendra sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:54 > 0:03:05) [97%] : \r\nUn 2\u00e8me tremblement de terre font toujours au sud du Japon, 32 personnes au moins sont mortes il y a des centaines de bless\u00e9s et de nombreuses personnes sont encore coinc\u00e9es ou ensevelies sous les d\u00e9combres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:08 > 0:03:27) [86%] : \r\nLa visite est courte, quelques heures seulement, mais charg\u00e9e de symboles : le pape, Fran\u00e7ois a rencontr\u00e9 des migrants du camp de mort il y a sur l'\u00eele grecque de Lesbos si leur a demand\u00e9 de ne pas perdre espoir : le pape, qui en appelle \u00e0 la solidarit\u00e9, il a l'intention de ramener avec lui des r\u00e9fugi\u00e9s au Vatican, C\u00e9dric Verga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:28 > 0:04:21) [88%] : \r\nC'est une image presque en forme de Mirage, le pape Fran\u00e7ois entour\u00e9 de Bartolom\u00e9, le patriarche de Constantinople et ironie Moss, l'archev\u00eaque orthodoxe d'Ath\u00e8nes et de toute la Gr\u00e8ce, ils ont devant eux 5 heures de leur temps et toute la trag\u00e9die de la crise des migrants, 5 heures d'une pr\u00e9sence toute symbolique pour rappeler \u00e0 l'Europe ses valeurs d'accueil et de solidarit\u00e9 que faire alors plong\u00e9e au coeur du hotspots de la mort il y a et de ses 3000 migrants le pontife argentin salut cependant j'\u00e9coute durant de longues minutes, une foule enti\u00e8re de drames humains qui se penche \u00e0 son oreille pour appeler \u00e0 l'aide, sous une tente, 250 immigrants ont \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9s pour l'occasion, ils sont cens\u00e9s \u00eatre repr\u00e9sentatifs de la population de la mort il y a le pape Fran\u00e7ois s'arr\u00eate encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:21 > 0:04:29) [67%] : \r\nSa vie, l'\u00e9motion d'une petite fille bords \u00e0 G\u00eanes, au pied du Saint-P\u00e8re et puis donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:30 > 0:05:01) [80%] : \r\nOui, le Toast comme moi, je voulais \u00eatre avec vous aujourd'hui, voyez, et vous dire que vous n'\u00eates pas seul ces derni\u00e8res semaines et ces derniers mois, on peut estimer, vous avez endur\u00e9 beaucoup de souffrance dans votre recherche une vie meilleure, avoir ce rituel \u00e9t\u00e9 ce que \u00e9videmment nous esp\u00e9rons que le monde sera voir des signes de cette trag\u00e9die passionn\u00e9 d\u00e9but espagnol traduit quoi et verra m\u00eame et r\u00e9pondre \u00e0 cette crise de mani\u00e8re digne de notre humanit\u00e9 \u00e7a comme on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:03 > 0:05:13) [86%] : \r\nQuelques heures suspendu dans la vie de l'\u00eele de Lesbos ce et cette promesse surprenante ramener 3 familles de r\u00e9fugi\u00e9s tir\u00e9s au sort au Vatican.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:05:13 > 0:05:15) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:15 > 0:05:21) [88%] : \r\nAlexakis vous \u00eates justement Al\u00e8s comment est per\u00e7u cette visite \u00e9clair par les migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:24 > 0:06:37) [91%] : \r\nEh bien \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement per\u00e7u ici c'est qu'au-del\u00e0 de la symbolique de cette visite, au-del\u00e0 de cette mission humanitaire du pape, c'est entre les lignes, cette allocution qu'a donn\u00e9 sa saintet\u00e9, or dans l'enceinte du centre de Mordillat et pleine de message politique envers l'Europe, ils contestent ouvertement cet accord entre l'Union europ\u00e9enne et Ankara, qui pr\u00e9voit le renvoi de tous les migrants et r\u00e9fugi\u00e9s qui sont arriv\u00e9s depuis le 20 mars en Gr\u00e8ce et n'ont pas eu acc\u00e8s \u00e0 une demande d'asile, ils sont renvoy\u00e9s depuis ce port que vous voyez derri\u00e8re moi, juste en face en Turquie voisine donc le pape le conteste ouvertement et le 2\u00e8me message politique c'est en ramenant avec lui ces 3 familles de migrants quelqu'une, une petite dizaine de personnes, h\u00e9 bien il dit clairement \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, qu'elle n'en fait pas assez pour cette crise migratoire, certes il y a eu de l'aide qui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e ici \u00e0 Lisbonne avec notamment des experts en droit d'asile ou encore des forces de l'ordre, mais cela ne suffit pas \u00e0 une demande d'asile prend plus de 3 mois, les autorit\u00e9s locales sont d\u00e9bord\u00e9s et surtout la crise migratoire n'est pas r\u00e9solu, c'est donc une page historique qui se tourne dans cette crise que traverse non seulement \u00e0 Lille, le pays mais aussi l'Europe, merci beaucoup Alexia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:39 > 0:06:59) [90%] : \r\nPolitique suisse, le PLR se r\u00e9unit \u00e0 Berne aujourd'hui pour renouveler sa pr\u00e9sidence Philippe M\u00fcller quitte son poste apr\u00e8s 4 ans de bons et loyaux services, et c'est une femme qui lui succ\u00e8de la Schwytzoise P\u00e9tra doit \u00eatre \u00e9lu par l'assembl\u00e9e, elle sera accompagn\u00e9e par 5 vice- pr\u00e9sidents dont le Valaisan Philippe Nanterre monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:01 > 0:07:07) [93%] : \r\nAnne Fournier la nouvelle venue n'est pas tr\u00e8s connu, mais elle arrive disons plut\u00f4t dans des conditions favorables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:08 > 0:08:29) [89%] : \r\nOui, on peut le dire, il y avait beaucoup d'autres d'autosatisfaction ce matin dans les rangs du PLR ici \u00e0 Berne alors tr\u00e8s applaudie avec une standing ovation, le pr\u00e9sident sur le d\u00e9part, Philippe Dumont, Philippe M\u00fcller \u00e0 rivaliser d'humour en guise de revoir, il tire un bilan plut\u00f4t positif apr\u00e8s ces 4 ans de pr\u00e9sidence : 4 ans de pr\u00e9sidence couronn\u00e9 par les derni\u00e8res \u00e9lections cantonales et surtout f\u00e9d\u00e9ral qui ont marqu\u00e9 le retour en gr\u00e2ce de son parti, et puis au moment m\u00eame rouge vous parle c'est ici dans l'h\u00f4tel nationale que se joue l'\u00e9lection de sa successeur car oui, c'est une femme P\u00e9tra aussi seule candidate en lice, repr\u00e9sentante d'un courant d'une aile plut\u00f4t conservatrice, alors cette chute Soize de 40 ans et jusqu'ici peu connu, peu profil\u00e9 sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale, elle si\u00e8ge au conseil national depuis 2011, mais encore une fois, ne s'est gu\u00e8re fait remarquer jusqu'ici, elle a promis quoi qu'il en soit de travailler pour une ligne commune au parti alors vous l'avez dit-elle, sera accompagn\u00e9 de 5 vice- pr\u00e9sidents, tous des hommes, parmi lesquels le jeune Valaisan Philippe Nanterre Meaux alors on l'a dit nouvelle direction nouvelle force pour le PLR, mais la t\u00e2che ne s'annonce pas forc\u00e9ment si ais\u00e9 car il faudra pour ce ce cette nouvelle direction non seulement garder l'\u00e9nergie actuelle et puis surtout montrer qu'elle est toujours capable de mobiliser Anne merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:30 > 0:09:20) [93%] : \r\nEt les socialistes, eux, sont \u00e9galement r\u00e9unis en assembl\u00e9e, mais \u00e7a se passe \u00e0 La Chaux-de-Fonds, il est question d'Europe et des votations du 5 juin la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga a d\u00e9fendu sa loi sur l'asile contest\u00e9e au sein m\u00eame de son parti, selon elle, il s'agit d'une occasion unique de mieux d\u00e9fendre les r\u00e9fugi\u00e9s, le vote sur l'asile n'a pas encore eu lieu, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s viennent en revanche de dire non au revenu inconditionnel de base ou les Maurer confirme ses doutes quant \u00e0 un renforcement des mesures internationales contre l'\u00e9vasion fiscale, r\u00e9unis \u00e0 Washington, les ministres des Finances du G20 te ont d\u00e9cid\u00e9 de durcir la lutte contre les paradis fiscaux, suite au scandale des Panama Peppers pour o\u00f9 les Maurer, l'\u00c9tat ne doit pas avoir trop de pouvoirs, on l'\u00e9coute, il est au micro de Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:20 > 0:09:40) [90%] : \r\nSi l'\u00c9tat contr\u00f4le tous les d\u00e9tails, \u00e7a c'est s\u00fbr, peut-\u00eatre aussi dangereux parce que c'est l'\u00c9tat qui fait l'\u00e9conomie, ce sont toujours les entreprises, \u00e7a il faut trouver une \u00e9quilibre avec la libert\u00e9 des entreprises avec la r\u00e9gulation et maintenant il faut attendre les d\u00e9tails.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:41 > 0:09:58) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, la terre a trembl\u00e9 cette nuit encore au Japon de nouveau s\u00e9isme 24 heures apr\u00e8s un 1er tremblement de terre meurtrier, on d\u00e9nombre un millier de bless\u00e9s et un bilan encore provisoire d'au moins 32 morts, des dizaines de personnes pourraient \u00eatre coinc\u00e9es sous les d\u00e9combres, Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:01 > 0:11:03) [90%] : \r\nLa terre a trembl\u00e9 une nouvelle fois cette nuit au Japon, provoquant des glissements de terrain et l\u00e0, stupeur dans un pays coutumier de s\u00e9isme d\u00e9vastateur, le travail des secours est rendue compliqu\u00e9e par l'endommagement des infrastructures routi\u00e8res et parlons encha\u00eenement des r\u00e9pliques qui freine \u00e9galement la fouille des d\u00e9combres au coeur de la trag\u00e9die, les sauveteurs parviennent \u00e0 r\u00e9aliser de petits miracles comme ce nourrisson sauv\u00e9 au terme de plusieurs heures d'effort, le s\u00e9isme intervenu cette nuit est encore plus puissant que celui enregistr\u00e9 la veille, qui avait d\u00e9j\u00e0 fait 9 morts et entra\u00een\u00e9 l'\u00e9vacuation de plus de 40000 personnes, aggrav\u00e9e par les multiples r\u00e9pit qui qui continuent de secouer l'\u00eele de qui au chaud, dans le sud- ouest du Japon, le bilan du s\u00e9isme pourrait s'alourdir encore traumatis\u00e9e ces sinistr\u00e9s relog\u00e9s provisoirement dans une \u00e9cole, ont v\u00e9cu une nouvelle nuit cauchemardesque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:04 > 0:11:25) [84%] : \r\nFaire et puis l\u00e0 j'\u00e9tais en train de dormir dans le gymnase quand le tremblement de terre s'est produit, il \u00e9tait environ minuit \u00e7a endommag\u00e9 tous les b\u00e2timents, c'\u00e9tait terrible dossier montre Cofidis il y a encore des r\u00e9pliques, je n'ose m\u00eame pas imaginer ce qui nous attend, quant elle avait trait\u00e9 fabuleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:26 > 0:11:36) [92%] : \r\nDes milliers de secouristes sont mobilis\u00e9s et les autorit\u00e9s appellent \u00e0 la plus grande prudence, redoutant l'officiellement de nouvelles r\u00e9pliques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:36 > 0:11:38) [70%] : \r\nHerv\u00e9 on \u00e9tait vraiment parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:39 > 0:11:48) [89%] : \r\nDe l'op\u00e9ra, une Exposition et du th\u00e9\u00e2tre avec la pi\u00e8ce Figaro divorce pr\u00e9sent\u00e9 au Th\u00e9\u00e2tre Kl\u00e9ber-M\u00e9leau \u00e0 renoncer \u00e0 l'agenda culturel du samedi avec un Marcel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:49 > 0:12:00) [68%] : \r\nRetour compte la voix vous avez proches sont autorisation notre fonctionnaires politiquement ferm\u00e9, je me vois dans l'obligation aller une proc\u00e9dure administrative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:00 > 0:12:10) [91%] : \r\nM\u00eame si la pi\u00e8ce a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite et se passe dans les ann\u00e9es 1930 on comprend tout de suite, cette histoire de boucler vend des fronti\u00e8res totalement en phase avec l'actualit\u00e9 comme on dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:10 > 0:12:18) [60%] : \r\nBen non : vous savez-vous alors il y a de la \u00e7a s'adresse au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:21 > 0:12:22) [66%] : \r\nTuer sa dose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:23 > 0:12:33) [90%] : \r\nApr\u00e8s le mariage de Figaro \u00e9crit par Beaumarchais, qui promettait la plage sous les pav\u00e9s, ce Figaro qui divorce par le de lendemains d\u00e9senchant\u00e9s et de mont\u00e9e des populismes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:33 > 0:12:44) [83%] : \r\nJ'ai tout vu, tout fait toute usine et puis l'illusion c'est d\u00e9truite et trop d\u00e9sabus\u00e9, j'ai fini par me marier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:46 > 0:13:01) [89%] : \r\nSi le texte est f\u00e9roce, dr\u00f4le et les com\u00e9diens magistraux \u00e7a r\u00e9veille Figaro divorce d'Odon von Horvath est au Th\u00e9\u00e2tre Kl\u00e9ber-M\u00e9leau \u00e0 Renan jusqu'au 24 avril puis apr\u00e8s on les 27 et 28 avril.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:07 > 0:13:49) [85%] : \r\nLa mani\u00e8re dont l'artiste m\u00eame Jolo s'est appropri\u00e9 l'espace du mus\u00e9e pour r\u00e9v\u00e9ler l\u00e0 o\u00f9 elle en est ici et maintenant et remarquables car sur les murs, d\u00e9tach\u00e9 des dessins comme effac\u00e9s par le temps qui apporte une profondeur m\u00e9lancolique suppl\u00e9mentaire \u00e0 cette recherche sur la m\u00e9moire de l'artiste en \u00e9pousant un Suisse, elle a perdu sa nationalit\u00e9 chinoise mais pas ses souvenirs qui s'impose en vid\u00e9o et en peinture \u00e0 l'huile dans des tons gris et pass\u00e9 comme des vieilles photos dernier t\u00e9moin d'une histoire impossible \u00e0 oublier l'Exposition de Ming, ici et maintenant est \u00e0 voir jusqu'au 15 mai au Mus\u00e9e d'art de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:15 > 0:14:22) [80%] : \r\nCette voix bouleversante qui dit la douleur d'Ariodante et et celle du contre- t\u00e9nor ukrainien your Menahem qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:23 > 0:14:34) [88%] : \r\nLa cr\u00e9ation londonienne en 1735 un castra tenait le r\u00f4le toujours interpr\u00e9t\u00e9 depuis par des femmes, mezzo-soprano, c'est donc un retour aux sources, tout \u00e0 fait exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:38 > 0:14:44) [98%] : \r\nAriodante de Georg Friedrich Haendel est une cr\u00e9ation \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne jusqu'au 24 avril.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:49 > 0:14:56) [90%] : \r\nDes bonbons artisanaux, une Vaudoise dans l'\u00e9mission The Void, c'est de la t\u00e9l\u00e9pathie avec les animaux, c'est le meilleur de couleur locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:06 > 0:15:30) [90%] : \r\n\u00e7a vous donne des frissons, sa personnalit\u00e9 fait fureur apr\u00e8s quelques semaines, Amandine a fait sa place dans l'\u00e9mission de divertissement The Void sur une cha\u00eene fran\u00e7aise, la chanteuse vaudoise de Chavornay a pass\u00e9 l'\u00e9preuve ultime et s'est qualifi\u00e9 pour les Churandy Recht \u00e0 24 ans, elle esp\u00e8re enfin perc\u00e9, elle qui enseigne la musique dans le canton de Vaud, portrait d'une jeune femme talentueuse et d\u00e9termin\u00e9e, sign\u00e9 Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:35 > 0:15:42) [92%] : \r\nGrand soir samedi 7 avec ses proches qu'Amandine revoit son \u00e9preuve ultime une s\u00e9quence enregistr\u00e9e en janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:51 > 0:16:03) [88%] : \r\nAvec cette chanson de France Gall, elle esp\u00e8re convaincre son coach de la garder face \u00e0 2 autres talents alors que les 3 autres coachs pl\u00e9biscite une autre candidate il y a eu cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:08 > 0:16:13) [63%] : \r\nBonjour je vous appelle, on CD contient qu'sur le moment j'\u00e9tais juste l\u00e0 haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:19 > 0:17:00) [81%] : \r\nDe son co\u00fbt, j'\u00e9tais contente super contente, mais j'arrivais pas tr\u00e8s fort \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s depuis le d\u00e9but, Margot, sa copine devenu son manager les r\u00e9seaux sociaux n'ont pas de secret pour elle, Amandine \u00e0 15000 fans sur Facebook et pendant l'\u00e9mission, les r\u00e9actions pleuvent sur Tweeter il y a plein de gens qui l'ont qui l'ont qui la qui l'a f\u00e9licit\u00e9 la remercie pour sa prestation, donc l\u00e0 on doit aller, il a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 tous les Twitter retrait\u00e9s les plus sympas et et ouais, c'est du boulot, puis 6 un succ\u00e8s qui ravit les parents d'Amandine, pr\u00e9sent \u00e0 Paris pour chacun de ses passages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:01 > 0:17:15) [71%] : \r\nElle a aussi \u00e9volu\u00e9 dans sa technique et puis sa prestation vous voie publique parce \u00e7a l'avait pour habitude de l'a toujours \u00e9t\u00e9 un peu timide voler l'\u00c9tat la peur une fois qu'il adore sa musique et leurs maris l'Expo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:16 > 0:17:29) [81%] : \r\nDans la vraie vie, le quotidien de la Vaudoise, c'est \u00e7a, d'un monde enseigne la musique \u00e0 Ch\u00e2teau D et \u00e0 Apple pr\u00e8s de Morges ses premiers fans ce sont ses \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:30 > 0:17:36) [83%] : \r\nPeut-\u00eatre \u00e0 devenir chanteuse on va il pers\u00e9v\u00e8re, \u00e7a m'a fait sortir pouvoir albanais comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:38 > 0:17:42) [55%] : \r\nEt les salaires quoi bonjour qu'on aura n\u00e9anmoins quand m\u00eame les cours comme preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:43 > 0:17:57) [82%] : \r\nEst pas du tout comme tous les autres profs, elle est pas si s\u00e9v\u00e8re, on fait plein de trucs hyper chouette avec elle par tout le temps et puis j'aime bien \u00e7a, Coopaname c'est bien la menace, c'est cette coupe de cheveux d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:11 > 0:18:24) [88%] : \r\nOui, d'une la sc\u00e8ne, c'est donc sur son temps libre, comme ici \u00e0 Lausanne, la jeune femme n'est pas une amatrice, elle a \u00e9tudi\u00e9 le chant 3 ans \u00e0 Londres il y a m\u00eame compos\u00e9 et enregistr\u00e9 un CD.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:28 > 0:18:48) [81%] : \r\nJ'ai essay\u00e9 de le faire passer en radio et j'ai d\u00e9march\u00e9 tous par moi- m\u00eame, j'ai encore Nancy 6 mois un an mais c'est vraiment difficile endettement quand on n'a pas une grosse machine derri\u00e8re nous ou quelqu'un, un m\u00e9c\u00e8ne, trahison, c'est vraiment difficile, enfin moi j'ai r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9crocher de petites radios locales en 6 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:52 > 0:19:03) [86%] : \r\nIl y a l'air \u00e0 la lumi\u00e8re de z'minutes sur TF1 ont boulevers\u00e9 la vie de la jeune femme, jusqu'o\u00f9 ira-t-elle prochain passage en Direct donc le 23 avril.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:10 > 0:19:35) [93%] : \r\nPeut-on communiquer avec les animaux, il faut une certaine ouverture d'esprit pour y croire en Suisse romande, une vingtaine de personnes pratiquent la t\u00e9l\u00e9pathie pour 4 pattes, elles peuvent vous aider \u00e0 comprendre pourquoi votre chat ne mangent plus votre chien ne dort plus, m\u00eame si cette pratique et n'a pas de validit\u00e9 scientifique, elle peut apporter du r\u00e9confort pour les b\u00eates et surtout pour leur ma\u00eetre reportage Yvan Ely penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:36 > 0:19:47) [82%] : \r\nOui, Simone est assistante sociale de professions, il y a 10 ans, elle a fait une formation t\u00e9l\u00e9pathie et anatomie animale depuis elle interpr\u00e8te les \u00e9tats d'\u00e2me de mon fid\u00e8le compagnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:47 > 0:19:56) [93%] : \r\nMoi, je suis avec le propri\u00e9taire de l'animal au t\u00e9l\u00e9phone et puis moi je me branche avec la photo \u00e0 son animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:56 > 0:19:58) [98%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:58 > 0:20:02) [96%] : \r\nImpossible de filmer la s\u00e9ance notre pr\u00e9sence pourrait perturber la transmission t\u00e9l\u00e9pathie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:05 > 0:20:15) [88%] : \r\nJe ressens dans mon corps, j'entends des mots je j'ai aid\u00e9 des sentiments qui qui ne viennent que l'animal m'envoyer \u00e7a c'est donc le c\u00f4t\u00e9 t\u00e9l\u00e9pathie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:16 > 0:20:21) [96%] : \r\nLes ma\u00eetres peuvent alors lui poser toutes sortes de questions, elles sont souvent en lien avec les troupes du comportement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:21 > 0:20:32) [95%] : \r\nDes fois il faut exprimer les choses en tout petit peu diplomatique pour que l'humain comprend que peut-\u00eatre c'est aussi \u00e0 lui de changer un ou l'autre comportement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:32 > 0:20:42) [89%] : \r\n\u00e0 ce jour il n'existe aucune validation scientifique de la m\u00e9thode et pour les propri\u00e9taires d'animaux, les r\u00e9sultats rendez- vous, comme pour une cette cha\u00eene de 18 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:42 > 0:20:58) [83%] : \r\nIl y a les connaissait pas du tout les chiens, la 1\u00e8re fois que j'ai fait, donc elle m'a d\u00e9crit les chiens, elle m'a dit des choses que j'\u00e9tais et pour savoir, elle m'a dit qu'il ne pouvait plus tellement mang\u00e9 qu'elle aimerait, de la nourriture molle avec de l'eau ti\u00e8de que moi, je ne savais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:58 > 0:21:03) [81%] : \r\nLinda alors repris le co\u00fbt \u00e0 la nourriture repris des forces, malgr\u00e9 son grand \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:03 > 0:21:18) [89%] : \r\nLa derni\u00e8re fois, elle m'a dit qu'elle aimerait encore voir le printemps, \u00e7a commence \u00e0 devenir p\u00e9nible pour elle, c'est difficile d'endormir ancien mais quand on sait que c'est sa volont\u00e9, c'est moins moins difficile je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:18 > 0:21:30) [89%] : \r\nApr\u00e8s une derni\u00e8re communication tels \u00e9tatique Kathleen a finalement dormi sa fid\u00e8le compagne comprend les douleurs des animaux c'est normalement le r\u00f4le des v\u00e9t\u00e9rinaires, certains ont parfois recours \u00e0 cette m\u00e9thode telle h\u00e9patique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:30 > 0:22:00) [84%] : \r\nOn peut pas demander nous \u00e0 l'animal, o\u00f9 il a mal, ou ce qu'il ressent donc, donc des fois, c'est vrai que c'est aussi, on aime de pouvoir avoir quelqu'un qui nous sert d'interpr\u00e8te, on avait un petit chat qui avaient, qui \u00e9tait pas tr\u00e8s bien qui voulaient pas manger puis on n'a rien vu au niveau de son examen, et puis, suite \u00e0 la communication, elle nous a dit qu'elle avait mal quand elle faisait ses besoins et on a vu \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'elle avait un peu un probl\u00e8me en fait avec avec la r\u00e9gion anale qui a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 facilement gr\u00e2ce gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:02 > 0:22:10) [90%] : \r\nSimone entrent \u00e9galement communication avec les animaux de grande taille, presque tous, except\u00e9 les humains comme les chevaux de ce refus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:11 > 0:22:29) [88%] : \r\nIl y a certainement des charlatans, il y a certainement des gens qui essaient de se faire de l'argent facile et quant \u00e0 personne n'est capable de dire ah, il aime bien \u00e7a, il aime bien ce moment par les carottes c'est \u00e9vident tous les choux et les carottes, mais vraiment quelque chose qui est tr\u00e8s intime et tr\u00e8s personnel, \u00e7a permet justement d'y croire, je crois que c'est le r\u00eave de tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:30 > 0:22:36) [86%] : \r\nUn r\u00eave qu'elle doit Simone la t\u00e9l\u00e9 pas devenu son ami et qui pourrait \u00eatre accessible \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:36 > 0:22:52) [94%] : \r\nMoi je pense que tout le monde peut le faire apr\u00e8s, il faut avoir la volont\u00e9 de vraiment faire beaucoup de travail sur soi-m\u00eame et puis vraiment on peut \u00eatre dans le ressenti, et \u00e7a c'est peut-\u00eatre quand m\u00eame pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde, enfin pas tout le monde a la volont\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:52 > 0:23:05) [93%] : \r\nSimone a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 plus de 5000 communications animale son m\u00e9tier \u00e0 mi- temps, il faut compter 50 francs la s\u00e9ance t\u00e9l\u00e9phonique de 15 minutes seule particularit\u00e9, elle ne fait pas de t\u00e9l\u00e9pathie pour rechercher les animaux disparus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:11 > 0:23:32) [89%] : \r\nDes Neuch\u00e2telois face au devoir de m\u00e9moire, comment ne pas oublier les horreurs de la 2\u00e8me Guerre mondiale 70 ans apr\u00e8s la lib\u00e9ration des camps nazis, les \u00e9coles peinent parfois \u00e0 enseigner cette page sombre de l'histoire, alors chaque ann\u00e9e, des \u00e9l\u00e8ves du se rendent au mus\u00e9e de la d\u00e9portation \u00e0 Besan\u00e7on dans le d\u00e9partement du Doubs \u00e7a dur\u00e9 la Marjo et Miroslav Marev \u00e9taient du voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:34 > 0:23:51) [93%] : \r\nBesan\u00e7on, ville fortifi\u00e9e, inscrite au Patrimoine de l'humanit\u00e9, mais aujourd'hui, l'heure n'est pas au tourisme, \u00e0 peine d\u00e9barqu\u00e9 au mus\u00e9e de la R\u00e9sistance et de la d\u00e9portation, ces 150 \u00e9l\u00e8ves de 11\u00e8me ann\u00e9e HarmoS du Locle doivent se plonger dans l'histoire la plus sombre de ces lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:51 > 0:24:00) [86%] : \r\nOn les gens en public, on mettait les gens qui devaient \u00eatre exact, qui \u00e9tait devant et on le faisait pour que tout le monde puisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:00 > 0:24:09) [84%] : \r\nVoir \u00e7a durant l'occupation, les nazis ont fusill\u00e9 une centaine de r\u00e9sistants de la citadelle en 1943 c'est un jeune de 16 ans, qui est mort ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:10 > 0:24:14) [79%] : \r\nOn se sent proche de la personne parce que, justement, \u00e0 la L \u00e0, \u00e0 peu pr\u00e8s le 13.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:14 > 0:24:19) [87%] : \r\nC'est quand m\u00eame assez touchant, parce que un jeune de 16 ans, il n'a pas fait grand chose dans sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:19 > 0:24:29) [93%] : \r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur, une vingtaine de salles les attendent les adolescents voyagent \u00e0 travers le temps tout d'abord, il d\u00e9couvre l'arriv\u00e9e au pouvoir des nazis et le d\u00e9but de la pers\u00e9cution des juifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:29 > 0:24:37) [80%] : \r\nDes femmes, des enfants, ils ont tout le monde qui est consid\u00e9r\u00e9 comme comme un chien, en fait, c'est moins que les films.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:38 > 0:24:45) [90%] : \r\nPlus on avance dans les pi\u00e8ces, plus l'atmosph\u00e8re devient lourde pour ces jeunes, cette confrontation avec l'histoire est souvent difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:46 > 0:24:55) [80%] : \r\nJe trouve \u00e7a assez assez bizarre Pierre frayant qu'on cheveux pour faire des toiles qui en plus est cheveux de victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:57 > 0:25:03) [84%] : \r\nMoi, je m'imaginais pas qui est autant de de fa\u00e7on de mourir, tortur\u00e9s ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:04 > 0:25:09) [79%] : \r\nAutant d\u00e9sespoir oui puis c'est pas comme un documentaire, on vit un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:10 > 0:25:13) [93%] : \r\nUn \u00e9lectrochoc voulue par les enseignants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:13 > 0:25:26) [86%] : \r\nEn venant ici, j'esp\u00e8re que les allez vous voir justement en travers les images, il est peut-\u00eatre les vid\u00e9os, les objets qui sont rest\u00e9s justement ce qu'on peut pas montrer en classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:26 > 0:25:33) [90%] : \r\nD'ici la fin de l'ann\u00e9e, les \u00e9l\u00e8ves des 7 classes devront rendre en compte rendu d'une vingtaine de pages sur cette p\u00e9riode qu'ils ne sont pas pr\u00e8s d'oublier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:38 > 0:25:58) [90%] : \r\nQui dans sa jeunesse n'a pas go\u00fbt\u00e9 une belle sucettes color\u00e9es ou n'a pas \u00e9t\u00e9 pris la main dans un pot de sucreries de genevoises ont d\u00e9cid\u00e9 de redonner vie \u00e0 ses souvenirs d'enfance en confectionnant des bonbons \u00e0 l'ancienne sucettes sucre d'orge et autres sucreries fa\u00e7onn\u00e9 de mani\u00e8re artisanale, Steven, Massa a mis la main \u00e0 la p\u00e2te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:58 > 0:26:02) [88%] : \r\nPoint com Point pipi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:02 > 0:26:08) [80%] : \r\nH\u00e9l\u00e8ne Garner, les Suisses ont consomm\u00e9 en moyenne 3 kilos 17 de bonbons 3 formant qu'au Danemark.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:08 > 0:26:10) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:11 > 0:26:24) [82%] : \r\nUne des raisons, c'est que les bonbons au moins la t\u00eate dans le pays, et cette tendance, les 2 g\u00e9rants monsieur boutique l'ont bien compris qu'elles ont d\u00e9cid\u00e9, depuis quelques mois, le fabriquer des bonbons de mani\u00e8re artisanale, on va d\u00e9couvrir comment ils sont fabriqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:44 > 0:27:09) [84%] : \r\nAlors l\u00e0, mais l\u00e0 vous allez entamer la pr\u00e9paration de secondaire qu'est-ce que dans cette casserole de l'eau du sucre bio \u00e9dition des causes donc la la pr\u00e9paration va durer \u00e0 peu pr\u00e8s une heure donc en attendant vous qu'est-ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 vous lancer dans la dans la conception de bonbons artisanaux, on a fait d'office \u00e0 l'\u00e9tranger qui faisait ce travail, on a trouv\u00e9 \u00e7a magique, alors on a eu envie de faire la m\u00eame chose et qu'est-ce qui vous diff\u00e9rencie d'un bonbons industriel, on a \u00e0 l'ancienne et on personnalise aussi les motifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:13 > 0:27:22) [83%] : \r\nQu'est-ce qu'on a d\u00e9cid\u00e9, aujourd'hui, alors aujourd'hui on va faire une fleur avec sa tige une petite feuille jusqu'un contour de plusieurs couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:31 > 0:27:43) [78%] : \r\nEst ce que je peux toucher un autre c'est pas conseill\u00e9 parce que notre succ\u00e8s entre 80 et 100 degr\u00e9s, on se prot\u00e8ge un maximum et, donc, et puis il faut qu'il reste \u00e0 cette temp\u00e9rature pour qu'il puisse \u00eatre mall\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:43 > 0:27:49) [66%] : \r\n\u00e0 tout simplement faire et Toulouse, et il est partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:49 > 0:28:02) [65%] : \r\nEn train de s'Saclay, le sucre, c'est-\u00e0-dire que le produit d\u00e9but Leader, voil\u00e0 pour l'angoisse permettre un peu plus opaque, plus satin\u00e9 et sur le final, c'est-\u00e0-dire donc on tresse des couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:03 > 0:28:07) [72%] : \r\nIl a eu si j'allais donc voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:08 > 0:28:10) [66%] : \r\nDonc, j'ai appris \u00e0 la construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:10 > 0:28:22) [83%] : \r\nNous, on a, on est parti \u00e0 la recherche d'un artisan qui nous a transmis son savoir- faire, on a trouv\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s loin d'ici, et puis ensuite on a suivi les cours avec lui, en tout \u00e7a nous a pris pour travailler la ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:31 > 0:28:38) [75%] : \r\nMais en train de monter les diff\u00e9rentes parties du motif en apparence la fleur comme fait aujourd'hui donc, les agences, les unes par rapport aux autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:38 > 0:28:53) [60%] : \r\nPoint donc beaucoup de Contador, h\u00e9 bien tout de l'Antartique, c'est donc qu'elle contient point donc comme point de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:54 > 0:28:55) [52%] : \r\nVoil\u00e0 pour arriver \u00e0 l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:06 > 0:29:11) [66%] : \r\nDe tout le troupeau, \u00e7a \u00e7a bon l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:12 > 0:29:13) [79%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:14 > 0:29:20) [75%] : \r\nPour le principe, point de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:22 > 0:29:35) [68%] : \r\nVous avez encore qu'on a comme \u00e7a ne aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est 2 je crois que le temps de la lutte, car c'est bien de dizaines de de manger, c'est \u00e7a qui est comme \u00e7a face \u00e0 jouer pour les 7 points.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:42 > 0:29:49) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, vous retrouvez maintenant Val\u00e9rie Bovard pour la m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 vous et \u00e0 ce soir 19 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:57 > 0:30:00) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:22 > 0:30:37) [67%] : \r\nPar ne savait pas du tout si petit par sucreries, j'aime pas \u00e7a, oui un peu, non, je crois que ce qu'on appelle qui s'est couch\u00e9, non, tout s'est pass\u00e9 dans le petit plus de latitude s'occupe surtout dans l'\u00e9t\u00e9, l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:37 > 0:30:40) [74%] : \r\nSalaires et lire, bon \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:44 > 0:30:46) [80%] : \r\nBonaparte oui merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:01 > 0:31:10) [73%] : \r\nAlors \u00e7a, je suis faire un cadrage plus serr\u00e9e parce que vu que je micro c'est merci vos et tu m'as dit : une minute 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:15 > 0:31:28) [78%] : \r\nCe sont les bonnes cartes merci beaucoup et faudrait juste que c'est un cadrage c'est parce que j'ai entendu \u00e0 fleur de jus volontiers fin du bas de la jupe pages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:31 > 0:31:34) [57%] : \r\nJ'esp\u00e8re qu'on voyait micro jusqu'alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:39 > 0:31:40) [98%] : \r\nSi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:40 > 0:31:48) [77%] : \r\n3 petits trucs 8 autres petits trucs pour puis pour ben bon ben voil\u00e0 les id\u00e9ologies de l'environnement oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:09 > 0:32:13) [96%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bonjour \u00e0 tous, bonsoir \u00e0 tous oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:15 > 0:32:18) [83%] : \r\nJ'rien oui \u00e7a super merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:32 > 0:32:38) [73%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'qui voudrait et puis ce qu'il faudrait drainer en dormant, c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:33:03 > 0:33:31) [79%] : \r\nAlors voil\u00e0, je me dis que la minute 30, elle dure longtemps, elle dure longtemps, bon \u00e7a va, on sait bien, tant de pays, titre un monsieur oui voil\u00e0 me \u00e7a sa double minutes 30 bonjour \u00e0 tous, c'est un plaisir \u00e0 Valcartier programme invers\u00e9 Week-End mais en fin de matin\u00e9e, une petite accalmie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:14 > 0:34:22) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:24 > 0:34:26) [95%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:32 > 0:34:34) [81%] : \r\nDescente au programme de notre oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:34 > 0:37:28) [91%] : \r\nKen mais en fin de matin\u00e9e, une certaine accalmie se dessinait sur les r\u00e9gions de l'Ouest et pourrait perdurer une bonne partie de l'apr\u00e8s- midi, avec \u00e0 la cl\u00e9 quelques jolis \u00e9claircies par moments et, par endroits, alors on distingue sur l'animation satellite un courant perturb\u00e9 qui s'\u00e9tend de l'Espagne jusqu'\u00e0 l'Allemagne et qui concerne, par moment, la Suisse, avec des pr\u00e9cipitations qu'ont touch\u00e9 toutes les r\u00e9gions, la nuit derni\u00e8re mais qui maintenant s'\u00e9vacue par laisse nous avons donc cette accalmie derri\u00e8re mais d\u00e9j\u00e0 une nouvelle perturbation qui va arriver durant la soir\u00e9e s'annonce plus active, accompagn\u00e9es parfois d'orages, de fortes pr\u00e9cipitations et demain d'air plus froid, les quantit\u00e9s de pluie \u00e9tait variable sur les r\u00e9gions de plaine sur le plateau, entre 3 et 5 millim\u00e8tres jusqu'\u00e0 15 millim\u00e8tres sur les cr\u00eates jurassiennes ainsi que sur le Chablais maximum 30 millim\u00e8tres pour le nord du Tessin pour cet apr\u00e8s- midi, nos sp\u00e9cialistes m\u00e9t\u00e9o Suisse tablent sur un temps un peu plus calme, avec parfois des d\u00e9veloppements d'\u00e9claircies, surtout en r\u00e9gion de plaine sur le plateau, il y a toujours un petit risque d'averses sur les cr\u00eates, avec parfois un petit coup de tonnerre et puis la palme de l'ensoleillement va pour le Valais central o\u00f9 nous avons une tendance Hoffenheim le ciel devrait rester bien gris sur le Tessin, avec tout de m\u00eame une diminution du risque d'averses et puis par moments, c'est sur le plateau al\u00e9manique ou sur l'Engadine on verra quelques rayons percer la couche nuageuse en ce qui concerne les temp\u00e9ratures, nous sommes juste dans les normales de saison, on pr\u00e9voit de 13 \u00e0 17 degr\u00e9s sur le plateau de Saint-Gall \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'\u00e0 18 en Valais central \u00e0 Sion, maximum 20 degr\u00e9s dans les crises, on est du c\u00f4t\u00e9 de quoi et petit minimum de 14 degr\u00e9s sous la grisaille au Tessin, le vent de sud- ouest sera fort, voire temp\u00e9tueux route montagne cet apr\u00e8s- midi et puis le vent de sud- ouest va aussi se renforcer sur le plateau, surtout en fin de journ\u00e9e \u00e0 l'arriv\u00e9e de la nouvelle perturbation un front parfois orageuses, surtout en 1\u00e8re partie de soir\u00e9e qui arrivent par l'ouest qui qui d\u00e9versera pas mal de pluies sur tout le long du Jura sur le Chablais ou encore sur le sud des Alpes, ce front va onduler demain matin sur notre pays, c'est dire que le temps sera bien terne gris et perturb\u00e9 avec toujours des pr\u00e9cipitations, un peu partout sur le pays limite de la neige qui va descendre \u00e0 1600 m\u00e8tres d'altitude, et il faudra attendre la fin de l'apr\u00e8s- midi pour voir se dessiner un mieux, avec une diminution des pr\u00e9cipitations \u00e0 partir des r\u00e9gions de l'Ouest, \u00e9ventuellement quelques \u00e9claircies mais seront probablement furtive et les flocons descendront vers 1500 m\u00e8tres d'altitude, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures \u00e7a va fra\u00eeche hier et nous aurons peu d'amplitude entre le matin et l'apr\u00e8s- midi, vous voyez que les minima seront compris entre 4 et 12 degr\u00e9s et puis l'apr\u00e8s- midi, on trouvera de 10 \u00e0 13 sur le plateau, jusqu'\u00e0 15 en Valais central petit 13 degr\u00e9s aussi pour le Tessin et pourquoi qui perdra donc 7 degr\u00e9s par rapport \u00e0 aujourd'hui le vent sera toujours fort \u00e0 temp\u00e9tueux dans les Alpes, pouvant souffler jusqu'\u00e0 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et puis nous aurons demain apr\u00e8s- midi de possibles rafales de g\u00e9rant au pied du Jura voil\u00e0 nous f\u00eatons aujourd'hui les L\u00e9on Jell-O et tous les natifs est native du 16 avril je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous un bel apr\u00e8s- midi malgr\u00e9 le temps et \u00e0 ce soir au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:29 > 0:37:30) [80%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-16T00:52:29Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604510019", "durationSec": 181, "title": "FRIGO AGENDA CULTURE 1604_RTS000000790840", "excerpt": "Agenda culturel du week-end avec la pi\u00e8ce \"Figaro divorce\" d'Oedoen von Horvath au th\u00e9\u00e2tre Kleber-M\u00e9leau \u00e0 Renens, l'exposition \"ici et maintenant\" de Mingjun Luo au mus\u00e9e d'art de Pully et la pi\u00e8ce \"Ariodante\" de Georg Friedrich Haendel \u00e0 l'op\u00e9ra de Lausanne.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510020", "durationSec": 109, "title": "MI LESBOS VISITE PAPE_RTS000000792392", "excerpt": "Itw du conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances Ueli Maurer qui confirme ses doutes quand \u00e0 un renforcement des mesures internationales contre l'\u00e9vasion fiscale en marge d'une r\u00e9union des ministres des finances du G20.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604510021", "durationSec": 20, "title": "MI MAURER_RTS000000792328", "excerpt": "Apr\u00e8s 4 ans au poste de pr\u00e9sident du PLR suisse, Philip Mueller quitte son poste au profit de la schwitzoise Petra Goessi.", "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicPersons": ["MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510022", "durationSec": 22, "title": "MI PC PLR_RTS000000792377", "excerpt": "L'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti socialiste suisse s'est r\u00e9unie \u00e0 la Chaux-de-Fonds. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PS et cheffe du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police Simonetta Sommaruga y a d\u00e9fendu sa loi sur l'asile.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "FONCTION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["GOESSI, PETRA", "MUELLER, PHILIPP"], "thematicCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510023", "durationSec": 29, "title": "MI PS_RTS000000792346", "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"], "thematicCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510024", "durationSec": 100, "title": "MI SEISME JAPON_RTS000000792375"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Liaison duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KEFALAS, Alexia", "role": "Liaison duplex Lesbos", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1649633", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024762", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1508500", "internalArchiveId": "AA1604508501", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-16T00:00:00Z", "durationSec": 1860, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7653759", "imageURL": "http://www.rts.ch/7653772.image", "backgrounds": ["Corsier-sur-Vevey Vaud Suisse, ouverture du mus\u00e9e consacr\u00e9 \u00e0 Charlie Chaplin et intitul\u00e9 \"Chaplin's world\"."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "VD / Inauguration du mus\u00e9e d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Charlie Chaplin: Michael Chaplin, fils de l\u2019artiste, nous livre son ressenti, \u00e0 Corsier-sur-Vevey", "Gr\u00e8ce: le pape Fran\u00e7ois a ramen\u00e9 trois familles syriennes apr\u00e8s sa visite sur l\u2019\u00eele de Lesbos", "VD: le mus\u00e9e d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Charlie Chaplin a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 \u00e0 Corsier-sur-Vevey", "Un t\u00e9trapl\u00e9gique parvient \u00e0 contr\u00f4ler sa main par la pens\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une interface cerveau-machine", "L\u2019Espace Economique Europ\u00e9en a fait d\u00e9bat \u00e0 l\u2019assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti socialiste", "Italie: une initiative du nord pays souhaite loger des r\u00e9fugi\u00e9s dans des familles italiennes contre r\u00e9mun\u00e9ration", "La Schwytzoise Petra G\u00f6ssi est la nouvelle pr\u00e9sidente du PLR", "VS: la photo d\u2019un loup faite par un photographe animalier de Haute-Nendaz fait le buzz", "Tennis / FedCup: la Suisse et la R\u00e9publique tch\u00e8que sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec un score de 1 partout", "Gr\u00e8ce / Le pape ram\u00e8ne trois familles syriennes apr\u00e8s sa visite sur l\u2019\u00eele de Lesbos: les observations d\u2019Arnaud B\u00e9dat", "Japon: le pays a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par un nouveau s\u00e9isme avec un bilan d\u2019au moins 41 victimes", "Etats-Unis: le G20 \u00e0 Washington r\u00e9agit aux Panama Papers et promet plus de transparence", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Il s\u2019agissait d\u2019une visite en soutient aux migrants, mais aussi pour demander \u00e0 l'Europe d'en faire beaucoup plus pour les r\u00e9fugi\u00e9s.", "Plus de 140 m\u00e9dias ont fait le d\u00e9placement \u00e0 Chaplin\u2019s World pour d\u00e9couvrir en primeur ce mus\u00e9e.", "C\u2019est une avanc\u00e9e qui nourrit beaucoup d'espoir pour les personnes paralys\u00e9es.", "Ils \u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 la Chaux-de-Fonds. 24 ans apr\u00e8s le NON la base du parti n'en a toujours pas voulu, pour l'instant.", "Actuellement, plus de cent mille demandeurs d\u2019asile vivent dans des centres d\u2019accueil.", "La conseill\u00e8re nationale est encore peu connue. Elle devra maintenir le trend positif des derniers mois pour son parti.", "L\u2019homme s'est retrouv\u00e9 nez \u00e0 nez avec un loup. L'animal fixe l'objectif comme s'il plongeait dans le regard du photographe.", "Timea Bacsinszky a subi une d\u00e9faite face \u00e0 Barbora Strycova et Viktorija gagne face \u00e0 Pliskova.", "Des dizaines d'habitants ont \u00e9t\u00e9 pris au pi\u00e8ge. Les recherches se poursuivent pour trouver des survivants.", "Les grands pays europ\u00e9ens proposent des mesures pour savoir qui se cache derri\u00e8re les soci\u00e9t\u00e9s-\u00e9crans. La Suisse se d\u00e9clare pr\u00eate \u00e0 embo\u00eeter le pas."], "variantIds": ["ece-7588773", "ece-7588771"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-18T22:21:03Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:00:00\r\n...\r\n\r\n19:30:16:19  19:30:19:11\r\n    -Bonsoir, voici les titres.\r\n\r\n19:30:19:15  19:30:23:19\r\nLa visite du pape Fran\u00e7ois \u00e0 Lesbos.\r\n\r\n19:30:24:00  19:30:29:06\r\nMessage de solidarit\u00e9 aux migrants\r\n      et message \u00e0 l'Europe\r\n\r\n19:30:29:11  19:30:32:17\r\n        pour dire qu'elle \r\n       n'en fait pas assez.\r\n\r\n19:30:32:22  19:30:38:15\r\nLe pape Fran\u00e7ois a ramen\u00e9 12 r\u00e9fugi\u00e9s\r\n        avec lui au Vatican.\r\n\r\n19:30:39:23  19:30:42:08\r\n Le PLR est dirig\u00e9 par une femme.\r\n\r\n19:30:42:12  19:30:47:11\r\n Petra Goessi succ\u00e8de aujourd'hui\r\n        \u00e0 Philipp Mueller.\r\n\r\n19:30:47:16  19:30:51:10\r\n        Encore peu connue,\r\n    les attentes sont grandes.\r\n\r\n19:30:52:00  19:30:55:12\r\n       En tennis, l'exploit\r\n       de Viktoria Golubic.\r\n\r\n19:30:55:17  19:31:03:02\r\n Elle a battu la num\u00e9ro un tch\u00e8que\r\n   en demi-finale de la Fed Cup.\r\n\r\n19:31:04:10  19:31:08:00\r\n       Puis nous plongerons\r\n dans l'univers de Charlie Chaplin\r\n\r\n19:31:08:05  19:31:11:00\r\n        avec l'inauguration\r\n        du Chaplin's World.\r\n\r\n19:31:11:05  19:31:14:06\r\n        Mus\u00e9e en l'honneur\r\n     de ce g\u00e9nie du 7\u00e8me art.\r\n\r\n19:31:14:11  19:31:19:13\r\n          Une immersion\r\n     dans la vie de l'acteur.\r\n\r\n19:31:19:18  19:31:24:02\r\n     Son fils nous en parlera.\r\n\r\n19:31:24:19  19:31:27:16\r\n         Nous reviendrons\r\n    sur le clich\u00e9 exceptionnel\r\n\r\n19:31:27:21  19:31:31:00\r\nd'un photographe animalier en Valais.\r\n\r\n19:31:31:05  19:31:35:07\r\n    Une rencontre avec un loup\r\n  particuli\u00e8rement photog\u00e9nique.\r\n\r\n19:31:35:11  19:31:37:17\r\n     R\u00e9cit en fin de journal.\r\n\r\n19:31:39:11  19:31:44:09\r\nIl est coutumier des images fortes\r\n pour faire passer ses messages.\r\n\r\n19:31:44:13  19:31:47:14\r\n     Le pape Fran\u00e7ois a ramen\u00e9\r\n       3 familles syriennes\r\n\r\n19:31:47:19  19:31:53:04\r\n dans son avion apr\u00e8s avoir pass\u00e9\r\n     5 h sur l'\u00eele de Lesbos.\r\n\r\n19:31:53:09  19:31:56:17\r\nUne visite en soutien aux migrants.\r\n\r\n19:32:00:02  19:32:05:01\r\n    -Ils sont 12, et d\u00e9sormais\r\nils croient s\u00fbrement aux miracles.\r\n\r\n19:32:05:06  19:32:08:23\r\n 12 destins de r\u00e9fugi\u00e9s syriens\r\n   qui viennent de basculer.\r\n\r\n19:32:09:04  19:32:12:07\r\n     12 vies tir\u00e9es au sort\r\n      parmi des milliers.\r\n\r\n19:32:12:11  19:32:16:04\r\n     Le pape s'en est remis\r\nau hasard pour savoir qui aider.\r\n\r\n19:32:16:09  19:32:18:20\r\n       Ceux-l\u00e0 repartent \r\n      avec lui au Vatican.\r\n\r\n19:32:19:01  19:32:24:06\r\nLes autres auront ouvert leur coeur\r\net leurs peines avec tant d'espoir.\r\n\r\n19:32:24:11  19:32:26:21\r\n       Car l'image tenait\r\n       presque du mirage.\r\n\r\n19:32:27:02  19:32:31:06\r\n    Le pape Fran\u00e7ois entour\u00e9\r\n du patriarche de Constantinople\r\n\r\n19:32:31:11  19:32:35:18\r\n         et de Ieronymos,\r\nl'archev\u00eaque orthodoxe de la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:32:35:23  19:32:40:12\r\n  Devant eux, toute la trag\u00e9die\r\n    de la crise de migrants.\r\n\r\n19:32:40:17  19:32:45:11\r\n5 heures pour rappeler \u00e0 l'Europe\r\n     ses valeurs d'accueil.\r\n\r\n19:32:45:15  19:32:49:04\r\n         Plong\u00e9 au coeur\r\n     du hotspot de la Moria,\r\n\r\n19:32:49:09  19:32:54:05\r\nle pontife argentin salue, \u00e9coute.\r\n\r\n19:32:54:10  19:33:00:23\r\nUne foule enti\u00e8re de drames humains\r\n         appelle \u00e0 l'aide.\r\n\r\n19:33:01:04  19:33:05:03\r\n            L'\u00e9motion\r\n   d'une petite fille d\u00e9borde.\r\n\r\n19:33:05:08  19:33:08:10\r\n La fillette \u00e9clate en sanglots\r\n\r\n19:33:12:10  19:33:15:00\r\n    -Je voulais \u00eatre avec vous\r\n\r\n19:33:15:05  19:33:17:03\r\n     aujourd'hui, et vous dire\r\n\r\n19:33:17:07  19:33:19:17\r\n    que vous n'\u00eates pas seuls.\r\n\r\n19:33:19:22  19:33:25:13\r\nCes derniers mois, vous avez endur\u00e9\r\n     beaucoup de souffrances.\r\n\r\n19:33:25:18  19:33:32:07\r\nNous esp\u00e9rons que le monde saura voir\r\n    les signes de cette trag\u00e9die,\r\n\r\n19:33:32:11  19:33:40:22\r\net r\u00e9pondra \u00e0 cette crise de mani\u00e8re\r\n  digne de notre humanit\u00e9 commune.\r\n\r\n19:33:51:06  19:33:54:21\r\n    Des couronnes de fleurs,\r\n   \u00e0 la m\u00e9moire des disparus.\r\n\r\n19:33:55:02  19:34:01:17\r\n       Les douze r\u00e9fugi\u00e9s\r\n      sont arriv\u00e9s \u00e0 Rome.\r\n\r\n19:34:04:03  19:34:12:13\r\n-A.B\u00e9dat, vous \u00eates un connaisseur,\r\n      admirateur de ce pape.\r\n\r\n19:34:12:13  19:34:15:15\r\n Vous avez \u00e9crit un livre sur lui.\r\n\r\n19:34:15:17  19:34:20:23\r\n        L'image est forte.\r\n\r\n19:34:21:01  19:34:23:21\r\nCe pape est fort en communication.\r\n\r\n19:34:23:23  19:34:27:18\r\n      -Oui, on peut le dire.\r\n\r\n19:34:27:20  19:34:32:11\r\nMais en fait, c'est inn\u00e9 chez lui.\r\n\r\n19:34:32:12  19:34:36:11\r\n Quand on regarde son itin\u00e9raire,\r\n\r\n19:34:36:12  19:34:42:12\r\n   \u00e0 commencer par l'Argentine,\r\n\r\n19:34:45:11  19:34:51:11\r\n si vous \u00eates argentin, vous \u00eates\r\n  habitu\u00e9 \u00e0 cet ancien cardinal.\r\n\r\n19:34:52:02  19:34:55:22\r\n-Le message est clair pour l'Europe,\r\n\r\n19:34:56:03  19:35:00:22\r\n    vous n'en faites pas assez\r\n        pour les migrants.\r\n\r\n19:35:00:23  19:35:05:11\r\nC'est davantage un homme politique\r\n    qu'un homme de religion ?\r\n\r\n19:35:05:12  19:35:11:12\r\n      -Il a d\u00e9pass\u00e9 le stade\r\n       du leader religieux.\r\n\r\n19:35:12:16  19:35:18:08\r\nIl est devenu une esp\u00e8ce de symbole,\r\n       comme Nelson Mandela.\r\n\r\n19:35:18:10  19:35:23:06\r\n Il a fait beaucoup pour la s\u00e9rie,\r\n     avec la lettre \u00e0 Poutine.\r\n\r\n19:35:23:08  19:35:29:08\r\n     Il s'adresse aux leaders\r\n         du monde entier.\r\n\r\n19:35:34:05  19:35:39:14\r\n    -Il \u00e9tait all\u00e9 \u00e0 Lampedusa.\r\n\r\n19:35:39:16  19:35:45:16\r\n     -C'est un fils d'\u00e9migr\u00e9s.\r\n\r\n19:35:46:09  19:35:52:09\r\nDonc c'est un homme qui est marqu\u00e9\r\n par l'histoire de la migration.\r\n\r\n19:35:58:02  19:35:59:22\r\n     \u00c0 New York, il a demand\u00e9\r\n\r\n19:36:00:03  19:36:04:17\r\n     \u00e0 ce que son h\u00e9licopt\u00e8re\r\n survole la Statue de la Libert\u00e9.\r\n\r\n19:36:04:19  19:36:11:13\r\n -Au-del\u00e0 du geste et du symbole,\r\nest-ce que \u00e7a sert \u00e0 quelque chose ?\r\n\r\n19:36:11:15  19:36:15:22\r\n   -On a vu que \u00e7a a servi d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:36:16:00  19:36:21:04\r\n     Il a eu des gestes forts\r\n          qui ont port\u00e9.\r\n\r\n19:36:21:06  19:36:27:06\r\n      Sur un plan politique,\r\n      des choses ont boug\u00e9.\r\n\r\n19:36:35:15  19:36:40:11\r\n   Une de ses amies, aujourd'hui\r\nd\u00e9c\u00e9d\u00e9e, il l'avait appel\u00e9\r\n\r\n19:36:40:16  19:36:42:17\r\npour lui dire que la premi\u00e8re ann\u00e9e,\r\n\r\n19:36:42:22  19:36:47:18\r\nil avait regard\u00e9, et la troisi\u00e8me,\r\n  il allait faire la r\u00e9volution.\r\n\r\n19:36:47:20  19:36:50:18\r\n   Il va encore nous surprendre.\r\n\r\n19:36:50:18  19:36:54:12\r\n     -Depuis quelques jours,\r\n  l'Italie se retrouve \u00e0 nouveau\r\n\r\n19:36:54:17  19:36:56:15\r\n au coeur de la crise migratoire.\r\n\r\n19:36:56:20  19:37:01:04\r\nPlus de 100'000 demandeurs d'asile\r\nvivent dans des centres d'accueil.\r\n\r\n19:37:01:09  19:37:04:04\r\n       D'o\u00f9 cette initiative\r\n       de loger des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:37:04:09  19:37:06:14\r\n   dans des familles italiennes.\r\n\r\n19:37:08:03  19:37:13:01\r\n  -Depuis quatre mois, cet ancien\r\nprofesseur de l'Universit\u00e9 de Parme\r\n\r\n19:37:13:06  19:37:18:04\r\n       partage son quotidien\r\navec un r\u00e9fugi\u00e9 somalien de 25 ans.\r\n\r\n19:37:19:07  19:37:21:11\r\n   -Ca me pla\u00eet, car \u00e7a m'a aid\u00e9\r\n\r\n19:37:21:16  19:37:24:09\r\n\u00e0 me rappeler comment \u00e9tait la vie\r\n\r\n19:37:24:13  19:37:26:03\r\n      dans une vraie famille.\r\n\r\n19:37:26:08  19:37:28:05\r\n-Une famille, c'est beaucoup dire.\r\n\r\n19:37:28:10  19:37:30:07\r\n  Nous sommes un dr\u00f4le de couple,\r\n\r\n19:37:30:11  19:37:33:03\r\n      mais bon, il y a un peu\r\n      de climat familial ici.\r\n\r\n19:37:33:12  19:37:36:23\r\n   -Pour ce retrait\u00e9 croyant,\r\n c'est l'appel du pape Fran\u00e7ois\r\n\r\n19:37:37:04  19:37:41:14\r\n   qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9resser\r\nau projet d'une coop\u00e9rative locale.\r\n\r\n19:37:41:19  19:37:45:14\r\n       Il a d\u00fb convaincre\r\n ses enfants et petits-enfants.\r\n\r\n19:37:46:12  19:37:48:02\r\n   -M\u00eame au sein de ma famille,\r\n\r\n19:37:48:07  19:37:49:18\r\n      il y en a qui regardent\r\n\r\n19:37:49:23  19:37:52:16\r\n     avec beaucoup de m\u00e9fiance\r\n          mon exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:37:52:21  19:37:54:22\r\n  Certains de mes proches pensent\r\n\r\n19:37:55:03  19:38:00:22\r\n    que c'est courir un risque\r\n d'accueillir quelqu'un chez soi.\r\n\r\n19:38:01:08  19:38:05:04\r\n   -A Parme, cette coop\u00e9rative\r\ns'occupe du placement et du suivi.\r\n\r\n19:38:05:09  19:38:07:22\r\n     Le r\u00e9fugi\u00e9 reste 9 mois\r\n        dans la famille.\r\n\r\n19:38:08:03  19:38:11:05\r\n       Ce couple a d\u00e9cid\u00e9\r\n  de se lancer dans l'aventure.\r\n\r\n19:38:11:10  19:38:15:07\r\nIl devra passer plusieurs entrevues\r\n       avec une psychologue,\r\n\r\n19:38:15:11  19:38:19:08\r\navant de v\u00e9rifier les conditions\r\n   mat\u00e9rielles de l'accueil.\r\n\r\n19:38:19:18  19:38:22:00\r\n-Nous avons toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s ouverts\r\n\r\n19:38:22:05  19:38:23:08\r\n         dans ma famille.\r\n\r\n19:38:23:12  19:38:28:17\r\n   Mes parents avaient accueilli\r\n    deux \u00e9tudiants du Cameroun.\r\n\r\n19:38:29:12  19:38:31:20\r\n     -Cas unique en Europe,\r\n        la r\u00e9tribution.\r\n\r\n19:38:32:01  19:38:34:17\r\n     Les familles re\u00e7oivent\r\n        400 frs par mois\r\n\r\n19:38:34:22  19:38:37:15\r\npour loger et nourrir le r\u00e9fugi\u00e9.\r\n\r\n19:38:38:15  19:38:40:22\r\n -Personne ne s'enrichit avec \u00e7a.\r\n\r\n19:38:41:03  19:38:43:06\r\n C'est un support que nous donnons\r\n\r\n19:38:43:11  19:38:46:01\r\npour ceux qui acceptent d'accueillir.\r\n\r\n19:38:46:06  19:38:51:11\r\n Donc c'est juste qu'ils re\u00e7oivent\r\n         un remboursement.\r\n\r\n19:38:53:05  19:38:57:11\r\n -Pour le moment, ces exp\u00e9riences\r\n   se limitent \u00e0 trois villes.\r\n\r\n19:38:57:15  19:38:59:11\r\n      Milan, Turin et Parme.\r\n\r\n19:38:59:15  19:39:01:22\r\n     Des exp\u00e9riences limit\u00e9es,\r\n\r\n19:39:02:03  19:39:05:11\r\n       mais qui se trouvent\r\n     sous le feu de critiques.\r\n\r\n19:39:06:15  19:39:08:07\r\n    -En finan\u00e7ant les familles\r\n\r\n19:39:08:11  19:39:10:18\r\nqui acceptent de prendre un r\u00e9fugi\u00e9,\r\n\r\n19:39:10:23  19:39:13:16\r\n      l'Italie a mis sur pied\r\n         un vrai commerce.\r\n\r\n19:39:13:21  19:39:17:21\r\n          Voil\u00e0 pourquoi\r\n nous sommes oppos\u00e9s \u00e0 ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:39:18:15  19:39:22:16\r\n   -La Ligue du Nord consid\u00e8re\r\nqu'avant de r\u00e9tribuer les familles\r\n\r\n19:39:22:21  19:39:25:22\r\n  qui accueillent des migrants,\r\n    il faudrait d'abord aider\r\n\r\n19:39:26:03  19:39:28:20\r\n   les Italiens sans revenu; \r\n  l'\u00e9ternel refrain populiste.\r\n\r\n19:39:29:18  19:39:32:22\r\n    -Les migrants qui joignent\r\n      derni\u00e8rement l'Italie\r\n\r\n19:39:33:03  19:39:34:08\r\n        arrivent de Libye.\r\n\r\n19:39:34:12  19:39:36:10\r\n   Un pays qui a re\u00e7u la visite\r\n\r\n19:39:36:14  19:39:40:12\r\ndes ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n        allemand et fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:39:40:17  19:39:45:07\r\n  Ceci afin de stabiliser le pays\r\n  et \u00e9viter des d\u00e9parts massifs.\r\n\r\n19:39:48:21  19:39:53:01\r\n     En Suisse, Petra Goessi\r\nest la nouvelle pr\u00e9sidente du PLR.\r\n\r\n19:39:53:06  19:39:58:12\r\n     La conseill\u00e8re nationale\r\n      est encore peu connue.\r\n\r\n19:39:58:17  19:40:04:19\r\n       Elle devra maintenir\r\n  le trend positif de son parti.\r\n\r\n19:40:07:11  19:40:12:06\r\n  -Seule candidate, elle est la\r\nnouvelle pr\u00e9sidente du PLR suisse.\r\n\r\n19:40:12:11  19:40:15:09\r\n        40 ans, juriste,\r\n   m\u00e9connue jusqu'il y a peu.\r\n\r\n19:40:15:13  19:40:18:14\r\nMais satisfaite de changer de r\u00f4le.\r\n\r\n19:40:19:11  19:40:21:08\r\n      -Ma d\u00e9cision est claire\r\n\r\n19:40:21:12  19:40:22:23\r\n         et je me r\u00e9jouis\r\n\r\n19:40:23:04  19:40:24:20\r\n     d'exercer cette fonction.\r\n\r\n19:40:25:08  19:40:29:23\r\n          -Petra Goessi\r\n doit encore se faire conna\u00eetre.\r\n\r\n19:40:30:04  19:40:33:23\r\n   Depuis 2011 au Parlement, \r\n  la Schwytzoise est discr\u00e8te,\r\n\r\n19:40:34:04  19:40:37:07\r\n        souvent rattach\u00e9e\r\n   aux valeurs conservatrices.\r\n\r\n19:40:37:18  19:40:39:23\r\n -Je viens de Suisse centrale mais\r\n\r\n19:40:40:04  19:40:42:14\r\nmes id\u00e9es ne sont pas conservatrices.\r\n\r\n19:40:42:19  19:40:47:06\r\nM\u00eame si parfois mon opinion diff\u00e8re\r\n de celle de la majorit\u00e9 du parti,\r\n\r\n19:40:47:11  19:40:51:19\r\n       en tant que pr\u00e9sidente,\r\nje saurai repr\u00e9senter cette majorit\u00e9.\r\n\r\n19:40:52:05  19:40:56:15\r\n -Elle prend les r\u00eanes d'un parti \r\ndop\u00e9 par les r\u00e9ussites \u00e9lectorales.\r\n\r\n19:40:56:20  19:41:00:20\r\n       Celui qui lui transmet\r\nla pr\u00e9sidence, apr\u00e8s 4 ans de r\u00e8gne,\r\n\r\n19:41:01:01  19:41:02:23\r\n    est acclam\u00e9 par sa cour.\r\n\r\n19:41:03:11  19:41:05:07\r\n    -Petra Groessi est capable\r\n\r\n19:41:05:11  19:41:08:09\r\n  et elle aura son propre style.\r\n\r\n19:41:08:13  19:41:12:17\r\n       Le but reste le m\u00eame:\r\n      accro\u00eetre notre succ\u00e8s.\r\n\r\n19:41:13:04  19:41:15:19\r\n         -Une confiance\r\n     qui semble trouver \u00e9cho\r\n\r\n19:41:16:00  19:41:20:09\r\n m\u00eame chez les femmes radicales \r\nde r\u00e9putation plus progressistes.\r\n\r\n19:41:20:20  19:41:23:05\r\n-On a besoin d'une pr\u00e9sidente forte,\r\n\r\n19:41:23:10  19:41:25:02\r\n      avec un discours clair.\r\n\r\n19:41:25:07  19:41:31:05\r\n    Le fait qu'elle soit jeune,\r\ndynamique et une femme est positif.\r\n\r\n19:41:31:15  19:41:34:21\r\n    -P.Goessi sera entour\u00e9e \r\n    de cinq vice-pr\u00e9sidents.\r\n\r\n19:41:35:02  19:41:38:04\r\n     Aux yeux du plus jeune,\r\n     elle a plus d'un atout.\r\n\r\n19:41:38:15  19:41:40:05\r\n      -Elle est s\u00fbre d'elle,\r\n\r\n19:41:40:10  19:41:42:11\r\n   ses convictions sont fortes,\r\n\r\n19:41:42:16  19:41:44:07\r\n     tr\u00e8s lib\u00e9rales-radicales.\r\n\r\n19:41:44:11  19:41:47:22\r\n        Elle apporte aussi\r\nune douceur bienvenue en politique.\r\n\r\n19:41:48:09  19:41:50:04\r\n  -Ce changement de pr\u00e9sidence\r\n\r\n19:41:50:09  19:41:54:10\r\nintervient au moment o\u00f9 le PLR surfe\r\n           sur le succ\u00e8s.\r\n\r\n19:41:54:20  19:41:56:06\r\n        -Pour Petra Goessi,\r\n\r\n19:41:56:11  19:41:58:16\r\n peu exp\u00e9riment\u00e9e et peu profil\u00e9e,\r\n\r\n19:41:58:21  19:42:04:04\r\n      le d\u00e9fi est important:\r\n elle devra mobiliser les troupes.\r\n\r\n19:42:04:13  19:42:07:16\r\n   -Elle affiche une ambition:\r\n        tracer son chemin\r\n\r\n19:42:07:21  19:42:11:16\r\net faire mieux que les socialistes\r\n    aux prochaines f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:42:14:03  19:42:17:12\r\n      -Assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\n    chez les socialistes aussi.\r\n\r\n19:42:17:17  19:42:21:19\r\n        24 ans apr\u00e8s le NON\r\n  \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en,\r\n\r\n19:42:22:00  19:42:26:15\r\n        le parti socialiste\r\n     remet l'EEE sur la table.\r\n\r\n19:42:30:05  19:42:34:04\r\n     -En d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi,\r\n Christian Levrat est optimiste,\r\n\r\n19:42:34:09  19:42:38:22\r\npersuad\u00e9 qu'il convaincra sa base\r\n de relancer l'adh\u00e9sion \u00e0 l'EEE,\r\n\r\n19:42:39:03  19:42:44:11\r\n    point central de la nouvelle\r\nfeuille de route du PS sur l'Europe.\r\n\r\n19:42:46:08  19:42:48:02\r\n      -Nous sommes favorables\r\n\r\n19:42:48:07  19:42:50:08\r\n    \u00e0 un accord institutionnel.\r\n\r\n19:42:50:12  19:42:54:21\r\n    Mais celui-ci est d\u00e9pass\u00e9:\r\n   on a 120 accords bilat\u00e9raux.\r\n\r\n19:42:55:02  19:43:01:17\r\nLa droite continuera de les attaquer\r\net mettre en danger tout l'\u00e9difice.\r\n\r\n19:43:01:22  19:43:06:05\r\n      Il faut donc un accord\r\n      multilat\u00e9ral, global,\r\n\r\n19:43:06:10  19:43:09:01\r\nqui r\u00e8gle nos relations avec l'UE.\r\n\r\n19:43:09:12  19:43:12:20\r\n    -Le moteur des relations\r\n  Suisse-Europe est \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n19:43:13:01  19:43:16:04\r\n       Le PS cherche donc\r\n       un nouvel horizon.\r\n\r\n19:43:16:09  19:43:20:05\r\nMais la feuille de route de C.Levrat\r\n        peine \u00e0 convaincre.\r\n\r\n19:43:20:10  19:43:24:04\r\n     Certains pr\u00e9f\u00e9reraient\r\n   relancer l'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE.\r\n\r\n19:43:25:10  19:43:27:11\r\n     -C'est en adh\u00e9rant \u00e0 l'UE\r\n\r\n19:43:27:15  19:43:29:15\r\n que la Suisse assurerait le mieux\r\n\r\n19:43:29:20  19:43:31:02\r\n         sa souverainet\u00e9.\r\n\r\n19:43:31:07  19:43:36:18\r\n L'UE a un Parlement et les droits\r\n    populaires s'y d\u00e9veloppent.\r\n\r\n19:43:36:23  19:43:41:09\r\n       Ce qui n'existe pas\r\ndans l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en.\r\n\r\n19:43:41:23  19:43:47:16\r\n-Les Neuch\u00e2telois et les Zurichois\r\nont convaincu de reporter le d\u00e9bat\r\n\r\n19:43:47:21  19:43:51:15\r\n      sur l'EEE \u00e0 d\u00e9cembre,\r\n    apr\u00e8s un possible Brexit.\r\n\r\n19:43:52:22  19:43:55:12\r\n -Il y a des questions imm\u00e9diates\r\n\r\n19:43:55:17  19:43:57:07\r\n       qu'il faut r\u00e9soudre.\r\n\r\n19:43:57:11  19:44:00:20\r\n  Comme de savoir si l'on pourra\r\n       s'arranger avec l'UE\r\n\r\n19:44:01:01  19:44:09:20\r\nsur l'accord de libre circulation \r\ndes personnes et le bilat\u00e9ralisme.\r\n\r\n19:44:10:06  19:44:14:08\r\n   -Pour convaincre les siens\r\n       d'adh\u00e9rer \u00e0 l'EEE,\r\n\r\n19:44:14:12  19:44:19:18\r\n  Christian Levrat devra encore\r\n     aff\u00fbter ses arguments.\r\n\r\n19:44:22:01  19:44:24:20\r\n-Fribourg conna\u00eet son nouveau syndic.\r\n\r\n19:44:25:02  19:44:27:17\r\n        Le conseil communal\r\n        a choisi T.Steiert\r\n\r\n19:44:27:22  19:44:31:10\r\n     pour diriger ses d\u00e9bats.\r\n\r\n19:44:31:14  19:44:37:11\r\nCe juriste de 53 ans est socialiste.\r\n\r\n19:44:41:10  19:44:45:14\r\n     A Washington, la r\u00e9union\r\ndes ministres des Finances du G20.\r\n\r\n19:44:45:19  19:44:49:15\r\n     Les grands pays europ\u00e9ens\r\n       proposent des mesures\r\n\r\n19:44:49:20  19:44:54:12\r\n     pour savoir qui se cache\r\n   derri\u00e8re les soci\u00e9t\u00e9s-\u00e9crans.\r\n\r\n19:44:57:15  19:45:00:03\r\n-La r\u00e9union du G20 \u00e0 Washington:\r\n\r\n19:45:00:08  19:45:10:03\r\n      premi\u00e8re r\u00e9ponse globale\r\naux r\u00e9v\u00e9lations des \"Panama Papers\".\r\n\r\n19:45:10:08  19:45:11:12\r\n\r\n\r\n19:45:18:20  19:45:21:11\r\n\r\n\r\n19:45:18:20  19:45:21:11\r\n-Nous portons un nouveau coup s\u00e9v\u00e8re\r\n\r\n19:45:21:16  19:45:24:06\r\n  \u00e0 ceux qui veulent ill\u00e9galement\r\n\r\n19:45:24:11  19:45:28:06\r\n        \u00e9chapper aux imp\u00f4ts\r\n    et dissimuler leur fortune.\r\n\r\n19:45:29:03  19:45:30:13\r\n     -L'id\u00e9e des Europ\u00e9ens:\r\n\r\n19:45:30:18  19:45:34:09\r\n   des registres et un \u00e9change\r\n   automatique d'informations\r\n\r\n19:45:34:13  19:45:37:07\r\n   sur les b\u00e9n\u00e9ficiaires r\u00e9els\r\n          des soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:45:37:11  19:45:40:11\r\n      La Suisse est pr\u00eate \r\n     \u00e0 suivre le mouvement.\r\n\r\n19:45:40:22  19:45:43:06\r\n  -Il faut attendre les d\u00e9tails.\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:45:15\r\n  C'est une chance pour la Suisse\r\n\r\n19:45:45:20  19:45:49:13\r\n    si tout le monde fait cela \r\n    et pas seulement la Suisse.\r\n\r\n19:45:50:00  19:45:52:14\r\n     -Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n        ajoute un b\u00e9mol.\r\n\r\n19:45:53:01  19:45:58:03\r\n-Si l'Etat contr\u00f4le tous les d\u00e9tails,\r\n       \u00e7a peut-\u00eatre dangereux.\r\n\r\n19:45:58:08  19:46:02:23\r\n    Ce n'est pas l'Etat qui fait\r\nl'\u00e9conomie, ce sont les entreprises.\r\n\r\n19:46:03:04  19:46:05:16\r\n   Il faut trouver un \u00e9quilibre\r\n\r\n19:46:05:21  19:46:10:07\r\n entre la libert\u00e9 des entreprises\r\n        et la r\u00e9gulation.\r\n\r\n19:46:11:23  19:46:13:09\r\n      -Les Europ\u00e9ens veulent\r\n\r\n19:46:13:13  19:46:14:18\r\n         aller de l'avant.\r\n\r\n19:46:14:23  19:46:19:22\r\n  D'autres sont sur la d\u00e9fensive:\r\n  des pays \u00e9mergents ou les USA.\r\n\r\n19:46:20:03  19:46:25:05\r\n    La pression internationale\r\n       va-t-elle suffire ?\r\n\r\n19:46:27:03  19:46:30:06\r\n       -La premi\u00e8re vague\r\n  a emport\u00e9 le secret bancaire.\r\n\r\n19:46:30:11  19:46:32:13\r\n  A voir si l'on viendra \u00e0 bout\r\n\r\n19:46:32:18  19:46:35:18\r\n       des soci\u00e9t\u00e9s-\u00e9crans\r\n        et autres trusts.\r\n\r\n19:46:36:22  19:46:39:17\r\n         -Le Japon frapp\u00e9\r\n      par un nouveau s\u00e9isme.\r\n\r\n19:46:39:22  19:46:44:22\r\n On d\u00e9nombre au moins 41 victimes\r\n    et un millier de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:46:45:03  19:46:50:01\r\n  Les recherches se poursuivent.\r\n\r\n19:46:53:21  19:46:58:10\r\n-La terre a encore trembl\u00e9 au Japon\r\n       provoquant la stupeur\r\n\r\n19:46:58:14  19:47:03:20\r\n     dans un pays coutumier\r\n    de s\u00e9ismes d\u00e9vastateurs.\r\n\r\n19:47:04:01  19:47:08:05\r\n  L'encha\u00eenement des r\u00e9pliques\r\nfreine la fouille des d\u00e9combres.\r\n\r\n19:47:08:10  19:47:11:18\r\n    Les op\u00e9rations de secours\r\n     sont rendues difficiles\r\n\r\n19:47:11:23  19:47:15:22\r\n   par les conditions m\u00e9t\u00e9os\r\n et l'endommagement des routes.\r\n\r\n19:47:16:03  19:47:19:23\r\n 20'000 hommes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s\r\n     par le Premier ministre\r\n\r\n19:47:20:04  19:47:22:22\r\n      dans une vraie course\r\n        contre la montre.\r\n\r\n19:47:24:10  19:47:26:11\r\n -Je prie pour ceux qui ont perdu\r\n\r\n19:47:26:16  19:47:29:01\r\nla vie, pour les personnes \u00e9vacu\u00e9es\r\n\r\n19:47:29:06  19:47:33:01\r\n   et pour tous ceux qui ont \u00e9t\u00e9\r\n     affect\u00e9s par ce d\u00e9sastre.\r\n\r\n19:47:33:12  19:47:37:10\r\n    -Au coeur de la trag\u00e9die,\r\n    une image bouleversante:\r\n\r\n19:47:37:13  19:47:41:13\r\n    celle de ces sauveteurs,\r\n qui apr\u00e8s six heures d'efforts,\r\n\r\n19:47:41:18  19:47:45:11\r\n    ont sauv\u00e9 des d\u00e9combres \r\n   une fillette de huit mois.\r\n\r\n19:47:45:16  19:47:49:14\r\n    Le s\u00e9isme de cette nuit \r\n    est encore plus puissant\r\n\r\n19:47:49:19  19:47:53:11\r\n     que celui de la veille,\r\n     qui avait fait 9 morts\r\n\r\n19:47:53:15  19:47:57:17\r\n    et entra\u00een\u00e9 l'\u00e9vacuation\r\n      de 40'000 personnes.\r\n\r\n19:47:57:22  19:48:03:21\r\n    Aggrav\u00e9 par les r\u00e9pliques\r\n  qui secouent l'\u00eele de Kyushu,\r\n\r\n19:48:04:02  19:48:09:10\r\n       le bilan du s\u00e9isme\r\n   pourrait s'alourdir encore.\r\n\r\n19:48:09:14  19:48:12:20\r\n         Ces sinistr\u00e9s,\r\n     relog\u00e9s dans une \u00e9cole,\r\n\r\n19:48:13:01  19:48:16:12\r\n   ont v\u00e9cu une nouvelle nuit\r\n        cauchemardesque.\r\n\r\n19:48:17:17  19:48:20:04\r\n   Il y a encore des r\u00e9pliques,\r\n\r\n19:48:20:09  19:48:24:07\r\n    je n'ose m\u00eame pas imaginer\r\n       ce qui nous attend.\r\n\r\n19:48:24:22  19:48:29:17\r\n-Le gouvernement japonais a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9\r\n  l'\u00e9tat de catastrophe naturelle\r\n\r\n19:48:29:22  19:48:32:19\r\n   et a appel\u00e9 \u00e0 la prudence.\r\n\r\n19:48:35:00  19:48:38:13\r\n-Il y a v\u00e9cu les 25 derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n             de sa vie.\r\n\r\n19:48:38:18  19:48:42:14\r\n         Le Manoir de Ban\r\n     devient Chaplin's World.\r\n\r\n19:48:42:19  19:48:47:00\r\n Le mus\u00e9e d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Charlie Chaplin\r\n     a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 ce matin.\r\n\r\n19:48:47:04  19:48:52:20\r\n        Plus de 140 m\u00e9dias\r\n   avaient fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n19:48:53:01  19:48:57:20\r\n    Une immersion dans l'oeuvre\r\n        et dans les films.\r\n\r\n19:49:02:09  19:49:07:16\r\n-Emotion pour les fr\u00e8res Chaplin \r\n\u00e0 l'heure d'ouvrir l'unique mus\u00e9e\r\n\r\n19:49:07:21  19:49:10:07\r\nconsacr\u00e9 \u00e0 l'oeuvre de leur p\u00e8re.\r\n\r\n19:49:10:11  19:49:15:00\r\n La visite commence par un film \r\n qui raconte la vie de l'artiste\r\n\r\n19:49:15:05  19:49:19:00\r\n   puis s'ouvre sur des d\u00e9cors\r\n        grandeur nature.\r\n\r\n19:49:19:05  19:49:25:07\r\n On d\u00e9couvre la rue o\u00f9 Chaplin est\r\nn\u00e9, le cirque dont il s'est inspir\u00e9\r\n\r\n19:49:25:11  19:49:29:11\r\n  puis le studio hollywoodien.\r\n\r\n19:49:32:05  19:49:33:22\r\n     -Charlie dessinait tout,\r\n\r\n19:49:34:03  19:49:36:09\r\n   il \u00e9tait un perfectionniste.\r\n\r\n19:49:36:13  19:49:41:00\r\n     Ses papiers, ses dessins\r\nnous ont donc permis de reproduire\r\n\r\n19:49:41:05  19:49:44:10\r\nles v\u00e9ritables d\u00e9cors de ses films.\r\n\r\n19:49:44:21  19:49:50:03\r\n-Le visiteur traverse les d\u00e9cors\r\n  en observateur et en acteur.\r\n\r\n19:49:51:18  19:49:56:13\r\n   -Le visiteur peut se plonger\r\n dans l'univers de Charlie Chaplin\r\n\r\n19:49:56:18  19:50:00:03\r\n    et tester certaines astuces\r\n         de ses tournages.\r\n\r\n19:50:00:13  19:50:05:04\r\n  -On d\u00e9couvre aussi le regard \r\n  de Chaplin pos\u00e9 sur le monde.\r\n\r\n19:50:05:09  19:50:08:22\r\n  Un Charlot citoyen qui parle \r\n  de ses th\u00e8mes de pr\u00e9dilection\r\n\r\n19:50:09:03  19:50:12:08\r\n       comme la pauvret\u00e9,\r\n   les guerres ou l'injustice.\r\n\r\n19:50:12:12  19:50:15:00\r\n Un artiste humaniste et engag\u00e9.\r\n\r\n19:50:15:20  19:50:17:22\r\n      -Derri\u00e8re sa gestuelle,\r\n\r\n19:50:18:03  19:50:20:20\r\n  son personnage parlait du monde\r\n\r\n19:50:21:01  19:50:25:03\r\n      et nous invitait \u00e0 rire\r\n   des impuissances de ce monde.\r\n\r\n19:50:25:13  19:50:30:14\r\n     -A quelques pas de l\u00e0,\r\n       le manoir de Ban.\r\n\r\n19:50:30:19  19:50:35:21\r\nLa maison familiale raconte le c\u00f4t\u00e9\r\n   intime et priv\u00e9 de l'artiste.\r\n\r\n19:50:36:02  19:50:38:11\r\n  Il aura fallu 60 mios de frs\r\n\r\n19:50:38:15  19:50:43:23\r\net 16 ans pour faire de cet endroit\r\n       le mus\u00e9e de Chaplin.\r\n\r\n19:50:46:08  19:50:49:05\r\n         -Cela va d\u00e9cupler\r\n\r\n19:50:49:10  19:50:51:02\r\n    les retomb\u00e9es touristiques\r\n\r\n19:50:51:07  19:50:53:10\r\npour l'h\u00f4tellerie, la restauration,\r\n\r\n19:50:53:14  19:50:56:05\r\n           le commerce,\r\n   les chauffeurs de taxi, etc.\r\n\r\n19:50:56:10  19:51:00:19\r\n     C'est une p\u00e9pite de plus \r\n     dans l'offre touristique.\r\n\r\n19:51:01:05  19:51:05:17\r\n-Le mus\u00e9e ouvre ses portes au public\r\n           demain matin.\r\n\r\n19:51:07:03  19:51:10:16\r\n       -M.Chaplin, vous \u00eates\r\n       le fils de C.Chaplin.\r\n\r\n19:51:10:21  19:51:13:09\r\n Vous avez v\u00e9cu dans cette maison.\r\n\r\n19:51:13:13  19:51:15:14\r\n    Ce manoir devient un mus\u00e9e.\r\n\r\n19:51:15:19  19:51:18:21\r\n     On entre dans l'intimit\u00e9\r\n        de votre famille.\r\n\r\n19:51:19:02  19:51:27:07\r\n    Quel effet cela vous fait ?\r\n\r\n19:51:27:07  19:51:36:03\r\n       -Je suis tr\u00e8s soulag\u00e9\r\n      de voir enfin ce mus\u00e9e.\r\n\r\n19:51:41:15  19:51:45:16\r\n    On peut le visiter et voir\r\n    le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n19:51:45:18  19:51:51:18\r\n    Je suis soulag\u00e9 et heureux.\r\n\r\n19:51:51:22  19:51:57:22\r\n        -On vous a demand\u00e9\r\n    des archives personnelles.\r\n\r\n19:51:58:04  19:52:02:21\r\n        Ce sont les d\u00e9cors\r\n    d'une partie de votre vie.\r\n\r\n19:52:02:23  19:52:06:00\r\n     -Oui, mais c'est surtout \r\n     en l'honneur de mon p\u00e8re.\r\n\r\n19:52:06:02  19:52:10:23\r\n   C'est \u00e7a qui est formidable.\r\n\r\n19:52:11:01  19:52:16:23\r\n       La jeune g\u00e9n\u00e9ration\r\n     va pouvoir le d\u00e9couvrir.\r\n\r\n19:52:17:01  19:52:23:01\r\nOn red\u00e9couvre l'artiste, le po\u00e8te,\r\n\r\n19:52:24:09  19:52:30:09\r\n     et peut-\u00eatre s'int\u00e9resser\r\n           \u00e0 son oeuvre.\r\n\r\n19:52:32:15  19:52:38:15\r\n       -Comment vous expliquez\r\nque votre p\u00e8re fascine encore autant ?\r\n\r\n19:52:39:12  19:52:42:22\r\n  -Je pense qu'il a d'abord cr\u00e9\u00e9 \r\n  un personnage que tout le monde\r\n\r\n19:52:43:00  19:52:49:00\r\n       pouvait reconna\u00eetre.\r\n\r\n19:52:49:17  19:52:55:09\r\n    C'est une part d'eux-m\u00eames.\r\n\r\n19:52:55:11  19:53:00:07\r\nUn vagabond qui ne trouve sa place\r\n    nulle part dans ce monde.\r\n\r\n19:53:00:09  19:53:06:09\r\nIl finit toujours par devoir partir.\r\n\r\n19:53:06:12  19:53:11:15\r\n   C'est un arch\u00e9type universel\r\n      de l'\u00e9ternel voyageur.\r\n\r\n19:53:11:17  19:53:17:18\r\n    -Qu'est-ce qu'il aurait dit\r\nen visitant ce mus\u00e9e, selon vous ?\r\n\r\n19:53:17:20  19:53:23:20\r\n  -C'est une question difficile.\r\n\r\n19:53:23:23  19:53:29:17\r\nVu l'attention qu'il arrive encore\r\n           \u00e0 susciter,\r\n\r\n19:53:29:19  19:53:33:11\r\ns'il est visit\u00e9 par plein de monde,\r\n         il sera heureux.\r\n\r\n19:53:33:12  19:53:38:07\r\n    Il aimait bien l'attention.\r\n\r\n19:53:38:09  19:53:44:09\r\n   Il aimait savoir qu'il allait\r\n  peut- \u00eatre durer dans le temps.\r\n\r\n19:53:46:13  19:53:50:07\r\nOn a vu dans ses films l'inqui\u00e9tude\r\n du comique qui pense qu'il n'est\r\n\r\n19:53:50:09  19:53:51:13\r\n       peut-\u00eatre plus dr\u00f4le.\r\n\r\n19:53:51:18  19:53:53:15\r\n  Je pense qu'il est d'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:53:53:15  19:53:57:02\r\n            -En tennis,\r\n   l'\u00e9quipe de Suisse de Fed Cup\r\n\r\n19:53:57:07  19:54:00:11\r\n  affronte la R\u00e9publique tch\u00e8que\r\n         en demi-finale.\r\n\r\n19:54:00:16  19:54:02:20\r\n    Ce soir, il y a un partout.\r\n\r\n19:54:04:08  19:54:08:19\r\n   -Pour le premier simple de \r\n  la journ\u00e9e, T.Bacsinszky sait\r\n\r\n19:54:09:00  19:54:12:21\r\n qu'elle doit gagner pour donner\r\n     une chance \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:54:13:02  19:54:15:11\r\nCette pression semble la paralyser.\r\n\r\n19:54:15:16  19:54:20:22\r\n       Dans le premier set,\r\nelle est balay\u00e9e 6-0 en 29 minutes.\r\n\r\n19:54:21:03  19:54:24:20\r\n   B.Strycova n'a jamais perdu\r\n       contre Bacsinszky.\r\n\r\n19:54:25:01  19:54:29:02\r\n       La deuxi\u00e8me manche\r\n  vire \u00e9galement au cauchemar.\r\n\r\n19:54:29:07  19:54:33:11\r\n  Battue 6-0, 6-2, la Suissesse\r\n   quitte le terrain abattue.\r\n\r\n19:54:34:23  19:54:38:07\r\n      -Se planter comme \u00e7a...\r\n\r\n19:54:38:11  19:54:40:05\r\n         J'ai tout donn\u00e9,\r\n\r\n19:54:40:10  19:54:45:12\r\n        mais tellement peu\r\n   par rapport \u00e0 mes capacit\u00e9s.\r\n\r\n19:54:45:17  19:54:48:10\r\n          C'est frustrant\r\n          et \u00e7a fait mal,\r\n\r\n19:54:48:14  19:54:53:06\r\n surtout quand on attend de jouer\r\n  en Suisse depuis si longtemps.\r\n\r\n19:54:54:04  19:55:00:01\r\n-V.Golubic part en qu\u00eate d'exploit\r\n face \u00e0 Pliskova, 18\u00e8me mondiale.\r\n\r\n19:55:00:06  19:55:03:15\r\n    La Zurichoise est class\u00e9e\r\n       au-del\u00e0 du top 100,\r\n\r\n19:55:03:21  19:55:06:12\r\n   et joue son premier simple\r\n          en Fed Cup.\r\n\r\n19:55:06:17  19:55:12:12\r\nMais malgr\u00e9 la perte du premier set,\r\n  elle s'impose en trois manches.\r\n\r\n19:55:16:00  19:55:18:06\r\n   -C'\u00e9tait un match incroyable.\r\n\r\n19:55:18:11  19:55:20:06\r\n    C'est la meilleure joueuse\r\n\r\n19:55:20:11  19:55:22:04\r\n     que j'aie jamais battue.\r\n\r\n19:55:22:09  19:55:27:07\r\n    Avec le soutien du public,\r\n        tout a fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:55:27:18  19:55:31:04\r\n       -Gr\u00e2ce \u00e0 Golubic,\r\n la Suisse \u00e9galise \u00e0 un partout\r\n\r\n19:55:31:09  19:55:34:02\r\n      et Timea Bacsinszky \r\n      retrouve le sourire.\r\n\r\n19:55:37:00  19:55:41:04\r\n  -En football, Sion se rapproche\r\n    du podium de Super League.\r\n\r\n19:55:41:09  19:55:44:06\r\nLes Valaisans ont battu Grasshopper\r\n              2 \u00e0 1.\r\n\r\n19:55:44:11  19:55:48:22\r\n Ils n'ont qu'un point de retard \r\n sur la 3\u00e8me place des Zurichois.\r\n\r\n19:55:51:07  19:55:54:12\r\n      Pour la premi\u00e8re fois,\r\n         un t\u00e9trapl\u00e9gique\r\n\r\n19:55:54:17  19:55:57:18\r\n   parvient \u00e0 contr\u00f4ler sa main\r\n          par sa pens\u00e9e\r\n\r\n19:55:57:23  19:56:00:14\r\n       gr\u00e2ce \u00e0 une interface\r\n         cerveau-machine.\r\n\r\n19:56:00:19  19:56:03:17\r\n      Une avanc\u00e9e qui nourrit\r\n         beaucoup d'espoir\r\n\r\n19:56:03:22  19:56:07:17\r\n  pour les personnes paralys\u00e9es.\r\n\r\n19:56:10:23  19:56:16:12\r\n    -Un petit geste pour Ian,\r\n  un grand pas pour la science.\r\n\r\n19:56:16:17  19:56:19:07\r\n     Pour la premi\u00e8re fois,\r\n        un t\u00e9trapl\u00e9gique\r\n\r\n19:56:19:11  19:56:22:03\r\ncontr\u00f4le sa main gr\u00e2ce \u00e0 sa pens\u00e9e.\r\n\r\n19:56:22:22  19:56:24:11\r\n         -C'\u00e9tait un choc.\r\n\r\n19:56:24:16  19:56:26:07\r\n     Je n'avais pas pu bouger\r\n\r\n19:56:26:11  19:56:28:06\r\n       depuis plus de 3 ans.\r\n\r\n19:56:28:17  19:56:33:09\r\n -Depuis son accident de natation \r\nqui a endommag\u00e9 sa moelle \u00e9pini\u00e8re,\r\n\r\n19:56:33:13  19:56:37:09\r\n  les informations donn\u00e9es par\r\n  le cortex moteur aux membres\r\n\r\n19:56:37:13  19:56:39:20\r\nne passe plus, c'est la paralysie.\r\n\r\n19:56:40:01  19:56:44:00\r\n Il y a deux ans, Ian participe\r\n      \u00e0 un essai clinique.\r\n\r\n19:56:44:05  19:56:46:05\r\n On lui implante dans le cerveau\r\n\r\n19:56:46:10  19:56:50:04\r\n une puce capable de transmettre\r\n   ses pens\u00e9es \u00e0 un ordinateur\r\n\r\n19:56:50:09  19:56:53:03\r\n        puis de stimuler\r\n    les muscles de son bras.\r\n\r\n19:56:55:23  19:56:58:02\r\n   -Il suffit de penser \u00e0 bouger\r\n\r\n19:56:58:07  19:56:59:22\r\n     et on arrive \u00e0 contourner\r\n\r\n19:57:00:03  19:57:01:16\r\n     la moelle \u00e9pini\u00e8re l\u00e9s\u00e9e.\r\n\r\n19:57:02:03  19:57:05:11\r\n -Apr\u00e8s 15 mois d'entra\u00eenement,\r\n       Ian peut effectuer\r\n\r\n19:57:05:15  19:57:08:13\r\n         de plus en plus\r\n     de gestes \u00e9l\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:57:08:18  19:57:12:01\r\n      Mais il reste confin\u00e9\r\n      dans un laboratoire.\r\n\r\n19:57:12:06  19:57:15:05\r\n  Au campus Biotech de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:57:15:10  19:57:22:12\r\nle co-inventeur de la puce implant\u00e9e\r\n  exp\u00e9rimente la prochaine \u00e9tape.\r\n\r\n19:57:24:11  19:57:27:21\r\n-On d\u00e9veloppe un \u00e9metteur \u00e0 placer\r\n\r\n19:57:28:02  19:57:29:22\r\n        au-dessus du cr\u00e2ne.\r\n\r\n19:57:30:03  19:57:33:19\r\n    Ca permettra de transmettre\r\n      les signaux du cerveau\r\n\r\n19:57:34:00  19:57:39:03\r\n         et les personnes\r\nseront libres de leurs mouvements.\r\n\r\n19:57:41:03  19:57:45:20\r\n    -250'000 personnes touch\u00e9es\r\npar un handicap moteur chaque ann\u00e9e\r\n\r\n19:57:46:01  19:57:48:12\r\n   pourraient \u00eatre concern\u00e9es.\r\n\r\n19:57:49:17  19:57:54:07\r\n-A Gen\u00e8ve, vous verrez dans quelques\r\n   ann\u00e9es les premi\u00e8res personnes\r\n\r\n19:57:54:11  19:57:56:17\r\n avec cette technologie sans fil.\r\n\r\n19:57:56:22  19:58:00:04\r\n  Ils pourront se nourrir seuls.\r\n\r\n19:58:01:09  19:58:04:00\r\n       -Un immense espoir.\r\n\r\n19:58:05:04  19:58:07:16\r\n-Maintenant que je vois l'efficacit\u00e9\r\n\r\n19:58:07:21  19:58:09:17\r\n   de cette technologie, je sais\r\n\r\n19:58:09:22  19:58:12:21\r\n      que cela pourrait aider\r\n        beaucoup de monde.\r\n\r\n19:58:14:21  19:58:18:22\r\n     -Un photographe animalier\r\n        de Nendaz en Valais\r\n\r\n19:58:19:03  19:58:23:02\r\n     s'est retrouv\u00e9 nez \u00e0 nez\r\n          avec un loup.\r\n\r\n19:58:23:07  19:58:27:07\r\nR\u00e9cit d'une rencontre particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:58:30:18  19:58:33:17\r\n-Il est l\u00e0 le photographe animalier\r\n\r\n19:58:33:22  19:58:38:19\r\n       qui a immortalis\u00e9\r\n   sa rencontre avec un loup.\r\n\r\n19:58:39:21  19:58:42:17\r\n      -06h45, j'\u00e9tais assis.\r\n\r\n19:58:42:22  19:58:45:08\r\n   Avec mon appareil d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat.\r\n\r\n19:58:45:12  19:58:48:07\r\n  Je tourne la t\u00eate et je le vois\r\n\r\n19:58:48:11  19:58:50:13\r\n         juste passer l\u00e0.\r\n\r\n19:58:50:18  19:58:55:12\r\n    Je me l\u00e8ve, il ne faut pas\r\n         que je le loupe.\r\n\r\n19:58:55:17  19:58:58:03\r\n   Et l\u00e0, il est en face de moi.\r\n\r\n19:58:58:08  19:59:01:22\r\n     Je bloque la respiration,\r\n       je fais deux photos.\r\n\r\n19:59:02:03  19:59:05:04\r\nIl sort, il bloque et il me regarde.\r\n\r\n19:59:05:09  19:59:07:01\r\n     On est \u00e0 cette distance.\r\n\r\n19:59:07:12  19:59:11:19\r\n-Six clich\u00e9s puis le loup s'en va.\r\n\r\n19:59:15:05  19:59:22:11\r\n  -J'ai dit: \"T'as fait le loup\".\r\n\r\n19:59:23:16  19:59:26:17\r\n           -Les photos\r\n    ne permettent pas de dire\r\n\r\n19:59:26:22  19:59:29:20\r\ns'il s'agit d'un loup r\u00e9pertori\u00e9.\r\n\r\n19:59:30:01  19:59:32:18\r\n          Le biologiste\r\n     du Service de la chasse\r\n\r\n19:59:32:23  19:59:35:17\r\n    donne quelques pr\u00e9cisions\r\n           \u00e0 R.Rauber.\r\n\r\n19:59:36:11  19:59:38:16\r\n  -Il n'a pas l'air tr\u00e8s inquiet.\r\n\r\n19:59:38:21  19:59:43:17\r\n     Si on regarde vraiment,\r\n c'est vraisemblablement un m\u00e2le.\r\n\r\n19:59:43:22  19:59:48:11\r\n      Une femelle aurait d\u00e9j\u00e0\r\n     les mamelles d\u00e9velopp\u00e9es.\r\n\r\n19:59:48:22  19:59:52:05\r\n    -Il y aurait 3 ou 4 loups\r\n      dans le Haut-Valais,\r\n\r\n19:59:52:10  19:59:54:20\r\n 2 ou 3 dans le Valais central.\r\n\r\n19:59:55:13  19:59:57:00\r\n       -Il y a des individus\r\n\r\n19:59:57:05  19:59:58:19\r\n    en provenance des Grisons.\r\n\r\n19:59:59:00  20:00:01:06\r\n            Au Tessin,\r\n    une meute s'est reproduite.\r\n\r\n20:00:01:11  20:00:05:01\r\n   On va avoir une acc\u00e9l\u00e9ration \r\n   du processus de colonisation.\r\n\r\n20:00:05:11  20:00:08:18\r\n     -Immortaliser un loup,\r\n     une belle cons\u00e9cration\r\n\r\n20:00:08:23  20:00:12:05\r\n    apr\u00e8s 40 ans \u00e0 parcourir\r\n         les montagnes.\r\n\r\n20:00:14:00  20:00:19:00\r\n  -Je vous rappelle cette image:\r\nle destin de 12 migrants de Lesbos\r\n\r\n20:00:19:05  20:00:23:07\r\n        ramen\u00e9s au Vatican\r\n     dans l'avion pontifical.\r\n\r\n20:00:23:12  20:00:27:17\r\n         Le pape Fran\u00e7ois\r\n      demande plus de soutien\r\n\r\n20:00:27:22  20:00:30:21\r\npour les migrants en qu\u00eate d'Europe.\r\n\r\n20:00:32:09  20:00:34:14\r\n  C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n20:00:34:19  20:00:39:00\r\n         Dans un instant,\r\n la m\u00e9t\u00e9o suivie de \"26 minutes\".\r\n\r\n20:00:39:05  20:00:44:10\r\n         Je vous souhaite\r\n      une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:44:14  20:00:49:18\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  V.Fiore-Donno, S.Iuncker-Gomez,\r\n        M.Kastrati, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-16T00:52:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604510068", "durationSec": 24, "title": "SO CONSEILLER COMMUNAL_RTS000000792661", "excerpt": "Le conseil communal de Fribourg a \u00e9lu le socialiste Thierry Steiert comme nouveau syndic de la ville.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["SYNDIC", "\u00c9LECTION"], "thematicPersons": ["STEIERT, THIERRY"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510069", "durationSec": 19, "title": "SO FC SION_RTS000000792735", "excerpt": "Victoire du FC Sion, qui s'est impos\u00e9 face aux Grasshopper sur un score de 2 buts \u00e0 1 lors de la 28e journ\u00e9e du championnat suisse de football cat\u00e9gorie Super League."}, {"internalArchiveId": "AA1604510070", "durationSec": 94, "title": "SO FEDCUP_RTS000000792672", "excerpt": "Match nul 1 victoire partout entre les \u00e9quipes nationales suisses et tch\u00e8ques au terme de la 1\u00e8re journ\u00e9e des demi-finales de Fed Cup. Donn\u00e9e favorite, la Suissesse Tim\u00e9a Bacsinszky a compl\u00e8tement rat\u00e9 son match face \u00e0 la Tch\u00e8que Barbora Strycova en s'inclinant en 2 sets 0-6 et 2-6. Lors du 2e match, la Suissesse Viktorija Golubic a cr\u00e9\u00e9 la surprise en s'imposant contre la Tch\u00e8que Karolina Pliskova en 3 sets 3-6, 6-4 et 6-4.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["GOLUBIC, VIKTORIJA"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510071", "durationSec": 101, "title": "SO FMI_RTS000000792722", "excerpt": "La premi\u00e8re r\u00e9union des ministres des finances du G20 suite au r\u00e9v\u00e9lations des Panama Papers se d\u00e9roule \u00e0 Washington. Les grands pays europ\u00e9ens proposent des mesures pour savoir qui se cache derri\u00e8re les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans. La Suisse se d\u00e9clare pr\u00eate \u00e0 emboiter le pas.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["COOP\u00c9RATION INTERNATIONALE", "PARADIS FISCAL"], "thematicCorporations": ["G20"], "sequenceIds": ["1510149"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510072", "durationSec": 143, "title": "SO ITALIE PAZE FAMILLE ACCUEIL_RTS000000792560", "excerpt": "L'Italie recense actuellement plus de cent mille demandeurs d'asile dans de grands centres d'accueil. Dans le nord du pays, 3 villes ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9mun\u00e9rer des familles italiennes pour accueillir dans leur foyer des r\u00e9fugi\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ITALIE"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "POLITIQUE D'ASILE", "R\u00c9FUGI\u00c9", "R\u00c9MUN\u00c9RATION"], "sequenceIds": ["1510142"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510073", "durationSec": 124, "title": "SO LESBOS PAPE_RTS000000792640", "excerpt": "Le photographe animalier Rodolphe Rauber de Haute-Nendaz a photographi\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s un loup sauvage qui a fix\u00e9 de longues minutes l'objectif.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604510074", "durationSec": 28, "title": "SO LIBYE_RTS000000792611", "excerpt": "Le mus\u00e9e d\u00e9di\u00e9 au cin\u00e9aste Charlie Chaplin \"Chaplin's World\" a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 dans le manoir de Ban \u00e0 Corsier-sur-Vevey. Une immersion dans l'oeuvre et dans les films mais aussi dans l'intimit\u00e9 de ce g\u00e9nie du 7e art est propos\u00e9e."}, {"internalArchiveId": "AA1604510075", "durationSec": 105, "title": "SO LOUP_RTS000000792538", "excerpt": "Gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9tude et des recherches am\u00e9ricaines, une interface cerveau-machine qui a permis \u00e0 un t\u00e9trapl\u00e9gique de contr\u00f4ler sa propre main par sa pens\u00e9e a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "HAUTE-NENDAZ", "SION"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "LOUP", "ANIMAL SAUVAGE"], "sequenceIds": ["1510171"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510076", "durationSec": 126, "title": "SO MUSEE CHAPLIN_RTS000000792727", "excerpt": "La conseill\u00e8re national schwytzoise Petra Goessi a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR suisse par les 400 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis \u00e0 Berne. Elle succ\u00e8de au conseiller aux \u00e9tats PLR argovien Philipp Mueller.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CORSIER-SUR-VEVEY"], "thematicThemes": ["INAUGURATION", "MUS\u00c9E", "CIN\u00c9MA"], "thematicPersons": ["CHAPLIN, CHARLIE"], "sequenceIds": ["1510154"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510077", "durationSec": 125, "title": "SO PARAPLEGIQUES 3_RTS000000792725", "excerpt": "L'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS suisse se sont r\u00e9uni \u00e0 la Chaux-de-Fonds pour d\u00e9battre sur la question europ\u00e9enne et de relancer le d\u00e9bat de l'adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["OHIO", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARAPL\u00c9GIE", "T\u00c9TRAPL\u00c9GIE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1510170"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510078", "durationSec": 128, "title": "SO PLR_RTS000000792711", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION"], "thematicPersons": ["GOESSI, PETRA", "MUELLER, PHILIPP"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1510143"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510079", "durationSec": 112, "title": "SO PS DEBAT_RTS000000792691", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "EUROP\u00c9ANISME", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1510144"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510080", "durationSec": 104, "title": "SO SEISME JAPON 2_RTS000000792633", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604510146", "summary": "Plateau : Itw de Arnaud Bedat, journaliste \u00e0 l'Illustr\u00e9 et \u00e9crivain du livre \"Fran\u00e7ois l'Argentin\".", "id": "1510140", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510148", "summary": "Italie, Parme : R\u00e9fugi\u00e9 somalien dans une famille italienne. Itw de Mursal  Moalin, r\u00e9fugi\u00e9 somalien. Itw de Giorgio Campanini, famille d'accueil. Ext de la coop\u00e9rative pour l'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s CIAC. Itw de Giorgio Concari, volontaire pour accueillir un r\u00e9fugi\u00e9. Itw de  Chiara  Marchetti, responsable du projet \"r\u00e9fugi\u00e9s en famille\". Itw de Fabio Rainieri , conseiller r\u00e9gionale de la Ligue du Nord. Personnes issus de l'immigration marchant dans le rues de Parme sous la pluie.", "id": "1510142", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["PARME"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510149", "summary": "Berne : \u00c9lection de Petra Goessi, conseill\u00e8re nationale PLR schwytzoise, \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR. Discours de Petra Goessi, nouvelle pr\u00e9sidente du PLR. Itw de Petra Goessi. Itw de Philipp Mueller, pr\u00e9sident du PLR sortant. Itw de Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise. Itw de Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan. Petra Goessi entour\u00e9e des 5 vice-pr\u00e9sidents du PLR.", "id": "1510143", "visualThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GOESSI, PETRA", "MUELLER, PHILIPP", "NANTERMOD, PHILIPPE", "MORET, ISABELLE"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510150", "summary": "La Chaux-de-Fonds : Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS suisse. Itw de Christian Levrat, pr\u00e9sident PS suisse. Itw de Jean-Claude Rennwald, ex-conseiller national PS jurassien. Vote \u00e0 mains lev\u00e9es sur la question europ\u00e9enne. Itw de Tim Guldimann, conseiller national PS zurichois.", "id": "1510144", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "RENNWALD, JEAN-CLAUDE", "GULDIMANN, TIM"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510155", "summary": "Washington : Photo de famille des ministres des finances du G20. Discours de George Osborne, Ministre des finances du Royaume-Uni. Itw de Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC zurichois.", "id": "1510149", "visualThemes": ["PHOTO DE FAMILLE"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON"], "visualPersons": ["MAURER, UELI"], "visualCorporations": ["G20"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510160", "summary": "Corsier-sur-Vevey : Inauguration du mus\u00e9e sur Charlie Chaplin \"Chaplin's World\". D\u00e9coupage du ruban par les autorit\u00e9s vaudoises et les deux enfants de Charlie Chaplin. Int. exposition du mus\u00e9e de Charlie Chaplin avec d\u00e9cors de films et objets. Itw de Yves Durand, concepteur et promoteur de Chaplin's World. Itw de Philippe Leuba, conseiller d'\u00e9tat PLR vaudois. Ext studio du mus\u00e9e Chaplin's World. Int manoir de Ban.", "id": "1510154", "visualThemes": ["MUS\u00c9E"], "visualGeographicals": ["CORSIER-SUR-VEVEY"], "visualPersons": ["CHAPLIN, CHARLIE", "LEUBA, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510175", "summary": "Duplex Corsier-sur-Vevey : Itw de Michael Chaplin, fils de Charlie Chaplin.", "id": "1510169", "visualGeographicals": ["CORSIER-SUR-VEVEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510176", "summary": "USA, Ohio : Patient t\u00e9trapl\u00e9gique bougeant sa main gr\u00e2ce \u00e0 une interface informatique cerveau-machine. Itw de Ian Burkhart, patient t\u00e9trapl\u00e9gique. Radiographies d'un scanner d'un cerveau. \nItw du docteur Ali Rezai, neurochirurgien, Universit\u00e9 d'Ohio, USA. Gros plan sur la machine permettant aux t\u00e9trapl\u00e9giques de transmettre des informations \u00e0 la main.\nGen\u00e8ve : Itw du professeur John Donoghue, directeur du Centre Wyss, Campus Biotech, Gen\u00e8ve.", "id": "1510170", "visualThemes": ["T\u00c9TRAPL\u00c9GIE"], "visualGeographicals": ["OHIO", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604510177", "summary": "Valais, Haute-Nendaz, pluvieux : Photographie d'un loup sauvage en Valais. Itw de Rodolphe Rauber, photographe animalier. Photographe camoufl\u00e9 prenant des photographies dans la nature. Gros plan sur l'\u00e9cran d'un appareil photo de la marque Nikon. Itw de Yvon Crettenand, biologiste au service cantonal valaisan de la chasse. Loups empaill\u00e9s dans le mus\u00e9e de la nature \u00e0 Sion.", "id": "1510171", "visualThemes": ["LOUP", "PHOTOGRAPHIE", "APPAREIL PHOTOGRAPHIQUE", "ANIMAL SAUVAGE"], "visualGeographicals": ["HAUTE-NENDAZ", "SION"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1649632", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024761", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-54699563-4560-4EB5-9EC6-57ECE3825384", "internalArchiveId": "54699563-4560-4EB5-9EC6-57ECE3825384", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-04-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Feller, conseiller national PLR;Staffan de Mistura, \u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie;Jacqueline Galant, ministre f\u00e9d\u00e9rale belge de la mobilit\u00e9;Jean-Michel Dolivo, d\u00e9put\u00e9 Solidarit\u00e9s vaudois et membre du collectif R; Reprise 22h30;BUCHET;extrait de Cristina Kirchner, ancienne pr\u00e9sidente p\u00e9roniste;Laurent Horvath, \u00e9conomiste et fondateur du site 2000 Watts.Org;Novak Djokovic, joueur de tennis\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(02/ RIE3 COULEUVRE POUR DROITE ITV FELLER) L'appel des cantons n'aura pas \u00e9t\u00e9 vain... Ils r\u00e9clamaient une limitation des pertes fiscales li\u00e9es \u00e0 l'introduction de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, dite RIE III. \r\nLa commission de l'\u00e9conomie du Conseil des Etats veut taxer \u00e0 hauteur de 60% au moins les dividendes... pour limiter les pertes fiscales pour les cantons. \r\nTrop de cher pour l'USAM, la faiti\u00e8re des PME... Trop p\u00e9nalisant pour les entreprises... \r\nEn revanche, du c\u00f4t\u00e9 du PLR on est pr\u00eat \u00e0 avaler cette couleuvre... pour diminuer les chances de succ\u00e8s du r\u00e9f\u00e9rendum que la gauche lancera de toute mani\u00e8re... Le Conseiller National Olivier Feller... \r\nOlivier Feller avec Muriel Ballaman.\r\n(03/TRANSPARENCE FISCALITE ENTREPRISE) Plus de transparence fiscale impos\u00e9e aux multinationales...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis hier en consultation un projet pour am\u00e9liorer la transparence... Les quelques 200 multinationales qui ont leur si\u00e8ge en Suisse devraient \u00eatre obig\u00e9s de remplir une d\u00e9claration qui contiendra davantage de donn\u00e9es... Leur chiffre d'affaires, les imp\u00f4ts dont elles s'acquittent ou le nombre de leur employ\u00e9s...Il leur faudra montrer patte blanche en mati\u00e8re d'imp\u00f4t... Et ce projet est une \u00e9tape importante dans la lutte contre l'optimisation fiscale, Pietro Bugnon... \r\n  1'03\r\n((Son petit nom: BEPS, pour Base Erosion and Profit Shifting. Acronyme un brin barbare qui d\u00e9signe une r\u00e9glementation fiscale internationale.\r\nCe standard, \u00e9labor\u00e9 par l'OCDE, le G20 et accept\u00e9 aussi par la Suisse, vise des multinationales comme Starbucks, Google, Amazon et derni\u00e8re en date IKEA... Des firmes point\u00e9es du doigt pour avoir rappatri\u00e9 leurs b\u00e9n\u00e9fices dans des pays fiscalement attractifs. Des optimisations fiscales que le projet BEPS veut r\u00e9glementer. La mise en oeuvre de ce standard se fait en plusieurs \u00e9tapes. Il y a eu l'\u00e9change automatique d'information, accept\u00e9 par le Parlement l'an dernier. Place d\u00e9sormais aux d\u00e9clarations pays par pays, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de mettre en consultation. Toutes les firmes qui poss\u00e8dent un chiffre d'affaires annuel de plus de 750 millions d'euros devront remplir ce document qui fournira au fisc des informations d\u00e9taill\u00e9es sur leurs activit\u00e9s \u00e0 travers le monde. Des donn\u00e9es qui pourront ensuite \u00eatre \u00e9chang\u00e9es entre pays.C'est donc le d\u00e9but d'un long processus l\u00e9gislatif... Les premiers \u00e9changes automatiques de ces d\u00e9clarations n'interviendront pas avant 2020.))\r\n(17/SYRIE GENEVE ITV DE MISTURA 1) Les pourparlers de paix sur la Syrie ont repris hier \u00e0 Gen\u00e8ve... Et ce alors que les Syriens \u00e9taient appel\u00e9s \u00e0 voter... pour des l\u00e9gislatives organis\u00e9es seulement dans les zones contr\u00f4l\u00e9es par Damas...\r\nUn scrutin qui sonne comme un d\u00e9fi aux opposants de Bachar Al Assad...\r\nAu Palais des Nations, l'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie,  Staffan de Mistura s'est  dit \"surpris\" que sa tourn\u00e9e dans les capitales qui recherchent une solution politique en Syrie n'ait apparemment pas produit d'effets sur le terrain. \r\nStaffan de Mistura a rappel\u00e9 \u00e0 tous les acteurs du conflit, le cadre, la m\u00e9thode et le calendrier de ces nouvelles n\u00e9gociation de Gen\u00e8ve.\r\n 1'02\r\nEt sur le terrain, la tr\u00eave est toujours menac\u00e9e par des combats intenses dans la province d'Alep... Le chef de la d\u00e9l\u00e9gation du HCN, le Haut Comit\u00e9 des n\u00e9gociations, principale force d'opposition a \u00e9voqu\u00e9 plus de 2000 violations de la tr\u00eave par les fores gouvernementales syriennes et de leurs alli\u00e9s...\r\n(12/BRUXELLES AEROPORT PAS AUX NORMES PI) En Belgique, c'est une nouvelle pol\u00e9mique qui pourrait toucher l'a\u00e9roport de Bruxelles...\r\nMoins d'un mois apr\u00e8s les attentats.... L'a\u00e9roport Zaventem a subi une r\u00e9ouverture chaotique, une gr\u00e8ve surprise des contr\u00f4leurs a\u00e9riens ces deux\u00a0dernier jours, et ce sont maintenant des rapports de la Commission europ\u00e9enne qui jugent s\u00e9v\u00e8rement la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport de Bruxelles-Zaventem.Romain Clivaz... \r\nEt \u00e0 Zaventem, le traffic pourrait encore \u00eatre perturb\u00e9 aujourd'hui... Hier matin 200 vols ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s... Mais l'administration de l'a\u00e9roport ne peut dire pour l'instant quel empleur aura le mouvement... Puisque la gr\u00e8ve des contr\u00f4leurs a\u00e9riens s'est d\u00e9cid\u00e9e sans pr\u00e9avis... (Des contr\u00f4leurs qui protestent le recul de leur \u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite... )\r\n(08/VD ARRESTATION 7 MILITANTS (CF A LAUSANNE) ITV DOLIVO) La visite du conseil f\u00e9d\u00e9ral en terres vaudoises hier a \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9e par quelques incidents. \r\nUn ancien journaliste et activiste a eu recours \u00e0 une ancienne carte d'accr\u00e9ditation pour acc\u00e9der \u00e0 la salle o\u00f9 le gouvernement tenait sa session. \r\nMembre du collectif R - une association qui lutte pour le droit des migrants et contre les renvois Dublin; il a tent\u00e9 d'interpeller les ministres avant d'\u00eatre ma\u00eetris\u00e9 et embarqu\u00e9 par la police. \r\nD'autres militants de l'organisation ont voulu manifester au cours de la journ\u00e9e. R\u00e9sultat: Sept interpellations. Un abus d'aurorit\u00e9, pour Jean-Michel Dolivo, d\u00e9put\u00e9 Solidarit\u00e9s vaudois et membre du collectif R...\r\n  32''\r\nJean-Michel Dolivo interrog\u00e9 par Michael Peuker...\r\n(06/FR NOUVELLE MATERNITE PAPIER) ***A Fribourg, la troisi\u00e8me phase des travaux de r\u00e9novation du service de gyn\u00e9cologie et obst\u00e9trique de l'h\u00f4pital cantonal de Fribourg, le HFR, est d\u00e9sormais termin\u00e9e. \r\nEnti\u00e8rement repens\u00e9e, la maternit\u00e9 propose d\u00e9sormais une prise en charge 24h/24 Prise en charge optimis\u00e9e et qui garantit la s\u00e9curit\u00e9 des patientes indique la direction... Les nouveaux locaux offrent  davantage de confort et d'intimit\u00e9 aux mamans pour attirer \u00e0 nouveau plus de patientes. Delphine Gendre\r\n  54''\r\n(21/ARGENTINE COMEBACK KIRCHNER) En Argentine, Cristina Kirchner est revenue sur le devant de la sc\u00e8ne ce mercredi, quatre mois apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le pouvoir... L'ancienne pr\u00e9sidente p\u00e9roniste devait r\u00e9pondre devant la justice de sa responsabilit\u00e9 suppos\u00e9e dans une affaire de vente de devises par la Banque centrale sous son mandat. \r\nSes partisans \u00e9taient venus pour la soutenir, elle en a profit\u00e9 pour passer \u00e0 l'offensive. \r\n\u00c0 Buenos Aires, reportage de Jean-Louis Buchet...\r\n(D5/REUNION OPEP CE W-E ITV HORVATH) R\u00e9union cruciale dimanche pour la plan\u00e8te p\u00e9trole. \r\nLes pays membres et non membres du cartel de production de l'OPEP se r\u00e9uniront \u00e0 Doha, au Qatar. \r\nObjectif: sceller le gel de la production, tel qu'il a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 en f\u00e9vrier. \r\nLe prix du baril s'est redress\u00e9 ces derniers mois apr\u00e8s avoir chut\u00e9 sur fond de saturation du march\u00e9. \r\nAlors la r\u00e9union de dimanche pourrait-elle ent\u00e9riner un tournant historique? \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs a pos\u00e9 la question \u00e0 Laurent Horvath, g\u00e9o-\u00e9conomiste des \u00e9nergies.\r\n 42''\r\nLaurent Horvath, \u00e9conomiste et fondateur du site 2000 Watts.Org...\r\n(D6/TENNIS DJOKOVIC BATTU D'ENTREE A MONTE-CARLO PI) Tennis... Un vrai tremblement de terre hier... La d\u00e9faite de Novak Jokovic \u00e0 peine entr\u00e9 au Masters 1000 de Monte Carlo... Une cat\u00e9gorie de tournoi qu'il domine pourtant avec 28 victoires \u00e0 son actif... Cette fois il a mordu la poussi\u00e8re face au tch\u00e8que Jiri Vesely, 55eme mondial... qui l'a emport\u00e9 en trois manches... Score 6-4, 2-6, 6-4... Le cheque a cr\u00e9\u00e9 une v\u00e9ritable sensation Herv\u00e9 Borsier... \r\n 1'23''\r\nFootball... Le Bar\u00e7a terrass\u00e9... L'Atl\u00e9tico Madrid s'offre le scalp du champion d'Europe... Victoire 2-0 hier en match retour des quarts de finale de la ligue des Champions...\r\nLe Bayerne poursuit sa route... Et se qualifie pour les demi au d\u00e9triment du Benficat Lisbonne... Les allemands ont tenus Lisbonne en \u00e9chec 2 partout hier... \r\nEt puis, le bad boy hors jeu... Karim Benz\u00e9ma ne jouera pas l'Euro 2016... La f\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football er le coach des bleus... l'ont exclu de la s\u00e9lection de l'\u00e9quipe de France... moins de deux mois avant l'euro au nom de l'examplarit\u00e9... Une image ternie par l'affaoire de la sex tape...de Mathieu Valbuena...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Ce matin encore assez nuageux avec les derni\u00e8res averses et une limite-pluie neige autour de 1600m. Cet apr\u00e8s-midi une am\u00e9lioration avec un temps devenant sec et bien ensoleill\u00e9 \u00e0 partir de l'ouest. L'am\u00e9lioration sera plus rapide encore en Valais central. Quelques cumulus sur les reliefs l'apr\u00e8s-midi avec d'un petit risque d'averses sur le Jura. Nouvelle d\u00e9gradation nuageuse la nuit prochaine. Temp\u00e9rature en plaine : maximum 16 \u00e0 18\u00b0 au nord des Alpes, jusqu'\u00e0 20 en Valais central. Isotherme du 0\u00b0 vers 2200 m.\r\n(11/GLYPHOSATE UE PROLONGE PERMISSION PAPIER) Le d\u00e9bat autour des effets sur la sant\u00e9 du glyphosate agite autant la Suisse que l'Europe. Sans aller jusqu'\u00e0 l'interdiction, les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens ont recommand\u00e9 hier (mercredi) de limiter l'emploi de cet herbicide, qui reste le plus utilis\u00e9 dans le monde. (Par ailleurs, son autorisation ne devrait \u00eatre prolong\u00e9e que de 7 ans au lieu de 15.) En Suisse, le Roundup, nom commercial du produit, fait aussi d\u00e9bat, Simon Corthay...\r\n  46''\r\n((D\u00e9sherber son champ ou son jardin au glyphosate est toujours autoris\u00e9 en Suisse. Et comme en Europe, ses effets sur la sant\u00e9 divisent les autorit\u00e9s. A Berne, des experts de l'office de l'environnement - Alain Berset -  invoquent le principe de pr\u00e9caution, alors que selon ceux de l'office de l'agriculture - Johann Schneider-Ammann - le produit est sans risque et l'interdiction n'est pas \u00e0 l'ordre du jour.\r\nEn Suisse romande, des collectivit\u00e9s publiques ont le pied de la p\u00e9dale de frein: le canton de Fribourg r\u00e9duit fortement sa consommation de glyphosate sur le bors de ses routes. La ville de Gen\u00e8ve a d\u00e9cid\u00e9 d'y renoncer. Et les particuliers? Sans attendre une interdiction, Migros et Coop ont retir\u00e9 l'an dernier le glyphosate de leurs rayons, pour mettre en avant leurs gammes bio...))\r\n(Actu) Parti d\u00e9mocratique, 38 d\u00e9put\u00e9s en moins pour Dilma\r\nDe Mistura rencontre l'opposition\r\n2000 violations du cessez le feu\r\n100 morts en quatre jours de combat dans la province d'Alep\r\nMac\u00e9doine... Manif hier \u00e0 Skopje\r\nPdt classe le dossier dans une affaire d'\u00e9coutes\r\nBrxlles... Gr\u00e8ve \u00e0 l'a\u00e9roport", "durationSec": 931, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7629702", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-04-14T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-04-14T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7629718", "ece-7629702"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-20T11:23:14Z", "speechToTexts": ["20.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPour la 1\u00e8re ce journal de Blandine L\u00e9vite la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la mairie aux 3 risque bien d'avoir un nouvel opposant et non des moindres, l'USAM, la fa\u00eeti\u00e8re des PME s'oppose \u00e0 une mesure propos\u00e9e hier par une commission du Conseil des \u00c9tats, celle de taxer plus lourdement les dividendes pour \u00e9viter aux cantons de fortes pertes c\u00f4t\u00e9 PLR on se dit pr\u00eat \u00e0 avaler la pilule, reprise des pourparlers de paix hier \u00e0 Gen\u00e8ve, alors que les Syriens ont des zones contr\u00f4l\u00e9es par Damas \u00e9lisaient leurs repr\u00e9sentants, un scrutin ill\u00e9gitime juge les opposants et qui n'est pas pour apaiser les tensions, nous entendrons l'\u00e9missaire de l'ONU pour la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [87%] :\r\nC'est du lait maigre dispers\u00e9 par h\u00e9licopt\u00e8re pour traiter les vignes, \u00e7a c'est la nouvelle tendance tester ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans le vignoble de Lavaux aussi sur quelques parcelles valaisanne du les maigres plut\u00f4t que des fongicides de synth\u00e8se, les vignerons s'adapte \u00e0 l'\u00e9cologie et aux dangers de certains pesticides explications dans Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [85%] :\r\nTennis : le robot redevient trimaran parfois il perd Novak Djokovic s'\u00e9tait hier au Masters 1000 de Mont\u00e9-Carlo, son tombeur et 53\u00e8me mondial, mais pas de perte de confiance pour autant, c'est un accident, dit le serbe, nous l'entendrons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [89%] :\r\nJe vais me remettre s\u00e9rieusement au sport, ma petite bedaine dans le printemps, on le sait, c'est souvent la saison des bonnes r\u00e9solutions, mais le sport v\u00e9rit\u00e9 fait- il vraiment maigrir r\u00e9ponse dans Sport matin avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [96%] :\r\nL'appel des cantons n'aura pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [93%] :\r\nVents ils r\u00e9clamaient une limitation des pertes fiscales li\u00e9es \u00e0 l'introduction de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises dite Rio 3 la commission de l'\u00e9conomie du Conseil des \u00c9tats veut d\u00e9sormais tax\u00e9s \u00e0 hauteur de 60 pourcent au au moins les dividendes pour limiter les pertes fiscales pour les cantons, c'est trop cher pour l'USAM, la fa\u00eeti\u00e8re des PME trop p\u00e9nalisant pour les entreprises en revanche du c\u00f4t\u00e9 du PLR on est pr\u00eat \u00e0 avaler cette couleuvre pour diminuer les chances de succ\u00e8s du r\u00e9f\u00e9rendum que la gauche lancera, de toute fa\u00e7on le conseil national, Olivier fait l'air. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:55) [94%] :\r\nDonc toute r\u00e9forme importante dans notre pays, il faut trouver un compromis, si l'on veut faire aboutir rapidement la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises qui est n\u00e9cessaire pour notre pays, nous devons nous allier aux cantons je crois pas que nous r\u00e9ussirons, notamment s'il y a une votation populaire \u00e0 gagner si les cantons ne soutiennent pas la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, c'est pourquoi le le compromis trouv\u00e9 par la commission du Conseil des \u00c9tats \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre parfait permettra \u00e0 mon sens de faire aboutir la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:26) [90%] :\r\nLa droite a trop charg\u00e9 le bateau. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:28) [92%] :\r\nLa droite a d\u00e9fendu ses convictions et \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut trouver un chemin, il faut trouver un compromis, le compromis trouv\u00e9 bah il va pas tout \u00e0 fait dans Science de ce que voulait la droite, mais au moins il permettra avec les cantons de se battre pour cette r\u00e9forme vitale pour notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:46) [66%] :\r\nOui, j'ai fait l'air avec Muriel bah, mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [99%] :\r\nPlus de transparence fiscale impos\u00e9e aux multinationales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [91%] :\r\nOui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis hier en consultation un projet pour am\u00e9liorer la transparence, les quelques 200 multinationales qui ont leur si\u00e8ge en Suisse devraient \u00eatre oblig\u00e9s de remplir une d\u00e9claration et qui contiendra davantage de donn\u00e9es leur chiffre d'affaires, les imp\u00f4ts dont elle s'acquitte ou le nombre de leurs employ\u00e9es, il leur faudra donc montrer patte blanche en mati\u00e8re d'imposition et ce projet est une \u00e9tape importante dans la lutte contre l'optimisation fiscale Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:15) [92%] :\r\nSon petit nom BEPS pour o\u00f9 le jeune Anne profite chiffre acronyme un brin barbare qui d\u00e9signe une r\u00e9glementation fiscale internationale ce standard \u00e9labor\u00e9 par l'OCDE et le G 20 et accept\u00e9e aussi par la Suisse vise des multinationales comme Starbucks sur Google amazone et, derni\u00e8re en date, IKEA des firmes point\u00e9es du doigt pour avoir rapatri\u00e9 leurs b\u00e9n\u00e9fices dans des pays fiscalement attractifs des optimisations que le projet BEP se veut r\u00e9glementer la mise en oeuvre de ce standard se fait en plusieurs \u00e9tapes, il y a eu l'\u00e9change automatique d'information accept\u00e9 par le Parlement l'an dernier, place d\u00e9sormais aux d\u00e9clarations, pays par pays, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de mettre en consultation, toutes les firmes qui poss\u00e8dent un chiffre d'affaires annuel de plus de 750 millions d'euros devront remplir ce document qui fournira au Fisc des informations d\u00e9taill\u00e9es sur leurs activit\u00e9s, \u00e0 travers le monde des donn\u00e9es qui pourront ensuite \u00eatre \u00e9chang\u00e9es entre pays, c'est donc le d\u00e9but d'un long processus l\u00e9gislatif, les premiers \u00e9changes automatiques de ces d\u00e9clarations n'interviendront pas avant 2020. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [93%] :\r\nLes pourparlers de paix sur la Syrie ont repris hier \u00e0 Gen\u00e8ve, et ce alors que les Syriens et appel\u00e9 \u00e0 voter pour des l\u00e9gislatives organis\u00e9es seulement dans les zones contr\u00f4l\u00e9es par Damas, un scrutin qui sonne comme un d\u00e9fi aux opposants de Bachar Assad au Palais des des nations, l'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie, Staffan de Mistura, s'est dit surpris que sa tourn\u00e9e dans les capitales qui recherchent une solution politique en Syrie n'\u00e9tait apparemment pas produit l'effet sur le terrain, Staffan de Mistura, qui a rappel\u00e9 \u00e0 tous les acteurs du conflit, le cadre, la m\u00e9thode et le calendrier de ces nouvelles n\u00e9gociation de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:50) [84%] :\r\nAvec le tunnel actuel \u00e9tudier en fera quoi, je viens de revenir d'une tourn\u00e9e tr\u00e8s intense de Moscou d'Amman de Damas et de T\u00e9h\u00e9ran MBDA autour d'un m\u00e2t being avec les b\u00eates moi malade et tr\u00e8s clairement, notre but est de trouver un agenda bas\u00e9 sur les questions de transition, aussi bien au niveau du gouvernement que de la Constitution qui personne n'a \u00e9mis le moindre doute que s'\u00e9tait une priorit\u00e9 de notre agenda et donc de dates et des priorit\u00e9s interclubs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:22) [94%] :\r\nEt sur le terrain, la tr\u00eave est toujours menac\u00e9e par des combats intenses dans la province d'Alep, le chef de la d\u00e9l\u00e9gation du HCR, le Haut comit\u00e9 des n\u00e9gociations, principale force d'opposition \u00e9voque plus de 2000 violations de la tr\u00eave par les forces gouvernementales syriennes et leurs alli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [95%] :\r\nEn Belgique, c'est une nouvelle pol\u00e9mique qui pourrait toucher l'a\u00e9roport de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:42) [97%] :\r\nMoins d'un mois apr\u00e8s les attentats, l'a\u00e9roport Zaventem a subi une r\u00e9ouverture chaotique avec une gr\u00e8ve surprise des contr\u00f4leurs a\u00e9riens, ces 2 derniers jours et ce sont maintenant des rapports de la Commission europ\u00e9enne qui jugent s\u00e9v\u00e8rement la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport de Bruxelles- Zaventem qui va. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:58) [92%] :\r\nDisons -le d'embl\u00e9e, ces documents ne permettent pas de conclure que les attentats du 22 mars serait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9, mais ils jettent par contre une lumi\u00e8re crue sur les lacunes de s\u00e9curit\u00e9 dans les a\u00e9roports belges, dont celui de Zaventem, plusieurs m\u00e9dias ont publi\u00e9 2 rapports officiels de la Commission europ\u00e9enne, il est question de lacunes s\u00e9curitaires, cela concerne notamment l'absence de plan national de s\u00fbret\u00e9 de manquements en mati\u00e8re de formation et de d\u00e9ficience grave dans certains domaines, c'est la ministre f\u00e9d\u00e9ral de la Mobilit\u00e9 Jacqueline Galant qui est critiqu\u00e9, elle ne se serait pas donn\u00e9 les moyens financiers de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 en comblant ses lacunes, bloquant l'notamment plusieurs demandes de son administration, mais la ministre lib\u00e9rale on appelle au calme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:41) [89%] :\r\nIl y a une commission d'enqu\u00eate parlementaire qui va \u00eatre mise sur pied, donc je pense qu'il y a un d\u00e9bat serein au toutes les questions pourront \u00eatre pos\u00e9es, je pense qu'on ne va pas tout m\u00e9langer, et moi je trouve \u00e7a lamentable de crier quelque part une psychose une incompr\u00e9hension dans la t\u00eate des gens sera sujet aussi comique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:56) [95%] :\r\nCette commission d'enqu\u00eate parlementaire embrassera large puisqu'elle devra \u00e9clairer en d\u00e9tail le d\u00e9roulement des \u00e9v\u00e9nements tragiques du 22 mars mais aussi les causes de la mont\u00e9e du radicalisme en Belgique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [91%] :\r\nEt \u00e0 Zaventem le traffic pourrait encore \u00eatre perturb\u00e9e aujourd'hui, hier matin, 200 vols ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, mais l'administration de l'a\u00e9roport ne peut rien dire pour l'instant, il ne peut pas dire quelle ampleur aura l'mouvement puisque la gr\u00e8ve des contr\u00f4leurs a\u00e9riens s'est d\u00e9cid\u00e9 sans pr\u00e9avis des contr\u00f4leurs qui protestent contre le recul de l'orage du d\u00e9part \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:26) [86%] :\r\nLa visite du conseiller f\u00e9d\u00e9ral en terre vaudoise hier a \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9 par quelques petits incidents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:30) [97%] :\r\nUn ancien journaliste et activiste a eu recours \u00e0 une ancienne carte d'accr\u00e9ditation pour acc\u00e9der \u00e0 la salle o\u00f9 le gouvernement tenait sa session, membre du collectif R, une association qui lutte pour le droit des migrants et contre les renvois Dublin a tent\u00e9 d'interpeller les ministres avant d'\u00eatre ma\u00eetris\u00e9 et embarqu\u00e9 par la police, d'autres militants de l'organisation ont voulu manifester au cours de la journ\u00e9e r\u00e9sultats cette interpellation un abus d'autorit\u00e9 pour Jean-Michel Dolivo, d\u00e9put\u00e9 solidarit\u00e9s Vaudois et membre du collectif R. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:59) [90%] :\r\nVous parlez d'une intervention arbitraire des forces polici\u00e8res et d'une forme d'abus d'autorit\u00e9, c'est inadmissible, d\u00e8s lors que le d\u00e9bat d\u00e9mocratique doit justement permettre de faire conna\u00eetre diff\u00e9rentes opinions et que c'est le principe du respect de la libert\u00e9 d'opinion et d'expression, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit qu'il devient \u00e0 Lausanne pour rencontrer la population le collectif R, celle qu'ils soutiennent repr\u00e9sentent une partie de cette population, nous voulions dire Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un certain nombre de choses en rapport avec la politique migratoire, nous avons eu affaire \u00e0 une attitude tr\u00e8s ferm\u00e9 et de refus discussion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [91%] :\r\nJean-Michel Dolivo, interrog\u00e9 par Michael Poker \u00e0 Fribourg la 3\u00e8me phase des travaux de r\u00e9novation du service de gyn\u00e9cologie obst\u00e9trique de l'h\u00f4pital cantonal HFR est d\u00e9sormais termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:43) [92%] :\r\nEnti\u00e8rement repens\u00e9e la maternit\u00e9 propose 2 joueurs mais une prise en charge 24 heures sur 24 Prise en charge optimis\u00e9e qui garantit la s\u00e9curit\u00e9 des patientes, indique la direction, les nouveaux locaux offrent davantage de confort et d'intimit\u00e9 aux mamans pour attirer \u00e0 nouveau plus de patientes Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:00) [90%] :\r\nCar depuis quelques ann\u00e9es, les futures mamans ont d\u00e9laiss\u00e9 la maternit\u00e9 de l'HFR au profit de cliniques, voire m\u00eame d'autres h\u00f4pitaux hors canton ce d\u00e9samour s'explique en partie par la crise qu'a connue l'h\u00f4pital cantonal, il y a 5 ans lorsque la maternit\u00e9 avait ferm\u00e9 provisoirement suite au d\u00e9part de ces 2 m\u00e9decins chefs c'\u00e9tait Pilote, suivi de la fermeture de l'antenne d'or il y a a consid\u00e9rablement \u00e9branl\u00e9 la confiance des fribourgeoise envers leur maternit\u00e9 des fribourgeoise qui se sont alors tourn\u00e9s vers d'autres \u00e9tablissements, mais cette r\u00e9novation et cet agrandissement doivent redonner envie aux patientes de choisir leur h\u00f4pital cantonal pour accoucher en 2015 HFR n'a compt\u00e9 que 870 naissance est th\u00e9oriquement le service pourrait aujourd'hui voir na\u00eetre 2000 b\u00e9b\u00e9s par an, alors pour atteindre cet objectif ambitieux, l'HFR mise sur une prise en charge plus intime avec un confort tout particulier dans les chambres et le service h\u00f4telier la priorit\u00e9 restant bien entendu la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:54) [97%] :\r\nEn Argentine, Cristina Kirchner, est revenue sur le devant de la sc\u00e8ne, ce mercredi 4 mois apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le pouvoir, l'ancienne pr\u00e9sidente p\u00e9roniste devait r\u00e9pondre devant la justice de sa responsabilit\u00e9 suppos\u00e9e dans une affaire de vente de devises par la Banque centrale sous son mandat, ses partisans \u00e9taient venus pour la soutenir, elle en a profit\u00e9 pour passer \u00e0 l'offensive \u00e0 Buenos Aires, reportage de Jean-Louis Buchet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:16) [87%] :\r\nDevant le juge Cristina Kirchner rejet\u00e9 les charges retenues contre elle, et s'est dit victime d'une pers\u00e9cution ensuite l'ex- pr\u00e9sident s'\u00e9tait dress\u00e9 la foule qui l'attendait \u00e0 la sortie du tribunal \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:27) [74%] :\r\nIl doit remettre en prison parce qu'ils ne pourront pas faire, c'est de dire ce que je pense que derri\u00e8re il y a voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:34) [85%] :\r\nD'affirmer qu'\u00e0 travers sa personne, c'\u00e9tait le peuple qui \u00e9tait vis\u00e9, la Vend\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:39) [80%] :\r\nLes arguments moralisateur 15, c'est l'objectif : en finir avec les droits acquis total et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:45) [92%] :\r\nApr\u00e8s avoir \u00e9voqu\u00e9 l'implication du pr\u00e9sident Mauricio Macri dans les palais paye parce que, selon elle, il y aurait, par les m\u00e9dias, Cristina Kirchner, a critiqu\u00e9 la politique du nouveau gouvernement et appel\u00e9 \u00e0 la formation d'un front citoyen pour obtenir que le Parlement d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats des gens de la rue, Cristina Kirchner, a r\u00e9ussi \u00e0 transformer sa 1\u00e8re convocation par un juge en le meeting qui marque son retour sur la sc\u00e8ne politique, mais d'autres affaires devraient la conduire \u00e0 nouveau devant la justice, elle est notamment vis\u00e9 par une enqu\u00eate pour blanchiment d'argent en raison de ses Liens avec l'homme d'affaires, accus\u00e9 de d\u00e9tournement de fonds vers la Suisse en passant par des paradis fiscaux, Jean-Louis Buchet pour rtsinfo Buenos-Aires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:23) [97%] :\r\nR\u00e9union cruciale dimanche pour la plan\u00e8te, p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:27) [95%] :\r\nPays membres et non membres du cartel de production de l'OPEP se r\u00e9uniront \u00e0 Doha, au Qatar, objectif sceller le gel de la production telle qu'il a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 en f\u00e9vrier, le prix du baril s'est redress\u00e9 ces derniers mois, apr\u00e8s avoir chut\u00e9 sur fond de saturation du march\u00e9, alors la r\u00e9union de dimanche pourrait -elle ent\u00e9riner un tournant historique, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs a pos\u00e9 la question \u00e0 Laurent Horvath g\u00e9o- \u00e9conomiste des \u00e9nergies. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:49) [90%] :\r\nLes avis sont un peu partag\u00e9s, certains parlent d'une farce, d'autres pensent effectivement qui va encore, c'est quelque chose, mais de savoir que j'ai de la production, \u00e7a veut dire autant de l'Arabie Saoudite, la Russie, si les 2 pays leader dans cette initiative n'ont aucune capacit\u00e9 d'augmenter leur production car tous les 2 sont au maximum la Russie en fait produit \u00e0 son maximum depuis des ann\u00e9es, donc on on voit qu'il y a un plateau durant les 4 derniers mois, elle implique 10 millions de de barils produits c'est le plus grand exportateur de p\u00e9trole au monde, mais ils ont des grands probl\u00e8mes d'investissements car les installations sont \u00e2g\u00e9s, ils ont besoin d'argent pour trouver de nouveaux forages, ils n'ont pas cet argent, donc visiblement la production devrait diminuer dans les mois qui viennent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:31) [94%] :\r\nLaurent Horvath, \u00e9conomiste et fondateur du site 2000 watts, point, org tennis un vrai tremblement de terre hier la d\u00e9faite de Novak Djokovic entr\u00e9 au Masters 1000 de Mont\u00e9-Carlo, une cat\u00e9gorie de tournoi qu'il domine pourtant avec 28 victoires \u00e0 son actif cette fois il a mordu la poussi\u00e8re face au tch\u00e8que Jiri Vesely 55\u00e8me mondial qui l'a emport\u00e9 en 3 manches score 6 4 2 6 6 4 le Tch\u00e8que a cr\u00e9\u00e9 une v\u00e9ritable sensation Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:59) [91%] :\r\nOn le croyait imbattables, num\u00e9ro 1 mondial n'avait perdu qu'un match cette saison et encore sur abandon en raison d'un probl\u00e8me oculaire sa derni\u00e8re d\u00e9faite en master 1000 datait du mois d'ao\u00fbt 2015 et, \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition, de 6 ans, voil\u00e0 qui donne l'ampleur de l'exploit de Yiri Vesely inconnue jusque -l\u00e0 du grand public, cela dit, Novak Djokovic jouait son 1er match sur terre battue depuis sa d\u00e9faite en finale de Roland Garros l'an dernier, battu par Stan Vavrinka le serbe, qui a l'interview consid\u00e8re cette d\u00e9faite comme un accident. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:32) [78%] :\r\nOui, on peut \u00eatre c'est coin du point guard mais une chose au film de j'avais de bonnes sensations \u00e0 l'entra\u00eenement, je sentais bien la balle mais je manquais vraiment de fra\u00eecheur, j'ai besoin de repos afin faire le beau \u00e7a j'effectue un d\u00e9but de saison incroyable le match d'aujourd'hui ne peut pas faire douter de ma pr\u00e9paration pour le reste de la saison maintenant un peu plus sur le reste de ces je suis confiant car je joue le meilleur tennis de ma vie, H\u00e9l\u00e8ne oui Best seulement elle arrive. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:59) [94%] :\r\nNovak Djokovic redevient donc humain, l'espace d'une d\u00e9faite dont il devrait se remettre tant il domine le tennis mondial il aura encore 2 tournois, Madrid et Rome pour r\u00e9gler son tennis \u00e0 la terre battue avant de viser le seul grand Chelem qui manque \u00e0 son palmar\u00e8s Roland-Garros sa d\u00e9faite pourrait faire l'affaire de Roger Federer, qui devait affronter le serbe en demi- finale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:22) [94%] :\r\nEt, en football, le Bar\u00e7a terrass\u00e9 l'Atletico Madrid s'offre le scalp du champion d'Europe, victoire 2 0 hier en match retour des quarts de finale de la Ligue des champions, le Bayern poursuit sa route et se qualifie pour les demies au d\u00e9triment du Benfica Lisbonne, les Allemands ont tenus Lisbonne en \u00e9chec 2 partout hier et puis le bad boy \u00e9tait hors- jeu, Karim Benz\u00e9ma ne jouera pas l'Euro 2016, f\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football et le coach des Bleus l'ont exclu de la s\u00e9lection de l'\u00e9quipe de France, moins de 2 mois avant l'Euro, au nom de l'exemplarit\u00e9 son image avait \u00e9t\u00e9 ternie par l'affaire de la sex-tape de Mathieu Valbuena. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:57) [93%] :\r\nLe bad boy comme vous dites, Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal \u00e0 ciel nuageux et averses r\u00e9siduelles au programme de ce d\u00e9but de matin\u00e9e, puis le temps va petit et petit \u00e0 petit, devenir sec et bien ensoleill\u00e9, \u00e0 partir de l'Ouest, l'am\u00e9lioration sera m\u00eame plus rapide en Valais central quelques cumulus qui vont r\u00e9appara\u00eetre et sur les reliefs, avec un l\u00e9ger risque d'averses sur le Jura, cet apr\u00e8s- midi du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures au meilleur de la journ\u00e9e, le thermom\u00e8tre oscillera entre 16 et 18 en plaine et jusqu'\u00e0 20 ans en Valais central, les nuages feront leur retour vendredi et \u00e7a va durer tout l'Week-End. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-14T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Buchet, Jean-Louis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}