{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=875&rows=25&query=PLR", "count": 1079, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=900&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1054&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=850&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-9CD219FA-B38E-48EF-AF77-7B3BDE2E3376", "internalArchiveId": "9CD219FA-B38E-48EF-AF77-7B3BDE2E3376", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2016-03-03T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Dominique Choffat (Revue de presse) La revue de presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat, on commence \r\n24 heures + express\r\n*** Les \u00e9lections am\u00e9ricaines, les \u00e9ditoriaux al\u00e9maniques sont plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8re sur la victoire de Donald Trump au Super Tuesday ...\r\n Am\u00e9rique r\u00e9veile toi ! commente ce matin  la NZZ.L'impr\u00e9visibilit\u00e9 de Donald Trump le rend dangereux. Sa victoire se'xplique apr le fait qu'il finance lui-m\u00eame sa campagne, et que son slogan \"rendre sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique\" parel au coeur, notamemnt des laisser pour compte de l'\u00e9conomie.  Mais tout n'est aps encore jou\u00e9, il a aussi gagn\u00e9 par manque d'alternative claire c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, le parti peut encore changer la donner. Car un Trump pr\u00e9sident des Etats-unis serait fatal pour l'am\u00e9rique et le monde. La Baslerzeitung se montre \u00e0 peine moins s\u00e9v\u00e8re: tous els espoirs reposent en hillary. Impensable qu'un frimeur comme Donald trump prenne la rel\u00e8ve de l'id\u00e9aliste r\u00eaveur Barack Obama. Quant \u00e0 la Weltwoche, elle \u00e9voque l'ego de Donald trump ... un ego surdimensionn\u00e9 moteur de son succ\u00e8s.\r\nPresse romande - \r\nEt quel impact un Donald trump pr\u00e9sident des USA aurait pour la Suisse ? et bien ce serait un fiasco pour al Conf\u00e9d\u00e9ration, pense le Blic. Trump menace le libre march\u00e9 am\u00e9ricain et le dollar, ce qui n'est aps bon pour nos exportations. L'am\u00e9rqiue est notre deuxi\u00e8me plus grand partenaire commercoil apr\u00e8s l'UE rappelle le journal. Pour hans peter portmann, cosneiller national UDc interrog\u00e9 par la NZZ, l'\u00e9lection de Donals Trump ne servirait aps les int\u00e9r\u00eats de la Suisse. Il est extr\u00eamemht protectioniste, ce qui est mauvais pour els petits Etats.\r\n***   La compagne de Toni Brunner se lance \u00e0 l'assaut du Conseil d'Etat de St Gall  ...\r\nL'annonce de la candidature d'Esther Friedli, compagne de Toni Brunner, l'actuel pr\u00e9sident de l'UDC  et d\u00e9ormais  nouvelle candidate UDC au Conseil d'Etat saint gallois, fait couler beaucoup d'encre dans la presse al\u00e9manique ce matin. Le Blick parle de ces clans familiaux ... au sein de  l'UDC, seuls les lus grands intimes de Chritoph Blocher ont le pouvoir. C'est el cas d' Esther Friedli, compagne de Toni Brunner depuis 18 ans, elle a pris en charge la campagne d'un autre UDC Roger Koeppel npour els \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre avec le succ\u00e8s que l'on conna\u00eet ...Rien \u00e0 voir avec christoph Blocher, estime t on \u00e0 la direction de l'UDC. On choisi nos gens en fonction de leurs comp\u00e9tencs ...\r\nEdito surproduction europ\u00e9enne fait diminuer les prix du p\u00e9trole - obsol\u00e8te - edito 24 heures\r\nLa politique freine, tandis que les BKW vont de l'avant. Le paradoxe relev\u00e9 dans le titre de la Bernerzeitung, Bern \u00e9tant le canton de la centrale de Muhleberg, qui elle va fermer ses portes le 20 d\u00e9cembre 2019. La sortie du nucl\u00e9aire est rel\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la St glinglin, d\u00e9plore le journal, critique sur la d\u00e9cision des chambres. la nouvelle majorit\u00e9 de droite de l'UDc et du PLR n'a pas voulu entendre parler de date limite \u00e0 la dur\u00e9e de vie des centrales. Le Conseil National et le Conseil des Etats ont d\u00e9sormais une lourde responsabilit\u00e9 sur leurs \u00e9paules. Et donnent un coup de pouce \u00e0 l'initiative des verts \"sortir du nucl\u00e9aire\" ... qui donnera l'occasion au peuple de se prononcer. \r\n*** Elle veut surfer de la victoire de dimanche: Simonetta Sommaruga joue gros lors de la prochaine votation de juin ...\r\nJamais depuis la votation sur l'EEE en 1992 et el dimanche noir de jean-pascal Delamuraz,  jamais un conseiller f\u00e9d\u00e9ral n'avait affich\u00e9 tant d'\u00e9motion apr\u00e8s une votation..Le Tagesanzeiger revient sur l'attitude de Simonetta Sommaruga apr\u00e8s la victoire du non contre l'initiative. \r\nOn parle encore sous la coupole de cette entr\u00e9e en sc\u00e8ne de Simonetta Sommaruga, de ses phrases fortes exprim\u00e9es avec emphase  ... comme le peuple a d\u00e9cid\u00e9 et de ses ... embrassades avec les autres artisanes du non,. Il se murmure que Simonetta Sommaruga avait mis son avenir personnel au sein du Conseil F\u00e9d\u00e9ral  en jeu dans cette votation  ... avenir qui se jouerait  aussi dans la prochaine votation. La Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale compte surfer sur cette victoire de la soci\u00e9t\u00e9 civile pour remporter la votation sur la r\u00e9forme de l'asile. C'est la force de Simonetta Sommaruga, dit un \u00e9lu socialiste interrog\u00e9 par le journal, elle s'engage toujours corps et \u00e2me. \r\n*** Les fonctionnaires genevois concurrencent les entreprises priv\u00e9es dans la zone inbdustrielle\r\nTG\r\n*** Et pour terminer, quand Daniel Br\u00e9laz devient une star en Tha\u00eflande ...\r\nLe Temps\r\nBWW\r\nBelmont - \r\nEsther Friedli - clans familiaux \r\nTrump - commentaires\r\nTrump n\u00e9faste pour la Suisse\r\nSommaruga met son avenir politique dans votation de juin\r\n(Revue presse romande) *** Nous allons jeter un oeil \u00e0 la presse romande et al\u00e9manique, avec Esther Coquoz et Dominique Choffat, qui nous ont rejoints. Et on d\u00e9marre avec ce qui doit \u00eatre l'un des chantiers autoroutiers majeurs de Suisse romande...\r\nDOM Avec l'\u00e9largissement du tunnel de Belmont, aux portes de Lausanne.\r\nIl s'agit donc du chantier de l'A9. Le voil\u00e0 chamboul\u00e9, ce chantier, avec un report de la mise \u00e0 l'enqu\u00eate de l'\u00e9largissement de ce tunnel de Belmont.\r\nC'est l'office f\u00e9d\u00e9ral des routes qui a pris cette d\u00e9cision. Il faut dire que les oppositions des riverains sont bien plus nombreuses que pr\u00e9vu.\r\nAlors, le projet en lui-m\u00eame n'est pas remis en cause, comme l'indique 24 Heures.\r\nMais les travaux pharaoniques de l'A9 ne commenceront pas par ce tunnel de Belmont, comme c'\u00e9tait pourtant pr\u00e9vu.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des riverains, on applaudit. et on esp\u00e8re. On esp\u00e8re que d'autres options seront \u00e9valu\u00e9es.\r\nDOM L'Express quant \u00e0 lui, \u00e9voque un autre chantier auroroutier, celui de l'A5, sous la ville de Neuch\u00e2tel.\r\nL'office f\u00e9d\u00e9ral des routes, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 l'an pass\u00e9, pour le manque de signalisation du chantier.\r\nRebelote dans le tube sud, sous Neuch\u00e2tel, un boyau o\u00f9 l'on roule en bi-directionnel, sans balise pour s'orienter.\r\nUne premi\u00e8re collision est d\u00e9j\u00e0 survenue.\r\n*** Les \u00e9lections am\u00e9ricaines, les \u00e9ditoriaux al\u00e9maniques sont plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8re sur la victoire de Donald Trump au Super Tuesday ...\r\n Am\u00e9rique r\u00e9veile toi ! commente ce matin  la NZZ.L'impr\u00e9visibilit\u00e9 de Donald Trump le rend dangereux. Sa victoire se'xplique apr le fait qu'il finance lui-m\u00eame sa campagne, et que son slogan \"rendre sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique\" parel au coeur, notamemnt des laisser pour compte de l'\u00e9conomie.  Mais tout n'est aps encore jou\u00e9, il a aussi gagn\u00e9 par manque d'alternative claire c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, le parti peut encore changer la donner. Car un Trump pr\u00e9sident des Etats-unis serait fatal pour l'am\u00e9rique et le monde. La Baslerzeitung se montre \u00e0 peine moins s\u00e9v\u00e8re: tous els espoirs reposent en hillary. Impensable qu'un frimeur comme Donald trump prenne la rel\u00e8ve de l'id\u00e9aliste r\u00eaveur Barack Obama. Quant \u00e0 la Weltwoche, elle \u00e9voque l'ego de Donald trump ... un ego surdimensionn\u00e9 moteur de son succ\u00e8s.\r\nDOM Le quotidien le matin est lui, all\u00e9 \u00e0 la rencontre des expatri\u00e9s r\u00e9publicains qui vivent en Suisse.\r\nEt ils sont nombreux \u00e0 soutenir Donald Trump, \u00e0 l'instar du chef local du parti.\r\nSelon lui, il ne s'agit pas d'un simple fou, qui dit tout ce qui lui passe par la t\u00eate.\r\nTrump est aujourd'hui capable de rassembler des personnes venues de tous les milieux sociaux. \r\nIl est tr\u00e8s charismatique, et m\u00e9rite donc un immense respect.\r\nEt quel impact un Donald trump pr\u00e9sident des USA aurait pour la Suisse ? et bien ce serait un fiasco pour al Conf\u00e9d\u00e9ration, pense le Blic. Trump menace le libre march\u00e9 am\u00e9ricain et le dollar, ce qui n'est aps bon pour nos exportations. L'am\u00e9rqiue est notre deuxi\u00e8me plus grand partenaire commercoil apr\u00e8s l'UE rappelle le journal. Pour hans peter portmann, cosneiller national UDc interrog\u00e9 par la NZZ, l'\u00e9lection de Donals Trump ne servirait aps les int\u00e9r\u00eats de la Suisse. Il est extr\u00eamemht protectioniste, ce qui est mauvais pour els petits Etats.\r\n***   La compagne de Toni Brunner se lance \u00e0 l'assaut du Conseil d'Etat de St Gall  ...\r\nL'annonce de la candidature d'Esther Friedli, compagne de Toni Brunner, l'actuel pr\u00e9sident de l'UDC  et d\u00e9ormais  nouvelle candidate UDC au Conseil d'Etat saint gallois, fait couler beaucoup d'encre dans la presse al\u00e9manique ce matin. Le Blick parle de ces clans familiaux ... au sein de  l'UDC, seuls les lus grands intimes de Chritoph Blocher ont le pouvoir. C'est el cas d' Esther Friedli, compagne de Toni Brunner depuis 18 ans, elle a pris en charge la campagne d'un autre UDC Roger Koeppel npour els \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre avec le succ\u00e8s que l'on conna\u00eet ...Rien \u00e0 voir avec christoph Blocher, estime t on \u00e0 la direction de l'UDC. On choisi nos gens en fonction de leurs comp\u00e9tencs ...\r\n*** Le nucl\u00e9aire, de la th\u00e9orie \u00e0 la pratique pour les centrales suisses. \r\nDOM Tel est l'\u00e9ditorial de 24 heures, qui \u00e9voque le contexte de sur-production europ\u00e9enne en mati\u00e8re d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\nUne sur-production qui entra\u00eene la chute des prix.\r\nAvec cette cons\u00e9quence, aux yeux de l'\u00e9ditorialiste: continuer \u00e0 injecter de l'argent dans ce qui ne sera jamais qu'un r\u00e9acteur obsol\u00e8te tient de l'absurdit\u00e9 \u00e9conomique. \r\nUn calcul de rentabilit\u00e9 finira par s'imposer \u00e0 tous les producteurs d'\u00e9lectricit\u00e9. \r\nEt la sortie du nucl\u00e9aire passera alors de la th\u00e9orie \u00e0 la pratique.\r\nLa politique freine, tandis que les BKW vont de l'avant. Le paradoxe relev\u00e9 dans le titre de la Bernerzeitung, Bern \u00e9tant le canton de la centrale de Muhleberg, qui elle va fermer ses portes le 20 d\u00e9cembre 2019. La sortie du nucl\u00e9aire est rel\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la St glinglin, d\u00e9plore le journal, critique sur la d\u00e9cision des chambres. la nouvelle majorit\u00e9 de droite de l'UDc et du PLR n'a pas voulu entendre parler de date limite \u00e0 la dur\u00e9e de vie des centrales. Le Conseil National et le Conseil des Etats ont d\u00e9sormais une lourde responsabilit\u00e9 sur leurs \u00e9paules. Et donnent un coup de pouce \u00e0 l'initiative des verts \"sortir du nucl\u00e9aire\" ... qui donnera l'occasion au peuple de se prononcer. \r\n*** Elle veut surfer de la victoire de dimanche: Simonetta Sommaruga joue gros lors de la prochaine votation de juin ...\r\nJamais depuis la votation sur l'EEE en 1992 et el dimanche noir de jean-pascal Delamuraz,  jamais un conseiller f\u00e9d\u00e9ral n'avait affich\u00e9 tant d'\u00e9motion apr\u00e8s une votation..Le Tagesanzeiger revient sur l'attitude de Simonetta Sommaruga apr\u00e8s la victoire du non contre l'initiative. \r\nOn parle encore sous la coupole de cette entr\u00e9e en sc\u00e8ne de Simonetta Sommaruga, de ses phrases fortes exprim\u00e9es avec emphase  ... comme le peuple a d\u00e9cid\u00e9 et de ses ... embrassades avec les autres artisanes du non,. Il se murmure que Simonetta Sommaruga avait mis son avenir personnel au sein du Conseil F\u00e9d\u00e9ral  en jeu dans cette votation  ... avenir qui se jouerait  aussi dans la prochaine votation. La Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale compte surfer sur cette victoire de la soci\u00e9t\u00e9 civile pour remporter la votation sur la r\u00e9forme de l'asile. C'est la force de Simonetta Sommaruga, dit un \u00e9lu socialiste interrog\u00e9 par le journal, elle s'engage toujours corps et \u00e2me. \r\n*** Les fonctionnaires genevois concurrencent les entreprises priv\u00e9es dans la zone inbdustrielle\r\nDOM L'Etat de Gen\u00e8ve utilise la zone industrielle pour installer 300 de ses fonctionnaires.\r\nCe sont les services en charge de l'environnement qui vont \u00eatre regroup\u00e9s \u00e0 Plan-les Ouates. \r\nMais cette installation fait r\u00e9agir, comme l'explique la tribune de Gen\u00e8ve.\r\nEtant donn\u00e9 que le canton manque de locaux industriels pour d\u00e9placer des entreprises de la Praille, il n'est peut-\u00eatre pas indiqu\u00e9 que les services de l'Etat concurrencent le priv\u00e9 sur ces zones...\r\n*** Et pour terminer, quand Daniel Br\u00e9laz devient une star en Tha\u00eflande ...\r\nDOM le syndic de lausanne recevait une \u00e9quipe de t\u00e9l\u00e9vision tha\u00efe dans ses bureaux, hier.\r\nL'occasion pour le Temps, de rappeler la relation qui lie la capitale vaudoise \u00e0 la famille royale du Siam.\r\nneuf \u00e9pisodes de 20 minutes retraceront la vie de cette famille royale au coeur de Lausanne.\r\nEt Daniel Br\u00e9laz le rappelle. \r\nLes tha\u00efs ont m\u00eame une marque de biscuit qui se nomme Lausanne.", "durationSec": 414, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7522846", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-03-03T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-03-03T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7522865", "ece-7522846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-25T05:06:34Z", "speechToTexts": ["25.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nQu'on passe \u00e0 la presse \u00e0 6 heures 47 la presse romande et al\u00e9manique avec Esther, Coco et Dominique Choffat et on d\u00e9marre avec ce qui doit \u00eatre un des chantiers autoroutiers majeurs de Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [95%] :\r\nAvec l'\u00e9largissement du tunnel de Belmont, aux portes de Lausanne, donc il s'agit du chantier de l'A9, le voil\u00e0 chamboul\u00e9 son chantier avec un report de la mise en \u00e0 l'enqu\u00eate de l'\u00e9largissement de ce tunnel de Belmont, c'est l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes qui a pris cette d\u00e9cision il faut dire que les oppositions des riverains sont bien plus nombreuses que pr\u00e9vu alors le projet en lui- m\u00eame n'est pas remise en cause, comme l'indique 24 heures mais les travaux pharaoniques de l'A9 ne commenceront pas par ce tunnel de Belmont, comme c'\u00e9tait pourtant pr\u00e9vu du c\u00f4t\u00e9 des riverains on applaudit et on esp\u00e8re, on esp\u00e8re que, du coup, d'autres options sera seront \u00e9valu\u00e9es, l'Express, quant \u00e0 lui, \u00e9voque un autre chantier autoroutier, celui de la 5 sous la ville de Neuch\u00e2tel, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour le manque de signalisation du chantier, rebelote dans le tube sud sous Neuch\u00e2tel donc un boyau o\u00f9 l'on roule en bi- directionnel sans balise pour s'orienter une premi\u00e8re collision est d\u00e9j\u00e0 survenue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [98%] :\r\nOn passe aux \u00e9lections am\u00e9ricaines, les \u00e9ditoriaux al\u00e9maniques sont plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8re, ce matin sur la victoire de Donald Trump au Super Tuesday. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [94%] :\r\nAm\u00e9rique r\u00e9veille -toi, commente ce matin la NZZ l'impr\u00e9visibilit\u00e9 de Donals Trump le rend dangereux sa victoire s'explique par le fait qu'il finance lui- m\u00eame sa campagne et que son slogan : rendre sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique parle au coeur, notamment des laiss\u00e9s-pour-compte de l'\u00e9conomie, mais tout n'est pas encore jou\u00e9 il y a aussi gagn\u00e9 par manque d'alternative claire c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, le parti peut encore changer la donne 40 Trump le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis serait fatal pour l'Am\u00e9rique et le monde, la bataille donc se montre \u00e0 peine moins s\u00e9v\u00e8re, tous les espoirs reposent d\u00e9sormais en hillary il est impensable qu'un frimeur comme Donald Trump prenne la rel\u00e8ve de l'id\u00e9aliste, r\u00eaveur, Barack Obama quant \u00e0 la belle for\u00eat elle \u00e9voque l'Ego de Donald Trump un Ego surdimensionn\u00e9 moteur de son succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [93%] :\r\nTout autre son de cloche dans le quotidien, le matin, qui est lui all\u00e9 \u00e0 la rencontre des expatri\u00e9s r\u00e9publicains qui vivent en Suisse, et ils sont nombreux \u00e0 soutenir Donald Trump, \u00e0 l'instar du chef local du parti, selon lui, il ne s'agit pas d'un simple fou qui dit tout ce qui lui passe par la t\u00eate, non Donald Trump est aujourd'hui capable de rassembler des personnes venues de tous les milieux sociaux et il est tr\u00e8s charismatiques et m\u00e9rite donc un immense respect. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [93%] :\r\nEt quel impact un Donald Trump, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis aurait pour la Suisse, h\u00e9 bien, ce serait un fiasco pour la Conf\u00e9d\u00e9ration pense le Blic Trump menace libre march\u00e9 am\u00e9ricain et le dollar, ce qui n'est pas bon pour nos exportations alors que l'Am\u00e9rique est le 2\u00e8me, plus grand partenaire commercial de la Suisse apr\u00e8s l'Union europ\u00e9enne pour Hans Pecker Portmann, conseiller national PLR interrog\u00e9 par la NZZ l'\u00e9lection de Donals Trump ne servirait pas les int\u00e9r\u00eats de la Suisse, il est extr\u00eamement protectionnistes, ce qui est mauvais pour les petits \u00e9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [94%] :\r\nCompagne de Toni Brunner, qui est encore pr\u00e9sident de l'UDC se lance \u00e0 l'assaut du Conseil d'\u00c9tat de Saint-Gall. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [93%] :\r\nOui, l'annonce de la candidature d'Esther Friedli, compagne de Toni Brunner, l'actuel pr\u00e9sident de l'UDC est d\u00e9sormais nouvelle candidate UDC au Conseil d'\u00c9tat Saint, gallois, fait couler beaucoup d'encre dans la presse al\u00e9manique ce matin le Blick le Blick parle de ces clans familiaux au sein de l'UDC, seuls les plus grands intimes de Christoph Blocher ont le pouvoir, c'est le cas d'Esther Friedli, compagne de Toni Brunner depuis 18 ans, elle a \u00e9t\u00e9 responsable de la campagne d'un autre UDC un rejet cocktail pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre avec le succ\u00e8s que l'on conna\u00eet, rien \u00e0 voir avec Christoph Blocher, estime -t-on \u00e0 la direction de l'UDC on choisi nos candidats en fonction de leurs comp\u00e9tences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [99%] :\r\nLe nucl\u00e9aire maintenant de la th\u00e9orie \u00e0 la pratique pour les centrales suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [96%] :\r\nTelle est l'\u00e9ditorial de 24 heures qui \u00e9voque le contexte de sur- production europ\u00e9enne en mati\u00e8re d'\u00e9lectricit\u00e9 une surproduction qui entra\u00eene la chute des prix avec cette cons\u00e9quence aux yeux de l'\u00e9ditorialiste, continuer \u00e0 injecter de l'argent dans ce qui ne sera jamais qu'un r\u00e9acteur obsol\u00e8te, h\u00e9 bien \u00e7a tient de l'absurdit\u00e9 \u00e9conomique et un calcul de rentabilit\u00e9 finira par s'imposer \u00e0 tous les producteurs d'\u00e9lectricit\u00e9, la sortie du nucl\u00e9aire passera alors de la th\u00e9orie \u00e0 la pratique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [93%] :\r\nLa politique freine tandis que les b\u00e9k\u00e9s avait vont de l'avant, et bien \u00e7a c'est le paradoxe relev\u00e9 ont une de la derni\u00e8re Zeitung ce matin Bern \u00e9tant le canton de la centrale de Muhleberg qui, elle, va fermer ses portes le 20 d\u00e9cembre 2019 la sortie du nucl\u00e9aire est rel\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la St Glinglin, d\u00e9plore le journal critique sur la d\u00e9cision des chambres, la nouvelle majorit\u00e9 de droite de l'UDC et du PLR n'a pas voulu entendre parler de date limite \u00e0 la dur\u00e9e de vie des centrales, le Conseil national et le Conseil des \u00c9tats ont d\u00e9sormais une lourde responsabilit\u00e9 sur leurs \u00e9paules et donnent un coup de pouce \u00e0 l'initiative des Verts et qui donnera l'occasion au peuple de se prononcer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [98%] :\r\nEt elle, elle veut surfer sur la victoire de dimanche dernier, Simonetta Sommaruga joue gros lors de la prochaine votation du mois de juin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:02) [93%] :\r\nJamais depuis la votation sur les faits, en 1992 et le dimanche noir de Jean-pascal Delamuraz jamais un conseiller f\u00e9d\u00e9ral n'avait affich\u00e9 tant d'\u00e9motion apr\u00e8s une votation le tag Hassan sa guerre revient sur l'attitude de Simonetta Sommaruga apr\u00e8s la victoire du non contre initiative de mise en oeuvre, on parle encore sous la coupole de cette entr\u00e9e en sc\u00e8ne de Simonetta Sommaruga de ses phrases fortes exprim\u00e9es avec emphase et de ses embrassades avec les autres artisans du non, il se murmure que Simonetta Sommaruga avait mis son avenir personnel au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en jeu dans cette votation avenir qui se jouerait aussi dans la prochaine la concert f\u00e9d\u00e9rale compte surfer sur cette victoire de la soci\u00e9t\u00e9 civile pour remporter la r\u00e9forme de l'asile, c'est la force de Simonetta Sommaruga, dit un \u00e9lu socialiste, interrog\u00e9 par le journal, elle s'engage toujours corps et \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [99%] :\r\nLes fonctionnaires Genevois concurrencent les entreprises priv\u00e9es dans la zone industrielle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:57) [94%] :\r\nL'\u00c9tat de Gen\u00e8ve utilise la zone industrielle pour installer 300 de ses fonctionnaires, ce sont les services en charge de l'environnement, qui vont \u00eatre regroup\u00e9s \u00e0 Plan -les what mais cette installation fait r\u00e9agir comme l'explique La Tribune de Gen\u00e8ve, \u00e9tant donn\u00e9 que le canton, manque de locaux industriels pour d\u00e9placer les entreprises de la Praille, il n'a peut-\u00eatre pas indiqu\u00e9 que les services de l'\u00c9tat concurrencent le priv\u00e9 sur ces zones. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [98%] :\r\nPour terminer quand Daniel Br\u00e9laz devient une Star. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [94%] :\r\nTha\u00eflande : h\u00e9 oui, le syndic de Lausanne recevait une \u00e9quipe de t\u00e9l\u00e9vision tha\u00efe dans ses bureaux, c'\u00e9tait hier, l'occasion pour le Temps de rappeler la relation qui lie la capitale vaudoise \u00e0 la famille royale du Siam 9 \u00e9pisodes de 20 minutes retraceront la vie de cette famille royale au coeur de Lausanne, Daniel Br\u00e9laz le rappelle les tha\u00efs ont m\u00eame une marque de biscuit, oui, oui, une marque de biscuit qui se nomme Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [80%] :\r\nBen \u00e7a va jusque -l\u00e0, voil\u00e0 pour la presse si. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-03T06:02:53Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F86E06F-513F-4F84-A868-BE9B2B8FBB9F", "internalArchiveId": "3F86E06F-513F-4F84-A868-BE9B2B8FBB9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC saint-galloise lance la compagne de Toni Brunner \u00e0 l'ex\u00e9cutif", "publicationDate": "2016-03-03T00:00:00Z", "summary": "* * L'UDC saint-galloise lance la compagne de Toni Brunner \u00e0 l'ex\u00e9cutif  \r\nL'heure des grandes manoeuvres a sonn\u00e9 pour l'UDC, apr\u00e8s sa d\u00e9faite de dimanche. Le premier parti de Suisse remanie sa pr\u00e9sidence, Christoph Blocher veut limiter le nombre d'initiatives, l'UDC bernoise \u00e9choue aux \u00e9lections cantonales, tout comme la saint-galloise. .. \r\nOr justement, derni\u00e8re surprise en date, l'UDC saint-galloise a lanc\u00e9 hier une nouvelle candidate pour le dernier si\u00e8ge \u00e0 repourvoir au gouvernement cantonal. \r\nElle s'appelle Esther Friedli, c'est la partenaire de vie du pr\u00e9sident de l'UDC nationale Toni Brunner... \r\nEt Alain Arnaud, sa candidature fait jaser .\r\n\u00ab Toni Brunner lance sa copine dans la course ! \u00bb C'est le gros titre que le Blick s'est empress\u00e9 de publier hier, quelques minutes apr\u00e8s l'annonce de la candidature. Esther Friedli, quant \u00e0 elle, souligne bien que la d\u00e9cision lui appartient \u00e0 elle seule. Voil\u00e0 19 ans que cette Bernoise proche du PDC partage sa vie avec le pr\u00e9sident de l'UDC nationale. Et deux jours qu'elle est membre de l'UDC ! . Dimanche, \u00e0 Saint-Gall, le candidat UDC Herbert Huser - par ailleurs pr\u00e9sident de la section cantonale - avait pris une veste monumentale \u00e0 la course au gouvernement. Arriv\u00e9 dernier, il avait m\u00eame perdu son mandat au Grand Conseil, d\u00e9b\u00e2cle qui l'avait pouss\u00e9 \u00e0 annoncer son retrait de la politique. D'o\u00f9 r\u00e9union de crise lundi \u00e0 l'UDC saint-galloise, en pr\u00e9sence de Toni Brunner . puis mardi, inscription d'Esther Friedli au parti . et hier annonce de sa candidature pour le second tour le 24 avril. D\u00e9tail piquant :  Esther Friedli \u00e9tait la cheffe de campagne du candidat malheureux du premier tour .\r\n*** . ce qui n'est pas du meilleur pr\u00e9sage pour sa candidature \u00e0 elle . ***\r\n. difficile \u00e0 dire, vu qu'elle a aussi dirig\u00e9 la campagne de Roger K\u00f6ppel aux f\u00e9d\u00e9rales,candidat le mieux \u00e9lu du pays. Et puis Esther Friedli est une femme plut\u00f4t consensuelle, pr\u00eate au compromis. Mais c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9 pour elle, surtout que l'UDC f\u00e2che le PLR, dont le candidat avait manqu\u00e9 de peu l'\u00e9lection dimancher dernier. Voil\u00e0 qui illustre une nouvelle fois les difficult\u00e9s que rencontre le parti pour placer les siens dans les ex\u00e9cutifs. Un tiers de l'\u00e9lectorat saint-gallois vote UDC, le parti ne compte pourtant qu'un si\u00e8ge sur sept au gouvernement cantonal.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7522877", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC saint-galloise lance la compagne de Toni Brunner \u00e0 l'ex\u00e9cutif / 12H30_2016-03-03T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 03.03.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019heure des grandes man\u0153uvres a sonn\u00e9 pour l\u2019UDC, apr\u00e8s sa d\u00e9faite de dimanche. Le premier parti de Suisse remanie sa pr\u00e9sidence, Christoph Blocher veut limiter le nombre d\u2019initiatives, l\u2019UDC bernoise \u00e9choue aux \u00e9lections cantonales, tout comme la Saint-Galloise. Or justement, derni\u00e8re surprise en date, l\u2019UDC saint-galloise a lanc\u00e9 mercredi une nouvelle candidate pour le dernier si\u00e8ge \u00e0 repourvoir au gouvernement cantonal. Elle s\u2019appelle Esther Friedli, c\u2019est la partenaire de vie du pr\u00e9sident de l\u2019UDC nationale Toni Brunner."], "variantIds": ["ece-7522877"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:38:18Z", "speechToTexts": ["25.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLors des grandes manoeuvres a sonn\u00e9 pour l'UDC apr\u00e8s sa d\u00e9faite de dimanche, le 1er parti de Suisse remanie sa pr\u00e9sidence Christoph Blocher veut limiter le nombre d'initiatives, l'UDC bernoise \u00e9choue aux \u00e9lections cantonales, tout comme la saint-galloise or justement, derni\u00e8re surprise en date, l'UDC saint-galloise a lanc\u00e9 hier une nouvelle candidate pour le dernier si\u00e8ge \u00e0 repourvoir, au gouvernement cantonal, elle s'appelle Esther Friedli et c'est la partenaire de vie du pr\u00e9sident de l'UDC nationale Toni Brunner, Alain Arnaud, sa candidature fait d\u00e9j\u00e0 jaser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [95%] :\r\nToni Brunner lance sa copine dans la course, c'est le gros titre que le Blick s'est empress\u00e9 de publier hier, quelques minutes apr\u00e8s l'annonce de la candidature, Esther Friedli, quant \u00e0 elle souligne bien que la d\u00e9cision lui appartient \u00e0 elle seule, voil\u00e0 19 ans que cette Bernoise, proche du PDC, partage sa vie avec le pr\u00e9sident de l'UDC nationale et voil\u00e0 2 jours qu'elle est membre de l'UDC dimanche \u00e0 Saint-Gall le candidat UDC Herbert, par ailleurs pr\u00e9sident de la section cantonale avait pris une veste monumentale \u00e0 la course au gouvernement arriv\u00e9 dernier il avait m\u00eame perdu son mandat au Grand Conseil d\u00e9b\u00e2cle qui l'avait pouss\u00e9 \u00e0 annoncer son retrait de la politique, d'o\u00f9, r\u00e9union de crise lundi \u00e0 l'UDC saint-galloise en pr\u00e9sence de Toni Brunner et puis mardi inscription d'Esther Friedli au parti et hier annonce de sa candidature pour le second tour, le 24 avril d\u00e9tail piquant, Esther Friedli \u00e9tait la cheffe de campagne du candidat malheureux du 1er tour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [93%] :\r\nQui n'est pas un bon pr\u00e9sage un pour sa candidature \u00e0 elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [96%] :\r\nAlors c'est difficile \u00e0 dire, vu qu'elle a aussi dirig\u00e9 la campagne de Roger Koeppel aux f\u00e9d\u00e9rales candidat le mieux \u00e9lu du pays et puis Esther Friedli est une femme plut\u00f4t consensuelle pr\u00eate au compromis mais c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9 pour elle surtout que l'UDC f\u00e2che le PLR, dont le candidat avait manqu\u00e9 de peu l'\u00e9lection dimanche dernier, voil\u00e0 qui illustre une nouvelle fois les difficult\u00e9s que rencontrent le parti pour placer les siens dans les ex\u00e9cutifs, un tiers de l'\u00e9lectorat saint-gallois vote UDC, le parti ne compte pourtant qu'un si\u00e8ge sur 7 au gouvernement cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [57%] :\r\nOn encaisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-03T11:47:39Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1498286", "internalArchiveId": "AA1602498167", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 1155, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7540856", "imageURL": "http://www.rts.ch/7540865.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "GE: le 86e Salon de l\u2019auto ouvre ses portes pour les dix prochains jours", "VD: la Cour des comptes a rendu son audit sur le Service de la protection de la jeunesse", "La Suisse est un vrai pays de caf\u00e9 avec pr\u00e8s de 60 entreprises de torr\u00e9faction", "GE: le cimeti\u00e8re isra\u00e9lite de Veyrier servait de passage clandestin durant la Seconde Guerre mondiale", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "FR: une association d\u00e9cide de poursuivre l\u2019\u0153uvre du Bullois Maurice Demierre", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Le journaliste Julien Von Roten scrute les nouveaut\u00e9s et d\u00e9crypte l'envers du d\u00e9cor.", "Le  bilan : 10 recommandations pour mieux prot\u00e9ger les enfants qui vivent dans des familles en crise.", "Le go\u00fbt du caf\u00e9 d\u00e9pend, entre autres, du savoir-faire des torr\u00e9facteurs.", "Son entr\u00e9e se situe sur le canton de Gen\u00e8ve, mais les s\u00e9pultures sont sur sol fran\u00e7ais.", "Assassin\u00e9 il y a 30 ans, l\u2019homme \u00e9tait tr\u00e8s investi dans des projets de d\u00e9veloppement au Nicaragua."], "variantIds": ["ece-7425713", "ece-7428712", "ece-7428714"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-03T17:15:01Z", "subTitles": ["19:00:01:10  19:00:18:21\r\n...\r\n\r\n19:00:19:02  19:00:21:21\r\n -Qu'elle soit belle, sportive,\r\n    tout terrain, \u00e9cologique\r\n\r\n19:00:22:02  19:00:25:06\r\nou familiale, la voiture continue\r\n    de fasciner ou d'agacer.\r\n\r\n19:00:25:11  19:00:34:10\r\n \"Couleurs locales\" vous emm\u00e8ne \r\n au 86\u00e8me Salon de l'automobile.\r\n\r\n19:00:34:19  19:00:38:04\r\n Il y a 30 ans, Maurice Demierre\r\n  \u00e9tait assassin\u00e9 au Nicaragua.\r\n\r\n19:00:38:09  19:00:42:19\r\n   Il \u00e9tait tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans\r\n  des projets de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:00:43:00  19:00:47:23\r\n  Son esprit continue \u00e0 exister\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 une association.\r\n\r\n19:00:48:04  19:00:50:18\r\n     -C'\u00e9tait un peu un mythe.\r\n\r\n19:00:50:23  19:00:54:05\r\nOn a grandi et on s'est rendu compte\r\n  que c'\u00e9tait quelqu'un de vivant,\r\n\r\n19:00:54:09  19:00:56:20\r\n        qui a eu un impact.\r\n\r\n19:00:58:13  19:01:01:20\r\n           -Transformer\r\n       une f\u00e8ve de caf\u00e9 vert\r\n\r\n19:01:02:01  19:01:05:07\r\n  en une perle \u00e0 la robe capucine\r\n     et aux ar\u00f4mes envo\u00fbtants.\r\n\r\n19:01:05:11  19:01:10:11\r\n  -On plongera dans les saveurs\r\n       exotiques du caf\u00e9.\r\n\r\n19:01:10:15  19:01:13:11\r\n Il existe en Suisse plus de 60\r\n  entreprises de torr\u00e9faction.\r\n\r\n19:01:13:15  19:01:15:21\r\n Boire du caf\u00e9 devient tendance.\r\n\r\n19:01:16:02  19:01:19:03\r\n         Les grands crus\r\n    s'invitent sur les \u00e9tals.\r\n\r\n19:01:22:15  19:01:25:06\r\n-Bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:01:25:11  19:01:28:07\r\n   La Cour des comptes vaudoise\r\na rendu son rapport sur le service\r\n\r\n19:01:28:11  19:01:30:21\r\n de la protection de la jeunesse.\r\n\r\n19:01:31:02  19:01:35:03\r\n   Elle \u00e9met dix recommandations\r\n  pour mieux prot\u00e9ger les enfants\r\n\r\n19:01:35:08  19:01:38:00\r\n            qui vivent\r\n    dans des familles en crise.\r\n\r\n19:01:40:00  19:01:44:16\r\n  -Le voici, le rapport d'audit\r\n     de la Cour des comptes.\r\n\r\n19:01:44:21  19:01:48:20\r\n  Plus de 100 pages o\u00f9 l'organe\r\n  de contr\u00f4le \u00e9met son analyse\r\n\r\n19:01:49:01  19:01:52:18\r\n       sur le fonctionnement\r\ndu Service vaudois de la protection\r\n\r\n19:01:52:23  19:01:54:18\r\n      de la jeunesse (SPJ).\r\n\r\n19:01:55:04  19:01:57:11\r\n  -Le SPJ est sur la bonne voie.\r\n\r\n19:01:57:16  19:02:01:10\r\n    Mais il doit plus d\u00e9montrer\r\n  le bien-fond\u00e9 de ses d\u00e9cisions.\r\n\r\n19:02:01:19  19:02:05:14\r\n-C'est une des 10 recommandations\r\n     de la Cour des comptes.\r\n\r\n19:02:06:00  19:02:09:07\r\n     -La m\u00e9thode d'\u00e9valuation\r\n      et le diagnostic pos\u00e9\r\n\r\n19:02:09:11  19:02:17:02\r\n   par le service doit appara\u00eetre,\r\nvis-\u00e0-vis des parents et des enfants.\r\n\r\n19:02:18:08  19:02:21:08\r\n      -Le but de l'audit,\r\n   c'est de prot\u00e9ger l'enfant\r\n\r\n19:02:21:12  19:02:24:09\r\nlorsque sa famille est en crise.\r\n\r\n19:02:24:13  19:02:30:19\r\nLe SPJ n'\u00e9couterait pas assez les \r\nenfants, selon une recommandation.\r\n\r\n19:02:31:10  19:02:36:07\r\n       -Il faut tenir compte\r\n     des souhaits de l'enfant,\r\n\r\n19:02:36:11  19:02:43:06\r\n    dans le cas o\u00f9 on le force\r\n     \u00e0 aller voir un parent.\r\n\r\n19:02:43:11  19:02:53:06\r\nQu'on tienne compte de son bien-\u00eatre.\r\n\r\n19:02:55:05  19:02:59:11\r\n    -Il y a des recommandations\r\nsur lesquelles on peut plus adh\u00e9rer\r\n\r\n19:02:59:15  19:03:01:12\r\n    et y travailler rapidement.\r\n\r\n19:03:01:17  19:03:04:13\r\n       D'autres demanderont \r\n      de pouvoir y r\u00e9fl\u00e9chir,\r\n\r\n19:03:04:18  19:03:09:03\r\n   et voir quelle interpr\u00e9tation\r\n   en fait la Cour des comptes.\r\n\r\n19:03:09:15  19:03:13:12\r\n  -La Cour des comptes assurera\r\n un suivi de ses recommandations\r\n\r\n19:03:13:17  19:03:15:18\r\n      dans plusieurs mois.\r\n\r\n19:03:16:10  19:03:19:06\r\n -Voici les autres faits marquants\r\n             du jour.\r\n\r\n19:03:19:11  19:03:23:02\r\n  Au menu ce soir: des playoffs,\r\n   des comptes et du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:03:26:08  19:03:31:03\r\n-Muehleberg arr\u00eatera de fonctionner\r\n       le 20 d\u00e9cembre 2019.\r\n\r\n19:03:31:08  19:03:39:02\r\nLe r\u00e9acteur bernois inaugur\u00e9 en 1972\r\n  ne produira plus d'\u00e9lectricit\u00e9,\r\n\r\n19:03:39:07  19:03:41:21\r\nmais devra encore \u00eatre d\u00e9mantel\u00e9.\r\n\r\n19:03:42:02  19:03:45:01\r\nMuehleberg deviendra la premi\u00e8re\r\n   centrale nucl\u00e9aire suisse\r\n\r\n19:03:45:06  19:03:47:02\r\n       \u00e0 \u00eatre d\u00e9saffect\u00e9e.\r\n\r\n19:03:47:19  19:03:52:01\r\n  -Le canton du Jura a r\u00e9alis\u00e9\r\n    un b\u00e9n\u00e9fice d'un million\r\n\r\n19:03:52:06  19:03:53:13\r\n          l'an dernier.\r\n\r\n19:03:53:18  19:03:55:22\r\nEn plus, les autorit\u00e9s ont constitu\u00e9\r\n\r\n19:03:56:03  19:03:58:10\r\n   une r\u00e9serve conjoncturelle\r\n        de 17 millions.\r\n\r\n19:03:58:14  19:04:00:15\r\nUne situation due \u00e0 trois facteurs.\r\n\r\n19:04:00:20  19:04:02:23\r\n Un double versement de la BNS,\r\n\r\n19:04:03:04  19:04:06:05\r\n      des rentr\u00e9es d'imp\u00f4ts\r\n         suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:04:06:10  19:04:10:05\r\n     et les premiers effets\r\ndu programme cantonal d'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:04:10:10  19:04:14:17\r\n        Les perspectives\r\n   sont moins roses pour 2016.\r\n\r\n19:04:15:16  19:04:20:21\r\n       -Fribourg-Gott\u00e9ron\r\n  a mis en vente 2'000 billets\r\n\r\n19:04:21:02  19:04:25:18\r\n     de la s\u00e9rie de playoffs\r\n qui l'oppose \u00e0 Gen\u00e8ve-Servette.\r\n\r\n19:04:25:23  19:04:30:13\r\nEn 15 minutes, un quart des places\r\n     avaient trouv\u00e9 preneurs.\r\n\r\n19:04:30:18  19:04:33:06\r\nLors de leur derni\u00e8re rencontre,\r\n\r\n19:04:33:11  19:04:37:20\r\n     les hockeyeurs genevois\r\n     l'avaient remport\u00e9 5-1.\r\n\r\n19:04:38:01  19:04:44:23\r\n  Gott\u00e9ron misera sur son coeur\r\npour faire mentir les pronostics.\r\n\r\n19:04:45:04  19:04:48:13\r\n Premi\u00e8re rencontre demain soir.\r\n\r\n19:04:51:16  19:04:54:18\r\n          -Les amoureux\r\n  de belles voitures tr\u00e9pignent.\r\n\r\n19:04:54:23  19:04:59:02\r\n Le 86\u00e8me Salon de l'auto ouvrira\r\n   ses portes demain au public.\r\n\r\n19:04:59:07  19:05:02:12\r\n Qu'on l'aime ou qu'on la d\u00e9teste,\r\n la voiture sera pendant dix jours\r\n\r\n19:05:02:17  19:05:04:11\r\n      dans l'esprit des gens.\r\n\r\n19:05:04:15  19:05:07:10\r\n   Cette ann\u00e9e, Couleurs locales\r\n a d\u00e9cid\u00e9 d'envoyer un journaliste\r\n\r\n19:05:07:14  19:05:10:01\r\n    dans les trav\u00e9es de Palexpo\r\n    pour scruter les nouveaut\u00e9s\r\n\r\n19:05:10:06  19:05:12:15\r\n  et d\u00e9crypter l'envers du d\u00e9cor.\r\n\r\n19:05:12:20  19:05:14:23\r\n      Et c'est naturellement\r\n       \u00e0 l'entr\u00e9e du salon\r\n\r\n19:05:15:04  19:05:17:06\r\n     que nous vous retrouvons\r\n\r\n19:05:18:11  19:05:21:08\r\n       -Le Salon de l'Auto,\r\n soit on aime, soit on n'aime pas.\r\n\r\n19:05:21:12  19:05:23:22\r\n  Aujourd'hui, c'est la deuxi\u00e8me \r\n journ\u00e9e presse, ferm\u00e9e au public.\r\n\r\n19:05:24:03  19:05:26:11\r\nOn va vous montrer l'envers du d\u00e9cor.\r\n\r\n19:05:26:15  19:05:35:18\r\n...\r\n\r\n19:05:35:23  19:05:38:12\r\nRien n'est trop beau ni trop cher \r\npour mettre les bagnoles en avant.\r\n\r\n19:05:38:17  19:05:41:18\r\n   A commencer avec la location\r\n        des emplacements.\r\n\r\n19:05:41:23  19:05:48:11\r\n     200 exposants, 120'000 m2:\r\n\u00e7a rapporte 10 mios par an \u00e0 Palexpo.\r\n\r\n19:05:52:09  19:05:54:18\r\nCe qui co\u00fbte cher, c'est les stands.\r\n\r\n19:05:54:23  19:05:58:04\r\n      On atteint des records.\r\n\r\n19:05:58:09  19:05:59:20\r\n  Ca co\u00fbte cher un tel stand ?\r\n\r\n19:06:00:01  19:06:04:22\r\n     -Je ne peux pas le dire,\r\n      mais \u00e7a vaut le prix.\r\n\r\n19:06:05:03  19:06:07:13\r\n-On parle de plusieurs millions.\r\n\r\n19:06:07:18  19:06:10:18\r\n       -Je ne peux pas dire.\r\n\r\n19:06:10:23  19:06:14:18\r\n-C'est un investissement important,\r\n      mais qui vaut le coup.\r\n\r\n19:06:14:23  19:06:17:19\r\n        Pour le top niveau,\r\n   il faut se donner les moyens.\r\n\r\n19:06:18:00  19:06:20:00\r\n           -C'est cher ?\r\n\r\n19:06:20:05  19:06:22:20\r\n            -Oui, mais\r\n  c'est le constructeur qui paie.\r\n\r\n19:06:23:01  19:06:25:09\r\n -On parle de plusieurs millions,\r\n             juste ?\r\n\r\n19:06:25:13  19:06:27:10\r\n       -C'est ce qu'on dit.\r\n\r\n19:06:27:14  19:06:30:11\r\n       -Je connais quelqu'un\r\n         qui s'y conna\u00eet.\r\n\r\n19:06:30:16  19:06:32:09\r\n         Bonjour M. Hefti.\r\n\r\n19:06:32:13  19:06:37:01\r\n Ce salon magnifique, tr\u00e8s classe,\r\n      tr\u00e8s bling-bling, non ?\r\n\r\n19:06:37:05  19:06:40:16\r\n     -C'est le meilleur salon,\r\n      le plus beau du monde.\r\n\r\n19:06:40:21  19:06:43:13\r\n       -Le c\u00f4t\u00e9 bling-bling \r\n       ne vous d\u00e9range pas ?\r\n\r\n19:06:43:18  19:06:49:10\r\n-Pas du tout, il y a de la couleur,\r\n des filles, tous les ingr\u00e9dients.\r\n\r\n19:06:49:14  19:06:53:09\r\n  -On a essay\u00e9 de se renseigner:\r\n  quel est le prix des stands ?\r\n\r\n19:06:53:13  19:06:55:23\r\n  On n'a pas voulu nous le dire.\r\n\r\n19:06:56:04  19:06:58:13\r\n Vous, vous pouvez nous le dire ?\r\n\r\n19:06:58:18  19:07:01:11\r\n-C'est assez cher, mais tr\u00e8s secret.\r\n\r\n19:07:01:16  19:07:04:13\r\nM\u00eame moi, on ne veut pas me le dire.\r\n\r\n19:07:04:18  19:07:08:04\r\n-Quand vous bossiez pour une marque\r\n     fran\u00e7aise, vous saviez ?\r\n\r\n19:07:08:09  19:07:10:08\r\n-Oui, mais je ne me rappelle plus.\r\n\r\n19:07:10:12  19:07:14:04\r\n    Ca fait cinq ans maintenant\r\n       que je suis \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:07:14:09  19:07:18:23\r\n       Et \u00e0 un certain \u00e2ge,\r\n     on n'a plus de m\u00e9moire...\r\n\r\n19:07:21:03  19:07:23:10\r\n     -Il n'est pas plus bavard\r\n          que les autres,\r\n\r\n19:07:23:14  19:07:27:09\r\nmais selon nos informations, certains\r\n   stands co\u00fbtent jusqu'\u00e0 15 mios.\r\n\r\n19:07:30:10  19:07:31:23\r\n         Ca va, \u00e7a roule ?\r\n\r\n19:07:32:04  19:07:34:15\r\n       -Non, pour l'instant\r\n       \u00e7a change les roues.\r\n\r\n19:07:37:09  19:07:40:05\r\n         -Ah les h\u00f4tesses,\r\n     toujours si naturelles...\r\n\r\n19:07:43:21  19:07:46:22\r\n    Tous ces gens, ce sont des\r\n journalistes et des techniciens.\r\n\r\n19:07:47:03  19:07:48:22\r\n       10'000 sont attendus.\r\n\r\n19:07:49:03  19:07:51:16\r\n       Ils viennent pour \u00e7a.\r\n\r\n19:08:02:19  19:08:06:21\r\nNon, en fait ils viennent pour \u00e7a:\r\n\r\n19:08:11:01  19:08:13:04\r\n     Vous attendez sur quoi ?\r\n\r\n19:08:13:09  19:08:16:08\r\n     -C'est le meilleur ap\u00e9ro\r\n        de tout le salon.\r\n\r\n19:08:16:12  19:08:18:06\r\n   -Vous aimez manger \u00e0 l'oeil ?\r\n\r\n19:08:18:11  19:08:25:05\r\n-Non, j'aime bien manger \u00e0 l'oeil.\r\n\r\n19:08:25:10  19:08:28:08\r\n -Il para\u00eet que c'est la meilleure\r\n  bouffe de tout le salon, vrai ?\r\n\r\n19:08:28:12  19:08:30:20\r\n             -Sorry.\r\n\r\n19:08:33:00  19:08:35:13\r\n         -Votre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ?\r\n         Je peux go\u00fbter ?\r\n\r\n19:08:35:18  19:08:42:11\r\n            Excellent !\r\n\r\n19:08:45:08  19:08:48:04\r\nJe vous laisse, demain on essaiera\r\n   de continuer \u00e0 vous montrer\r\n\r\n19:08:48:09  19:08:51:01\r\n les coulisses du Salon de l'auto.\r\n\r\n19:08:51:06  19:08:53:08\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:08:54:07  19:08:57:03\r\n          -Merci Julien et\r\non vous retrouve avec plaisir demain.\r\n\r\n19:08:58:13  19:09:01:12\r\n   Il est une figure marquante \r\n   de l'histoire fribourgeoise.\r\n\r\n19:09:01:17  19:09:05:05\r\n Maurice Demierre a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9\r\n   il y a 30 ans au Nicaragua.\r\n\r\n19:09:05:10  19:09:08:12\r\nLa mort de ce coop\u00e9rant tr\u00e8s investi\r\n dans des projets de d\u00e9veloppement\r\n\r\n19:09:08:17  19:09:11:19\r\n   avait \u00e9mu l'opinion publique,\r\n     jusqu'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:09:12:00  19:09:16:01\r\nUne association poursuit aujourd'hui\r\n     l'oeuvre du Fribourgeois.\r\n\r\n19:09:16:22  19:09:20:10\r\n{\\an5}            Archives\r\n     -M. Maurice Demierre,\r\ntechnicien agricole fribourgeois\r\n\r\n19:09:20:14  19:09:25:11\r\n  qui travaillait depuis 3 ans\r\nau Nicaragua a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 hier soir.\r\n\r\n19:09:25:16  19:09:30:05\r\nLe coop\u00e9rant suisse raccompagnait\r\ndes paysans dans sa camionnette.\r\n\r\n19:09:30:10  19:09:34:01\r\n-Il y a eu trois rafales de fusil.\r\n\r\n19:09:34:06  19:09:40:19\r\nElles ont tu\u00e9 Maurice, quatre femmes\r\n       et bless\u00e9 onze autres.\r\n\r\n19:09:41:00  19:09:45:15\r\n -Quand il est parti, il est venu\r\n  me dire au revoir \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:09:45:20  19:09:50:16\r\nMon mari m'avait dit: regarde bien\r\nton fils, tu ne le reverras plus.\r\n\r\n19:09:50:21  19:09:54:06\r\n     Je voulais pas y croire.\r\n\r\n19:09:55:13  19:09:59:17\r\n      -Le 16 f\u00e9vrier 1986,\r\n  M.Demierre, 29 ans, travaille\r\n\r\n19:09:59:22  19:10:04:03\r\n avec sa compagne au Nicaragua.\r\n\r\n19:10:04:08  19:10:08:07\r\n      Son assassinat \u00e9meut\r\n    jusqu'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:10:09:14  19:10:14:04\r\n{\\an5}            Archives\r\n     -J'aimerais publiquement\r\n          rendre hommage\r\n\r\n19:10:14:09  19:10:18:14\r\n          \u00e0 l'engagement\r\n   de notre compatriote disparu.\r\n\r\n19:10:22:09  19:10:26:04\r\n    -La figure de M.Demierre\r\n    n'est plus aussi connue.\r\n\r\n19:10:27:13  19:10:30:12\r\n-C'est l'oncle de notre amie Lucia.\r\n\r\n19:10:30:17  19:10:33:06\r\n   -C'\u00e9tait un agronome bullois,\r\n\r\n19:10:33:11  19:10:36:11\r\n   qui faisait de l'humanitaire\r\n          au Nicaragua.\r\n\r\n19:10:36:15  19:10:40:10\r\n Il a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 il y a 30 ans.\r\n\r\n19:10:41:06  19:10:46:01\r\n   -Les jeunes de l'association\r\nMaurice Demierre et la vie continue\r\n\r\n19:10:46:06  19:10:51:01\r\norganisent des concerts, d\u00e9bats,\r\npour faire conna\u00eetre le Bullois\r\n\r\n19:10:51:06  19:10:55:08\r\n et que les projets au Nicaragua\r\n         se poursuivent.\r\n\r\n19:10:56:08  19:10:58:11\r\n    -Parfois pr\u00eater de l'argent\r\n\r\n19:10:58:15  19:11:02:16\r\n   pour la location d'un garage\r\n        ou la fromagerie.\r\n\r\n19:11:02:21  19:11:05:16\r\n     Ca leur apporte beaucoup.\r\n\r\n19:11:09:11  19:11:13:03\r\n -On leur a achemin\u00e9 une quinzaine\r\n     d'instruments de musique.\r\n\r\n19:11:13:08  19:11:16:17\r\n Ils animent des cort\u00e8ges de rue.\r\n\r\n19:11:18:23  19:11:22:10\r\n      -Au-del\u00e0 des actions,\r\nMaurice Demierre est un h\u00e9ritage.\r\n\r\n19:11:23:09  19:11:25:17\r\n   -C'\u00e9tait un peu une l\u00e9gende.\r\n\r\n19:11:25:22  19:11:31:09\r\nMais on se rend compte qu'il a fait\r\n   des actions et eu un impact.\r\n\r\n19:11:31:13  19:11:37:02\r\n  -Nos familles nous ont inculqu\u00e9\r\n  les valeurs qu'il transmettait.\r\n\r\n19:11:37:19  19:11:41:05\r\n         -On n'a pas tous\r\n     un h\u00e9ritage aussi noble.\r\n\r\n19:11:41:10  19:11:45:09\r\n C'est un sens \u00e0 donner \u00e0 sa vie.\r\n\r\n19:11:46:05  19:11:52:04\r\n      -Une messe de souvenir\r\nse tiendra dimanche 6 mars \u00e0 Bulle.\r\n\r\n19:11:53:11  19:11:57:22\r\n-Un caf\u00e9 au r\u00e9veil ou apr\u00e8s le d\u00eener,\r\n       avec un petit chocolat.\r\n\r\n19:11:58:03  19:12:00:20\r\n     Un bonheur irrempla\u00e7able \r\n    pour beaucoup d'entre nous.\r\n\r\n19:12:01:01  19:12:05:20\r\nChaque jour, il se consomme 1,6 mia\r\n   de caf\u00e9s \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n19:12:06:01  19:12:17:01\r\n     La Suisse est \u00e9tonnamment\r\n       un vrai pays de caf\u00e9.\r\n\r\n19:12:19:10  19:12:28:11\r\n...\r\n\r\n19:12:28:15  19:12:31:08\r\n     -Depuis quelques ann\u00e9es,\r\n        les consommateurs\r\n\r\n19:12:31:12  19:12:34:09\r\n se sont rendu compte que le caf\u00e9\r\nn'avait pas toujours le m\u00eame go\u00fbt.\r\n\r\n19:12:34:13  19:12:36:21\r\n          Ils se sont mis\r\n    \u00e0 le d\u00e9guster comme du vin.\r\n\r\n19:12:37:15  19:12:40:09\r\n          -C'est pour \u00e7a\r\n  qu'on propose plusieurs caf\u00e9s.\r\n\r\n19:12:40:13  19:12:43:18\r\n Les assemblages sont des m\u00e9langes\r\n        de diff\u00e9rents caf\u00e9s\r\n\r\n19:12:43:23  19:12:46:04\r\n     de diff\u00e9rentes origines.\r\n\r\n19:12:46:09  19:12:49:17\r\n        Les pures origines\r\n  proviennent d'une seule ferme.\r\n\r\n19:12:49:22  19:12:56:06\r\n      Et les grands terroirs:\r\n      des caf\u00e9s d'exception.\r\n\r\n19:12:57:03  19:13:00:01\r\n         -Le go\u00fbt du caf\u00e9\r\n   varie en fonction du terroir\r\n\r\n19:13:00:06  19:13:02:14\r\n    et de la vari\u00e9t\u00e9 botanique,\r\n        mais pas seulement.\r\n\r\n19:13:02:19  19:13:06:02\r\n    La qualit\u00e9 d\u00e9pend beaucoup\r\n       de la torr\u00e9faction.\r\n\r\n19:13:06:07  19:13:13:14\r\n...\r\n\r\n19:13:13:19  19:13:16:03\r\n  -En Suisse, on est bien servis:\r\n\r\n19:13:16:08  19:13:21:11\r\n on compte plus de 60 entreprises\r\n         de torr\u00e9faction.\r\n\r\n19:13:21:15  19:13:26:05\r\n        Philippe Carasso,\r\n   vous \u00eates la 5\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n19:13:26:10  19:13:29:14\r\n      \u00e0 diriger cette maison.\r\n\r\n19:13:29:19  19:13:32:11\r\n  Qu'est-ce que la torr\u00e9faction ?\r\n\r\n19:13:32:15  19:13:37:11\r\n   -Cela consiste \u00e0 transformer\r\n      une f\u00e8ve de caf\u00e9 vert\r\n\r\n19:13:37:15  19:13:43:14\r\n  en une perle \u00e0 la robe capucine\r\n     et aux ar\u00f4mes envo\u00fbtants.\r\n\r\n19:13:43:19  19:13:52:05\r\n...\r\n\r\n19:13:52:10  19:13:56:00\r\nLe torr\u00e9facteur cuit le caf\u00e9 vert.\r\n\r\n19:13:56:05  19:14:01:13\r\nLe contr\u00f4le de cette transformation\r\n   se fait depuis cet appareil.\r\n\r\n19:14:01:18  19:14:04:16\r\n       On est \u00e0 196 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:14:04:21  19:14:10:04\r\nCa fait 852 secondes qu'on torr\u00e9fie.\r\n\r\n19:14:10:09  19:14:15:11\r\n...\r\n\r\n19:14:15:16  19:14:19:15\r\n     Le caf\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 torr\u00e9fi\u00e9\r\nplus longtemps aura plus de finesse,\r\n\r\n19:14:19:20  19:14:26:09\r\n   plus de complexit\u00e9 aromatique\r\n    et de souplesse en bouche.\r\n\r\n19:14:29:04  19:14:33:16\r\n     On a choisi de s'\u00e9quiper \r\n    avec ce petit torr\u00e9facteur.\r\n\r\n19:14:33:21  19:14:39:11\r\n      C'est un grand terroir\r\n       qui co\u00fbte tr\u00e8s cher.\r\n\r\n19:14:39:16  19:14:51:11\r\nC'est du \"Blue Mountain\" de Jama\u00efque,\r\n       mais il y en d'autres.\r\n\r\n19:14:51:15  19:14:57:23\r\n   Comme le d\u00e9bit est moindre que\r\npour nos assemblages plus abordables,\r\n\r\n19:14:58:04  19:15:00:06\r\n   on le torr\u00e9fie petit \u00e0 petit\r\n\r\n19:15:00:11  19:15:03:11\r\n        pour avoir toujours\r\n      du caf\u00e9 frais \u00e0 vendre.\r\n\r\n19:15:04:19  19:15:08:21\r\n  -La torr\u00e9faction est au coeur\r\ndu concept de d\u00e9gustation de caf\u00e9.\r\n\r\n19:15:09:02  19:15:12:11\r\n    Il y a une nouvelle vague\r\nde torr\u00e9facteurs qui produit moins\r\n\r\n19:15:12:14  19:15:15:18\r\n           mais qui offre\r\nde v\u00e9ritables espaces de d\u00e9gustation.\r\n\r\n19:15:15:23  19:15:23:05\r\n...\r\n\r\n19:15:23:10  19:15:27:00\r\n       -F.Decroux, vous avez\r\n    une torr\u00e9faction artisanale\r\n\r\n19:15:27:05  19:15:30:07\r\nqui dessert vos quatrecoffee shops.\r\n\r\n19:15:30:11  19:15:34:17\r\nVotre ambition, c'est de d\u00e9mocratiser\r\n       le caf\u00e9 de sp\u00e9cialit\u00e9.\r\n\r\n19:15:34:22  19:15:38:07\r\n        Comment proc\u00e8de-t-on\r\n\u00e0 une d\u00e9gustation de caf\u00e9 en r\u00e8gle ?\r\n\r\n19:15:38:11  19:15:41:07\r\n-Il faut moudre le caf\u00e9 fra\u00eechement.\r\n\r\n19:15:41:11  19:15:44:06\r\nEnsuite, on sent les ar\u00f4mes \u00e0 sec.\r\n\r\n19:15:44:11  19:15:47:21\r\n-Celui-l\u00e0 a un ar\u00f4me d'asperge verte.\r\n\r\n19:15:48:02  19:15:53:11\r\n  -Ensuite, on remplit les tasses\r\n   avec de l'eau \u00e0 92,5 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:15:53:15  19:15:56:18\r\n Puis on laisse le caf\u00e9 refroidir.\r\n\r\n19:15:56:23  19:16:04:14\r\n...\r\n\r\n19:16:04:19  19:16:09:19\r\n        Pour go\u00fbter le caf\u00e9,\r\non en prend un peu dans une cuill\u00e8re,\r\n\r\n19:16:10:00  19:16:15:09\r\n  puis on l'aspire d'un seul coup\r\n     pour r\u00e9partir les ar\u00f4mes.\r\n\r\n19:16:15:13  19:16:18:00\r\n        -Comme avec du vin.\r\n\r\n19:16:18:05  19:16:21:05\r\n           -Exactement.\r\n\r\n19:16:21:10  19:16:27:11\r\n          On fait tourner\r\n      le caf\u00e9 dans la bouche.\r\n\r\n19:16:31:00  19:16:34:20\r\n -J'ai fini par trouver mon marc.\r\n\r\n19:16:36:14  19:16:38:22\r\n    -Pour terminer ce journal,\r\n\r\n19:16:39:03  19:16:41:18\r\n       nous vous proposons \r\n      de suivre notre guide.\r\n\r\n19:16:44:19  19:16:48:09\r\n        Nous vous emmenons\r\n    dans un cimeti\u00e8re insolite.\r\n\r\n19:16:48:13  19:16:50:21\r\nLe cimeti\u00e8re isra\u00e9lite de Veyrier.\r\n\r\n19:16:51:02  19:16:54:11\r\n   Son entr\u00e9e est sur le canton\r\n  de Gen\u00e8ve, mais les s\u00e9pultures\r\n\r\n19:16:54:16  19:16:56:09\r\n      sont sur sol fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:16:56:13  19:17:00:05\r\n Durant la Seconde Guerre mondiale,\r\nde nombreux juifs ont utilis\u00e9 ce lieu\r\n\r\n19:17:00:10  19:17:03:10\r\n    pour passer clandestinement\r\n           la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:17:05:04  19:17:09:00\r\n...\r\n\r\n19:17:09:05  19:17:13:06\r\n     -Nous nous trouvons dans\r\nle cimeti\u00e8re isra\u00e9lite de Veyrier,\r\n\r\n19:17:13:11  19:17:16:06\r\n        construit en 1920.\r\n\r\n19:17:16:11  19:17:18:21\r\n C'est le seul cimeti\u00e8re au monde\r\n\r\n19:17:19:02  19:17:25:17\r\n    travers\u00e9 par une fronti\u00e8re\r\n     naturelle g\u00e9ographique.\r\n\r\n19:17:25:22  19:17:32:19\r\n     L'all\u00e9e pav\u00e9e mat\u00e9rialise\r\n         cette fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:17:33:00  19:17:37:23\r\n Ici, les terrains rest\u00e9s vierges\r\n     d\u00e8s 1920, c\u00f4t\u00e9 genevois.\r\n\r\n19:17:38:04  19:17:42:07\r\n          Sur ma droite,\r\n      le territoire fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:17:42:11  19:17:46:17\r\n     1876, Gen\u00e8ve va interdire\r\n    la construction de nouveaux\r\n\r\n19:17:46:22  19:17:51:16\r\n     cimeti\u00e8res confessionnels\r\n      ou leur agrandissement.\r\n\r\n19:17:51:21  19:17:56:21\r\nCa va obliger la communaut\u00e9 isra\u00e9lite\r\n\r\n19:17:57:02  19:18:00:03\r\n         \u00e0 aller chercher\r\n      des terrains ailleurs.\r\n\r\n19:18:00:08  19:18:03:09\r\n       Il devient impossible\r\n      d'agrandir le cimeti\u00e8re\r\n\r\n19:18:03:13  19:18:07:00\r\n    ou d'un acqu\u00e9rir un autre.\r\n\r\n19:18:08:21  19:18:12:11\r\nActuellement, il y a 3'300 tombes.\r\n\r\n19:18:12:15  19:18:17:09\r\n   Les possibilit\u00e9s d'extension\r\n   c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais sont \u00e9puis\u00e9es.\r\n\r\n19:18:17:13  19:18:23:06\r\n        Mais depuis 2005,\r\n     la loi de 1876 a chang\u00e9.\r\n\r\n19:18:23:11  19:18:30:07\r\n   Ca va permettre de b\u00e9n\u00e9ficier\r\nde l'usage de ces terrains suisses.\r\n\r\n19:18:32:08  19:18:36:11\r\n-C'est la fin de Couleurs locales,\r\n    demain, nous vous emmenons\r\n\r\n19:18:36:15  19:18:40:01\r\n  dans la derni\u00e8re usine \u00e0 tabac\r\n      de Suisse, \u00e0 Payerne.\r\n\r\n19:18:40:06  19:18:44:04\r\n       Vous verrez que c'est\r\nla pleine saison de conditionnement.\r\n\r\n19:18:44:09  19:18:47:23\r\n    Reportage \u00e0 ne pas manquer.\r\n\r\n19:18:49:03  19:18:52:20\r\n Dans un instant le 19:30 qui vous \r\nparlera de la profession de p\u00eacheur.\r\n\r\n19:18:53:01  19:18:57:14\r\n     Toute l'\u00e9quipe vous donne\r\n     rendez-vous demain soir.\r\n\r\n19:18:57:19  19:19:01:10\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n19:19:01:14  19:19:04:08\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n R.Aubry, F.Froidevaux, V.Gerber.\r\n\r\n19:19:05:19  19:19:07:19\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-03-02T18:55:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603499846", "durationSec": 158, "title": "CL 30ANS DECES MAURICE DEMIERRE 2_RTS000000748183", "excerpt": "L'Association Maurice Demierre comm\u00e9more les 30 ans de la mort du  coop\u00e9rant suisse assassin\u00e9  le 16 f\u00e9vrier 1986 au Nicaragua par des gu\u00e9rilleros de la Contra.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicPersons": ["DEMIERRE, MAURICE"], "sequenceIds": ["1513790"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499847", "durationSec": 90, "title": "CL CIMETIERE ISRAELITE_RTS000000748459", "excerpt": "Visite du cimeti\u00e8re isra\u00e9lite de Veyrier qui se trouve de part et d'autre de la fronti\u00e8re franco-suisse. Les tombes se trouvent sur France mais un changement de loi permettra bient\u00f4t d'utiliser la partie du cimeti\u00e8re situ\u00e9e sur sol suisse.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEYRIER"], "thematicThemes": ["CIMETI\u00c8RE", "JUIFS"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499848", "durationSec": 219, "title": "CL JULIEN INVITE DECROCHAGE_RTS000000748551", "excerpt": "Le journaliste Julien Von Roten visite le Salon de l'automobile de Gen\u00e8ve en essayant de conna\u00eetre le co\u00fbt d'un stand. Quel prix les constructeurs automobiles sont-ils d'accord de mettre pour leur stand au Salon de l'auto, les marques de voitures sont discr\u00e8tes \u00e0 ce sujet. Reste le charme des h\u00f4tesses et les amuses gueules lors des ap\u00e9ritifs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PETIT-SACONNEX, LE", "GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["SALON DE L'AUTOMOBILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499849", "durationSec": 22, "title": "CL TI BE DECONNECTION MULHEBERG_RTS000000748443", "excerpt": "La Cour des comptes a rendu un rapport d'audit mettant en lumi\u00e8re des dysfonctionnements au sein du Service de protection vaudois de la jeunesse (SPJ). Le SPJ doit accro\u00eetre la transparence et \u00eatre capable de d\u00e9montrer syst\u00e9matiquement le bien-fond\u00e9 de ses d\u00e9cisions lorsque qu'un enfant est plac\u00e9 loin de sa famille en cas de mauvais traitements."}, {"internalArchiveId": "AA1603499850", "durationSec": 33, "title": "CL TI FR PLAYOFF_RTS000000748447", "excerpt": "La journaliste C\u00e9cilia Mendoza visite une boutique caf\u00e9 Carasso, l'entreprise de torr\u00e9faction de Philippe Carasso et un coffee shop Bor\u00e9al de Fabien Decroux pour en savoir plus sur la torr\u00e9faction et la d\u00e9gustation du caf\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1603499851", "durationSec": 29, "title": "CL TI JU COMPTES_RTS000000748448"}, {"internalArchiveId": "AA1603499852", "durationSec": 99, "title": "CL VD COUR COMPTE SPJ_RTS000000748519", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PROTECTION DE L'ENFANCE"], "sequenceIds": ["1513748"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499853", "durationSec": 259, "title": "FRIGO CL ROMANDISE CAFE_RTS000000745953", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAF\u00c9 (BOISSON)"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1605513792", "summary": "Itw Eliane Rey, pr\u00e9sidente Cour des comptes du canton de Vaud.\nItw V\u00e9ronique Hurni, d\u00e9put\u00e9e PLR au Grand Conseil vaudois.\nItw Christophe Bornand, chef Service de protection de la jeunesse.\nExt b\u00e2timent et plaque du Service de protection de la jeunesse SPJ vaudois.", "id": "1513748", "visualThemes": ["PROTECTION DE L'ENFANCE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513834", "summary": "Itw Elo\u00efse Demierre, ni\u00e8ce de Maurice Demierre, coop\u00e9rant suisse assassin\u00e9 en 1986 au Nicaragua. Itw Chantal Bianchi, ancienne compagne de Maurice Demierre. Itw Lucia Sulliger, ni\u00e8ce de Maurice Demierre.\nArchives et stills photographies Maurice Demierre.", "id": "1513790", "visualGeographicals": ["BULLE"], "visualPersons": ["DEMIERRE, MAURICE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1643712", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023991", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0F574940-E8D1-40AF-95F8-A037EC1A7DAA", "internalArchiveId": "0F574940-E8D1-40AF-95F8-A037EC1A7DAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-03-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michael Parmly, ancien diplomate, sympathisant d\u00e9mocrate am\u00e9ricain \u00e0 Gen\u00e8ve;Francis Jacobs, politologue qui repr\u00e9sente le parlement europ\u00e9en \u00e0 Dublin;Roger Nordmann, CN PS VD;Ilias Panchard, co-pdt des Jeunes Verts Suisses;Balthasar Gl\u00e4ttli, CN  Vert ZH, chef du groupe des Verts aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales;Christian Coinstantin, pdt du FC Sion\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 11 USA SUPER TUESDAY) Donald Trump et Hillary Clinton sont les grands vainqueurs du SUPER TUESDAY, une \u00e9tape cruciale des primaires pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines. C\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, Donald Trump sort en t\u00eate dans 6 des Etats en jeu, contre 2 pour Ted Cruz et un Etat pour Marco Rubio. C\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, Hillary Clinton devance largement Bernie Sanders, avec 7 Etats contre 3 au s\u00e9nateur du Vermont.\r\nLa pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine se dirige un peu plus vers un duel TRUMP-Clinton. Philippe Revaz.\r\nPAPIER\r\n(6H(2) 10 USA SUPER TUESDAY) Et les d\u00e9mocrates de l'\u00e9trangers votaient aussi cette nuit....\u00e0 Gen\u00e8ve, le vote a eu lieu dans un salon de l'Hotel Warwick. Parmi les sympathisants d\u00e9mocrates...Michael Parmly, un ancien diplomate qui estime qu'il ne faut pas sous-estimer le pouvoir d'attraction de Donald Trump face \u00e0 un \u00e9lectorat am\u00e9ricain d\u00e9sabus\u00e9\r\nMAG\r\nDes propos recueillis par Alexandre Habay.\r\nLa prochaine primaire aura lieu le 15 mars en Floride....\r\nLes n\u00e9gociations sur la Syrie sont repouss\u00e9es au 9 mars....\u00e0 Gen\u00e8ve...pour des questions logistiques et pour v\u00e9rifier que la tr\u00eave instaur\u00e9e\r\nvendredi se prolonge. \r\nBruxelles aujourd'hui...la commission europ\u00e9enne se penche sur l'appel \u00e0 l'aide d'Ath\u00e8nes...qui a besoin de 500 mio d'euros minimum pour accueillir 100'000 migrants...la situation est chaque jour plus critique...8'500  personnes font le pied de grue devant la fronti\u00e8re mac\u00e9donienne ouverte au compte-goutte...\r\n(6H(3) D5 ELECTIONS IRLANDE : PAS DE GVT) ***L'actu ce matin...c'est aussi ces gouvernements si difficiles \u00e0 former.\r\nIl y a l'Espagne...o\u00f9 depuis hier le socialiste Padre Sanchez pr\u00e9sente son gouvernement...le vote doit intervenir ce soir...peu de chance qu'il parvienne \u00e0 obtenir la majorit\u00e9...en raison de l'opposition de la droite et de Podemos...\r\nMais il y a aussi l'Irlande....les \u00e9lecteurs n'ont pas d\u00e9sign\u00e9 de vainqueur lors des l\u00e9gislatives de vendredi. Il appartient donc au Premier ministre sortant Enda Kenny, dont le parti de centre droit Fine Gael a le plus grand nombre d'\u00e9lus....de tenter de former un gouvernement. Les tractations entre les diff\u00e9rentes formations politiques ont commenc\u00e9, elles pourraient durer plusieurs semaines et n'accoucher que d'un ex\u00e9cutif par nature instable. Herv\u00e9 Amoric\r\nMAG \r\nLa musique adoucit les moeurs...c'est bien connu...d'o\u00f9 ce concert hier soir \u00e0 la philarmonie de Berlin donn\u00e9 par 3 chefs d'orchestres perstigieux et leurs orchestres respectifs...concert gratuit pour 2'200 r\u00e9fugi\u00e9s et b\u00e9n\u00e9voles qui les prennent en charge...les maestro Simon Rattle, Daniel Barenboim et Ivan Fischer leur ont offert l'entr\u00e9e...\r\nEt c'est aussi gratuitement que les Rolling Stone joureront le 25 mars \u00e0 la Havane...encore une page qui se tourne sur l'\u00eele de Cuba qui lors de la r\u00e9volution castriste de 1959 avait d\u00e9clar\u00e9e le rock comme une arme de l'imp\u00e9rialisme am\u00e9ricain et l'avait interdit pendant de nombreuses ann\u00e9es...\r\n(6H(4) 02 RETRAIT DEMANDE ADHESION EEE) ***La Suisse doit retirer une fois pour toute sa demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne qui date de 1992. Le Conseil national est pour.\r\nTout le camp bourgeois a soutenu cette proposition. Cette d\u00e9cision symbolique tombe quelques jours avant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne d\u00e9voile sa strat\u00e9gie d\u00e9finitive sur l'Europe. Ce sera vendredi. Pour le pr\u00e9sident du groupe socialiste, le conseiller national Roger Nordmann, cette motion de l'UDC Lukas Reimann...c'est du vent. \r\nMAG\r\nRoger Nordmann avec Alexandra Richard.\r\n(6H(5) D1 STRATEGIE DE LA GAUCHE POUR COINCER L'UDC) Et il n'y a pas que sur l'Europe que la gauche et la droite suisse sont divis\u00e9es....sur l'asile aussi....dans le colimateur...la votation poulaire du 5 juin prochain sur l'asile....la gauche r\u00e9ussira-t-elle \u00e0 rester unie pour isoler l'UDC ...\r\nDans le camp rose-vert, cela signifie soutenir un durcissement de l'asile. Une position contre-nature, au nom de cet \u00e9lan n\u00e9 le 28 f\u00e9vrier. \r\nMais Chrystel Domenjoz, des r\u00e9sistances \u00e0 ce pragmatisme se font sentir.\r\nMAG\r\nPlut\u00f4t lourdes les peines requises hier par le minist\u00e8re public de la comf\u00e9d\u00e9ration devant la cour p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone contre les 4 irakiens soup\u00e7onn\u00e9s de fomenter des attentats...7 ans et demi de prison contre deux d'entre eux...5 ans et demi et 2 ans et demi pour les 2 autres....la cour entend aujourd'hui pendant 5H au moins, les plaidoiries de la d\u00e9fense...\r\n(6H(6) 05 GE PRET SANS INTERET AUX PME) ***Le canton de Gen\u00e8ve accro\u00eet son dispositif pour aider les PME industrielles \u00e0 faire face au franc fort. \r\nApr\u00e8s le canton de Vaud qui a adopt\u00e9 des mesures similaires, c'est la FAE, la Fondation d'aide aux entreprises qui va prendre le relais \u00e0 Gen\u00e8ve pour aider les petites soci\u00e9t\u00e9s exportatrices ou ou les sous-traitants du secteur, via notamment des pr\u00eats sans int\u00e9r\u00eats et remboursables sur 7 ans. Sylvie Belzer.\r\nMAG\r\nLe franc fort, le tourisme d'achat et le commerce en ligne...pour la cha\u00eene de magasins de v\u00eatements Blackout...c'est trop \u00e0 la fois...elle ferme 11 de ses 92 succursales...dont celle de Sierre et Monthey et Valais, de Lausanne et Prilly dans le canton de Vaud et de Bienne...\u00e0 la cl\u00e9 11 licenciements...un repreneur est activement recherch\u00e9....\r\nChez Schindler \u00e0 Ebikon dans le canton de Lucerne...se sont 120 emplois qui seront biff\u00e9s d'ici la fin de l'ann\u00e9e prochaine...trop cher de fabriquer en Suisse des composants pour ses assenceurs...le groupe pr\u00e9f\u00e8re se rapprocher de la production de l'Asie...l\u00e0 o\u00f9 les march\u00e9s sont juteux!\r\n(6H(7) 16 RESULTATS LEGO) ****Et dans cette morosit\u00e9 ambiante...un groupe continue brique apr\u00e8s brique \u00e0 construire son empire!\r\nC'est Lego....Le b\u00e9n\u00e9fice du fabricant danois a augment\u00e9 de 30% avec un record \u00e0 la cl\u00e9: en 2015 plus de 100 millions d'enfants ont jou\u00e9 avec ses petites briques, Francesca Argiroffo\r\nMAG\r\nIl y aura bel et bien un second tour \u00e0 l'\u00e9lection \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne...pour le dernier fauteuil...le PLR Pierre-Antoine Hildebrand devra batailler avec 3 autres candidats...dont Hadrien Buclin...de solidarit\u00e9s...13\u00e8me dimanche dernier...il se lance pour faire campagne contre le volet vaudois de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises....\u00e9galement soumis au vote le 20 mars.\r\n(6H(8) D6 FOOTBALL COUPE DE SUISSE SION-ZURICH) ***Foot...le FC Sion r\u00eave d'une 14\u00e8me finale de coupe de Suisse....et donc d'une 14\u00e8me coupe synonyme de 14\u00e8me \u00e9toile sur son drapeau!\r\nPour se qualifier...il faudra battre ce soir \u00e0 Tourbillon, le FC Z\u00fcrich. Bernardin Allemann, une victoire ce soir aurait beaucoup de cons\u00e9quences positives pour l'\u00e9quipe de Didier Tholot. \r\nMAG \r\nSion - Zurich, \u00e0 suivre d\u00e8s 21h, sur La Premi\u00e8re et sur RTSdeux.\r\n(METEO) Seul le Valais verra bri\u00e8vement le soleil ce matin...puis le ciel sera gris partout et humide...les pluies s'intensifieront dans l'apr\u00e8s-midi. Il neigera jusque vers 700 m\u00e8tres en soir\u00e9e. 8 degr\u00e9s au maximum.\r\nPlurs frais demain avec ppeut-\u00eatre de la neige jusqu'en plaine.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) On ne verra que peu le soleil aujourd'hui, seul le Valais profitera de quelques rayons ce matin. Des\r\npluies tomberont par intermittence, elles s'intensifieront dans l'apr\u00e8s-midi. On trouvera la neige\r\nau-dessus de 1200 m\u00e8tres tout d'abord, puis bien plus bas, jusque vers 700 m\u00e8tres en soir\u00e9e. C\u00f4t\u00e9\r\ntemp\u00e9ratures, on notera 8\u00b0 en milieu de journ\u00e9e sur toutes les r\u00e9gions de plaine.\r\nJeudi matin, les conditions pourraient devenir critiques sur les routes avec de la neige qui tombera\r\njusqu'\u00e0 basse altitude. Toujours beaucoup de nuages pendant cette journ\u00e9e donc. La neige cessera\r\ntoutefois dans le courant de l'apr\u00e8s midi. La temp\u00e9rature ne d\u00e9passera pas 5\u00b0.\r\nApr\u00e8s un \u00e9pisode pluvieux et plus doux vendredi, des conditions hivernales avec des giboul\u00e9es sont\r\nattendues pour le weekend.", "durationSec": 971, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7519717", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-03-02T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-03-02T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7519736", "ece-7519717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-09T05:10:45Z", "webPublicationDate": "2016-03-02T06:17:12Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amoric, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9619FE2F-7E3E-4292-ACAF-E98EF325169C", "internalArchiveId": "9619FE2F-7E3E-4292-ACAF-E98EF325169C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La strat\u00e9gie de sortie du nucl\u00e9aire est-elle toujours d'actualit\u00e9?", "publicationDate": "2016-03-02T00:00:00Z", "summary": "* * La strat\u00e9gie de sortie du nucl\u00e9aire est-elle toujours d'actualit\u00e9?  \r\nQue reste-il de la sortie du nucl\u00e9aire ? \r\nAujourd'hui, le conseil national a d\u00e9cid\u00e9 que la dur\u00e9e d'exploitation des centrales ne doit pas \u00eatre limit\u00e9e. L'id\u00e9e d'un concept d'exploitation \u00e0 long terme a aussi \u00e9t\u00e9 balay\u00e9. \r\nCe sera donc \u00e0 l'instance de contr\u00f4le des centrales nucl\u00e9aires, l'IFSN, de d\u00e9cider si une centrale nucl\u00e9aire peut rester branch\u00e9e ou non. \r\nLa droite applaudit ; la gauche est f\u00e2ch\u00e9e.\r\nMais que dire de la s\u00e9curit\u00e9 ? est-elle quand m\u00eame garantie ?`\r\nOn va en d\u00e9battre avec deux conseillers nationaux . \r\nLe PLR Genevois BENOIT GENECAND\r\nLa verte vaudoise ADELE THORENS, copr\u00e9sidente parti encore quelques semaines \r\nAd\u00e8le Thorens\r\n-\tDanger pour la s\u00e9curit\u00e9 ?? \r\n-\tPas confiance dans l'IFSN ??\r\n-\tPeut-on encore dire qu'on sort du nucl\u00e9aire ??\r\n-\tId\u00e9al pour votre initiative, pour mobiliser !! \r\n-\tPas de nouvelles centrales, vous devez au moins saluer \u00e7a! \r\n-\tPourquoi finalement est-ce si urgent de sortir du nucl\u00e9aire? C'est beaucoup d'argent, ne devriez-vous pas montrer plus de souplesse?\r\n-\tFinalement en 2011, ce n'\u00e9tait qu'un effet d'annonce quand le conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 vouloir sortir du nucl\u00e9aire?\r\n-\tC'est une coquille vide, cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050? Vous en voulez \u00e0 Doris Leuthard? au parlement? \r\nBenoit Genecand\r\n-\tS\u00e9curit\u00e9 : l'IFSN n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu aujourd'hui !! (voulait des dates limites)\r\n-\tQue dire du principe de pr\u00e9caution ?? \r\n-\tPendant les d\u00e9bats, aujourd'hui, on a souvent comparer le nucl\u00e9aire \u00e0 la vie: tout marche, jusqu'\u00e0 l'accident. Vous attendez l'accident pour d\u00e9brancher les centrales? Jeu un peu dangereux? Il en vaut la chandelle pour des questions \u00e9conomiques?\r\n-\tEtre un peu prudent, quand il s'agit de nucl\u00e9aire, \u00e7a ne vous parle pas?\r\n-\tVous tendez le b\u00e2ton pour vous faire battre... cette d\u00e9cision, elle va favoriser l'initiative des Verts pour sortir du nucl\u00e9aire! \r\n-\tVous ne voulez pas de date limite, vous ne voulez pas non plus davantage de surveillance... pourquoi? Ne faudrait il pas du coup surveiller ces centrales comme le lait sur le feu?", "durationSec": 769, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7519775", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La strat\u00e9gie de sortie du nucl\u00e9aire est-elle toujours d'actualit\u00e9? / FOR_2016-03-02T18:02:00_developpement-2", "Forum du 02.03.2016"], "alternativeSummary": ["Une large majorit\u00e9 des parlementaires a estim\u00e9 inutile de fixer dans la loi une fin de vie programm\u00e9e pour les centrales nucl\u00e9aires. D\u00e9bat entre Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR et Ad\u00e8le Thorens, copr\u00e9sidente des Verts et conseill\u00e8re nationale."], "variantIds": ["ece-7519775"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-09T17:07:33Z", "webPublicationDate": "2016-03-02T17:25:07Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "Co-pr\u00e9sidente, CN Verte VD", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "CN  ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61885DD3-845A-4C21-91B3-E79D63F13DB4", "internalArchiveId": "61885DD3-845A-4C21-91B3-E79D63F13DB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vifs d\u00e9bats au National sur la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050", "publicationDate": "2016-03-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Beno\u00eet Genecand, CN PLR GE;Dorix Leuthard, CF PDC AG, cheffe du DETEC\r\n* * Vifs d\u00e9bats au National sur la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050  \r\nLe conseil national \u00e9tait coup\u00e9 en deux ce matin. Il a repris en main la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, qui vise \u00e0 \u00e9tablir l'apr\u00e8s nucl\u00e9aire en Suisse...  Comment garantir l'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique avec un maximun d'\u00e9nergie renouvelabl? C'est l'une des questions \u00e0 laquelle le conseil national devait r\u00e9pondre ce matin.. \r\n Muriel Ballaman, vous avez suivi le d\u00e9bat ce matin, un d\u00e9bat qui se poursuit. Et les \u00e9changes sont vifs. \r\nCe matin, il a surtout \u00e9t\u00e9 question d'objectifs quant \u00e0 la production d'\u00e9nergie verte - qui restent inchang\u00e9s - et de subventionnement \u00e0 l'hydrolique.  Les d\u00e9bats \u00e9taient tr\u00e8s serr\u00e9s, avec l'UDC et le PLR d'un c\u00f4t\u00e9 qui ont la moiti\u00e9 des voix plus une, et le reste de l'\u00e9micycle.\r\nComme cet \u00e9change sur la subvention des grosses installations hydroliques entre la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard et le genevois Benoit Genecand. \r\n22\"\r\nvoil\u00e0... le ton est donn\u00e9... Et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale lui a r\u00e9pondu, bien qu'en \u00e9gratignant un peu son nom vous allez l'entendre... Pour elle le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 n'est pas un march\u00e9 comme un autre. \r\n33\"\r\nLes d\u00e9bats se poursuivent cet apr\u00e8s midi. Et ils devraient continuer sur le m\u00eame ton, car le coeur de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 doit encore arriver: les d\u00e9put\u00e9s devront se mettre d'accord sur la dur\u00e9e d'exploitation des centrales nucl\u00e9aires.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7519752", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Vifs d\u00e9bats au National sur la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 / 12H30_2016-03-02T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 02.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a repris en main ce mercredi la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, qui vise \u00e0 \u00e9tablir l'apr\u00e8s nucl\u00e9aire en Suisse. Les d\u00e9bats sont vifs."], "variantIds": ["ece-7519752"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-09T15:44:05Z", "webPublicationDate": "2016-03-02T11:47:37Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2C92DC9-09CC-44A0-9D51-29A9894C4E71", "internalArchiveId": "B2C92DC9-09CC-44A0-9D51-29A9894C4E71", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois", "publicationDate": "2016-03-02T00:00:00Z", "summary": "* * Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois (L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction) \r\n(PASCAL BROULIS, RIE III CANTON / CONFEDERATION)  \r\n2.3 INVITE MATINALE - PASCAL BROULIS\r\nPascal Broulis, Conseiller d'Etat PLR VD - son portable en cas de besoin le ** 78 - en direct du studio de Lausanne \r\nHeure\r\nRIE III, derri\u00e8re ce sigle un peu herm\u00e9tique se cache ni plus ni moins que la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. Un projet d'abord f\u00e9d\u00e9ral actuellement en discussion au parlement, et qui vise \u00e0 mettre la l\u00e9gislation helv\u00e9tique en conformit\u00e9 avec les normes internationales...en abolissant les statuts fiscaux particuliers que les cantons peuvent accorder \u00e0 certaines entreprises. Projet f\u00e9d\u00e9ral que certains cantons ont d\u00e9cider d'anticiper...  le canton de Vaud par exemple... la question de la RIE III sera soumise au peuple vaudois le 20 mars prochain, via r\u00e9f\u00e9rendum voulu par la gauche de la gauche. Un paquet en l'occurrence accompagn\u00e9 de diverses mesures sociales... Pour comprendre les tenants et les aboutissants de cette r\u00e9forme fiscale, le plaisir de recevoir ce matin, un grand d\u00e9fenseur de l'imp\u00f4t, le chef du d\u00e9partement vaudois des finances et des relations ext\u00e9rieures, le Conseiller d'Etat Pascal Broulis, PLR,\r\nBonjour et merci d'\u00eatre avec nous... d\u00e9fenseur de l'imp\u00f4t et m\u00eame un des concepteurs de cette r\u00e9forme!\r\nChiffres\r\n-Pour r\u00e9sumer.. le vote porte sur la loi qui pr\u00e9voit de baisser l'imp\u00f4t sur le b\u00e9n\u00e9fice des entreprises classiques de 22% \u00e0 13.8%... taux qui devrait monter pour d'autres disposant d'un r\u00e9gime sp\u00e9cial... les mesures sociales sont des hausses des allocations familiales et des moyens allou\u00e9s au cr\u00e8ches...\r\nOn a le choix ou pas?\r\n-Avant toute chose, on sait la pression internationale de plus en plus forte pour supprimer les all\u00e8gements fiscaux que la Suisse octroye depuis des d\u00e9cennies \u00e0 certaines soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res. Notre pays a-t-il n\u00e9anmoins le choix de les abolir ou pas ?\r\nPourquoi VD se lance maintenant?\r\n-La Cond\u00e9ration s'est fix\u00e9 l'horizon 2019 pour aboutir dans cette r\u00e9forme, le parlement f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9bat acutellement justement de ses tenants et aboutissants, pourquoi ne pas attendre l'issue de ces d\u00e9bats pour arr\u00eater les contours de la r\u00e9forme vaudoise, c'est le choix de nombreux autres cantons ?\r\n-Y a-t-il \u00e0 ce point p\u00e9ril en la demeure qu'il faille agir si rapidement, certains diraient dans la pr\u00e9cipitation ?\r\nLes r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux: des cadeaux?\r\n-Pour les entreprises qui b\u00e9n\u00e9ficiaient de r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux, le taux va monter....on dit que le choc risque d'\u00eatre brutal, c'est dire qu'on leur faisait jusqu'ici de v\u00e9ritables cadeaux...\r\n-Etait-ce bien \u00e9thique vis \u00e0 vis des entreprises locales et r\u00e9gionales... \r\n-Le poids fiscal et les emplois qu'elles repr\u00e9sentaient: 600 millions et quelques 25'000 emplois,  justifiait-il cette diff\u00e9rence de r\u00e9gime ?\r\nEt les ind\u00e9pendants?\r\n-Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 tous les Ind\u00e9pendants qui ne vont eux pas b\u00e9n\u00e9ficier de la baisse d'imp\u00f4ts \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre constitu\u00e9 en soci\u00e9t\u00e9 anonyme ou en soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 responsabilit\u00e9 limit\u00e9e ? (dossier de Marc Menichini \u00e0 7h00)\r\nPourquoi 13%?\r\n-Mais pourquoi avoir fix\u00e9 ce nouveau taux unique d'imposition des b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 13,8 pour \u00eatre tout \u00e0 fait pr\u00e9cis \u00e0 13,79 % ?\r\n-C'est quoi, le seuil de sensibilit\u00e9 des entreprises face \u00e0 des hausses d'imp\u00f4t ?\r\n-S'est on bas\u00e9 sur des \u00e9tudes approfondies pour le fixer, ou finalement c'est un peu au pif qu'il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9...\r\nRisque de d\u00e9part?\r\n-Sera-t-il suffisamment attractif pour retenir les quelques 220 entreprises qui en terre vaudoise, b\u00e9n\u00e9ficiaient jusqu'ici d'un statut sp\u00e9cial ?\r\nReport du vote?\r\n-Certains opposants ont d\u00e9pos\u00e9 un recours pour faire reporter le vote (la brochure d'accompagnement serait partiale et mensong\u00e8re)... \r\nPRESSE Main dans la main avec le PS...\r\n-Alors aussi bizarre que cela paraisse, le parti socialiste, son ministre Pierre-Yves Maillard en t\u00eate, d\u00e9fend, avec vigueur m\u00eame, ce projet de diminution de l'imp\u00f4t.... Comment \u00eates-vous parvenu \u00e0 pareil exploit ?\r\n-Cette collaboration PLR-PS que nombre de socialistes d'autres cantons vous envient....  vous allez la poursuivre... \r\n-On va retrouver le tandem Broulis-Maillard lors de la prochaine l\u00e9gislature, en 2017 ?\r\nMesures sociales pour faire passer la pilule \u00e0 la gauche?\r\n-En l'occurence, la complicit\u00e9 ne suffit pas..qu'est-ce que vous avez offert en contre-partie, un substantiel volet social... une hausse des allocations familiales et une augmentation des capacit\u00e9s d'accueil des cr\u00e8ches et garderies ?  La n\u00e9gociation a \u00e9t\u00e9 difficile ?\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de la droite?\r\n-Et du c\u00f4t\u00e9 de la droite... convaincre que ce soit un pr\u00e9l\u00e8vement suppl\u00e9mentaire sur les entreprises qui finance ce volet social, un jeu d'enfant ?\r\n-Qu'est-ce que vous r\u00e9pondez aux r\u00e9f\u00e9rendaires qui restent persuad\u00e9s qu'on peut obtenir le volet social tout en refusant le volet fiscal..\r\nPRESSE municipalit\u00e9 LS\r\n-Qu'est-ce que l'incapacit\u00e9 PLR \u00e0 \u00e9merger dans la capitale vaudoise vous inspire..\r\n-Pourquoi ce qui est possible au Conseil d'Etat vaudois ne le serait pas au niveau de l'Ex\u00e9cutif lausannois..\r\n-ou il est intimement li\u00e9 \u00e0 vos deux personnalites ?\r\n-Et Pierre Chiffelle....  ancien membre du gouvernement vaudois.... candidat \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de la ville de Vevey et sa fameuse pension de retrait\u00e9 du  gouvernement...", "durationSec": 1412, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7538983", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Pascal Broulis", "Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois / JDM_2016-03-02T07:37:00_l-invite-du-journal", "Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois / JDM_2016-03-02T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["D'abord projet f\u00e9d\u00e9ral actuellement en discussion au Parlement, la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III) vise \u00e0 mettre la l\u00e9gislation helv\u00e9tique en conformit\u00e9 avec les normes internationales en abolissant les statuts fiscaux particuliers. Vaud soumet \u00e0 votation le 20 mars sa propre r\u00e9forme et le paquet de mesures sociales qui l'accompagne.  Le conseiller d'Etat PLR vaudois Pascal Broulis est chef du D\u00e9partement des finances et des relations ext\u00e9rieures.", "D'abord projet f\u00e9d\u00e9ral actuellement en discussion au Parlement, la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III) vise \u00e0 mettre la l\u00e9gislation helv\u00e9tique en conformit\u00e9 avec les normes internationales en abolissant les statuts fiscaux particuliers. Vaud soumet \u00e0 votation le 20 mars sa propre r\u00e9forme et le paquet de mesures sociales qui l'accompagne.  Le conseiller d'Etat PLR vaudois Pascal Broulis est chef du D\u00e9partement des finances et des relations ext\u00e9rieures.", "D'abord projet f\u00e9d\u00e9ral actuellement en discussion au Parlement, la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III) vise \u00e0 mettre la l\u00e9gislation helv\u00e9tique en conformit\u00e9 avec les normes internationales en abolissant les statuts fiscaux particuliers. Vaud soumet \u00e0 votation le 20 mars sa propre r\u00e9forme et le paquet de mesures sociales qui l'accompagne.  Le conseiller d'Etat PLR vaudois Pascal Broulis est chef du D\u00e9partement des finances et des relations ext\u00e9rieures.", "D'abord projet f\u00e9d\u00e9ral actuellement en discussion au Parlement, la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIE III) vise \u00e0 mettre la l\u00e9gislation helv\u00e9tique en conformit\u00e9 avec les normes internationales en abolissant les statuts fiscaux particuliers. Vaud soumet \u00e0 votation le 20 mars sa propre r\u00e9forme et le paquet de mesures sociales qui l'accompagne.  Le conseiller d'Etat PLR vaudois Pascal Broulis est chef du D\u00e9partement des finances et des relations ext\u00e9rieures."], "variantIds": ["ece-7519737", "ece-7519718"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-09T05:11:25Z", "webPublicationDate": "2016-03-02T08:13:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Broulis, Pascal", "role": "Pr\u00e9sident, CE PLR VD", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4F24CA7-57FD-4DEC-B6DF-09C104BE9262", "internalArchiveId": "A4F24CA7-57FD-4DEC-B6DF-09C104BE9262", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Martin Killias,criminologue; Stefan Bl\u00e4ttler, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales;Didier Burkhalter, CF PLR NE, chef du DFAE;Ignazio Cassis, CN PLR TI, chef de groupe PLR,  pdt de CuraFutura;Jean-Fran\u00e7ois Steiert, CN PS FR;Bardet, Romain;Martine Riesen, Pdte de l'Association des m\u00e9decins-dentistes de Gen\u00e8ve\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D2 BILAN SECURITE 2015) La Suisse...un havre de paix au milieu d'un monde boulvers\u00e9....c'est notre sentiment...selon le sondage suisse sur la s\u00e9curit\u00e9 2015 publi\u00e9 hier...Pr\u00e8s de 9 personnes sur 10 font confiance \u00e0 la police, dont la pr\u00e9sence est jug\u00e9e suffisante par 65% des sond\u00e9s. Alain Arnaud .\r\nMAG\r\n(6H(2) 18 EVACUATION JUNGLE DE CALAIS) En France...3 militants altermondialistes et un migrant mineur interpell\u00e9s, cinq CRS l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s : c'est le bilan du d\u00e9mant\u00e8lement hier de la partie sud de la jungle de calais, cet immense bidonville o\u00f9 vivent entre 3 et 7'000 migrants selon les sources. La semaine pass\u00e9e la justice avait valid\u00e9 cette \u00e9vacuation partielle du campement contre l'avis des associations humanitaires. Une \u00e9vacuation pol\u00e9mique cens\u00e9e se d\u00e9rouler sans violences. Ariane Hasler.\r\nMAG\r\nA la fronti\u00e8re entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine...la situation n'est pas moins tendue...7'000 migrants sont bloqu\u00e9s c\u00f4t\u00e9 grec...plusieurs centaines d'entre eux ont tent\u00e9 hier de passer en force...ils ont \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9s \u00e0 coups de gaz lacrymog\u00e8nes..\r\nPour John Kerry...cette crise migratoire est mondiale et pas uniquement cantonn\u00e9e \u00e0 l'Europe...propos tenus \u00e0 Washington par le secr\u00e9taire d'\u00e9tat am\u00e9ricain...\r\nC'est d\u00e9sormais prouv\u00e9...le virus zika ne favorisa pas uniquement la micro-c\u00e9phalie des b\u00e9b\u00e9s....il peut aussi d\u00e9clencher plus rarement....un trouble neurologique grave, le syndrome de Guillain-Barr\u00e9...les chercheurs de l'institut pasteur l'ont d\u00e9montr\u00e9...leur d\u00e9couverte est publi\u00e9e aujourd'hui dans la revue m\u00e9dicale britannique The Lancet. Ce sydrome provoque, dans 20 \u00e0 30% des cas une d\u00e9faillance respiratoire et, dans les pays riches, environ 5% de d\u00e9c\u00e8s....Il peut aussi paralyser des membres.\r\n(6H(3) 14 CDH DANGERS EXTREMISME) Plut\u00f4t bien respect\u00e9e la tr\u00eave en Syrie...malgr\u00e9 quelques accrochages ici ou l\u00e0....verdict hier \u00e0 Gen\u00e8ve...des pays qui soutiennent le processus de paix. L'opposition syrienne ne partage pas cet avis....elle accuse les forces de Bachar el assad de violer la tr\u00eave.\r\n***Une conf\u00e9rence internationale pour lutter contre toutes les formes d'extr\u00e9misme violent se d\u00e9roulera \u00e0 Gen\u00e8ve les 6 et 7 avril prochain. \r\nAnnonce faite hier \u00e0 Gen\u00e8ve lors de la 31eme session du conseil des Droits de l'homme par Didier Burkhalter au Palais des Nations.  Le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res a soulign\u00e9 que ce th\u00e8me \u00e9tait d\u00e9sormais l'une de ses priorit\u00e9s dans la politique de lutte contre le terrorisme.\r\nMAG\r\nDes propos recueillis par Nicolas Vultier.\r\n***Didier Burkhalter que vous entendrez plus longuement \u00e0 partir de 8H10 \u00e0 l'enseigne de Tout un monde.....\r\nEt le conseil de l'Europe \u00e9pingle la Gr\u00e8ce...pour les violences perp\u00e9tr\u00e9es en prison..les conditions de d\u00e9tention sont jug\u00e9es d\u00e9plorables...encore pires que lors de son pr\u00e9c\u00e9dant rapport  en 2011!\r\nApple marque un point dans son combat avec le FBI am\u00e9ricain qui veut l'obliger \u00e0 d\u00e9bloquer l'iphone du tueur de San Bernardino....dans une affaire de drogue, un juge new-yorkais estime que la police a outre-pass\u00e9 ses pr\u00e9rogatives en exigeant de la firme \u00e0 la pomme de lui fournir l'acc\u00e8s aux donn\u00e9es du t\u00e9l\u00e9phone d'un dealer...un jugement qui pourrait faire juris prudence!\r\n(6H(4) D5 CAISSE UNIQUE FRC) ***Plut\u00f4t frileux...le parlement sur le syst\u00e8me de caisses maladie de base unique pr\u00e9sent\u00e9 hier par la f\u00e9d\u00e9raiton romande des consommateurs.\r\nLa FRC et les ministres de la sant\u00e9 de 4 cantons romands ont pr\u00e9sent\u00e9 hier un nouveau concept qui s'inspire des caisses de compensation. Les cantons qui le souhaitent pourraient ainsi cr\u00e9er leur propre syst\u00e8me cantonal ou intercantonal. Les d\u00e9fenseurs de ce texte ont lanc\u00e9 une consultation publique. Muriel Ballaman. \r\nMAG\r\n(6H(5) 09 GE INITIATIVE DENTS) Apr\u00e8s Vaud et Neuch\u00e2tel...c'est \u00e0 Gen\u00e8ve...le parti du Travail lance une initative cantonale pour le remboursement des soins dentaires...il veut cr\u00e9er une assurance publique, financ\u00e9e par une cotisation paritaire sur le mod\u00e8le de l'AVS. 0,5% du salaire pour l'employ\u00e9...l'autre moiti\u00e9 pour l'employeur. Solidarit\u00e9S a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 d\u00e9but f\u00e9vrier un projet de loi semblable au Grand Conseil. Mais selon Martine Riesen, pr\u00e9sidente de l'Association des m\u00e9decins-dentistes de Gen\u00e8ve, ce syst\u00e8me n'est pas LA solution et co\u00fbtera cher.\r\nMAG\r\nPropos recueillis par Romain Bardet. \r\nLe conseil des Etats doit reprendre le dossiers des horaires d'ouverture des magasins...apr\u00e8s la d\u00e9cision...hier du conseil National d'autoriser une fermeture \u00e0 20H seulement dans tout le pays et pas uniquement dans les zone touristique...Si la Chambre des cantons dit encore une fois NON...le projet sera d\u00e9finitivement abandonn\u00e9.\r\n(6H(6) 06 BE MANIF DES TAXIS CONTRE UBER) La soci\u00e9t\u00e9 californienne Uber doit \u00eatre interdite en Suisse ! pour le demander...500 taxis ont roul\u00e9 hier sur Berne en provernance des principales villes du pays....ils ont remis une lettre ouverte aux autorit\u00e9s pour stopper les activit\u00e9s d'Uber. Organis\u00e9e par l'Union suisse des taxis et Unia Suisse Nord-Ouest, la manifestation a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s suivie c\u00f4t\u00e9 romand...Un peu moins c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, Coraline Pauchard.\r\nMAG \r\nA Vevey, Pierre Chiffelle est candidat au 2\u00e8me tour \u00e0 la Municipalit\u00e9...l'ancien conseiller d'\u00e9tat vaudois retir\u00e9 de la politique pour raison de sant\u00e9...va mieux et se voit bien travailler \u00e0 80% comme avocat et consacrer les 20% restant \u00e0 sa ville...il se pr\u00e9sente en ind\u00e9pendant...les d\u00e9put\u00e9s vaudois ont demand\u00e9 une expertise m\u00e9dicale sur la sant\u00e9 d'un homme qui touche une rente en tant qu'ancien ministre...\r\n(6H(7) 15 PROCES POUR DESTRUCTION DES MAUSOLEES DE TOMBOUCTOU) ***C'est aujourd'hui que souvre \u00e0 la Haye, le proc\u00e8s d'Ahmad Al Faqi Al Mahdi devant la Cour p\u00e9nale internationale.\r\nPlus connu sous le nom d'Abou Tourab, ce Malien est accus\u00e9 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 la destruction des fameux mausol\u00e9es de Tombouctou. C'\u00e9tait en 2012, lorsque des groupes islamistes arm\u00e9s occupaient le nord du Mali. C'est la premi\u00e8re fois que la CPI se charge d'une affaire li\u00e9e \u00e0 la destruction du patrimoine culturel mondial. Notre correspondant au Mali, David Bach\u00e9 nous brosse son portrait.\r\nMAG\r\n(6H(8) 21 HOCKEY RECORD AFFLUENCES) En hockey-sur-glace, les play off de ligue A d\u00e9butent apr\u00e8s-demain...mais en attendant, les clubs se frottent les mains...les patinoires de Suisse n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi remplies que cette saison. La moyenne par rencontre de Ligue nationale A lors du championnat r\u00e9gulier a d\u00e9pass\u00e9 les 7'000 spectateurs. Bernardin Allemann...\r\nMAG\r\nEt le meilleur joueur de la saison r\u00e9guli\u00e8re...c'est Pierre-Marc Bouchard...le canadien de Zoug...d\u00e9sign\u00e9 par les capitaines et entra\u00eeneures des 12 clubs de ligue A. Zoug fait fort....son gardien Tobias Stephan et son d\u00e9fenseur Daniel Sondell sont aussi les meilleurs dans leurs cat\u00e9gories!\r\nIl fera beau...apr\u00e8s dissipation des brumes matinales....\u00e0 d\u00e9guster sans mod\u00e9raiton...avant le retour des nuages cet \r\napr\u00e8s-midi, pr\u00e9lude \u00e0 une nouvelle d\u00e9gradation attendue pour la nuit prochaine. Les temp\u00e9ratures\r\nmaximales avoisineront les 6 \u00e0 8\u00b0.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o) Ce mardi, c'est d'abord au-dessus de 2500 m et dans la plaine du Rh\u00f4ne que le soleil se montrera le\r\nplus g\u00e9n\u00e9reux ; au nord des Alpes, les nombreux nuages bas r\u00e9siduels retarderont passablement\r\nson apparition. Il faudra en profiter vers la mi-journ\u00e9e, car le ciel se voilera rapidement par l'ouest cet\r\napr\u00e8s-midi, pr\u00e9lude \u00e0 une nouvelle d\u00e9gradation attendue pour la nuit prochaine. Les temp\u00e9ratures\r\nmaximales avoisineront les 6 \u00e0 8\u00b0.\r\nMercredi, le soleil ne se montrera qu'en Valais le matin. Partout ailleurs, le ciel sera couvert ; les\r\npr\u00e9cipitations, encore \u00e9parses et h\u00e9sitantes en matin\u00e9e, deviendront soutenues l'apr\u00e8s-midi et\r\nconcerneront toutes les r\u00e9gions ; la limite de la neige remontera entre 1000 et 1500 m \u00e0 la faveur\r\nd'un vent de sud-ouest fort en plaine et temp\u00e9tueux en montagne. Maxima toujours entre 6 et 8\u00b0.\r\nLe reste de la semaine s'annonce maussade et progressivement plus froid.\r\nAvis:", "durationSec": 919, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7516325", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-03-01T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-03-01T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7516342", "ece-7516325"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T17:25:14Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 ce journal de Sandra Viscardi les Suisses dorment sur leurs 2 oreilles, ils ont le sentiment d'\u00eatre en s\u00e9curit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une police efficace, m\u00eame si elle r\u00e9clame plus de moyens, la criminalit\u00e9 ne cesse de baisser dans notre pays, la pr\u00e9vention de l'extr\u00e9misme violent, c'est une des priorit\u00e9s du d\u00e9partement suisse des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier devant le Conseil des droits de l'homme \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nLa victoire de la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est ainsi qu'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit le refus de l'initiative de l'UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers ce week- end, mais de quoi est -elle faite au juste cette soci\u00e9t\u00e9 civile Rendez -vous dans Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [93%] :\r\nLa caisse maladie unique mod\u00e8le FRC pas la panac\u00e9e, selon les parlementaires, ils sont convaincus qu'il faut revoir l'assurance n'est pas en cr\u00e9ant des caisses, cantonales, sur le mod\u00e8le des caisses de compensation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [88%] :\r\nNon, Jeannine femme le nouveau patron de la FIFA a d\u00e9but\u00e9 son mandat par un match de foot hier midi \u00e0 Z\u00fcrich bonjour lui- m\u00eame avec des invit\u00e9s, des personnalit\u00e9s Jo\u00ebl Robert y \u00e9tait, il s'est fait confirmer par Adjani Infantino lui- m\u00eame que la Coupe du monde se jouerait bien au Qatar en 2022, nous entendrons tout \u00e0 l'heure dans ce pour matin \u00e0 6 heures 36 top. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [92%] :\r\nLa Suisse ce Havre de paix, au milieu d'un monde boulvers\u00e9 c'est notre sentiment en tout cas, selon le sondage suisse sur la s\u00e9curit\u00e9 2015, publi\u00e9 hier, pr\u00e8s de 9 personnes sur 10 font confiance \u00e0 la police, dont la pr\u00e9sence est jug\u00e9e suffisante par 65 pourcent des des sond\u00e9s Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [93%] :\r\nLa nouvelle a de quoi r\u00e9jouir les vols, les coups et blessures, les menaces, les cambriolages sont en baisse, seules les brigandages et les vols \u00e0 l'arrach\u00e9e augmente un petit peu cette baisse de la criminalit\u00e9 est une inversion de tendance, comme l'explique l'auteur du sondage, le criminologue Martin Killias. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:41) [91%] :\r\nNos sortants si je peux dire d'un tr\u00e8s long tunnel o\u00f9 nous avons connu sur 30 ann\u00e9es une hausse pratiquement constante de la criminalit\u00e9 2011 \u00e9tait moments de pointe et depuis lors, il semble maintenant que les choses ont chang\u00e9 dans un sens favorable, donc c'est une rupture par rapport \u00e0 une tr\u00e8s longue \u00e9volution et se suicider Philippe Banz que nous sommes toujours \u00e0 un niveau relativement \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [87%] :\r\nAppel\u00e9s \u00e0 \u00e9valuer le travail de la police, pr\u00e8s des 3 quarts des sond\u00e9s lui donne une note entre 5 et 6 centres tr\u00e8s bien excellent, c'est dire que la police semble avoir les moyens de remplir sa mission, pourtant des mois il y a, elle ne cesse d'en demander davantage Stefan Blaettler, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales commanditaire de ce sondage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [95%] :\r\nNous recevons effectivement de bonnes critiques, \u00e9tant donn\u00e9 que le public, c'est que nos moyens sont limit\u00e9s, mais il est clair que, compte tenu aussi de la situation actuelle et l'\u00e9volution du sentiment de s\u00e9curit\u00e9, il en faudra davantage pour maintenir le niveau que nous avons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:45) [89%] :\r\n\u00e0 noter qu'interroger l'\u00e9t\u00e9 dernier apr\u00e8s la tuerie de Charlie-Hebdo mais avant celle du Bataclan, les sond\u00e9s s'inqui\u00e8tent peu de la menace terroriste et c'est toujours vrai aujourd'hui on l'ignore, rendez- vous au prochain sondage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:59) [92%] :\r\nEn France, 3 militants altermondialistes et un migrant mineur interpell\u00e9s 5 CRS l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s, c'est le bilan du d\u00e9mant\u00e8lement hier de la partie sud de la jungle de Calais, vous savez, c'est cette immense bidonville o\u00f9 vivent entre 3 et 7000 migrants, selon les sources, la semaine pass\u00e9e, la justice avait valid\u00e9 cette \u00e9vacuation partielle contre l'avis des associations humanitaires, une \u00e9vacuation pol\u00e9mique cens\u00e9e se d\u00e9rouler sans violences a rien laser. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:23) [91%] :\r\nHier matin, une centaine de policiers \u00e9taient sur place pour encadrer depuis le d\u00e9sert et de dizaines de personnes mandat\u00e9es pour d\u00e9truire une vingtaine d'abris de fortune apr\u00e8s une matin\u00e9e calme les choses se sont envenim\u00e9es, selon la pr\u00e9fecture, appr\u00e9hend\u00e9 par 2 feux de cabanes, des projectiles ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s sur les CRS par une centaine de migrants et de militants altermondialistes, les noborders, les CRS ont ripost\u00e9 \u00e0 coups de gaz lacrymog\u00e8nes suite assez heureux, les op\u00e9rations de d\u00e9mant\u00e8lement ont \u00e9t\u00e9 interrompues vers 17 heures par ailleurs quelque 150 migrants, dont certains arm\u00e9s de barres de fer, se sont introduits, une heure durant hier soir sur la rocade qui jouxte la jungle, lan\u00e7ant des pierres au Japon sur des camions en partance vers l'Angleterre, une journ\u00e9e sous haute tension pour cette op\u00e9ration, pourtant cens\u00e9e se d\u00e9rouler dans le calme, Ariane asilaire rtsinfo Paris est \u00e0 la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [91%] :\r\nPour la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine, la situation n'est pas moins tendue 7'000 grand sont bloqu\u00e9s c\u00f4t\u00e9 grec, plusieurs centaines d'entre eux ont tent\u00e9 hier de passer renforce, ils ont \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9s \u00e0 coups de gaz lacrymog\u00e8nes pour John Kerry cette crise migratoire est mondiale, pas uniquement cantonn\u00e9e \u00e0 l'Europe, propos tenus \u00e0 Washington par le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, c'est d\u00e9sormais prouv\u00e9 le virus IKEA ne favorise pas uniquement la micro- du b\u00e9b\u00e9, il peut aussi d\u00e9clencher plus rarement un trouble neurologique grave, le syndrome de Guillain-Barr\u00e9 les chercheurs de l'institut Pasteur l'ont d\u00e9montr\u00e9 leur d\u00e9couverte est publi\u00e9e aujourd'hui dans la revue m\u00e9dicale britannique The l'Inde 7 ce syndrome provoque entre 20 et 30 pourcent des des cas une d\u00e9faillance respiratoire et dans les pays riches, environ 5 pourcent de de d\u00e9c\u00e8s, il peut aussi paralyser des membres plut\u00f4t bien respect\u00e9 la tr\u00eave en Syrie, malgr\u00e9 quelques accrochages ici ou l\u00e0 un verdict hier \u00e0 Gen\u00e8ve, des pays qui soutiennent le processus de paix, l'opposition syrienne ne partage pas cet avis, elle accuse les forces de Bachar al Assad de violer la tr\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:13) [99%] :\r\nUne conf\u00e9rence internationale pour lutter contre toutes les formes d'extr\u00e9misme violent se d\u00e9roulera \u00e0 Gen\u00e8ve les 6 et 7 avril prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:20) [97%] :\r\nL'annonce faite hier \u00e0 Gen\u00e8ve lors de la 31\u00e8me session du Conseil des droits de l'homme par Didier Burkhalter au Palais des nations, le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res a soulign\u00e9 que ce th\u00e8me \u00e9tait d\u00e9sormais l'une de ses priorit\u00e9s dans la politique de lutte contre le terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:34) [94%] :\r\nNous avons d\u00e9cid\u00e9 d'en faire une des grandes priorit\u00e9s de la politique ext\u00e9rieure, la pr\u00e9vention de l'extr\u00e9misme violent en gros la mobilisation de nos moyens dans le d\u00e9veloppement dans la politique de paix dans la politique humanitaire pour cr\u00e9er davantage de perspectives constructives plut\u00f4t que de laisser la jeunesse en particulier, glisser sur la pente extr\u00eamement dangereuse de l'extr\u00e9misme violent, nous voulons aussi montrer que la communaut\u00e9 internationale a trop peu investi par le pass\u00e9 et doit investir plus \u00e0 l'avenir dans la pr\u00e9vention durable, c'est-\u00e0-dire on on ne lutte pas contre le terrorisme sans lutter contre ses causes profondes et on ne lutte pas contre terrorisme qu'avec des m\u00e9dicaments, en quelque sorte, qui s'attache pas aux v\u00e9ritables causes et surtout pas court terme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:21) [93%] :\r\nOn des propos recueillis par Nicolas W\u00fcthrich, Didier Burkhalter que vous entendrez plus longuement \u00e0 partir de 8 heures 10, \u00e0 l'enseigne de tout un monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:28) [95%] :\r\nEt le Conseil de l'Europe \u00e9pingle la Gr\u00e8ce pour les violences perp\u00e9tr\u00e9es en prison, les conditions de d\u00e9tention sont jug\u00e9es d\u00e9plorables encore pires que lors de son pr\u00e9c\u00e9dent rapport sa t\u00eate en 2011 Apple marque un point dans son combat avec le FBI am\u00e9ricain qui veut l'obliger \u00e0 d\u00e9bloquer l'iPhone du tueur de San Bernardino dans une affaire de drogue un juge new- yorkais estime que la police a outrepass\u00e9 ses pr\u00e9rogatives en exigeant de la firme \u00e0 la pomme de lui fournir l'acc\u00e8s aux donn\u00e9es du t\u00e9l\u00e9phone d'un dealer, un jugement donc qui pourrait faire jurisprudence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:56) [96%] :\r\nPlut\u00f4t frileux, le parlement sur le syst\u00e8me de caisses maladie de base unique pr\u00e9sent\u00e9 hier par la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:03) [92%] :\r\nIl n'a FRC et les ministres de la sant\u00e9 des 4 cantons romands ont pr\u00e9sent\u00e9 hier un nouveau concept qui s'inspire donc des caisses de compensation, les cantons qui le souhaitent pourraient ainsi cr\u00e9er leur propre syst\u00e8me cantonal ou intercantonal les d\u00e9fenseurs de ce texte ont lanc\u00e9 une consultation publique Muriel pas la mort. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:18) [86%] :\r\nIl en a assez, il n'y a tu\u00e9 au Cassis de r\u00e9p\u00e9ter toujours les m\u00eames arguments, le chef de groupe PLR et pr\u00e9sident de cour \u00e0 foot aura l'une des fa\u00eeti\u00e8re des assureurs maladie ne voit pas comment cette proposition pourrait am\u00e9liorer le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [93%] :\r\nFranchement, je ne suis pas s\u00fbr de comprendre comment avec ces nouvelles r\u00e8gles, on pourrait r\u00e9duire les primes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:39) [86%] :\r\nCe Parlement l\u00e0 qui a plus \u00e0 droite que le pr\u00e9c\u00e9dent ne donnera aucune chance \u00e0 ce type d'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:43) [80%] :\r\nQui veut d\u00e9j\u00e0 l'ancien Parlement la refuser, avec une tr\u00e8s grande majorit\u00e9, donc je crois qu'il n'est pas possible aujourd'hui d'imaginer que ce Parlement changera cette d\u00e9cision, surtout qu'il a plus \u00e0 droite que le Parlement si nous voulons une Suisse et c'est une Suisse et des fois il y a des qu'en m\u00eame temps qu'qui perdent des voix y aller qu'en m\u00eame temps qu'gagne et \u00e7a, c'est les r\u00e8gles du jeu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:03) [92%] :\r\nMais ces r\u00e8gles du jeu, le conseiller national socialiste Jean-Fran\u00e7ois Stein, certains n'en veut pas, m\u00eame s'il estime aussi qu'untel projet aurait 0 chances de passer au Parlement, lui, il veut jouer avec d'autres r\u00e8gles, celle du f\u00e9d\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:16) [88%] :\r\nOn est dans un pays f\u00e9d\u00e9raliste donc permettre aux cantons qui le souhaitent de choisir un mod\u00e8le d'organisation d'assurance- maladie qui correspond \u00e0 la volont\u00e9 de la population, \u00e0 mon avis, une bonne chose, j'esp\u00e8re que nous aussi, nos amis des Suisses al\u00e9maniques qui insiste beaucoup sur l'organisation f\u00e9d\u00e9raliste, la Suisse puis se montrer un peu plus g\u00e9n\u00e9reux et dire, ok si certains cantons romands veulent faire \u00e7a, pourquoi ce qu'on leur interdise. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:39) [95%] :\r\nL'avenir d'une caisse maladie unique calqu\u00e9 sur le syst\u00e8me de la Caisse de compensation passera donc par l'initiative populaire dimanche, on a vu que le r\u00e9veil de la soci\u00e9t\u00e9 civile peut influencer un r\u00e9sultat, mais avant d'en arriver l\u00e0, ce projet a encore bien des \u00e9tapes \u00e0 franchir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:54) [93%] :\r\nApr\u00e8s Vaud et Neuch\u00e2tel c'est \u00e0 Gen\u00e8ve, oui, le Parti du Travail lance une initiative cantonale pour le remboursement des soins dentaires, il veut cr\u00e9er une assurance publique financ\u00e9e par une cotisation paritaire sur le mod\u00e8le de l'AVS donc 0 5 pourcent du du salaire pour l'employ\u00e9, l'autre moiti\u00e9 pour l'employeur Solidarit\u00e9S s a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 d\u00e9but f\u00e9vrier, un projet de loi semblable au Grand Conseil mais pour Martine Rizal, pr\u00e9sidente de l'Association des m\u00e9decins- dentistes de Gen\u00e8ve, ce syst\u00e8me, ce n'est pas la solution et \u00e7a co\u00fbtera cher. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:09:22) [86%] :\r\nIl y aurait effectivement un pr\u00e9l\u00e8vement sur les salaires, donc \u00e7a veut dire une charge suppl\u00e9mentaire pour les salari\u00e9s, donc les personnes actives, la classe moyenne travaillant eux et pour les entreprises du canton qui compte aussi 7 cr\u00e9er l'institution qui pr\u00e9l\u00e8ve les redevances sur les salaires qui contr\u00f4le et de vie qui contr\u00f4le ils sont effectu\u00e9s et qui paye les m\u00e9decins non plus, donc \u00e7a repr\u00e9sente beaucoup de bureaucratie et ces frais -l\u00e0 n'existent pas pour le moment donc, pour nous, l'augmentation des co\u00fbts de par l'introduction du syst\u00e8me dans la population suisse environ 10 pourcent des des gens ne consultent pas renoncent aux soins en fait pour diff\u00e9rents motifs, notamment financiers, mais dans des populations, comme la France ou d'autres qui ont un syst\u00e8me social, ce pourcentage est m\u00eame de 20 pourcent donc donc il y a pas plus de renoncement aux soins ensuite que dans des pays qui ont une assurance dentaire, c'est ce qui est extr\u00eamement \u00e9tonnant, ce qui nous fait penser que c'est pas la solution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:10) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Romain Bardet, le Conseil des \u00c9tats doit reprendre le dossier des horaires d'ouverture des magasins apr\u00e8s la d\u00e9cision hier du Conseil national d'autoriser une fermeture \u00e0 20 heures seulement dans tout le pays et pas uniquement dans les zones touristiques, alors si la Chambre des cantons, dit encore une fois non, h\u00e9 bien, le projet sera d\u00e9finitivement abandonn\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 californienne Hubert doit \u00eatre interdite en Suisse pour le demander 500 taxis ont roul\u00e9 hier sur Berne en provenance des principales villes du pays, ils ont remis une lettre ouverte aux autorit\u00e9s pour stopper donc les activit\u00e9s d'Hubert organis\u00e9e par l'Union suisse des taxis et Unia Suisse Nord-Ouest, la manifestation a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s suivie c\u00f4t\u00e9 Romand, un peu moins c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:51) [92%] :\r\nStopper l'envahisseur \u00fcber avant qu'il ne soit trop tard, c'est sous cette banni\u00e8re que les chauffeurs de taxi traditionnels ont roul\u00e9 dans les rues de Berne, un appel \u00e0 la mobilisation tr\u00e8s suivie par les Genevois les Vaudois, puis les Z\u00fcrichois beaucoup moins par les B\u00e2lois les Bernois ou encore les Saint-Gallois un int\u00e9r\u00eat plus faible qui s'explique par la pr\u00e9sence moins agressive de la soci\u00e9t\u00e9 californienne dans ces cantons, car c'est bien d'agression dont il est question, selon les organisateurs de la manifestation, dans une lettre ouverte adress\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Les taxis exige des sanctions, mais aussi l'interdiction du beurre sur sol suisse ainsi que des r\u00e9parations financi\u00e8res pour les chauffeurs, un exemple \u00e0 Z\u00fcrich, les protestataires estiment qu'Hubert prive les taxis de 30 pourcent de de leur chiffre d'affaires, une revendication nationale \u00e0 laquelle s'ajoutera une expertise juridique mandat\u00e9 par le syndicat Unia objectif \u00e9tablir les relations contractuelles exacte entre et ses chauffeurs afin d'\u00e9pingler la soci\u00e9t\u00e9 au niveau du droit suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:46) [91%] :\r\nVevey, Pierre Chiffelle est candidat au 2\u00e8me tour \u00e0 la Municipalit\u00e9 l'ancien conseiller d'\u00c9tat Vaudois, retir\u00e9 de la politique pour raison de sant\u00e9, il va mieux, il se voit bien travailler qu'\u00e0 80 pourcent comme comme avocat et consacrer les 20 pourcent restant restant \u00e0 sa ville, il se pr\u00e9sente en ind\u00e9pendant, les d\u00e9put\u00e9s Vaudois, rappelons -le, ont demand\u00e9 une expertise m\u00e9dicale sur la sant\u00e9 d'un homme qui touche une rente en tant qu'ancien ministre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:07) [95%] :\r\nEt c'est aujourd'hui que s'ouvre \u00e0 La Haye, le proc\u00e8s d'Ahmad Al Fakih Al-Mahdi devant la Cour p\u00e9nale internationale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:13) [93%] :\r\nPlus connu sous le nom de d'Abou Tourab ce Malien t'accus\u00e9 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 la destruction des fameux mausol\u00e9es Tombouctou s'\u00e9tait en 2012 lorsque des groupes islamistes arm\u00e9s occupaient le nord du Mali, alors c'est la premi\u00e8re fois que la CPI se charge d'une affaire li\u00e9e \u00e0 la destruction du Patrimoine culturel mondial, notre correspondant au Mali David Bach\u00e9 nous brosse son portrait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:32) [90%] :\r\nOriginaire d'une petite localit\u00e9 de la r\u00e9gion de Tombouctou Abou Tourab \u00e9tant touareg maliens, un cadre du groupe djihadiste en ne sardines, groupe dirig\u00e9 par Iyad acte Rallye et li\u00e9 \u00e0 Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique Aqmi a d'ailleurs exig\u00e9 il y a un mois sa lib\u00e9ration ainsi que celle d'autres prisonniers en \u00e9change d'une Suissesse enlev\u00e9e en janvier dernier \u00e0 Tombouctou Abou Tourab est accus\u00e9 d'avoir pris part \u00e0 la destruction d'une mosqu\u00e9e et de 9 mausol\u00e9es au total 14 des 16 mausol\u00e9es de Tombouctou, class\u00e9e au Patrimoine mondial de l'Unesco avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite pendant la p\u00e9riode d'occupation du Nord par des groupes islamistes arm\u00e9s en 2012, depuis, ils ont \u00e9t\u00e9 reconstruits et les habitants de Tombouctou, peuvent \u00e0 nouveau aussi recueillir quant \u00e0 Abou Tourab si c'est bien pour ces destructions qu'il compara\u00eet devant la CPI, il est \u00e9galement soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir dirig\u00e9 une tr\u00e8s redout\u00e9, brigade des moeurs et d'avoir particip\u00e9 \u00e0 l'application des d\u00e9cisions du tribunal islamique de Tombouctou, qui avait ordonn\u00e9 lapidation et m\u00eame coup\u00e9 David Bach\u00e9 pour rtsinfo Bamako. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:39) [90%] :\r\nA hockey-sur-glace les play off de ligue A d\u00e9butent apr\u00e8s- demain, mais en attendant, les clubs se frottent les mains, les patinoires de Suisse n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi remplis cette saison, la moyenne de rencontres de ligue nationale A lors du championnat r\u00e9gulier a d\u00e9pass\u00e9 les 7000 spectateurs Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:54) [89%] :\r\nAvec une moyenne de 7026 spectateurs, soyons pr\u00e9cis, la Ligue a gagn\u00e9 environ 250 personnes par rapport \u00e0 la saison pr\u00e9c\u00e9dente, cela s'explique ais\u00e9ment Langnau et son public fid\u00e8le \u00e0 remplacer Rapperswil et ses spectateurs clairsem\u00e9s et puis bien, a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'engouement li\u00e9 \u00e0 sa nouvelle patinoire, plus de 1200 spectateurs de plus en un an pour le club c'est l'anglais qui a malgr\u00e9 tout termin\u00e9 dernier et qui va devoir r\u00e9gater pour sauver sa place dans l'\u00e9lite, le championnat suisse reste le plus populaire du continent, comme chaque ann\u00e9e, Berne gonfle la moyenne du pays, plus de 16000 personnes par rencontre cette saison de la capitale malgr\u00e9 l\u00e0 aussi des performances particuli\u00e8rement mitig\u00e9 et un jeu peu all\u00e9chant lors des matchs du championnat r\u00e9gulier c\u00f4t\u00e9 Romand outre Bienne Lausanne aura attir\u00e9 6700 spectateurs 150 de plus que Gen\u00e8ve et 500 de plus que Fribourg les play off commence jeudi avec des influences qui seront \u00e9videmment encore plus importante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:43) [87%] :\r\nEt le meilleur joueur de la saison r\u00e9guli\u00e8re, h\u00e9 bien c'est Pierre-Marc Bouchard, le canadien de Jung d\u00e9sign\u00e9, donc par les capitaines, les entra\u00eeneurs des 12 clubs de Ligue 1 nous qui leur fait tr\u00e8s fort puisque son gardien Tobias, sage-femme et son d\u00e9fenseur Daniel Vandel sont aussi meilleurs dans leur cat\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:00) [92%] :\r\nSandra Viscardi c'\u00e9tait le journal, il fera beau aujourd'hui, apr\u00e8s dissipation des brumes matinales \u00e0 d\u00e9guster sans mod\u00e9ration, voire le retour des nuages cet apr\u00e8s- midi donc, il fera beau, ce matin, cet apr\u00e8s- midi, ben il y aura une nouvelle d\u00e9gradation qui sera confirm\u00e9 pour la nuit prochaine, quant aux temp\u00e9ratures maximales les avoisineront les 6 \u00e0 8 degr\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-01T06:13:08Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bach\u00e9, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3249B951-C7A3-46CF-A40E-92653112BD9B", "internalArchiveId": "3249B951-C7A3-46CF-A40E-92653112BD9B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse doit retirer officiellement sa demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE", "publicationDate": "2016-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Burkhalter, CF PLR NE, chef du DFAE\r\n* Infotrafic: 12:31:20-12:31:33 / * La Suisse doit retirer officiellement sa demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE  \r\nLa Suisse va devoir retirer officiellement sa demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.. \r\n. Ce matin, le conseil national a attaqu\u00e9 le gros d\u00e9bat de la politique ext\u00e9rieure de la Suisse et de ses relations avec l'UE...\r\nConcr\u00e8tement, les d\u00e9put\u00e9s ont formellement d\u00e9cid\u00e9 de retirer le papier sur lequel figure la demande d'adh\u00e9sion... pour autant qu'on le retrouve ce fameux document !!! \r\nMuriel Ballaman. \r\nC'est que la demande a \u00e9t\u00e9 faite il y a 24 ans... A l'\u00e9poque, Karine, vous aviez 16 ans et l'Union europ\u00e9enne s'appelait communaut\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne. C'\u00e9tait donc en 1992, avant le vote de l'adh\u00e9sion sur la Suisse \u00e0 l'UE. \r\nDepuis, ce papier n'est qu'une lettre morte pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter, qui n'a pas fini de s'\u00e9merveiller devant ce parlement. \r\n21\"\r\nParce que le fond de la question, c'est que l'UE sait que cette demande est d\u00e9sormais sans objet selon Didier Burkhalter. \r\n23\"\r\nCe qui n'emp\u00eache par Lukas Reinmann, le d\u00e9put\u00e9 UDC \u00e0 l'origine de cette motion, de consid\u00e9rer que cette demande d'adh\u00e9sion pourrait peser sur les d\u00e9bats du parlement au sujet de ses relations avec l'UE. Un pr\u00e9ambule en quelque sorte au d\u00e9bat fleuve qui attend le conseil national sur la question de l'Europe. Quant au conseil f\u00e9d\u00e9ral, il va dire vendredi s'il maintient ou non sa strat\u00e9gie de clause multilat\u00e9rale... et sans accord avec l'Europe, de clause unilat\u00e9rale. \r\nEt le conseil des Etats va maintenant lui aussi se prononcer sur ce retrait d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7516282", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Suisse doit retirer officiellement sa demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE / 12H30_2016-03-01T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 01.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 ce mardi de retirer le papier sur lequel figure la demande d'adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. La demande ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e il y a 24 ans, il n'est pas garanti que l'on puisse retrouver ledit papier."], "variantIds": ["ece-7516282"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-21T07:48:37Z", "speechToTexts": ["21.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa Suisse va devoir retirer officiellement sa demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, le consommateur conseil national attaqu\u00e9 le gros d\u00e9bat de la politique ext\u00e9rieure de la Suisse et de ses relations avec l'UE alors concr\u00e8tement, les d\u00e9put\u00e9s ont formellement d\u00e9cid\u00e9 de retirer le papier sur lequel figure la demande d'adh\u00e9sion pour autant qu'on le retrouve ce fameux document Muriel Madame oui, oui, c'est que la demande a \u00e9t\u00e9 faite il y a 24 ans avait pas Karim, vous aviez 16 ans et l'Union europ\u00e9enne s'appelait communaut\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne, c'\u00e9tait donc en 1992 avant le vote de l'adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 l'Europe depuis ce papier n'est qu'une lettre morte pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter qui n'a pas fini de s'\u00e9merveiller devant ce parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [90%] :\r\nLes interventions parlementaires que vous nous dans l'originalit\u00e9 d'ailleurs, elle est tr\u00e8s grande et vraisemblablement sans limite, h\u00e9 bien nous nous effor\u00e7ons conseil f\u00e9d\u00e9ral de rester objectif, la demande d'adh\u00e9sion dont vous parlez, elle n'existe plus sur la carte politique, elle est devenue sans objet, je sais pas d'ailleurs s\u00fbr qu'on retrouve cette lettre, mais \u00e7a c'est un autre probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [96%] :\r\nParce que le fond du probl\u00e8me, c'est que l'UE ne sait que cette demande est d\u00e9sormais sans objet, selon Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [92%] :\r\nSi vous voulez en finir une fois pour toutes avec ce d\u00e9bat inutile, alors je vous dis que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral signifierait \u00e0 nouveau \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, ce qu'elle sait d\u00e9j\u00e0, \u00e0 savoir que cette demande est devenue sans objet, quel peut donc la consid\u00e9rer comme retirer ce qu'elle a d\u00e9j\u00e0 fait la Suisse n'est pas candidate \u00e0 l'adh\u00e9sion n'est pas consid\u00e9r\u00e9e comme telle, elle ne se comporte pas comme telle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [97%] :\r\nCe qui n'emp\u00eache pas loquace Redman le d\u00e9put\u00e9 UDC \u00e0 l'origine de cette motion de consid\u00e9rer que cette demande d'adh\u00e9sion pourrait peser sur les discussions, une mise \u00e0 niveau n\u00e9cessaire selon lui pour pr\u00e9parer le d\u00e9bat fleuve qui attend le Parlement sur la question de l'Europe quant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il va dire vendredi s'il maintient ou non sa strat\u00e9gie de clause de sauvegarde une clause de sauvegarde unilat\u00e9ral sans accord avec l'Europe et le Conseil des \u00c9tats va maintenant lui aussi se prononcer sur ce retrait d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-01T11:40:48Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A48AE531-300E-497D-A723-C1E51BC99EA7", "internalArchiveId": "A48AE531-300E-497D-A723-C1E51BC99EA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dix ans apr\u00e8s son lancement, quel bilan tirer du Conseil des Droits de l'Homme?", "publicationDate": "2016-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Burkhalter, CF PLR NE, chef du DFAE\r\nDix ans apr\u00e8s son lancement, la 31e session du Conseil des Droits de l'Homme s'est ouverte lundi au Palais des Nations, \u00e0 Gen\u00e8ve. L'occasion de dresser son bilan avec Didier Burkhalter, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE).\r\n\r\n* * Dix ans apr\u00e8s son lancement, quel bilan tirer du Conseil des Droits de l'Homme? TUM, 01.03 / Conseil des DH - Itv. Burkhalter\r\nLancement\r\nA quoi sert vraiment le conseil des droits de l'homme\u00a0? Les droits humains se sont-ils am\u00e9lior\u00e9s depuis la cr\u00e9ation de cet organe onusien? Entre la th\u00e9orie et la pratique, il peut y avoir un foss\u00e9. Dix ans apr\u00e8s son lancement, la 31\u00e8me session du Conseil des Droits de l'Homme s'est ouverte hier au Palais des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve. Alors une d\u00e9cennie plus tard quel bilan. C'est la question qu'a pos\u00e9e Nicolas Vultier \u00e0 Didier Burkhalter chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res. Interview", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7516310", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Dix ans apr\u00e8s son lancement, quel bilan tirer du Conseil des Droits de l'Homme? / TUM_2016-03-01T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 01.03.2016"], "alternativeSummary": ["Dix ans apr\u00e8s son lancement, la 31e session du Conseil des Droits de l\u2019Homme s\u2019est ouverte lundi au Palais des Nations, \u00e0 Gen\u00e8ve. L'occasion de dresser son bilan avec Didier Burkhalter, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE)."], "variantIds": ["ece-7516310"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:49Z", "speechToTexts": ["12.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n\u00e0 quoi sert vraiment le Conseil des droits de l'homme, les droits humains se sont -ils am\u00e9lior\u00e9s depuis la cr\u00e9ation de cet organe onusien entre la th\u00e9orie et la pratique, il peut y avoir un foss\u00e9, 10 ans apr\u00e8s son lancement, la 31\u00e8me session du Conseil des droits de l'homme s'est ouverte hier au Palais des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve alors une d\u00e9cennie plus tard quel bilan, c'est la question qu'a pos\u00e9e Nicolas Vultier \u00e0 Didier Burkhalter, le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [93%] :\r\nIl y a eu pendant 10 ans il n'am\u00e9lioration de l'architecture autour des droits de l'homme, c'est-\u00e0-dire que il existe des m\u00e9canismes existants, en particulier l'examen p\u00e9riodique universel, mais aussi les d\u00e9bats th\u00e9matiques sur certains pays aussi les rapporteurs sp\u00e9ciaux, bref, toute une s\u00e9rie d'\u00e9l\u00e9ments qui font qu'on peut progresser lorsqu'il s'agit de dire il y a des probl\u00e8mes en mati\u00e8re de droits de l'homme, cela dit, sur le terrain en m\u00eame temps dans cette dizaine d'ann\u00e9es, l'efficacit\u00e9 de cette nouvelle architecture n'a pas pu \u00eatre confirm\u00e9e, parce que le le monde est devenu de pire en pire que dans bien des domaines et le nombre de conflits en particulier a boost\u00e9 les violences et par cons\u00e9quent si les violations des droits de l'homme et du droit international humanitaire, donc le le bilan du Conseil lui- m\u00eame, moi je trouve bon, c'est quelque chose d'indispensable mais le bilan en mati\u00e8re de droits de l'homme sur la plan\u00e8te, il est encore tr\u00e8s difficile de devoir vraiment des des lieux et il y a beaucoup de probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [79%] :\r\nAlors pour le conseil qu'est -ce qu'il faudrait d\u00e9j\u00e0 am\u00e9lior\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [89%] :\r\nMoi je crois que c'est surtout maintenant, avec le temps, le suivi de ce qui est d\u00e9cid\u00e9, le grand probl\u00e8me des droits de l'homme dans notre monde, c'est pas tellement qu'il n'existerait pas et ils existent, ils sont \u00e9crits, ils sont d\u00e9cid\u00e9s, souvent il y a longtemps, par des g\u00e9n\u00e9rations qui ont pass\u00e9 les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations n'ont pas v\u00e9cu la la les les contacts Quint\u00e9, il y a 50 ans ou les les conventions de Gen\u00e8ve encore plus longtemps, donc maintenant il y a n'\u00e9loignement entre la th\u00e9orie et la pratique, donc on est dans une situation dans laquelle les droits de l'homme sont existant dans le texte ne sont pas \u00e7a piquer dans la r\u00e9alit\u00e9 suffisamment et m\u00eame le respect de ces droits de l'homme est plut\u00f4t en r\u00e9gression dans bien des endroits du monde, donc le l'enjeu maintenant c'est de faire en sorte que, par exemple, le Conseil des droits de l'homme que lorsqu'il y a des recommandations pr\u00e9cises qui sont faites, en particulier l'examen p\u00e9riodique universel que j'ai v\u00e9cu personnellement, non, je sais ce que c'est, toutes ces recommandations qui viennent de partout, h\u00e9 bien il faudrait qu'il y a un v\u00e9ritable suivi, on n'a pas transform\u00e9 l'essai tant qu'il n'y a pas de r\u00e9alit\u00e9 dans le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [94%] :\r\nParce que quand on voit les rapports qui se suivent, par exemple sur la Syrie, la soci\u00e9t\u00e9 se dit ben il y en a qui qui enqu\u00eate, mais rien ne se passe sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [94%] :\r\nOui, maintenant je suis pas tout \u00e0 fait d'accord, parce que l\u00e0, c'est vraiment pour un probl\u00e8me de de la communaut\u00e9 internationale pour la solution politique, si on arr\u00eatait parce qu'il n'y a pas de solution politique, si on arr\u00eatait en m\u00eame temps d'enqu\u00eater sur le terrain, alors on ne pourrait pas faire justice apr\u00e8s le probl\u00e8me de la Syrie et de cette crise syrienne qui dure depuis maintenant 5 ans, c'est parce qu'on n'a pas eu d'unit\u00e9 en termes de communaut\u00e9 internationale, en particulier entre les grandes puissances et les puissances r\u00e9gionales pour r\u00e9ussir \u00e0 aller vers une solution politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [93%] :\r\nAu niveau de l'image des \u00c9tats est -ce que vous pensez que les pays concern\u00e9s craignent cet examen p\u00e9riodique universel, les rapports sont des fois pas toujours tr\u00e8s rose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [91%] :\r\nMoi, je peux parler de mon exp\u00e9rience v\u00e9cu vraiment en Direct, vous arrivez ici et vous avez des des interventions des recommandations qui vous sont livr\u00e9es pratiquement pour tous les pays du monde, en tout cas pas beaucoup d'entre eux, c'est assez d\u00e9licat quelque part parce que on vous demande de faire une critique tr\u00e8s forte de votre propre pays, alors que les demandes viennent parfois de pays on n'a pas l'impression forc\u00e9ment qui sont l\u00e0 pour nous donner des exemples, donc en plus de l'opinion publique, par exemple en Suisse pour prendre note car elle r\u00e9agit pas toujours tr\u00e8s positivement \u00e0 des critiques venant d'ailleurs, et disant comment il faut faire encore une fois surtout comme \u00e7a vient de 2 pays qui ont eux- m\u00eames beaucoup de de devoirs \u00e0 faire, mais moi je crois que c'est tr\u00e8s positif, c'est-\u00e0-dire que cette capacit\u00e9 d'autocritique en acceptant les critiques des autres grands beaucoup plus fort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:00) [90%] :\r\nEn tout cas, si on compte le nombre de journalistes pr\u00e9sents ou d'ONG dans la salle, on a vraiment la pression que ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, ce conseil prend de l'importance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [90%] :\r\nOui, mais il faut int\u00e9grer mieux justement les, les, les autres acteurs, donc le les acteurs, les ONG sont pr\u00e9sentation tr\u00e8s active l'\u00e9conomie priv\u00e9e pourrait \u00eatre encore un peu plus \u00e0 mon avis, et cette incapacit\u00e9 de mobiliser autour des droits de l'homme, elle doit se d\u00e9velopper, on conna\u00eet en Suisse, la force de la mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile reconna\u00eet aussi que c'est vraisemblablement en tout cas c'est ma conviction, la meilleure mani\u00e8re d'\u00e9viter les crises, c'est-\u00e0-dire d'impliquer de de rendre aussi inclusif que possible tous les processus de r\u00e9forme et je pense, pour cela, il y a encore du progr\u00e8s encore du potentiel, on Conseil des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [98%] :\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter au micro de Nicolas Vultier et puis nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-01T07:54:43Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1209422-A330-4D41-BE98-263051972665", "internalArchiveId": "A1209422-A330-4D41-BE98-263051972665", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mathias Reynard, CN PS VS;Hugues Hiltpold, CN PLR GE;Dominique de Buman, CN  PDC FR;Marc Dervaux, pdt du Collectif des taxis genevois\r\n* Infotrafic: 08:00:01-08:00:22 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(16/DEBUT EXAMEN INTERDICTION DU PARTI NEONAZI NPD/PA) La justice allemande pourrait interdire un parti d'extr\u00eame-droite. La cour constitutionnelle se penche d\u00e8s aujourd'hui sur le parti n\u00e9o-nazi NPD. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme anti-constitutionnel et est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre proche d'une organisation criminelle. Mais ce n'est pas la premi\u00e8re fois que la chambre haute du parlement essaie d'interdire cette formation, et la proc\u00e9dure pourrait \u00e0 nouveau \u00e9chouer. Blandine Milcent\r\nPr\u00e9cisons que seuls 2 partis ont \u00e9t\u00e9 interdits en Allemagne depuis 1945: Le SRP, un h\u00e9ritier du parti nazi, c'\u00e9tait en 52, puis 4 ans plus tard le parti communiste allemand, le KPD\r\n(D1/APPEL SUR L'EGALITE SALARIALE COMMENT Y ARRIVER/PI) Des hommes, de tous les partis ou presque, s'unissent pour d\u00e9fendre l'\u00e9galit\u00e9 salariale. Six conseillers nationaux, du PS au PLR, ont lanc\u00e9 hier une p\u00e9tition pour que le principe \"\u00e0 travail \u00e9gal, salaire \u00e9gal\" soit enfin r\u00e9alis\u00e9. Alexandra Richard, c'est la version suisse du \"He for She\":\r\n(01/MULTI CN HEURES OUVERTURE MAGASINS/ITW DE BUMAN-REPRIS 22H30) Elargir les heures d'ouverture des magasins... les Suisses seront s\u00fbrement amen\u00e9s \u00e0 voter sur le sujet. Hier, le conseil national a dit oui \u00e0 un prolongement jusqu'\u00e0 20h. La d\u00e9cision devra encore \u00eatre confirm\u00e9e par le conseil des Etats, et les syndicats, f\u00e2ch\u00e9s, ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\nPour le conseiller national PDC fribourgeois Dominique de Buman, cet \u00e9largissement des horaires est n\u00e9cessaire. Il prend comme exemple la votation de dimanche au Tessin o\u00f9 pr\u00e8s de 60% des votants ont accept\u00e9 une lib\u00e9ralisation des horaires.\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller.\r\n(05/BE MANIF DES TAXIS CONTRE UBER/ITW DERVAUX) Les taxis veulent interdire Uber dans tout le pays! Ils \u00e9taient quelque 500, venus des grandes villes suisses, \u00e0 manifester dans les rues de Berne hier. Une manifestation lanc\u00e9e par l'union suisse des taxis et le syndicat Unia. Les chauffeurs traditionnels ont adress\u00e9 une lettre ouverte au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Marc Dervaux, pr\u00e9sident du Collectif des taxis genevois, estime qu'aujourd'hui l'ampleur du probl\u00e8me d\u00e9passe communes et cantons. \r\nPropos recueillis par Coraline Pauchard.\r\n(PAPIER SYRIE) \u00e7a fait maintenant 4 jours que la tr\u00eave a d\u00e9but\u00e9 en Syrie. Et pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la tr\u00eave, des \u00e9quipes de l'ONU ont pu livrer de l'aide humanitaire dans une ville du pays. Par ailleurs, les partisans du cessez-le-feu se sont r\u00e9unis \u00e0 Gen\u00e8ve pour faire le point sur la situation. D'apr\u00e8s le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Onu la tr\u00eave est globalement respect\u00e9e, mais des cas de violation ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s, Georges Pop\r\nQui n'a pas totalement respect\u00e9 la tr\u00eave.\u00a0? Officiellement, personne n'est accus\u00e9. Certaines informations laissent cependant supposer que le r\u00e9gime et ses alli\u00e9s russes ont poursuivi certaines op\u00e9rations limit\u00e9es, malgr\u00e9 le cessez le feu. Preuve que l'arr\u00eat des hostilit\u00e9s - dont les islamistes de Daesh et d'Al Nostra sont exclus - est encore tr\u00e8s pr\u00e9caire. Raison pour laquelle le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain, John Kerry d\u00e9clar\u00e9 qu'il n'y aurait aucune pol\u00e9mique sur ces violations du cessez-le feu. Lui et son homologue russe, Serguei Lavrov, se sont mis d'accord pour observer un mutisme absolu sur la question .Il a cependant assur\u00e9 que les \u00e9quipes charg\u00e9es de superviser le cessez-le-feu \u00e0 Gen\u00e8ve et Amman allaient examiner ces informations. Et il a laiss\u00e9 entendre que Russes et Am\u00e9ricains \u00e9taient en train de se coordonner afin de permettre \u00e0 leur aviation respective de matraquer les fiefs islamistes .\r\n*****Des Islamistes qui semblent aujourd'hui divis\u00e9s\u00a0:des fissures semblent appara\u00eetre au sein m\u00eame du groupe Etat islamique. \r\nOui\u00a0! Al Nostra et l'Organisation de l'Etat islamique - on le sait sont concurrents. Mais on a appris cette nuit que l'organisation de l'Etat islamique a ex\u00e9cut\u00e9 la semaine derni\u00e8re huit de ses combattants de nationalit\u00e9 n\u00e9erlandaise, accus\u00e9s de tentative de d\u00e9sertion et de s\u00e9dition. L'information n'est pas totalement v\u00e9rifi\u00e9e. Elle \u00e9mane d'une organisation non gouvernementale qui agit clandestinement dans la zone contr\u00f4l\u00e9e par Daesh. Mais il semble que derri\u00e8re ces ex\u00e9cutions se cache une querelle entre combattant irakiens et Maghr\u00e9bins . Les N\u00e9erlandais ex\u00e9cut\u00e9s \u00e9tant pour certains originaire d'Afrique du Nord. Quelle la gravit\u00e9 de cette discorde. Menace-t-elle la coh\u00e9sion du groupe terroriste\u00a0? On ne sait pas .\r\n(Br\u00e8ve zika) *****On en sait pluS sur les risques apr\u00e8s une infection au virus zika\r\nCe virus qui se r\u00e9pand en Am\u00e9rique du sud, est en effet maintenant soup\u00e7onn\u00e9 de d\u00e9clencher un trouble neurologique rare, en l'occurence le syndrome de Guillain-Barr\u00e9. Des chercheurs de l'institut Pasteur \u00e0 Paris affirment avoir d\u00e9montr\u00e9 un lien direct entre le virus zika et ce syndrome qui peut provoquer une paralysie des membres et atteindre les voies respiratoires. Les chercherus estiment que pour 10 mille infections par le virus zika, moins de 3 pourraient d\u00e9velopper le syndrome de Guillain Barr\u00e9\r\n:\r\n(17/GB RAPPORT OFFICIEL CONSEQUENCES BREXIT/PA) Le gouvernement britannique mise sur la peur pour persuader les \u00e9lecteurs de voter OUI le 23 juin au maintien du Royaume Uni dans l'union europ\u00e9enne.\r\nHier le gouvernement a publi\u00e9 un rapport officiel qui affirme qu'en cas de Brexit, le Royaume Uni sera confront\u00e9 \u00e0 des ann\u00e9es d'incertitude, et que la vie de millions de gens sera affect\u00e9e. Une campagne alarmiste d\u00e9noncent les partisans du Brexit. A Londres, Catherine Ilic\r\n(Br\u00e8ve Boxe) On termine avec un mot de boxe, car les stars mondiale de la discipline pourront peut-\u00eatre participer aux Jeux Olympiques\r\nLa f\u00e9d\u00e9ration internationale de boxe amateur, la seule reconnue par le CIO, va se prononcer d'ici 3 mois sur une r\u00e9forme qui permettra \u00e0 tous les boxeurs, amateurs comme professionnels d'acc\u00e9der aux JO. \r\nCet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Rio, vous pourriez par exemple voir la star am\u00e9ricaine Floyd Maywether sur le ring. \r\nJusqu'\u00e0 maintenant seul quelques professionnels, ceux qui avaient moins de 15 combats pro \u00e0 leur actifs pouvaient \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9s. La porte des JO pourraient ainsi s'ouvrir aux meilleurs boxeurs du monde\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 643, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7516330", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-03-01T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-03-01T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7516347", "ece-7516330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T17:38:43Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPremi\u00e8res devraient arriver vers le journal de Tania Barril un parti n\u00e9o- nazi, pourraient \u00eatre interdit en Allemagne, le NPD Parti national d\u00e9mocrate la plus haute juridiction du pays, la Cour constitutionnelle va d\u00e9cider ces 3 prochains jours si ce parti est bel et bien anticonstitutionnel pour 2003, une tentative pour l'interdire, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9, ils sont 6, que des hommes de presque tous les partis et ils se sont unis pour lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s salariales, un groupe interpartis qui va du PS au PLR a lanc\u00e9 une p\u00e9tition hier pour que les femmes touchent enfin, autant que les hommes, o\u00f9 en est la tr\u00eave en Syrie apr\u00e8s 3 jours de cessez-le-feu, les acteurs du conflit, r\u00e9unis hier \u00e0 Gen\u00e8ve, ont estim\u00e9 que globalement la tr\u00eave \u00e9tait respect\u00e9e, mais certains d\u00e9noncent malgr\u00e9 tout des attaques men\u00e9es contre l'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [85%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [91%] :\r\nLa justice allemande pourrait interdire un parti d'extr\u00eame droite, la cour constitutionnelle se penche d\u00e8s aujourd'hui sur le parti n\u00e9o- nazi NPD, il est consid\u00e9r\u00e9 comme anti- constitutionnelle et est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre proche d'une organisation criminelle mais ce n'est pas la premi\u00e8re fois que la chambre haute du parlement essaie d'interdire cette formation et la proc\u00e9dure pourrait \u00e0 nouveau \u00e9chouer Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:12) [92%] :\r\nC'est un dossier de 250 pages d\u00e9pos\u00e9e en d\u00e9cembre 2013, compl\u00e9t\u00e9e en mai 2015 par 4 classeurs de documents, des protocoles de conversations interne des e-mails, le but est de prouver que le groupuscule d'extr\u00eame droite, fort d'environ 5200 membres en Allemagne poursuit activement des objectifs contraires \u00e0 la Constitution, il s'agit aussi d'\u00e9viter le fiasco de 2003 la premi\u00e8re tentative d'interdiction du NPD avait lamentablement \u00e9chou\u00e9 car la plupart des preuves fournies \u00e0 l'\u00e9poque par le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur provenait en fait d'informateur des services secrets allemands infiltr\u00e9s au NPD, la cour constitutionnelle dispose de 3 jours normalement pour statuer sur cette interdiction, beaucoup sont sceptiques sur l'issue de la proc\u00e9dure, mais aussi sur son utilit\u00e9, proche de la ruine le NPD fait t\u00e2che certes dans le paysage politique allemand, mais il n'exerce pas d'influence et comme dit le ministre f\u00e9d\u00e9ral de la justice, une interdiction ne signifierait pas la fin de l'extr\u00eame- droite en Allemagne, Blandine Milcent rtsinfo Berne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [93%] :\r\nEt pr\u00e9cisons que seuls 2 partis ont \u00e9t\u00e9 interdits en Allemagne depuis 1945 Le SRP dans l'h\u00e9ritier du parti nazi s'\u00e9tait en 52, puis 4 ans plus tard, le parti communiste allemand le cap en Suisse des hommes de tous les partis ou presque s'unissent pour d\u00e9fendre l'\u00e9galit\u00e9 salariale 6 conseillers nationaux du PS au PLR ont lanc\u00e9 hier une p\u00e9tition pour que le principe \u00e0 travail \u00e9gal, salaire \u00e9gal soit enfin r\u00e9alis\u00e9 Alexandra Richard c'est la version suisse du qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:43) [91%] :\r\nFauch\u00e9 lui pourrait 6 hommes sont venus le dire encore, on veut l'\u00e9galit\u00e9 et \u00e7a nous concerne tous les hommes aussi peuvent s'engager un bel accord jusqu'au moment d'\u00e9voquer les mesures concr\u00e8tes, les quotas, par exemple, qui divise toujours, gauche et droite Matias Rainer conseiller national socialiste, c'est clair que lors du d\u00e9bat parlementaire sera pas d'accord sur tout, c'est pour \u00e7a qu'on est dans des partis diff\u00e9rents mais avec mes coll\u00e8gues de \u00e0 peu pr\u00e8s tous les partis du Parlement, on s'est mis d'accord pour signer un appel pour dire comme homme on est concern\u00e9, on veut des mesures pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale, c'est quelque chose qui nous choque la moiti\u00e9 de de la population soient discrimin\u00e9s, de cette fa\u00e7on -l\u00e0, voil\u00e0, je crois que d'arriver \u00e0 \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 magnifique, un engagement de principe donc, quoique le conseiller national PLR Hugues Hiltpold imagine aussi des alliances sur des projets. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:31) [86%] :\r\nIl y a un certain nombre de mesures qui pourraient \u00eatre m\u00eame mis en place sans que cela perturbe compl\u00e8tement le les \u00e9quipes politiques de ce pays, je pense notamment \u00e0 des contr\u00f4les qu'on peut, qu'on peut mettre en place, il y a, parall\u00e8lement, la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 des salaires qui est en consultation par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on verra lorsqu'il s'agira de la traiter Auchan f\u00e9d\u00e9ral quelles vont \u00eatre majorit\u00e9 qui vont qui vont sortir jeunesse que Lupa Dossiers de la que sur certains objets certains articles et bien des majorit\u00e9s qui sont pas forc\u00e9ment des majorit\u00e9s partisanes des sensibilit\u00e9s, notamment \u00e0 droite, sur ces questions- l\u00e0 qui se manifeste \u00e9quipes ont suscit\u00e9 des majorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:03) [94%] :\r\nTrouver des majorit\u00e9s le comit\u00e9 masculin en est persuad\u00e9, au moment de faire des choix au Parlement cette alliance pourrait faciliter les compromis pour faire avancer l'\u00e9galit\u00e9 salariale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [94%] :\r\n\u00e9largir les heures d'ouverture des magasins, les Suisses seront s\u00fbrement amen\u00e9s \u00e0 voter sur le sujet hier, le Conseil national a dit oui \u00e0 un prolongement jusqu'\u00e0 20 heures la d\u00e9cision devra encore \u00eatre confirm\u00e9e par le Conseil des \u00c9tats, mais les syndicats f\u00e2ch\u00e9s, ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum pour le Conseil national PDC fribourgeois Dominique document un \u00e9largissement des horaires est n\u00e9cessaire, il prend comme exemple la votation de dimanche au Tessin, o\u00f9 pr\u00e8s de 60 pourcent des des votants ont accept\u00e9 une lib\u00e9ralisation des horaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [86%] :\r\nC'est bien la preuve quand m\u00eame que le touriste des achats, notamment dans les r\u00e9gions fronti\u00e8res fait perd des places de travail et que les les Tessinois qu'ils habitent \u00e0 Airolo, qu'ils habitent Pierson Besson quand m\u00eame rendu compte qu'on pouvait pas laisser- aller, simplement les chiffres d'affaires, les imp\u00f4ts, ils emploient en Italie, je suis pas du tout un partisan f\u00e9roce d'une ouverture des magasins tous azimut, je m'opposerai au-del\u00e0 18 heures je m'opposerai dimanche, je serai tr\u00e8s strict sur ce plan- l\u00e0, mais vouloir nier qu'il y a aujourd'hui des heures d'ouverture plus large sur les endroits comme l'emmental et pick-up, les gens se d\u00e9placent qu'avec leur voiture pour aller quand \u00e7a les arrange et que \u00e7a le rend bien service, faire leurs achats ailleurs, c'est aussi une r\u00e9alit\u00e9, moi je vois beaucoup de gens qui sont contre certaines assouplissement des heures d'ouverture les qui en cachette, vont dans les magasins d'Raymond partout o\u00f9 \u00e7a les arrange et \u00e7a \u00e7a donc c'est tout dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [94%] :\r\nDominique de Bibent avec Thibaut Schaller, les taxis veulent interdire Hueber dans tout le pays, ils \u00e9taient quelques 500 venus des grandes villes suisses \u00e0 manifester dans les rues de Berne hier une manifestation lanc\u00e9e par l'Union suisse des taxis et le syndicat Unia les chauffeurs traditionnels ont adress\u00e9 une lettre ouverte au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Marc Dervaux, pr\u00e9sident du Collectif des taxis Genevois estime qu'aujourd'hui l'ampleur du probl\u00e8me d\u00e9passe communes et cantons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:54) [88%] :\r\nIl y a des param\u00e8tres communs entre le ph\u00e9nom\u00e8ne suivant les diff\u00e9rents compenser le caract\u00e8re propre de cette multinationale Hubert, que \u00e7a soit on importe quel canton suisse, c'est une multinationale qui fonctionne suivant l'\u00e9conomie num\u00e9rique, les normes auxquelles nous sommes confront\u00e9s ne correspondent absolument pas aux normes de l'\u00e9conomie num\u00e9riser les instances sociales, politiques, juridiques, \u00e9conomiques, etc, ne sont pas du tout \u00e0 la hauteur du d\u00e9fi pour r\u00e9pondre tout simplement aux probl\u00e8mes que posent Hubert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:25) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard, \u00e7a fait maintenant 4 jours que la tr\u00eave a d\u00e9but\u00e9 en Syrie et pour la 1\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de cette tr\u00eave des \u00e9quipes de l'ONU ont pu livrer de la Dumani, moniteur dans une des villes du pays, par ailleurs, les partisans du cessez-le-feu se sont r\u00e9unis \u00e0 Gen\u00e8ve hier pour faire le point sur la situation, d'apr\u00e8s le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, la tr\u00eave est globalement respect\u00e9e mais des cas de violations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s Georges Pop. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:50) [95%] :\r\nQui a viol\u00e9 la tr\u00eave officiellement, personne n'est accus\u00e9 certaines informations laissent cependant supposer que le r\u00e9gime et ses alli\u00e9s russes ont poursuivi certaines op\u00e9rations limit\u00e9es malgr\u00e9 le cessez-le-feu, preuve que l'arr\u00eat des hostilit\u00e9s dont les islamistes de Daesh et d'Al Nostra sont exclus est encore tr\u00e8s pr\u00e9caire et raison sans doute, pour laquelle le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, John Kerry a d\u00e9clar\u00e9 qu'il n'y aurait aucune pol\u00e9mique sur ces violations du cessez-le-feu, lui et son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov se sont d'ailleurs mis d'accord pour observer un mutisme absolu sur la question, John Kerry a cependant assur\u00e9 que les \u00e9quipes charg\u00e9es de superviser le cessez-le-feu \u00e0 Gen\u00e8ve et Amman allaient examiner ces informations et il a laiss\u00e9 entendre aussi que Russes et Am\u00e9ricains \u00e9taient en train de se coordonner afin de permettre \u00e0 leur aviation respective de continuer \u00e0 matraquer les fiefs islamistes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:37) [88%] :\r\nDes islamistes qui semble aujourd'hui divis\u00e9e des fissures semblent appara\u00eetre au sein m\u00eame du groupe \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:42) [93%] :\r\nOui \u00e0 l'Nostra et l'organisation de l'\u00c9tat islamique, on le sait, sont concurrents, mais on a appris cette nuit que l'organisation de l'\u00c9tat islamique avaient ex\u00e9cut\u00e9 la semaine derni\u00e8re, 8 de ses combattants de nationalit\u00e9 n\u00e9erlandaise, accus\u00e9s de tentative de d\u00e9sertion et de s\u00e9dition, l'information n'est pas totalement v\u00e9rifi\u00e9e, elle \u00e9mane d'une organisation non gouvernementale qui agit clandestinement dans la zone contr\u00f4l\u00e9e par Daesh mais il semble que derri\u00e8re ces ex\u00e9cutions se cache une querelle entre combattant irakiens et Maghr\u00e9bins, les N\u00e9erlandais ex\u00e9cut\u00e9s \u00e9tant pour certains, originaire d'Afrique du Nord, alors quelle est la gravit\u00e9 de cette discorde menace -t-elle la coh\u00e9sion du groupe terroriste, \u00e7a on ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:18) [95%] :\r\nMerci Georges Pop on en sait plus sur les risques apr\u00e8s une infection au virus zika sur le virus, qui se r\u00e9pondent, l'Am\u00e9rique du Sud est en effet maintenant soup\u00e7onn\u00e9 de d\u00e9clencher un trouble neurologique rare en l'occurrence le syndrome de Guillain-Barr\u00e9 des chercheurs de l'institut Pasteur \u00e0 Paris, affirment avoir d\u00e9montr\u00e9 un lien Direct entre le virus zika et ce syndrome syndrome qui peut provoquer une paralysie des membres et attendra les voies respiratoires, les chercheurs estiment que pour 10000 infections par le virus zika moins de 3 pourraient d\u00e9velopper d\u00e9velopper le syndrome de Guillain-Barr\u00e9 le gouvernement britannique mise sur la peur pour persuader les \u00e9lecteurs de voter oui le 23 juin au maintien du Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne : hier, le gouvernement a publi\u00e9 un rapport officiel qui affirme qu'en cas de Brexit le Royaume-Uni sera confront\u00e9 \u00e0 des ann\u00e9es d'incertitude et que la vie de millions de gens sera affect\u00e9e une campagne alarmiste d\u00e9noncent les partisans du Brexit quitte \u00e0 Londres Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:14) [92%] :\r\nSi le Royaume-Uni quitte l'Union europ\u00e9enne, une p\u00e9riode de n\u00e9gociation d\u00e9butera alors entre Londres et Bruxelles pour d\u00e9finir les modalit\u00e9s du divorce dans son rapport officiel, le gouvernement souligne que ce processus de sortie pourrait prendre bien plus longtemps que le d\u00e9lai de 2 ans fix\u00e9e par le trait\u00e9 de Lisbonne, d'apr\u00e8s lui, pourrait durer 10 ans voire plus \u00e9tant donn\u00e9 la complexit\u00e9 des accords \u00e0 n\u00e9gocier avec les 27 autres \u00c9tats-membres de l'Union, cela sera n\u00e9faste pour l'\u00e9conomie du pays, affirme le document, notamment pour les march\u00e9s financiers, l'industrie automobile, les Britanniques install\u00e9s ailleurs en Europe pourrait \u00eatre aussi priv\u00e9s de certains droits, le rapport conclut qu'\u00e9tant donn\u00e9 les risques que comporte un break Seat, il est pr\u00e9f\u00e9rable de rester dans le lieu, une conclusion qui ne surprend personne, le gouvernement n'est en effet pas neutre dans ce d\u00e9bat puisqu'il soutient le maintien dans l'Union, mais le camp adverse n'appr\u00e9cie gu\u00e8re qui les recours un rapport officiel pour promouvoir ses arguments et accuse David Cameron de semer la peur Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:15) [92%] :\r\nEt on termine avec un mot de boxe car les Stars mondiales de la discipline pourront peut-\u00eatre participer aux Jeux olympiques, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de boxe amateur, la seule reconnue par le CIO va se prononcer d'ici Tr\u00e9mois ce 3 mois sur une r\u00e9forme qui permettra \u00e0 tous les boxeurs amateurs comme professionnels d'acc\u00e9der aux JO jusqu'\u00e0 maintenant, seuls quelques professionnels, ceux qui avaient moins de 15 combats pro \u00e0 leur actifs pouvaient \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9s, la porte des JO pourraient ainsi s'ouvrir aux meilleurs boxeurs du monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-01T07:15:58Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1497651", "internalArchiveId": "AA1602497532", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "durationSec": 1152, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7534746", "imageURL": "http://www.rts.ch/7534757.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "Votations / GE: les Genevois ont refus\u00e9 le projet d\u2019agrandissement du MAH", "VD: Eusebio Bochons a vaincu le cancer gr\u00e2ce \u00e0 sa passion pour l\u2019ultramarathon", "VD / Elections communales: le premier tour des \u00e9lections annonce une stabilit\u00e9 des ex\u00e9cutifs vaudois", "FR / Elections communales: le PDC paie le prix d\u2019une mauvaise gestion de l\u2019am\u00e9nagement local", "JU: les sp\u00e9cialistes esp\u00e8rent pouvoir exploiter des mines de sel en Haute-Ajoie", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Le refus des Genevois ne r\u00e9sout pas la question du futur du b\u00e2timent, toujours dans un \u00e9tat d\u00e9plorable.", "L\u2019athl\u00e8te a pris la maladie comme une course d\u2019endurance, un challenge \u00e0 relever.", "Dans les bastions traditionnellement socialistes comme Lausanne, la gauche a confirm\u00e9 sa domination. La droite, elle, se d\u00e9fend sur ses anciennes terres.", "Le PDC perd deux de ses trois si\u00e8ges. Le parti socialiste r\u00e9alise un excellent score. Et le PLR place trois nouveaux \u00e9lus en misant sur le renouveau.", "La Haute-Ajoie pourrait bien venir compl\u00e9ter l\u2019offre de Bex et de la r\u00e9gion b\u00e2loise dans l\u2019exploitation de sel."], "variantIds": ["ece-7425827", "ece-7428354", "ece-7428352"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-04T16:00:31Z", "subTitles": ["18:58:01:15  18:58:18:17\r\n...\r\n\r\n18:58:18:22  18:58:23:04\r\n-La Haute-Ajoie peut-elle exploiter\r\n    du sel provenant d'un oc\u00e9an\r\n\r\n18:58:23:09  18:58:25:01\r\n  d'il y a 250 mios d'ann\u00e9es ?\r\n\r\n18:58:25:06  18:58:26:23\r\n   Des sondages sont en cours.\r\n\r\n18:58:27:04  18:58:30:09\r\n  Cette r\u00e9gion du Jura pourrait\r\n      rejoindre Bex et B\u00e2le\r\n\r\n18:58:30:13  18:58:33:19\r\n   dans l'exploitation du sel.\r\n\r\n18:58:35:05  18:58:39:04\r\n Quel avenir pour le Mus\u00e9e d'art\r\n    et d'histoire de Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n18:58:39:09  18:58:42:15\r\n  La question est sur le tapis,\r\n      au lendemain du refus\r\n\r\n18:58:42:20  18:58:45:21\r\n     du projet de r\u00e9novation\r\n      et d'agrandissement.\r\n\r\n18:58:46:02  18:58:49:23\r\n      La Ville ne veut pas\r\n    d'une simple r\u00e9novation.\r\n\r\n18:58:50:13  18:58:52:21\r\nOn parle de lui comme d'un surhomme.\r\n\r\n18:58:53:02  18:58:55:22\r\n     E.Bochons est passionn\u00e9\r\n        d'ultra-marathon.\r\n\r\n18:58:56:03  18:58:58:05\r\n     Rattrap\u00e9 par le cancer,\r\n\r\n18:58:58:10  18:59:01:13\r\n    c'est baskets aux pieds \r\n    qu'il vaincu la maladie.\r\n\r\n18:59:01:18  18:59:06:18\r\n  Portrait de ce coureur nomade\r\n      \u00e0 la volont\u00e9 de fer.\r\n\r\n18:59:06:23  18:59:09:21\r\n -J'ai commenc\u00e9 par 15-30 secondes\r\n             \u00e0 courir.\r\n\r\n18:59:10:02  18:59:13:20\r\n      Avec la chimio, c'\u00e9tait\r\n       impossible de courir.\r\n\r\n18:59:17:04  18:59:19:14\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n18:59:19:19  18:59:23:19\r\n La Haute-Ajoie pourrait compl\u00e9ter\r\n     l'offre de Bex et de B\u00e2le\r\n\r\n18:59:24:00  18:59:25:19\r\n    dans l'exploitation de sel.\r\n\r\n18:59:26:00  18:59:30:02\r\n Des sondages devraient permettre\r\n   d'\u00e9valuer cette possibilit\u00e9\r\n\r\n18:59:30:07  18:59:32:10\r\n  dans un futur plut\u00f4t lointain.\r\n\r\n18:59:32:14  18:59:35:13\r\n   500'000 tonnes de sel par an\r\n         sont n\u00e9cessaires\r\n\r\n18:59:35:18  18:59:38:02\r\n  pour les besoins de la Suisse.\r\n\r\n18:59:40:16  18:59:43:23\r\n      -Ici, en Haute-Ajoie,\r\n       on cherche du sel,\r\n\r\n18:59:44:04  18:59:47:13\r\n       comme celui extrait\r\n       des salines de Bex.\r\n\r\n18:59:47:18  18:59:53:02\r\n  500'000 tonnes par ann\u00e9e pour\r\nassurer les besoins de la Suisse,\r\n\r\n18:59:53:07  18:59:59:11\r\n    de la cuisine \u00e0 la m\u00e9decine,\r\nen passant par le salage des routes.\r\n\r\n18:59:59:15  19:00:04:22\r\nA Grandfontaine, les sp\u00e9cialistes\r\n    esp\u00e8rent pouvoir un jour\r\n\r\n19:00:05:03  19:00:07:20\r\n exploiter le sel qui a r\u00e9sult\u00e9\r\n\r\n19:00:08:01  19:00:12:23\r\n   de l'\u00e9vaporation de l'oc\u00e9an\r\n        au Pal\u00e9olithique.\r\n\r\n19:00:13:11  19:00:17:04\r\n       -Ce sel s'est d\u00e9pos\u00e9\r\n  dans des bassins s\u00e9dimentaires\r\n\r\n19:00:17:09  19:00:20:14\r\nqui ont plus de 250 mios d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:00:20:19  19:00:24:04\r\n      Ils ont \u00e9t\u00e9 recouverts\r\n     par diff\u00e9rentes couches.\r\n\r\n19:00:24:09  19:00:29:02\r\n Sur le Plateau, elles se trouvent\r\n    vers 2'000 m de profondeur\r\n\r\n19:00:29:07  19:00:35:10\r\n   mais ici, en Ajoie, on pense\r\n    qu'elles sont vers 800 m.\r\n\r\n19:00:35:20  19:00:40:03\r\n-Les salines suisses cherchent donc\r\n     un filon pas trop profond\r\n\r\n19:00:40:08  19:00:46:07\r\n  potentiellement exploitable\r\ndans quelques dizaines d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:00:47:01  19:00:50:09\r\n       -Il y a assez \u00e0 B\u00e2le\r\n    pour une centaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:00:50:13  19:00:53:02\r\n        Mais la population\r\n        devient plus dense\r\n\r\n19:00:53:07  19:00:57:07\r\n    et on ne sait pas ce qu'il \r\n    en sera dans cinquante ans.\r\n\r\n19:00:57:11  19:01:01:00\r\n        L'Ajoie peut \u00eatre\r\n  une possibilit\u00e9 pour le futur.\r\n\r\n19:01:01:15  19:01:03:11\r\n     -On voit \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:01:04:14  19:01:09:05\r\n -Les autres nouvelles de Suisse \r\n romande nous emm\u00e8nent en Valais.\r\n\r\n19:01:09:10  19:01:13:11\r\n    mais d'abord \u00e0 Berne, pour\r\n la col\u00e8re des chauffeurs de taxis\r\n\r\n19:01:13:15  19:01:15:15\r\n   et le sentiment de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:01:17:12  19:01:21:20\r\n    -Plus de 80 % des Suisses\r\nse sentent en s\u00e9curit\u00e9 dans la rue\r\n\r\n19:01:22:01  19:01:26:05\r\n et pr\u00e8s de 90 % estiment que la\r\n police fait bien sont travail,\r\n\r\n19:01:26:10  19:01:31:08\r\nselon une \u00e9tude de la Conf\u00e9rence des\r\ncommandants des polices cantonales.\r\n\r\n19:01:31:12  19:01:34:09\r\n     Plus de 2'000 personnes\r\n      ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es.\r\n\r\n19:01:34:13  19:01:37:05\r\n    Ce sentiment est confirm\u00e9\r\n         sur le terrain\r\n\r\n19:01:37:10  19:01:40:17\r\n    puisque pour la 1\u00e8re fois\r\n     depuis les ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n19:01:40:22  19:01:45:04\r\n  presque toutes les cat\u00e9gories\r\n  d'infractions sont en baisse.\r\n\r\n19:01:45:18  19:01:50:15\r\n    -A Gen\u00e8ve, depuis 07h00,\r\n    les taxis sont en gr\u00e8ve\r\n\r\n19:01:50:20  19:01:53:19\r\n          pour d\u00e9noncer\r\n la concurrence d\u00e9loyale d'Uber.\r\n\r\n19:01:54:00  19:01:57:13\r\n     Plus de 300 d'entre eux\r\n    ont converg\u00e9s vers Berne,\r\n\r\n19:01:57:18  19:02:00:21\r\n  rejoints par leurs coll\u00e8gues\r\n      de toute la Suisse.\r\n\r\n19:02:01:02  19:02:05:14\r\n       Au total, 600 taxis\r\n se sont faits entendre \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:02:06:11  19:02:10:08\r\n  -Nous demandons au gouvernement\r\n     de bloquer l'application\r\n\r\n19:02:10:12  19:02:14:17\r\npuisque cette soci\u00e9t\u00e9 est ill\u00e9gale.\r\n\r\n19:02:15:22  19:02:18:22\r\n        -Une d\u00e9l\u00e9gation\r\n a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:02:21:23  19:02:25:09\r\n         -600 militaires\r\n   de la base a\u00e9rienne de Sion\r\n\r\n19:02:25:13  19:02:29:01\r\n         se sont r\u00e9unis\r\n    sur la place de la Planta\r\n\r\n19:02:29:06  19:02:34:04\r\n     pour le 1er jour du cours\r\nde r\u00e9p\u00e9tition qui durera 3 semaines.\r\n\r\n19:02:34:09  19:02:37:06\r\n          La population\r\n    a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e \u00e0 d\u00e9couvrir\r\n\r\n19:02:37:11  19:02:42:23\r\n     les moyens techniques\r\n de la base, comme ces camions.\r\n\r\n19:02:44:10  19:02:50:05\r\n-Candidature surprise au second tour\r\n   pour la municipalit\u00e9 de Vevey,\r\n\r\n19:02:50:10  19:02:53:18\r\n       celle du socialiste\r\n        Pierre Chiffelle.\r\n\r\n19:02:53:23  19:02:58:02\r\n C'est en d\u00e9couvrant les mauvais\r\n     r\u00e9sultats de son parti\r\n\r\n19:02:58:07  19:03:02:04\r\n    qu'il explique avoir pris\r\n          sa d\u00e9cision.\r\n\r\n19:03:02:09  19:03:05:15\r\n   S'il ne trouve pas d'accord\r\n      avec les socialistes,\r\n\r\n19:03:05:20  19:03:08:06\r\n       il se lancera seul.\r\n\r\n19:03:08:11  19:03:12:09\r\n   Il a d\u00e9fray\u00e9 la chronique\r\n\u00e0 cause de la rente pour maladie\r\n\r\n19:03:12:13  19:03:16:00\r\n qu'il touche depuis son d\u00e9part\r\n       du Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:03:17:11  19:03:22:07\r\n  -Le premier tour des \u00e9lections\r\n  municipales vaudoises a montr\u00e9\r\n\r\n19:03:22:11  19:03:27:16\r\n      une certaine stabilit\u00e9\r\n  dans les ex\u00e9cutifs des villes.\r\n\r\n19:03:27:21  19:03:31:11\r\n A Lausanne, la gauche a confirm\u00e9\r\n          sa domination.\r\n\r\n19:03:31:15  19:03:36:02\r\n        La droite se d\u00e9fend\r\n     sur ses anciennes terres.\r\n\r\n19:03:37:13  19:03:39:11\r\n        -On boit du rouge !\r\n\r\n19:03:39:15  19:03:43:11\r\n           Tous crient\r\n             -Sant\u00e9 !\r\n\r\n19:03:44:00  19:03:47:04\r\n     -Les lib\u00e9raux-radicaux\r\n    c\u00e9l\u00e8brent leur victoire.\r\n\r\n19:03:47:09  19:03:52:05\r\n Quatre candidats d\u00e9crochent leur\r\nplace \u00e0 la municipalit\u00e9 d'Yverdon.\r\n\r\n19:03:52:14  19:03:55:07\r\n         -C'est tr\u00e8s rare\r\n    de passer au premier tour.\r\n\r\n19:03:55:11  19:04:00:10\r\n Alors quatre PLR au premier tour,\r\n    \u00e7a va marquer l'histoire !\r\n\r\n19:04:01:04  19:04:04:22\r\n  -La droite \u00e9tait majoritaire\r\n         depuis un an.\r\n\r\n19:04:05:03  19:04:10:17\r\n   A Aigle, Payerne et Montreux,\r\nle PLR se place d\u00e8s le premier tour.\r\n\r\n19:04:10:22  19:04:13:16\r\n      Les villes de droite\r\n       restent \u00e0 droite,\r\n\r\n19:04:13:21  19:04:16:08\r\ncelles de gauche restent \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:04:16:12  19:04:22:20\r\nA Lausanne, les rouges-verts-roses\r\n   raflent six places sur sept.\r\n\r\n19:04:23:21  19:04:25:18\r\n  Autre fief socialiste, Nyon.\r\n\r\n19:04:25:23  19:04:29:14\r\n      Deux \u00e9lus \u00e0 la rose \r\n     reprennent leur place.\r\n\r\n19:04:29:19  19:04:34:10\r\nLa vague de droite n'a pas eu lieu.\r\n\r\n19:04:34:22  19:04:39:09\r\n -On a une ligne, les gens savent\r\n  pour qui ils votent avec nous.\r\n\r\n19:04:39:13  19:04:44:10\r\nLa droite s'allie parfois avec l'UDC\r\n parfois pas, on n'y comprend rien.\r\n\r\n19:04:44:19  19:04:48:20\r\n  -L'UDC est quasi inexistante.\r\n\r\n19:04:49:10  19:04:53:03\r\n  -Le syst\u00e8me majoritaire p\u00e9jore\r\n     les r\u00e9sultats de l'UDC.\r\n\r\n19:04:53:08  19:04:57:06\r\n    Il ne faudra pas s'attendre\r\n         \u00e0 des surprises.\r\n\r\n19:04:58:04  19:05:02:08\r\n      -Ce premier tour annonce\r\nune stabilit\u00e9 des ex\u00e9cutifs vaudois.\r\n\r\n19:05:02:12  19:05:08:05\r\n      Le second tour pour les\r\nmunicipalit\u00e9s aura lieu le 20 mars.\r\n\r\n19:05:10:05  19:05:15:09\r\n-A Bulle (FR), un vrai coup de balais\r\n a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par la population hier.\r\n\r\n19:05:15:13  19:05:19:21\r\n    Six nouveaux \u00e9lus sur neuf,\r\nle Conseil communal change de peau.\r\n\r\n19:05:20:02  19:05:25:09\r\n  L'ancien ex\u00e9cutif paie le prix\r\n d'un d\u00e9veloppement mal contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n19:05:26:23  19:05:30:10\r\n   -La bise souffle sur Bulle,\r\n      un vent de fra\u00eecheur.\r\n\r\n19:05:30:14  19:05:35:01\r\n Le Conseil communal accueille \r\nsix nouveaux visages parmi neuf.\r\n\r\n19:05:35:05  19:05:39:02\r\nLes Radicaux ont fait du renouveau\r\n      leur th\u00e8me de campagne\r\n\r\n19:05:39:07  19:05:41:10\r\n et placent trois nouveaux \u00e9lus.\r\n\r\n19:05:41:22  19:05:46:16\r\n -Tout reste \u00e0 faire, on est trois \r\nnouveaux, on doit faire nos preuves.\r\n\r\n19:05:46:21  19:05:49:09\r\n On a beaucoup d'id\u00e9es pour Bulle.\r\n\r\n19:05:49:21  19:05:53:09\r\n     -Le PDC fait les frais\r\n      de ce coup de jeune.\r\n\r\n19:05:53:13  19:05:55:17\r\nIl perd deux de ses trois si\u00e8ges.\r\n\r\n19:05:55:22  19:05:59:11\r\n Le prix d'une gestion contest\u00e9e\r\n     de l'am\u00e9nagement local.\r\n\r\n19:05:59:16  19:06:02:01\r\nUn ancien PDC avait men\u00e9 la charge.\r\n\r\n19:06:02:06  19:06:05:17\r\n          Aujourd'hui,\r\n il a la chance de faire mieux.\r\n\r\n19:06:06:03  19:06:10:04\r\n       -On doit expliquer, \r\n      communiquer, rassurer.\r\n\r\n19:06:10:09  19:06:17:03\r\nCette anarchie des constructions fait\r\n  que le m\u00e9contentement a augment\u00e9.\r\n\r\n19:06:17:08  19:06:21:19\r\n -P.Morand nous a pris des voix, \r\n on ne pensait pas autant que \u00e7a.\r\n\r\n19:06:22:00  19:06:27:08\r\n    Mais il y a aussi le fait\r\n que les partis ont men\u00e9 campagne\r\n\r\n19:06:27:12  19:06:31:14\r\n  sur le m\u00e9contentement de Bulle.\r\n\r\n19:06:32:01  19:06:34:02\r\n-La gauche \u00e9chappe \u00e0 la sanction.\r\n\r\n19:06:34:07  19:06:37:15\r\n  Le PS r\u00e9alise un score canon,\r\n      permettant \u00e0 son chef\r\n\r\n19:06:37:20  19:06:40:10\r\n   de lorgner la syndicature.\r\n\r\n19:06:40:14  19:06:44:18\r\n    Mais il n'oublie pas que\r\n faire du surplace est interdit.\r\n\r\n19:06:45:06  19:06:49:02\r\n         -On va \u00eatre neuf\r\n  avec de tr\u00e8s nombreux dossiers.\r\n\r\n19:06:49:07  19:06:53:14\r\n  Bulle est une ville qui prend \r\n 700 habitants de plus par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:06:53:19  19:06:56:15\r\n        Il faudra se mettre\r\n      directement au travail.\r\n\r\n19:06:57:01  19:07:01:02\r\n -Avec le PLR, la gauche a tout\r\n pour faire avancer la commune.\r\n\r\n19:07:01:07  19:07:05:07\r\nEnsemble, ils cumulent 33 si\u00e8ges\r\n   sur 50 au Conseil g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:07:06:00  19:07:08:21\r\n        -Une bise glaciale\r\n      soufflait hier \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:07:09:02  19:07:13:00\r\n  sur le projet d'agrandissement\r\n  du Mus\u00e9e d'art et d'histoire.\r\n\r\n19:07:13:05  19:07:17:19\r\nMais la question de l'\u00e9tat d\u00e9plorable\r\n   du b\u00e2timent subsiste toujours.\r\n\r\n19:07:18:00  19:07:20:15\r\n        La Ville s'oppose\r\n     \u00e0 une simple r\u00e9novation.\r\n\r\n19:07:20:20  19:07:24:04\r\n         Elle ne veut pas\r\n    d'un mus\u00e9e dans le formol.\r\n\r\n19:07:26:02  19:07:29:13\r\n        -Nous sommes devant\r\n   le Mus\u00e9e d'art et d'histoire.\r\n\r\n19:07:29:18  19:07:33:00\r\n       Centenaire, v\u00e9tuste,\r\n   avec des infiltrations d'eau.\r\n\r\n19:07:33:05  19:07:41:00\r\n      Les Genevois ont refus\u00e9\r\n sa modernisation \u00e0 54 % des voix.\r\n\r\n19:07:41:05  19:07:47:07\r\nLe projet pharaonique de l'architecte\r\net le financement ont \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9s.\r\n\r\n19:07:48:03  19:07:55:05\r\n    E.Deuber Ziegler pour Action\r\nPatrimoine Vivant, vous \u00e9tiez contre.\r\n\r\n19:07:55:10  19:08:03:00\r\nJ-Y.Marin, directeur du Mus\u00e9e d'art\r\n  et d'histoire, vous \u00e9tiez pour.\r\n\r\n19:08:03:05  19:08:11:18\r\n-Satisfaite d'avoir arr\u00eat\u00e9 un projet\r\nmal engag\u00e9, trop cher et destructeur.\r\n\r\n19:08:11:23  19:08:20:13\r\nL'espoir de participer qui remporte\r\n  la solidarit\u00e9 de la population.\r\n\r\n19:08:20:18  19:08:22:04\r\n         -Votre r\u00e9action ?\r\n\r\n19:08:22:09  19:08:24:22\r\n       -Le peuple a tranch\u00e9,\r\n         il est souverain.\r\n\r\n19:08:25:03  19:08:28:20\r\n   Ce projet avait des qualit\u00e9s,\r\n     il n'\u00e9tait pas trop cher.\r\n\r\n19:08:29:01  19:08:33:07\r\n  Mais on va essayer de trouver,\r\n tous ensemble, la bonne solution\r\n\r\n19:08:33:11  19:08:42:03\r\nqui en fera \u00e0 nouveau un grand mus\u00e9e\r\n       pour le 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:08:42:08  19:08:48:09\r\n     -Faisons un petit retour\r\n     sur la votation d'hier.\r\n\r\n19:08:49:09  19:08:52:21\r\n  -Midi, les r\u00e9sultats tombent:\r\n      NON au nouveau mus\u00e9e.\r\n\r\n19:08:54:03  19:08:58:14\r\n      -Soulagement, on avait\r\n      des moyens restreints.\r\n\r\n19:08:58:19  19:09:05:21\r\n           Malgr\u00e9 cela,\r\n     le d\u00e9bat a pu avoir lieu.\r\n\r\n19:09:06:08  19:09:10:04\r\n  -Mais les Genevois disent non\r\n    \u00e0 60 mios de dons priv\u00e9s.\r\n\r\n19:09:10:09  19:09:14:15\r\nSelon les opposants, la convention\r\n    avec le principal donateur\r\n\r\n19:09:14:20  19:09:21:00\r\n    \u00e9tait trop contraignante\r\n      pour l'institution.\r\n\r\n19:09:21:14  19:09:25:11\r\n   -On dirait qu'on ne veut pas\r\n   de partenariat public-priv\u00e9.\r\n\r\n19:09:25:15  19:09:34:10\r\n Mais avec des moyens tr\u00e8s serr\u00e9s,\r\nles bons projets ne peuvent aboutir\r\n\r\n19:09:34:14  19:09:37:02\r\n    qu'avec l'aide des priv\u00e9s.\r\n\r\n19:09:37:12  19:09:41:11\r\n        -Autre argument:\r\n l'esth\u00e9tique et le patrimoine.\r\n\r\n19:09:41:15  19:09:43:12\r\n    Le projet de l'architecte\r\n\r\n19:09:43:17  19:09:47:06\r\nqui transformait la cour du mus\u00e9e\r\n       n'a pas su plaire.\r\n\r\n19:09:47:11  19:09:52:13\r\nEnfin, la Ville aurait d\u00fb d\u00e9bourser\r\n 64 mios de frs, une grande somme.\r\n\r\n19:09:52:18  19:09:56:23\r\n Mais elle devra de toute fa\u00e7on\r\n       d\u00e9lier sa bourse,\r\n\r\n19:09:57:04  19:09:59:20\r\n         le mus\u00e9e \u00e9tant\r\n   dans un tr\u00e8s mauvais \u00e9tat.\r\n\r\n19:10:00:01  19:10:05:03\r\nReste \u00e0 savoir dans quelle direction\r\n les protagonistes voudront aller.\r\n\r\n19:10:06:05  19:10:11:18\r\n -Quel \u00e9tait le reproche principal\r\n  que vous faisiez \u00e0 ce projet ?\r\n\r\n19:10:11:23  19:10:18:17\r\n     -D'avoir \u00e9t\u00e9 mal engag\u00e9,\r\n  en faisant appel \u00e0 Jean Nouvel.\r\n\r\n19:10:18:22  19:10:23:16\r\n    Et vu le prix, la fondation\r\n      a recherch\u00e9 de l'argent\r\n\r\n19:10:23:21  19:10:28:07\r\n     pour aboutir \u00e0 un projet\r\n  financ\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 par le priv\u00e9.\r\n\r\n19:10:28:11  19:10:33:12\r\n  Le dialogue avec la population\r\n  et les professionnels a foir\u00e9.\r\n\r\n19:10:33:17  19:10:36:16\r\n         -Ce financement\r\n      par Jean Claude Gandur\r\n\r\n19:10:36:21  19:10:40:03\r\n         a fait craindre\r\n   un risque de privatisation ?\r\n\r\n19:10:40:08  19:10:44:16\r\n     -Nous sommes aux limites\r\n       de l'argent public.\r\n\r\n19:10:44:21  19:10:49:00\r\n    Il ne s'agit pas de m\u00e9c\u00e9nat\r\n mais de partenariat public-priv\u00e9.\r\n\r\n19:10:49:05  19:10:51:22\r\n        Si on veut r\u00e9nover\r\n      correctement ce mus\u00e9e,\r\n\r\n19:10:52:03  19:10:54:13\r\n         on devra trouver\r\n       d'autres partenaires.\r\n\r\n19:10:54:18  19:10:59:02\r\n    Les contacts vont reprendre\r\n      mais ce sera plus dur.\r\n\r\n19:10:59:07  19:11:02:23\r\n       -On critiquait aussi\r\n       la gestion du mus\u00e9e.\r\n\r\n19:11:03:04  19:11:07:18\r\n Certains ont dit qu'il \u00e9tait mal \r\n mis en valeur internationalement.\r\n\r\n19:11:07:23  19:11:11:11\r\n       -C'est un mus\u00e9e avec\r\n  une identit\u00e9 genevoise marqu\u00e9e.\r\n\r\n19:11:11:16  19:11:15:16\r\n  Il est ancr\u00e9 dans la tradition,\r\n     notamment de la R\u00e9forme.\r\n\r\n19:11:15:21  19:11:20:21\r\n       Il doit \u00eatre dynamis\u00e9\r\n  par une meilleure collaboration\r\n\r\n19:11:21:02  19:11:27:16\r\n       avec les chercheurs,\r\nles universitaires et les artistes,\r\n\r\n19:11:27:21  19:11:36:22\r\nqui constituent un tr\u00e9sor inexplor\u00e9.\r\n\r\n19:11:37:03  19:11:45:11\r\n  -Y a-t-il un plan B alors que\r\nle principal m\u00e9c\u00e8ne s'est retir\u00e9 ?\r\n\r\n19:11:45:16  19:11:49:06\r\n        -C'est encore t\u00f4t,\r\nmais il existe beaucoup de pistes,\r\n\r\n19:11:49:11  19:11:52:14\r\n     qu'on explorera ensemble\r\n     pour l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:11:52:19  19:11:58:11\r\nIl faut r\u00e9nover mais aussi agrandir.\r\n\r\n19:11:58:15  19:12:03:22\r\n       -Vous \u00eates d'accord ?\r\n\r\n19:12:04:03  19:12:05:23\r\n   -Totalement, il faut \u00e9largir.\r\n\r\n19:12:06:04  19:12:10:21\r\n    On est pr\u00eats \u00e0 collaborer.\r\n\r\n19:12:11:02  19:12:13:16\r\n           -Les Genevois\r\n     sont favorables au mus\u00e9e,\r\n\r\n19:12:13:21  19:12:15:20\r\n  mais pas \u00e0 n'importe quel prix.\r\n\r\n19:12:16:01  19:12:21:22\r\n    On peut faire le parall\u00e8le \r\n   avec le Mus\u00e9e d'ethnographie.\r\n\r\n19:12:22:03  19:12:24:12\r\n        Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n19:12:25:12  19:12:29:03\r\n       -Il a pris la maladie\r\n   comme une course d'endurance.\r\n\r\n19:12:29:08  19:12:32:22\r\n   Eusebio Bochons est passionn\u00e9\r\n         d'ultra-marathon.\r\n\r\n19:12:33:03  19:12:37:23\r\nEn r\u00e9mission, il laisse son cancer\r\n  derri\u00e8re lui et peut d\u00e9sormais\r\n\r\n19:12:38:04  19:12:46:04\r\n se concentrer sur ses prochaines\r\n         grandes courses.\r\n\r\n19:12:47:02  19:12:48:18\r\n       -Rien ne l'arr\u00eate.\r\n\r\n19:12:48:23  19:12:54:11\r\n Eusebio Bochons court six jours\r\n  sur sept, 150 km par semaine.\r\n\r\n19:12:54:16  19:12:57:05\r\nSon dada, les longues distances.\r\n\r\n19:12:57:10  19:13:04:09\r\n  Sa passion lui vaut une place\r\n      dans le Guiness Book.\r\n\r\n19:13:05:20  19:13:08:13\r\nEn 2013 et 2014, il passe 12 heures\r\n\r\n19:13:08:18  19:13:12:07\r\n     sur un tapis de course\r\n   et bat le record du monde.\r\n\r\n19:13:12:11  19:13:15:18\r\n     Ses courses favorites,\r\n   les ultra-marathons grecs,\r\n\r\n19:13:15:23  19:13:17:23\r\n comme Delphes-Olympie, 255 km.\r\n\r\n19:13:18:04  19:13:21:18\r\n    L'an dernier, il s'impose\r\n    apr\u00e8s 37 heures d'effort.\r\n\r\n19:13:26:00  19:13:30:16\r\n-C'est \u00e0 peu pr\u00e8s les trois premi\u00e8res\r\n     heures les plus difficiles.\r\n\r\n19:13:30:21  19:13:36:13\r\n Il faut trouver notre fr\u00e9quence,\r\n      notre envie de courir.\r\n\r\n19:13:36:18  19:13:40:05\r\n    Apr\u00e8s, \u00e7a vient tout seul.\r\n\r\n19:13:42:08  19:13:46:18\r\n       -Une vie de coureur\r\nqui s'arr\u00eate brutalement en 2012.\r\n\r\n19:13:46:23  19:13:51:16\r\nDe fortes douleurs au dos: lymphome\r\ncanc\u00e9reux sur la colonne vert\u00e9brale.\r\n\r\n19:13:51:21  19:13:59:19\r\n    C'est le coup de massue, \r\n   l'incompr\u00e9hension, la peur.\r\n\r\n19:14:00:00  19:14:03:09\r\n         Puis il d\u00e9cide\r\n    de reprendre ses baskets.\r\n\r\n19:14:03:20  19:14:07:03\r\n-J'ai commenc\u00e9 par trente secondes.\r\n\r\n19:14:07:08  19:14:12:09\r\n          Avec la chimio,\r\n   c'\u00e9tait impossible de courir.\r\n\r\n19:14:12:13  19:14:16:13\r\n        Au fur et \u00e0 mesure,\r\n  j'ai augment\u00e9 mes kilom\u00e9trages,\r\n\r\n19:14:16:18  19:14:20:15\r\n    jusqu'\u00e0 6-7 km par semaine.\r\n\r\n19:14:20:20  19:14:24:23\r\n         Et je suis arriv\u00e9\r\n   \u00e0 environ 170 km par semaine.\r\n\r\n19:14:25:04  19:14:27:11\r\n       -En pleine chimio ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:14:27:15  19:14:29:13\r\n       -C'\u00e9tait possible ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:14:29:18  19:14:32:04\r\n           -Comment ?\r\n           -La volont\u00e9.\r\n\r\n19:14:32:09  19:14:35:13\r\n C'\u00e9tait tr\u00e8s dur mais je voulais.\r\n\r\n19:14:36:01  19:14:39:19\r\n      -Il a pris la maladie\r\n  comme un challenge \u00e0 relever.\r\n\r\n19:14:40:00  19:14:43:13\r\n             -Ca va ?\r\n             -Extra.\r\n\r\n19:14:44:00  19:14:48:12\r\n    -Une force de caract\u00e8re qui\r\na impressionn\u00e9 tous ses th\u00e9rapeutes.\r\n\r\n19:14:48:22  19:14:54:15\r\n  -On est effray\u00e9 car on n'a pas \r\n  l'habitude de g\u00e9rer ces sports.\r\n\r\n19:14:54:20  19:14:59:09\r\n  Et on doit l'int\u00e9grer dans des\r\nprogrammes de chimio tr\u00e8s soutenus.\r\n\r\n19:14:59:13  19:15:10:03\r\nOn pense que le fait que M.Bochons\r\n      ait continu\u00e9 son sport\r\n\r\n19:15:10:08  19:15:13:22\r\n      a apport\u00e9 un \u00e9quilibre\r\n    et a favoris\u00e9 sa gu\u00e9rison.\r\n\r\n19:15:14:10  19:15:16:17\r\n-Un constat partag\u00e9 par sa famille.\r\n\r\n19:15:16:22  19:15:21:15\r\nSon ex-femme et ses filles l'ont vu\r\n   plonger, douter et rebondir.\r\n\r\n19:15:22:01  19:15:25:04\r\n         -Il n'a pas voulu\r\n   se faire ronger par ce crabe.\r\n\r\n19:15:25:09  19:15:29:23\r\n         C'est un battant.\r\n\r\n19:15:30:04  19:15:33:11\r\n    Il a une force surhumaine.\r\n\r\n19:15:33:16  19:15:41:16\r\n  Je suis convaincue que la course\r\nl'a \u00e9norm\u00e9ment aid\u00e9 dans son combat.\r\n\r\n19:15:42:03  19:15:47:17\r\n      -Le Vaudois de 48 ans\r\n        est en r\u00e9mission.\r\n\r\n19:15:47:22  19:15:51:05\r\n    Il a retrouv\u00e9 du travail\r\n    dans un magasin de sport\r\n\r\n19:15:51:10  19:15:54:16\r\n          et alimente\r\n   sa collection de troph\u00e9es.\r\n\r\n19:15:55:04  19:15:58:01\r\n  -Physiquement, je suis \u00e0 95 %.\r\n\r\n19:15:58:06  19:16:00:16\r\n    Moralement, c'est plus dur.\r\n\r\n19:16:00:21  19:16:06:05\r\nOn est dans le doute que \u00e7a revienne.\r\n\r\n19:16:06:10  19:16:11:06\r\n      On craint la rechute d\u00e8s\r\nqu'on tousse, qu'on a mal au ventre.\r\n\r\n19:16:11:11  19:16:13:13\r\n Je ne suis pas encore tranquille.\r\n\r\n19:16:17:19  19:16:21:14\r\n -Au printemps, Eusebio Bochons\r\n    s'envolera pour la Gr\u00e8ce\r\n\r\n19:16:21:19  19:16:26:02\r\n       pour une nouvelle \r\n      course interminable.\r\n\r\n19:16:28:04  19:16:32:16\r\n   -Demain, nous vous plongeons\r\n     dans l'infiniment petit.\r\n\r\n19:16:32:21  19:16:37:15\r\nOn verra le portrait d'une gru\u00e9rienne\r\n   qui voit le monde en miniature.\r\n\r\n19:16:37:20  19:16:42:08\r\n    Elle a construit chez elle\r\nune gigantesque maison de poup\u00e9es.\r\n\r\n19:16:45:07  19:16:48:11\r\n C'est la fin de Couleurs Locales.\r\n\r\n19:16:48:16  19:16:52:13\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n19:16:52:18  19:16:55:21\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n19:16:56:02  19:17:02:03\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n M.De Piante, R.Pawlak, K.Marcato\r\n\r\n19:17:02:08  19:17:04:08\r\n         Dans un instant,\r\n     la m\u00e9t\u00e9o, puis le 19:30.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T18:35:45Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602499376", "durationSec": 225, "title": "FRIGO CL VD PORTRAIT EUSEBIO BOCHONS ISABELLE FIAUX_RTS000000719705", "excerpt": "Portrait d'Eusebio Bochons qui est passionn\u00e9 d\u00bfultra marathon et qui a vaincu un cancer en utilisant la course \u00e0 pied pour l'aider dans cette lutte.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-CERGUE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "COURSE \u00c0 PIED (ATHL\u00c9TISME)", "MARATHON", "CANCER"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499377", "durationSec": 94, "title": "CL VD COMMUNALES BILAN_RTS000000746533", "excerpt": "Le 1er tour des \u00e9lections municipales vaudoises a montr\u00e9 une certaine stabilit\u00e9 dans les ex\u00e9cutifs des villes comme \u00e0 Yverdon-les-Bains o\u00f9 le PLR remporte la majorit\u00e9 et \u00e0 Nyon et Lausanne o\u00f9 la gauche confirme sa domination. Le syndic PLR d\u00bfYverdon-les-Bains Jean-Daniel Carrard, la conseill\u00e8re municipale PS de Nyon Fabienne Freymond Cantone et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC Vaud Kevin Grangier r\u00e9agissent au 1er tour des \u00e9lections municipales vaudoises du 28.02.2016", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS", "LAUSANNE", "NYON"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PS", "PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499378", "durationSec": 25, "title": "CL TI VS TROUPE AERIENNE 2902 PAD_RTS000000746535", "excerpt": "Pr\u00e8s de 600 militaires rattach\u00e9s \u00e0 la base a\u00e9rienne de Sion se sont r\u00e9unis cet apr\u00e8s-midi sur la place de la Planta pour le 1er jour du cours de r\u00e9p\u00e9tition qui va durer 3 semaines. La population a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 d\u00e9couvrir les moyens techniques de la base a\u00e9rienne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["ARM\u00c9E", "BASE MILITAIRE", "SERVICE MILITAIRE", "SOLDAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499379", "durationSec": 28, "title": "CL TI VD CHIFFELLE 2902 PAD_RTS000000746543", "excerpt": "L'ex-conseiller d'\u00e9tat PS vaudois Pierre Chiffelle a annonc\u00e9 sa candidature \u00e0 l'\u00e9lection \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey suite aux mauvais r\u00e9sultats de son parti lors des \u00e9lections municipales du 28.02.2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "CANDIDAT"], "thematicPersons": ["CHIFFELLE, PIERRE"], "thematicCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499380", "durationSec": 29, "title": "CL TI BE SENTIMENT INSECURITE 2902 PAD_RTS000000746413", "excerpt": "Les genevois ont refus\u00e9 le projet d'agrandissement du mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve par l'architecte Jean Nouvel lors des votations communales du 28.02.2016. La d\u00e9put\u00e9e d'Ensemble \u00e0 Gauche Maria Perez exprime sa satisfaction suite \u00e0 se r\u00e9sultat. La  pr\u00e9sidente du conseil de la Fondation pour l'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire Martine Brunschwig-Graf exprime sa d\u00e9ception suite au r\u00e9sultat de ce vote.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602499381", "durationSec": 36, "title": "CL TI BE MANIF TAXI 2902 PAD_RTS000000746486", "excerpt": "En Haute Ajoie, des sondages de sol sont r\u00e9alis\u00e9s pour \u00e9valuer les possibilit\u00e9s futures d'exploitation de sel pour venir compl\u00e9ter l'offre de Bex et de la r\u00e9gion de B\u00e2le. En Suisse, 500 mille tonnes de sel par ann\u00e9e sont n\u00e9cessaires pour assurer les besoins de toutes la population.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602499382", "durationSec": 79, "title": "CL MUSEE BEAUX ARTS 2_RTS000000746161", "excerpt": "A Bulle, 6 nouveaux conseillers communaux \u00e9lus sur 9 font leur entr\u00e9e au conseil communal suite aux \u00e9lections du 28.02.2016. L'ancien ex\u00e9cutif paye le prix d'une gestion du d\u00e9veloppement urbain mal contr\u00f4l\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE", "VOTATION", "ARCHITECTURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499383", "durationSec": 86, "title": "CL JU SALINES AJOIE_RTS000000746409", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AJOIE", "JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["SEL (GEMME)", "SEL DE CUISINE", "TECHNIQUE D'EXTRACTION"], "sequenceIds": ["1500112"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499384", "durationSec": 100, "title": "CL FR BILAN COMMUNALES_RTS000000746595", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE"], "sequenceIds": ["1500136"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603500033", "summary": "Machine de forage pour extraction de sel en Haute Ajoie. Forage de sel \u00e0 Bex. Montagne de sel blanc. Itw de Pierre-Xavier Meury, g\u00e9ologue. Itw de Urs Hofmeier, directeur g\u00e9n\u00e9ral des Salines Suisses. Entrep\u00f4t \u00e0 B\u00e2le de sacs de sel sur des palettes.", "id": "1500112", "visualThemes": ["FORAGE", "SEL DE CUISINE", "TECHNIQUE D'EXTRACTION", "SEL (GEMME)"], "visualGeographicals": ["AJOIE", "JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500057", "summary": "Bulle : Itw de Johanna Gapany, nouvelle conseill\u00e8re communale \u00e9lue PLR fribourgeoise au conseil communal de Bulle. Itw de Patrice Morand, nouveau conseiller communal \u00e9lu ind\u00e9pendant fribourgeois au conseil communal de Bulle. Itw de Marie-France Roth-Pasquier, conseill\u00e8re communale r\u00e9\u00e9lue PDC fribourgeoise au conseil communal de Bulle. Itw de Raoul Girard, conseiller communal r\u00e9\u00e9lu PS fribourgeois au conseil communal de Bulle.", "id": "1500136", "visualGeographicals": ["BULLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603500067", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : Itw d'Erica Deuber-Ziegler, patrimoine suisse Gen\u00e8ve. Itw de Jean-Yves Marin, directeur du Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve.", "id": "1500146", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["DEUBER-ZIEGLER, ERICA"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "role": "Liaison duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1643338", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023929", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1497650", "internalArchiveId": "AA1602497531", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "durationSec": 2021, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7534833", "imageURL": "http://www.rts.ch/7534818.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Votations: la campagne anti-UDC a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par des poids lourds de la politique suisse", "BE: le Conseil national d\u00e9bat sur les horaires d\u2019ouvertures des magasins", "Oscars: l\u2019Oscar du meilleur film revient au film Spotlight", "FIFA: Gianni Infatino, le nouveau pr\u00e9sident de la FIFA veut redorer l\u2019image de l\u2019institution", "Votations: les parlementaires r\u00e9agissent aux refus de l\u2019initiative lanc\u00e9e par l\u2019UDC", "Les chauffeurs de taxis se sont mobilis\u00e9s en masse \u00e0 Berne pour protester contre Uber", "Oscars / Pol\u00e9mique sur l\u2019absence d\u2019acteur de couleur dans le palmar\u00e8s: les pr\u00e9cisions de Christophe Schenk", "#Tasvulactu: les gymnasiens s\u00e9dunois donnent leur avis sur les armes en Suisse", "Les ann\u00e9es bissextiles permettent de r\u00e9ajuster le calendrier", "TI: le proc\u00e8s contre les quatre membres suppos\u00e9s d\u2019une cellule de l\u2019Etat Islamique d\u00e9bute \u00e0 Bellinzone", "VD / Elections communales: la gauche triomphe \u00e0 Lausanne", "Votations / Mobilisation anti-UDC: entretien avec Flavia Kleiner \u00e0 Zurich", "La grande majorit\u00e9 des Suisses se sentent en s\u00e9curit\u00e9 dans leur pays", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Alain Rebetez pose un regard affut\u00e9 sur la campagne du non \u00e0 l\u2019initiative UDC.", "Des r\u00e9gimes d'exception existent d\u00e9j\u00e0 dans de nombreux cantons, par exemple en Valais.", "Alejandro Gonz\u00e1lez I\u00f1\u00e1rritu remporte pour la seconde ann\u00e9e cons\u00e9cutive l\u2019Oscar du meilleur r\u00e9alisateur pour son film The Revenant.", "La premi\u00e8re d\u00e9cision d\u2019Infantino en tant que pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 d\u2019organiser un match de football auquel il a particip\u00e9. L\u2019Italo-Valaisan doit cependant encore faire ses preuves.", "Les UDC s'affichent beaux joueurs. Ils reconnaissent la mobilisation de leurs adversaires.", "Plus de 600 chauffeurs, venus de tous les cantons, ont r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019appel de l\u2019Union Suisse des taxis, mais la mobilisation a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement suivie \u00e0 Zurich et Gen\u00e8ve.", "Ils r\u00e9agissent sur l'augmentation du nombre d'armes en Suisse et sur la tradition helv\u00e9tique de garder son arme de service \u00e0 domicile.", "Ajouter un 29 f\u00e9vrier tous les quatre ans est devenu un rituel immuable, mais qui reste subjectif.", "Pourtant, les preuves manquent et la th\u00e8se du Minist\u00e8re public est farouchement combattue.", "Le parti socialiste Lausannois est un moteur, il produit des g\u00e9n\u00e9rations de personnalit\u00e9s de premier plan.", "C\u2019est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude publi\u00e9e par la Conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales."], "variantIds": ["ece-7428356", "ece-7428358"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-04T16:35:22Z", "subTitles": ["19:30:01:21  19:30:17:11\r\n...\r\n\r\n19:30:17:15  19:30:19:02\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:07  19:30:23:05\r\n    L'\u00e9chec de l'initiative UDC\r\n    cr\u00e9e un choc psychologique.\r\n\r\n19:30:23:10  19:30:27:18\r\n    Les autres partis esp\u00e8rent\r\n  que le vent politique a tourn\u00e9.\r\n\r\n19:30:27:23  19:30:32:11\r\n        F.Kleiner, 25 ans,\r\n     incarne ce point de vue.\r\n\r\n19:30:32:15  19:30:37:10\r\n   Son mouvement a \u00e9t\u00e9 un pilier\r\nde la mobilisation chez les jeunes.\r\n\r\n19:30:38:19  19:30:43:04\r\n Des centaines de taxis assimilent\r\n   Uber \u00e0 un employeur au noir.\r\n\r\n19:30:43:09  19:30:46:04\r\nLa guerre des tarifs est acharn\u00e9e.\r\n\r\n19:30:47:08  19:30:52:11\r\n G.Infantino ne remet pas en cause\r\n       le Mondial au Qatar.\r\n\r\n19:30:52:16  19:31:01:10\r\n   \"Sans preuves de corruption\r\nil faut aller de l'avant\", dit-il.\r\n\r\n19:31:03:11  19:31:06:10\r\n Le grand spectacle hollywoodien.\r\n\r\n19:31:06:14  19:31:09:11\r\nTriomphe de L.DiCaprio et pol\u00e9mique\r\n\r\n19:31:09:16  19:31:15:11\r\n  sur le manque de repr\u00e9sentation\r\ndes noirs dans le cin\u00e9ma am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:31:15:20  19:31:18:18\r\nNous sommes un jour tr\u00e8s particulier.\r\n\r\n19:31:18:23  19:31:23:17\r\n      On verra les curiosit\u00e9s\r\n      de l'ann\u00e9e bissextile.\r\n\r\n19:31:25:09  19:31:27:22\r\n      L'UDC a souvent pavois\u00e9\r\n\r\n19:31:28:03  19:31:31:17\r\n     au lendemain de votation \r\n     concernant les \u00e9trangers.\r\n\r\n19:31:31:22  19:31:34:17\r\n           Cette fois,\r\n   la d\u00e9faite a chang\u00e9 de camp.\r\n\r\n19:31:34:22  19:31:38:23\r\nLes UDC reconnaissent la mobilisation\r\n        de leurs adversaires.\r\n\r\n19:31:39:04  19:31:44:22\r\n           Les r\u00e9actions\r\n\u00e9taient attendues ce matin \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:31:45:23  19:31:49:11\r\n        -Cet apr\u00e8s-midi,\r\nmalgr\u00e9 le travail qui les attend,\r\n\r\n19:31:49:16  19:31:54:00\r\n       les parlementaires \r\n       ont le coeur l\u00e9ger,\r\n\r\n19:31:54:05  19:31:58:02\r\n         apr\u00e8s le rejet\r\nde l'initiative UDC ce week-end.\r\n\r\n19:31:58:18  19:32:01:10\r\n-C'est un triomphe de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:32:01:14  19:32:02:22\r\n             -Soulag\u00e9.\r\n\r\n19:32:03:03  19:32:04:17\r\n       -C'est une victoire.\r\n\r\n19:32:04:22  19:32:06:22\r\n   -C'est une tr\u00e8s bonne chose.\r\n\r\n19:32:07:03  19:32:10:11\r\n      On est all\u00e9 trop loin.\r\n\r\n19:32:12:03  19:32:14:12\r\n -Et puis, il y a les perdants.\r\n\r\n19:32:14:23  19:32:16:23\r\n      Vous \u00eates tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u ?\r\n\r\n19:32:17:04  19:32:19:03\r\n     -Non, une fois on gagne,\r\n\r\n19:32:19:08  19:32:21:14\r\n         une fois on perd.\r\n\r\n19:32:21:19  19:32:24:14\r\n -D'habitude, sur les \u00e9trangers,\r\n      vous gagnez toujours.\r\n\r\n19:32:24:19  19:32:30:10\r\n           -C'est vrai;\r\n pour une fois, on n'a pas gagn\u00e9.\r\n\r\n19:32:31:15  19:32:35:06\r\n   -Ce jour de grande rentr\u00e9e \r\n   n'est pas comme les autres.\r\n\r\n19:32:35:11  19:32:39:04\r\n   A l'UDC, le chef de groupe\r\n  passe \u00e0 travers ses troupes.\r\n\r\n19:32:39:09  19:32:41:08\r\n      Le discours officiel\r\n      est \u00e0 l'apaisement.\r\n\r\n19:32:41:17  19:32:44:03\r\n-Nous devons accepter ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:32:44:08  19:32:45:16\r\n       En Suisse, le peuple\r\n\r\n19:32:45:21  19:32:49:05\r\n       est le chef supr\u00eame.\r\n\r\n19:32:49:15  19:32:52:14\r\n      -Il tire son chapeau\r\n      \u00e0 la partie adverse.\r\n\r\n19:32:53:00  19:32:55:11\r\n-Nos opposants ont bien travaill\u00e9.\r\n\r\n19:32:55:15  19:32:57:11\r\n      Il faut le reconna\u00eetre.\r\n\r\n19:32:57:16  19:33:00:04\r\n    Ils ont r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser.\r\n\r\n19:33:00:09  19:33:02:23\r\n  Nous, on a trop peu travaill\u00e9.\r\n\r\n19:33:03:04  19:33:04:11\r\n         Quand on a perdu,\r\n\r\n19:33:04:14  19:33:07:16\r\n  c'est qu'on a fait des erreurs \r\n  et qu'on s'est trop peu engag\u00e9.\r\n\r\n19:33:07:21  19:33:10:00\r\n      Ca doit \u00eatre une le\u00e7on.\r\n\r\n19:33:10:23  19:33:13:23\r\n       -Les autres partis\r\n   esp\u00e8rent que cette d\u00e9faite\r\n\r\n19:33:14:04  19:33:16:09\r\n         puisse induire\r\n     un changement \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:33:16:18  19:33:18:19\r\n    -Sont-ils plus modestes ?\r\n\r\n19:33:19:00  19:33:20:12\r\n         -Je ne sais pas.\r\n\r\n19:33:20:17  19:33:23:04\r\nMais ils ne peuvent plus pr\u00e9tendre\r\n\r\n19:33:23:10  19:33:25:19\r\n  qu'ils repr\u00e9sentent \u00e0 eux seuls\r\n         le peuple suisse.\r\n\r\n19:33:26:00  19:33:28:09\r\n La soci\u00e9t\u00e9 civile s'est mobilis\u00e9e\r\n\r\n19:33:28:13  19:33:30:17\r\n         pour se prot\u00e9ger\r\n     contre cette pr\u00e9tention.\r\n\r\n19:33:31:03  19:33:35:11\r\n-L'avenir dira si cette mobilisation\r\n     repr\u00e9sente un r\u00e9el danger\r\n\r\n19:33:35:15  19:33:38:01\r\npour les futurs combats de l'UDC.\r\n\r\n19:33:38:16  19:33:40:17\r\n       -Un sursaut anti-UDC\r\n\r\n19:33:40:22  19:33:44:16\r\n s'est manifest\u00e9 dans les derniers\r\n       jours de la campagne.\r\n\r\n19:33:44:21  19:33:47:05\r\n D\u00e9tournements, parodies et vid\u00e9os\r\n\r\n19:33:47:10  19:33:50:22\r\n     en ont \u00e9t\u00e9 l'illustration\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:33:51:03  19:33:53:14\r\n  A l'instar d'Op\u00e9ration Libero,\r\n\r\n19:33:53:19  19:33:57:22\r\nbeaucoup de d\u00e9butants en politique\r\n         se sont engag\u00e9s.\r\n\r\n19:33:58:18  19:34:01:11\r\nF.Kleiner en est la co-pr\u00e9sidente.\r\n\r\n19:34:01:15  19:34:06:20\r\n     Son mouvement plaide pour\r\n une Suisse ouverte \u00e0 l'ext\u00e9rieur,\r\n\r\n19:34:07:01  19:34:11:16\r\n            mais aussi\r\n   comme un pays d'immigration.\r\n\r\n19:34:13:01  19:34:16:11\r\n      Etudiante en histoire,\r\n\r\n19:34:16:16  19:34:21:00\r\n     vous \u00eates un des visages\r\n    de la mobilisation d'hier.\r\n\r\n19:34:21:05  19:34:24:12\r\n       Qui a vot\u00e9 cette fois\r\n     qui ne votait pas avant ?\r\n\r\n19:34:35:09  19:34:41:09\r\n  -Quand j'\u00e9tais dans la rue, je\r\n      parlais avec des gens.\r\n\r\n19:34:44:09  19:34:48:09\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9e que des jeunes qui\r\n  votaient pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:34:48:11  19:34:53:14\r\n  n'aient pas oubli\u00e9 d'aller voter.\r\n\r\n19:34:53:16  19:34:59:16\r\nCar \u00e7a touchait leur v\u00e9ritable peur.\r\n\r\n19:35:00:04  19:35:06:04\r\nMes amis \u00e0 l'universit\u00e9 pr\u00e9f\u00e9raient\r\n        ne pas aller voter.\r\n\r\n19:35:10:07  19:35:16:07\r\nLes voisins de mes parents sont dans\r\n leur zone de confort normalement.\r\n\r\n19:35:18:01  19:35:24:01\r\nIls n'ont normalement pas besoin de\r\n       donner leur opinion.\r\n\r\n19:35:24:17  19:35:30:11\r\n Mais maintenant qu'ils r\u00e9alisent\r\n  qu'on attaque fondamentalement\r\n\r\n19:35:30:13  19:35:34:03\r\n       les valeurs suisses,\r\n   ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'aller voter.\r\n\r\n19:35:34:05  19:35:37:02\r\n  -Beaucoup d'opposants de l'UDC\r\n      venaient de la gauche.\r\n\r\n19:35:37:04  19:35:39:09\r\n      Ce n'est pas votre cas.\r\n\r\n19:35:39:11  19:35:45:05\r\n   Vous venez d'une famille PLR.\r\n\r\n19:35:45:07  19:35:51:07\r\n  Vous pensez que le centre-droit\r\n      devrait \u00eatre anti UDC ?\r\n\r\n19:35:54:19  19:35:57:20\r\n-Pour moi, une des valeurs lib\u00e9rales\r\n         c'est de d\u00e9fendre\r\n\r\n19:35:57:22  19:36:03:16\r\n    les libert\u00e9s de l'individu.\r\n\r\n19:36:03:18  19:36:06:18\r\n  Donc d\u00e9fendre cela contre toute\r\n      menace qui fait amputer\r\n\r\n19:36:06:20  19:36:11:14\r\n  de cette libert\u00e9 de l'individu.\r\n\r\n19:36:11:16  19:36:17:17\r\n  C'est ce qui a donn\u00e9 naissance\r\n           \u00e0 ma pens\u00e9e.\r\n\r\n19:36:19:21  19:36:21:08\r\n   -Si on regarde les chiffres,\r\n\r\n19:36:21:12  19:36:28:11\r\n     4 Suisses sur 10 ont vot\u00e9\r\n             ce texte.\r\n\r\n19:36:28:12  19:36:34:12\r\n Est-ce qu'il n'y a quand m\u00eame pas\r\n   un ADN de droite en Suisse ?\r\n\r\n19:36:41:00  19:36:42:15\r\n-C'est normal qu'une initiative\r\n\r\n19:36:42:20  19:36:49:00\r\n        ait plus de votes\r\n  que la participation du parti.\r\n\r\n19:36:49:02  19:36:51:13\r\n   Mais l'initiative des jeunes\r\n  socialistes sur la sp\u00e9culation\r\n\r\n19:36:51:15  19:36:55:22\r\n     alimentaire a fait 40 %.\r\n\r\n19:36:56:00  19:37:00:17\r\n   Vous direz que c'est un grand\r\n             succ\u00e8s ?\r\n\r\n19:37:00:19  19:37:06:19\r\n      \u00c7a d\u00e9finit les choses.\r\n\r\n19:37:07:02  19:37:09:10\r\nNormalement, quand on a des sujets\r\n   sur les \u00e9trangers\r\n\r\n19:37:09:14  19:37:12:21\r\n       ou sur les criminels,\r\n normalement l'UDC gagne toujours.\r\n\r\n19:37:12:23  19:37:16:01\r\n          Donc pour moi,\r\n    c'est une d\u00e9faite de l'UDC.\r\n\r\n19:37:16:03  19:37:20:20\r\n  -Vous \u00eates une \u00e9toile montante.\r\n\r\n19:37:20:20  19:37:22:14\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:37:22:19  19:37:25:16\r\n            On a parl\u00e9\r\n  de la mobilisation des jeunes,\r\n\r\n19:37:25:21  19:37:28:12\r\n     mais la campagne anti UDC\r\n      a \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9e aussi\r\n\r\n19:37:28:17  19:37:31:20\r\npar des vieux routiers et des poids\r\n  lourds de la politique suisse.\r\n\r\n19:37:32:13  19:37:35:12\r\n     -La campagne de votation\r\n          bat son plein.\r\n\r\n19:37:35:17  19:37:38:06\r\n            D'un c\u00f4t\u00e9,\r\n   l'UDC d\u00e9fend son initiative,\r\n\r\n19:37:38:11  19:37:42:11\r\n   de l'autre, des associations\r\n   et des partis la combattent.\r\n\r\n19:37:42:15  19:37:46:08\r\n        Claudine Esseiva\r\n  coordonne la campagne du NON.\r\n\r\n19:37:46:22  19:37:48:21\r\n    -On s'est r\u00e9uni en novembre\r\n\r\n19:37:49:02  19:37:51:10\r\n    et on a r\u00e9parti les r\u00f4les.\r\n\r\n19:37:51:14  19:37:54:18\r\n     La gauche s'est focalis\u00e9e\r\n       sur la mobilisation,\r\n\r\n19:37:54:23  19:37:57:20\r\n    les ONG se sont focalis\u00e9es\r\n         sur les jeunes,\r\n\r\n19:37:58:01  19:38:01:01\r\n   et la droite s'est focalis\u00e9e\r\n\r\n19:38:01:06  19:38:05:14\r\n         sur ceux qui sont\r\n pour une loi des \u00e9trangers juste.\r\n\r\n19:38:05:19  19:38:08:21\r\n         -L\u00e0, c'est qui ?\r\n\r\n19:38:09:02  19:38:11:15\r\n      -Ce sont les syndicats.\r\n\r\n19:38:11:20  19:38:14:18\r\nCa, c'est le comit\u00e9 de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:38:14:23  19:38:21:09\r\n   Ca, c'est l'annonce des ONG,\r\n   men\u00e9e par Op\u00e9ration Libero.\r\n\r\n19:38:21:13  19:38:23:18\r\n    Ca, c'est l'annonce du PLR,\r\n\r\n19:38:23:23  19:38:28:14\r\net l'annonce du groupe parlementaire\r\n      men\u00e9e par Hans Stoeckli.\r\n\r\n19:38:28:19  19:38:33:06\r\n -Ce groupe Stoeckli, qui a r\u00e9uni\r\n  300 signatures de politiciens,\r\n\r\n19:38:33:11  19:38:39:15\r\ndont 11 anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux,\r\n           s'organise ici.\r\n\r\n19:38:40:06  19:38:42:22\r\n    Lui, c'est le lobbyiste.\r\n\r\n19:38:43:03  19:38:45:13\r\n      Lui, un Vert'lib\u00e9ral.\r\n\r\n19:38:45:18  19:38:47:19\r\n     Et lui, un socialiste.\r\n\r\n19:38:48:00  19:38:52:21\r\nIls ont r\u00e9uni 50'000 frs aupr\u00e8s de \r\nl'association suisse des banquiers,\r\n\r\n19:38:53:02  19:38:55:16\r\nd'entreprises et de parlementaires.\r\n\r\n19:39:18:07  19:39:21:17\r\n-On parle de la campagne, notamment\r\nde l'affiche des autres opposants.\r\n\r\n19:39:39:18  19:39:41:22\r\n -Mais on parle aussi tactique.\r\n\r\n19:40:04:15  19:40:06:13\r\n   -Et \u00e0 la fin, une question.\r\n\r\n19:40:06:18  19:40:09:14\r\n            Vous-m\u00eames,\r\n vous \u00eates pay\u00e9s pour ce travail ?\r\n\r\n19:40:09:19  19:40:11:10\r\n          -On verra \u00e7a...\r\n\r\n19:40:11:13  19:40:13:00\r\n       Ca d\u00e9pend du succ\u00e8s.\r\n\r\n19:40:13:05  19:40:17:13\r\n       -J'esp\u00e8re \u00eatre pay\u00e9 \r\n      \u00e0 peu pr\u00e8s 10'000 frs.\r\n\r\n19:40:17:18  19:40:19:20\r\n        -Et m\u00eame un aveu.\r\n\r\n19:40:20:01  19:40:23:04\r\n -J'\u00e9tais f\u00e2ch\u00e9 contre mon parti.\r\n\r\n19:40:23:10  19:40:27:04\r\n           Monsieur Levrat\r\nm'a donn\u00e9 5'000 frs pour la campagne.\r\n\r\n19:40:27:10  19:40:30:19\r\n     -Le PS ne voulait mettre\r\n         que 5'000 frs ?\r\n\r\n19:40:31:00  19:40:33:03\r\n          -Oui, Monsieur.\r\n\r\n19:40:33:08  19:40:36:15\r\n       -Ca vous scandalise ?\r\n         -Oui, Monsieur !\r\n\r\n19:40:36:20  19:40:42:06\r\n    Mais quand on aura gagn\u00e9,\r\n il fera aussi la f\u00eate avec nous.\r\n\r\n19:40:42:23  19:40:44:02\r\n   -Nous retrouverons A.Rebetez\r\n   en chronique chaque semaine.\r\n\r\n19:40:47:07  19:40:54:10\r\nLe Conseil national d\u00e9battait des \r\nhoraires d'ouverture des magasins.\r\n\r\n19:40:54:14  19:40:59:22\r\n Des r\u00e9gimes d'exception existent\r\n  d\u00e9j\u00e0 dans de nombreux cantons.\r\n\r\n19:41:00:03  19:41:06:23\r\n            En Valais,\r\n  les horaires sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9tendus.\r\n\r\n19:41:08:11  19:41:11:08\r\n-C'est la fin de la journ\u00e9e de ski.\r\n\r\n19:41:11:12  19:41:15:12\r\n     Les touristes se ruent\r\n  dans les commerces de d\u00e9tail\r\n\r\n19:41:15:17  19:41:17:18\r\n    pour faire leurs courses.\r\n\r\n19:41:17:23  19:41:22:07\r\n  En haute saison, les magasins\r\nd'une station comme Crans-Montana\r\n\r\n19:41:22:11  19:41:26:04\r\n sont ouverts de 08h15 \u00e0 19h00,\r\n         7 jours sur 7.\r\n\r\n19:41:27:04  19:41:28:21\r\n           -C'est utile.\r\n\r\n19:41:29:02  19:41:32:04\r\n         -Ca vous permet\r\n    de skier plus longtemps ?\r\n\r\n19:41:32:09  19:41:36:00\r\n      -Non, on arr\u00eate avant,\r\n \u00e7a nous permet de nous promener.\r\n\r\n19:41:36:05  19:41:38:05\r\n   -C'est bien pour le tourisme.\r\n\r\n19:41:38:10  19:41:40:19\r\n-Pour une station, c'est important.\r\n\r\n19:41:41:00  19:41:46:11\r\n Il y a des activit\u00e9s la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:41:46:22  19:41:50:06\r\n    -En Valais, les commerces\r\n     des zones touristiques\r\n\r\n19:41:50:11  19:41:52:11\r\n  peuvent ouvrir jusqu'\u00e0 21h00.\r\n\r\n19:41:52:16  19:41:57:02\r\nMais \u00e0 Crans-Montana, les magasins\r\n  ne profitent pas de cette loi\r\n\r\n19:41:57:07  19:41:59:11\r\n  autant qu'ils le pourraient.\r\n\r\n19:41:59:21  19:42:02:07\r\n      -Les touristes veulent\r\n\r\n19:42:02:11  19:42:05:16\r\n     profiter du c\u00f4t\u00e9 festif.\r\n\r\n19:42:05:21  19:42:11:00\r\n    Ils n'ont pas envie d'\u00eatre\r\n dans les magasins jusqu'\u00e0 21h00.\r\n\r\n19:42:11:11  19:42:14:01\r\n -Les syndicats ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9\r\n\r\n19:42:14:06  19:42:18:00\r\n      qu'ils combattraient\r\n      cette loi f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:42:18:11  19:42:21:14\r\n  -Avant d'\u00e9largir les horaires,\r\n\r\n19:42:21:19  19:42:25:17\r\nil faut penser aux conditions cadres.\r\n\r\n19:42:25:22  19:42:32:21\r\n         Certains vivent\r\n   avec 3'000 frs net par mois.\r\n\r\n19:42:35:00  19:42:38:07\r\n    -Les d\u00e9taillants estiment\r\n     que cette nouvelle loi\r\n\r\n19:42:38:11  19:42:40:15\r\n         est n\u00e9cessaire\r\n  pour les commerces de plaine.\r\n\r\n19:42:41:03  19:42:43:02\r\n   -Les membres de Trade Valais\r\n\r\n19:42:43:07  19:42:45:15\r\n profiteront de cette opportunit\u00e9.\r\n\r\n19:42:45:20  19:42:48:12\r\n   Mais aucun grand distributeur\r\n             n'a envie\r\n\r\n19:42:48:17  19:42:53:21\r\n d'ouvrir de mani\u00e8re d\u00e9raisonn\u00e9e.\r\n\r\n19:42:54:07  19:42:56:15\r\n -Pour l'heure, \u00e0 Crans-Montana,\r\n\r\n19:42:56:20  19:43:00:01\r\n     la fermeture des portes\r\n      reste fix\u00e9e \u00e0 19h00.\r\n\r\n19:43:00:18  19:43:04:16\r\n            -Le conflit\r\ndes taxis traditionnels versus Uber.\r\n\r\n19:43:04:21  19:43:08:18\r\n    Des centaines de chauffeurs\r\n    ont fait la route de Berne.\r\n\r\n19:43:08:23  19:43:12:03\r\n          Ils d\u00e9noncent\r\n     une concurrence d\u00e9loyale\r\n\r\n19:43:12:08  19:43:17:03\r\n      et assimilent m\u00eame Uber\r\n      \u00e0 un employeur au noir.\r\n\r\n19:43:18:04  19:43:23:17\r\n -On ne d\u00e9corera pas les voitures\r\n          avec ce vent.\r\n\r\n19:43:25:11  19:43:29:04\r\n        -Pas de d\u00e9coration\r\nmais une bonne dose de motivation.\r\n\r\n19:43:29:09  19:43:31:23\r\nIls \u00e9taient 350 \u00e0 prendre la route,\r\n\r\n19:43:32:04  19:43:37:04\r\n  le compteur bloqu\u00e9 \u00e0 70 km/h \r\n  pour ralentir la circulation.\r\n\r\n19:43:38:08  19:43:41:00\r\n   -Les chauffeurs sont \u00e0 bout.\r\n\r\n19:43:41:05  19:43:43:21\r\n     On ne peut plus accepter.\r\n\r\n19:43:44:02  19:43:48:15\r\n      C'est contraignant pour\r\nles chauffeurs et les organisateurs,\r\n\r\n19:43:48:20  19:43:53:06\r\nmais on ne peut pas faire autrement.\r\n\r\n19:43:53:16  19:43:55:15\r\n    -Depuis l'arriv\u00e9e d'Uber,\r\n\r\n19:43:55:20  19:43:59:19\r\n  beaucoup ont vu leur chiffre\r\n  d'affaires baisser de 50 %.\r\n\r\n19:44:00:00  19:44:04:23\r\n  Le g\u00e9ant californien annonce \r\n une nouvelle baisse des tarifs.\r\n\r\n19:44:05:04  19:44:08:12\r\n     C'est la goutte d'eau\r\n  qui a fait d\u00e9border le vase.\r\n\r\n19:44:08:23  19:44:11:23\r\n-J'ai pay\u00e9 120'000 frs de concession.\r\n\r\n19:44:12:04  19:44:15:04\r\n Je fais quatre courses par jour.\r\n\r\n19:44:15:09  19:44:18:15\r\n        C'est inadmissible.\r\n\r\n19:44:19:05  19:44:23:13\r\n    -Ce n'est pas seulement\r\n pour d\u00e9fendre leur profession.\r\n\r\n19:44:23:18  19:44:27:18\r\nPour eux, c'est toute la soci\u00e9t\u00e9\r\n   qui risque d'\u00eatre impact\u00e9e\r\n\r\n19:44:27:23  19:44:30:12\r\n       par l'implantation\r\n  de cette \u00e9conomie num\u00e9rique.\r\n\r\n19:44:31:01  19:44:33:09\r\n    -Bient\u00f4t, d'autres m\u00e9tiers\r\n\r\n19:44:33:13  19:44:36:03\r\n    seront remplac\u00e9s par Uber.\r\n\r\n19:44:36:08  19:44:38:18\r\n      Uber, c'est un cancer.\r\n\r\n19:44:38:23  19:44:43:16\r\n   M\u00eame les conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n    seront remplac\u00e9s par Uber.\r\n\r\n19:44:44:15  19:44:48:08\r\n   -Une lettre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \r\n   \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n19:44:48:12  19:44:51:08\r\n     pour r\u00e9clamer la saisie\r\n       des v\u00e9hicules Uber\r\n\r\n19:44:51:12  19:44:53:18\r\net l'interdiction de l'application.\r\n\r\n19:44:54:05  19:44:56:05\r\n          -Nous demandons\r\n\r\n19:44:56:10  19:44:59:02\r\n  qu'une commission parlementaire\r\n\r\n19:44:59:06  19:45:01:02\r\n        \u00e9tudie la question,\r\n\r\n19:45:01:07  19:45:07:00\r\n      que nous soyons re\u00e7us,\r\n   et qu'un dialogue s'instaure.\r\n\r\n19:45:07:12  19:45:11:14\r\n      -La gr\u00e8ve doit durer \r\n      jusqu'\u00e0 demain 07h00.\r\n\r\n19:45:12:09  19:45:17:09\r\n Une \u00e9crasante majorit\u00e9 de Suisses\r\n      se sentent en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:17:13  19:45:23:14\r\n     L'\u00e9tude permet d'observer\r\nson \u00e9volution sur plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:45:24:12  19:45:29:09\r\n  -La Suisse, pays ultras\u00e9curis\u00e9,\r\nun st\u00e9r\u00e9otype plus vrai que jamais.\r\n\r\n19:45:29:13  19:45:34:13\r\n C'est ce que confirme une \u00e9tude\r\n  sur 2'000 personnes sond\u00e9es.\r\n\r\n19:45:34:18  19:45:37:04\r\n8 sur 10 se sentent en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:37:13  19:45:40:16\r\n-Les r\u00e9ponses donn\u00e9es par les gens\r\n\r\n19:45:40:21  19:45:43:07\r\n    concordent avec les donn\u00e9es\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:46:13\r\n       objectives relev\u00e9es.\r\n\r\n19:45:46:18  19:45:55:19\r\nJe dirais que les communs des mortels\r\nsont de bons experts de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:58:08  19:46:00:08\r\n   -Les chiffres le prouvent.\r\n\r\n19:46:00:12  19:46:04:14\r\nPendant que le sentiment de s\u00e9curit\u00e9\r\n       continue d'augmenter,\r\n\r\n19:46:04:19  19:46:07:17\r\n   les agressions et les vols\r\n        sont en baisse.\r\n\r\n19:46:07:22  19:46:11:19\r\n       87,9 % des Suisses\r\n   font confiance \u00e0 la police.\r\n\r\n19:46:12:00  19:46:15:00\r\nLe travail de la police est salu\u00e9,\r\n\r\n19:46:15:05  19:46:18:11\r\n        mais l'objectif\r\n    de l'\u00e9tude est ailleurs.\r\n\r\n19:46:18:21  19:46:21:19\r\n -Pour la police, il est important\r\n\r\n19:46:22:00  19:46:24:11\r\n de savoir quels sont les endroits\r\n\r\n19:46:24:16  19:46:29:14\r\n   ou les heures o\u00f9 se d\u00e9roulent\r\n        les actes criminels\r\n\r\n19:46:29:19  19:46:33:09\r\n     pour mieux les pr\u00e9venir.\r\n\r\n19:46:34:01  19:46:38:14\r\n  -Pour la population, la police\r\npeut s'am\u00e9liorer sur le vandalisme,\r\n\r\n19:46:38:19  19:46:41:13\r\n         les brigandages\r\n   et la circulation routi\u00e8re.\r\n\r\n19:46:42:01  19:46:45:13\r\n-On le voit dans nos statistiques.\r\n\r\n19:46:45:18  19:46:48:10\r\nOn va se calquer sur ces r\u00e9sultats\r\n\r\n19:46:48:14  19:46:49:22\r\n          pour d\u00e9velopper\r\n\r\n19:46:50:03  19:46:54:12\r\n    une politique de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:46:56:05  19:46:59:16\r\n     -A voir si la tendance\r\n   \u00e0 la baisse des infractions\r\n\r\n19:46:59:21  19:47:03:12\r\n          se confirme\r\n   dans les cinq ans \u00e0 venir.\r\n\r\n19:47:04:06  19:47:10:22\r\nG.Infantino a remis les crampons de \r\nsa jeunesse pour exprimer le message\r\n\r\n19:47:11:03  19:47:16:17\r\n    de sa nouvelle pr\u00e9sidence,\r\n  remettre le football au centre.\r\n\r\n19:47:16:22  19:47:24:14\r\n  Question oblig\u00e9e: le Qatar 2022\r\n   peut-il \u00eatre remis en cause ?\r\n\r\n19:47:26:05  19:47:30:07\r\n   -Un pr\u00e9sident en crampons,\r\n      qui d\u00e9fie le froid.\r\n\r\n19:47:30:11  19:47:34:12\r\n   A premi\u00e8re vue, rien \u00e0 voir\r\n     avec son pr\u00e9d\u00e9cesseur.\r\n\r\n19:47:34:17  19:47:38:22\r\n  Pour soutenir ce renouveau,\r\nun parterre de vieilles gloires:\r\n\r\n19:47:39:03  19:47:42:00\r\n         Seedorf, Figo,\r\n     Chevtchenko, notamment.\r\n\r\n19:47:43:13  19:47:46:16\r\n    -Il faut redorer le blason\r\n\r\n19:47:46:21  19:47:50:11\r\n            de la FIFA.\r\n\r\n19:47:52:18  19:47:55:17\r\n    -Une op\u00e9ration s\u00e9duction\r\n        que G.Infantino\r\n\r\n19:47:55:22  19:47:59:08\r\n     pr\u00e9tend avoir organis\u00e9e\r\n       en quelques jours.\r\n\r\n19:48:00:00  19:48:02:11\r\n      -Ce sont tous des amis.\r\n\r\n19:48:02:16  19:48:05:01\r\n J'avais promis que si j'\u00e9tais \u00e9lu\r\n\r\n19:48:05:06  19:48:09:06\r\n   j'organiserais tout de suite\r\n          un tel match.\r\n\r\n19:48:09:15  19:48:13:16\r\n  -De vieux amis pour relancer\r\n  la FIFA, cela suffira-t-il ?\r\n\r\n19:48:13:21  19:48:17:10\r\n   Apr\u00e8s le match, G.Infantino\r\n      pr\u00e9cise ses projets.\r\n\r\n19:48:17:19  19:48:20:00\r\n   -On fois qu'on aura introduit\r\n\r\n19:48:20:05  19:48:22:05\r\n    la transparence financi\u00e8re,\r\n\r\n19:48:22:09  19:48:25:08\r\nla corruption ne sera plus possible.\r\n\r\n19:48:25:12  19:48:28:16\r\n       Si quelqu'un essaie,\r\n    il sera chass\u00e9 du football.\r\n\r\n19:48:29:02  19:48:33:11\r\n     -Reste ces fameux soup\u00e7ons\r\nautour de l'attribution des Mondiaux\r\n\r\n19:48:33:15  19:48:35:07\r\n    \u00e0 la Russie et au Qatar.\r\n\r\n19:48:35:16  19:48:37:04\r\n         -Depuis six ans,\r\n\r\n19:48:37:09  19:48:39:06\r\n   il n'y a rien eu de concret.\r\n\r\n19:48:39:11  19:48:41:06\r\n     Il faut \u00eatre pragmatique,\r\n\r\n19:48:41:11  19:48:45:07\r\n     organiser les meilleures\r\ncoupes du monde en 2018 et en 2022.\r\n\r\n19:48:45:16  19:48:49:20\r\nSur le terrain, le pr\u00e9sident perd,\r\n     mais il reste fair-play.\r\n\r\n19:48:50:01  19:48:54:07\r\n A voir si G.Infantino arrivera\r\n   \u00e0 imposer ce nouvel esprit\r\n\r\n19:48:54:11  19:48:56:22\r\n    dans ses futurs bureaux.\r\n\r\n19:48:58:19  19:49:03:23\r\n -Aujourd'hui s'ouvre \u00e0 Bellinzone\r\n   le proc\u00e8s de quatre Irakiens\r\n\r\n19:49:04:04  19:49:08:15\r\n       soup\u00e7onn\u00e9s d'appartenir\r\n\u00e0 une cellule du groupe EI en Suisse.\r\n\r\n19:49:08:20  19:49:12:13\r\n   Reste \u00e0 savoir si des preuves\r\n     pourront \u00eatre produites.\r\n\r\n19:49:13:06  19:49:18:14\r\n-A Bellinzone, le proc\u00e8s contre une\r\ncellule suisse de l'EI s'est ouvert.\r\n\r\n19:49:18:19  19:49:22:02\r\n         Ils pr\u00e9paraient\r\n     un attentat \u00e0 la bombe.\r\n\r\n19:49:22:07  19:49:26:11\r\n    Mais l'acte d'accusation\r\n    se r\u00e9v\u00e8le plus modeste.\r\n\r\n19:49:26:15  19:49:31:05\r\n  Quatre Irakiens au b\u00e9n\u00e9fice, \r\n pour certains, du droit d'asile\r\n\r\n19:49:31:10  19:49:35:16\r\nont eu des liens avec l'EI en Syrie.\r\n\r\n19:49:35:21  19:49:40:05\r\n     Des \u00e9changes d'argent\r\n et le relais de la propagande.\r\n\r\n19:49:40:10  19:49:45:21\r\n  Restent des \u00e9l\u00e9ments discutables\r\nsur la base d'enregistrements Skype.\r\n\r\n19:50:04:04  19:50:08:07\r\n-Des past\u00e8ques qui signifient autre\r\n chose pour l'avocat des pr\u00e9venus.\r\n\r\n19:50:08:16  19:50:10:06\r\n       -Le Minist\u00e8re public\r\n\r\n19:50:10:11  19:50:12:22\r\n    a construit ses hypoth\u00e8ses.\r\n\r\n19:50:13:03  19:50:17:19\r\n Ces messages cod\u00e9s portaient sur\r\nla situation humanitaire en Syrie,\r\n\r\n19:50:18:00  19:50:20:06\r\nils ne pr\u00e9paraient pas un attentat.\r\n\r\n19:50:20:15  19:50:25:15\r\n-Aucune cible d'attentat identifi\u00e9,\r\n     aucun explosif retrouv\u00e9.\r\n\r\n19:50:25:20  19:50:30:11\r\nLe procureur en charge du dossier\r\n  n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer.\r\n\r\n19:50:30:15  19:50:36:16\r\nEn plus, la Suisse ne dispose pas\r\n   de lois sur le terrorisme.\r\n\r\n19:50:36:21  19:50:39:19\r\n          Un casse-t\u00eate\r\n    pour le Minist\u00e8re public.\r\n\r\n19:50:40:07  19:50:42:19\r\n -Soit ils interviennent tr\u00e8s t\u00f4t\r\n\r\n19:50:43:00  19:50:46:06\r\n dans la pr\u00e9paration d'attentats,\r\n\r\n19:50:46:11  19:50:51:19\r\n      soit ils laissent ces\r\n   comportements se d\u00e9velopper,\r\n\r\n19:50:52:00  19:50:58:09\r\navec que le risque que ces personnes\r\n       \u00e9chappent au contr\u00f4le\r\n\r\n19:50:58:13  19:51:07:02\r\n          et commettent\r\n     leurs actes terroristes.\r\n\r\n19:51:09:21  19:51:13:02\r\n           -Le verdict\r\n    est attendu \u00e0 la mi-mars.\r\n\r\n19:51:13:07  19:51:16:20\r\n      Les pr\u00e9venus risquent\r\n        7 ans de prison.\r\n\r\n19:51:17:13  19:51:23:01\r\n -A Calais, le d\u00e9mant\u00e8lement d'une \r\npartie de ce qu'on nomme \"la jungle\"\r\n\r\n19:51:23:06  19:51:25:17\r\n a commenc\u00e9 dans un climat tendu.\r\n\r\n19:51:25:22  19:51:29:04\r\n     La d\u00e9molition des cabanes\r\n           a donn\u00e9 lieu\r\n\r\n19:51:29:09  19:51:34:10\r\n \u00e0 des \u00e9changes de jets de pierres\r\n      et de gaz lacrymog\u00e8nes.\r\n\r\n19:51:34:14  19:51:36:11\r\n    Une partie de ces migrants\r\n\r\n19:51:36:15  19:51:40:06\r\n sera relog\u00e9e dans des containers\r\n        am\u00e9nag\u00e9s en abris.\r\n\r\n19:51:40:23  19:51:45:12\r\n       A Lausanne, la force\r\n de la gauche n'est pas nouvelle.\r\n\r\n19:51:45:17  19:51:48:17\r\n       Mais elle a rarement\r\n       \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9clatante.\r\n\r\n19:51:48:22  19:51:52:04\r\n    Hier la gauche et les Verts\r\n\r\n19:51:52:09  19:51:56:19\r\n  font une razzia sur l'ex\u00e9cutif,\r\n          6 si\u00e8ges sur 7.\r\n\r\n19:51:57:00  19:52:02:15\r\n   La base sociale est l\u00e0, et une\r\nstrat\u00e9gie gagnante de longue haleine.\r\n\r\n19:52:03:14  19:52:06:15\r\n-26 ans s\u00e9parent ces deux images.\r\n\r\n19:52:06:20  19:52:10:01\r\nEn 1989, Y.Jaggi devient syndique.\r\n\r\n19:52:10:06  19:52:15:05\r\n  Suivent Jean-Jacques Schild,\r\n       et Daniel Br\u00e9laz.\r\n\r\n19:52:15:10  19:52:18:04\r\nAujourd'hui, nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:52:18:09  19:52:21:21\r\n Recette num\u00e9ro un de la gauche:\r\n       soigner la rel\u00e8ve.\r\n\r\n19:52:22:08  19:52:25:00\r\n-On a su amener des nouveaux \u00e9lus,\r\n\r\n19:52:25:05  19:52:27:18\r\n    qui remportent les succ\u00e8s.\r\n\r\n19:52:27:23  19:52:35:00\r\n    Quand on gagne un fauteuil,\r\n  c'est pour travailler, avancer.\r\n\r\n19:52:35:10  19:52:39:11\r\n  -Deuxi\u00e8me recette: une liste \r\n  aux sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:52:39:16  19:52:41:12\r\n      Rose, rouge et verte.\r\n\r\n19:52:41:17  19:52:46:13\r\n      C'est ce qui permet\r\n l'\u00e9lection du POP David Payot.\r\n\r\n19:52:48:06  19:52:51:01\r\n     -Le risque est d'\u00eatre l\u00e0\r\n\r\n19:52:51:06  19:52:53:20\r\n    pour avaliser des d\u00e9cisions\r\n\r\n19:52:54:01  19:52:58:11\r\n     prises par une majorit\u00e9\r\navec laquelle on ne collabore pas.\r\n\r\n19:52:58:15  19:53:01:07\r\n     Le PS est aussi conscient\r\n\r\n19:53:01:11  19:53:08:10\r\n   que le POP est une composante\r\n    qui apporte quelque chose.\r\n\r\n19:53:08:20  19:53:12:12\r\n  -Cons\u00e9quence: il reste au PLR\r\n       un si\u00e8ge sur sept.\r\n\r\n19:53:12:17  19:53:17:16\r\nTroisi\u00e8me recette: une politique \r\ng\u00e9n\u00e9reuse envers les bas revenus.\r\n\r\n19:53:17:21  19:53:25:11\r\nTransports, accueil des enfants,\r\nLausanne est premi\u00e8re de classe.\r\n\r\n19:53:26:16  19:53:29:22\r\n-Il y a une reconnaissance du ventre.\r\n\r\n19:53:30:03  19:53:33:11\r\nBeaucoup d'institutions co\u00fbtent cher.\r\n\r\n19:53:33:15  19:53:39:04\r\n        Ces gens craignent\r\n  une politique plus restrictive,\r\n\r\n19:53:39:09  19:53:47:18\r\n mais qui rend le syst\u00e8me viable.\r\n\r\n19:53:48:06  19:53:50:15\r\n  -1'300 places d'accueil cr\u00e9\u00e9es,\r\n\r\n19:53:50:20  19:53:52:20\r\n   2'000 logements en chantier,\r\n\r\n19:53:53:01  19:53:55:21\r\n   ces recettes ont fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:53:56:02  19:54:01:10\r\n      L'opposition pr\u00e9voyait \r\n      de faire la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:54:01:14  19:54:07:10\r\n   Heureusement, ils ne nous ont\r\n   pas accus\u00e9s de client\u00e9lisme.\r\n\r\n19:54:07:20  19:54:11:21\r\n  -La machine \u00e0 gagner ne donne\r\n  aucun signe d'essoufflement.\r\n\r\n19:54:12:02  19:54:16:03\r\nLe PS lausannois tient peut-\u00eatre\r\n    la prochaine g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:54:16:21  19:54:19:07\r\n     -La c\u00e9r\u00e9monie des Oscars.\r\n\r\n19:54:19:11  19:54:25:01\r\n L.DiCaprio extatique a re\u00e7u enfin \r\nl'Oscar du meilleur acteur \u00e0 40 ans.\r\n\r\n19:54:25:06  19:54:30:05\r\n  Il y a aussi la pol\u00e9mique sur un\r\ncin\u00e9ma hollywoodien rest\u00e9 tr\u00e8s blanc,\r\n\r\n19:54:30:10  19:54:34:00\r\n            au milieu\r\nd'une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine m\u00e9tiss\u00e9e.\r\n\r\n19:54:35:00  19:54:41:15\r\n-La c\u00e9r\u00e9monie est \u00e0 son paroxysme:\r\nle gagnant s'appelle \"Spotlight\".\r\n\r\n19:54:44:03  19:54:47:18\r\n-Ce film laisse parler les victimes.\r\n\r\n19:54:47:23  19:54:50:18\r\n    Nous esp\u00e9rons que ce choeur\r\n\r\n19:54:50:23  19:54:54:14\r\n    r\u00e9sonnera jusqu'au Vatican.\r\n\r\n19:54:55:22  19:54:59:22\r\n  -Une victoire qui est aussi \r\n celle des journalistes du film\r\n\r\n19:55:00:03  19:55:04:21\r\n sur l'h\u00e9g\u00e9monie de l'Eglise qui \r\na couvert des actes de p\u00e9dophilie.\r\n\r\n19:55:05:02  19:55:08:14\r\nD'h\u00e9g\u00e9monie, il en \u00e9tait question.\r\n\r\n19:55:08:19  19:55:12:05\r\nH\u00e9g\u00e9monie des Blancs sur les Noirs.\r\n\r\n19:55:12:10  19:55:17:12\r\n       Chris Rock a rappel\u00e9\r\nqu'aucun acteur noir n'\u00e9tait nomm\u00e9.\r\n\r\n19:55:20:05  19:55:22:11\r\n     -La c\u00e9r\u00e9monie des Oscars\r\n\r\n19:55:22:16  19:55:25:07\r\nest connue comme la remise des prix\r\n\r\n19:55:25:11  19:55:28:05\r\n   des gens de couleur blanche.\r\n\r\n19:55:29:14  19:55:34:02\r\n       -Autre domination:\r\n   celle d'Alejandro I\u00f1arritu,\r\n\r\n19:55:34:07  19:55:39:09\r\n      meilleur r\u00e9alisateur\r\npour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e de suite.\r\n\r\n19:55:42:18  19:55:45:13\r\n     -Gracias a la Academia.\r\n\r\n19:55:47:06  19:55:52:01\r\n      -L'armada mexicaine\r\n  est couronn\u00e9e par Hollywood.\r\n\r\n19:55:52:06  19:55:54:20\r\nAvant lui, il y a eu Alfonso Cuaron.\r\n\r\n19:55:55:01  19:55:59:11\r\n Et le chef op\u00e9rateur E.Lubezki,\r\n       lui aussi mexicain.\r\n\r\n19:56:00:22  19:56:07:11\r\n Et difficile de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \r\ndu succ\u00e8s de Pixar, qui remporte\r\n\r\n19:56:07:15  19:56:13:08\r\n   pour la 4\u00e8me ann\u00e9e l'Oscar \r\n  du meilleur film d'animation.\r\n\r\n19:56:16:13  19:56:20:04\r\n            Et enfin,\r\nla victoire de Leonardo DiCaprio,\r\n\r\n19:56:20:09  19:56:24:12\r\n    qui a lanc\u00e9 un plaidoyer\r\n pour le d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n19:56:27:08  19:56:29:16\r\n   -Le r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n19:56:29:21  19:56:31:15\r\n         est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:56:31:20  19:56:36:01\r\n    C'est le plus grand danger\r\n     qui menace notre esp\u00e8ce.\r\n\r\n19:56:36:12  19:56:41:10\r\n       -Un premier Oscar\r\n  qu'il gardera bien au chaud.\r\n\r\n19:56:43:16  19:56:48:08\r\n    -C.Schenk, belle c\u00e9r\u00e9monie \r\n    mais la pol\u00e9mique mena\u00e7ait.\r\n\r\n19:57:00:10  19:57:06:06\r\n  -C'est une pol\u00e9mique qui a \u00e9t\u00e9\r\nlanc\u00e9e par la femme de Will Smith.\r\n\r\n19:57:06:08  19:57:12:08\r\nElle a dit que c'\u00e9tait la 2e ann\u00e9e\r\n   cons\u00e9cutive que \u00e7a arrivait.\r\n\r\n19:57:14:04  19:57:17:14\r\n    Il y a eu peu de statuettes\r\n      attribu\u00e9es \u00e0 des Noirs.\r\n\r\n19:57:17:16  19:57:23:17\r\n     Moins de 5 % des laur\u00e9ats\r\n            sont noirs.\r\n\r\n19:57:24:12  19:57:28:13\r\n  Il y a eu un appel au boycott.\r\n\r\n19:57:28:15  19:57:32:19\r\n       Spike Lee a boycott\u00e9.\r\n\r\n19:57:32:21  19:57:38:21\r\n  Il aurait d\u00fb recevoir un Oscar\r\n     mais il n'est pas venu.\r\n\r\n19:57:38:22  19:57:42:10\r\nSi le boycott n'est pas une solution,\r\n   les acteurs noirs doivent avoir\r\n\r\n19:57:42:11  19:57:47:10\r\n      les m\u00eames opportunit\u00e9s \r\n      que les acteurs blancs.\r\n\r\n19:57:47:11  19:57:53:11\r\n    -La question raciale reste\r\n tr\u00e8s douloureuse aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:57:54:16  19:57:57:13\r\n        -Oui, un mouvement\r\nd\u00e9nonce les violences, le racisme,\r\n\r\n19:57:57:15  19:58:03:15\r\n     les violences polici\u00e8res.\r\n\r\n19:58:07:19  19:58:10:15\r\n    Ce mouvement s'est trouv\u00e9 \r\n    des ambassadeurs de poids.\r\n\r\n19:58:10:17  19:58:16:17\r\n        Notamment Beyonc\u00e9.\r\n\r\n19:58:21:21  19:58:27:21\r\n  Il y a aussi eu Kendrick Lamar.\r\n\r\n19:58:27:23  19:58:33:23\r\n Il a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par Barack Obama.\r\n\r\n19:58:35:19  19:58:39:04\r\n        La question raciale\r\n  \u00e0 un \u00e9cho de plus en plus fort.\r\n\r\n19:58:39:04  19:58:40:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:58:41:00  19:58:45:17\r\nLa r\u00e9daction vous propose l'actualit\u00e9\r\n \u00e0 travers le regard d'adolescents.\r\n\r\n19:58:45:22  19:58:50:21\r\n    Cette semaine, ils donnent\r\nleur avis sur les armes en Suisse.\r\n\r\n19:58:55:10  19:58:58:11\r\n   -La Suisse est l'un des pays\r\no\u00f9 circulent le plus d'armes \u00e0 feu.\r\n\r\n19:58:58:15  19:59:00:16\r\n          Le troisi\u00e8me\r\napr\u00e8s les Etats-Unis et le Y\u00e9men.\r\n\r\n19:59:00:21  19:59:03:23\r\n          -On le savait.\r\n\r\n19:59:04:04  19:59:06:08\r\n        Les soldats peuvent\r\n        garder leurs armes.\r\n\r\n19:59:06:12  19:59:08:23\r\n       -Ca ne veut pas dire\r\n   qu'il y a moins de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:59:09:04  19:59:14:07\r\n   -Le probl\u00e8me n'est pas l'arme,\r\nmais la personne qui poss\u00e8de l'arme.\r\n\r\n19:59:14:11  19:59:22:05\r\n   -Il faudrait peut-\u00eatre refaire\r\nun test psychologique apr\u00e8s l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:59:22:10  19:59:30:03\r\n   -N'importe quel gars qui p\u00e8te\r\nles plombs a une arme \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:59:30:08  19:59:32:11\r\n      -C'est une tradition !\r\n\r\n19:59:32:16  19:59:35:11\r\n      -Le grand-p\u00e8re l'a eue,\r\n         le papa aussi...\r\n\r\n19:59:35:16  19:59:38:12\r\n     -Le fiston veut l'avoir.\r\n\r\n19:59:38:17  19:59:41:22\r\n-Moi, je prendrai l'arme \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:59:42:03  19:59:43:18\r\n             -Moi pas.\r\n\r\n19:59:43:23  19:59:48:15\r\n  -T'as pr\u00e9vu de faire l'arm\u00e9e ? \r\n  -Non, mais je la prendrais pas.\r\n\r\n19:59:49:12  19:59:55:14\r\n -L'Union europ\u00e9enne veut interdire\r\nla d\u00e9tention des armes automatiques.\r\n\r\n19:59:55:19  19:59:58:01\r\n     -De quoi ils se m\u00ealent ?\r\n\r\n19:59:58:06  20:00:04:02\r\n   -On n'est pas entr\u00e9 dans l'UE\r\n  pour ne pas \u00eatre r\u00e9gi par l'UE.\r\n\r\n20:00:04:07  20:00:07:11\r\n        -C'est une atteinte\r\n       \u00e0 notre souverainet\u00e9.\r\n\r\n20:00:07:16  20:00:10:15\r\n-Il y a d'autres probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler.\r\n\r\n20:00:10:20  20:00:15:18\r\n-Si tous les pays d'Europe se disent\r\n    qu'il faut bannir les armes,\r\n\r\n20:00:15:23  20:00:20:17\r\n        on doit se demander\r\n      si on ne fait pas faux.\r\n\r\n20:00:20:22  20:00:25:04\r\n         -Ca nous forcera\r\n     \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur le sujet.\r\n\r\n20:00:25:09  20:00:31:05\r\n          -Ca changerait\r\n    que pour les gens honn\u00eates.\r\n\r\n20:00:31:10  20:00:34:11\r\n  Les terroristes ne le sont pas.\r\n\r\n20:00:36:15  20:00:44:10\r\n    -Nous sommes un 29 f\u00e9vrier.\r\n\r\n20:00:44:14  20:00:49:20\r\n      Il faudra attendre 2020\r\n  pour que la date se reproduise.\r\n\r\n20:00:50:01  20:00:52:09\r\n       C'est une curiosit\u00e9,\r\n\r\n20:00:52:13  20:00:58:14\r\n    notamment pour ceux qui ont\r\n leur anniversaire tous les 4 ans.\r\n\r\n20:00:59:17  20:01:04:07\r\n-Savez-vous pourquoi ce 29 f\u00e9vrier\r\n     revient tous les 4 ans ?\r\n\r\n20:01:04:11  20:01:07:11\r\n        -Une question de...\r\n\r\n20:01:07:16  20:01:12:00\r\n Pour r\u00e9tablir les premiers jours\r\n du printemps... Je ne sais pas.\r\n\r\n20:01:12:05  20:01:15:09\r\n     -Autrement le printemps\r\n      prendrait du retard ?\r\n\r\n20:01:15:13  20:01:18:12\r\n          -Il me semble,\r\n      quelque chose comme \u00e7a.\r\n\r\n20:01:19:01  20:01:22:21\r\n  -Fin f\u00e9vrier, les astronomes\r\n    rappellent que la terre\r\n\r\n20:01:23:02  20:01:27:22\r\n    met 365 jours et un quart\r\n  pour faire le tour du soleil.\r\n\r\n20:01:28:03  20:01:35:07\r\nPour en tenir compte, on ajoute un \r\njour suppl\u00e9mentaire tous les 4 ans.\r\n\r\n20:01:36:23  20:01:39:06\r\n   -On est pas tout \u00e0 fait bon,\r\n\r\n20:01:39:11  20:01:43:20\r\ncar ce n'est pas 365,25 mais 365,22.\r\n\r\n20:01:44:01  20:01:50:11\r\n      Donc tous les cent ans,\r\n   on enl\u00e8ve l'ann\u00e9e bissextile.\r\n\r\n20:01:50:16  20:01:53:02\r\n Ce n'est pas encore assez pr\u00e9cis,\r\n\r\n20:01:53:06  20:01:56:15\r\n         tous les 400 ans,\r\n   on laisse l'ann\u00e9e bissextile.\r\n\r\n20:01:57:02  20:02:00:17\r\n           -En 2100,\r\nl'ann\u00e9e bissextile sera annul\u00e9e.\r\n\r\n20:02:00:22  20:02:04:18\r\n  Julie est n\u00e9e un 29 f\u00e9vrier,\r\n         il y a 12 ans.\r\n\r\n20:02:04:23  20:02:07:12\r\nLes grands-p\u00e8res ne savaient pas\r\n\r\n20:02:07:17  20:02:12:08\r\ns'il faudrait lui donner des cadeaux\r\n   le 28 f\u00e9vrier ou le 1er mars.\r\n\r\n20:02:12:18  20:02:16:07\r\n          -Le 29 f\u00e9vrier,\r\n  on se rappellera de cette date.\r\n\r\n20:02:16:17  20:02:23:19\r\n      -Joyeux anniversaire\r\n\r\n20:02:24:11  20:02:28:01\r\n          -Aujourd'hui,\r\n     le probl\u00e8me est r\u00e9solu.\r\n\r\n20:02:28:06  20:02:31:04\r\n          Julie r\u00e9unit\r\n   sa famille et ses copines.\r\n\r\n20:02:34:11  20:02:38:10\r\n     Julie, tu le fais quand\r\n  ton anniversaire pour finir ?\r\n\r\n20:02:39:03  20:02:41:21\r\n       -Le 28, le 1er mars.\r\n\r\n20:02:42:02  20:02:45:03\r\nJe re\u00e7ois des cadeaux tous les ans.\r\n\r\n20:02:45:23  20:02:48:07\r\n  -Le probl\u00e8me est donc r\u00e9gl\u00e9,\r\n\r\n20:02:48:11  20:02:52:03\r\ntout comme notre calendrier annuel\r\n  qui d\u00e9sormais est donc ajust\u00e9.\r\n\r\n20:02:52:13  20:02:54:23\r\n         -Pas tout \u00e0 fait.\r\n\r\n20:02:55:04  20:02:58:07\r\n         Dans 10'000 ans\r\n  on aura trois jours de retard.\r\n\r\n20:02:58:11  20:03:01:15\r\n         Mais 10'000 ans,\r\n    c'est presque une \u00e9ternit\u00e9.\r\n\r\n20:03:02:17  20:03:05:11\r\n  -Voyons voir, tous les 4 ans ?\r\n\r\n20:03:05:16  20:03:08:02\r\n  C'est une ann\u00e9e \"bisseptile\" ?\r\n\r\n20:03:08:08  20:03:10:08\r\n    -Il y a une histoire de...\r\n\r\n20:03:10:17  20:03:12:22\r\n      -L'ann\u00e9e bissextile,\r\n      un \u00e9quilibre subtil\r\n\r\n20:03:13:03  20:03:15:23\r\n     entre pr\u00e9cision astrale\r\n     et adaptation humaine.\r\n\r\n20:03:16:17  20:03:18:19\r\n     Dans un instant la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:03:19:00  20:03:23:22\r\nEnsuite \"TTC\" invite X.Niel, l'homme\r\n qui a rachet\u00e9 Orange, devenu Salt.\r\n\r\n20:03:24:03  20:03:26:08\r\n  Une merveilleuse soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n20:03:26:12  20:03:32:07\r\n  SOUS-TITRAGE SWISS TXT: R.Aubry,\r\nM.De Piante, K.Marcato, Y.Methenitis,\r\n     R.Pawlak, J.Robert-Charrue\r\n\r\n20:03:32:11  20:03:36:19\r\nProchains programmes surRTS Un\r\n20h10 TTC\r\n20h45 Dans l'ombre de Mary\r\n\r\n20:03:37:00  20:03:39:00\r\nProchains programmes surRTS Deux\r\n20h10 Anomalia\r\n20h45 Le doc: Broken Land\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T19:17:58Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603499436", "durationSec": 134, "title": "FRIGO BISSEXTILE 1102 PAD_RTS000000729845", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archives qui explique scientifiquement les ann\u00e9es bissextiles et qui revient sur les sp\u00e9cificit\u00e9s du 29 f\u00e9vrier.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499437", "durationSec": 116, "title": "FRIGO TASVULACTU 2802 PAD_RTS000000744845", "excerpt": "Des gymnasiens s\u00e9dunois du coll\u00e8ge des creusets commentent l'actualit\u00e9 de la semaine : l'augmentation du nombre d'armes en Suisse.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499438", "durationSec": 194, "title": "SO CHRONIQUE REBETEZ_RTS000000746420", "excerpt": "La campagne contre l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e par plusieurs groupes d'int\u00e9r\u00eat qui mettent tout en oeuvre pour faire \u00e9chouer l'initiative lors des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1499697"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499439", "durationSec": 26, "title": "SO DEMANTELEMENT CALAIS_RTS000000746412", "excerpt": "En station de ski, les commerces ont des horaires d'ouvertures \u00e9largis lors de la haute saison pour permettre aux touristes de faire leurs courses apr\u00e8s la journ\u00e9e de ski. Le conseil national a admis l'ouverture des magasins en plaine jusqu'\u00e0 20h et a retourn\u00e9 le dossier au conseil des \u00e9tats."}, {"internalArchiveId": "AA1603499440", "durationSec": 113, "title": "SO HORAIRE OUVERTURE MAGASINS_RTS000000746584", "excerpt": "Rencontre avec le pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino qui a organis\u00e9 un match de football avec plusieurs personnalit\u00e9s du ballon rond suite \u00e0 son \u00e9lections. Il r\u00e9agit sur le th\u00e8me de la corruption dans la FIFA et sur l'attribution de la coupe du monde de football 2022 au Quatar.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["HORAIRE", "HORAIRE DE TRAVAIL", "COMMERCE ET DISTRIBUTION", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "SUPERMARCH\u00c9"], "sequenceIds": ["1499699"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499441", "durationSec": 93, "title": "SO INFANTINO_RTS000000746631", "excerpt": "La gauche a remport\u00e9 6 si\u00e8ges sur 7 lors des \u00e9lections municipales du 28.02.2016. Elle confirme une strat\u00e9gie gagnante mise en oeuvre depuis plusieurs ann\u00e9es et une rel\u00e8ve pr\u00eate \u00e0 relever les futurs d\u00e9fis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROBERT, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "CORRUPTION"], "thematicPersons": ["INFANTINO, GIANNI"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499442", "durationSec": 32, "title": "SO KLEINER_RTS000000746449", "excerpt": "Les taxis genevois se sont rendus \u00e0 Berne pour manifester contre Uber et d\u00e9noncer une concurrence d\u00e9loyale. Le repr\u00e9sentant des taxis genevois Gilles Golliet et le pr\u00e9sident du Collectif des taxis genevois Marc Derveaux expriment l'inqui\u00e9tude des chauffeurs de taxi."}, {"internalArchiveId": "AA1603499443", "durationSec": 134, "title": "SO LA GAUCHE LAUSANNOISE_RTS000000746644", "excerpt": "Le proc\u00e8s de 4 irakiens accus\u00e9s de terrorisme commence au tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone. Ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'appartenir \u00e0 une cellule du groupe \u00c9tat islamique en Irak et au Levant EIIL en Suisse et d'avoir voulu planifier des attentats sur le sol helv\u00e9tique. Leur avocat Remo Gilomen et le professeur en droit p\u00e9nal \u00e0 l'UNIL Alain Macaluso r\u00e9agissent \u00e0 l'ouverture de ce proc\u00e8s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "GAUCHE", "MOUVEMENT POLITIQUE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1499815"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499444", "durationSec": 114, "title": "SO MANIF TAXIS BE_RTS000000746648", "excerpt": "R\u00e9actions de plusieurs conseillers nationaux qui r\u00e9agissent suite au rejet de l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels lors des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["TAXI"], "thematicCorporations": ["UBER"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499445", "durationSec": 130, "title": "SO OSCARS SOIR 2_RTS000000746666", "excerpt": "Une \u00e9tude de la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales et coordonn\u00e9e par le professeur Martin Killias indique que la majorit\u00e9 des Suisses se sent en s\u00e9curit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603499446", "durationSec": 127, "title": "SO PROCES TERRORISME 2_RTS000000746370", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BELLINZONE"], "thematicThemes": ["PALAIS DE JUSTICE", "PROC\u00c8S", "TERRORISME"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499447", "durationSec": 115, "title": "SO REAX PARLIAMENTAIRES 02_RTS000000746568", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1499686"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499448", "durationSec": 102, "title": "SO SENTIMENT INSECURITE 2_RTS000000746506", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SENTIMENT", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603499590", "summary": "Berne : Itw de Jean-Paul Gschwind, conseiller national PDC jurassien. Itw de  Felix Mueri, conseiller national UDC lucernois. Itw de Adrian Amstutz, conseiller national UDC bernois. Itw de Roger Nordmann, conseiller national PS vaudois. Adrian Amstutz dans la salle du conseil national.", "id": "1499686", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMSTUTZ, ADRIAN", "NORDMANN, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499596", "summary": "Duplex Zurich : Itw de Flavia Kleiner, copr\u00e9sidente \"Op\u00e9ration Libero\".", "id": "1499692", "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499601", "summary": "Itw de Claudine Esseiva, cheffe de campagne organisation \u00e9conomique Succ\u00e8Suisse. Itw de Walter Stuedeli, lobbyiste Koehler Stuedeli and Partner. Itw d'Hans Stoeckli, conseiller aux \u00e9tats PS bernois. S\u00e9ance de campagne avec Walter Stuedeli et Hans Stoeckli. Affiches de la campagne contre l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels.", "id": "1499697", "visualThemes": ["AFFICHE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["STOECKLI, HANS"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499603", "summary": "Crans-Montana, enneig\u00e9 : Skieurs en bas des pistes. Clients dans un supermarch\u00e9 de la station. Itw de Franck Truchot, pr\u00e9sident de Trade Valais Club. Itw de Francine Zufferey, secr\u00e9taire syndicale UNIA Valais.", "id": "1499699", "visualThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "HORAIRE", "HORAIRE DE TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499719", "summary": "Lausanne : Itw de Beno\u00eet Gaillard, pr\u00e9sident PS Lausanne. Itw de David Payot, d\u00e9put\u00e9 \u00e9lu POP Lausanne. Itw de Marc-Olivier Buffat, d\u00e9put\u00e9 PLR Lausanne.", "id": "1499815", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["PAYOT, DAVID"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1643337", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023928", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1497652", "internalArchiveId": "AA1602497533", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "durationSec": 1820, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7533828", "imageURL": "http://www.rts.ch/7533833.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Le meilleur de la t\u00e9l\u00e9vision francophone vu par TV5 Monde", "Elections communales / VD: la gauche a tenu t\u00eate \u00e0 la droite dans les Conseils communaux", "Oscars: Leonardo DiCaprio a remport\u00e9 son premier Oscar pour sa performance dans The Revenant", "L\u2019invit\u00e9e culturelle: Camille Bertholet donne son nom \u00e0 son premier album", "Minimag / BE: Jean-Pierre Morand rejoint tous les jours son lieu de travail en course \u00e0 pied", "Votations / GE: des logements remplaceront bient\u00f4t la caserne des Vernets", "D\u00e9but de la session parlementaire / BE: les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel \u00e0 Berne", "Syrie: l\u2019ONU compte profiter de la tr\u00eave pour d\u00e9clencher des op\u00e9rations d\u2019aide humanitaire", "Sentiment de s\u00e9curit\u00e9 en Suisse: entretien avec Martin Killias", "Elections communales / FR: la gauche renforce sa majorit\u00e9 au Conseil g\u00e9n\u00e9ral", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9partition des forces politiques sur le territoire vaudois reste relativement inchang\u00e9e. La razzia de droite annonc\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales n\u2019a pas eu lieu.", "C'est Spotlight, long-m\u00e9trage \u00e9voquant la question de la p\u00e9dophilie dans l'Eglise, qui est sacr\u00e9 meilleur film.", "La violoniste et violoncelliste de 17 ans avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e en 2014 par un t\u00e9l\u00e9crochet.", "Ce mordu de course \u00e0 pied a d\u00e9cid\u00e9 de faire de ses trajets vers son lieu de travail ses s\u00e9ances d'entra\u00eenements, une fa\u00e7on de joindre l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able.", "Les Genevois ont accept\u00e9e de verser 21 millions de francs pour financer le d\u00e9m\u00e9nagement de la caserne.", "En effet la famine a d\u00e9j\u00e0 fait plusieurs milliers de morts dans les zones assi\u00e9g\u00e9es de Syrie. La tr\u00eave suscite donc l\u2019espoir chez les populations concern\u00e9es.", "Les grands gagnants sont les socialistes, avec 5 si\u00e8ges de plus."], "variantIds": ["ece-7425853", "ece-7428396"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-06T02:50:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT023930\r\nDate de transcription : 06-MAR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:09 > 0:00:47) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:02:06) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, en ce lundi 29 f\u00e9vrier lendemain de votations f\u00e9d\u00e9rales, marqu\u00e9e notamment par l'\u00e9chec de l'UDC et la victoire de Doris nous rejoindrons Pierre N\u00e9bel \u00e0 Berne, o\u00f9 la session parlementaire d\u00e9bute cet apr\u00e8s- midi nous reviendrons \u00e9galement sur les r\u00e9sultats des \u00e9lections et votations dans les cantons romands le point complet dans un instant, le reste de l'actualit\u00e9 avec la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de police qui font le point ce matin sur le sentiment de s\u00e9curit\u00e9 dans la population suisse sentiment plut\u00f4t \u00e9lev\u00e9, ce qui peut surprendre, le criminologue et responsable de l'\u00e9quipe, Martin Killias, sera en Direct avec nous, nous reviendrons sur la nuit des Oscars L\u00e9o Mad Max au Spotlight id\u00e9e r\u00e9compense qu'on n'attendait plus haut, plus en passant par les surprises tous les d\u00e9tails dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:07 > 0:02:40) [89%] : \r\nAutre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion consacr\u00e9 cette semaine aux moyens de transports alternatifs et en 1er reportage en mode sportif avec un jeune grand- p\u00e8re du Jura bernois qui se rend tous les jours, \u00e0 v\u00e9lo, voire en courant au travail et retour et le plaisir de recevoir la violoniste Camille Bertholet r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par un t\u00e9l\u00e9 crochet, elle fait para\u00eetre un 1er disque allant de Vivaldi \u00e0 fourrer avec son idole Gautier Capu\u00e7on et l'Orchestre d'Auvergne, l'occasion de constater qu'\u00e0 17 ans, elle a d\u00e9j\u00e0 tout d'une grande ce sera dans un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:40 > 0:03:01) [89%] : \r\nPlus d'une heure, le d\u00e9but de la session parlementaire de printemps au programme plusieurs gros dossiers, dont certains ont d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 lors de pr\u00e9c\u00e9dentes sessions on va y venir, mais en ce 29 f\u00e9vrier les d\u00e9bats s'ouvrent dans un climat a forc\u00e9ment un peu particulier Pierre N\u00e9bel il faut dig\u00e9rer les r\u00e9sultats de ce dimanche 28 f\u00e9vrier un dimanche, parti en en votations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:02 > 0:03:48) [88%] : \r\nBien s\u00fbr, l'ambiance sera un peu sp\u00e9cial, avec m\u00eame peut-\u00eatre un petit reste de et tous les partis en dehors de l'UDC, bien \u00e9videmment, alors il faut comprendre les parlementaires si l'initiative de mise en oeuvre avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 cela aurait \u00e9t\u00e9 une v\u00e9ritable claque pour l'UDC aurait r\u00e9ussi \u00e0 leur dicter exactement comment appliquer sa 1\u00e8re initiative sur l'expulsion des \u00e9trangers criminels court circuitant ainsi cette latitude qui a traditionnellement le Parlement pour interpr\u00e9ter la votation populaire alors face au sourire des hein, il y aura \u00e9videmment aussi la grimace des h\u00f4tels, des membres de l'UDC qui jusqu'\u00e0 il y a quelques mois, s'\u00e9tait montr\u00e9 extr\u00eamement confiant en pensant qu'ils allaient emporter cette votation haut la main pour eux ce week- end est une lourde d\u00e9faite sur une f\u00ealure, en tout cas, dont l'aura d'invincibilit\u00e9 du parti sur un petit th\u00e8me phare, la question des \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:48 > 0:03:55) [93%] : \r\nVoil\u00e0 pour le contexte et puis je le disais il y a l'agenda assez charg\u00e9 des dossiers importants sur la table, des parlementaires, ces 3 prochaines semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:55 > 0:04:43) [92%] : \r\nOui, ce qui est int\u00e9ressant, durant cette session, c'est que, on verra si la nouvelle majorit\u00e9 de droite du Parlement, on va vraiment commencer \u00e0 d\u00e9ployer ses effets, il y a plusieurs dossiers importants qui s'y pr\u00eatent, par exemple celui de la nouvelle strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique dans la derni\u00e8re l\u00e9gislature le nous, le Conseil national avait insist\u00e9 pour fixer une date limite \u00e0 l'exploitation des centrales nucl\u00e9aires, ce mercredi, d\u00e9j\u00e0, il devra se prononcer \u00e0 nouveau sur la question, il y a une bonne chance pour que, dans sa nouvelle composition, il change d'avis pour le plus grand malheur \u00e9videmment des antinucl\u00e9aires je pas vous faire la liste de tous les sujets, mais retenez simplement encore celui-ci, le budget de l'arm\u00e9e le 7 mars le Conseil des \u00c9tats devra dire s'il confirme qu'il veut accorder un budget de 5 milliards \u00e0 l'arm\u00e9e, contre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, s'il le fait, ce sera un signe de plus, le Parlement est plus \u00e0 droite et \u00e7a commence \u00e0 se sentir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:43 > 0:05:01) [93%] : \r\nOn aura l'occasion d'en reparler tout au long de la session, merci beaucoup, Pierre N\u00e9bel, en Direct de Berne la stabilit\u00e9, c'est le choix des citoyens Vaudois hier au moment d'\u00e9lire leurs autorit\u00e9s communales, contrairement \u00e0 ce que les pr\u00e9c\u00e9dents scrutins laissait pr\u00e9sager, la gauche a tenu t\u00eate \u00e0 la droite dans les conseiller dans les conseils pardon communaux Carole Pantet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:05:01 > 0:05:02) [79%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:04 > 0:05:19) [87%] : \r\nDes PLR qui r\u00e9unit \u00e0 Yverdon des P O P maussade \u00e0 Renan et une gauche rayonnante \u00e0 Lausanne, au-del\u00e0 de quelques \u00e9clats ici et l\u00e0, la r\u00e9partition des forces politiques sur le territoire Vaudois reste relativement inchang\u00e9 la razzia de droite annonc\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales n'a pas eu lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:19 > 0:05:29) [88%] : \r\nIl y a pas de grand vainqueur il y a pas de grand perdant, non plus, mais, mais il y a des petites variations qu'il faut analyser et qui permettent de de construire pour les prochaines \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:29 > 0:05:42) [90%] : \r\nJe pense que c'\u00e9tait salutaire pour la droite, quelque part, se retrouver un peu plus haut mur comme comme comme on peut le voir dans certaines grandes localit\u00e9s, \u00e7a nous oblige \u00e0 \u00e0 resserrer un petit peu les boulons \u00e0 se mettre en dehors de bataille pour aborder les accents cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:43 > 0:06:01) [86%] : \r\nAu final, les 4 grands partis PLR PS UDC Verts gagnent tous quelques si\u00e8ges gr\u00e2ce au passage de 17 communes au syst\u00e8me proportionnel, le P O P lui perd des plumes dans son fief, Renan, o\u00f9 il \u00e9tait le 1er parti depuis 2011, une perte de 6 si\u00e8ges imputables notamment au d\u00e9part de la tr\u00e8s charismatiques syndic Marianne Huguenin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:01 > 0:06:14) [90%] : \r\nCe que je peux regretter, c'est qu'on n'arrive pas \u00e0 avancer ensemble tous les Verts, le PS nous en devrait avancer montres sur la droite mordre sur l'UDC mordre sur les abstentionnistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:14 > 0:06:19) [93%] : \r\n\u00e0 Lausanne aussi le POPB perd 2 si\u00e8ges mais les socialistes en gagne 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:19 > 0:06:30) [93%] : \r\nOn n'a pas gagn\u00e9 seulement des suffrages \u00e9ventuellement au d\u00e9triment d'autres partis, on a aussi gagn\u00e9 visiblement des gens qui n'avaient pas pris part \u00e0 l'\u00e9lection en 2011, qui cette fois se sont d\u00e9plac\u00e9s pour \u00e9lire je pense \u00e7a, c'est un excellent signal aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:30 > 0:06:40) [91%] : \r\nBoost\u00e9 par les votations f\u00e9d\u00e9rales et notamment l'opposition \u00e0 l'initiative de l'UDC, la participation aux \u00e9lections communales d'hier a en effet atteint des records, un peu partout dans le canton redemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:41 > 0:06:57) [89%] : \r\n\u00c9lection \u00e9galement en ville de Fribourg la gauche renforce sa majorit\u00e9 au conseil g\u00e9n\u00e9ral, les grands gagnants sont les socialistes avec 5 si\u00e8ges de plus, des si\u00e8ges gagn\u00e9s au d\u00e9triment du parti historique du canton, le PDC qui n'en finit pas de perdre des plumes Val\u00e9rie Gillot mais qui remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:57 > 0:06:58) [71%] : \r\nOui, il y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:58 > 0:07:38) [90%] : \r\nGrisaille matinale et caf\u00e9 noir sans cr\u00e8me ni sucre au go\u00fbt l\u00e9g\u00e8rement amer pour le PDC Ville de Fribourg, les centristes, c'est de si\u00e8ges au conseil g\u00e9n\u00e9ral, une d\u00e9faite qui ne fait que confirmer la tendance en 10 ans, le PDC a perdu 8 si\u00e8ges et ne compte plus que 15 conseillers, il y a un caract\u00e8re un peu inqui\u00e9tant, mais encore une fois, c'est pas du faux pas de reproches \u00e0 se faire \u00e0 nous ici au PDC, la ville de Fribourg, c'est s\u00fbr qu'il y a une tendance tr\u00e8s lourdes dans les centres urbains, \u00e0 ce que le lectorat passe \u00e0 gauche, on n'\u00e9chappe pas \u00e0 Fribourg, cette tendance-l\u00e0 s'il reste le principal parti d'opposition, la d\u00e9gringolade du PDC semble inexorable, m\u00eame si l'on mise beaucoup sur les prochaines g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:38 > 0:07:50) [90%] : \r\nUne baisse globale effectivement du du d'une \u00e9rosion, pourrait-on dire, non, mais on constate aussi des des signaux positifs et \u00e7a il faut le relever des des candidats qui ont fait d'excellents r\u00e9sultats, une jeunesse qui arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:50 > 0:08:08) [88%] : \r\nEn face, c'est plut\u00f4t ambiance lendemain du grand soir, avec un gain de 5 si\u00e8ges, les socialistes placent d\u00e9sormais 30 \u00e9lus au Parlement la majorit\u00e9 de gauche atteint d\u00e9sormais 43 conseillers, m\u00eame si les traditionnels alli\u00e9s verts et chr\u00e9tiens-sociaux sont en fort recul au point d'inqui\u00e9ter l\u00e9g\u00e8rement oui et j'\u00e9tais assez surpris aussi par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:08 > 0:08:21) [86%] : \r\nCe fait parce que moi je ne m'attendais pas du tout, hein, \u00e7a c'est bon pour nous, en tant que le Parti socialiste, c'est clair, mais pour l'Alliance de gauche, c'est \u00e7a, \u00e7a peut aussi avoir quelques probl\u00e8mes quelques crispations, mais on esp\u00e8re maintenant aussi de se mettre autour de la table.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:21 > 0:08:27) [93%] : \r\nLa gauche semble en tous les cas, plus forte que jamais \u00e0 Fribourg, un constat alarmant pour l'opposition, \u00e0 quelques mois des cantonales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:27 > 0:08:28) [58%] : \r\nEt puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:28 > 0:08:47) [92%] : \r\nVoil\u00e0 pour les \u00e9lections et au chapitre des votations cantonales \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le soulagement pour le Conseil d'\u00c9tat, les Genevois ont dit oui \u00e0 68,5 pourcent au au d\u00e9part de l'Arm\u00e9e du centre ville en jeu la cr\u00e9ation de 1500 logements sur le site de la caserne des Vernets un projet soutenu, il faut le dire par les principaux partis Julien VON retenez Azergui Nolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:47 > 0:08:48) [84%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:48 > 0:09:01) [98%] : \r\nC'est une victoire \u00e9crasante \u00e0 68,5 pourcent et et \u00e0 l'unanimit\u00e9 des communes les Genevois ont accept\u00e9 de verser 21 millions de francs pour financer la 1\u00e8re partie du d\u00e9m\u00e9nagement de l'arm\u00e9e de la caserne des Vernets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:01 > 0:09:15) [85%] : \r\nOn attendait une victoire mais pas de cette ampleur, je crois que ce score est extr\u00eamement nette, on se dit que les Genevois ont bien compris que finalement le d\u00e9bat \u00e9tait pas trop pro ou anti- arm\u00e9e mais bien est ce qu'on veut des logements \u00e0 la place d'une caserne militaire, la r\u00e9ponse est franchement oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:15 > 0:09:32) [97%] : \r\nLa parcelle doit accueillir 1500 nouveaux appartements dont 1000 logements d'utilit\u00e9 publique, au total, l'\u00c9tat devra d\u00e9bourser plus de 70 millions de francs pour reloger l'arm\u00e9e sur 3 sites en p\u00e9riph\u00e9rie du canton, c'est le principe de ce financement que le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:32 > 0:09:50) [91%] : \r\nPar voie de r\u00e9f\u00e9rendum ces millions que le compte, on offre \u00e0 l'arm\u00e9e ne sont pas d\u00e9pens\u00e9s pour lib\u00e9rer les Vernets pourrait construire des logements, mais ils sont d\u00e9pens\u00e9s pour maintenir une pr\u00e9sence forte de la m\u00eame dimension qu'au temps de la guerre froide de l'arm\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:50 > 0:10:00) [88%] : \r\nLe GSsA n'entend pas en rester l\u00e0, il pourrait \u00e0 nouveau tenter de bloquer les cr\u00e9dits cantonaux qui doivent permettre le r\u00e9am\u00e9nagement de 2 autres sites militaires \u00e0 \u00e9paisse et \u00e0 R. la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:01 > 0:10:56) [94%] : \r\nVoil\u00e0 pour les r\u00e9sultats de ce dimanche de votations passe au reste de l'actualit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve encore presque aucun taxi ne circule ce matin en gr\u00e8ve, ils se rendent en ce moment m\u00eame \u00e0 Berne, pour protester contre la concurrence du beurre, on parle d'une action historique au total pr\u00e8s de 350 voitures en provenance de Gen\u00e8ve, mais le mouvement est suivi dans plusieurs cantons notamment le Valais vous ou Z\u00fcrich, les manifestants doivent \u00eatre re\u00e7us cet apr\u00e8s- midi par une d\u00e9l\u00e9gation du Parlement f\u00e9d\u00e9ral, il r\u00e9clame l'interdiction stricte des chauffeurs ind\u00e9pendants le feu Vert de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication \u00e0 la co- entreprise publicitaire SSR Suisse comme Ringier pour le moment, je cite, rien n'indique que cette co- entreprise nuirait au d\u00e9veloppement des autres m\u00e9dias, ni qu'elle aurait un impact n\u00e9gatif sur l'ex\u00e9cution des programmes de la SSR, fin de citation mais ce feu Vert est assorti de conditions, la publicit\u00e9 cibl\u00e9e en sera exclu et la SSR sera contrainte d'informer r\u00e9guli\u00e8rement l'Ofcom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:57 > 0:10:58) [99%] : \r\nFaut-il virer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:58 > 0:11:37) [94%] : \r\nUn chiffre \u00e0 pr\u00e9sent 85,3 pour 100 100 des Suisses plus de 8 personnes sur 10 se sentent en s\u00e9curit\u00e9, r\u00e9sultat d'une \u00e9tude command\u00e9e par la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales une \u00e9tude dont l'objectif \u00e9tait notamment d'obtenir le tableau des besoins de la population dans ce domaine, dans le d\u00e9tail, le vandalisme et l'un des probl\u00e8mes les plusieurs gens \u00e0 r\u00e9gler selon les personnes sond\u00e9es au m\u00eame titre que les cambriolages, les vols et les brigandages avec nous pour en parler, professeur Martin Killias bonjour, vous \u00eates le responsable de cette \u00e9tude, alors les Suisses qui apparemment se sentent en s\u00e9curit\u00e9 mais on disait il y a quelques jours, qui par ailleurs ach\u00e8tent de plus en plus d'armes, on peut y voir un paradoxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:38 > 0:12:07) [92%] : \r\nPas forc\u00e9ment, parce que nous avons \u00e9galement relev\u00e9 le pourcentage de Midas qui dispose encore d'une arme \u00e0 feu chez eux et ce chiffre montre aussi que l'on a une forte baisse des possesseurs d\u00e9m\u00e9nage possesseurs d'armes \u00e0 feu, donc je crois que c'est une pr\u00e9occupation une inqui\u00e9tude largement superficielle, il y a quelques semaines, oui, la r\u00e9alit\u00e9 est toute autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:07 > 0:12:11) [96%] : \r\nAlors ce qui frappe dans votre \u00e9tude, c'est ce sont les diff\u00e9rences r\u00e9gionales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:11 > 0:12:47) [90%] : \r\nOui, effectivement, cela nous a surpris effectivement l'\u00e9lu r\u00e9gion diverge consid\u00e9rablement, en mati\u00e8re de sant\u00e9 Monde 5 IT mais aussi en mati\u00e8re de du niveau de la criminalit\u00e9 et enfin encore au niveau de l'\u00e9volution de la criminalit\u00e9, parce qu'on a sond\u00e9 les m\u00eames communes les m\u00eames content il y a 4 ans, et quand on fait la comparaison, alors on voit qu'il y a une tr\u00e8s forte variation de l'\u00e9volution \u00e0 travers le pays, cela me semble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:47 > 0:12:51) [83%] : \r\nLes commandes se dessine les lignes de fracture, si je puis dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:51 > 0:13:16) [88%] : \r\nOh ben \u00e9coutez c'est \u00e7a fait partie encore de l'objet de d'analyses approfondies parce que les facteurs qui de comment dirais je, se trouve se cache derri\u00e8re ne sont pas faciles \u00e0 d\u00e9celer, par contre ce qui me para\u00eet important comme message, c'est que le lundi, le nid, la moyenne nationale, bah, c'est une moyenne, mais la moyenne cache souvent une r\u00e9alit\u00e9 toute autre quand se tient certaines r\u00e9gions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:16 > 0:14:02) [93%] : \r\nMartin Killias merci beaucoup pour ces explications \u00e0 l'\u00e9tranger, en France, les premi\u00e8res images de la destruction de la fameuse Jungle de Calais : le d\u00e9mant\u00e8lement a d\u00e9but\u00e9 ce matin sous tr\u00e8s forte protection polici\u00e8re, des ouvriers s'attaque aux baraques de la partie sud de la zone o\u00f9 r\u00e9sideraient encore environ 3000 immigrants des hommes, des femmes et des enfants, pr\u00eates \u00e0 tout pour rallier la Grande-Bretagne des milliers de morts c'est le bilan articuler ce matin par le haut commissaire de l'ONU aux droits de l'homme en ouverture du conseil \u00e0 Gen\u00e8ve au moment d'\u00e9voquer le bilan de la famine dans les zones assi\u00e9g\u00e9es de Syrie les sports aujourd'hui pour ces populations, c'est la tr\u00eave initi\u00e9e vendredi soir et qui semble globalement respect\u00e9e, l'ONU compte en profiter pour d\u00e9clencher des op\u00e9rations d'aide humanitaire de grande ampleur, Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:04 > 0:14:23) [91%] : \r\nC'\u00e9tait presque inesp\u00e9r\u00e9, les armes se sont tues en Syrie la tr\u00eave entr\u00e9e en vigueur vendredi \u00e0 minuit, semble tenir les \u00c9tats-Unis et la Russie qui ont initi\u00e9 ce cessez-le-feu avalis\u00e9e par l'ONU, se montre prudemment optimiste, les habitants des villes qui en b\u00e9n\u00e9ficient, respire un peu, comme ici \u00e0 Douma, dans la banlieue Rebelde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:23 > 0:14:34) [90%] : \r\nDamas a la tr\u00eave dans la Ghouta orientale et dans toute la Syrie nous permet de respirer de nouveau apr\u00e8s 5 ans de guerre et de destruction du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad n'avoir voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:34 > 0:14:36) [97%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:37 > 0:14:55) [92%] : \r\nDe part et d'autre, seuls quelques violations du cessez-le-feu sans signal\u00e9s, pas de nature cependant \u00e0 le remettre en question pour l'instant, mais plus de la moiti\u00e9 de la Syrie ne profite pas de cette tr\u00eave tous les territoires contr\u00f4l\u00e9s par le groupe \u00c9tat islamique et le Front Al-Nosra la branche syrienne d'Al-Qa\u00efda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:56 > 0:15:14) [94%] : \r\nLargages d'aide humanitaire sur une ville assi\u00e9g\u00e9e avait manqu\u00e9 sa cible juste avant l'entr\u00e9e en vigueur du cessez-le-feu, l'ONU et les organisations d'entraide pr\u00e9voit de multiplier leurs op\u00e9rations d'assistance, leur but est de livrer, dans les 5 prochains jours une aide vitale \u00e0 154000 Syriens dans les villes assi\u00e9g\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:15 > 0:15:21) [91%] : \r\nSelon le Haut commissaire de l'ONU aux droits de l'homme, la fin pourraient avoir d\u00e9j\u00e0 fait des milliers de morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:22 > 0:15:43) [94%] : \r\nEn Iran, le d\u00e9pouillement partiel des l\u00e9gislatives de vendredi donne pour l'heure, une l\u00e9g\u00e8re avance au camp des mod\u00e9r\u00e9s et des r\u00e9formateurs favorables au pr\u00e9sident Rohani \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, il l'emporte, il remporte la totalit\u00e9 des si\u00e8ges au Parlement, une grande majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e des experts charg\u00e9s d'\u00e9lire le guide supr\u00eame, mais le d\u00e9compte qui se poursuit hors de la capitale pourrait favoriser les conservateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:45 > 0:15:59) [90%] : \r\nIl a eu Leonardo DiCaprio a remport\u00e9 hier soir son 1er Oscar pour sa performance dans I Wave Nantes Spotlight qui on mettra j'\u00e9voquant la question de la p\u00e9dophilie dans l'\u00e9glise qui est sacr\u00e9 meilleur film, retour sur la soir\u00e9e avec Patrick Suhner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:01 > 0:16:05) [61%] : \r\nOn est, en ce que c'\u00e9tait, oui et non les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:07 > 0:16:15) [91%] : \r\nL'annonce n'est pas une surprise et pourtant, le soulagement est d'envergure pour lui comme pour toute l'assembl\u00e9e, sa 6\u00e8me nomination et donc la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:17 > 0:16:26) [81%] : \r\nIl a fallu braver le Grand Nord canadien en trappeur vengeurs pour convaincre l'Acad\u00e9mie allez au DiCaprio reconnaissant qui en a profit\u00e9 pour glisser son message \u00e9colo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:29 > 0:16:47) [88%] : \r\nMais qui doivent l'impose de revenante est un film sur le rapport entre l'homme et la nature, et cette nature, elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi chaude qu'en 2015, un peu d'Habsheim des de l'\u00e9quipe de production a d\u00fb aller jusqu'\u00e0 l'extr\u00eame sud pour trouver de la neige, le r\u00e9chauffement climatique est une r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a se passe maintenant non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:48 > 0:16:58) [92%] : \r\nUne c\u00e9r\u00e9monie rythm\u00e9e par d'autres th\u00e8mes \u00e0 caract\u00e8re politique, l'absence d'artistes noirs parmi les nomm\u00e9s, bien s\u00fbr, le ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie, Chris Rock habill\u00e9s en noir et blanc ne s'est pas g\u00ean\u00e9 pour le rappeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:00 > 0:17:07) [87%] : \r\nOuais, ok, je suis \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, aussi connu comme la remise des prix, des gens de couleur blanche, moi aussi, on est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:09 > 0:17:16) [91%] : \r\nPlus \u00e9galement l'intervention du vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe donne accompagn\u00e9 par Lady GaGa dans une campagne contre les abus sexuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:20 > 0:17:42) [83%] : \r\nMais revenons au cin\u00e9ma si l'Europe ne peut offrir 5 premi\u00e8res statuettes \u00e0 DiCaprio, il permet aussi \u00e0 son r\u00e9alisateur Alejandro tout d'entrer dans la l\u00e9gende en devenant le 3\u00e8me cin\u00e9aste a gagn\u00e9 2 Oscars de suite apr\u00e8s John Ford et Joseph Mankiewicz sur le suivi des soins l'Oscar de la meilleure actrice revient Tabriz Larsson pour son r\u00f4le de bouleversantes captifs dans Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:43 > 0:17:44) [74%] : \r\n3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:44 > 0:17:51) [87%] : \r\nQuant \u00e0 l'Oscar supr\u00eame, celui du meilleur film il hier remport\u00e9 par spot lights saga journalistique sur une vaste affaire de p\u00e9dophilie dans l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:56 > 0:18:15) [93%] : \r\nEn cette semaine de salon de l'auto, notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion prend le contre- pied avec un coup de projecteur sur les moyens de transport alternatifs dans le Jura bernois, un jeune homme de 50 ans parcourt tous les jours les 15 kilom\u00e8tres qui le s\u00e9parent de son travail, \u00e0 v\u00e9lo ou m\u00eame en courant, matin et soir Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment et Fabienne pour Bianco ont tent\u00e9 de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:17 > 0:18:27) [92%] : \r\nCourir est une seconde nature pour Jean-Pierre Morand, c'est donc tout logiquement qu'il troque son v\u00e9lo contre ces basket durant la p\u00e9riode hivernale de novembre \u00e0 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:27 > 0:18:34) [87%] : \r\nBon, maintenant on va travailler, \u00e7a fait un peu plus que 7 kilom\u00e8tres ce terme 300 pour 40 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:35 > 0:18:50) [95%] : \r\nInfatigable, il avale pr\u00e8s de 15 kilom\u00e8tres par jour, rien d'exceptionnel \u00e0 ses yeux, ce mordu de course \u00e0 pied, a d\u00e9cid\u00e9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es, de faire de ces trajets vers son lieu de travail, ces s\u00e9ances d'entra\u00eenement, une fa\u00e7on de joindre l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:50 > 0:19:07) [84%] : \r\nHayatou qui va avec, disons que d'un peu de c'est \u00e7a, \u00e7a fait disons j'ai jamais eu la grippe, je supporte le froid peut facilement non mais c'est c'est un mode de vie qui me convient tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:07 > 0:19:10) [78%] : \r\nMais c'est pas, c'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde bien merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:11 > 0:19:23) [82%] : \r\nOui, c'est une question de volont\u00e9 sur sur des personnes qui voudraient le faire, suffit de commencer et puis cette remont\u00e9e des mais moi je pense que c'est donn\u00e9 \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:24 > 0:19:34) [95%] : \r\n\u00e0 57 ans, son \u00e9tat le a de quoi faire des envieux, le fruit de nombreuses ann\u00e9es de pratique pour ce p\u00e8re de 4 enfants et grand- p\u00e8re de 12 petits-enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:42 > 0:19:54) [72%] : \r\nEt \u00e7a vaut autant qu'elle commence matin non c'\u00e9tait c'\u00e9tait agr\u00e9able, \u00e7a passe \u00e0 17 pas, c'\u00e9tait une bonne temp\u00e9rature moins de mais c'est c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:54 > 0:20:08) [89%] : \r\nAllure moyenne pr\u00e8s de 12 kilom\u00e8tres heure et ce n'est pas une fois arriv\u00e9s sur son lieu de travail qu'il peut souffler puisqu'il est cantonnier, un m\u00e9tier physiquement exigeants, du coup, ces courses matinales lui serve de mise en jambes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:09 > 0:20:16) [86%] : \r\nJe sais pas si \u00e7a m'apporte un plus, mais en tout cas \u00e7a une endurance physique qui est, qui est l\u00e0 et puis qui aimait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:16 > 0:20:17) [69%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:18 > 0:20:22) [86%] : \r\nSon travail est termin\u00e9, ils s'appr\u00eatent \u00e0 rentrer chez lui, comme il est venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:24 > 0:20:26) [78%] : \r\n\u00e0 la fatigue de la journ\u00e9e serait pas trop senti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:26 > 0:20:40) [83%] : \r\nNon, pas du tout si c'est une habitude, c'est un moment important pour d\u00e9compresser maintenant pour entrer oui sur le trajet, temps de d\u00e9compresser sur le passage entre la vie professionnelle et puis la victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:42 > 0:20:52) [89%] : \r\nJean-Pierre Morand ne s'arr\u00eate jamais, il participe \u00e0 une trentaine de comp\u00e9titions par ann\u00e9e et y a depuis longtemps transmis le virus de la course \u00e0 pied, \u00e0 toute sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:55 > 0:21:05) [87%] : \r\nCamille Bertholet, elle donne son nom \u00e0 son 1er album paru il y a peu, la violoniste et violoncelliste de 17 ans, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en 2014 par un t\u00e9l\u00e9crochet de France 2 et votre invit\u00e9 qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:05 > 0:21:23) [89%] : \r\nEt c'est peu dire qu'a 17 ans, elle a fait une entr\u00e9e fracassante dans le monde, pourtant souvent assez velout\u00e9e de la visite classique, son 1er disque est d\u00e9j\u00e0 disque d'or \u00e0 et puis elle a l'air, vous, vous le voyez, tout droit sorti d'un tableau de Botticelli, mais avec cet album, elle prouve qu'elle a tout d'une grande bonjour quel nivernais, bonjour, vous avez l'impression de vivre un r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:23 > 0:21:40) [88%] : \r\nOui, totalement, je m'attendais pas \u00e0 avoir autant de choses qui arrivent si vite, \u00e9videmment, l'enregistrement d'un album, c'\u00e9tait un r\u00eave pour moi et ma soeur depuis toute petite, mais par le fer \u00e0 16 ans dans une telle maison de disques faire plein de concerts avec orchestre qui, souvent, c'est g\u00e9nial, c'est ce que j'adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:40 > 0:21:47) [82%] : \r\nAlors votre maman qui vous accompagnent et qui disait : bon, ce qui est difficile, c'est qu'elle doit dormir 10 heures par nuit, ici, vous \u00eates une marmotte se fait oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:47 > 0:21:52) [86%] : \r\nJ'ai donc beaucoup de soleil pour la transformer pour pouvoir jouer correctement, donc je prends ce temps- l\u00e0, parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:52 > 0:22:05) [87%] : \r\nSi n'en savent pas alors on va faire un bref retour sur votre parcours jusqu'ici, qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s lourd, alors qu'il a commenc\u00e9 vraiment en 2014 avec l'\u00e9mission prodige, m\u00eame si vous jouez d\u00e9j\u00e0 depuis bien avant et il est sign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:11 > 0:22:22) [93%] : \r\n4 millions de spectateurs \u00e0 15 ans elle remporte le concours de prodige 2014, un concours de jeunes talents et pourtant elle n'avait jamais jou\u00e9 avec un orchestre avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:31 > 0:22:43) [86%] : \r\nUn v\u00e9ritable prodige Bertholet, originaire de Haute-Savoie, elle a fait ses classes \u00e0 Annecy, Gen\u00e8ve, puis les grandes capitales de la musique classique, une surdou\u00e9e qui joue du violon, du violoncelle et du pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:48 > 0:22:57) [81%] : \r\nOui, c'est un peu hard quand vous une maman prof de sport, un papa ing\u00e9nieur, rien ne la pr\u00e9destinait sauf l'envie, la soif de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:02 > 0:23:10) [82%] : \r\n\u00e0 3 ans, elle voit un orchestre et Flash sur le violoncelle et tr\u00e8s t\u00f4t avec sa soeur passionnel aussi, elle commence \u00e0 jouer en duo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:24 > 0:23:35) [96%] : \r\nUne enfance \u00e0 apprendre juste pour le plaisir 3 \u00e0 6 heures d'entra\u00eenement par jour \u00e0 suivre une scolarit\u00e9 par correspondance, histoire de pouvoir se donner enti\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:40 > 0:23:56) [89%] : \r\nDes concerts de New-York \u00e0 Moscou prodigieux \u00e0 17 ans, Camille enregistre aujourd'hui son 1er disque sur lequel son idole Gautier Capu\u00e7on a accept\u00e9 de jouer en duo, avec elle, une \u00e9toile est n\u00e9e avec cet album Warner Classics l'immortalise \u00e0 jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:58 > 0:24:01) [77%] : \r\nAlors qu'par parlons enregistr\u00e9 avec Gautier Capu\u00e7on c'\u00e9tait comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:01 > 0:24:24) [88%] : \r\nC'\u00e9tait incroyable quant \u00e0 la maison 10 m'a dit que propos\u00e9 3 en duo avec moi pour moi, c'est une chance inou\u00efe, et j'en suis vraiment consciente de pouvoir jouer avec lui, j'apprends tellement rien quand, en regardant jouer, j'avais d\u00e9j\u00e0 pu jouer avec lui une fois avant l'enregistrement de l'album dans une \u00e9mission et \u00e0 chaque fois c'\u00e9tait des moments que je voulais jamais je pense alors, il y a une personne avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:24 > 0:24:33) [77%] : \r\nLaquelle vous aimez beaucoup jou\u00e9, on vous a vue m\u00eame, vous reconnaissez, c'est votre coiffeur votre grande \u00e7a en fait, donc j'ai pu aussi \u00eatre dans l'\u00e9mission, dit, elle dit juste un tout petit peu trop vieille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:33 > 0:24:52) [82%] : \r\nC'est \u00e7a, l'\u00e9mission avait demand\u00e9 aussi qui est parce que vous savez si cach\u00e9s sur elle ce qu'elle avait 3 mois trop mais elle fait une tr\u00e8s belle carri\u00e8re et si c'est une violoniste incroyable, donc j'ai beaucoup d'chance d'avoir une soeur comme \u00e7a sur qui je peux m'appuyer qui est meilleur que moi environ parce que comme \u00e7a, \u00e7a me fait une idole Tinois c'est c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:52 > 0:24:58) [69%] : \r\nMais c'est codes particuliers quand on a ce lien, 2 soeurs ne jouent ensemble, c'est qu'on a besoin de se parler, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:58 > 0:25:22) [86%] : \r\nNon, c'est \u00e7a, juste en se regardant, on se comprend et c'est super tous ceux qui pratiquent en concert parce que voil\u00e0, regard pour comprendre ce qui se passe ou ce qu'on a envie de faire et puis \u00e7a va tr\u00e8s vite quand on travaille ensemble, donc, voyons, c'est un peu pareil pour les fr\u00e8res Capu\u00e7on je pense et d'\u00eatre en famille, c'est une chance parce que en plus on joue 3 instruments chacune qui prendre r\u00e9pertoire c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:22 > 0:25:34) [91%] : \r\nAlors, vous avez d\u00fb prendre des cours par correspondance, parce que \u00e7a prend beaucoup de temps, vous avez quand m\u00eame l'impression d'avoir encore une vie un peu normal de l'entreprise, les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9, de radio, vous avez pas le temps de voir vos amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:34 > 0:25:52) [85%] : \r\nThis celle de 17 ans, c'est important et j'adore voir mes amis perdus shopping hallucin\u00e9, ou bien j'fortement, c'est important, mais apr\u00e8s, j'ai une chance \u00e9norme de pouvoir voyager et vivre de ma passion d\u00e9j\u00e0 mon \u00e2ge, donc, mais c'est important d'avoir une vie comme tout le monde aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:53 > 0:25:57) [94%] : \r\nCet album il est rempli de tubes, on en a entendu quelques-uns, c'est vous qui avez choisi comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:57 > 0:26:37) [88%] : \r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, c'est fait, la programmation de la en 30 secondes, en fait, j'ai rencontr\u00e9 la maison de disques, lors d'une \u00e9mission et puis le lendemain on s'est revu, il y avait ma maman, ma soeur et puis sur le plan de la nappe en mangeant le repas avec ma soeur on on a dit plein de pi\u00e8ces qu'on avait vraiment envie d'enregistrer et en fait c'est rest\u00e9 comme \u00e7a et la liste de l'album, voil\u00e0 \u00e7a c'est fait on on va en seconde, donc c'est tr\u00e8s spontan\u00e9e, c'est il y a du violon, du violoncelle pour moi bio avec Julie des pi\u00e8ces avec orchestre, avec piano et c'est tr\u00e8s diversifi\u00e9e, parce qu'on avait envie de montrer tout ce qu'on aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:37 > 0:26:49) [83%] : \r\nAlors il y a une pi\u00e8ce que vous a accept\u00e9 dont vous acceptez de jouer un petit bout parce qu'\u00e9videmment, n'a pas beaucoup de temps, c'est la vie \u00e0 un extrait d'Alice de similaire, oui c'est \u00e7a, oui, il y avait suffisamment fait toujours en vie, j'esp\u00e8re bien beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:44 > 0:28:04) [90%] : \r\nEt on aimerait avoir une foule en d\u00e9lire, bien que ce nouveau pour applaudir, merci beaucoup, Camille, d'avoir accept\u00e9 de jouer sur notre plateau, vous \u00eates en concert, donc avec votre soeur, ce sera le 5 mars mars prochain rapport entre 8 et puis le 13 heures au Victoria Hall de Gen\u00e8ve, l'album s'appelle donc Camille Bertholet comme noms qu'on retient en serait juive suivre en tout cas merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:04 > 0:28:07) [75%] : \r\nOh merci m\u00ealant carri\u00e8re de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:08 > 0:28:14) [84%] : \r\nComme tous les lundis, TV5 Monde vous propose le meilleur d'\u00e9t\u00e9, les journaux francophones Zapping cin\u00e9 Isabelle Soler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:20 > 0:29:03) [88%] : \r\nInjustice g\u00e9ographique malgr\u00e9 des salaires sup\u00e9rieurs, les habitants des grandes villes parisien en t\u00eate, sont les plus mal log\u00e9s, 3400 euros par foyer et par mois, de quoi emprunter 220000 euros pour 1 26 m\u00e8tres carr\u00e9s 2 fois moins cher \u00e0 Bordeaux et sa chute encore dans le centre du pays, dans des villes comme Saint-\u00c9tienne, on va avoir une bien meilleure qualit\u00e9 de vie en terme de surface habitable qu'on peut la voir \u00e0 Paris, cette \u00e9tude le confirme : gagner plus pour acheter moins, c'est le sort des Parisiens, les perspectives de croissance du Canada se sentent de tirelires bien fini l'\u00e9tat de gr\u00e2ce pour le gouvernement canadien 10 milliards de dollars, le d\u00e9ficit budg\u00e9taire sous- estim\u00e9 lui explose \u00e0 la figure un antibiotique qui va payer tout \u00e7a du pain b\u00e9ni pour l'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:03 > 0:29:11) [84%] : \r\nC'est tr\u00e8s des pour le public de ne pas devenir S\u00e9n\u00e8que face \u00e0 un homme grandissant comme \u00e7a de promesses fondamentale, il y a \u00e0 peine 4 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:11 > 0:29:20) [90%] : \r\nPr\u00e9sentation du budget le 22 mars les Canadiens ont jusque-l\u00e0 pour int\u00e9grer la nouvelle, ce fut douloureuse mais les rem\u00e8des de cheval appliqu\u00e9 \u00e0 Peugeot ont pay\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:20 > 0:29:33) [89%] : \r\n2000 euros de prime pour tous les salari\u00e9s de PSA Peugeot Citro\u00ebn travaillant collectivement de mani\u00e8re constructive, nous pouvons cr\u00e9er plus de richesses cr\u00e9\u00e9es en plus de richesses en se donne effectivement l'opportunit\u00e9 de la redistribuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:33 > 0:29:38) [93%] : \r\nPlus d'un 1000000000 de b\u00e9n\u00e9fices en 2 1000 15 heures du coup Peugeot d\u00e9passe son vieux rival Renault non sans casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:39 > 0:29:45) [98%] : \r\n17000 emplois ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s en France depuis les derni\u00e8res les 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, et des salaires bloqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:45 > 0:29:54) [89%] : \r\nOubli\u00e9s les temps difficiles : ouverture d'une usine en Chine, retour en fin son avenir, la direction de Peugeot ne l'envisage que florissants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:54 > 0:29:55) [89%] : \r\nReportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:55 > 0:30:00) [80%] : \r\nTout, tout, tout, et si on parlait autrement plus modernes, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:00 > 0:30:05) [59%] : \r\nSi participera comme pour saluer l'eau qu'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:07 > 0:30:12) [76%] : \r\nConnu pour ses r\u00e9seaux islamistes \u00e0 Mol\u00e8ne Beck a aussi ses p\u00e9pites comme cette chor\u00e9graphie pop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:12 > 0:30:19) [73%] : \r\nEt c'est tout a commenc\u00e9 vers vers l'\u00e2ge de 13 ans mais Kivu qui suivent des cours qui ne qui monte le pas ensemble, regardez cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:19 > 0:30:27) [85%] : \r\nApprentissage Anne autodidacte, hein, opposition de sa famille, un parcours du combattant que le succ\u00e8s venu, il tient \u00e0 partager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:27 > 0:30:30) [92%] : \r\nJ'ai envie de faire en sorte que, m\u00eame dans un petit coin de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:30 > 0:30:37) [79%] : \r\n\u00e7a \u00e7a et point dans dans l'acad\u00e9mie de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:37 > 0:31:04) [86%] : \r\nCe soir locales vous pr\u00e9sente un homme \u00e0 la volont\u00e9 de faire ros\u00e9 bio est un passionn\u00e9 d'ultra- marathon atteint d'un cancer en 2012, il a pris la maladie comme une longue course d'endurance en r\u00e9mission, aujourd'hui, il continue de courir et d'alimenter sa collection personnelle de troph\u00e9es portrait \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir 18 heures 55 dans Couleurs locales dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral ce soir 19 heures 30 Darius Rochebin tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, a tout dit, a toujours trouve demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:13 > 0:31:17) [84%] : \r\nLa suivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:21 > 0:32:04) [69%] : \r\nPoint c'est tr\u00e8s c'est alors c'est-\u00e0-dire poil c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:04 > 0:32:19) [88%] : \r\nC'est point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:21 > 0:32:23) [74%] : \r\nBon, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:26 > 0:32:28) [70%] : \r\nJuste rapprocher sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:44 > 0:32:53) [63%] : \r\nCe qui est s\u00fbr, c'est parce que j'donc on peut pas dire c'est bon hein, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:29 > 0:33:31) [74%] : \r\nNon, non, \u00e7a va tr\u00e8s gentil merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:34:05 > 0:34:09) [65%] : \r\nAu Parlement, ou direction qui sont 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:24 > 0:35:25) [64%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:32 > 0:38:41) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et des pr\u00e9cipitations ont d\u00e9j\u00e0 fait leur apparition du c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9gion de Schaffhouse du c\u00f4t\u00e9 du lac de Z\u00fcrich aussi le long des Pr\u00e9alpes et \u00e7a va gentiment par exemple la joie dans le courant de l'apr\u00e8s- midi avec une nuit de la neige assez variable mais en gros, \u00e7a se situe entre 700 800 m\u00e8tres jusqu'\u00e0 300 m\u00e8tres pour la pour la l'altitude \u00e0 plus bas, \u00e7a fait tout de suite le point sur l'animation satellite en fait nous sommes sous l'influence de ces retours d'Est une d\u00e9pression qui est toujours centr\u00e9e sur la Corse et puis le nord de la Sardaigne et puis elle entra\u00eene des paquets, les nuages qui arrivent au bien, par le sud et puis ces fameux retour et tout ceci, h\u00e9 bien va provoquer quelques flocons, on attend entre 2 et 5 centim\u00e8tres sur la Suisse romande et entre 5 et 10 sur la Suisse al\u00e9manique d'ici ce soir 18 heures en regardant ce comit\u00e9 aussi \u00e7a pr\u00e9vu pour cet apr\u00e8s- midi pour la Suisse Romande un petit d\u00e9grad\u00e9 nos sud- ouest avec pour l'instant encore c'est sec sur l'arc l\u00e9manique, mais on voit que donc graduellement les flocons atteindront le les cr\u00eates du Jura, avec cette fameuse limite de la neige qui se situe en moyenne autour de 500 m\u00e8tres c'est encore sec en Valais central et puis sur le plateau al\u00e9manique, je vous le disais, donc il y a d\u00e9j\u00e0, ces pr\u00e9cipitations trouveront des giboul\u00e9es actuellement les flocons, le long des Pr\u00e9alpes sur le Tessin du Nord l\u00e0 c'est sous forme de neige en revanche Tessin central c'est des giboul\u00e9es et le th\u00e9 \u00e7a m\u00e9ridional, pour l'instant, c'est de la pluie, alors regardons pour ce soir, h\u00e9 bien tout ceci donc je vous le disais va gentiment gagner l'ensemble des r\u00e9gions et puis la limite devrait se situer en moyenne autour de 400 m\u00e8tres les routes risquent d'\u00eatre glissantes au-dessus de 300 m\u00e8tres donc prudence au niveau des temp\u00e9ratures, on a plus ou moins attendu, d\u00e9j\u00e0 avec des valeurs comprises entre 2 degr\u00e9s pour la plus basse et 5 \u00e0 7 degr\u00e9s pour la plus \u00e9lev\u00e9e, il fera jusqu'\u00e0 8 degr\u00e9s \u00e0 Sion, en Valais et puis 8 degr\u00e9s \u00e9galement pour le th\u00e9 c'est 1 0 degr\u00e9s \u00e0 Lille m\u00e8tres moins 4 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, les banques, alors ce matin, nous avions de bonnes rafales donc de bise soufflant m\u00eame jusqu'\u00e0 septembre 75\u00e8me mettre alors sur l'arc al\u00e9manique, on aura donc toujours un reste assez soutenue dans les Alpes, petit peu moins Larque l\u00e9manique et puis assez faible sur les cr\u00eates du Jura et demain matin, nous serons \u00e0 l'arri\u00e8re, la d\u00e9pression sera d\u00e9cal\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9gion de Venise avec encore sur l'extr\u00eame Est les tout derniers flocons et puis par vent du Nord, ce sera d\u00e9j\u00e0 bien d\u00e9gag\u00e9 au Tessin l'apr\u00e8s- midi, on gagnera en ensoleillement surtout sur l'l\u00e9manique et le Valais, \u00e7a reste un petit peu plus nuageux sur LES voire m\u00eame sur l'extr\u00eame Est bien nuageux mais en tout cas ce sera une assez belle journ\u00e9e pour les r\u00e9gions qui profiteront de de du soleil au niveau des temp\u00e9ratures au lever du jour, nous aurons compris en moyenne entre 0 et 3 degr\u00e9s localement, moins 2 degr\u00e9s tout \u00e0 l'Est, et puis au meilleur de la journ\u00e9e, compter entre 1 et 6 degr\u00e9s sur le plateau 8 et 9 en Valais \u00e0 16 degr\u00e9s au Tessin, pardon du Nord la \u00e7a, il y aura une une assez grande diff\u00e9rence entre l'aube et puis les maxima et puis au niveau des vents, nous aurons un secteur nord mod\u00e9r\u00e9 dans les Alpes et puis peut-\u00eatre tendance au sud- ouest sur les cr\u00eates du Jura mais ce sera en fin de journ\u00e9e, \u00e7a va annoncer l'arriv\u00e9e de la prochaine perturbation, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o humide relever encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride \u00e0 vous tous, excellente apr\u00e8s- midi je vous retrouve ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:38:42 > 0:38:43) [77%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:38:44 > 0:38:45) [98%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:38:51 > 0:39:17) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T12:26:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602499221", "durationSec": 145, "title": "FRIGO ZAPPING FRANCOPHONE 2902_RTS000000743236", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SOLER, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602499222", "durationSec": 22, "title": "MI CALAIS EVACUATION_RTS000000746117", "excerpt": "Portrait de la jeune musicienne classique Camille Berthollet qui s'est fait conna\u00eetre suite \u00e0 sa victoire lors d'un t\u00e9l\u00e9 crochet de la cha\u00eene France2. Elle joue du violoncelle, du violon et du piano et vient d'enregistrer son premier album \u00e9ponyme de musique classique."}, {"internalArchiveId": "AA1602499223", "durationSec": 112, "title": "MI CAMILLE BERTHOLLET_RTS000000746139", "excerpt": "En ville de Fribourg, le PS gagnent 5 si\u00e8ges et la gauche renforce sa majorit\u00e9 au conseil g\u00e9n\u00e9ral au d\u00e9triment du PDC lors des \u00e9lections communales du 28.02.2016.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "MUSICIEN", "MUSIQUE CLASSIQUE", "VIOLON", "VIOLONCELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499224", "durationSec": 24, "title": "MI DEBUT SESSION_RTS000000746072", "excerpt": "Les genevois ont accept\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e (GGSA) et Ensemble \u00e0 gauche sur le d\u00e9m\u00e9nagement des militaires du site de la caserne des Vernets afin de construire des logements lors des votations cantonales du 28.02.2016"}, {"internalArchiveId": "AA1602499225", "durationSec": 91, "title": "MI FR CONSEILS GENERAUX_RTS000000746137", "excerpt": "Portrait de Jean-Pierre Morand qui privil\u00e9gie la course \u00e0 pied comme moyen de transport et qui se rend \u00e0 pied \u00e0 son travail de cantonnier cantonal quotidiennement. Il parcourt pr\u00e8s de 15km par jour.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PS", "PDC"], "sequenceIds": ["1499630"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499226", "durationSec": 73, "title": "MI GE RESULTAT VOTE CASERNE_RTS000000746080", "excerpt": "Dans le canton de Vaud, les citoyens ont \u00e9lu leurs autorit\u00e9s communales et ont privil\u00e9gi\u00e9 la stabilit\u00e9. La r\u00e9partition des forces politiques sur le territoire vaudoise reste relativement inchang\u00e9. La gauche remporte la majorit\u00e9 \u00e0 Lausanne tandis que le PLR l'emporte \u00e0 Yverdon-les-Bains. A Renens, le POP perd 6 si\u00e8ges.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "CASERNE", "ARM\u00c9E", "R\u00c9F\u00c9RENDUM"], "sequenceIds": ["1499649"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499227", "durationSec": 25, "title": "MI IRAN_RTS000000745955"}, {"internalArchiveId": "AA1602499228", "durationSec": 161, "title": "MI MAG JOGGER_RTS000000745943", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VIEILLE, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BEVILARD"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "COURSE \u00c0 PIED (ATHL\u00c9TISME)"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499229", "durationSec": 116, "title": "MI RESUME OSCARS_RTS000000746116", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602499230", "durationSec": 24, "title": "MI SENTIMENT SECURITE_RTS000000745941"}, {"internalArchiveId": "AA1602499231", "durationSec": 28, "title": "MI SSR RINGIER_RTS000000746152"}, {"internalArchiveId": "AA1602499232", "durationSec": 79, "title": "MI SYRIE HUMANITAIRE_RTS000000746120", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602499233", "durationSec": 20, "title": "MI TAXIS GE 3_RTS000000746157"}, {"internalArchiveId": "AA1602499234", "durationSec": 101, "title": "MI VD RETOUR COMMUNALES_RTS000000746140", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "YVERDON-LES-BAINS", "RENENS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE"], "thematicCorporations": ["PS", "PLR", "UDC", "POP"], "sequenceIds": ["1499666"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603499534", "summary": "Fribourg : Itw de Marc Bugnon, conseiller g\u00e9n\u00e9ral PDC Ville de Fribourg. Itw de J\u00f6el Gapany, pr\u00e9sident du PDC Ville de Fribourg. Itw de J\u00e9r\u00f4me Hayoz, pr\u00e9sident du PS Ville de Fribourg.", "id": "1499630", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499553", "summary": "Gen\u00e8ve : Itw d'Antonio Hodgers, conseiller d'\u00e9tat Les Verts genevois en charge du logement.\nItw de Tobia Schnebli, membre du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e.", "id": "1499649", "visualThemes": ["CASERNE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["HODGERS, ANTONIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499557", "summary": "Duplex Berne : Itw de Martin Killias, professeur et criminologue UNIZH.", "id": "1499653", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499560", "summary": "Plateau : Itw de Camille Berthollet, musicienne.", "id": "1499656", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499570", "summary": "Itw de Philippe Miauton secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral PLR Vaud. Itw de Kevin Grangier, Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral  UDC Vaud. Volontaires triant les bulletins des votations. Itw de Marianne Huguenin, syndic sortante POP Renens. Itw de Beno\u00eet Gaillard, secr\u00e9taire PS Lausanne. Anonymes mettant leur enveloppe de vote dans l'urne.", "id": "1499666", "visualThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["HUGUENIN, MARIANNE", "GRANGIER, KEVIN"], "visualCorporations": ["PS", "UDC"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Liaison duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1643339", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023930", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-18BC60C3-A4F1-4443-8A16-46D60795C525", "internalArchiveId": "18BC60C3-A4F1-4443-8A16-46D60795C525", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Didier Burkhalter soulag\u00e9 par le refus de l'initiative UDC", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Burkhalter, CF PLR NE, chef du DFAE\r\nEn marge de la 31e session du Conseil des droits de l'homme qui s'est ouverte ce lundi matin \u00e0 Gen\u00e8ve, le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter a r\u00e9agi aux r\u00e9sultats des votations de dimanche et au net refus des Suisses de l'initiative UDC pour l'expulsion des criminels \u00e9trangers. Son interview.\r\n\r\n* * Didier Burkhalter soulag\u00e9 par le refus de l'initiative UDC En marge de la 31 \u00e8me session du conseil des droits de l'homme qui s'est ouverte ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve, Didier Bukhalter a r\u00e9agi au r\u00e9sultat des votations d'hier et au net refus des Suisses de l'initiative UDC pour l'expulsion des criminels \u00e9trangers. .. \r\nLe chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res se dit soulag\u00e9.. \r\nIL salue la forte participation des \u00e9lecteurs \u00e0 cet enjeu qui aurait pu compliquer  encore un peu plus les rapprots avec l'Union europ\u00e9enne notamment.. \r\nDIGAS\r\nDes propos recueillis par Nicolas Vultier", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513486", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Didier Burkhalter soulag\u00e9 par le refus de l'initiative UDC / 12H30_2016-02-29T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 29.02.2016"], "alternativeSummary": ["En marge de la 31e session du Conseil des droits de l\u2019homme qui s\u2019est ouverte ce lundi matin \u00e0 Gen\u00e8ve, le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter a r\u00e9agi aux r\u00e9sultats des votations de dimanche et au net refus des Suisses de l\u2019initiative UDC pour l\u2019expulsion des criminels \u00e9trangers. Son interview."], "variantIds": ["ece-7513486"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T16:01:50Z", "speechToTexts": ["30.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt en marge de la 31\u00e8me session du Conseil des droits de l'homme \u00e0 Gen\u00e8ve, qui s'est ouverte ce matin Didier Burkhalter a r\u00e9agi aux r\u00e9sultats des votations d'hier, le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res se dit soulag\u00e9, il salue la forte participation des \u00e9lecteurs \u00e0 cet enjeu qui aurait pu donc compliquer encore un peu plus les rapports avec l'Union europ\u00e9enne notamment, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [91%] :\r\nJe crois que la proposition clairement faite par les autorit\u00e9s de dire on s'occupe s\u00e9rieusement de la chose, on a pris un peu de temps pour faire la l\u00e9gislation d'application, mais le probl\u00e8me est reconnue en terme de s\u00e9curit\u00e9 et d'expulsion des criminels \u00e9trangers qui doivent Lettres mais tout en respectant l'examen au cas par cas a \u00e9t\u00e9 compris, bien s\u00fbr qu'il y a aussi une tr\u00e8s forte mobilisation et c'est tr\u00e8s impressionnant, il faut remercier notre soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique de fonctionner si bien mais je crois aussi que le le projet de homme de base a \u00e9t\u00e9 compris, petit \u00e0 petit de de mieux en mieux pendant la la campagne et qu'le peuple a d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 mon avis, la solution la plus raisonnable et point de vue international, \u00e7a nous permet aussi clairement de montrer la volont\u00e9 de fermet\u00e9 dans ce cadre, mais aussi de respect des engagements de la Suisse, \u00e7a pourrait, entre guillemets, apaiser les les relations entre Berne et Bruxelles, mais elles ne sont pas, on n'est pas en guerre, donc on a simplement des probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre avec cette votation, on aurait pu cr\u00e9er un probl\u00e8me de plus si vous voulez, donc on aurait pu avoir quelques degr\u00e9s de temp\u00e9rature suppl\u00e9mentaire, mais c'est pas, c'est pas en soi la la fin des discussions, et c'est pas en soi la solution mal mais c'est une une \u00e9tape qui est positive, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [78%] :\r\nDidier Burkhalter interrog\u00e9 par Nicolas vu tient \u00e0 Gen\u00e8ve est toujours en. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T11:44:41Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3FACC28-527D-431F-97A2-96810D464E01", "internalArchiveId": "B3FACC28-527D-431F-97A2-96810D464E01", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Toni Brunner, UDC SG, pdt d\u00e9missionnaire de l'UDC;Yannick Buttet, CN PDC VS;Laurent Favre, CE PLR NE,  chef du Dpt du d\u00e9veloppement territorial et de l'environnement;Yalda \u00e9tudie les sciences \u00e9conomiques;Ali,  \u00e9tudiant en neurosciences;Nader, \u00e9tudiant en Suisse;Manon Schick , directrice g\u00e9n\u00e9rale de la section suisse d'AI;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(07/UDC: ITV BRUNNER/IV T. BRUNNER/TRADUIT) Le nouvel outil d\u00e9mocratique invent\u00e9 par l'UDC lui explose en pleine figure: l'initiative de mise en oeuvre, con\u00e7ue pour contourner le parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour renvoyer les \u00e9trangers criminels, a \u00e9chou\u00e9 tr\u00e8s nettement en votation populaire... avec - 59% de non. \r\nC'est donc la loi concoct\u00e9e par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales qui entrera en vigueur - avec plus de manoeuvre pour les juges. \r\nLe pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire de l'UDC, Toni Brunner, prend acte de la d\u00e9faite, mais avec nuance....\r\n   SON 0'48''\r\n((Oui, nous avons perdu, aujourd'hui. Maintenant on va suivre de pr\u00e8s l'efficacit\u00e9 de la loi du Parlement. Voir ce qu'il se passe... et surtout voir si cette loi conduit r\u00e9ellement \u00e0 des expulsions.\r\nQ\r\nNous voulions une pratique tr\u00e8s stricte. Et maintenant le peuple a dit que la loi du Parlement lui suffisait, que l'initiative allait trop loin. Il faut le respecter, et aussi l'accepter. Mais rappelez-vous que c'est gr\u00e2ce \u00e0 la pression de notre initiative que cette loi est si dure. Vu comme \u00e7a, il ne s'est pas pass\u00e9 grand chose dans cette votation.))\r\nToni Brunner avec Muriel Ballaman\r\n(03/QU'EST-CE QUE L'UDC A PERDU/PA ANALYSE) 59% : c'est donc un non tr\u00e8s clair \u00e0 cette initiative sur le renvoi des criminels \u00e9trangers... Un d\u00e9savoeu auquel l'UDC n'est pas habitu\u00e9e, elle qui gagne toutes ses votations sur les questions li\u00e9es aux \u00e9trangers....  Ce dimanche, elle a peut-\u00eatre perdu bien plus qu'une votation, Alexandra Richard:\r\n  SON 1'07\r\n((\"C'\u00e9tait une campagne contre l'UDC\", analysait Toni Brunner. Le pr\u00e9sident du parti l'a bien senti ces derni\u00e8res semaines: le d\u00e9bat a port\u00e9 largement au-del\u00e0 de l'objet lui-m\u00eame. Un texte dans le fonds plut\u00f4t technique et peu accessible. Mais qui touchait \u00e0 des valeurs plus fondamentales: les droits humains, l'Etat de droit, l'Europe ou encore et surtout notre rapport aux \u00e9trangers qui vivent en Suisse et aux Secondos.\r\nEt c'est ce d\u00e9bat de fonds qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine d'un v\u00e9ritable sursaut d\u00e9mocratique. Un r\u00e9veil vif de la soci\u00e9t\u00e9 civile et de l'ensemble des citoyens qui se sont impliqu\u00e9s avec une intensit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent, via les r\u00e9seaux sociaux et tous les nouveaux moyens de communication. Avec au final, une participation de 63%, du jamais vu depuis 1992.\r\nCe que l'UDC a exp\u00e9riment\u00e9 hier, c'est donc l'\u00e9chec de popularit\u00e9. Elle y est peu habitu\u00e9e. Mais si ses adversaires analysent les m\u00e9canismes qui ont men\u00e9 \u00e0 cette mobilisation - la mani\u00e8re de porter les arguments, le fait aussi de venir sur le terrain plus \u00e9motionnel qui lui est en principe r\u00e9serv\u00e9 - alors l'UDC risque bien de s'exposer \u00e0 d'autres \u00e9checs lors des futures votations - en particulier la loi sur l'asile et la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier.))\r\n(04/INITIATIVE PDC/IV Y.BUTTET) Il y avait trois autres objets f\u00e9d\u00e9raux, hier... \r\nAvec deux r\u00e9sultats tr\u00e8s clair: le oui \u00e0 57% au second tube au Gothard... et le rejet \u00e0 60% de l'initiative socaliste contre la sp\u00e9culation alimentaire.\r\nLe seul suspense est venu de l'initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s... rejett\u00e9e par 50,8% des votants... malgr\u00e9 un soutien de la majorit\u00e9 des cantons....\r\nA la lumi\u00e8re de ce r\u00e9sultat, tout le monde s'accorde pour dire qu'il faut agir contre la p\u00e9nalisation fiscale qui touche certains couples mari\u00e9s. Toute la question est de savoir comment.... Les opposants \u00e0 l'initiative du PDC voient la voie royale pour l'imposition individuelle. Mais les D\u00e9mocrates-Chr\u00e9tiens ne s'avouent pas encore vaincu. \r\nA l'instar du Conseiller national valaisan Yannick Buttet...\r\n MAG\r\nYannick Buttet avec Chrystel Domenjoz.\r\nUn mot sur la participation: 63%. C'est rare. Ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis la votation sur l'EEE, en 1992...\r\n(14/SUCCES GAUCHE LAUSANNE/PA ANALYE) Voil\u00e0 pour les votations f\u00e9d\u00e9rales d'hier...  c'\u00e9tait aussi une journ\u00e9e d'\u00e9lections dans les cantons de Vaud et Fribourg... \r\nLa gauche a r\u00e9\u00e9dit\u00e9 son exploit \u00e0 Lausannne: pour la 3e fois cons\u00e9cutive, l'alliance de gauche r\u00e9ussit \u00e0 faire \u00e9lire ses 6 candidats au premier tour. A savoir les socialistes Florence Germond, Oscar Tosato, Gregoire Junod, les Verts Jean-Yves Pidoux et Natacha Litzistorf ainsi que le Popiste David Payot.\r\nIl faudra un second tour pour attribuer le dernier si\u00e8ge... puisque le premier candidat de droite, le PLR Pierre-Antoine Hildebrand, n'a pas obtenu assez de voix pour \u00eatre \u00e9lu.\r\nA Lausanne, la gauche reste donc ominpotente.... aussi parce qu'elle a su miser sur les alliances, C\u00e9line Fontannaz\r\n  SON 0'56''\r\n((Tous sur la m\u00eame liste, au-del\u00e0 des divergeances partisanes. Comme il y a 5 ans, les Roses Rouge Verts ont mis\u00e9 sur l'unit\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 la droite a jou\u00e9  la division. Une tactique payante, renforc\u00e9e  par une fort taux de participation, les Lausannois ont vot\u00e9 compacte.  Mais ca n'est pas uniquement une strat\u00e9gie partisane qui est r\u00e9compens\u00e9e ici. C'est  aussi le fruit d' une politique  centriste adopt\u00e9es par le PS  en particulier, durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature. \r\nAlors que les nuits lausannoises traversaient plusieurs \u00e9pisodes de violence, la Municipalit\u00e9 a su donner un coup de barre \u00e0 droite sur le plan s\u00e9curitaire. en retirant la police au POP  pour la confier au socialiste Gr\u00e9goire Junod, le futur syndic. Aux finances, sa coll\u00e8gue de parti Florence Germond a montr\u00e9  davantage de rigueur budg\u00e9taire apr\u00e8s des ann\u00e9es d'exercice dans le rouge. Des choix qui ont  convaincu  l'\u00e9lectorat lausannois, aussi dans des cercles plus larges que ceux de la gauche. \r\n Malgr\u00e9 son fort engagement sur le terrain, le PLR n'avait d'ailleurs pas vraiment d'autre politique \u00e0 proposer. Les arguments de campagne des lib\u00e9raux radicaux ressemblaient furieusement  au programme du PS.\r\n Les Lausannois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 remettre aux commandes ceux qui avaient d\u00e9j\u00e0 fait leurs preuves. ))\r\nM\u00eame sc\u00e9nario \u00e0 Yverdon, mais en faveur du PLR, qui place quatre \u00e9lus  d\u00e8s le premier tour. \r\nA Nyon, Daniel Rossellat a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, avec deux socialistes.\r\nUn seul \u00e9lu \u00e0 Montreux, le syndic Laurent Wehrli.\r\nBallotage g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Morges, \u00e0 Renens et \u00e0 Vevey.\r\nDans le canton de Fribourg, la gauche reste majoritaire \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville.... \r\nLa Ville de Fribourg o\u00f9 la r\u00e9partition des si\u00e8ges reste inchang\u00e9e. Arriv\u00e9e en t\u00eate, le socialiste Thierry Steiert se profile donc comme le futur syndic.\r\nL'UDC a rat\u00e9 son coup dans le canton de Berne, o\u00f9 elle esp\u00e9rait s'emparer des deux si\u00e8ges socialistes vacants au Conseil d'Etat. Un seul \u00e9lu, apr\u00e8s le premier tour: le socialiste al\u00e9manique Christoph Ammann. Il faudra attendre 3 avril pour conna\u00eetre le second. Et pour savoir si la majorit\u00e9 repasse \u00e0 droite.\r\n(13/MOBILITE 2030 NE/IV L. FAVRE) Le psychodrame du Transrun est oubli\u00e9, \u00e0 Neuch\u00e2tel... \r\nTrois ans apr\u00e8s le refus du Transrun, les Neuch\u00e2telois ont pl\u00e9biscit\u00e9 le nouveau projet de RER.... baptis\u00e9 Mobilit\u00e9 2030.... qui a convaincu  84% des votants.\r\nNeuch\u00e2tel doit maintenant convaincre la Conf\u00e9d\u00e9ration. Le Conseil d'Etat esp\u00e8re le faire par le biais d'un pr\u00e9financement... un emprunt de 900 millions de francs...  somme que la Conf\u00e9d\u00e9ration rembourserait dans un deuxi\u00e8me temps.\r\nUne tactique qui est clairement la plus opportune, selon le Conseiller d'Etat en charge des transports, le PLR Laurent Favre... \r\n  SON 0'48''\r\nLaurent Favre r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard.  \r\nPas tr\u00e8s loin de l\u00e0, deux tiers des  Jurassiens ont refus\u00e9 l'autonomisation de l'Office des v\u00e9hicules.\r\n(09/NON AU MAH - COMMENT REBONDIR/PA - REP 22H30) Cette claque, pour les autorit\u00e9s de la Ville de Gen\u00e8ve: les citoyens \r\nont dit non \u00e0 l'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire...\r\nA 54%, le Genevois ont refus\u00e9 le cr\u00e9dit de r\u00e9alisation, qui s'\u00e9levait \u00e0 plus de 63 millions, pour la Villle... alors que des donateurs priv\u00e9s s'\u00e9taient engager \u00e0 financer l'autre partie, \u00e0 savoir 67 millions.\r\nAutant dire que l'avenir de ce mus\u00e9e est pour le moins flou, Tania Sazpinar...\r\n  SON 0'54''\r\n((Il faut d\u00e9sormais se tourner vers l'avenir te vite car la r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire ne pourra pas attendre des ann\u00e9es vu son \u00e9tat de d\u00e9labrement. Et cette urgence fait l'unanimit\u00e9... \r\nHier le Conseil Administratif de la Ville de Gen\u00e8ve a pris acte de la d\u00e9cision du peuple et a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il allait pr\u00e9senter, avant cet \u00e9t\u00e9, ses intentions pour l'\u00e9laboration du futur projet. Selon lui une r\u00e9novation seule n'aurait pas de sens pour des raisons de co\u00fbt et d'adaptation aux besoins actuels. Il s'agit donc de savoir si l'on veut agrandir le mus\u00e9e ou lui construire une annexe.\r\nEnsuite un cr\u00e9dit d'\u00e9tude comprenant un concours d'architecture international sera d\u00e9pos\u00e9, un jury d\u00e9sign\u00e9 et un cr\u00e9dit de r\u00e9alisation du nouveau projet demand\u00e9. On l'a compris, la proc\u00e9dure recommence \u00e0 z\u00e9ro.\r\nPour l'instant une fermeture du mus\u00e9e n'est pas envisag\u00e9e, mais une \u00e9valuation de l'\u00e9tat du b\u00e2timent sera r\u00e9alis\u00e9e afin d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des oeuvres, du personnel et du public.))\r\nSur le plan cantonal, les Genevois ont accept\u00e9 de construire une nouvelle caserne \u00e0 Meyrin. L'arm\u00e9e pourra donc quitter les Vernets, ce qui doit permettre la construction de 1500 logements.\r\n(D2/BILAN VOYAGE JSA EN IRAN/PI) En Iran, la perc\u00e9e des r\u00e9formateurs et des mod\u00e9r\u00e9s constitue le fait marquant des l\u00e9gislatives de vendredi... \r\nLes r\u00e9sultats sont encore partiels - il reste encore 30% des bulletins \u00e0 d\u00e9pouiller -  mais il s'av\u00e8re d\u00e9j\u00e0 que les alli\u00e9s du pr\u00e9sident Rohani ont fortement progress\u00e9 face aux conservateurs.\r\nC'est dans ce contexte que Johann Schneider Ammann a termin\u00e9 sa visite d'Etat de trois jours en Iran... \r\nHier, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9rtion a prononc\u00e9 un discours \u00e0 l'universit\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran, o\u00f9 il a vant\u00e9 les m\u00e9rites du mod\u00e8le \u00e9conomique suisse. Des accords universitaires ont aussi \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s devant un parterre d'\u00e9tudiants euphoriques. Pietro Bugnon \u00e9tait dans l'auditoire. \r\n  SON 1'32''\r\n((SON 2'' Ces Jeunes iraniens placent \u00e9norm\u00e9ment d'espoir dans l'intensification des relations entre Berne et T\u00e9h\u00e9ran, apr\u00e8s la lev\u00e9e des sanctions internationales. La signature de ces d\u00e9clarations d'intensions acad\u00e9miques a \u00e9t\u00e9 accueillie par des \u00ab hourras \u00bb. Yalda \u00e9tudie les sciences \u00e9conomiques. Elle r\u00eave de venir en Suisse. SON 8''((( TRAD : La Suisse est un des pays les plus s\u00fbrs au monde. Le pays s'occupe beaucoup de ses habitants. C'est \u00e7a l'image que je me fais de la Suisse. )))\r\nMais rejoindre la Suisse n'est pas ais\u00e9. Ali est \u00e9tudiant en neurosciences. Il est inscrit pour un \u00e9change \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, mais attend toujours son visa.\r\nSON 20'' ((( TRAD : Mes cours ont commenc\u00e9 la semaine pass\u00e9e et \u00e7a fait deux mois que j'attends mon visa. C'est vraiment compliqu\u00e9. Je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u. Pour les autres pays vous le recevez en un mois. Je pensais qu'apr\u00e8s l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, les choses seraient plus faciles. Mais non. C'est vraiment dommage. )))\r\nCertains esp\u00e8rent un jour pouvoir venir \u00e9tudier en Suisse. D'autres souhaitent y retourner, \u00e0 l'image de Nader. SON 16''\r\n((( TRAD : A cause des sanctions, je n'ai pas pu terminer mon master en gestion des affaires en Suisse. J'ai d\u00fb rentrer en Iran. Depuis, je n'ai pas pu retourner en Suisse pour terminer mon dernier semestre. Et ici, je ne trouve pas de travail parce que les dipl\u00f4mes que j'ai obtenu en Suisse ne sont pas tr\u00e8s bien reconnus. \r\nSi sur le plan \u00e9conomique, l'Iran fait r\u00eaver les entrepreneurs helv\u00e9tiques, qui esp\u00e8rent un jour y d\u00e9velopper leurs activit\u00e9s. Sur le plan acad\u00e9mique, c'est les hautes \u00e9coles suisses qui sont tr\u00e8s convoit\u00e9es. Iran et Suisse. A chacun son eldorado.))\r\n(25/REMISE DES OSCARS/PA 6h) Un autre El Dorado maintentant... Hollywood, o\u00f9 se d\u00e9roule la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars.\r\nQue vous suivez pour nous, Tessa Graumann,  \u00e0 Los Angeles, bonjour, ou bonsoir.\r\nEst-ce que Leonardo DiCaprio a re\u00e7u sa statuette?\r\n DIRECT\r\n(D3/10EME SESSION DROIT DE L'HOMME/PI M SCHICK) La 31eme session du Conseil des droits de l'homme s'ouvre ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nDix ans apr\u00e8s son lancement sous l'impulsion de la Suisse, cet organe de l'ONU n'a pas rempli toutes les attentes mais il aura tout de m\u00eame permis quelques avanc\u00e9es. Nicolas Vultier.\r\n  SON 1'32'' \r\n((Un bilan mitig\u00e9. un organisme qui permet d'avancer \u00e0 petit pas mais qui est toujours loin de r\u00e9pondre aux attentes  c'est l'analyse que tire la directrice g\u00e9n\u00e9rale de la section suisse d'Amnesty International, Manon Schick du Conseil des droits de l'homme, dix ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ationDigas 1Pour Manon Schick, la pr\u00e9sence au Conseil de pays pas forc\u00e9ment recommandables en mati\u00e8re de droits humains n'est pas une mauvaise choseDigas 2L'un de ces m\u00e9canismes, c'est l'examen p\u00e9riodique universel. une v\u00e9ritable r\u00e9ussite selon la directrice d'Amnesty SuisseDigas 3Enfin reste le plus dur. trouver un m\u00e9canisme contraignant qui oblige les Etats \u00e0 suivre les recommandations \u00e9mises par les commissions d'enqu\u00eate et par le conseil en mati\u00e8re de droits humains. Mainte fois condamn\u00e9es la Syrie ou la Cor\u00e9e du Nord par exemple n'ont en rien chang\u00e9 de politique. ))\r\n(SPORT) Au chap\u00eetre sportif enfin, \u00e0 retenir: \r\nLa deuxi\u00e8me place de Wendy Holdener lors du super combin\u00e9 disput\u00e9 hier \u00e0 Andorre.\r\nLes  qualifications d'Ajoie et de Red Ice Martigny  pour les demi-finales des play-off de LNB... en hockey sur glace...\r\nEt les matchs nul de B\u00e2le et de GC hier en Super League de football..\r\n(METEO) METEO\r\nLa journ\u00e9e sera nuageux, avec de la bise et des pr\u00e9cipitations qui vont gagner toutes les r\u00e9gions en cours de journ\u00e9e...\r\nIl pourrait neiger jusqu'en plaine... de fa\u00e7on sporadique sur le bassin l\u00e9manique et plus intense sur les reliefs.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nCiel couvert, bise temp\u00e9tueuse sur le bassin l\u00e9manique, arriv\u00e9e de pr\u00e9cipitations d'abord dans les\r\nAlpes, puis \u00e0 partir du nord. Limite pluie-neige g\u00e9n\u00e9ralement jusqu'en plaine.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mardi 1 mars 2016 et tendance\r\nLa matin\u00e9e commence sous un ciel tr\u00e8s nuageux, avec une bise temp\u00e9tueuse sur l'ouest l\u00e9manique.\r\nLa neige continue de tomber sur les versants sud des Alpes valaisannes et la r\u00e9gion du SImplon. En\r\ncours de journ\u00e9e, les pr\u00e9cipitations s'\u00e9tendront en toutes les r\u00e9gions mais avec des intensit\u00e9s bien\r\ndiff\u00e9rentes. Elles seront fr\u00e9quentes et localement abondantes sur le Nord du Jura et l'Ajoie,\r\nintermittentes sur les Pr\u00e9alpes et les Alpes. Alors que sur le bassin l\u00e9manique les pr\u00e9cipitations\r\nresteront sporadiques. La limite pluie-neige s'abaissera jusqu'en plaine. La bise faiblira l'apr\u00e8s-midi, le\r\nthermom\u00e8tre indiquera au mieux 5 \u00e0 8\u00b0. Mardi sera une journ\u00e9e d'accalmie, les pr\u00e9cipitations\r\ns'arr\u00eatront pour laisser place \u00e0 quelques \u00e9claircies en plaine, avant la reprise des pr\u00e9cipitations en\r\nsoir\u00e9e.\r\nAvis:\r\nForte bise sur l'ouest l\u00e9manique, fortes chutes de neige r\u00e9gion Simplon.\r\n--> Durant la nuit nous avons relev\u00e9 une bise de 74 km/h \u00e0 Gen\u00e8ve et 79 km/h \u00e0 Bi\u00e8re.", "durationSec": 994, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513516", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin", "Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin / JDM_2016-02-29T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin / JDM_2016-02-29T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7513535", "ece-7513516"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T15:05:55Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPremi\u00e8res c'est le journal de J\u00e9r\u00f4me Jeannin, une d\u00e9faite pour l'UDC oui, m\u00eame si son pr\u00e9sident la relativise la mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile a fait capoter son initiative de mise en oeuvre sur le renvoi des criminels d'\u00e9trangers, un r\u00e9veil citoyen qui pourrait bien influencer les prochaines votations nous dira Alexandra Richard parmi les autres scrutins d'hier, le nouveau carton plein de la gauche \u00e0 Lausanne la mobilit\u00e9 retrouv\u00e9e du canton de Neuch\u00e2tel et le rejet du projet d'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire \u00e0 Gen\u00e8ve sur ce dernier point, c'est une claque, hein, pour le Conseil administratif Genevois et pour les responsables du mus\u00e9e d'Art et d'histoire \u00e9galement son directeur Jean-Yves marin sera tout \u00e0 l'heure en Direct avec nous, il sera l'invit\u00e9 d'Inter cit\u00e9 ce sera dans une vingtaine de minutes direction Hollywood \u00e9galement dans ce journal pour savoir si Leonardo DiCaprio a enfin remport\u00e9 l'Oscar du meilleur acteur, il fut conseiller d'\u00c9tat membre mod\u00e9r\u00e9 de la Lega, il est depuis quelques ann\u00e9es, le maire de Lugano, Marco Borradori, est l'invit\u00e9 de MP3 cette semaine, a rendez- vous avec lui \u00e0 6 heures 53, le nouvel outil d\u00e9mocratique invent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [96%] :\r\nPar l'UDC lui a donc explos\u00e9 en pleine figure, \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre pour renvoyer les \u00e9trangers criminels a \u00e9chou\u00e9 tr\u00e8s nettement en votation populaire avec 59 pourcent de de non, c'est donc la loi concoct\u00e9e par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales qui entrera en vigueur avec davantage de manoeuvre pour les juges, le pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire de l'UDC : Toni Brunner prend acte de la d\u00e9faite, mais avec nuance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [79%] :\r\nIl y avait ramen\u00e9 de souhaiter faire l'apport air vernis qui, oui nous avons perdu aujourd'hui, maintenant, on va suivre de pr\u00e8s l'efficacit\u00e9 de la loi du Parlement parce voir ce qui se passe et surtout voir si cette loi les conduit r\u00e9ellement \u00e0 des expulsions d'de gu\u00e9rir pas ou Atalanta s'estimer \u00e0 Oshawa font fureur, c'est donc pas le coup de trop pour l'UDC cette initiative m\u00e9tis \u00e0 lunette cette Tiffert \u00e0 Oufa \u00e9merge aussi, nous voulions une pratique tr\u00e8s stricte et maintenant le peuple cela dit que la loi du Parlement lui suffisait pour que ce que l'initiative allait trop loin, ce qui est bon, il faut le respecter, il fait aussi l'accepter ce bac mais rappelez -vous que c'est gr\u00e2ce \u00e0 la pression de notre initiative que cette loi existe pour une cor\u00e9enne pire vu comme \u00e7a, il ne s'est pas pass\u00e9 grand chose dans cette votation, c'est-\u00e0-dire les gens \u00e9taient sauf il passe et hop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [93%] :\r\nToni Brunner avec Muriel Balamandji 59 pourcent de de non, c'est donc un nom tr\u00e8s clair \u00e0 cette initiative un d\u00e9savoeu auquel l'UDC n'est pas habitu\u00e9e, elle qui gagne toutes ses votations sur les questions li\u00e9es aux \u00e9trangers ce dimanche, l'UDC a peut-\u00eatre perdu bien plus qu'une votation Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:36) [95%] :\r\nC'est peut-\u00eatre une campagne contre l'UDC propos de Toni Brunner, le pr\u00e9sident du parti l'a bien senti ces derni\u00e8res semaines, le d\u00e9bat a port\u00e9 largement au-del\u00e0 de l'objet lui- m\u00eame un texte dans le fonds plut\u00f4t technique et peu accessible mais qui touchait \u00e0 des valeurs plus fondamentales, les droits humains \u00e0 l'\u00e9tat de droit, l'Europe ou encore et surtout notre rapport aux \u00e9trangers qui vivent en Suisse et au sec Windows et c'est ce d\u00e9bat de fond qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine d'un v\u00e9ritable sursaut d\u00e9mocratique un r\u00e9veil vif de la soci\u00e9t\u00e9 civile et de l'ensemble des citoyens qui se sont impliqu\u00e9s, avec une intensit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent via les r\u00e9seaux sociaux et tous les nouveaux moyens de communication, avec au final une participation de 63 pourcent,, du jamais vu depuis 1992 ce que l'UDC a exp\u00e9riment\u00e9 hier, c'est donc l'\u00e9chec de popularit\u00e9 elle peu habitu\u00e9e mais si ses adversaires analysent les m\u00e9canismes qui ont men\u00e9 \u00e0 cette mobilisation, la mani\u00e8re de porter les arguments, le fait aussi de venir sur le terrain plus \u00e9motionnel qui lui est en principe r\u00e9serv\u00e9 alors l'UDC risque bien de s'exposer \u00e0 d'autres \u00e9checs lors des futures votations en particulier la loi sur l'asile et la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [94%] :\r\nBon, il y avait 3 autres objets f\u00e9d\u00e9raux hier avec 2 r\u00e9sultats tr\u00e8s clair : le oui \u00e0 57 pourcent au au second tube au Gothard et le rejet \u00e0 60 pourcent de de l'initiative contre la sp\u00e9culation alimentaire en fait le seul suspense est venue de l'initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s rejeter finalement par50,8 pourcent des des votants malgr\u00e9 un soutien de la majorit\u00e9 des cantons \u00e0 la lumi\u00e8re de ce r\u00e9sultat, tout le monde s'accorde pour dire qu'il faut agir contre la p\u00e9nalisation fiscale qui touche certains couples mari\u00e9s, toute la question c'est de savoir comment on parle de plus en plus de l'imposition individuelle, mais les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ne s'avoue pas encore vaincu le conseiller national valaisan Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:24) [89%] :\r\nQuoi, il s'agira vraiment d'avoir des discussions tr\u00e8s s\u00e9rieuses, du c\u00f4t\u00e9 du Parlement, il y a toujours cette in\u00e9galit\u00e9 de traitement, d\u00e9nonc\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral il y a plus de 30 ans et aujourd'hui la plupart des gens ont en tout cas dans ce que je peux lire sur r\u00e9seaux sociaux on entend nous reprochent la d\u00e9finition du mariage qui \u00e9taient pr\u00e9sents dans cette initiative, mais en aucun cas, ou tr\u00e8s rarement le le type d'imposition, donc je ne perds pas espoir dans notre proposition du c\u00f4t\u00e9 du r\u00e9tablissement d'une \u00e9galit\u00e9 de traitement des couples mari\u00e9s, les couples concubins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire que PDC pourraient revenir au Parlement avec une proposition, une motion initiative parlementaire avec la m\u00eame solution, mais sans la d\u00e9finition du mariage. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:59) [93%] :\r\nIl s'agira d'abord d'en discuter avec les autres partis, mais effectivement, \u00e7a n'est pas exclu dans la mesure o\u00f9 la majorit\u00e9 des cantons ont soutenu cette initiative et dans la mesure aussi o\u00f9 le peuple suisse a soutenu fortement satisfait, a -t-il m\u00eame s'il a manqu\u00e9 quelques milliers de voix, il y a Camas signal clair de la population, donc notre proposition \u00e0 mes yeux n'est pas encore enterr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [92%] :\r\nIl Yannick Buttet avec Chrystel Demangeot, un mot sur la participation, Simon 63 pourcent,, c'est rare, ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis la votation sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en en 1992. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:29) [92%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour les votations f\u00e9d\u00e9rales hier, c'est aussi une journ\u00e9e hier d'\u00e9lections cantonales un dans les cantons de Vaud et Fribourg il y avait des \u00e9lections municipales notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [93%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e9lections communales, la gauche a r\u00e9\u00e9dit\u00e9 son exploit \u00e0 Lausanne pour la 3\u00e8me fois cons\u00e9cutive, l'alliance de gauche r\u00e9ussit \u00e0 faire \u00e9lire ses 6 candidats au 1er tour il faudra au second tour pour attribuer le dernier si\u00e8ge puisque le 1er candidat de droite le PLR Pierre-Antoine de Rembrandt n'a pas obtenu assez de voix pour \u00eatre \u00e9lu \u00e0 Lausanne, la gauche reste donc omnipotente aussi parce qu'elle a su miser sur les alliances, C\u00e9line Fontannaz. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:01) [93%] :\r\nTout sur la m\u00eame liste, au-del\u00e0 des divergences partisanes, comme il y a 5 ans, les Roses Rouge, Verts ont mis\u00e9 sur l'unit\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 la droite a jou\u00e9 la division une tactique payante, renforc\u00e9e par un fort taux de participation, les Lausannois ont vot\u00e9 compacte mais \u00e7a n'est pas uniquement une strat\u00e9gie partisane qui est r\u00e9compens\u00e9e, ici, c'est aussi le fruit d'une politique centriste adopt\u00e9es par le PS en particulier durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature alors que les nuits lausannoises traversaient plusieurs \u00e9pisodes de violence, la municipalit\u00e9 a su donner un coup de barre \u00e0 droite sur le plan s\u00e9curitaire en retirant la police au POPB pour la confier au socialiste, Gr\u00e9goire Junod, le futur syndic aux finances, sa coll\u00e8gue de parti Florence Germond a montr\u00e9 davantage de rigueur budg\u00e9taire, apr\u00e8s des ann\u00e9es d'exercice dans le rouge, les choix qui ont convaincu la lectorat lausannois aussi dans des cercles plus larges que ceux de la gauche, malgr\u00e9 son fort engagement sur le terrain, le PLR n'avait d'ailleurs pas vraiment d'autre politique \u00e0 proposer les arguments de campagne des lib\u00e9raux radicaux ressemblaient furieusement au programme du PS, les Lausannois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 remettre aux commandes, ceux qui avaient d\u00e9j\u00e0 fait leurs preuves. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [92%] :\r\nM\u00eame sc\u00e9nario \u00e0 Yverdon mais en faveur du PLR qui place 4 \u00e9lus d\u00e8s le 1er tour \u00e0 Nyon, Daniel Rossellat a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu avec 2 socialistes, un seul \u00e9lu \u00e0 Montreux le syndic Laurent Verly ballottage g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Morges \u00e0 Renault. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:08) [88%] :\r\nEt \u00e0 Vevey, puis dans le canton de Fribourg, la gauche reste majoritaire \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de fruits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [92%] :\r\nPour la ville de Fribourg, o\u00f9 la r\u00e9partition des si\u00e8ges reste inchang\u00e9e, arriv\u00e9 en t\u00eate le socialiste Thierry Steiert se profile donc comme le futur syndic et l'UDC a rat\u00e9 son coup, dans le canton de Berne o\u00f9 elle esp\u00e9rait des 2 si\u00e8ges socialistes vacants au Conseil d'\u00c9tat, un seul \u00e9lu apr\u00e8s le 1er tour le socialiste al\u00e9manique Christoph Ammann, il faudra attendre le 3 avril pour conna\u00eetre le second et pour savoir si la majorit\u00e9 repasse droit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:36) [87%] :\r\nVoil\u00e0 pour Fribourg Neuch\u00e2tel maintenant le psychodrame parce que c'en \u00e9tait \u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque le psychodrame du TransRun et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [89%] :\r\nTout oublier, 3 ans apr\u00e8s le refus de ce TransRun les Neuch\u00e2telois ont pl\u00e9biscit\u00e9 84 pourcent le le nouveau projet de RER baptis\u00e9 Mobilit\u00e9 2030 Neuch\u00e2tel va maintenant convaincre la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est s't\u00e2che le Conseil d'\u00c9tat, esp\u00e8re le faire par le biais d'un pr\u00e9financement un emprunt de 900 millions somme que la Conf\u00e9d\u00e9ration rembourserait dans un 2\u00e8me temps une tactique qui est clairement la plus opportune, selon le conseiller d'\u00c9tat en charge des Transports Laurent Favre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:09) [90%] :\r\nClairement, elle permet de mieux convaincre les instances f\u00e9d\u00e9rales que de montrer qu'on est pr\u00eat \u00e0 mettre la main au porte pour la financer une infrastructure par ailleurs \u00e0 Neuch\u00e2tel ce pr\u00e9financement permet \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de r\u00e9aliser des \u00e9conomies probablement substantielle en limitant l'entretien de la ligne historique ce double effet de pr\u00e9financement et d'\u00e9conomies \u00e0 r\u00e9aliser, nous le pensons renforce mani\u00e8re tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, le projet neuch\u00e2telois, d'autant plus avec un soutien populaire \u00e0 plus de 80 pourcent le le Conseil d'\u00c9tat va continuer avec les parlementaires, son travail de fond pour d\u00e9montrer les besoins de modernisation de nos notre r\u00e9seau de de transport avec cette solidarit\u00e9 inter- que nous voulons, nous la donnons pour le Gothard, h\u00e9 bien, nous esp\u00e9rons obtenir le soutien des champs au plus tard en 2019. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [98%] :\r\nPas tr\u00e8s loin de Neuch\u00e2tel, 2 tiers des Jurassiens ont refus\u00e9 l'autonomisation de l'Office des v\u00e9hicules. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:02) [87%] :\r\nEt puis cette claque pour les autorit\u00e9s de la ville de Gen\u00e8ve, les citoyens qui disent non \u00e0 seulement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire \u00e0 5. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:09) [94%] :\r\n34 pourcent les les Genevois ont refus\u00e9 le cr\u00e9dit de r\u00e9alisation qui s'\u00e9levait \u00e0 plus de 63 millions pour la ville alors que des donateurs priv\u00e9s s'\u00e9taient engag\u00e9s \u00e0 financer l'autre partie 67 millions temps dire que l'avenir de ce mus\u00e9e est pour le moins flou Tania. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:24) [93%] :\r\nIl faut d\u00e9sormais se tourner vers l'avenir et vite car la r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'art et d'histoire, ne pourra pas attendre des ann\u00e9es, vu son \u00e9tat de d\u00e9labrement et cette urgence fait l'unanimit\u00e9 hier le conseiller administratif de la Ville de Gen\u00e8ve a pris acte de la d\u00e9cision du peuple et adore c'est d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il allait pr\u00e9senter avant cet \u00e9t\u00e9 ses intentions pour l'\u00e9laboration du futur projet selon lui une r\u00e9novation, seule, n'aurait pas de sens pour des raisons de co\u00fbt et d'adaptation, besoins actuels, il s'agit donc de savoir si l'on veut agrandir le mus\u00e9e ou lui construire une annexe, ont plus de la r\u00e9novation, ensuite et seulement ensuite un cr\u00e9dit d'\u00e9tude comprenant un concours d'architecture international sera d\u00e9pos\u00e9 un jury d\u00e9sign\u00e9 et un cr\u00e9dit de r\u00e9alisation du nouveau projet demand\u00e9, on l'a compris la proc\u00e9dure recommence \u00e0 0 pour l'instant une fermeture du mus\u00e9e n'est pas envisag\u00e9e mais une \u00e9valuation de l'\u00e9tat du b\u00e2timent sera r\u00e9alis\u00e9e afin d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des Oeuvres du personnel et du public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:18) [98%] :\r\nEt sur le plan cantonal les Genevois ont accept\u00e9 de construire une nouvelle caserne \u00e0 Meyrin l'arm\u00e9e pourra quitter les Vernets ce qui doit permettre la construction de 1500 logements. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:27) [93%] :\r\nEt puis on rappelle hein, \u00e0 propos du Mus\u00e9e d'art et d'histoire, on sera en Direct avec son directeur Jean-Yves marin, ce sera dans Intercit\u00e9s dans 10 minutes dans 10 minutes \u00e0 6 heures 20 en Iran maintenant la perc\u00e9e des r\u00e9formateurs et des mod\u00e9r\u00e9s constitue le fait marquant des l\u00e9gislatives de vendredi dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:42) [92%] :\r\nOr, les r\u00e9sultats sont encore partiels 1 70 70 pourcent de de de d\u00e9pouillement \u00e0 ce stade, mais il s'av\u00e8re d\u00e9j\u00e0 que les alli\u00e9s du pr\u00e9sident Rohani ont fortement progress\u00e9 face aux conservateurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:52) [91%] :\r\nDans ce contexte que Yann Schneider- Ammann, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a termin\u00e9 sa visite d'\u00c9tat de 3 jours en Iran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:57) [93%] :\r\nHier, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a prononc\u00e9 un discours \u00e0 l'universit\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran, o\u00f9 il a vant\u00e9 les m\u00e9rites du mod\u00e8le du mod\u00e8le \u00e9conomique suisse des accords universitaires ont aussi \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s et tous de tout cela devant un parterre d'\u00e9tudiants litt\u00e9ralement euphorique Pietro Bugnon s'est gliss\u00e9e dans l'auditoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:15) [90%] :\r\nCes jeunes iraniens placent \u00e9norm\u00e9ment d'espoir dans l'intensification des relations entre Berne apr\u00e8s la lev\u00e9e des sanctions internationales, la signature de ces d\u00e9clarations d'intention acad\u00e9mique a \u00e9t\u00e9 accueillie par des hourras il Yalda \u00e9tudie les sciences \u00e9conomiques, elle r\u00eave de venir en Suisse, c'est s\u00fbr, oui, et la Suisse est un des pays les plus s\u00fbrs du monde, le pays s'occupait beaucoup de ses habitants, c'est \u00e7a l'image, je me fais de la Suisse serait mais rejoindre la Suisse n'est pas ais\u00e9 \u00e0 est \u00e9tudiant en neurosciences, il est inscrit pour un \u00e9change \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve mais attend toujours son VISA. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:48) [82%] :\r\nMa classe \u00e0 B\u00e9lem l'assumer cours commenc\u00e9 la semaine pass\u00e9e, \u00e7a fait 2 mois que j'attends mon VISA, c'est vraiment compliqu\u00e9, je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u mais pour les autres pays vous le recevez non moi je pensais qu'apr\u00e8s l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, les choses seraient plus faciles, mais non, c'est vraiment dommage et s'aimer de base. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:04) [98%] :\r\nCertains esp\u00e8rent un jour pouvoir venir \u00e9tudier en Suisse, d'autres souhaitent y retourner \u00e0 l'image de Nader. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:10) [84%] :\r\nD\u00e9c\u00e9d\u00e9 la Sele\u00e7ao a commenc\u00e9 une semaine \u00e0 cause des sanctions, je n'ai pas pu terminer mon master en gestion des affaires en Suisse, j'ai d\u00fb rentrer dans les bombes depuis la semaine, je n'ai pas pu retourner en Suisse pour terminer mon dernier semestre et si je ne trouve pas de travail parce que les dipl\u00f4mes que j'ai obtenu en Suisse de sont pas tr\u00e8s bien reconnus, il va, a estim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:30) [89%] :\r\nSi sur le plan \u00e9conomique, l'Iran fait r\u00eaver les entrepreneurs helv\u00e9tiques qui esp\u00e8rent un jour y d\u00e9velopper leurs activit\u00e9s sur le plan acad\u00e9mique hautes \u00e9coles suisses qui sont tr\u00e8s convoit\u00e9es, Iran et Suisse, \u00e0 chacun son eldorado Pietro Bugnon rtsinfo terrant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:46) [86%] :\r\nEt un autre El Dorado maintenant Hollywood o\u00f9 se d\u00e9roule la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars que vous suivez pour nous Tessa Grauman \u00e0 Los-Angeles bonjour bonsoir, oui bonsoir J\u00e9r\u00f4me est-ce que Leonardo DiCaprio a re\u00e7u sa statuette est -ce qu'on le sait d\u00e9j\u00e0, oui, et l'art. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:13:01) [83%] :\r\nTu vas statuette en fait tailler la la c\u00e9r\u00e9monie est termin\u00e9e et la plus grande surprise de la soir\u00e9e c'est que Spotlight a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 meilleur film de l'ann\u00e9e, l'Acad\u00e9mie des Oscars consacre ainsi l'histoire vraie d'une affaire de p\u00e9dophilie dans le clerg\u00e9 catholique de Boston, r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par une \u00e9quipe de journalistes dans les ann\u00e9es 2000, un film r\u00e9aliste pour le reste, effectivement, L\u00e9onide Leonardo DiCaprio, meilleur acteur, Alejandro INRA il n'arrive, leur meilleur r\u00e9alisateur, comme pr\u00e9vu, les autres grands prix sont revenus \u00e0 un petit favori, celui de meilleure actrice a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Larsson pour son r\u00f4le de m\u00e8re courage avec son fils dans le film de Wim mais la voie la plus r\u00e9compens\u00e9e de la soir\u00e9e, c'est sans aucun doute, le film d'action Mad Max, si on y aborde avec pas moins de Citrix dans des cat\u00e9gories aussi vari\u00e9s que : costumes, maquillages mixage quant \u00e0 l'autre surprise de la soir\u00e9e elle venue de Sylvester Stallone qui repart sans statuette alors qu'il partait favori pour son \u00e9ni\u00e8me r\u00f4le de Rocky Balboa dans quid enfin, Chris Rock commune que nous ne comique noir et ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie a tenu promesse en rappelant avec sarcasme et humour, l'absence de noir dans la liste des nomin\u00e9s aux Oscars pour rtsinfo le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:07) [86%] :\r\nTessa Grauman qui \u00e9tait donc en Direct, vous l'aurez compris de Los-Angeles oui Madmax, elle en a parl\u00e9, qui \u00e9tait v\u00e9ritable petit chef-d'voir et la revoir, si vous en avez la possibilit\u00e9 d'un commentaire personnel, voil\u00e0 on on parle aussi maintenant de la 31\u00e8me session du Conseil des droits de l'homme qui s'ouvrent ce matin, Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:21) [95%] :\r\n10 ans apr\u00e8s son lancement, sous l'impulsion de la Suisse, cet organe de l'ONU n'a pas rempli toutes les attentes, mais il aura tout de m\u00eame permis quelques avanc\u00e9es, Nicolas MultiAir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:30) [97%] :\r\nUn bilan mitig\u00e9, un organisme qui permet d'avancer \u00e0 petits pas mais qui est toujours loin de r\u00e9pondre aux attentes, c'est l'analyse que tire la directrice g\u00e9n\u00e9rale de la section suisse d'Amnesty International, Manon Schick du Conseil des droits de l'homme, 10 ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:14:43) [88%] :\r\nOn est surtout, je dirais, confront\u00e9s au fait que ce Conseil des droits de l'homme est d'abord un conseil ou les \u00c9tats qui se r\u00e9unissent et compte les \u00c9tats ne veulent pas prendre des mesures pour am\u00e9liorer les droits humains, h\u00e9 bien tout simplement, ils s'entendent entre eux et donc on voit que malheureusement la les \u00c9tats \u00e9chouent souvent \u00e0 faire progresser le la situation des droits humains. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:03) [98%] :\r\nPour Manon Schick la pr\u00e9sence au Conseil de pays pas forc\u00e9ment recommandables en mati\u00e8re de droits humains n'est pas une mauvaise chose. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:15:09) [93%] :\r\nIl vaut mieux parfois les avoir, \u00e0 la m\u00eame table pour essayer de faire pression, plut\u00f4t que de les boycotter, donc je crois qu'aujourd'hui, l'id\u00e9e n'est pas forc\u00e9ment d\u00e9cide d'exclure les pays qui ne respectent pas les droits humains de ce conseil, mais parlons de trouver les m\u00e9canismes qui vont obliger ces pays \u00e0 r\u00e9pondre de la situation qui est en vigueur dans leur pays. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:27) [94%] :\r\nL'un de ces m\u00e9canismes, c'est l'examen p\u00e9riodique universel, une v\u00e9ritable r\u00e9ussite selon la directrice d'Amnesty Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:15:34) [95%] :\r\nD'abord parce que c'est un outil qui permet effectivement de forcer tous les \u00c9tats \u00e0 passer sous la loupe et ensuite, c'est un outil qui permet aussi aux ONG de se prononcer de fa\u00e7on beaucoup plus importante qu'elle ne pouvait le faire \u00e0 l'\u00e9poque avec la Commission. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:48) [92%] :\r\nEnfin, reste le plus dur : trouver un m\u00e9canisme contraignant qui oblige les \u00c9tats \u00e0 suivre les recommandations \u00e9mises par les commissions d'enqu\u00eate, et par le conseil en mati\u00e8re de droits humains mainte fois condamn\u00e9es, la Syrie ou la Cor\u00e9e du Nord, par exemple, n'ont en rien chang\u00e9 de politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:03) [95%] :\r\nEt au chapitre sportif, enfin \u00e0 retenir la 2\u00e8me place de Wendy Holdener lors du super combin\u00e9 disput\u00e9 hier \u00e0 Andorre et les qualifications d'Ajoie et de Red Ice Martigny pour les demi- finales des play- off de Ligue nationale bien hockey sur glace. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:16) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jourdain, c'\u00e9tait le journal dans un instant, la revue une la journ\u00e9e sera nuageuse avec de la bise et des pr\u00e9cipitations qui vont gagner toutes les r\u00e9gions en cours de journ\u00e9e il pourrait m\u00eame neiger jusqu'en plaine aujourd'hui de fa\u00e7on sporadique sur le bassin l\u00e9manique et plus intensive sur les reliefs. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T05:36:16Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grauman, Tessa", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12105F50-DDEF-4B8E-A93C-D51B129BD476", "internalArchiveId": "12105F50-DDEF-4B8E-A93C-D51B129BD476", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait du popiste David Payot, fra\u00eechement \u00e9lu \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Lausanne", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Payot, David\r\nDavid Payot est un des vainqueurs surprise des municipales de dimanche \u00e0 Lausanne. Un popiste qui se hisse dans l'Ex\u00e9cutif d'une grande ville de Suisse, le fait n'est pas courant. Son interview.\r\n\r\n* * Portrait du popiste David Payot, fra\u00eechement \u00e9lu \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Lausanne  \r\nEt \u00e0 18h ., nous accueillons un des vainqueurs surprise des municipales d'hier \u00e0 Lausanne, c'est vous David Payot ! Bonsoir Monsieur !\r\nUn popiste qui se hisse dans l'ex\u00e9cutif d'une grande ville de Suisse, ce n'est pas courant. Vous avez habilement profit\u00e9 de l'alliance rose-rouge-verte, qui a d\u00e9croch\u00e9 6 si\u00e8ges sur 7 !\r\nQuasi tous les observateurs estimaient que le si\u00e8ge de votre camarade sortant Marc Vuilleumier allait passer au PLR . et bien non. Vous avez cr\u00e9\u00e9 la surprise David Payot .\r\n-\tA t\u00eate repos\u00e9e, 24h plus tard, serein, ou un peu effray\u00e9 par les responsabilit\u00e9s dont vous venez d'h\u00e9riter ??\r\n-\tC'est qui a gagn\u00e9, le candidat David Payot, avec son charisme, avec son programme politique, sa personnalit\u00e9, ou le popiste qui \u00e9tait habillement plac\u00e9 sur la liste rouleau-compresseur de la gauche ?? \r\n-\tUn popiste, et un PLR seulement . est-ce un \u00e9quilibre raisonnable pour une ville comme Lausanne ? 6 contre 1, est-ce sain ?\r\n-\tVous allez \u00eatre le junior partner des locomotives de gauches, Florence Germond, Oscar Tosato, Gr\u00e9goire Junod . des centristes . ou alors vous allez porter une vrai vision de gauche combative, en porte-\u00e0-faux ?? vous allez avoir de la peine avec la coll\u00e9gialit\u00e9 ?? \r\n-\tQuand la municipalit\u00e9 va poursuivre sa politique s\u00e9curitaire dans les rues de lausanne, vous allez vous aligner sans broncher ?  \r\n-\tQuand la municipalit\u00e9 voudra serrer la vis aux migrants ill\u00e9gaux lors d'occupation de b\u00e2timents ?? \r\n-\tque sera quoi la patte David Payot \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne ?? Quel dicast\u00e8re vous visez, avec quelles visions concr\u00e8tes ?? quelles ambitions ??\r\n-\tUn projet concret qui vous tiens \u00e0 cour ?? \r\n-\tVotre p\u00e8re, Pierre Payot, est l'une des grandes figures du POP vaudois. Il a si\u00e9g\u00e9 39 ans au Grand conseil et 12 ans au Conseil communal. Vous m\u00eame y si\u00e9gez depuis 10 ans..on vous dit bosseur, mais discret, certains disent effac\u00e9.......qu'est-ce que vous r\u00e9pondez ?", "durationSec": 328, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513468", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Portrait du popiste David Payot, fra\u00eechement \u00e9lu \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif de Lausanne / FOR_2016-02-29T18:10:00_developpement-6", "Forum du 29.02.2016"], "alternativeSummary": ["David Payot est un des vainqueurs surprise des municipales de dimanche \u00e0 Lausanne. Un popiste qui se hisse dans l\u2019Ex\u00e9cutif d\u2019une grande ville de Suisse, le fait n'est pas courant. Son interview."], "variantIds": ["ece-7513468"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T16:01:50Z", "speechToTexts": ["27.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt puis de Vevey, on va passer \u00e0 Lausanne, on reste dans le canton de Vaud et on accueille \u00e0 un des vainqueurs surprise des municipales d'hier c'est vous David Payot, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates un popiste qui se hisse dans l'ex\u00e9cutif d'une grande ville de Suisse c'est pas courant, vous avez \u00e9t\u00e9 habile vous avez habilement profit\u00e9 de l'alliance rose- rouge- verte qui a d\u00e9croch\u00e9 6 si\u00e8ges sur 7 c'est une avalanche quasi tous les observateurs estimaient que le si\u00e8ge de votre camarade sortant Marc Vuilleumier allait passer au PLR h\u00e9 bien non, vous avez cr\u00e9\u00e9 la surprise David Payot \u00e0 t\u00eate repos\u00e9e, 24 heures plus tard est -ce que vous \u00eates tout \u00e0 fait serein ou un petit peu effray\u00e9 quand m\u00eame par les grandes responsabilit\u00e9s dont vous venez d'h\u00e9riter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [92%] :\r\nAlors, naturellement, que ce sera une nouveaut\u00e9 que je peux pas promettre maintenant que je ma\u00eetrise Reto mais je pense que il y a un certain nombre de de cartes en main pour pour le faire, je trouve aussi que le le groupeP.O.P. solidarit\u00e9 maintenant ensemble la gauche au conseil communal et en collectif int\u00e9ressant et j'esp\u00e8re qu'on pourra faire en jeu, un jeu collectif aussi pour repr\u00e9senter une gauche de transformation sociale au Parlement et \u00e0 l'ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [87%] :\r\nAlors vous \u00eates quelqu'un grand qu'on n'est pas encore tr\u00e8s bien, en tout cas en dehors de de la ville de Lausanne, peut-\u00eatre m\u00eame d\u00e9j\u00e0 au niveau cantonal, c'est qui qui a gagn\u00e9 hier, c'est le candidat David Payot avec son son charisme, son bagage politique ces id\u00e9es, sa personnalit\u00e9, ou bien c'est le popiste qui \u00e9tait Abidal habilement plac\u00e9 sur cette liste rouleau-compresseur de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [92%] :\r\nUn peu des 2, je pense que c'est aussi ce que je repr\u00e9sente, j'ai l'impression d'avoir j'ai pas cherch\u00e9 \u00e0 construire un personnage pendant les les 15 ans de d'activit\u00e9 politique que j'ai eu quand m\u00eame c'est voil\u00e0 depuis depuis mes d\u00e9buts, donc j'ai quand m\u00eame une certaine exp\u00e9rience aussi au conseil communal aussi dans un certain nombre de de campagne d'appareils de parti, mais effectivement j'ai pas cherch\u00e9 \u00e0 le mettre en avant \u00e0 construire un personnage j'ai l'impression qu'il appara\u00eet un petit peu Jean-Jean c'est parfois un peu surpris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [85%] :\r\nQuelle politique vous allez faire par rapport \u00e0 ces locomotives de gauches, hein, qui qui ont, gr\u00e2ce \u00e0 elle, vous avait effectivement \u00e9t\u00e9 \u00e9lue Florence Germond Oscar Tosato Gr\u00e9goire Junod sont des centristes, vous allez tout \u00e0 l'heure leur du Nord Partenaires ou alors tout de suite vous imposer en faisant une politique plus \u00e0 gauche de la gauche combative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [90%] :\r\nLe but c'est pas fort \u00e0 tout prix de vouloir se se distinguer des autres, mais c'est simplement de d'essayer d'avoir une une politique qui soit radical dans le bon sens du terme qui qui soit, qui prennent les choses, autant que possible aux fondements et qui essayent de le construire aussi avec l'ensemble de la population avec des mouvements sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:40) [85%] :\r\nMais on va attendre \u00e7a de vous, votre parti, la gauche de la gauche va attendre que vous distancer un tout petit peu quand m\u00eame de 2 de ses 3 socialistes plut\u00f4t sombres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [90%] :\r\nAlors on sait, on est quand m\u00eame parti sur une liste d'alliance quand m\u00eame parce que il y a aussi un certain nombre de de choses qu'on peut d\u00e9fendre dans un dans dans un bilan, comment, et puis effectivement, peut-\u00eatre qu'il y a aussi des choses qui nous nous distingue dont on peut qu'on m\u00e9rite de de mettre en avant, \u00e0 mon avis, effectivement, l'extr\u00eame gauche \u00e0 une autre fa\u00e7on de de voir le la politique plut\u00f4t la mani\u00e8re de, de faire la politique ou les si\u00e8ge dans les ex\u00e9cutifs sont en compl\u00e9ment \u00e0 un travail collectif qui se fait beaucoup en amont dans les les mouvements sociaux qu'il peut y avoir auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [82%] :\r\nDavid Payot, on vous reconna\u00eet d\u00e9j\u00e0 maintenant votre perfecto de cuir qui sent vous coller \u00e0 la peau, \u00e7a va \u00eatre quoi la patte politique cette fois -ci de David Payot, qu'elle est d\u00e9j\u00e0, par exemple le dicast\u00e8re que vous souhaiteriez h\u00e9riter avec quel type de combat \u00e0 mener. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [83%] :\r\nAlors, de l\u00e0, je donnerai une r\u00e9ponse tout \u00e0 fait coll\u00e9giale, je trouve que \u00e7a m\u00e9rite d'\u00eatre discut\u00e9 lorsque nous nous serons 7 dans un coll\u00e8ge municipal pour se partager les 6 nous envie quand m\u00eame, il y a beaucoup d'choses qui peuvent \u00eatre int\u00e9ressantes naturellement \u00e0 \u00e0 diff\u00e9rents endroits, mais je pr\u00e9f\u00e8re pas les dire ici pour que on n'\u00e9num\u00e8re pas, ensuite, tout ce que je n'ai pas obtenu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [85%] :\r\nUn dernier mot sur votre p\u00e8re, Pierre Payot inquiets qui est l'une des des grandes figures du POPB Vaudois, qui a si\u00e9g\u00e9 39 ans au Grand Conseil et 12 ans au conseil communal vous- m\u00eame y si\u00e9gez depuis 10 ans David Payot, on vous dit bosseur mais discret, certains vous disent que de que vous \u00eates effac\u00e9 parce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [88%] :\r\nVraiment, j'aime mieux mettre en avant les les actes que la personne, c'est vrai que c'\u00e9tait peut-\u00eatre un en risque dans cette campagne et puis dans l'autre c\u00f4t\u00e9, peut-\u00eatre que \u00e7a aussi porter porter un certain succ\u00e8s, du coup j'ai donn\u00e9 peu de prise aux attaques, aux attaques du Parti radical, qui prenait visiblement le si\u00e8ge du P O P comme cibles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [91%] :\r\nMais justement, il y a quand m\u00eame un seul PLR dans une, dans un coll\u00e8ge de cet \u00e9lu, 6 \u00e0 gauche, un seul, \u00e0 droite, vous \u00eates le le le maillon le plus \u00e0 gauche, le popiste est -ce que c'est vraiment sain et \u00e9quilibr\u00e9 pour une grande ville comme Lausanne d'avoir un d\u00e9calage dans son ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [90%] :\r\nIl y a quand m\u00eame aussi une une majorit\u00e9 de 60 si\u00e8ges, si mes souvenirs sont bons au conseil communal, il me semble qu'il est logique que la majorit\u00e9 du de l'ex\u00e9cutif repr\u00e9sente aussi ce ce rapport de force naturellement qu'ensuite l'ex\u00e9cutif proposant certains nombres de 2 projets qui reste soumis au vote du Conseil communal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [92%] :\r\nDavid Payot merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir, vous \u00eates le l'\u00e9lu popiste de la municipalit\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9 de Lausanne, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T17:57:44Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8253B279-83DF-47B6-AEB9-8D781A0FE10B", "internalArchiveId": "8253B279-83DF-47B6-AEB9-8D781A0FE10B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albert R\u00f6sti, CN UDC BE;Martin Landolt, CN PBD GL, pdt du PBD;Ueli Maurer, CF UDC ZH, chef du Dpt f\u00e9d\u00e9ral des finances;Metin Arditi, \u00e9crivain, hommes d'affaires et m\u00e9c\u00e8ne genevois;Christian Levrat,  Conseiller aux Etats PS FR, pdt du PSS\r\n* Infotrafic: 07:00:17-07:00:47 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01bisbis/INITIATIVE UDC/IV A. ROESTI - REP 22H30) 63%...\r\nLa participation au scrutin d'hier a donc fr\u00f4l\u00e9 des records..\r\nDu jamais vu depuis 24 ans...\r\nLa derni\u00e8re fois que les Suisses ont \u00e9t\u00e9 aussi nombreux \u00e0 voter c'\u00e9tait en 1992 contre l'Espace Economique Europ\u00e9en. \r\nHier c'est contre l'UDC qu'ils se sont mobilis\u00e9s, massivement...\r\nPour dire NON \u00e0 59% \u00e0 l'initiative de mise sur le renvoi des criminels \u00e9trangers...\r\nUne mobilisation in\u00e9dite...\r\n((qui a invers\u00e9 la tendance. D'habitude l'UDC est seule contre touS, l\u00e0 touS \u00e9tait contre l'UDC...))\r\nC'est l'analyse qu'en fait Albert R\u00f6sti... probable futur pr\u00e9sident du parti.\r\nLa d\u00e9ception d'Albert R\u00f6sti, conseiller national UDC bernois et candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti...au micro de Rouven Gueissaz.\r\n(D5/LA MOBILISATION DU 28 FEVRIER EST-ELLE POSSIBLE LE 5 JUIN/PI M. LANDOLT) La d\u00e9ception de l'UDC d'un c\u00f4t\u00e9...et la joie de ses adversaires de l'autre...\r\nIls r\u00eavent de transformer l'essai lors des prochaines votations sur les \u00e9trangers...\r\nsur la r\u00e9forme de l'asile...et l'application de l'initiative contre l'immigration de masse.\r\n(si votation il y a)\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 civile s'est r\u00e9v\u00e9ill\u00e9e...Le mouvement est amorc\u00e9, reste \u00e0 le p\u00e9renniser.\r\nEt l\u00e0, rien n'est jou\u00e9! \r\nMuriel Ballaman.\r\n***la forte mobilisation d'hier marque-t-elle un tournant dans la politique suisse? est-elle reconductible, si oui comment? 2 invit\u00e9s pour en parler de 7h15 \u00e0 8h. Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat socialiste vaudois et Roger K\u00f6ppel conseiller national UDC.\r\n(D6/LE DEVENIR DE LA FISCALITE DES COUPLES MARIES/IV U. MAURER) Un NON du bout des l\u00e8vres \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nLe NON \u00e0 l'initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s.\r\n50,8% des suisses l'ont rejet\u00e9e...mais une large majorit\u00e9 de cantons l'a accept\u00e9e. \r\n***Le message est donc clair: les Suisses veulent supprimer la discrimination fiscale qui frappe les couples mari\u00e9s. \r\nMessage re\u00e7u 5 sur 5 par le conseil f\u00e9d\u00e9ral...et le ministre des finances Ueli Maurer.\r\nUeli Maurer (entre soupirs et d\u00e9termination)...r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard...\r\nL'imposition individuelle...le conseil national en d\u00e9battra le 10 mars d\u00e9j\u00e0. Il se prononce sur une motion. Le PDC et l'UDC y sont oppos\u00e9s. Le PS et le PLR favorables.\r\n(06/GOTHARD/LA ROUTE A GAGNE/PA) ***Parlons transport \u00e0 pr\u00e9sent! avec le seul OUI sorti des urnes hier. \r\nLe feu vert des Suisses au percement d'un 2\u00e8me tube sous le Gothard. \r\n57% de oui. \r\nTous les cantons acceptent l'ouvrage m\u00eame le Tessin, touS sauf: Vaud et Gen\u00e8ve \r\nC'est une victoire pour Doris Leuthard, la ministre des transports. \r\nMais c'est surtout la victoire des automobilistes sur le lobby de la protection des Alpes...22 ans apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative des Alpes.\r\nLes d\u00e9fenseurs de l'environnement encaisse leur premi\u00e8re d\u00e9faite.\r\nSt\u00e9phane Deleury pose le contexte. \r\net avant de refermer ce chapitre f\u00e9d\u00e9rale...sachez encore que la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires ne sera pas interdite. L'initiative des jeunes socialistes a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par 60% des votants.\r\n(D4/DIALOGUE DIRECT RESULTATS GLOBAUX VD-FR)  \r\nOn votait aussi dans les cantons hier...\r\nElections communales du c\u00f4t\u00e9 de Vaud et Fribourg...\r\nDelphine Gendre bonjour...\r\n...\r\nAlors les r\u00e9sultats ont continu\u00e9 de tomber jusque tard hier soir...\r\nAvec quelques surprises et des perc\u00e9es, \u00e0 commencer celle de la gauche vaudoise... \r\nOui, commen\u00e7ons par le canton de Vaud et son chef lieu, qui affiche clairement la couleur, ou plut\u00f4t les couleurs: rose-rouge-vert. L'alliance de gauche a fait un carton presque plein, en raflant 6 si\u00e8ges sur les 7 qu compte conseil municipal de Lausanne. Le P-O-P r\u00e9ussit m\u00eame \u00e0 maintenir son si\u00e8ge. Le parti socialiste remporte aussi 4 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires au l\u00e9gislatif. A Nyon le PS se maintient... ainsi qu' \u00e0 Morges et Renens, o\u00f9 tous les candidats sont en ballotage,  mais les socialistes sortent en t\u00eate. \r\nCC: Du coup Delphine, est-ce que le PLR reste le premier parti du canton de Vaud? \r\nEffectivement, le parti de droite p\u00e8serait 37 % dans les conseils commumaux qui pratiquent le syst\u00e8me proportionnel, selon le parti. Mais d\u00e9ception quand m\u00eame pour le PLR qui \u00e9choue encore \u00e0 progresser dans les grandes villes..  Il ne d\u00e9croche pas le 2\u00e8me si\u00e8ges esp\u00e9rer \u00e0 Lausanne Mais se maintient quand m\u00eame en t\u00eate \u00e0 Yverdon, Payerne et Aigle.\r\nUn mot encore de l'UDC qui n'arrive toujours pas \u00e0 percer dans les grandes villes, il perd 2 si\u00e8ges au conseil communal de Lausanne... Alors que le Centre - PDC- Vert lib\u00e9raux, y d\u00e9croche 6 si\u00e8ges\r\nCC: Le PDC justement, il perd du terrain dans le canton de Fribourg?\r\nA Bulle en particulier: le parti historique perd 2 de ses 3 si\u00e8ges \u00e0 l'ex\u00e9cutif, au profit d'un ind\u00e9pendant et d'un UDC, une premi\u00e8re. Ce recul s'explique peut-\u00eatre par la vague de nouveaux citoyens, souvent du canton de Vaud, qui s'installent en Gruy\u00e8re, et qui ont d'autres sensibilit\u00e9s partisanes. Dans la capitale cantonale aussi, le PDC n'arrive pas \u00e0 se refaire... il garde un unique si\u00e8ge \u00e0 l'\u00e9xucutif: et se retrouve avec seulement 15 repr\u00e9sentants au l\u00e9gislatif alors que la gauche, forte de son alliance, \u00e9tend sa majorit\u00e9, et comptera 43 si\u00e8ges sur 80. Partir d\u00e9sunie n'aura pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 la droite, qui pourrait en tirer une le\u00e7on et changer de strat\u00e9gie pour 2021.\r\n(Br\u00e8ve communales+cantonales) ***Autre canton autre \u00e9lection...\r\nCelle du socialiste Christoph Ammann au gouvernement bernois.\r\nIl remplacera son camarade Andreas Rickenbacher. d\u00e9missionnaire.\r\nReste \u00e0 repourvoir le si\u00e8ge du Jura Bernois le 3 avril.\r\n\u00e7a se jouera entre l'UDC Pierre-Alain Schnegg. et le socialiste Roberto Bernasconi.\r\nsi l'UDC l'emporte, le gouvernement basculera \u00e0 gauche...pour la premi\u00e8re fois en 10 ans.\r\nLes neuch\u00e2telois eux sont pr\u00eats \u00e0 embarquer dans un train direct entre La Chaux-de-Fonds et Neuch\u00e2tel...\r\nIls ont plebiscit\u00e9 hier \u00e0 84% la strat\u00e9gie Mobilit\u00e9 2030.\r\n3 ans apr\u00e8s l'\u00e9chec du transrun.\r\nDans le camp des nein-sager. les jurassiens qui ont refus\u00e9 de privatiser l'Office des v\u00e9hicules, un projet combattu par la gauche et soutenu par le gouvernement.\r\n(10/NON AU MAH - COUP DE FROID SUR LES MECENES/IV M. ARDITI) ***Autre nein-sager, les genevois qui ont fait capoter le projet de r\u00e9novation et d'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire.\r\nC'est la fin d'une saga qui a d\u00e9cha\u00een\u00e9 les passions...\r\net suscit\u00e9 des d\u00e9bats pluS que vifs/sanglants \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n54% de non et une explication...\r\nentre le coeur et la raison.\r\nMetin Arditi (se prononce M\u00e9tine), \u00e9crivain, hommes d'affaires et m\u00e9c\u00e8ne pr\u00e9cise l'id\u00e9e..\r\nDes propos recueillis par Katja Schaer\r\nEt les Genevois ont largement accept\u00e9 hier de constuire une nouvelle caserne pour l'arm\u00e9e \u00e0 Meyrin afin de lib\u00e9rer l'actuel aux Vernets et y construire 1500 logements.\r\n(Br\u00e8ve Inter) Dans le reste de l'actualit\u00e9 et du monde...\r\n(26 REMISE DES OSCARS/PA 7H) Simon, vous avez enfiler votre smoking, nou\u00e9 votre noeuf papillon?\r\n...\r\nj'ai mis ma robe de soir\u00e9e. je vous em\u00e8ne \u00e0 LA. \r\nOscars obligent...\r\nLeonardo di Caprio vous connaissez? \r\nil a d\u00e9croch\u00e9 son premier oscar de meilleur acteur.\r\nMais celui du meilleur film revient \u00e0 \u00ab\u00a0Spotlight\u00bb.\r\nles d\u00e9tails avec notre guide sur place Tessa Grauman....\r\nSON \r\nExtro: \r\nLe cin\u00e9ma fran\u00e7ais, qui pla\u00e7ait de grands espoirs dans\r\n\"Mustang\", du meilleur film \u00e9tranger, devra encore patienter pour trouver\r\nun successeur \u00e0 \"Indochine\", r\u00e9compens\u00e9 en 1993.\r\nLe fils de Saul, du Hongrois L\u00e1szl\u00f3 Nemes, sur\r\nl'Holocauste.\r\n(Br\u00e8ve sport) on change de costume...\r\ncombinaison de ski...\r\npour \u00e9voquer la 2\u00e8me place de Wendy Holdener au super combin\u00e9 de Sold\u00e9-ou hier...en Andorre.\r\n\u00e9preuve remport\u00e9e par la Canadienne Marie-Mich\u00e8le Gagnon.\r\nLara Gut a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e au slalom.\r\ndu co\u00fbt elle compte 28 points de retard sur Lindsay Vonn.\r\nChez les hommes, Alexis Pinturaults a remport\u00e9 hier le g\u00e9ant d'Hinter-stolder hier. Meilleur Suisse Carlo Janka 7\u00e8me rang.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nbeaucoup de nuages, de la pluie, \u00e9parse sur le bassin l\u00e9manique plus forte sur le nord du Jura et l'Ajoie. \r\nLa limite pluie neige s'abaissera \u00e0 400 m\u00e8tres en fin de journ\u00e9e.\r\nMaximum 5 degr\u00e9s.\r\net pas mal de bise sur le Plateau.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(23/LE PS POUR LES DONS DES ENTREPRISES/IV C. LEVRAT) Et si le parti socialiste se mettait \u00e0 accepter les dons des entreprises priv\u00e9es? \r\nAujourd'hui, le PS les refuse... En 2011, les socialistes avaient par exemple renonc\u00e9 \u00e0 presque 300 mille francs offert par des banques et des assureurs. \r\nMais au vu des sommes engag\u00e9es dans la campagne \u00e9lectorale de l'an dernier, dont les trois quarts ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9es par l'UDC et le PLR, le parti socialiste remet la question sur la table. Son pr\u00e9sident, Christian Levrat. \r\nil n'y a que les imb\u00e9ciles qui ne changent pas d'avis. \r\n SON\r\nChristian Levrat r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman", "durationSec": 907, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513514", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-29T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-29T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7513532", "ece-7513514"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T15:34:45Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [76%] :\r\nLes 7 heures une heure \u00e0 17 Journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [93%] :\r\nTous contre l'UDC les Suisses se sont mobilis\u00e9s en masse pour refuser l'initiative sur le renvoi des criminels cette la participation tutoie des records, les vainqueurs d'hier en sont conscients, ils ont gagn\u00e9 une bataille, pas la guerre, il faudra transformer l'essai lors des prochaines votations sur l'asile ou les bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [95%] :\r\nAlors justement, cette mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile, comme on dit, peut -elle se reproduire pour d'autres scrutins pourquoi apr\u00e8s de nombreuses votations qui d\u00e9montrer le contraire, pourquoi les \u00e9lecteurs cette fois sont rest\u00e9s majoritairement sourd aux appels de l'UDC, \u00e9mission sp\u00e9ciale tout \u00e0 l'heure de 7 heures et quart \u00e0 8 heures avec 2 invit\u00e9s qui sont avec nous, le socialiste Vaudois Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat et l'UDC Roger Koeppel, conseiller national Z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [91%] :\r\nEt maintenant, comment imposer les couples mari\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sort la table ronde pour tenter de mettre tout le monde d'accord apr\u00e8s le rejet de l'initiative du PDC, objectif : pr\u00e9senter un nouveau projet d'ici la fin de l'ann\u00e9e une mission difficile o\u00f9 les Maurer, le ministre des Finances, soupire mais retrousse ses manches, la route sera longue, sur la route, justement, les automobilistes inflige une premi\u00e8re d\u00e9faite au lobby de la protection des Halles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [94%] :\r\nOn a un 2\u00e8me tube sera bel et bien perc\u00e9 sous le Gothard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [82%] :\r\nUne bonne nouvelle pour Doris lecteur son fonds sur les routes nationales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [99%] :\r\n\u00e9lections communales hier aussi dans les cantons de Fribourg et de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [89%] :\r\nBless\u00e9 qui n'\u00e9cartons pour la gauche, \u00e0 Lausanne, elle rafle 6 si\u00e8ges sur 7 \u00e0 la municipalit\u00e9 progresse au conseil communal, le PS persistante d'autres villes vaudoises mais vous ne troque pas pour autant le bleu du PLR pour un d\u00e9grad\u00e9 rose- rouge- Vert le coeur a ses raisons que la raison n'a pas, h\u00e9 bien, Gen\u00e8ve, c'est la raison qui l'a emport\u00e9 hier et qui explique le refus du projet d'agrandissement du Mus\u00e9e d'histoire, parole de Metin Arditi m\u00e9c\u00e8ne lui aussi et pour terminer ce journal, on enfile smokings, robes de soir\u00e9e et ne pas direction Hollywood ou Leonardo DiCaprio vient de d\u00e9crocher son 1er Oscar. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [96%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [92%] :\r\n63 pourcent de de la participation au scrutin d'hier a donc fr\u00f4l\u00e9 des records, du jamais vu depuis 24 ans, la derni\u00e8re fois que les Suisses ont \u00e9t\u00e9 aussi nombreux \u00e0 voter, c'\u00e9tait en 1990 de contre l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en hier, c'est contre l'UDC qu'ils se sont mobilis\u00e9s massivement pour dire non \u00e0 59 pourcent \u00e0 \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre sur le renvoi des criminels \u00e9trangers une mobilisation in\u00e9dite qui a invers\u00e9 la tendance, d'habitude, l'UDC Seul contre tous l\u00e0, tous \u00e9t\u00e9 contre l'UDC l'analyse qu'en fait, Albert Rusty probable futur pr\u00e9sident du parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [80%] :\r\nOn avec une campagne, ceux qui \u00e9taient contre initiatif depuis les quelques semaines qui \u00e9tait \u00e9norme, les artistes se sont prononc\u00e9s ce que presque jamais v\u00e9cu avant, \u00e7a a mobilis\u00e9 peut-\u00eatre plut\u00f4t la gauche dans les villes aussi, aujourd'hui, on est d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [94%] :\r\nLa d\u00e9ception d'Albert R\u00f6sti, conseiller national UDC bernois alors la d\u00e9ception de l'UDC, d'un c\u00f4t\u00e9 et la joie de ses adversaires, de l'autre, ils r\u00eavent de transformer l'essai lors des prochaines votations sur les \u00e9trangers, sur la r\u00e9forme de l'asile ou encore l'application de l'initiative contre l'immigration de masse si votations il y a la soci\u00e9t\u00e9 civile hier s'est r\u00e9veill\u00e9 le mouvement est amorc\u00e9, reste \u00e0 le p\u00e9renniser et l\u00e0 rien n'est jou\u00e9, Muriel Ballaman. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:19) [91%] :\r\nOn a gagn\u00e9 un combat contre l'UDC mais la guerre n'est pas termin\u00e9, c'est ainsi qu'on pourrait r\u00e9sumer les positions des partis qui font face \u00e0 l'UDC sur la question des \u00e9trangers : la mobilisation a cette fois -ci, fonctionner ce vote a amen\u00e9 aux urnes des personnes qui ne votent pas habituellement pour le pr\u00e9sident du PBD, Martin Landolt, cette soci\u00e9t\u00e9 civile a saisi que les enjeux, aller au-del\u00e0 du vote sur les criminels z'\u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:42) [73%] :\r\nOn apercevait les gens on peut n'agissait pas qu'il notations sur les \u00e9trangers criminels, mais surtout des notations sur notre d\u00e9mocratie, c'est notre valeur suisse et pour moi c'\u00e9tait une votation pour les valeurs suisses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:56) [93%] :\r\nMettre en avant les valeurs suisses aupr\u00e8s de la soci\u00e9t\u00e9 civile, la recette a fonctionn\u00e9 hier mais en juin, le peuple devra se prononcer sur la r\u00e9forme de la loi sur l'asile, c'est l'UDC qui a lanc\u00e9 s'r\u00e9f\u00e9rendum cette forte mobilisation va -t-elle se r\u00e9p\u00e9ter, pas s\u00fbr pour Martin Landolt tu. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:12) [83%] :\r\nPour donner la preuve \u00e0 la votation prochain je suis tr\u00e8s curieux, on est aussi tr\u00e8s motiv\u00e9, avec plus de confiance maintenant pour les votations prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:21) [96%] :\r\nAujourd'hui, les opposants \u00e0 l'UDC \u00c9tienne donc un d\u00e9but de recettes pour contrer les initiatives et r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC sur la question de la politique des \u00e9trangers une recette qu'ils tenteront de resservir, si le peuple vote sur le maintien des bilat\u00e9rales apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier 2014 et le r\u00e9sultat sur l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [93%] :\r\nVoil\u00e0, c'est toute la question, enfin une des une des questions principales cette forte mobilisation d'hier marque -t-elle un tournant dans la politique suisse est -ce que ce socle d\u00e9mocratique et reconductible pour d'autres votations en de\u00e7\u00e0 et d'autres choses aussi d'autres questions, nous parlerons tout \u00e0 l'heure dans une \u00e9mission sp\u00e9ciale entre 7 heures et quart et 8 heures avec nos 2 invit\u00e9s, Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat socialiste Vaudois et Roger Koeppel, conseiller national UDC Z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [88%] :\r\nUn nom du bout des l\u00e8vres \u00e0 pr\u00e9sent le non \u00e0 l'initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s50,8 pourcent des des suisses ont rejet\u00e9 mais une large majorit\u00e9 des cantons, l'acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [96%] :\r\nLe message est donc clair, les Suisses veulent supprimer la discrimination fiscale qui frappe les couples mari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:14) [92%] :\r\nMessage re\u00e7u 5 sur 5 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le ministre des Finances oui Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:19) [83%] :\r\nF\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 qu'il veut lui trouver une solution pour ce probl\u00e8me qui existe en AOC les je f\u00e9d\u00e9ral qui a d\u00e9cid\u00e9, dans ce cas et les parlements est aussi en route avec des propositions avec \u00e9motion et pour le moment, c'est pr\u00e9vu que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut faire une proposition chez ce cas fin d'ann\u00e9e, quelle attitude est -ce qu'il a aujourd'hui pour venir avec ses propres propositions ah \u00e7a, c'est vraiment difficile on m\u00eame d\u00e9j\u00e0 30 ans pour trouver une solution et je pense pas qu'on a une solution qui est accept\u00e9 des monde chez ce au fin de l'ann\u00e9e, mais chez France il faut trouver des solutions peut-\u00eatre avec un temple ronde avec tous les partis qui cherche une solution, \u00e7a ferait monter fissile aussi apr\u00e8s cette votation d'aujourd'hui, majorit\u00e9 \u00e9tait quant \u00e0 voter Vaud oui la majorit\u00e9 population \u00e0 voter nos bon alors \u00e7a cette \u00e7a c'\u00e9tait difficile pour trouver une solution, mais c'est la mission du Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintenant \u00e9chec esp\u00e8re aussi pour le Parlement, pour peut-\u00eatre un compromis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:21) [93%] :\r\nOn a beaucoup parl\u00e9 aussi de l'autre proposition qui relie notamment le le le PS et le PLR \u00e0 l'imposition individuelle, \u00e7a pourrait \u00eatre une des pistes est -ce que c'est une piste que vous avez d\u00e9j\u00e0 explor\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:32) [76%] :\r\nOui, sa semaine la hausse est ouverte \u00e0 nouveau le Parlement veut d\u00e9cider pour une proposition peut-\u00eatre c'est apr\u00e8s ouvert aussi du Parlement ou non, mais je pense assez une proposition or. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:48) [88%] :\r\nOui, les Maurer entre d\u00e9termination r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard l'imposition individuelle, le conseil national en d\u00e9battra donc le 10 mars d\u00e9j\u00e0, il se prononce sur une motion le PDC l'UDC y sont oppos\u00e9s, le PS et le PLR favorables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [91%] :\r\nOn va parler transport \u00e0 pr\u00e9sent avec le seul oui qui est sorti des urnes hier, c'est le feu Vert des Suisses au percement d'un second tube routier sous le Gothard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [93%] :\r\n57 pourcent de de oui tous les cantons acceptent l'ouvrage tous sauf Vaud et Gen\u00e8ve, c'est donc une victoire pour Doris oeil tarde la ministre des transports, mais c'est surtout la victoire des automobilistes sur le lobby de la protection des Alpes, 22 ans apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative des Alpes, les d\u00e9fenseurs de l'environnement encaisse leur premi\u00e8re d\u00e9faite et St\u00e9phane Deleury pose le contexte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:30) [94%] :\r\nDepuis 1994 la protection des Alpes figure dans la Constitution 19 cantons et 52 pourcent du du peuple, demander \u00e0 ce que les marchandises traversent d\u00e9sormais la Suisse par le rail, un s\u00e9isme politique que n'ont jamais accept\u00e9 les milieux routiers invalidation du vote initiative Avanti toutes ses tentatives ont \u00e9chou\u00e9 en acceptant clairement de percer un 2\u00e8me tube routier sous le Gothard, le peuple suisse a donc assoupli sa position en mati\u00e8re de protection des Alpes il d\u00e9savoue pour la 1\u00e8re fois depuis 2 d\u00e9cennies, les d\u00e9fenseurs de l'environnement sur ce th\u00e8me, l'interdiction d'augmenter la capacit\u00e9 de transite inscrite dans la loi, a visiblement rassur\u00e9 et les promesses d'une meilleure s\u00e9curit\u00e9 pour les usagers, a fait mouche, les citoyens ont aussi \u00e0 coeur d'\u00e9quilibrer les investissements entre la route et le rail ce vote en faveur des automobilistes \u00e0 3 mois tout juste de l'inauguration du plus grand tunnel ferroviaire du monde sous le Gothard on est l'illustration de quoi rassurer la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, elle qui devra encore faire accepter par le peuple et les cantons son nouveau fonds forte pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:30) [92%] :\r\nMais avant de refermer ce chapitre f\u00e9d\u00e9rale sachez encore que la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es z'alimentaires ne sera pas interdite en Suisse, l'initiative des Jeunes socialistes a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par pr\u00e8s de 60 pourcent des des votants, on votait aussi hier dans les cantons \u00e9lections communales du c\u00f4t\u00e9 de Vaud et Fribourg Bonjour Delphine Gendre bonjour alors les r\u00e9sultats ont continu\u00e9 de tomber jusque tard hier soir, avec quelques surprises et des perc\u00e9es, \u00e0 commencer par celle de la gauche vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:57) [93%] :\r\nOui, commen\u00e7ons par le canton de Vaud et son chef, lieu o\u00f9 l'alliance rose- rouge- verte a fait un carton presque plein en raflant 6 si\u00e8ges sur les 7 que compte la municipalit\u00e9 de Lausanne, le parti socialiste remporte aussi 4 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires au l\u00e9gislatif \u00e0 Nyon, le PS se maintient ainsi qu'\u00e0 Morges et Renan o\u00f9 tous les candidats sont en ballottage mais les socialistes sortent en t\u00eate du coup Delphine, est-ce que le PLR reste le 1er parti du canton de Vaud alors oui effectivement, le parti de droite p\u00e8serait 37 pourcent dans dans les conseils communaux qui pratiquent le syst\u00e8me proportionnel, c'est les, les, ce que dit le parti en tout cas, mais d\u00e9ception quand m\u00eame pour le PLR qui \u00e9choue encore \u00e0 progresser dans les grandes villes, il ne d\u00e9croche pas le 2\u00e8me si\u00e8ges esp\u00e9rer \u00e0 Lausanne, mais se maintient quand m\u00eame en t\u00eate \u00e0 Yverdon Payerne et Aigle, un mot encore de l'UDC vaudoise qui n'arrive toujours pas \u00e0 percer dans les centres urbains, il perd 2 si\u00e8ges au conseil communal de Lausanne, alors que le centre- PDC Verts lib\u00e9raux y d\u00e9croche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:51) [94%] :\r\n6 si\u00e8ges au centre, le PDC justement le parti perd du terrain dans le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:56) [94%] :\r\nEt \u00e0 Bulle en particulier le parti historique perd 2 de ses 3 si\u00e8ges \u00e0 l'ex\u00e9cutif au profit d'un ind\u00e9pendant et d'un UDC c'est une premi\u00e8re, ce recul s'explique peut-\u00eatre par la vague de nouveaux citoyens souvent du canton de Vaud qui s'installe, Hongrie hier et qui ont d'autres sensibilit\u00e9s politiques en ville de Fribourg aussi le PDC n'arrivent pas \u00e0 se refaire, il garde un unique si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif et se retrouve avec seulement 15 repr\u00e9sentants au l\u00e9gislatif, alors que la gauche forte de son alliance \u00e9tend sa majorit\u00e9 et comptera 43 si\u00e8ges sur 80, moralit\u00e9 partir d\u00e9sunie n'aura pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 la droite fribourgeoise qui pourrait en tirer le\u00e7on et changer de strat\u00e9gie pour 2021 Delphine Gendre merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:37) [98%] :\r\nAutre canton autre \u00e9lection, celle du socialiste Christoph Ammann au gouvernement bernois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:41) [94%] :\r\nIl remplacera son camarade Andreas Rickenbacher, d\u00e9missionnaire reste \u00e0 repourvoir le si\u00e8ge du Jura bernois le 3 avril \u00e7a se jouera entre l'UDC Pierre-Alain Schnegg quel socialiste Roberto Bernasconi si l'UDC remporte ce second tour, h\u00e9 bien le gouvernement basculera \u00e0 gauche pour la 1\u00e8re fois en 10 ans les neuch\u00e2telois, eux, sont pr\u00eats \u00e0 embarquer dans le train Direct entre La Chaux-de-Fonds et Neuch\u00e2tel, ils ont pl\u00e9biscit\u00e9 hier \u00e0 84 pourcent la la strat\u00e9gie Mobilit\u00e9 2030, 3 ans apr\u00e8s l'\u00e9chec du Transrun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:11) [90%] :\r\nBon, nous avons d'autres Marines, ce sont les Genevois qui ont fait capoter le projet de r\u00e9novation et d'agrandissement, on en parlait tout \u00e0 l'heure \u00e0 6 heures 27 d'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:19) [94%] :\r\nEffectivement, c'est la fin d'une saga qui a d\u00e9cha\u00een\u00e9 les passions et suscit\u00e9 des d\u00e9bats plus que sanglants \u00e0 Gen\u00e8ve 54 pourcent de de non et une explication entre le coeur et la raison Metin Arditi, \u00e9crivain, hommes d'affaires et m\u00e9c\u00e8ne, pr\u00e9cise cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:35) [93%] :\r\nMoi, je pense quand m\u00eame que s'il fallait d\u00e9gager une explication, ce serait qu'il a manqu\u00e9 dans ce processus politique, sentiment d'attachement r\u00e9el \u00e0 ce projet \u00e0 la ville, au mus\u00e9e, on n'a pas assez vu Monsieur il s'est tenu \u00e0 l'\u00e9cart et il n'y a pas eu cette dimension \u00e9motionnelle qui doit accompagner, je crois, tout grand projet de m\u00e9c\u00e9nat, c'est la raison pour laquelle je pense que cette votation ne va pas d\u00e9courager de futurs m\u00e9c\u00e8nes parce que le m\u00e9canisme de d\u00e9cision d'un grand projet de m\u00e9c\u00e9nat r\u00e9pond \u00e0 des fondamentaux qui sont tr\u00e8s simples et qui doivent inclure une dimension \u00e9motionnelle incontestable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:25) [92%] :\r\nMetin Arditi interrog\u00e9 par Katia dans le reste de l'actualit\u00e9 et du monde, le cessez-le-feu en Syrie qui est globalement respect\u00e9e, selon Moscou et Washington, m\u00eame si les protagonistes s'accusent mutuellement de l'avoir viol\u00e9e : l'ONU va mettre \u00e0 profit cette tr\u00eave sans pr\u00e9c\u00e9dent pour renforcer ses op\u00e9rations humanitaires dans des localit\u00e9s syriennes assi\u00e9g\u00e9es et puis en Iran, selon des r\u00e9sultats partiels des \u00e9lections au Parlement, les alli\u00e9s du pr\u00e9sident Hassan Rohani font une tr\u00e8s belle perc\u00e9e les Coalition des r\u00e9formateurs et des mod\u00e9r\u00e9s ont pris la t\u00eate face aux conservateurs, r\u00e9sultats d\u00e9finitifs attendus entre aujourd'hui et demain, Simon est -ce que vous avez enfiler votre smoking nou\u00e9 votre mon Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:06) [89%] :\r\n\u00e7a m'arrive tr\u00e8s rarement ce genre de choses mais allons -y pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:09) [90%] :\r\nPuisque je vous emm\u00e8ne \u00e0 Los-Angeles oscars obligent Leonardo DiCaprio a d\u00e9croch\u00e9 son 1er Oscar de meilleur acteur et puis, la surprise vient du meilleur film, qui revient \u00e0 spot Light Tessa Grauman, vous \u00eates en Direct de Los-Angeles c'est vraiment \u00e7a la surprise, l'Oscar du meilleur film \u00e0 Spot Light. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:13:29) [88%] :\r\nOui, effectivement, c'est la surprise alors va parler peut-\u00eatre d'abord de ce qu'il n'\u00e9tait pas une surprise, Leonardo DiCaprio, qui repart avec l'Oscar du meilleur acteur pour la 1\u00e8re fois de sa carri\u00e8re, C\u00e9dric et qui n'ont pas une surprise, tant sa cons\u00e9cration \u00e9tait annonc\u00e9, tout comme celle du Mexicain Alejandro idiot pour le m\u00eame film devrait banal mais si le Mexicain obtient pour la 2\u00e8me fois cons\u00e9cutive l'Oscar du meilleur r\u00e9alisateur, celui du meilleur film n'\u00e9chappe, il revient en effet \u00e0 Spotlight qui retrace l'histoire v\u00e9ridique d'une affaire de p\u00e9dophilie dans le clerg\u00e9 catholique de Boston, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par une \u00e9quipe de journalistes dans les ann\u00e9es 2000, l'autre grand gagnant de cette c\u00e9r\u00e9monie des Oscars c'est Madmax sur les routes qui rafle pas moins de 6 r\u00e9compenses, la com\u00e9dienne la personne elle a re\u00e7u le prix de la meilleure actrice pour son r\u00f4le de m\u00e8re courage s\u00e9questr\u00e9e avec son fils dans le film de Louis hommes quant \u00e0 l'Oscar du meilleur film \u00e9tranger, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9, comme \u00e7a, d'\u00eatre attendu office de \u00e7a ou l'dont l'action se passe dans un camp d'extermination pendant la Seconde Guerre mondiale. \r\nTessa Grauman pour rtsinfo je laisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:31) [87%] :\r\nLos-Angeles o\u00f9 vous \u00e9tiez Tessa Grauman en Direct du tapis rouge c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, qui vient de se terminer cette nuit et puis on change de costume, on enfile la combinaison de ski, juste pour \u00e9voquer la 2\u00e8me place de Wendy Holdener au super combin\u00e9 de Soldeu diff\u00e9rentes de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats en ce dernier jour et que c'est mieux que la goutte qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e au slalom, hier, du coup, elle compte 28 points de retard sur Lindsay Vonn. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:57) [80%] :\r\nQui est bless\u00e9e, mais qui malgr\u00e9 tout continuent de faire elle de tr\u00e8s tr\u00e8s bons r\u00e9sultats fait 15\u00e8me je crois hier au 16\u00e8me et d'une fracture de fatigue et des et \u00e7a c'est une championne et 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T06:26:09Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grauman, Tessa", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19E157CC-3EE5-4404-A1BD-F141FB74ECDB", "internalArchiveId": "19E157CC-3EE5-4404-A1BD-F141FB74ECDB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Tessin adopte-t-il une posture de repli?", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2016\r\nLe Tessin a dit oui dimanche \u00e0 pr\u00e8s de 60% \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. Or, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le Tessin suit l'UDC et adopte une position de repli, voire de crainte envers le monde ext\u00e9rieur. D\u00e9bat entre Dick Marty, ancien conseiller aux Etats PLR tessinois et Pierre Rusconi, ancien conseiller national UDC tessinois.\r\n\r\n* * Le Tessin adopte-t-il une posture de repli? On va revenir aussi sur le vote tessinois \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers..... le Tessin qui a dit OUI \u00e0 60%....  avec la Suisse dite \"primitive\" et Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieur... alors que 20 cantons sur les 26 ont dit NON... \r\nEt ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le Tessin suit l'UDC et adopte une position de repli voir de crainte envers le monde ext\u00e9rieur. \r\n- Ecoutez la r\u00e9action de Pascal Couchepin hier soir dans forum suite \u00e0 cette votation. L'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral estime qu'il y a aujourd'hui un v\u00e9ritable probl\u00e8me tessinois, \u00e9coutez\r\nDIGAS\r\nOn s'est souvent pench\u00e9 sur les raisons de ces votes, on va s'arr\u00eater ce soir sur l'avenir. Quel avenir pour cette r\u00e9gion de la Suisse? Que faire pour rassurer ce canton? Est-il seul responsable de cet \u00e9tat d'esprit ou a-t-il aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9 par le reste de la Suisse? \r\nOn ouvre la discussion avec 2 invit\u00e9s:\r\nSLV Dick Marty, ancien conseiller aux Etats PLR tessinois, ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin, vous avez aussi \u00e9t\u00e9 membre de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe\r\n- le TI, un canton en rupture avec la Suisse aujourd'hui?\r\n- quelle piste pour inverser la tendance? Pour l'avenir du TI?\r\n- fracture avec la Berne f\u00e9d\u00e9rale, rattrapable?\r\n- rattachement \u00e0 l'Italie comme le pr\u00e9conise Pierre Rusconi?\r\n- responsabilit\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale? Du reste de la Suisse?\r\n- vision romande ou en CH-all, vision diff\u00e9rente sur le TI?\r\n- la Suisse a-t-elle vraiment envie d'\u00eatre attach\u00e9e au Tessin?\r\nSLV Pierre Rusconi, ancien CN UDC TI\r\n- 60% de OUI.... le TI se distingue encore une fois de la Suisse... repli, peur de l'ext\u00e9rieur... quel avenir pour votre canton?\r\n- n'est pas inconscient de le laisser \u00eatre en opposition pareille et r\u00e9fractaire du reste de la Suisse?\r\n- responsabilit\u00e9 du politique, de l'UDC qui cristalise le raz-le-bol au TI?\r\n- pistes pour l'avenir, pour s'ouvrir \u00e0 nouveau, reprendre confiance et r\u00e9parer la fracture avec la Berne f\u00e9d\u00e9rale?\r\n- rattachement du TI \u00e0 l'Italie?\r\n- c'est votre parti qui a attis\u00e9 tout \u00e7a, qui a peut-\u00eatre provoqu\u00e9 la rupture du TI avec le reste de la Suisse \u00e0 coup d'initiative populaires!", "durationSec": 706, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513465", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Tessin adopte-t-il une posture de repli?  / FOR_2016-02-29T18:06:00_developpement-4", "Forum du 29.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le Tessin a dit oui dimanche \u00e0 pr\u00e8s de 60% \u00e0 l'initiative de mise en \u0153uvre de l'UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. Or, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le Tessin suit l'UDC et adopte une position de repli, voire de crainte envers le monde ext\u00e9rieur. D\u00e9bat entre Dick Marty, ancien conseiller aux Etats PLR tessinois et Pierre Rusconi, ancien conseiller national UDC tessinois."], "variantIds": ["ece-7513465"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:20Z", "speechToTexts": ["27.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on va revenir aussi sur le vote maintenant tessinois \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers le Tessin qui a dit hier : oui \u00e0 60 pourcent avec avec la Suisse dite primitive qui a \u00e9galement dit oui Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures alors que 20, comptant sur les 26 ont dit non et ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le Tessin suit l'UDC et adopte une position de repli, voire de crainte envers le monde ext\u00e9rieur, \u00e9coutez la r\u00e9action de Pascal Couchepin c'est-\u00e0-dire soir dans ce jeu dans forum suite \u00e0 cette votation, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral estimait qu'il y a aujourd'hui un v\u00e9ritable probl\u00e8me tessinois \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [87%] :\r\nLa question tessinoise est constamment sur la table, le seul probl\u00e8me, c'est que le Tessin est un canton suisse qui ne peut pas choisir les lois qui s'appliquent au Tessin, celle qui ne va pas s'appliquer le revendique pas, d'ailleurs, mais, mais, instinctivement, on on ne on a le sentiment quand on voit les r\u00e9sultats du Tessin qu'une partie du Tessin aimerait qu'il y avait 2 endroits en droit qui s'applique au Tessin et un droit qui s'applique au reste de la Suisse, et \u00e7a c'est naturellement pas possible quand on est membre d'une communaut\u00e9 comme la communaut\u00e9 suisse, on accepte des r\u00e8gles communes mais il y a un v\u00e9ritable probl\u00e8me tessinois : il faut s'y colleter oui, on y reviendra, on risque d'avoir une d\u00e9faillance d'une des communaut\u00e9s Lagu\u00eb stick importantes de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [95%] :\r\nAlain Pascal Couchepin hier soir dans forum alors on s'est souvent pench\u00e9 sur les raisons de ces votes tessinois on va s'arr\u00eater ce soir sur l'avenir plut\u00f4t du canton, quel avenir pour cette r\u00e9gion de la Suisse, que faire pour rassurer ce canton est -il seul responsable de cet \u00e9tat d'esprit ou a -t-il aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9 un peu par le reste de la Suisse, on ouvre la discussion, avec 2 invit\u00e9s, Dick Marty, ancien conseiller aux \u00e9tats PLR tessinois bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e9galement ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin, vous avez \u00e9t\u00e9 aussi membre de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe et puis Pierre Rusconi, ancien conseiller national UDC tessinois bonsoir \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:01:52) [99%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [92%] :\r\nDick Marty on commence avec vous le Tessin aujourd'hui un canton en rupture avec la Suisse o\u00f9 le. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:00) [86%] :\r\nC'est un canton qui a des probl\u00e8mes avec lui- m\u00eame, plut\u00f4t qu'avec la Suisse, \u00e0 mon avis, je crois que c'est une solution peu simpliste de donner la faute au reste de la Suisse, je crois que les tessinois devrait faire un examen de conscience, de mettre un peu tous les probl\u00e8mes sur la table, certes des probl\u00e8mes, mais il faut pas toujours se plaindre, il faut pas toujours donn\u00e9 la faute aux autres, un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois c'\u00e9tait Nello disait les tessinois se plaignent avec la bouche pleine de viande s\u00e9ch\u00e9e pour dire que on est un peu des enfants g\u00e2t\u00e9s, alors oui, il y a des probl\u00e8mes peut-\u00eatre de la pr\u00e9sence de la langue italienne, c'est pas tellement conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui nous manque, selon moi, ce sont plut\u00f4t des cadres italophones dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale, il y a plusieurs bonnes candidatures tessinois ceux qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s, pas ceux qui choisissent g\u00e9n\u00e9ralement qui Suisse allemande au curry tendanciellement qui choisissent D\u00e9d\u00e9 Suisse allemand, mais il y a un probl\u00e8me tessinois avec le Tessin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:07) [82%] :\r\nVoyez vous partagez : Pierre Rusconi, le le le probl\u00e8me est d'abord tessinois tessinois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:12) [89%] :\r\nBen je pense que \u00e7a, \u00e7a a bien peu de vision des derni\u00e8res ann\u00e9es dans des situations tr\u00e8s tendues entre la Suisse et l'Italie et le Tessin \u00e9tait au milieu de cette affaire, il a \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9laiss\u00e9e dans la prise de position dans la prise de d\u00e9cision, \u00e7a, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 monter avec des situations des frontaliers, \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 monter avec des, des, des probl\u00e8mes r\u00e9els, qu'on a eu de contact, m\u00eame si vous voulez, presque personnelle avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il a essay\u00e9 de se remettre en jeu, mais malheureusement, les choses ont \u00e9t\u00e9 un peu au-del\u00e0, on a encore le temps de le faire, mais on peut pas se baser sur cette derni\u00e8re votation, je crois que le Tessin a fait un m\u00e9li-m\u00e9lo de tout et a pris une position qui est simplement une position contraire \u00e0 Berne, puis c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [90%] :\r\nMais c'est une position que vous regrettez Pierrot se connaissait pourtant une initiative de votre parti, sur laquelle on a vot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:04) [81%] :\r\nLa Pierre Rusconi pense avec sa t\u00eate de moi je trouve que cette initiative \u00e9tait \u00e0 stupide parce qu'elle est, elle, allait \u00e0 solliciter, situation qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 grosso-modo, il faut pas provoquer continuellement et la solution que la Suisse a donn\u00e9 leur majorit\u00e9 les cantons et la majorit\u00e9 des citoyens suisses ont r\u00e9sonn\u00e9 avec leur t\u00eate ont dit il y a une limite \u00e0 tout \u00e7a, on allait \u00e0 d\u00e9truire qu'est -ce qui est l'institution de la politique, l'institution qui sont mon p\u00e9nal de la Suisse, \u00e7a me pla\u00eet pas, j'ai pas soutenu absolument cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:38) [83%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a a r\u00e9action action Mary Garden quand m\u00eame un petit peu vers l'avenir et les solutions pour le Tessin Dick Marty vous \u00e9voquiez \u00e0 l'heure, le fameux conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois qu'on attend et qui vient pas on sait pas du tout quand il viendra vous parlez des quadras Saddam illustration f\u00e9d\u00e9rale, le fait que la pr\u00e9sence tessinoise \u00e0 Berne soit plus forte, mais est -ce que franchement \u00e7a renforcerait quelque chose dans ce sentiment d'isolement ou de de la charge que manifester tessinois avec ses vols. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:02) [87%] :\r\nMoi, moi je crois pas que les la majorit\u00e9 de tessinois se sentent l\u00e2ch\u00e9s par Berne dans dans je crois pas, moi, je crois que vous savez il faut je crois conna\u00eetre un peu et se pencher sur l'histoire du Tessin jusqu'aux ann\u00e9es 50 Letessier le Tessin canton tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s pauvre et tout d'un coup, il y a eu toute toute toute une s\u00e9rie de de de chanceux qui sont venus de l'ext\u00e9rieur, il y a eu les grands investissements hydro\u00e9lectriques des, des, des, des capitaux \u00e9normes qui sont aussi venus du Nord, il y a eu ensuite 100 kilom\u00e8tres d'autoroute qu'ont \u00e9t\u00e9 construits tout \u00e0 coup des terrains compris \u00e9norm\u00e9ment de valeur, il y a eu une grande sp\u00e9culation immobili\u00e8re aliment\u00e9e par les Italiens \u00e9parder des Allemands, il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens qui sont venus tr\u00e8s riche en peu de temps et sans grand m\u00e9rite maintenant ces gens sont en sont face \u00e0 la concurrence, ils sont face \u00e0 la globuleux isolation, c'est des gens qui ont qui ont peur et se r\u00e9fugient dans des solutions simples, on a vot\u00e9 sur la burqa, alors que la burqa n'est absolument pas un probl\u00e8me, donc il y a un d\u00e9ni de de r\u00e9alit\u00e9 une refus d'affronter les v\u00e9ritables probl\u00e8mes, c'est \u00e7a le probl\u00e8me du texte, le probl\u00e8me du Tessin, c'est pas la m\u00e9ga- commande et toujours le probl\u00e8me, c'est la r\u00e9action des autres partis \u00e0 la Lega il y a pas eu une v\u00e9ritable de r\u00e9action dans cette campagne pour cette votation de hier, les autres partis n'ont absolument pas faire campagne le le le niveau de, de, de, de la campagne \u00e9tait de mise chez les autres cantons disons pas d\u00e9penser un franc, ils n'y sont pas inform\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s f\u00e9d\u00e9raux n'ont pas \u00e9t\u00e9 actif, c'est \u00e7a la catastrophe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:47) [89%] :\r\nPierre Rusconi on voit ce ce constat catastrophique, comme l'a dit en tout cas, Dick Marty, mais c'est int\u00e9ressant parce que chaque fois, ces constats se r\u00e9p\u00e8te au fur \u00e0 mesure de de dimanche de votations on regarde peut-\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale ou du c\u00f4t\u00e9 de de Z\u00fcrich- du poumon \u00e9conomique de la Suisse, on n'a pas l'impression qu'on s'inqui\u00e8te beaucoup de cette Tessin qui d\u00e9rive un petit peu quel est votre sentiment. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:08) [88%] :\r\nMais moi, je crois qu'on arrive \u00e0 bonne occasion maintenant parce qu'on a pass\u00e9 8 ans qu'on 1er parti suisse \u00e0 s'occuper de Madame Widmer-Schlumpf et dans la bagarre que il y a suivi son \u00e9lection, maintenant je crois qu'on a obtenu que ce que le UDC voulaient le 2\u00e8me saison Conseil f\u00e9d\u00e9ral, maintenant je crois que le parti doit prendre sur ses \u00e9paules sa partie de responsabilit\u00e9, on a fait 8 ans de continue de bagarres de r\u00e9f\u00e9rendum initiative pour obtenir des votes et nous porter au 30 pourcent maintenant maintenant on en est l\u00e0, maintenant, on a 2 si\u00e8ges, maintenant on a un si\u00e8ge Romand, qui a une bonne sensibilit\u00e9 Monsieur Parmelin je crois que c'est l'occasion pour m\u00eame pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de commencer \u00e0 travailler pour le pays et le Tessin pourra ressentir des b\u00e9n\u00e9fices, on travaille pour le pays, au lieu de continuer \u00e0 diviser ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:57) [87%] :\r\nMais ce que ce sera suffisant, Dick Marty, un changement de politique d'\u00e9tat d'esprit politique ou est -ce que pour l'avenir de ce canton le remettre en selle ou changer un peu l'\u00e9tat d'esprit, il faut autre chose. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:08) [85%] :\r\n\u00e9coutez, j'admets qu'il des quelques probl\u00e8mes entre entre le Tessin et la Conf\u00e9d\u00e9ration mais c'est pas l'essentiel, l'essentiel c'est que les tessinois se prennent en main leur destin et regarde en face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et \u00e0 leurs probl\u00e8mes, qu'ils arr\u00eatent de se plaindre toujours qu'il s'arr\u00eatent de donner la photo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:31) [95%] :\r\nOui, faut -il faire pour changer cette donne -l\u00e0 \u00e7a passe quoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:34) [85%] :\r\nJe crois je juste quelqu'un aujourd'hui, il faudrait avoir des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux o\u00f9 toutes les personnes de bonne volont\u00e9 se se se concertent essaye de faire un \u00e9tat des lieux et propose des solutions, parce que ce qui est dramatique, c'est la passivit\u00e9 dans cette campagne, qui mettait en jeu les institutions notre \u00e9tat de droit, le Parti radical, le PDC est en bonne partie aussi le PS, ils sont rest\u00e9s totalement muets en s'est concentr\u00e9e sur des DVD, des luttes incroyable pour le Gothard, alors que le le l'initiative de l'UDC \u00e9tait bien plus importante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:13) [93%] :\r\nMais Dick Marty les tessinois qui ont vot\u00e9 oui \u00e0 l'initiative de l'UDC les tessinois qui ont vot\u00e9 oui \u00e0 l'initiative compte l'immigration de masse qui ont vot\u00e9 oui \u00e0 la burqa etc, ils ont l'impression, eux, d'apporter les solutions alors certes elles peuvent ne pas plaire, de l'autre c\u00f4t\u00e9 des Alpes parce qu'elle donne l'impression de devoir de repli, mais pour eux, c'est une mani\u00e8re peut-\u00eatre de reprendre le contr\u00f4le de regagner de la souverainet\u00e9 par rapport \u00e0 un destin qui leur \u00e9chappe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:37) [85%] :\r\nMais justement, ils ont l'impression, mais c'est pas le cas, il faut leur il faut que parce qu'on leur dise clairement, c'est pas une solution et \u00e7a, c'est les partis politiques doivent le faire, il faut qu'ils doivent mais pas les partis politiques, pourquoi ils ont pass\u00e9 position parce qu'il savait que la majorit\u00e9 voterait oui et donc ils avaient peur de perdre des voix en s'exposant c'est pas \u00e7a la politique, la politique c'est de dire vraiment ce qu'on pense, et c'est d'affronter l'opinion publique, de dire : \u00e9coutez, \u00e7a, \u00e7a signifie cela vous vous trompez maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:07) [82%] :\r\nPierre Rusconi m\u00eame pas vous partagez scanner, surtout les derniers votes les tessinois et pourtant vous \u00eates UDC se sont tromp\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:13) [86%] :\r\nOui, vote de protestation, \u00e7a c'est \u00e9vident, mais moi je crois que cette protestation bien aussi dans un animal Amal a fait un mauvais rapport entre des institutions f\u00e9d\u00e9rales et la population tessinoise je crois que si je suis presque certain que si l'UDC prend tous ses responsabilit\u00e9s Alibo du gouvernement et l'exemple vient de haut, on va avoir un gouvernement qui travaille pour la Suisse, il sera certainement plus croyable quand gouvernement qui. \r\nIl va se bagarrer pour avoir des si\u00e8ges, je crois que si \u00e7a pouvait apporter un exemple au niveau du gouvernement cantonal, qu'il y a un train j'ai l'impression de commencer \u00e0 travailler pour la population, et pas simplement pour les si\u00e8ges, je crois que \u00e7a, \u00e7a devrait se prosp\u00e8re et pouvoir donner une image diff\u00e9rente aux citoyens tessinois de qu'est -ce qui est le rapport entre qu'il gouverne et qui doit travailler pour le pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:05) [78%] :\r\nEt sur la la la proposition de Dick Marty des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux sur de catharsis s'tessinois tessinoise vous y croyez, Pierre Rusconi. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:11) [87%] :\r\nMais je crois que tous les occasions qu'on puisse se mettre \u00e0 la m\u00eame table et discuter des la r\u00e9alit\u00e9 des choses et pas d'une fantaisie peut que porter de quelque chose de positif le d'autres nouveau conseiller d'\u00c9tat tessinois qui s'occupe de l'\u00e9conomie Monsieur en train de faire ce travail, c'est le bon endroit pour faire comprendre tessinois qu'il faut \u00eatre r\u00e9aliste et affronter les probl\u00e8mes pour tels qu'ils sont, mais pas pour des fantaisies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:37) [82%] :\r\nMerci beaucoup messieurs d'avoir partag\u00e9, vous regardez sur votre voiture canton Dick Marty et Pierre Rusconi, 25 messieurs merci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:44) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T17:46:09Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rusconi, Pierre", "role": "CN UDC -&gt; 30.11 ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marty, Dick", "role": "Ancien conseiller aux Etats  PLR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-370B6B9C-5677-443D-8690-BAFF21ABF140", "internalArchiveId": "370B6B9C-5677-443D-8690-BAFF21ABF140", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Tessin adopte-t-il une posture de repli ? Le Tessin qui suit  l'UDC et adopte une position de repli, voire de crainte envers le monde ext\u00e9rieur ", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Le Tessin a dit oui \u00e0 pr\u00e8s de 60% \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. D\u00e9bat entre Dick Marty, ancien conseiller aux Etats PLR tessinois et Pierre Rusconi, ancien conseiller national UDC tessinois.", "durationSec": 706, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513465", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Tessin", "Suisse"], "thematicThemes": ["criminalit\u00e9", "votation", "r\u00e9fugi\u00e9", "migration de population", "initiative populaire", "minorit\u00e9"], "alternativeTitle": ["Le Tessin adopte-t-il une posture de repli?  / FOR_2016-02-29T18:06:00_developpement-4", "Forum du 29.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le Tessin a dit oui dimanche \u00e0 pr\u00e8s de 60% \u00e0 l'initiative de mise en \u0153uvre de l'UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. Or, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le Tessin suit l'UDC et adopte une position de repli, voire de crainte envers le monde ext\u00e9rieur. D\u00e9bat entre Dick Marty, ancien conseiller aux Etats PLR tessinois et Pierre Rusconi, ancien conseiller national UDC tessinois."], "variantIds": ["ece-7513465"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:20Z", "speechToTexts": ["31.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on va revenir aussi sur le vote maintenant tessinois \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers le Tessin qui a dit hier : oui \u00e0 60 pourcent avec avec la Suisse dite primitive, hein, qui a \u00e9galement dit oui Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures alors que 20, comptant sur les 26 ont dit non et ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le Tessin suit l'UDC adopte une position de repli, voire de crainte envers le monde ext\u00e9rieur, \u00e9coutez la r\u00e9action de Pascal Couchepin c'est-\u00e0-dire soir dans ce jeu dans Forum suite \u00e0 cette votation, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral estimait qu'il y a aujourd'hui un v\u00e9ritable probl\u00e8me tessinois \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [87%] :\r\nLa question tessinoise est constamment sur la table, le seul probl\u00e8me, c'est que le Tessin 3 cantons suisses qui ne peut pas choisir les lois qui s'appliquent au Tessin, celle qui ne va pas s'appliquer le revendique pas, d'ailleurs, mais, mais, instinctivement, on on ne on a le sentiment quand on voit les r\u00e9sultats du Tessin qu'une partie du Tessin aimerait qu'il y avait 2 endroits en droit qui s'applique au Tessin et un droit qui s'applique au reste de la Suisse, et \u00e7a c'est naturellement pas possible quand on est membre d'une communaut\u00e9 comme la communaut\u00e9 suisse, on accepte des r\u00e8gles communes mais il y a un v\u00e9ritable probl\u00e8me tessinois : il faut s'y colleter oui, on y reviendra, on risque d'avoir une d\u00e9faillance d'une des communaut\u00e9s Lagu\u00eb stick importantes de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [94%] :\r\nAlain Pascal Couchepin hier soir dans Forum, alors on s'est souvent pench\u00e9e sur les raisons de ces votes tessinois on va s'arr\u00eater ce soir sur l'avenir plut\u00f4t du canton, quel avenir pour cette r\u00e9gion de la Suisse, que faire pour rassurer ce canton est -il seul responsable de cet \u00e9tat d'esprit ou a -t-il aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9 un peu par le reste de la Suisse, on ouvre la discussion, avec 2 invit\u00e9s, Dick Marty, ancien conseiller aux \u00c9tats PLR tessinois bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e9galement ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin, vous avez \u00e9t\u00e9 aussi membre de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe et puis Pierre Rusconi, ancien conseiller national UDC tessinois bonsoir \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:01:52) [98%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [91%] :\r\nDick Marty on commence avec vous le Tessin aujourd'hui un canton en rupture avec la Suisse o\u00f9 le. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:00) [85%] :\r\nC'est important qu'il y a des probl\u00e8mes avec lui- m\u00eame, plut\u00f4t qu'avec la Suisse, \u00e0 mon avis, je crois que c'est une solution peu simpliste de donner la faute au reste de la Suisse, je crois que les tessinois devrait faire un examen de conscience, de mettre un peu tous les probl\u00e8mes sur la table, certes des probl\u00e8mes, mais il faut pas toujours se plaindre, il faut pas toujours donn\u00e9 la faute aux autres, un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois c'\u00e9tait Nello disait les tessinois se plaignent avec la bouche pleine de viande s\u00e9ch\u00e9e pour dire que on est un peu des enfants g\u00e2t\u00e9s, alors oui, il y a des probl\u00e8mes peut-\u00eatre de la pr\u00e9sence de la langue italienne, c'est pas tellement conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui nous manque, selon moi, ce sont plut\u00f4t des cadres italophones dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale, il y a plusieurs bonnes candidatures tessinois ceux qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s, pas ceux qui choisissent g\u00e9n\u00e9ralement qui Suisse- allemande au curry tendanciellement qui choisissent D\u00e9d\u00e9 suisse allemand, mais il y a un probl\u00e8me tessinois avec le Tessin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:07) [82%] :\r\nVoyez vous partagez : Pierre Rusconi, le le le probl\u00e8me est d'abord tessinois tessinois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:12) [89%] :\r\nBen je pense que \u00e7a, \u00e7a a bien peu de vision des derni\u00e8res ann\u00e9es dans des situations tr\u00e8s tendues entre la Suisse et l'Italie et le Tessin \u00e9tait au milieu de cette affaire, il a \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9laiss\u00e9e dans la prise de position dans la prise de d\u00e9cision, \u00e7a, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 monter avec des situations des frontaliers, \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 monter avec des, des, des probl\u00e8mes r\u00e9els, qu'on a eu de contact, m\u00eame si vous voulez, presque personnelle avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il a essay\u00e9 de se remettre en jeu, mais malheureusement, les choses ont \u00e9t\u00e9 un peu au-del\u00e0, on a encore le temps de le faire, mais on peut pas se baser sur cette derni\u00e8re votation, je crois que le Tessin a fait un m\u00e9li-m\u00e9lo de tout et a pris une position qui est simplement une position contraire \u00e0 Berne, puis c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [90%] :\r\nMais c'est une position que vous regrettez Pierrot se connaissait pourtant une initiative de votre parti, sur laquelle on a vot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:04) [81%] :\r\nLa Pierre Rusconi pense avec sa t\u00eate de moi je trouve que cette initiative \u00e9tait \u00e0 stupide parce qu'elle est, elle, allait \u00e0 solliciter, situation qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 grosso-modo, il faut pas provoquer continuellement et la solution que la Suisse a donn\u00e9 leur majorit\u00e9 les cantons et la majorit\u00e9 des citoyens suisses ont r\u00e9sonn\u00e9 avec leur t\u00eate, on dit il y a une limite \u00e0 tout \u00e7a, on allait \u00e0 d\u00e9truire qu'est -ce qui est l'institution de la politique, l'institution qui sont mon p\u00e9nal de la Suisse, \u00e7a me pla\u00eet pas, j'ai pas soutenu absolument cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:38) [83%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a \u00e0 l'action Mary Garden quand m\u00eame un petit peu vers l'avenir et les solutions pour le Tessin Dick Marty vous \u00e9voquiez \u00e0 l'heure, le fameux conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois qu'on attend et qui vient pas on sait pas du tout quand il viendra vous parlez des quadras Saddam illustration f\u00e9d\u00e9ral, le fait que la pr\u00e9sence tessinoise \u00e0 Berne soit plus forte, mais est -ce que franchement \u00e7a renforcerait quelque chose dans ce sentiment d'isolement ou de de la charge que manifester tessinois avec ses vols. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:02) [87%] :\r\nMoi, moi je crois pas que les la majorit\u00e9 de tessinois se sentent l\u00e2ch\u00e9s par, dans, dans, je crois pas, moi, je crois que vous savez il faut je crois conna\u00eetre un peu et se pencher sur l'histoire du Tessin jusqu'aux ann\u00e9es 50 Letessier le Tessin tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s pauvre et tout d'un coup, il y a eu toute toute toute une s\u00e9rie de de de chanceux qui sont venus de l'ext\u00e9rieur, il y a eu les grands investissements hydro\u00e9lectriques des, des, des, des capitaux \u00e9normes qui sont aussi venus du Nord, il y a eu ensuite 100 kilom\u00e8tres d'autoroute qu'ont \u00e9t\u00e9 construits tout \u00e0 coup des terrains compris \u00e9norm\u00e9ment de valeur, il y a eu une grande sp\u00e9culation immobili\u00e8re aliment\u00e9e par les Italiens \u00e9parder des Allemands, il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens qui sont venus tr\u00e8s riche en peu de temps et sans grand m\u00e9rite mais maintenant ces gens sont sont face \u00e0 la concurrence, ils sont face \u00e0 la Glauber, isolation, c'est des gens qui ont qui ont peur et se r\u00e9fugient dans des solutions simples, on a vot\u00e9 sur la burqa, alors que la burqa n'est absolument pas un probl\u00e8me, donc il y a un d\u00e9ni de de r\u00e9alit\u00e9 une refus d'affronter les v\u00e9ritables probl\u00e8mes, c'est \u00e7a le probl\u00e8me du texte, le probl\u00e8me du Tessin, c'est pas la m\u00e9ga- commande et toujours le probl\u00e8me, c'est la r\u00e9action des autres partis \u00e0 la Lega il y a pas eu une v\u00e9ritable de r\u00e9action dans cette campagne pour cette votation de hier, les autres partis n'ont absolument pas faire campagne le le le niveau de, de, de, de la campagne \u00e9tait mise chez les autres cantons disons pas d\u00e9penser un franc, ils n'y sont pas inform\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s f\u00e9d\u00e9raux n'ont pas \u00e9t\u00e9 actif, c'est \u00e7a la catastrophe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:47) [89%] :\r\nPierre Rusconi on voit ce ce constat catastrophique, comme l'a dit en tout cas, Dick Marty, mais c'est int\u00e9ressant parce que chaque fois, ces constats se r\u00e9p\u00e8te au fur \u00e0 mesure de de dimanche de votations on regarde peut-\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale ou du c\u00f4t\u00e9 de de Z\u00fcrich- du poumon \u00e9conomique de la Suisse, on n'a pas l'impression qu'on s'inqui\u00e8te beaucoup de cette Tessin qui d\u00e9rive un petit peu quel est votre sentiment. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:08) [88%] :\r\nMais moi, je crois qu'on arrive \u00e0 bonne occasion maintenant parce qu'on a pass\u00e9 8 ans qu'on 1er parti suisse \u00e0 s'occuper de Madame Widmer-Schlumpf et dans la bagarre que il y a suivi son \u00e9lection, maintenant je crois qu'on a obtenu que ce que le UDC voulaient le 2\u00e8me saison Conseil f\u00e9d\u00e9ral, maintenant je crois que le parti doit prendre sur ses \u00e9paules sa partie de responsabilit\u00e9, on a fait 8 ans de continue de bagarres de r\u00e9f\u00e9rendum initiative pour obtenir des votes et nous porter au 30 pourcent maintenant maintenant on en est l\u00e0, maintenant, on a 2 si\u00e8ges, maintenant on a un si\u00e8ge Romand, qui a une bonne sensibilit\u00e9 Monsieur Parmelin je crois que c'est l'occasion pour m\u00eame pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de commencer \u00e0 travailler pour le pays et le Tessin pourra ressentir des b\u00e9n\u00e9fices, on travaille pour le pays, au lieu de continuer \u00e0 diviser ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:57) [86%] :\r\nMais ce que ce sera suffisant, Dick Marty, un changement de politique d'\u00e9tat d'esprit politique ou est -ce que pour l'avenir de ce canton le remettre en selle ou changer un peu l'\u00e9tat d'esprit, il faut autre chose. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:08) [86%] :\r\n\u00e9coutez, j'admets qu'il des quelques probl\u00e8mes entre entre le Tessin et la Conf\u00e9d\u00e9ration mais c'est pas l'essentiel, l'essentiel c'est que les tessinois se prennent en main leur destin et regarde en face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et \u00e0 leurs probl\u00e8mes, qu'ils arr\u00eatent de se plaindre toujours qu'ils arr\u00eatent de donner la photo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:31) [96%] :\r\nOui, faut -il faire pour changer cette donne -l\u00e0 \u00e7a passe quoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:34) [85%] :\r\nJe crois je juste quelqu'un aujourd'hui, il faudrait avoir des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux o\u00f9 toutes les personnes de bonne volont\u00e9 se se se concertent essaye de faire un \u00e9tat des lieux et propose des solutions, parce que ce qui est dramatique, c'est la passivit\u00e9 dans cette campagne, qui mettait en jeu les institutions notre \u00e9tat de droit, le Parti radical, le PDC est en bonne partie aussi le PS, ils sont rest\u00e9s totalement muets en s'est concentr\u00e9e sur des DVD, des luttes incroyable pour le Gothard, alors que le le l'initiative de l'UDC \u00e9tait bien plus importante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:13) [93%] :\r\nMais Dick Marty les tessinois qui ont vot\u00e9 oui \u00e0 l'initiative de l'UDC les tessinois qui ont vot\u00e9 oui \u00e0 l'initiative compte l'immigration de masse qui ont vot\u00e9 oui \u00e0 la burqa etc, ils ont l'impression, eux, d'apporter les solutions alors certes elles peuvent ne pas plaire, de l'autre c\u00f4t\u00e9 des Alpes parce qu'elle donne l'impression de devoir de repli, mais pour eux, c'est une mani\u00e8re peut-\u00eatre de reprendre le contr\u00f4le de regagner de la souverainet\u00e9 par rapport \u00e0 un destin qui leur \u00e9chappe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:37) [85%] :\r\nMais justement, ils ont l'impression, mais c'est pas le cas, il faut leur il faut que parce qu'on leur dise clairement, c'est pas une solution et \u00e7a, c'est les partis politiques doivent le faire, il faut qu'ils doivent mais pas les partis politiques, pourquoi ils ont pass\u00e9 position parce qu'il savait que la majorit\u00e9 voterait oui et donc ils avaient peur de perdre des voix en s'exposant c'est pas \u00e7a la politique, la politique c'est de dire vraiment ce qu'on pense, et c'est d'affronter l'opinion publique, de dire : \u00e9coutez, \u00e7a, \u00e7a signifie cela vous vous trompez maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:07) [80%] :\r\nPierre m\u00eame pas vous partagez scanner, surtout les derniers votes les tessinois et pourtant vous \u00eates UDC se sont tromp\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:13) [86%] :\r\nOui, vote de protestation, \u00e7a c'est \u00e9vident, mais moi je crois que cette protestation bien aussi dans un animal Amal a fait un mauvais rapport entre des institutions f\u00e9d\u00e9rales et la population tessinoise je crois que si je suis presque certain que si l'UDC prend tous ses responsabilit\u00e9s Alibo du gouvernement et l'exemple vient de haut, on va avoir un gouvernement qui travaille pour la Suisse, il sera certainement plus croyable quand gouvernement qui. \r\nIl va se bagarrer pour avoir des si\u00e8ges, je crois que si \u00e7a pouvait apporter un exemple au niveau du gouvernement cantonal, qu'il y a un train j'ai l'impression de commencer \u00e0 travailler pour la population, et pas simplement pour les si\u00e8ges, je crois que \u00e7a, \u00e7a devrait se prosp\u00e8re et pouvoir donner une image diff\u00e9rente aux citoyens tessinois de qu'est -ce qui est le rapport entre qu'il gouverne et qui doit travailler pour le pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:05) [78%] :\r\nEt sur la la la proposition de Dick Marty des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux sur de catharsis s'tessinois tessinoise vous y croyez, Pierre Rusconi. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:11) [87%] :\r\nMais je crois que tous les occasions qu'on puisse se mettre \u00e0 la m\u00eame table et discuter des la r\u00e9alit\u00e9 des choses et pas d'une fantaisie peut que porter de quelque chose de positif le d'autres nouveau conseiller d'\u00c9tat tessinois qui s'occupe de l'\u00e9conomie Monsieur en train de faire ce travail, c'est le bon endroit pour faire comprendre tessinois qu'il faut \u00eatre r\u00e9aliste et affronter les probl\u00e8mes pour tels qu'ils sont, mais pas pour des fantaisies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:37) [79%] :\r\nMerci beaucoup messieurs d'avoir partag\u00e9, vous regardez sur votre voiture quand on Dick Marty et Pierre Rusconi, 25 messieurs merci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:44) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T17:46:09Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rusconi, Pierre", "role": "ancien conseiller national UDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Couchepin, Pascal", "role": "ancien Conseiller f\u00e9d\u00e9ral [archive RTS, Forum 28.02.2016]", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marty, Dick", "role": "ancien conseiller aux Etats tessinois, PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1497068", "internalArchiveId": "AA1602496960", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Journ\u00e9e votations f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2016-02-28T13:12:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats provisoires, r\u00e9actions et d\u00e9bats suite aux votations f\u00e9d\u00e9rales du jour. Les objets soumis en votation \u00e9taient l'initiative populaire de l'UDC intitul\u00e9e \"Pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels (initiative de mise en oeuvre)\", la r\u00e9fection du tunnel routier du Gothard, l'initiative populaire du PDC intitul\u00e9e \"Pour le couple et la famille - Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\" et l'initiative populaire des Jeunesses socialistes intitul\u00e9e \"Pas de sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires\". Figuraient \u00e9galement comme objets la votation communale \u00e0 Gen\u00e8ve sur la r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'art et d'histoire et les \u00e9lections communales dans le canton de Vaud.", "durationSec": 7200, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7537577", "imageURL": "http://www.rts.ch/7537571.image", "backgrounds": ["Christophe Darbellay \u00e9voque son bilan politique \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC.", "Christophe Darbellay \u00e9voque son bilan politique \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DES TRANSPORTS", "VOTATION", "TUNNEL", "INITIATIVE POPULAIRE", "PRODUIT AGRICOLE ET ALIMENTAIRE", "SP\u00c9CULATION", "CRIMINALIT\u00c9", "FAMILLE", "FISCALIT\u00c9", "POLITIQUE FISCALE", "MUS\u00c9E", "\u00c9LECTION COMMUNALE"], "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e Votations", "Journ\u00e9e Votations", "R\u00e9sultats et commentaires"], "alternativeSummary": ["- R\u00e9sultats et commentaires"], "variantIds": ["ece-7428466"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:54:22Z", "webPublicationDate": "2016-03-01T17:12:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806689940", "durationSec": 111, "title": "SO RECOURS COUPLE MARIES_RTS000001513262", "excerpt": "Le PDC demande que le peuple suisse puisse \u00e0 nouveau voter, apr\u00e8s le 28.02.2016, sur la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s. L'administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions a oubli\u00e9 de comptabiliser les couples mari\u00e9s \u00e0 2 revenus, avec des enfants. Les couples mari\u00e9s p\u00e9nalis\u00e9s par l'imp\u00f4t seraient 454000 et non pas 80000 comme estim\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T", "COUPLE (RELATION)", "VOTATION"], "thematicPersons": ["JUILLARD, CHARLES"], "thematicCorporations": ["PDC"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602499151", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Pascal Sciarini, politologue Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise, Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois, Guillaume Barazzone, conseiller national PDC genevois.", "id": "1499252", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "BARAZZONE, GUILLAUME", "BOURGEOIS, JACQUES", "RUIZ, REBECCA"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499155", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Guillaume Barazzone, conseiller administratif Ville de Gen\u00e8ve, et C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.", "id": "1499256", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BARAZZONE, GUILLAUME", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499170", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Claudine Esseiva, membre PLR.", "id": "1499271", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499174", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Martin Candinas, conseiller national PDC grison, et Gerhard Pfister, conseiller national PDC zougois.", "id": "1499275", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PFISTER, GERHARD", "CANDINAS, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499180", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois.", "id": "1499281", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499181", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Cristina Gaggini, directrice romande economiesuisse, Anne Seydoux-Christe, conseill\u00e8re aux Etats PDC jurassienne, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise puis de Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevois, Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois, Guillaume Barazzone, conseiller national PDC genevois, Pascal Sciarini, politologue Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "id": "1499282", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["GAGGINI, CRISTINA", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "BOURGEOIS, JACQUES", "RUIZ, REBECCA", "BARAZZONE, GUILLAUME", "MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499184", "summary": "Einsiedeln, en duplex : itw Albert Roesti, conseiller national UDC bernois.", "id": "1499285", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["EINSIEDELN"], "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499187", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Caroline Beglinger, copr\u00e9sidente de l'Association Transport et Environnement (ATE).", "id": "1499288", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499190", "summary": "Lausanne, en duplex : itw G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise.", "id": "1499291", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499194", "summary": "Lausanne, en duplex : itw Natacha Litzistorf, candidate Parti \u00e9cologiste Les Verts \u00e9lue \u00e0 la Municipalit\u00e9 de Lausanne.", "id": "1499295", "visualThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499196", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Christophe Darbellay, pr\u00e9sident PDC suisse.", "id": "1499297", "visualThemes": ["VOTATION", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"], "visualCorporations": ["PDC"]}], "program": {"href": "/programs/548", "id": "548", "name": "Journ\u00e9e Votations"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Duplex Del\u00e9mont", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Einsiedeln", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JENNY, Pierre", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1642965", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023886", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1497404", "internalArchiveId": "AA1602497285", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 2292, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7531906", "imageURL": "http://www.rts.ch/7531927.image", "backgrounds": ["Suisse, journ\u00e9e de votations f\u00e9d\u00e9rales dans le pays."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Votations / Initiative UDC: le commentaire de Bernard Rappaz, r\u00e9dacteur en chef actualit\u00e9", "Votations / Tunnel du Gothard: les habitants du Tessin sont soulag\u00e9s de ce r\u00e9sultat", "Votations: le peuple a refus\u00e9 clairement l'initiative de mis en \u0153uvre de l'UDC", "Votations: l'initiative contre la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e", "Votations / Initiative PDC: entretien avec Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC, depuis Berne", "Les travaux de r\u00e9fection du tunnel du Gothard commenceront en 2020", "Votations / Tunnel du Gothard: les r\u00e9sultats en d\u00e9tail avec Jennifer Covo", "Votations / Initiative PDC: le suspens \u00e9tait intense toute la journ\u00e9e", "Votations cantonales / Fribourg: la gauche formera la majorit\u00e9 pour la prochaine l\u00e9gislature en ville de Fribourg", "Votations cantonales / Neuch\u00e2tel: le \"oui\" l'emporte largement pour le projet \"Mobilit\u00e9 2030\"", "Votations cantonales / Vaud: l'alliance Rouge-Rose-Verte rafle six si\u00e8ges sur sept \u00e0 la Municipalit\u00e9", "Votations: l'initiative contre la p\u00e9nalisation du mariage du PDC \u00e9choue de peu", "Votations cantonales / Gen\u00e8ve: les objets cantonaux \u00e9taient nombreux", "Les \u00e9trangers de seconde g\u00e9n\u00e9ration \u00e9taient aussi concern\u00e9s par l'initiative UDC", "Votations / Initiative UDC: l'ampleur du \"non\" a surpris dans les deux camps", "Votations / Initiative UDC: entretien avec Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, depuis Berne", "Votations / Tunnel du Gothard: interview de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, depuis Berne", "Votations (GE): la campagne autour du Mus\u00e9e d'art et d'histoire a \u00e9t\u00e9 chaude", "Votations cantonales / Vaud: les pr\u00e9cisions de Laurent Dufour, depuis Lausanne", "Votations / Initiative UDC: la mobilisation a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte sur les r\u00e9seaux sociaux", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le canton craignait d'\u00eatre coup\u00e9 de la Suisse durant les travaux de r\u00e9fection.", "Les r\u00e9sultats en d\u00e9tail avec Jennifer Covo.", "Les r\u00e9sultats en d\u00e9tail avec Jennifer Covo.", "Ils devraient durer 10 ans.", "Les r\u00e9sultats en d\u00e9tail avec Jennifer Covo.", "Sur les cinq \u00e9lus, il y a trois nouveaux visages.", "C'est un signal fort qui est envoy\u00e9 \u00e0 Berne avec 84% de \"oui\".", "Le dernier si\u00e8ge reste au PLR comme il y a 4 ans.", "Une majorit\u00e9 des cantons se sont prononc\u00e9s en faveur de l\u2019initiative du PDC mais le peuple a dit non.", "Les r\u00e9sultats en d\u00e9tail avec Jennifer Covo.", "C'est le soulagement pour eux car ils ont v\u00e9cu une campagne tendue.", "L'UDC \u00e9tait r\u00e9uni \u00e0 Einsiedeln pour cette journ\u00e9e de votations.", "C'est une grosse d\u00e9faite pour les autorit\u00e9 de la ville de Gen\u00e8ve.", "Tous les partis ont fait front commun contre cette initiative de l'UDC."], "variantIds": ["ece-7428433", "ece-7428435"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-04T15:49:06Z", "subTitles": ["19:30:01:07  19:30:16:17\r\n...\r\n\r\n19:30:16:22  19:30:21:00\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:21:17  19:30:26:15\r\nLes Suisses disent NON \u00e0 l'initiative\r\n dite de \"Mise en oeuvre\" de l'UDC.\r\n\r\n19:30:26:20  19:30:31:03\r\nIls refusent le renvoi automatique\r\n     de criminels \u00e9trangers.\r\n\r\n19:30:31:08  19:30:38:13\r\n    Un NON tr\u00e8s clair: 58,9 %.\r\n\r\n19:30:41:07  19:30:44:22\r\n       Il y aura un nouveau\r\n    tunnel routier au Gothard.\r\n\r\n19:30:45:03  19:30:48:11\r\n         57 % des Suisses\r\n   ont accept\u00e9 ce deuxi\u00e8me tube.\r\n\r\n19:30:48:16  19:30:52:04\r\n      La campagne a \u00e9t\u00e9 rude.\r\n\r\n19:30:52:09  19:30:57:11\r\nEn charge du dossier, Doris Leuthard\r\n  s'est investie personnellement.\r\n\r\n19:30:57:23  19:31:01:18\r\n     Ca a \u00e9t\u00e9 le gros suspense\r\n       de cette apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:31:01:23  19:31:04:15\r\n  Cela ne passe pas pour le PDC.\r\n\r\n19:31:04:20  19:31:09:01\r\nSon initiative contre la p\u00e9nalisation\r\n       du mariage est rejet\u00e9e.\r\n\r\n19:31:09:06  19:31:11:06\r\n       Un petit NON: 50,8 %.\r\n\r\n19:31:11:11  19:31:15:07\r\nChristophe Darbellay sera en direct\r\n         dans ce journal.\r\n\r\n19:31:15:17  19:31:19:15\r\n   Le raz-de-mar\u00e9e de la gauche\r\n  \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n19:31:19:20  19:31:23:19\r\n           Elle conserve\r\n    six repr\u00e9sentants sur sept.\r\n\r\n19:31:24:00  19:31:29:19\r\n       Le PLR rate son pari\r\n    de placer un deuxi\u00e8me \u00e9lu.\r\n\r\n19:31:31:18  19:31:36:06\r\n   Gen\u00e8ve refuse le cr\u00e9dit pour\r\n la r\u00e9novation et l'agrandissement\r\n\r\n19:31:36:11  19:31:39:03\r\n   du Mus\u00e9e d'art et d'histoire.\r\n\r\n19:31:39:08  19:31:43:04\r\nLe camps du NON l'emporte facilement,\r\n               \u00e0 54 %.\r\n\r\n19:31:44:17  19:31:47:23\r\n   On commence avec ce chiffre:\r\n\r\n19:31:48:04  19:31:52:11\r\n        62,3 % des Suisses\r\n   sont all\u00e9s voter aujourd'hui.\r\n\r\n19:31:52:16  19:31:57:14\r\n   La participation n'avait plus\r\n   \u00e9t\u00e9 aussi forte depuis 1992.\r\n\r\n19:31:57:19  19:32:02:19\r\nLes citoyens ont refus\u00e9 l'expulsion \r\nautomatique des criminels \u00e9trangers.\r\n\r\n19:32:03:00  19:32:13:11\r\n        C'est un NON clair\r\n   qui sort des urnes, \u00e0 58,9 %.\r\n\r\n19:32:13:11  19:32:15:16\r\n\u2015Oui, l'UDC voulait aller plus loin.\r\n\r\n19:32:15:18  19:32:21:03\r\n        Mais le peuple non.\r\n\r\n19:32:21:05  19:32:24:05\r\n Il rejette l'initiative \u00e0 58.9 %.\r\n\r\n19:32:24:07  19:32:30:07\r\n   Voici la carte de la Suisse.\r\n\r\n19:32:30:11  19:32:36:08\r\n Quelques cantons comme le Tessin\r\n           disent OUI.\r\n\r\n19:32:36:10  19:32:42:10\r\n  En Suisse romande, c'est le NON\r\n            g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9.\r\n\r\n19:32:43:07  19:32:45:13\r\nDans le canton de Vaud, plus de 66 %\r\n              de non.\r\n\r\n19:32:45:13  19:32:49:06\r\n  -Tous les partis ont fait front\r\ncommun contre l'initiative de l'UDC.\r\n\r\n19:32:49:11  19:32:51:20\r\n            Mais aussi\r\n  d'anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux,\r\n\r\n19:32:52:01  19:32:56:07\r\nles milieux \u00e9conomiques et culturels\r\n  et les gouvernements cantonaux.\r\n\r\n19:32:56:11  19:33:00:05\r\n  La mobilisation a aussi \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s\r\nforte au niveau de la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n\r\n19:33:00:10  19:33:04:11\r\nUne pr\u00e9sence massive sur les r\u00e9seaux\r\n  sociaux qui a port\u00e9 ses fruits.\r\n\r\n19:33:05:11  19:33:09:11\r\n -C'est une histoire de moutons\r\n  qui a mis le feu au poudre.\r\n\r\n19:33:09:15  19:33:13:08\r\n     Un mouton blanc bottant\r\nl'arri\u00e8re-train d'un mouton noir.\r\n\r\n19:33:13:12  19:33:15:02\r\n    Il n'en fallait pas plus\r\n\r\n19:33:15:07  19:33:18:16\r\npour que \"le complot des moutons\"\r\n        monte au cr\u00e9neau.\r\n\r\n19:33:18:21  19:33:22:02\r\n      Le collectif Bi\u00e8vre,\r\n   compos\u00e9 de jeunes vaudois,\r\n\r\n19:33:22:07  19:33:25:19\r\n  entend clamer son opposition\r\n    \u00e0 l'initiative de l'UDC.\r\n\r\n19:33:26:00  19:33:30:06\r\nLa vid\u00e9o est post\u00e9e sur Internet,\r\n      bilan: 600'000 vues.\r\n\r\n19:33:30:11  19:33:34:09\r\n  Camille aussi fait un carton,\r\n   cette Valaisanne de 19 ans,\r\n\r\n19:33:34:13  19:33:37:21\r\n    qui r\u00e9agit au tout m\u00e9nage\r\n      de l'UDC avec humour.\r\n\r\n19:33:38:08  19:33:39:13\r\n             -Oh non !\r\n\r\n19:33:39:18  19:33:43:10\r\n        O\u00f9 sont nos hommes\r\n       forts et t\u00e9n\u00e9breux ?\r\n\r\n19:33:43:23  19:33:45:19\r\n     -Plus de 250'000 vues.\r\n\r\n19:33:46:00  19:33:49:02\r\n        Le front anti-UDC\r\n       r\u00e9agit massivement.\r\n\r\n19:33:49:07  19:33:54:03\r\n  La soci\u00e9t\u00e9 civile se mobilise\r\n     d'une mani\u00e8re in\u00e9dite.\r\n\r\n19:33:54:13  19:33:57:05\r\n   -Lorsqu'on a un texte qui va\r\n\r\n19:33:57:10  19:34:00:23\r\ntr\u00e8s loin, \u00e7a provoque une r\u00e9action.\r\n\r\n19:34:01:04  19:34:08:23\r\n     On a vu une mobilisation\r\n      de la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n\r\n19:34:09:09  19:34:12:13\r\n      -Et les appels au NON\r\n         se multiplient.\r\n\r\n19:34:12:18  19:34:16:09\r\nOnze anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n       prennent position,\r\n\r\n19:34:16:13  19:34:20:05\r\n      tout comme l'\u00e9conomie\r\n ou les gouvernements cantonaux.\r\n\r\n19:34:20:10  19:34:22:16\r\n  Lanc\u00e9 par 200 personnalit\u00e9s,\r\n\r\n19:34:22:21  19:34:26:02\r\n        \"l'Appel Urgent\r\n aux Suissesses et aux Suisses\"\r\n\r\n19:34:26:07  19:34:32:08\r\n   recueille 50'000 signatures\r\n      et un million de frs.\r\n\r\n19:34:33:15  19:34:35:12\r\n     -C'est beaucoup d'argent\r\n\r\n19:34:35:17  19:34:38:15\r\n     de beaucoup de personnes.\r\n\r\n19:34:38:20  19:34:45:07\r\n           Ca t\u00e9moigne\r\n    de la contre-mobilisation.\r\n\r\n19:34:46:08  19:34:48:21\r\n-Aujourd'hui, la Suisse a parl\u00e9:\r\n\r\n19:34:49:02  19:34:55:09\r\n l'histoire des vilains moutons\r\n est, pour cette fois, oubli\u00e9e.\r\n\r\n19:34:56:09  19:34:58:14\r\n   -L'ampleur du NON a surpris,\r\n\r\n19:34:58:19  19:35:02:20\r\n   dans un contexte de crise des\r\n   migrants, avec des \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n19:35:03:01  19:35:06:21\r\n      comme ceux de Cologne\r\nqui ont marqu\u00e9 l'opinion publique.\r\n\r\n19:35:07:02  19:35:11:09\r\n  Ce rejet marque un coup d'arr\u00eat\r\n    dans les victoires de l'UDC\r\n\r\n19:35:11:13  19:35:16:11\r\n sur la th\u00e9matique des \u00e9trangers.\r\n\r\n19:35:17:17  19:35:22:11\r\n-Ils viennent d'apprendre le NON sec\r\n         \u00e0 leur initiative.\r\n\r\n19:35:22:16  19:35:25:11\r\n       C'est un jour noir\r\n     pour l'UDC et pourtant,\r\n\r\n19:35:25:15  19:35:28:01\r\nc'est parfois difficile d'y croire.\r\n\r\n19:35:28:06  19:35:32:06\r\nC'est un ton r\u00e9sign\u00e9 parmi les rares\r\n    notables du parti pr\u00e9sents,\r\n\r\n19:35:32:11  19:35:33:13\r\n          peu surpris.\r\n\r\n19:35:34:00  19:35:36:08\r\n -On a perdu, il faut l'accepter.\r\n\r\n19:35:36:12  19:35:38:19\r\n  Mais le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 important.\r\n\r\n19:35:39:00  19:35:45:21\r\nCeux qui \u00e9taient contre l'initiative\r\n\u00e9taient pour le renvoi des \u00e9trangers.\r\n\r\n19:35:46:08  19:35:50:09\r\n       -C'est \u00e0 Einsiedeln,\r\ndans une r\u00e9gion acquise \u00e0 sa cause,\r\n\r\n19:35:50:13  19:35:53:09\r\n que l'UDC a install\u00e9 son stamm.\r\n\r\n19:35:53:13  19:35:59:04\r\nLe 28 f\u00e9vrier marque les esprits,\r\n  mais pas comme on l'esp\u00e9rait.\r\n\r\n19:35:59:13  19:36:01:19\r\n      -C'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:36:02:00  19:36:04:14\r\n    qu'on met un article de loi\r\n\r\n19:36:04:19  19:36:07:22\r\n       dans la Constitution.\r\n\r\n19:36:08:03  19:36:12:06\r\n        C'est le Parlement\r\nqui nous a forc\u00e9s \u00e0 proc\u00e9der ainsi.\r\n\r\n19:36:12:11  19:36:14:04\r\n    Le peuple n'a pas appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n19:36:14:09  19:36:16:06\r\n   -Les gens ont peut-\u00eatre pens\u00e9\r\n\r\n19:36:16:11  19:36:18:09\r\n       que c'\u00e9tait exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:36:18:13  19:36:24:08\r\n   Nous avons d\u00e9j\u00e0 fait beaucoup\r\n   avec la premi\u00e8re initiative.\r\n\r\n19:36:24:17  19:36:26:05\r\n     -La bataille de trop ?\r\n\r\n19:36:26:10  19:36:30:08\r\n Tous ne partagent pas cet avis\r\n   mais la campagne fut rude.\r\n\r\n19:36:30:12  19:36:32:08\r\n  Dans les villes al\u00e9maniques,\r\n\r\n19:36:32:12  19:36:36:07\r\n   les opposants ont mobilis\u00e9\r\n  une force citoyenne in\u00e9dite.\r\n\r\n19:36:36:11  19:36:39:04\r\n     De quoi faire peut-\u00eatre\r\n         trembler l'UDC.\r\n\r\n19:36:39:13  19:36:41:16\r\n     -Ca ne me fait pas peur.\r\n\r\n19:36:41:21  19:36:43:15\r\n        C'est un bon signe\r\n\r\n19:36:43:20  19:36:46:08\r\n    pour la d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n19:36:46:12  19:36:49:22\r\n     M\u00eame si ce n'est pas all\u00e9\r\n         dans notre sens.\r\n\r\n19:36:50:09  19:36:54:12\r\n  -L'UDC avait un autre message\r\n        pour ses fid\u00e8les,\r\n\r\n19:36:54:17  19:36:58:19\r\n    le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'asile\r\n        de juin prochain.\r\n\r\n19:36:59:19  19:37:04:08\r\n  -Simonetta Sommaruga, bonsoir.\r\n\r\n19:37:04:12  19:37:09:00\r\n   Est-ce que vous \u00eates surprise\r\n     par la force de ce NON ?\r\n\r\n19:37:16:02  19:37:21:13\r\n  \u2015Je suis surtout tr\u00e8s contente\r\n\r\n19:37:21:15  19:37:23:17\r\nde l'engagement de la soci\u00e9t\u00e9 civile\r\n\r\n19:37:23:19  19:37:29:05\r\n      pendant cette campagne.\r\n\r\n19:37:29:07  19:37:35:07\r\n Cette journ\u00e9e est tr\u00e8s importante\r\n  pour tous les citoyens du pays.\r\n\r\n19:37:37:18  19:37:42:13\r\nNous avons vu que cette initiative\r\n       posait des questions\r\n\r\n19:37:42:15  19:37:47:05\r\nbien au-del\u00e0 du renvoi des criminels\r\n             \u00e9trangers.\r\n\r\n19:37:47:07  19:37:53:07\r\n    Je suis contente d'avoir pu\r\n     convaincre la population\r\n\r\n19:37:54:00  19:38:00:00\r\n et que la population ait dit non.\r\n\r\n19:38:00:10  19:38:06:10\r\n\u2015On a entendu certains politiciens\r\n   parler d'un r\u00e9veil citoyen.\r\n\r\n19:38:08:01  19:38:11:13\r\n  \u2015J'esp\u00e8re que cet engagement va\r\n            continuer.\r\n\r\n19:38:11:15  19:38:16:17\r\n  Dans notre d\u00e9mocratie directe,\r\n\r\n19:38:16:19  19:38:22:19\r\n il est important que chacun sache\r\n  qu'on peut s'engager et voter.\r\n\r\n19:38:24:00  19:38:29:19\r\n    Cet engagement est nouveau.\r\n\r\n19:38:29:21  19:38:35:02\r\nLes gens se sont exprim\u00e9s \u00e0 travers\r\n        beaucoup de canaux.\r\n\r\n19:38:35:04  19:38:41:04\r\nCe sont des questions fondamentales\r\n      de notre \u00c9tat de droit.\r\n\r\n19:38:44:07  19:38:47:18\r\n    Pour le gouvernement, c'est\r\n         important de voir\r\n\r\n19:38:47:20  19:38:53:04\r\n que la population veut mener ces\r\n           discussions.\r\n\r\n19:38:53:06  19:38:56:12\r\n\u2015C'est la premi\u00e8re fois qu'on vote\r\n      sur la mise en oeuvre\r\n\r\n19:38:56:14  19:39:00:19\r\n      d'une autre initiative.\r\n\r\n19:39:00:21  19:39:05:17\r\n Est-ce que c'est \u00e0 la m\u00e9thode que\r\n     les Suisses ont dit NON ?\r\n\r\n19:39:05:19  19:39:08:18\r\n    \u2015Je pense que la population\r\n    a compris que le Parlement\r\n\r\n19:39:08:20  19:39:14:20\r\n        a fait son travail.\r\n\r\n19:39:17:11  19:39:23:11\r\nLe Parlement a durci les lois suite\r\n              \u00e0 2010.\r\n\r\n19:39:27:22  19:39:32:19\r\nLe travail du Parlement a \u00e9t\u00e9 fait\r\n          correctement.\r\n\r\n19:39:32:21  19:39:37:14\r\n  Avec cette mise en oeuvre, nous\r\n      sommes all\u00e9s plus loin.\r\n\r\n19:39:37:16  19:39:43:01\r\n   Les citoyens et citoyennes ne\r\n           voulaient pas\r\n\r\n19:39:43:03  19:39:47:06\r\n   que les droits humains soient\r\n            restreints.\r\n\r\n19:39:47:08  19:39:53:08\r\n  Et il y avait aussi la question\r\n\r\n19:39:53:21  19:39:59:21\r\n  de comment traiter les millions\r\n           d'\u00e9trangers.\r\n\r\n19:40:07:17  19:40:11:05\r\n   Cette votation montre que les\r\n   Secundos font partie du pays.\r\n\r\n19:40:11:05  19:40:14:11\r\n  -Ce soir, c'est le soulagement\r\n       pour les \"secondos\",\r\n\r\n19:40:14:15  19:40:17:01\r\nces \u00e9trangers de deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:40:17:06  19:40:20:06\r\n     Ils \u00e9taient aussi vis\u00e9s \r\n    par l'initiative de l'UDC.\r\n\r\n19:40:20:11  19:40:22:12\r\n  Cynthia Gani a pass\u00e9 la journ\u00e9e\r\n\r\n19:40:22:17  19:40:25:04\r\n         avec trois jeunes\r\n     n\u00e9s de parents portugais.\r\n\r\n19:40:25:21  19:40:30:00\r\n-Trois amis de longue date, trois\r\njeunes n\u00e9s de parents portugais,\r\n\r\n19:40:30:05  19:40:31:11\r\n      naturalis\u00e9s suisses.\r\n\r\n19:40:31:16  19:40:35:16\r\nIl est 14h30, les jeux sont faits,\r\n  c'est l'\u00e9pilogue d'un scrutin\r\n\r\n19:40:35:21  19:40:39:07\r\n       sous haute tension\r\npour Claudio, Bruno et Patricia.\r\n\r\n19:40:39:18  19:40:42:06\r\n     -Je n'\u00e9tais pas confiant.\r\n\r\n19:40:42:11  19:40:49:22\r\n-J'\u00e9tais inquiet parce que le titre\r\n de l'initiative \u00e9tait aguicheur.\r\n\r\n19:40:50:10  19:40:55:04\r\n    -Apr\u00e8s une campagne v\u00e9cue\r\n    douloureusement, la joie.\r\n\r\n19:40:55:13  19:40:57:11\r\n       -C'est un soulagement\r\n\r\n19:40:57:15  19:41:00:11\r\n     de voir que c'est rejet\u00e9.\r\n\r\n19:41:00:16  19:41:07:15\r\n Je suis fils d'immigr\u00e9 portugais,\r\n donc \u00e7a fait mal de voir ce parti\r\n\r\n19:41:07:20  19:41:13:05\r\n        remettre en cause\r\n  notre attachement \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:41:13:10  19:41:16:02\r\n   Il ne faut pas s'y r\u00e9signer.\r\n\r\n19:41:16:12  19:41:18:04\r\n        -Je trouve dommage\r\n\r\n19:41:18:09  19:41:20:05\r\n       qu'on ait autant peur\r\n\r\n19:41:20:10  19:41:25:10\r\ndes immigr\u00e9s alors qu'ils ram\u00e8nent\r\n   une plus-value \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:41:25:22  19:41:27:16\r\n       -L'UDC va comprendre\r\n\r\n19:41:27:21  19:41:29:21\r\nqu'il y a des valeurs avec lesquelles\r\n\r\n19:41:30:02  19:41:31:17\r\n   le peuple ne veut pas jouer.\r\n\r\n19:41:32:04  19:41:33:14\r\n     -Plus qu'une certitude,\r\n\r\n19:41:33:19  19:41:36:13\r\n     c'est l'espoir auquel \r\n    ils veulent s'accrocher.\r\n\r\n19:41:36:18  19:41:40:01\r\n     Peut-\u00eatre disent-ils,\r\n que l'UDC est all\u00e9e trop loin.\r\n\r\n19:41:40:06  19:41:44:16\r\n  Et nombreux sont les Suisses \r\n qui partagent leur soulagement.\r\n\r\n19:41:44:21  19:41:48:20\r\n-C'est bien de r\u00e9pondre par l'humour\r\n         aux provocations.\r\n\r\n19:41:51:00  19:41:52:23\r\n     -Bernard Rappaz, bonsoir.\r\n\r\n19:41:53:04  19:41:56:11\r\n  Vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef\r\n       de cette r\u00e9daction.\r\n\r\n19:41:56:16  19:42:01:16\r\n    Ce soir, c'est la victoire\r\n    de l'\u00e9lectorat rationnel.\r\n\r\n19:42:06:20  19:42:10:19\r\n \u2015Oui, ce soir, on va c\u00e9l\u00e9brer la\r\n  maturit\u00e9 des citoyens suisses.\r\n\r\n19:42:10:21  19:42:16:00\r\nC'est la victoire du rationnel face\r\n          \u00e0 l'\u00e9motionnel.\r\n\r\n19:42:16:02  19:42:22:03\r\nDans un contexte difficile de flux\r\n           migratoires,\r\n\r\n19:42:27:18  19:42:33:19\r\n c'est peut-\u00eatre \u00e7a l'information\r\n       la plus importante.\r\n\r\n19:42:36:03  19:42:42:03\r\n  Les Suisses ont voulu d\u00e9fendre\r\n       leurs institutions.\r\n\r\n19:42:42:08  19:42:47:08\r\n   Mais il faut rappeler que les\r\n Suisses ont d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 un texte\r\n\r\n19:42:47:10  19:42:53:10\r\n   qui permet de s'attaquer aux\r\n       criminels \u00e9trangers.\r\n\r\n19:42:58:13  19:43:01:14\r\nOn se rend compte qu'il ne faut pas\r\n       du c\u00f4t\u00e9 des gagnants\r\n\r\n19:43:01:16  19:43:02:14\r\n         s'enthousiasmer.\r\n\r\n19:43:02:16  19:43:08:16\r\n Il y aura de nouvelles batailles.\r\n\r\n19:43:10:11  19:43:13:06\r\n Ce soir, les gagnants c\u00e9l\u00e8bres la\r\n         nouvelle sagesse\r\n\r\n19:43:13:08  19:43:15:11\r\n         du peuple suisse.\r\n\r\n19:43:15:11  19:43:19:13\r\n       -On passe maintenant\r\nau deuxi\u00e8me objet de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n19:43:19:18  19:43:23:13\r\n    Il y aura bien un deuxi\u00e8me\r\n    tunnel routier au Gothard.\r\n\r\n19:43:23:18  19:43:30:07\r\n Les Suisses ont tr\u00e8s clairement \r\naccept\u00e9, \u00e0 57 %, ce deuxi\u00e8me tube.\r\n\r\n19:43:30:11  19:43:33:07\r\n      Jennifer Covo, bonsoir.\r\n\r\n19:43:33:11  19:43:36:12\r\n   Vous nous donnez les d\u00e9tails.\r\n\r\n19:43:45:06  19:43:51:06\r\n\u2015Deux tunnels vont relier le Tessin\r\n              \u00e0 Uri.\r\n\r\n19:43:56:07  19:44:02:07\r\n  Regardez la carte, c'est un OUI\r\n          quasi unanime.\r\n\r\n19:44:10:19  19:44:13:06\r\n       Seuls Gen\u00e8ve et Vaud\r\n    refusent cette initiative.\r\n\r\n19:44:13:06  19:44:15:14\r\n -Au Tessin, c'est le soulagement.\r\n\r\n19:44:15:19  19:44:17:10\r\n        Le canton craignait\r\n\r\n19:44:17:14  19:44:22:16\r\n  d'\u00eatre coup\u00e9 de la Suisse durant\r\nles travaux de r\u00e9fection du Gothard.\r\n\r\n19:44:23:15  19:44:27:00\r\n         -Les partisans\r\n   du deuxi\u00e8me tube jubilent.\r\n\r\n19:44:27:05  19:44:31:17\r\n  Les associations \u00e9conomiques\r\n    et la droite tessinoise\r\n\r\n19:44:31:22  19:44:37:14\r\nse battaient depuis pr\u00e8s de 15 ans;\r\n       c'est le soulagement.\r\n\r\n19:44:39:04  19:44:41:10\r\n  -C'est une victoire historique\r\n\r\n19:44:41:14  19:44:44:02\r\n   pour le Tessin et la Suisse.\r\n\r\n19:44:44:07  19:44:50:21\r\n On a eu le courage de confirmer \r\n une proposition de Mme Leuthard.\r\n\r\n19:44:52:05  19:44:58:05\r\n  -Mais la victoire est \u00e9corn\u00e9e\r\n  par le vote du sud du Tessin,\r\n\r\n19:44:58:10  19:45:01:22\r\n         qui a dit NON\r\n    contrairement au canton.\r\n\r\n19:45:02:03  19:45:06:08\r\n        Le Mendrisiotto,\r\n d\u00e9j\u00e0 \u00e9touff\u00e9 par les bouchons,\r\n\r\n19:45:06:12  19:45:10:00\r\n  craint une hausse du trafic.\r\n\r\n19:45:10:11  19:45:12:21\r\n      -C'est un avertissement\r\n\r\n19:45:13:02  19:45:15:00\r\n     au gouvernement cantonal.\r\n\r\n19:45:15:05  19:45:18:23\r\n     Pour dire: continuez avec\r\n   ces politiques pour am\u00e9liorer\r\n\r\n19:45:19:04  19:45:23:02\r\n    la mobilit\u00e9 avec le trafic\r\n         transfrontalier.\r\n\r\n19:45:24:17  19:45:28:12\r\n -Les opposants au deuxi\u00e8me tube\r\n     appellent les autorit\u00e9s\r\n\r\n19:45:28:17  19:45:31:05\r\n  \u00e0 respecter leurs promesses.\r\n\r\n19:45:31:15  19:45:33:23\r\n   -Il faut tenir compte du 44 %\r\n\r\n19:45:34:04  19:45:36:18\r\nde la population qui n'en veut pas.\r\n\r\n19:45:36:23  19:45:40:16\r\n      Et il faut donner suite\r\n      \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 promis:\r\n\r\n19:45:40:21  19:45:44:18\r\nque le trafic ne va pas augmenter.\r\n\r\n19:45:45:07  19:45:56:15\r\n -Il faudra attendre 2030 pour \r\nl'inauguration du deuxi\u00e8me tube.\r\n\r\n19:46:00:12  19:46:03:05\r\n     -Doris Leuthard, bonsoir.\r\n\r\n19:46:03:10  19:46:07:05\r\nIl n'y a pas de clivage linguistique.\r\n\r\n19:46:07:10  19:46:10:11\r\n   C'est la solidarit\u00e9 nationale\r\n            qui gagne ?\r\n\r\n19:46:21:02  19:46:24:02\r\n    \u2015Oui, c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s\r\n    important de notre coh\u00e9sion\r\n\r\n19:46:24:04  19:46:30:04\r\n            nationale.\r\n\r\n19:46:30:08  19:46:34:10\r\n      \u2015La campagne a \u00e9t\u00e9 apre\r\n           \u00e9motionnelle.\r\n\r\n19:46:34:11  19:46:38:05\r\n\u2015Oui, la question \u00e9tait difficile.\r\n\r\n19:46:38:07  19:46:44:07\r\nChaque canton \u00e0 des projets pour ses\r\n              routes.\r\n\r\n19:47:03:04  19:47:06:10\r\n      \u2015On vous a vu partout.\r\n\r\n19:47:06:11  19:47:12:11\r\n         Vous avez gagn\u00e9.\r\n\r\n19:47:13:10  19:47:18:13\r\n   \u2015C'est la victoire du Conseil\r\n     f\u00e9d\u00e9ral et du Parlement.\r\n\r\n19:47:18:15  19:47:23:01\r\n   Mais aussi du Tessin et de la\r\n        coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n19:47:23:03  19:47:27:22\r\n   On peut r\u00e9aliser des projets \r\n   qui sont bons pour l'\u00e9conomie\r\n\r\n19:47:28:00  19:47:35:13\r\net qui augmentent la s\u00e9curit\u00e9 dans\r\n           les tunnels.\r\n\r\n19:47:50:17  19:47:56:17\r\n \u2015Ce qui se dit dans une campagne\r\n       s'oublie assez vite.\r\n\r\n19:47:56:20  19:48:02:20\r\nVous pensez qu'il n'y aura jamais de\r\n   circulation bidirectionnelle ?\r\n\r\n19:48:05:09  19:48:09:19\r\n \u2015Dans la loi, le peuple suisse a\r\n               vot\u00e9\r\n\r\n19:48:09:21  19:48:14:15\r\n  sur le faite qu'on ne peut pas\r\n     augmenter les capacit\u00e9s.\r\n\r\n19:48:14:17  19:48:20:04\r\n   Chaque tube n'a qu'une ligne.\r\n\r\n19:48:20:06  19:48:26:09\r\n  Pour changer cela, il faudrait\r\n     changer la constitution.\r\n\r\n19:48:28:14  19:48:32:03\r\nMais la protection des Alpes est un\r\n        \u00e9l\u00e9ment important.\r\n\r\n19:48:32:03  19:48:35:14\r\n    -La d\u00e9cision d'aujourd'hui\r\n       n'est que le d\u00e9but.\r\n\r\n19:48:35:19  19:48:38:05\r\n     Le premier coup de pioche\r\n\r\n19:48:38:10  19:48:42:08\r\n sera donn\u00e9 en 2020 et les travaux\r\n      devraient durer 10 ans.\r\n\r\n19:48:43:02  19:48:46:16\r\n   -Les murs de cette galerie\r\n     doivent \u00eatre r\u00e9nov\u00e9s.\r\n\r\n19:48:46:21  19:48:49:16\r\nRien ne va changer pendant 10 ans.\r\n\r\n19:48:49:21  19:48:53:05\r\n     Les Suisses ont d\u00e9cid\u00e9\r\n   de percer un tunnel voisin.\r\n\r\n19:48:53:10  19:48:56:11\r\n        Le trafic actuel\r\n     sera d'abord maintenu.\r\n\r\n19:48:56:16  19:49:00:10\r\n    Le premier coup de pioche\r\n      est pr\u00e9vu pour 2020.\r\n\r\n19:49:00:14  19:49:04:05\r\n        Il faudra 7 ans\r\n  pour terminer cette galerie.\r\n\r\n19:49:04:10  19:49:06:17\r\n   Co\u00fbt pr\u00e9vu: 2 mias de frs.\r\n\r\n19:49:06:22  19:49:11:20\r\n    Les travaux de r\u00e9novation\r\nde l'ancien tube d\u00e9buteront alors.\r\n\r\n19:49:12:01  19:49:15:07\r\n     Le trafic sera d\u00e9rout\u00e9 \r\n    vers la nouvelle galerie.\r\n\r\n19:49:15:11  19:49:17:08\r\n    Une op\u00e9ration \u00e0 800 mios.\r\n\r\n19:49:17:12  19:49:21:17\r\nC'est en 2030 que les deux tubes\r\n  devraient \u00eatre fonctionnels.\r\n\r\n19:49:21:22  19:49:25:19\r\nLe trafic pourra alors se r\u00e9partir\r\n     entre les deux tunnels,\r\n\r\n19:49:26:00  19:49:27:18\r\n   un par sens de circulation.\r\n\r\n19:49:27:23  19:49:31:07\r\n      Pas question d'ouvrir\r\n   plus d'une voie par tunnel.\r\n\r\n19:49:31:11  19:49:36:06\r\n  On compte aujourd'hui 5 mios de\r\nvoitures par an et 900'000 camions.\r\n\r\n19:49:37:15  19:49:40:17\r\n     -Ca \u00e9t\u00e9 le gros suspense\r\n        de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n19:49:40:22  19:49:45:14\r\n C'est NON \u00e0 l'initiative du PDC \r\ncontre la p\u00e9nalisation du mariage.\r\n\r\n19:49:45:19  19:49:51:03\r\n Un NON qui tient \u00e0 un fil: 50,8 %\r\n\r\n19:49:51:08  19:49:58:05\r\n      La majorit\u00e9 des cantons\r\n         accepte ce texte.\r\n\r\n19:50:03:06  19:50:06:11\r\n\u2015Si tout le monde s'accorde \u00e0 dire\r\n     qu'il faut supprimer les\r\n\r\n19:50:06:13  19:50:09:05\r\n          discriminations\r\n\r\n19:50:09:07  19:50:14:18\r\n  en mati\u00e8re d'imp\u00f4ts entre les \r\n couples mari\u00e9s et les concubins,\r\n\r\n19:50:14:20  19:50:18:23\r\nl'initiative PDC n'a pas convaincu.\r\n\r\n19:50:19:01  19:50:25:01\r\n Les cantons \u00e9taient tr\u00e8s divis\u00e9s.\r\n\r\n19:50:30:04  19:50:33:08\r\n  En Suisse romande, c'est OUI \u00e0\r\n   Fribourg, dans le Jura et \u00e0\r\n\r\n19:50:33:10  19:50:39:10\r\n            Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:50:40:14  19:50:42:15\r\n     Mais c'est NON \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:50:42:15  19:50:45:09\r\n -Le texte \u00e9choue vraiment de peu.\r\n\r\n19:50:45:13  19:50:48:01\r\n        Le suspense a dur\u00e9 \r\n        toute l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:50:48:17  19:50:53:15\r\n  -Christophe Darbellay compte les\r\nvoix, mais le NON semble l'emporter.\r\n\r\n19:50:53:20  19:51:00:04\r\n    Pour termine son mandat, le\r\npr\u00e9sident du PDC esp\u00e9rait un succ\u00e8s.\r\n\r\n19:51:02:02  19:51:04:21\r\n   -Je sens mon devoir accompli.\r\n\r\n19:51:05:02  19:51:08:15\r\nIl y a une victoire nette des cantons\r\n\r\n19:51:08:20  19:51:12:11\r\nmais une courte d\u00e9faite du peuple.\r\n\r\n19:51:12:16  19:51:17:07\r\n         On peut vendre \u00e7a\r\ncomme une victoire pour les couples.\r\n\r\n19:51:17:17  19:51:21:05\r\n    -Disons une semi-d\u00e9faite \r\n    pour le pr\u00e9sident du PDC.\r\n\r\n19:51:21:10  19:51:25:09\r\n  Plus t\u00f4t dans l'apr\u00e8s-midi, \r\n  le parti est plein d'espoir.\r\n\r\n19:51:25:13  19:51:28:00\r\nPour G.Pfister, chef de campagne,\r\n\r\n19:51:28:05  19:51:32:15\r\n  la mobilisation est un atout\r\n       pour l'initiative.\r\n\r\n19:51:33:10  19:51:35:04\r\n        -Le PDC est capable\r\n\r\n19:51:35:09  19:51:37:16\r\n     de lancer une initiative\r\n\r\n19:51:37:21  19:51:42:01\r\net d'avoir une chance de la gagner.\r\n\r\n19:51:43:14  19:51:48:08\r\n-Autre ambiance chez les militants\r\n pour les droits des homosexuels.\r\n\r\n19:51:48:12  19:51:53:03\r\n       L'initiative du PDC\r\ntorpillerait le mariage pour tous.\r\n\r\n19:51:53:08  19:51:58:00\r\n    En milieu d'apr\u00e8s-midi, \r\n    le pessimisme l'emporte.\r\n\r\n19:51:59:17  19:52:02:05\r\n     -Le peuple est divis\u00e9 car\r\n\r\n19:52:02:10  19:52:05:11\r\nl'initiative porte sur deux sujets.\r\n\r\n19:52:05:16  19:52:09:08\r\nLa taxation et le mariage pour tous.\r\n\r\n19:52:09:12  19:52:13:23\r\n       Quand on met l'argent\r\n      face aux homosexuels...\r\n\r\n19:52:15:09  19:52:19:15\r\n    -Mais le verdict tombe: \r\n   un NON du bout des l\u00e8vres.\r\n\r\n19:52:19:20  19:52:21:20\r\n    La d\u00e9finition du mariage\r\n\r\n19:52:22:01  19:52:26:01\r\n     a sans doute particip\u00e9\r\n\u00e0 l'\u00e9chec de l'initiative du PDC.\r\n\r\n19:52:26:17  19:52:29:00\r\n  -Christophe Darbellay, bonsoir.\r\n\r\n19:52:29:05  19:52:30:22\r\n    Cela s'est jou\u00e9 \u00e0 un rien.\r\n\r\n19:52:31:03  19:52:34:16\r\n    C'est votre dernier combat\r\n    comme pr\u00e9sident du parti.\r\n\r\n19:52:34:21  19:52:37:00\r\n  Qu'est-ce qu'il vous a manqu\u00e9 ?\r\n\r\n19:52:39:11  19:52:43:13\r\n\u2015C'est un peu rageant d'\u00e9chouer sur\r\n              le fil.\r\n\r\n19:52:43:15  19:52:49:15\r\n   On ne pouvait pas attendre un\r\n     r\u00e9sultat aussi important.\r\n\r\n19:52:50:09  19:52:56:09\r\n     20 cantons ont dit OUI \u00e0\r\n          l'initiative.\r\n\r\n19:52:59:22  19:53:03:19\r\n Je pense que ce th\u00e8me a \u00e9t\u00e9 trop\r\n     discut\u00e9 pendants 32 ans.\r\n\r\n19:53:03:21  19:53:09:05\r\n   Le probl\u00e8me doit \u00eatre r\u00e9solu.\r\n\r\n19:53:09:07  19:53:15:07\r\n  \u2015Qu'est-ce qui vous a manqu\u00e9 ?\r\n\r\n19:53:16:18  19:53:19:08\r\n\u2015Il y a eu une mobilisation massive\r\n            des m\u00e9dias\r\n\r\n19:53:19:10  19:53:24:11\r\n    en faveur de l'initiative.\r\n\r\n19:53:24:13  19:53:29:04\r\n   Et en faveur d'une imposition\r\n           individuelle.\r\n\r\n19:53:29:06  19:53:32:19\r\n  pour l'imposition individuelle,\r\n         c'est mal barr\u00e9.\r\n\r\n19:53:32:21  19:53:38:21\r\nLa plupart des cantons ne sont pas\r\n         pour ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:53:39:04  19:53:42:17\r\n  \u2015Le PDC n'est pas coutumier des\r\n           initiatives.\r\n\r\n19:53:42:19  19:53:46:03\r\nVous en avez perdu une l'an dernier.\r\n\r\n19:53:46:05  19:53:52:05\r\n      Allez-vous continuer ?\r\n\r\n19:53:52:07  19:53:57:14\r\n  Si je regarde l'exp\u00e9rience des \r\n jeunesses socialistes et de l'UDC\r\n\r\n19:53:57:16  19:54:03:17\r\nqui subissent des revers cinglants,\r\n\r\n19:54:09:22  19:54:13:16\r\n je vais continuer, je ne veux pas\r\n         l\u00e2cher le combat.\r\n\r\n19:54:13:18  19:54:18:06\r\n    Nous essaierons par la voie\r\n          parlementaire.\r\n\r\n19:54:18:08  19:54:21:05\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n19:54:21:05  19:54:25:04\r\n    Et dernier objet f\u00e9d\u00e9ral, \r\n   celui des Jeunes socialistes\r\n\r\n19:54:25:09  19:54:28:17\r\n       contre la sp\u00e9culation\r\n   sur les denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n19:54:28:22  19:54:31:12\r\nC'est le NON qui l'emporte, \u00e0 59 %.\r\n\r\n19:54:31:17  19:54:35:04\r\n          Jennifer Covo,\r\n     un seul canton a dit OUI.\r\n\r\n19:54:36:13  19:54:42:13\r\n\u2015L'initiative des jeunes socialistes\r\n              \u00e9choue.\r\n\r\n19:54:43:11  19:54:49:11\r\nPas de sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es\r\n          alimentaires.\r\n\r\n19:54:49:13  19:54:55:01\r\nTout le monde ou presque est contre\r\n         cette initiative.\r\n\r\n19:54:55:03  19:55:01:03\r\nSeul le Jura a accept\u00e9 de justesse\r\n          l'initiative.\r\n\r\n19:55:02:10  19:55:08:03\r\n     Sinon, c'est NON partout.\r\n\r\n19:55:08:03  19:55:12:22\r\n      -Pierre Nebel, bonsoir.\r\n\r\n19:55:13:03  19:55:15:10\r\n  Les r\u00e9sultats sont tomb\u00e9s tard.\r\n\r\n19:55:16:22  19:55:18:14\r\n     Dans le canton de Berne,\r\n\r\n19:55:18:19  19:55:22:04\r\n     il y avait des \u00e9lections\r\ncompl\u00e9mentaires au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:55:22:09  19:55:26:05\r\n Sur les six candidats en lice pour\r\nremplacer les d\u00e9missionnaires du PS,\r\n\r\n19:55:26:10  19:55:29:01\r\n   seul le socialiste al\u00e9manique\r\n         Christoph Ammann\r\n\r\n19:55:29:06  19:55:30:22\r\n   a obtenu la majorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n19:55:31:03  19:55:34:02\r\n Il y aura donc un deuxi\u00e8me tour \r\npour d\u00e9signer le conseiller d'Etat\r\n\r\n19:55:34:07  19:55:35:02\r\n         du Jura bernois.\r\n\r\n19:55:35:07  19:55:38:11\r\n    Ce deuxi\u00e8me tour se jouera\r\n entre l'UDC Pierre-Alain Schnegg,\r\n\r\n19:55:38:16  19:55:40:11\r\n le socialiste Roberto Bernasconi\r\n\r\n19:55:40:16  19:55:43:02\r\n    et le repr\u00e9sentant du PEV,\r\n        Patrick Gsteiger.\r\n\r\n19:55:44:04  19:55:49:16\r\nEn ville de Fribourg, la coalition de\r\ngauche compos\u00e9e du Parti socialiste,\r\n\r\n19:55:49:21  19:55:54:10\r\n des chr\u00e9tiens-sociaux et des Verts\r\na remport\u00e9 50 % des voix et conserve\r\n\r\n19:55:54:14  19:55:56:18\r\nla majorit\u00e9 en pla\u00e7ant 3 candidats:\r\n\r\n19:55:56:23  19:56:00:08\r\n     deux PS, Thierry Steiert\r\n   et Andrea Burgener Woeffray,\r\n\r\n19:56:00:12  19:56:03:07\r\n      et un chr\u00e9tien-social,\r\n       Pierre-Olivier Nobs.\r\n\r\n19:56:03:11  19:56:07:12\r\nLe PDC arrive deuxi\u00e8me et conserve\r\nun candidat au sein de l'ex\u00e9cutif,\r\n\r\n19:56:07:17  19:56:09:21\r\nle nouvel entrant Laurent Dietrich,\r\n\r\n19:56:10:02  19:56:13:01\r\n       juste devant la PLR,\r\n    Antoinette de Weck, r\u00e9\u00e9lue.\r\n\r\n19:56:19:06  19:56:22:15\r\n      -A Lausanne, la gauche\r\n      fait un carton plein.\r\n\r\n19:56:22:20  19:56:24:11\r\n        Comme il y a 4 ans,\r\n\r\n19:56:24:16  19:56:28:23\r\n       le PLR n'a pas r\u00e9ussi\r\n  \u00e0 conqu\u00e9rir un second fauteuil.\r\n\r\n19:56:29:04  19:56:34:18\r\n Les Lib\u00e9raux-Radicaux resteront \r\n ultra-minoritaires \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:56:36:11  19:56:38:12\r\n  -Le sourire des conqu\u00e9rants,\r\n\r\n19:56:38:17  19:56:41:13\r\n      \"Lausanne la rouge\" \r\n     porte bien son surnom.\r\n\r\n19:56:41:18  19:56:43:12\r\n       Comme il y a 5 ans,\r\n\r\n19:56:43:17  19:56:47:03\r\n        la gauche emporte\r\n         6 si\u00e8ges sur 7.\r\n\r\n19:56:47:08  19:56:51:03\r\n         Et voici celui\r\n   qui devrait devenir syndic.\r\n\r\n19:56:51:12  19:56:54:07\r\n  -On fait un score fantastique.\r\n\r\n19:56:54:11  19:56:57:03\r\n         C'\u00e9tait inesp\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:56:57:08  19:57:00:12\r\n  donc c'est beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n19:57:00:22  19:57:04:09\r\n        -L'extr\u00eame-gauche\r\n       conserve son si\u00e8ge.\r\n\r\n19:57:04:13  19:57:08:15\r\n      A 37 ans, David Payot\r\n      est lui-m\u00eame surpris.\r\n\r\n19:57:09:01  19:57:10:21\r\n        -C'\u00e9tait incertain.\r\n\r\n19:57:11:02  19:57:12:22\r\n      En \u00e9tant le personnage\r\n\r\n19:57:13:03  19:57:16:22\r\n  le plus marginal de l'alliance\r\n     et relativement nouveau.\r\n\r\n19:57:17:08  19:57:19:18\r\n          -Juste apr\u00e8s\r\n    l'annonce des r\u00e9sultats,\r\n\r\n19:57:19:23  19:57:23:04\r\n     la d\u00e9faite est lourde \r\n    \u00e0 encaisser pour le PLR.\r\n\r\n19:57:23:13  19:57:24:21\r\n       -Pas de commentaire.\r\n\r\n19:57:25:07  19:57:28:12\r\n -Le PLR croyait pouvoir placer\r\n  ses champions \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:57:28:17  19:57:33:04\r\nMais comme il y a 5 ans, le parti\r\n devra se contenter d'un si\u00e8ge.\r\n\r\n19:57:33:14  19:57:35:04\r\n      -Au fond, le Lausannois\r\n\r\n19:57:35:09  19:57:36:23\r\n      est content de sa ville\r\n\r\n19:57:37:04  19:57:39:19\r\n     et donc il y a une prime\r\n        au parti en place.\r\n\r\n19:57:40:00  19:57:42:16\r\n        Mais on va encore\r\n      essayer de convaincre.\r\n\r\n19:57:43:02  19:57:45:14\r\n     -Quant \u00e0 l'embl\u00e9matique\r\n         Daniel Br\u00e9laz,\r\n\r\n19:57:45:19  19:57:50:02\r\nil s'en va et n'est pas m\u00e9content\r\n       d'\u00eatre spectateur.\r\n\r\n19:57:50:12  19:57:52:23\r\n-Cette fois je ne vais pas mesurer\r\n\r\n19:57:53:04  19:57:55:11\r\n  mon nombre de coups de crayons.\r\n\r\n19:57:55:21  19:57:59:08\r\n   -Sa succession est assur\u00e9e,\r\n    Natacha Litzidorf devient\r\n\r\n19:57:59:12  19:58:03:02\r\n   la premi\u00e8re femme des Verts\r\n     \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:58:03:11  19:58:05:18\r\n    -C'\u00e9tait une responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:58:05:23  19:58:07:18\r\n     que de d\u00e9fendre le si\u00e8ge\r\n\r\n19:58:07:22  19:58:09:21\r\n         de Daniel Br\u00e9laz.\r\n\r\n19:58:10:08  19:58:14:09\r\n  -Une domination de la gauche\r\n  qui se confirme au Parlement\r\n\r\n19:58:14:13  19:58:18:14\r\n puisque selon les estimations,\r\n  la gauche s'y maintiendrait.\r\n\r\n19:58:19:14  19:58:21:11\r\n     -Laurent Dufour, bonsoir.\r\n\r\n19:58:21:15  19:58:23:13\r\n   Avec les r\u00e9sultats partiels,\r\n\r\n19:58:23:18  19:58:27:22\r\n      quelle est la situation\r\ndans les grandes villes vaudoises ?\r\n\r\n19:58:32:15  19:58:36:23\r\n \u2015Difficile de d\u00e9gager de grandes\r\n            tendances.\r\n\r\n19:58:37:01  19:58:40:21\r\n On attendait une pouss\u00e9e PLR dans\r\n       les villes vaudoises.\r\n\r\n19:58:40:23  19:58:44:06\r\nLe PLR est pr\u00e9sent dans les villes\r\n    o\u00f9 il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:58:44:08  19:58:47:18\r\n      C'est le cas \u00e0 Yverdon.\r\n\r\n19:58:47:20  19:58:51:05\r\n    Dans la majorit\u00e9 des villes\r\n            vaudoises,\r\n\r\n19:58:51:07  19:58:57:07\r\n  la gauche a toujours le vent en\r\n              poupe.\r\n\r\n19:59:01:08  19:59:07:08\r\nDaniel Rosselat est largement r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n19:59:10:08  19:59:16:08\r\nIl y a un ballottage \u00e0 Morges et \u00e0\r\n             Renens.\r\n\r\n19:59:18:11  19:59:23:19\r\n Mais l\u00e0 aussi le PS devrait \u00eatre\r\n              r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n19:59:23:21  19:59:26:09\r\n\u00c0 Lausanne, l'alliance du centre de\r\n            son retour\r\n\r\n19:59:26:11  19:59:28:20\r\n       au conseil communal.\r\n\r\n19:59:28:22  19:59:33:01\r\nDifficile de d\u00e9gager des tendances.\r\n\r\n19:59:33:03  19:59:36:05\r\n  De nombreuses villes n'ont pas\r\n  encore rendu leurs r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:59:36:05  19:59:40:23\r\nEn ville de Fribourg, la coalition de\r\ngauche compos\u00e9e du Parti socialiste,\r\n\r\n19:59:41:04  19:59:46:00\r\n des chr\u00e9tiens-sociaux et des Verts\r\na remport\u00e9 50 % des voix et conserve\r\n\r\n19:59:46:05  19:59:48:11\r\nla majorit\u00e9 en pla\u00e7ant 3 candidats:\r\n\r\n19:59:48:16  19:59:52:23\r\n     deux PS, Thierry Steiert\r\n   et Andrea Burgener Woeffray,\r\n\r\n19:59:53:04  19:59:55:18\r\n      et un chr\u00e9tien-social,\r\n       Pierre-Olivier Nobs.\r\n\r\n19:59:55:23  19:59:57:16\r\nLe PDC arrive deuxi\u00e8me et conserve\r\nun candidat au sein de l'ex\u00e9cutif,\r\n\r\n19:59:59:00  20:00:03:10\r\n   -Rien ne bouge, et pourtant\r\nil y a quelque chose de diff\u00e9rent.\r\n\r\n20:00:03:14  20:00:06:09\r\n     En ville de Fribourg, \r\n     la coalition de gauche\r\n\r\n20:00:06:13  20:00:08:20\r\nconserve la majorit\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n20:00:09:01  20:00:11:18\r\n       Un chr\u00e9tien-social\r\n      et deux socialistes.\r\n\r\n20:00:12:04  20:00:13:21\r\n    -On voit toutes les villes\r\n\r\n20:00:14:02  20:00:16:11\r\n     basculer vers la gauche.\r\n\r\n20:00:16:15  20:00:18:01\r\n         Ca nous r\u00e9jouit.\r\n\r\n20:00:18:11  20:00:22:09\r\n  -La sortante PLR, Antoinette\r\n  de Weck, am\u00e9liore son score\r\n\r\n20:00:22:13  20:00:24:23\r\npar rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections.\r\n\r\n20:00:25:04  20:00:28:00\r\n  Pas assez pour faire trembler\r\n           la gauche.\r\n\r\n20:00:28:11  20:00:29:15\r\n          -Il ne faut pas\r\n\r\n20:00:29:20  20:00:31:08\r\n      se fixer des objectifs\r\n\r\n20:00:31:12  20:00:33:19\r\n  que l'on ne peut pas atteindre.\r\n\r\n20:00:34:00  20:00:36:04\r\n Je voulais consolider mon si\u00e8ge.\r\n\r\n20:00:36:13  20:00:40:07\r\n -Elle si\u00e9gera dans l'opposition\r\n  avec le PDC Laurent Dietrich,\r\n\r\n20:00:40:11  20:00:43:10\r\n l'un des trois nouveaux visages\r\n      de cette l\u00e9gislature\r\n\r\n20:00:43:14  20:00:46:07\r\n     avec le chr\u00e9tien-social\r\n       Pierre-Olivier Nobs\r\n\r\n20:00:46:11  20:00:49:08\r\n        et la socialiste\r\n    Andrea Burgener Woeffray.\r\n\r\n20:00:50:00  20:00:52:01\r\n      -Je m'engagerai \u00e0 fond\r\n\r\n20:00:52:06  20:00:56:01\r\n   et j'apporterai du dynamisme\r\n\r\n20:00:56:06  20:00:58:03\r\n          et du travail.\r\n\r\n20:00:58:14  20:01:02:11\r\n   -Reste \u00e0 conna\u00eetre le nom\r\n du nouveau syndic de la ville.\r\n\r\n20:01:02:15  20:01:05:13\r\n        Mais l\u00e0 non plus,\r\n    pas beaucoup de suspense.\r\n\r\n20:01:05:23  20:01:08:12\r\n-Les 5 \u00e9lus d\u00e9cideront le 16 avril.\r\n\r\n20:01:08:17  20:01:12:15\r\n      -Vous partez favori.\r\n\r\n20:01:12:20  20:01:14:10\r\n         -Je pars favori.\r\n\r\n20:01:14:21  20:01:18:03\r\n      -La derni\u00e8re inconnue\r\n     concerne la r\u00e9partition\r\n\r\n20:01:18:08  20:01:20:10\r\n   des diff\u00e9rentes directions.\r\n\r\n20:01:22:00  20:01:26:21\r\n-Des objets cantonaux dans le Jura\r\n et dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n20:01:27:02  20:01:30:08\r\n          Jennifer Covo,\r\n  vous nous donnez ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n20:01:40:23  20:01:46:23\r\n   \u2015Les jurassiens disent NON \u00e0\r\n        l'autonomisation.\r\n\r\n20:01:53:14  20:01:57:11\r\n      \u00c0 Neuch\u00e2tel, c'est OUI\r\n       pour \"Mobilit\u00e9 2030\"\r\n\r\n20:01:57:12  20:02:01:23\r\n       qui reliera Neuch\u00e2tel\r\n       \u00e0 La Chaux-de- Fonds.\r\n\r\n20:02:01:23  20:02:06:15\r\n -A Neuch\u00e2tel, c'est un v\u00e9ritable\r\n pl\u00e9biscite pour \"Mobilit\u00e9 2030\".\r\n\r\n20:02:06:20  20:02:11:10\r\n 84 % de la population a dit OUI \r\n\u00e0 ce projet qui comprend notamment\r\n\r\n20:02:11:14  20:02:16:13\r\n    une ligne directe ferroviaire\r\nentre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n20:02:18:16  20:02:21:08\r\n-C'est le soulagement \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n20:02:21:12  20:02:24:14\r\n   84 % de OUI pour le projet\r\n        \"Mobilit\u00e9 2030\",\r\n\r\n20:02:24:19  20:02:28:20\r\n le score d\u00e9passe les esp\u00e9rances\r\n       du conseil d'Etat.\r\n\r\n20:02:29:06  20:02:31:12\r\n     -On pensait que ce projet\r\n\r\n20:02:31:17  20:02:33:14\r\n      rassemblerait, mais l\u00e0,\r\n\r\n20:02:33:19  20:02:36:01\r\n          c'est inesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n20:02:38:11  20:02:42:23\r\n  -Ce OUI massif permettra aux\r\n  parlementaires neuch\u00e2telois\r\n\r\n20:02:43:03  20:02:46:06\r\nde d\u00e9fendre ces projets \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:02:46:11  20:02:50:18\r\n  Une ligne ferroviaire directe\r\nentre le haut et le bas du canton\r\n\r\n20:02:50:23  20:02:55:10\r\n et les contournements routiers \r\ndu Locle et de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n20:02:55:14  20:02:59:14\r\n   Des projets appel\u00e9s \u00e0 \u00eatre\r\n financ\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:02:59:19  20:03:01:18\r\n Mais la concurrence sera rude.\r\n\r\n20:03:02:05  20:03:03:20\r\n     -C'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9,\r\n\r\n20:03:04:01  20:03:05:15\r\n      il faut que ces projets\r\n\r\n20:03:05:20  20:03:09:18\r\n    soient retenus par Berne, \r\n   via les fonds FAIF et FORTA.\r\n\r\n20:03:09:23  20:03:14:12\r\n   Pour \u00e7a, nous pourrons parler\r\n     avec un poids plus grand\r\n\r\n20:03:14:17  20:03:18:21\r\n      en ayant cette immense\r\n       majorit\u00e9 du peuple.\r\n\r\n20:03:19:09  20:03:26:21\r\n  -C'est en 2019 que Neuch\u00e2tel \r\n saura si son projet est retenu.\r\n\r\n20:03:28:12  20:03:33:06\r\n -Les \u00e9lecteurs genevois ont eu du\r\n pain sur la planche ce week-end.\r\n\r\n20:03:33:11  20:03:33:11\r\n  Neuf objets f\u00e9d\u00e9raux, cantonaux\r\n et communaux leur \u00e9taient soumis.\r\n\r\n20:03:33:15  20:03:42:01\r\n          Jennifer Covo,\r\n  vous nous donnez les r\u00e9sultats.\r\n\r\n20:03:45:06  20:03:50:07\r\n\u2015Il y avait beaucoup de r\u00e9sultats.\r\n\r\n20:03:50:09  20:03:53:14\r\n  L'initiative pas de cadeau aux\r\n         multinationales\r\n\r\n20:03:53:16  20:03:58:16\r\n          a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e.\r\n\r\n20:03:58:18  20:04:03:01\r\n  Le contre-projet du Parlement a\r\n       \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9.\r\n\r\n20:04:03:03  20:04:06:13\r\n  Sur la question des all\u00e9gements\r\n              fiscaux\r\n\r\n20:04:06:15  20:04:12:15\r\npour certaines entreprises, c'est le\r\n             statu quo.\r\n\r\n20:04:17:10  20:04:20:10\r\n     Deuxi\u00e8me votation, sur le\r\n   d\u00e9placement de la caserne des\r\n\r\n20:04:20:11  20:04:26:05\r\n             Vernets.\r\n\r\n20:04:26:07  20:04:31:01\r\n            C'est OUI.\r\n\r\n20:04:31:03  20:04:37:03\r\n1500 logements seront construits aux\r\n              Vernets.\r\n\r\n20:04:41:08  20:04:44:12\r\n  Et c'est NON au cr\u00e9dit pour la\r\n   r\u00e9novation du mus\u00e9e d'art et\r\n\r\n20:04:44:14  20:04:48:11\r\n            d'histoire.\r\n\r\n20:04:48:11  20:04:50:20\r\n  -Le projet de partenariat avec\r\n   la fondation du milliardaire\r\n\r\n20:04:51:01  20:04:52:21\r\nJean-Claude Gandur n'a pas convaincu.\r\n\r\n20:04:53:12  20:04:57:05\r\n-Le projet se voulait rassembleur,\r\n  il va finir dans les cartons.\r\n\r\n20:04:57:10  20:04:59:09\r\n       Pour les opposants \r\n       \u00e0 la transformation\r\n\r\n20:04:59:13  20:05:02:22\r\n  du Mus\u00e9e d'art et d'histoire,\r\n le message des urnes est clair.\r\n\r\n20:05:03:09  20:05:04:19\r\n    -Les gens \u00e9taient inquiets\r\n\r\n20:05:05:00  20:05:06:15\r\n    sur cette non transparence\r\n\r\n20:05:06:20  20:05:09:02\r\n      de la Fondation Gandur\r\n         et sur l'argent.\r\n\r\n20:05:09:07  20:05:11:13\r\n140 mios, c'est quand m\u00eame beaucoup.\r\n\r\n20:05:11:18  20:05:17:03\r\nLes Genevois n'ont pas envie que ce\r\nmus\u00e9e appartienne \u00e0 une ing\u00e9rence.\r\n\r\n20:05:17:12  20:05:21:04\r\n -Exit donc la collection d'art\r\n    de la Fondation Gandur.\r\n\r\n20:05:21:09  20:05:25:11\r\nExit aussi le projet d'architecture\r\n          de Jean Nouvel.\r\n\r\n20:05:26:09  20:05:28:09\r\n        -Nous sommes d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n20:05:28:13  20:05:30:22\r\nJean Nouvel est un des plus grands\r\n\r\n20:05:31:03  20:05:32:20\r\n     architectes de son temps.\r\n\r\n20:05:33:01  20:05:37:23\r\nC'est dommage pour Gen\u00e8ve qu'il ne \r\nsoit pas \u00e0 la base d'un tel projet.\r\n\r\n20:05:38:09  20:05:42:14\r\n-Le mus\u00e9e a besoin de r\u00e9novations.\r\n\r\n20:05:44:00  20:05:46:22\r\n-Ils doivent se remettre au travail\r\n\r\n20:05:47:03  20:05:50:09\r\n afin de proposer un projet viable\r\n\r\n20:05:50:13  20:05:52:09\r\n        pour la population\r\n\r\n20:05:52:13  20:05:57:22\r\n et pour les finances de la Ville.\r\n\r\n20:05:58:03  20:06:00:01\r\n       -On va mettre \u00e0 jour\r\n\r\n20:06:00:06  20:06:02:12\r\n  le cahier des charges du projet\r\n\r\n20:06:02:17  20:06:07:04\r\n pour voir quelles sont les bonnes\r\n  solutions en terme de b\u00e2timents\r\n\r\n20:06:07:09  20:06:08:14\r\n         et d'\u00e9quipements.\r\n\r\n20:06:08:19  20:06:12:03\r\n    Il y aura un cr\u00e9dit d'\u00e9tude\r\n          et un concours.\r\n\r\n20:06:12:08  20:06:15:06\r\n          Il faudra voir\r\n     s'il y a des oppositions.\r\n\r\n20:06:16:15  20:06:21:07\r\n-Un nouveau projet pourrait prendre\r\n  20 ans avant de se concr\u00e9tiser.\r\n\r\n20:06:22:06  20:06:24:11\r\n  -Dans le reste de l'actualit\u00e9,\r\n\r\n20:06:24:15  20:06:28:07\r\nun r\u00e9sultat qui redonne le sourire\r\n        \u00e0 Hillary Clinton.\r\n\r\n20:06:28:11  20:06:32:18\r\n  Elle a largement remport\u00e9 hier \r\n  la primaire en Caroline du Sud.\r\n\r\n20:06:32:23  20:06:38:02\r\nProchain rendez-vous, ce sera mardi\r\n     avec le \"Super Tuesday\".\r\n\r\n20:06:38:06  20:06:44:13\r\n        Lorsque onze Etats\r\n    tiendront leurs primaires.\r\n\r\n20:06:46:06  20:06:50:09\r\n   La Syrie a connu aujourd'hui \r\n   son deuxi\u00e8me jour d'accalmie.\r\n\r\n20:06:50:13  20:06:55:07\r\n   Le gouvernement et les rebelles\r\ns'accusent mutuellement d'avoir viol\u00e9\r\n\r\n20:06:55:11  20:06:57:12\r\n  la tr\u00eave dans certaines zones.\r\n\r\n20:06:57:17  20:07:01:14\r\n Moscou et Washington estiment que\r\n le cessez-le-feu est globalement\r\n\r\n20:07:01:19  20:07:05:14\r\n respect\u00e9, \u00e0 l'exception des raids\r\n   a\u00e9riens men\u00e9s contre Al-Qa\u00efda\r\n\r\n20:07:05:19  20:07:07:10\r\n   et le groupe Etat islamique.\r\n\r\n20:07:08:17  20:07:12:20\r\n  Je vous rappelle les principaux\r\n    r\u00e9sultats de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n20:07:13:01  20:07:17:04\r\nLes Suisses ont refus\u00e9 l'initiative\r\n    de mise en oeuvre de l'UDC.\r\n\r\n20:07:17:09  20:07:18:21\r\n      Un NON clair, \u00e0 58,9 %.\r\n\r\n20:07:19:02  20:07:23:05\r\n C'est OUI en revanche au deuxi\u00e8me\r\n    tunnel au Gothard, \u00e0 57 %.\r\n\r\n20:07:23:10  20:07:27:09\r\n     L'initiative PDC contre\r\nla p\u00e9nalisation des couples mari\u00e9s\r\n\r\n20:07:27:13  20:07:29:18\r\n est rejet\u00e9e de justesse: 50,8 %.\r\n\r\n20:07:29:23  20:07:33:05\r\n     Et un NON \u00e0 l'initiative\r\n      des Jeunes socialistes\r\n\r\n20:07:33:10  20:07:36:17\r\n        sur la sp\u00e9culation\r\n   sur les denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n20:07:37:21  20:07:39:22\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:07:40:03  20:07:41:19\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:07:42:00  20:07:46:08\r\nPuis \"Mise au Point\", qui s'int\u00e9resse\r\n      aux logements insalubres\r\n\r\n20:07:46:12  20:07:50:09\r\n   et aux mesures pour inciter \r\n   les propri\u00e9taires \u00e0 r\u00e9nover.\r\n\r\n20:07:50:13  20:07:52:14\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:07:52:19  20:07:57:12\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nJ.Deffaugt, L.Estade, L.Martignetti,\r\n       Y.Methenitis, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-28T19:21:38Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602499072", "durationSec": 86, "title": "SO VILLE FRIBOURG_RTS000000745569", "excerpt": "La coalition de gauche conserve la majorit\u00e9 \u00e0 l'issue des \u00e9lections communales fribourgeoises du 28.02.2016 avec plus de 50% des suffrages. Laurent Dietrich, nouveau conseiller communal PDC fribourgeois va apporter du dynamisme et de nouvelles id\u00e9es. Thierry Steiert est d\u00e9j\u00e0 pressenti au poste de syndic.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE"], "thematicPersons": ["STEIERT, THIERRY"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499073", "durationSec": 102, "title": "SO TESSINNOIS VOTATION_RSI20160228000000000783", "excerpt": "Les partisans du 2e tube au Gothard jubilent apr\u00e8s que le peuple suisse ait accept\u00e9 par 57% des voix la modification de la loi sur le transit routier permettant la construction d'un second tube au tunnel routier du Gothard au terme de la journ\u00e9e des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016. Le conseiller national PDC tessinois Fabio Regazzi a m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 \"Il s'agit d'une victoire historique pour le Tessin\". Le pr\u00e9sident au gouvernement tessinois Norman Gobbi a relev\u00e9 les probl\u00e8mes de trafic routier li\u00e9 aux frontaliers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GOTHARD", "TESSIN"], "thematicThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "TUNNEL", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499074", "durationSec": 23, "title": "SO SYRIE 02_RTS000000745535", "excerpt": "T\u00e9moignages de secundos, ces \u00e9trangers de deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration vivant en Suisse, sur l'initiative populaire UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. Ils sont inquiets et scandalis\u00e9s par cette nouvelle initiative qui les visent \u00e9galement. Les Suisses ont dit non \u00e0 58,9% \u00e0 cette initiative populaire au terme de la journ\u00e9e de votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016."}, {"internalArchiveId": "AA1602499075", "durationSec": 90, "title": "SO SECUNDOS 02_RTS000000745553", "excerpt": "Les Genevois ont dit non au projet de r\u00e9novation et d'agrandissement du mus\u00e9e d'art et d'histoire par 54% des voix au terme de la journ\u00e9e des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016. La moiti\u00e9 du financement du projet \u00e9tait assur\u00e9 par des fonds priv\u00e9s, dont 20 \u00e0 40 millions par la fondation de l'homme d'affaires Jean-Claude Gandur. Le projet dessin\u00e9 par l'architecte Jean Nouvel \u00e9tait devis\u00e9 \u00e0 132 millions.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "INITIATIVE POPULAIRE", "TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499076", "durationSec": 32, "title": "SO PRIMAIRES US CAROLINE SUD_RTS000000745465", "excerpt": "Les Neuch\u00e2telois ont dit oui au projet Neuch\u00e2tel Mobilit\u00e9 2030 avec 84,17 % au terme de la journ\u00e9e des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016. Le canton se dotera donc d'une ligne ferroviaire directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds."}, {"internalArchiveId": "AA1602499077", "durationSec": 94, "title": "SO MUSEE ART ET HISTOIRE_RTS000000745454", "excerpt": "La mobilisation a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte sur les r\u00e9seaux sociaux contre l'initiative populaire UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. Les Suisses ont refus\u00e9 par 58,9% l'initiative populaire dite de mise en oeuvre \u00e0 l'issue de cette journ\u00e9e de votations f\u00e9d\u00e9rales. Six cantons l'ont soutenue, Tessin en t\u00eate. La Suisse romande a dit non. Le politologue Pascal Sciarini souligne le sursaut r\u00e9publicain de la soci\u00e9t\u00e9 civile face \u00e0 cette initiative populaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS", "VOTATION", "MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE"], "sequenceIds": ["1499348"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499078", "durationSec": 72, "title": "SO MOBILITE NEUCHATEL_RTS000000745525", "excerpt": "Six repr\u00e9sentants de la gauche sur 7 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne. Meilleure \u00e9lue, la municipale des finances Florence Germond (PS) est suivie d'Oscar Tosato (PS) et de Gr\u00e9goire Junod (PS). Les Verts les talonnent avec Jean-Yves Pidoux et la nouvelle Natacha Litzistorf.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "LIGNE FERROVIAIRE", "TRANSPORT DE VOYAGEURS", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "sequenceIds": ["1499345"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499079", "durationSec": 115, "title": "SO MOBILISATION RESAUX SOCIAUX_RTS000000745534", "excerpt": "Les partisans et sympathisants de l'UDC ont suivi la journ\u00e9e de votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016  depuis leur stamm. Les Suisses ont dit non \u00e0 l'initiative populaire UDC intitul\u00e9e \"Pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels \u00e9trangers\" \u00e0 58,9% des voix. Six cantons l'ont soutenue, Tessin en t\u00eate. La Suisse romande a dit non.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "PORTA, Silvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "POLITIQUE D'ASILE", "CRIMINALIT\u00c9", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "R\u00c9SEAU SOCIAL"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499080", "durationSec": 105, "title": "SO MATCH GAUCHE DROITE LAUSANNE_RTS000000745555", "excerpt": "Les partisans de l'initiative populaire PDC, \"Pour le couple et la famille - Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\", rejet\u00e9e par 50,8% des Suisses au terme de la journ\u00e9e des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016, ont suivi l'\u00e9volution de cet objet \u00e9lectoral depuis leur stamm.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE"], "sequenceIds": ["1499306"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499081", "durationSec": 102, "title": "SO JOURNEE UDC_RTS000000745558", "excerpt": "Pr\u00e9prod sur l'organisation et le calendrier des travaux au tunnel du Gothard apr\u00e8s que le peuple suisse ait accept\u00e9 par 57% des voix la modification de la loi sur le transit routier permettant la construction d'un second tube au tunnel du Gothard au terme de la journ\u00e9e des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EINSIEDELN"], "thematicThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "POLITIQUE D'ASILE", "CRIMINALIT\u00c9", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1499246"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499082", "durationSec": 99, "title": "SO JOURNEE PDC_RTS000000745557", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "POLITIQUE FISCALE", "FAMILLE", "FISCALIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1499300"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499083", "durationSec": 59, "title": "SO GOTHARD PREPROD_RTS000000745385", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GOTHARD"], "thematicThemes": ["TUNNEL", "TRAVAUX PUBLICS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602499145", "summary": "Partisans et sympathisants de l'UDC mangeant et \u00e9coutant les r\u00e9sultats de l'initiative populaire UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. Itw Albert Roesti, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC. Ext de l'abbaye partiellement enneig\u00e9e. Itw Lucas Fatton, d\u00e9put\u00e9 UDC neuch\u00e2telois. Itw Claudio Zanetti, conseiller national UDC zurichois. Partisans et sympathisants de l'UDC \u00e9coutant un discours.", "id": "1499246", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "R\u00c9UNION", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["EINSIEDELN"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499147", "summary": "Duplex Berne : itw Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police.", "id": "1499248", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499178", "summary": "Duplex Berne : itw Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des transports.", "id": "1499279", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499199", "summary": "Christophe Darbellay comptant les voix sur son mobile. Itw Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC. Partisans PDC discutant dans un salon. Itw Gerhard Pfister, conseiller national PDC zougois. Militants homosexuels suivant les r\u00e9sultats des votations. Itw Mehdi Kuenzle, copr\u00e9sident Pink Cross. Petite statuette symbolisant le mariage homosexuel.", "id": "1499300", "visualThemes": ["VOTATION", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "PFISTER, GERHARD"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499204", "summary": "Duplex Berne : itw Christophe Darbellay, pr\u00e9sident PDC.", "id": "1499305", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499205", "summary": "Elus \u00e0 la municipalit\u00e9 de la Ville de Lausanne posant pour les m\u00e9dias et les photographes. Itw Gr\u00e9goire Junod, \u00e9lu PS \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne. Itw David Payot, \u00e9lu POP \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne. Itw Mathieu Blanc, candidat PLR \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne. Daniel Brelaz observant. Itw Daniel Brelaz, syndic de Lausanne. Itw Natacha Litzistorf, \u00e9lue Verts \u00e0 la Municipalit\u00e9 de Lausanne. Mains d\u00e9pouillant des bulletins de vote.", "id": "1499306", "visualThemes": ["BULLETIN DE VOTE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["JUNOD, GR\u00c9GOIRE", "BRELAZ, DANIEL", "PAYOT, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499244", "summary": "Conseillers d'Etat neuch\u00e2telois participant \u00e0 un l\u00e2cher de ballons pour le oui au projet Mobilit\u00e9 2030 . Itw Laurent Favre, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois. Conseillers d'Etat neuch\u00e2telois buvant un verre. Train ferroviaire roulant sur une ligne ferroviaire l\u00e9g\u00e8rement enneig\u00e9e. Itw Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national PS neuch\u00e2telois. Int d'un wagon de train avec voyageurs assis.", "id": "1499345", "visualThemes": ["TRAIN DE VOYAGEURS", "LIGNE FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499247", "summary": "Animation montrant la r\u00e9novation du mus\u00e9e d'art et d'histoire. Itw Marcellin Barthassat, architecte du patrimoine suisse de Gen\u00e8ve. Maquette montrant le nouveau mus\u00e9e d'art et d'histoire. Itw Jean-Yves Marin, directeur du Mus\u00e9e d'art et d'histoire. Int salle avec peinture s'\u00e9caillant et ext du mus\u00e9e d'art et d'histoire avec stores v\u00e9tustes. Itw Maria Perez, conseill\u00e8re municipale Ensemble \u00e0 gauche. Itw Sami Kanaan, conseiller administratif de Gen\u00e8ve. Vues a\u00e9riennes par drone du b\u00e2timent du mus\u00e9e d'art et d'histoire par temps pluvieux.", "id": "1499348", "visualThemes": ["MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["KANAAN, SAMI"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1643126", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023894", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E469B5D4-99CE-43B2-ADD5-014FDFE6B26B", "internalArchiveId": "E469B5D4-99CE-43B2-ADD5-014FDFE6B26B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales: l'analyse de Vincent Bourquin", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bardet, Romain\r\n* * Votations f\u00e9d\u00e9rales: l'analyse de Vincent Bourquin Votations f\u00e9d\u00e9rales...\r\nL'incertitude demeure pour l'initiative du PDC sur la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s. Si la majorit\u00e9 des cantons l'accepte, les citoyens le  rejetterait \u00e0 une tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re majorit\u00e9....50,5% selon les projections de gfs.bern. \r\nL'initiaitive de l'UDC sur le renvoi effectif des criminels  et celle des jeunes socialistes contre la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires ne passent en tout cas pas la rampe...rejet\u00e9s \u00e0 la majorit\u00e9 des cantons...\r\nLe second tube au Gothard, lui devrait \u00eatre accept\u00e9 par le peuple...Les projections tablent sur une acceptiation par le peuple \u00e0 57%. Tous les cantons disent oui!\r\n*** Election compl\u00e9mentaire au Gouvernement bernois. Les deux candidats UDC sont en t\u00eate apr\u00e8s les r\u00e9sultats de six des dix arrondissements. Lars Guggisberg est en t\u00eate devant le francophone Pierre-Alain Schnegg qui brigue le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au Jura Bernois. \r\n*** A Lausanne la gauche a de nouveau cartonn\u00e9 aux \u00e9lections communales. Elle conserve six repr\u00e9sentants sur sept, \u00e9lus au premier tour.Le septi\u00e8me et dernier si\u00e8ge se jouera au second tour entre le PLR et l'UDC.\r\nDans les objets cantonaux\r\n*** Trois ans apr\u00e8s avoir refus\u00e9 le Transrun, les Neuch\u00e2telois ont pl\u00e9biscit\u00e9 par plus de 84% des voix la strat\u00e9gie Mobilit\u00e9 2030.  Projet qui comprend notamment une liaison directe entre le chef-lieu et La Chaux-de-Fonds.\r\n *** A Gen\u00e8ve, c'est non \u00e0 54% des voix au  projet de r\u00e9novation et d'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire. Oui par contre au cr\u00e9dit pour construire une nouvelle caserne \u00e0 Meyrin-Mategnin...\r\n*** Les Jurassiens n'ont pas voulu d'une autonomisation de l'Office des v\u00e9hicules. Ils ont rejet\u00e9 par pr\u00e8s de 65% des votants le changement de statut de ce service....\r\n*** Au Tessin, les heures d'ouverture des commerces seront \u00e9tendues..C'est oui \u00e0 pr\u00e8s de 60%. Une demi heure de plus en semaine, et 1h et demi le samedi.\r\n*** Le canton de Schaffhouse ne r\u00e9formera pas ses structures communales. Ses citoyens ont rejet\u00e9 tant le principe d'une suppression de l'\u00e9chelon communal que celui d'un processus de fusion des communes\r\nDans l'acutalit\u00e9 \u00e9galement...\r\n*** Au moins 22 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es aujourd'hui dans des attentats commis pr\u00e8s d'un march\u00e9 dans un quartier \u00e0 majorit\u00e9 chiite de Bagdad. Ce sont des responsables de la s\u00e9curit\u00e9 et m\u00e9dicaux irakiens qui l'indiquent. Ces attaques ont \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9es par le groupe Etat islamique. Il y a \u00e9galement une soixantaine de bless\u00e9s. \r\n*** Derni\u00e8re \u00e9tape pour la visite officielle de deux jours du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann en Iran. A l'Universit\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran, le ministre de l'\u00e9conomie a prononc\u00e9 ce matin un discours sur le mod\u00e8le de r\u00e9ussite suisse. \r\n*** Et toujours en Iran, apr\u00e8s les l\u00e9gislatives de vendredi, les r\u00e9sultats partiels montre une avanc\u00e9e des alli\u00e9s r\u00e9formateurs et mod\u00e9r\u00e9s du pr\u00e9sident Hassan Rohani...Le camp des r\u00e9formateurs remporte en tout cas une \u00e9crasante victoire \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.\r\n*** Ski alpin..combin\u00e9 de Sold\u00e9u en Andorre. En deuxi\u00e8me manche lors du slalom, Lara Gut a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e. Wendy Holdener termine 2\u00e8me, derni\u00e8re la canadienne Marie-Mich\u00e8le Gagnon. Lors du super-g en premi\u00e8re manche, c'est l'Am\u00e9rciaine Lindasey Vonn qui s'est impos\u00e9e. Lara gut a termin\u00e9 5\u00e8me.\r\nMETEO\r\n*** Ciel voil\u00e9 en cette fin d'ap\u00e8rs midi.. Sur les versants italiens des Alpes valaisannes et sur la r\u00e9gion du Simplon, il neige abondamment au dessus de 700 \u00e0 1000 m. Bise sur le plateau qui va se renforcer ce soir. Demain temps perturb\u00e9 avec de la neige jusqu'\u00e0 basse altitude. Maximum 5\u00b0 en plaine.", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7511711", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Votations f\u00e9d\u00e9rales: l'analyse de Vincent Bourquin / FOR_2016-02-28T17:00:00_developpement-1", "Forum du 28.02.2016"], "alternativeSummary": ["L'initiative de l'UDC sur les criminels \u00e9trangers, celle des jeunes socialistes sur les denr\u00e9es alimentaires et le projet de 2e tube au Gothard ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s ce dimanche. Le sort de l'initiative du PDC est, elle, encore incertaine \u00e0 17h00. Retour sur les r\u00e9sultats avec l'analyse de Vincent Bourquin."], "variantIds": ["ece-7511711"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T14:08:50Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\nR\u00e9sultat : on va faire une 1\u00e8re analyse g\u00e9n\u00e9rale avec vous Vincent Bourquin sur ces 6 4 viennent Votations f\u00e9d\u00e9rales Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [88%] :\r\nOui, a tout d'abord avec cette initiative concernant le renvoi des \u00e9trangers, c'est une d\u00e9faite pour l'UDC pour le 1er parti du pays n'a pas l'habitude de pertes sur ses sujets de pr\u00e9dilection que sont la ville, les \u00e9trangers, la criminalit\u00e9 alors ce r\u00e9sultat Val\u00e9rie doit s'analyser \u00e0 l'aune de la votation, bien s\u00fbr, du 9 f\u00e9vrier un cette fois -ci les milieux acad\u00e9miques artistiques, \u00e9conomiques, bref, la soci\u00e9t\u00e9 a civil s'est mobilis\u00e9e comme jamais, d'ailleurs, ce terme de soci\u00e9t\u00e9 civile, il est revenu tout au long de de l'apr\u00e8s- midi sur notre antenne, c'est vraiment le terme du jour chez les vainqueurs, on met en avant la soci\u00e9t\u00e9 civile et chez les perdants du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, on oppose Soci\u00e9t\u00e9 civile et peuple en tout cas ce qui est s\u00fbr aussi c'est qu'il y a eu un taux de participation extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9, c'est un des records, un de ces derni\u00e8res ann\u00e9es on a environ \u00e0 62 pourcent pour pour m\u00e9moire concernant l'immigration de masse en f\u00e9vrier, on \u00e9tait \u00e056,7 et puis le record absolu,78,7 pourcent c'\u00e9tait c'\u00e9tait le c\u00e9l\u00e8bre vote sur les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [92%] :\r\nQue dire Vincent de la mobilisation des milieux \u00e9conomiques plut\u00f4t timide en tout cas en d\u00e9but de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [91%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, \u00e7a \u00e9conomie suisse dans un 1er temps ne voulait pas s'engager dans cette campagne et consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait pas un sujet prioritaire, mais finalement il y a eu une forte pression \u00e0 de nombreux membres d'\u00e9conomie suisse finalement l'organisation fa\u00eeti\u00e8re a d\u00fb multiplier les prises de position et puis l'autre acteur phare des milieux \u00e9conomiques en Suisse et l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, le qui est pr\u00e9sid\u00e9e par l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime et elle, elle n'a tout simplement pas pris position alors l'UDC r\u00eavait de l'emporter 1 seul contre tout aujourd'hui en rayon une fois de plus cette \u00e9lite mais c'est pas le cas ce soir et puis il faut aussi dire ceci : il n'y a l\u00e0, c'est aussi un r\u00e9sultat par rapport \u00e0 l'Europe, c'est un signal par rapport \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [82%] :\r\nLe suspense du jour parce qu'il y en a eu fort \u00e0 lan\u00e7ant c'est l'initiative du PDCI. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [89%] :\r\nOui, alors le PDC n'a pas l'habitude de lancer des initiatives, en fait, c'est la 2\u00e8me de son histoire, la 1\u00e8re : l'exon\u00e9ration fiscale pour les allocations pour enfants, alors l\u00e0, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le grand coup de balai, ils avaient perdu avec75,4 pourcent des des voix s'\u00e9taient en mars 2015, maintenant c'est extr\u00eamement serr\u00e9, c'est un r\u00e9sultat tr\u00e8s attendu notamment par Christophe barbe l'air, le pr\u00e9sident du PDC qui ont 4 victoires partirait vraiment par la grande porte, il faut aussi rappeler que dans un 1er temps, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9tait favorable \u00e0 cette initiative, mais le Parlement avait dit non, le Conseil des \u00c9tats am\u00e9ricains m\u00eame dit non \u00e0 un contre- projet, peut-\u00eatre qu'il va se mordre les doigts, ce soir, ce qu'on peut dire aussi sec, le PDC a pu compter quand m\u00eame sur le soutien de l'UDC dans cette initiative, \u00e7a, \u00e7a joue aussi un r\u00f4le important. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-28T16:11:41Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-7CB60B6A-E4C3-4A7D-99F7-87AE65E5FE0D", "internalArchiveId": "7CB60B6A-E4C3-4A7D-99F7-87AE65E5FE0D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Enjeux des \u00e9lections communales vaudoises", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonar, Damien;Karolina, qui en veut aux autorit\u00e9s de l'Institut Polonais de la M\u00e9moire qui ont publi\u00e9 les documents contre Walesa;Marek, qui accepte l'id\u00e9e que Walesa ait collabor\u00e9 mais consid\u00e8re cela comme une erreur de jeunesse\r\n* * Enjeux des \u00e9lections communales vaudoises Environ 15'000 personnes ont manifest\u00e9, hier, \u00e0 Varsovie, en Pologne, pour d\u00e9noncer la politique du gouvernement conservateur au pouvoir depuis cent jours. Les leaders des partis d'opposition lib\u00e9rale \u00e9taient \u00e9galement pr\u00e9sents. Mais au-del\u00e0 des questions politiques, les manifestants ont \u00e9galement affich\u00e9 leur soutien \u00e0 Lech Walesa. Le chef historique du syndicat Solidarit\u00e9 est accus\u00e9 d'avoir collabor\u00e9 avec les services secrets communistes, ce qu'il nie. Absent, hier, \u00e0 la manifestation, Walesa a \u00e9crit une lettre pour ses sympathisants. Les pr\u00e9cisions de notre correspondant Damien Simonart.\r\n(( Texte papier +2  traductions:\r\nLa lettre de Lech Walesa a \u00e9t\u00e9 lue par l'organisateur de la manifestation. L'ancien pr\u00e9sident polonais y \u00e9crit qu'il n'a jamais donn\u00e9 son accord aux services secrets pour collaborer. Il assure que dans ses pires cauchemars, il n'avait pas imagin\u00e9 que la Pologne se retournerait un jour contre lui. Karolina, 31 ans, en veut beaucoup aux autorit\u00e9s de l'Institut Polonais de la M\u00e9moire qui ont publi\u00e9 les documents contre Walesa.\r\nKarolina (femme, 11 sec) : \u00ab Je leur reproche \u00e9norm\u00e9ment d'avoir rendu publics avec beaucoup de z\u00e8le des documents qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9s en totalit\u00e9. L'Institut laisse volontairement cours aux sp\u00e9culations. \u00bb\r\nMarek, 47 ans, accepte l'id\u00e9e que Walesa ait collabor\u00e9 mais consid\u00e8re cela comme une erreur de jeunesse.\r\nMarek (homme, polonais, 10 sec) : \u00ab M\u00eame si c'est le cas, cela n'efface pas ce que Lech Walesa a fait par la suite car il a conduit Solidarit\u00e9 \u00e0 la victoire et la Pologne s'est transform\u00e9e sans bain de sang. \u00bb\r\nCet apr\u00e8s-midi une nouvelle grande manifestation de soutien \u00e0 Lech Walesa aura lieu \u00e0 Gdansk, devant les chantiers navals o\u00f9 la r\u00e9volution polonaise des ann\u00e9es 80 a commenc\u00e9.\r\nDamien Simonart pour RTS infos, Varsovie))", "durationSec": 88, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7511743", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Enjeux des \u00e9lections communales vaudoises / 12H30_2016-02-28T12:03:00_developpement-4", "Le 12h30 du 28.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les citoyens vaudois renouvelaient ce dimanche leurs autorit\u00e9s communales. C'est une nouvelle occasion pour le partis de mesurer leur potentiel, quatre mois apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le retour en force du PLR, redevenu premier parti du canton."], "variantIds": ["ece-7511743"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T14:04:00Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n23 il y a \u00e9galement des \u00e9lections des \u00e9lections communales dans le canton de Vaud les citoyens renouvellent leurs autorit\u00e9s communales aujourd'hui 318 communes concern\u00e9es une nouvelle occasion pour les parties de mesurer leur potentiel, 4 mois apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le retour en force du PLR qui est redevenu le 1er parti du canton, C\u00e9line Fontannaz oui et d'aucuns pr\u00e9disent une progression des radicaux lib\u00e9raux aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien implant\u00e9 au niveau communal, leur priorit\u00e9 ainsi de ravir des si\u00e8ges dans les municipalit\u00e9s urbaines un terrain bien par la gauche mais o\u00f9 elle a subi plusieurs revers depuis 2011, notamment au profit du PLR les ex\u00e9cutifs des villes sont eux aussi convoit\u00e9 par l'UDC o\u00f9 cette formation ne compte actuellement aucun \u00e9lu mais pour conna\u00eetre le visage d\u00e9finitif de la majorit\u00e9 des municipalit\u00e9s du canton, il faudra probablement attendre le second tour, le 20 mars prochain mais ce sera tr\u00e8s certainement le cas \u00e0 Lausanne, o\u00f9 la gauche est actuellement ultra- majoritaire oui en effet peu probable que l'alliance de gauche r\u00e9\u00e9dite son exploit d'il y a 5 ans plac\u00e9 6 \u00e9lus au 1er tour d\u00e9j\u00e0, m\u00eame si les roses, rouges, verts font liste commune c'est que 3 si\u00e8ges standard pour voir de quoi attiser les convoitises, alors on sera ce soir au vu de son score si le PLR a manqu\u00e9 d'ambition en en pr\u00e9sentant que 2 candidats \u00e0 la municipalit\u00e9, un autre r\u00e9sultat sera scrut\u00e9 avec attention, c'est celui du socialiste, Gr\u00e9goire Junod, que son parti a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sign\u00e9 pour reprend de la syndicat turcs quitte Daniel Brel mal \u00e9lu sa candidature perdrait en cr\u00e9dibilit\u00e9 en 2011, il \u00e9tait sorti 3\u00e8me derri\u00e8re ses coll\u00e8gues de parti, le sortant Oscar Tosato et Florence Germond. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-28T11:57:40Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Damien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA00D2BD-6CCB-4177-9521-ED32276B4643", "internalArchiveId": "AA00D2BD-6CCB-4177-9521-ED32276B4643", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections communales: la gauche se maintient \u00e0 Fribourg", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "summary": "* * Le statu quo prime au Conseil communal de la Ville de Fribourg, \u00e0 l'issue des \u00e9lections communales fribourgeoises de ce dimanche. Le PS conserve ses deux si\u00e8ges, tout comme le PCS, le PDC et le PLR qui maintiennent leur fauteuil.", "durationSec": 75, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7511728", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Elections communales: la gauche se maintient \u00e0 Fribourg / FOR_2016-02-28T17:08:00_developpement-4", "Forum du 28.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le statu quo prime au Conseil communal de la Ville de Fribourg, \u00e0 l'issue des \u00e9lections communales fribourgeoises de ce dimanche. Le PS conserve ses deux si\u00e8ges, tout comme le PCS, le PDC et le PLR qui maintiennent leur fauteuil."], "variantIds": ["ece-7511728"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T14:35:12Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va faire un un crochet du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg \u00e9lections communales avec les r\u00e9sultats qui viennent de tomber : Maurice Ducas c'est la gauche qui garde la majorit\u00e9 en ville de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [90%] :\r\nOui, la droite n'a effectivement pas r\u00e9ussi \u00e0 faire basculer la majorit\u00e9 qui va pr\u00e9disant rester \u00e0 gauche, une gauche qui a fait le plein et qui s'est massivement mobilis\u00e9e aujourd'hui le nouveau conseil communal fribourgeois sera donc compos\u00e9 de 2 socialistes un chr\u00e9tien-social un PDC et une radicale la composition restent donc identiques, le socialiste sortant Thierry je d'ailleurs d'\u00eatre ent\u00eat\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s largement et un aussi bon r\u00e9sultat est une petite surprise puisqu'il a cristallis\u00e9 sur sa personne le m\u00e9contentement d'une partie de la population concernant la circulation au centre ville et il sera ainsi le nouveau syndic de la ville de Fribourg, on retrouve aussi une nouvelle \u00e9lue socialiste en la personne d'Andr\u00e9a Burgener en vont frais il y a un autre nouveau le chr\u00e9tien-social Pierre-Olivier Nobs s'la lib\u00e9rale radicale Antoinette de Weck est reconduit dans ses fonctions, mais il y a une petite surprise qui nous vient du PDC, c'est Laurent Dietrich, qui est \u00e9lu, il dan le pion \u00e0 l'actuel pr\u00e9sident du PDC cantonal Andr\u00e9 et Shannon valide un jeune de la ville qui supplante un ponte du parti cantonal, c'est effectivement \u00e9tonnant, la population de la ville de Fribourg veut d\u00e9cid\u00e9ment du sang 9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-28T16:40:41Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}]}