{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1025&rows=25&query=PLR", "count": 1079, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1050&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1054&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1000&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-AA7936DA-DAA2-4D01-A8E4-5E086718A391", "internalArchiveId": "AA7936DA-DAA2-4D01-A8E4-5E086718A391", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Chrystel Domenjoz: les mots ont un sens", "publicationDate": "2016-01-22T00:00:00Z", "summary": "* * Chrystel Domenjoz: les mots ont un sens (SIGNATURE : LES MOTS ONT UN SENS) \"Les mots ont un sens\", le commentaire de Chrystel Domenjoz\r\n  01'36''\r\n((La Suisse serait sur la voie de la dictature. C'est la lecture politique ass\u00e9n\u00e9e par le mentor de l'UDC, Christoph Blocher, lors de la f\u00eate annuelle de la section zurichoise, l'Albisguetli. Un coup d'Etat silencieux serait en cours, orchestr\u00e9 par la Berne f\u00e9d\u00e9rale, juges en t\u00eate. \r\nLe trait est tellement gros, qu'on pourrait en sourire et laisser le retrait\u00e9 d'Herrliberg pr\u00eacher devant ses ouailles dans la plus parfaite indiff\u00e9rence.\r\nMais c'est le dernier exemple d'une tendance \u00e0 la surench\u00e8re verbale qui gagne la politique suisse, pourtant relativement \u00e9pargn\u00e9e jusqu'ici. \r\nAinsi lors de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le 9 d\u00e9cembre dernier, le chef du groupe PLR Ignazio Cassis qualifie \u00e0 la tribune de \"crise institutionnelle\" les 8 ans de pr\u00e9sence d'Eveline Widmer Schlumpf au Gouvernement. La sous-repr\u00e9sentation de l'UDC aurait provoqu\u00e9 de l'instabilit\u00e9 politique et nui \u00e0 la Suisse. \r\nAlors certes, la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'\u00e9tait pas totalement orthodoxe, mais parler de \"crise institutionnelle\", cela frise l'outrance. La Suisse n'a jamais cess\u00e9 d'\u00eatre gouvern\u00e9e. Elle a travers\u00e9 ces 8 ann\u00e9es plut\u00f4t sereinement et r\u00e9gl\u00e9 au passage un certain nombre de probl\u00e8mes fiscaux sur la sc\u00e8ne internationale. On serait du coup tr\u00e8s curieux de savoir comment Ignazio Cassis qualifie les 541 jours que la Belgique a d\u00fb vivre sans Gouvernement entre 2010 et 2011. \r\nCar les mots ont un sens. Et les personnes qui les \u00e9noncent une responsabilit\u00e9. L'exag\u00e9ration, l'outrance dans les propos, nourrissent la m\u00e9fiance envers le monde politique. \r\nUne d\u00e9rive qui contribue \u00e0 un climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re peu propice \u00e0 la recherche de solutions concr\u00e8tes, de compromis. Si \u00e7a n'est pas vraiment surprenant de la part de l'UDC, ce tournant rh\u00e9torique est plus inqui\u00e9tant au PLR. Un parti qui affiche fi\u00e8rement la raison sur son plastron devrait savoir la garder en toute occasion.))", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7413994", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Chrystel Domenjoz: les mots ont un sens", "Chrystel Domenjoz: les mots ont un sens / JDM_2016-01-22T06:51:00_signature", "Chrystel Domenjoz: les mots ont un sens / JDM_2016-01-22T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["La Suisse serait sur la voie de la dictature. C'est la lecture politique ass\u00e9n\u00e9e par le mentor de l'UDC, Christoph Blocher, lors de la f\u00eate annuelle de la section zurichoise, l'Albisguetli. Un coup d'Etat silencieux serait en cours, orchestr\u00e9 par la Berne f\u00e9d\u00e9rale, juges en t\u00eate.", "La Suisse serait sur la voie de la dictature. C'est la lecture politique ass\u00e9n\u00e9e par le mentor de l'UDC, Christoph Blocher, lors de la f\u00eate annuelle de la section zurichoise, l'Albisguetli. Un coup d'Etat silencieux serait en cours, orchestr\u00e9 par la Berne f\u00e9d\u00e9rale, juges en t\u00eate.", "La Suisse serait sur la voie de la dictature. C'est la lecture politique ass\u00e9n\u00e9e par le mentor de l'UDC, Christoph Blocher, lors de la f\u00eate annuelle de la section zurichoise, l'Albisguetli. Un coup d'Etat silencieux serait en cours, orchestr\u00e9 par la Berne f\u00e9d\u00e9rale, juges en t\u00eate."], "variantIds": ["ece-7414012", "ece-7413994"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T04:32:58Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe commentaire maintenant de Chrystel demain, jour o\u00f9 les mots ont un sens, la Suisse serait sur la voie de la dictature, c'est en tous cas la lecture politique ass\u00e9n\u00e9e par le mentor de l'UDC Christoph Blocher lors de la f\u00eate annuelle de la section z\u00fcrichoises, l'Albisguetli, un coup d'\u00c9tat silencieux serait en cours, orchestr\u00e9 par la Berne f\u00e9d\u00e9rale juges en t\u00eate, le trait est tellement gros qu'on pourrait en sourire et laisser le retrait\u00e9 d'Herrliberg pr\u00eacher devant ses ouailles dans la plus parfaite indiff\u00e9rence mais c'est le dernier exemple d'une tendance \u00e0 la surench\u00e8re verbale qui gagne la politique suisse pourtant relativement \u00e9pargn\u00e9e jusqu'ici : ainsi, lors de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le 9 d\u00e9cembre dernier le chef du groupe PLR Ignazio Cassis qualifie \u00e0 la tribune de crise institutionnelle Les 8 ans de pr\u00e9sence d'Eveline Widmer-Schlumpf au gouvernement la sous- repr\u00e9sentation de l'UDC aurait provoqu\u00e9 de l'instabilit\u00e9 politique et nui \u00e0 la Suisse, alors certes, la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'\u00e9tait pas totalement orthodoxe, mais parler de crise institutionnelle, cela frise l'outrance, la Suisse n'a jamais cess\u00e9 d'\u00eatre gouvern\u00e9e, elle a travers\u00e9, c'est 8 ann\u00e9es plut\u00f4t sereinement et r\u00e9gl\u00e9 au passage un certain nombre de probl\u00e8mes fiscaux sur la sc\u00e8ne internationale en serait du coup tr\u00e8s curieux de savoir comment Ignazio Cassis qualifie les 541 jours que la Belgique a d\u00fb vivre sans Gouvernement entre 2010 et 2011, car les mots ont un sens et les personnes qui les \u00e9noncent une responsabilit\u00e9 l'exag\u00e9ration l'outrance dans les propos nourrissent la m\u00e9fiance envers le monde politique, une d\u00e9rive qui contribue \u00e0 un climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, peu propice \u00e0 la recherche de solutions concr\u00e8tes de compromis si \u00e7a n'est pas vraiment surprenant de la part de l'UDC ce tournant rh\u00e9torique et plus inqui\u00e9tant au PLR, un parti qui affiche fi\u00e8rement la raison sur son plastron devrait savoir la garder en toutes occasions, commentaires \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH morbide signature MP3. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-22T06:18:45Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24C4BF6E-A9EC-4205-A87F-79F33C6697A0", "internalArchiveId": "24C4BF6E-A9EC-4205-A87F-79F33C6697A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premier sondage sur les votations f\u00e9d\u00e9rales du 28 f\u00e9vrier", "publicationDate": "2016-01-22T00:00:00Z", "summary": "* * Premier sondage sur les votations f\u00e9d\u00e9rales du 28 f\u00e9vrier (Dialogue St\u00e9phane Deleury) 18h Premier sondage sur les votations f\u00e9d\u00e9rales du 28 f\u00e9vrier\r\nIntro : \r\nSi les Suisses votaient aujourd'hui, ils glisseraient trois oui et un non dans l'urne. Conclusion de notre premier sondage SSR en vue des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28 f\u00e9vrier. C'est NON \u00e0 l'iniative contre la sp\u00e9culation alimentaire. En revanche, 67 % des sond\u00e9s approuvent l'intiative du PDC pour le couple et la famille. Une courte majorit\u00e9 de 51 % dirait oui \u00e9galement \u00e0 l'initative de mise en oeuvre pour le renvoi des criminels \u00e9trangers. Et notre sondage, St\u00e9phane Deleury, r\u00e9v\u00e8le surtout une tr\u00e8s nette volont\u00e9 des Suisse de percer une seconde gallerie routi\u00e8re sous le Gothard. \r\nPapier : \r\nPresque deux tiers des sond\u00e9s, 64 % pour \u00eatre pr\u00e9cis estiment qu'il faut assainir l'actuel tunnel routier vieux de 36 ans en per\u00e7ant un second tube. Le projet soutenu par le conseil f\u00e9d\u00e9ral et le parlement est combattu par un r\u00e9f\u00e9rendum de la gauche et des d\u00e9fenseurs de l'environnement. 64 % de OUI donc, c'est la victoire quaisment assur\u00e9e pour Doris Leuthard. Car les Suisse ont une opinion qui est d\u00e9j\u00e0 bien form\u00e9e puisque le sondage n'enregistre que 7 % d'ind\u00e9cis. Le deuxi\u00e8me tunnel sous le gotthard reccueille une majorit\u00e9 dans toutes les r\u00e9gions linguistiques. Les Romands \u00e9tants les moins enthousiastes. \r\n***Quels sont les arguments qui font mouche ?\r\nDans le camp du OUI c'est l'argument s\u00e9curitaire qui fonctionne le mieux. Avec \u00e0 terme deux tunnels unidirectionnels, on \u00e9limine \u00e0 priori les collisions frontales. De quoi s\u00e9duire notamment les usagers potentiels du futur ouvrage. Les citoyens qui ont deux voitures ou plus pl\u00e9biscite le projet \u00e0 plus de 71 %. Ceux qui n'ont pas de voiture le rejette.\r\n***En Suisse romande notamment, les opposants mettent en avant la concurrence que repr\u00e9sente ce projet pour les futures r\u00e9alisations, notamment sur l'arc l\u00e9manique... Cet argument ne porte pas ?\r\nLes opposants martellent que les presque 3 milliards du projet va p\u00e9naliser des r\u00e9alisation plus urgentes dans les agglom\u00e9rations... Or c'est l'argument qui porte le moins pour l'insant. Ce qui mobilise les opposants, c'est plut\u00f4t, la crainte d'une augmentation du traffic \u00e0 travvers les alpes. \r\nExtro : \r\n***Ce premier sondage SSR en vue des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28 f\u00e9vrier a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFS.bern entre le 11 et le 15 janvier aupr\u00e8s de 1213 personnes. La marge d'erreur est de plus ou moins 2.9 %\r\nCanevas : INITIATIVE DE MISE EN OEUVRE \r\nCanevas : INITIATIVE POUR LE COUPLE ET LA FAMILLE\r\n(D\u00e9bat Voiblet/De Buman/Nantermod)  \r\nCanevas : INITIATIVE POUR LE COUPLE ET LA FAMILLE \r\nOUI : 67 %\r\nNON : 21 %\r\nInd\u00e9cis 12 %\r\nDe Buman (pour)\r\nConfiant avec 67 % de OUI ?\r\nLes sondeurs le disent... les suisses ont de la sympathie au d\u00e9but des campagnes pour les initatives sur la famille... mais au final ils finissent toujours par les rejeter... pourquoi est-ce que \u00e7a se passerait autrement cette fois-ci ?\r\nLe co\u00fbt de votre initative, c'est environ 2 milliards de francs. Les sondeurs disent que \u00e7a risque d'effrayer les votants et d'\u00eatre fatal. \r\nNantermod (oppos\u00e9)\r\nVisiblement l'argument de la d\u00e9finition du mariage comme \u00e9tant l'union d'un homme et d'une femme... qui ferme la porte au mariage pour tous, cet argument ne prend pas... c'est une erreur de la part du comit\u00e9 contre l'initative de miser l\u00e0 dessus ?\r\n67 %... c'est beaucoup... comment renverser la vapeur ?\r\nIl y a effectivement une discrimination sur le plan fiscal pour plus de 80'000 couples mari\u00e9s... cette initative apporte une solution... le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en 1984 d\u00e9j\u00e0 r\u00e9clamait la fin de cette injustice... les Suisses en ont marre d'attendre sur le parlement ?\r\nVoiblet (pour)\r\nCette d\u00e9finition stricte du mariage... est-ce qu'elle apporte des voix suppl\u00e9mentaires, des voix conservatrices, \u00e0 cette initative qui se voulait avant tout fiscale ?\r\nCanevas : INITIATIVE DE MISE EN OEUVRE \r\nOUI 51 %\r\nNON 42 %\r\nInd\u00e9cis : 7 %\r\nVoiblet (Pour)\r\n51 % de oui... c'est pas encore gagn\u00e9... comment r\u00e9ussir votre coup ?\r\nL'argument qui marche le mieux chez les opposants \u00e0 votre texte, c'est l'oppsosition de ce texte avec les accords bilat\u00e9raux avec l'UE... et notamment la libre circulation des personnes. Vous r\u00e9pondez quoi \u00e0 cette inqui\u00e9tude ?\r\nNantermod (contre)\r\nQuand vous voyez 46 % des \u00e9lecteurs de votre parti le PLR accepter le texte... vous vous dites quoi ? On fait mal notre travail d'information ? \r\nC'est le PLR qui a la cl\u00e9 disent les sondeurs... en cas de oui vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 porter une partie de la r\u00e9sponsabilit\u00e9 du score ? \r\nde Buman (contre)\r\n38 % des \u00e9lecteurs PDC sont aujourd'hui s\u00e9duits par cette initatives... vous leur dites quoi ?", "durationSec": 1148, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7414054", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Selon un premier sondage, les Suisses diraient oui \u00e0 l'initiative du PDC  / FOR_2016-01-22T18:02:00_developpement-2", "Forum du 22.01.2016"], "alternativeSummary": ["Si les Suisses votaient aujourd'hui, ils glisseraient trois oui et un non dans l'urne; non \u00e0 l'initiative contre la sp\u00e9culation alimentaire, oui \u00e0 l'initiative du PDC pour le couple et la famille, oui \u00e0 l'initiative de mise en \u0153uvre pour le renvoi des criminels \u00e9trangers et oui \u00e0 un second tube au Gothard. \n\nD\u00e9bat entre Claude Alain Voiblet, vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse, Dominique de Buman, vice-pr\u00e9sident du PDC Suisse et Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan."], "variantIds": ["ece-7414054"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T08:59:29Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSi les Suisses votait aujourd'hui il glisserait 3 oui et un non dans l'urne, conclusion de notre premier sondage SSR en vue des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28 f\u00e9vrier c'est non \u00e0 l'initiative contre la sp\u00e9culation alimentaire en revanche 67 pourcent des des sond\u00e9s approuvent l'initiative du PDC pour le couple et la famille, une courte majorit\u00e9 de 51 pourcent dirait dirait oui \u00e9galement \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre pour le renvoi des criminels \u00e9trangers et notre sondage St\u00e9phane Deleury r\u00e9v\u00e8le surtout une tr\u00e8s nette volont\u00e9 des Suisse de percer une seconde galerie routi\u00e8re sous le Gothard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [93%] :\r\nPresque 2 tiers des sond\u00e9s, 64 pourcent pour pour \u00eatre tout \u00e0 fait pr\u00e9cis estiment qu'il faut assainir l'actuel tunnel routier, vieux de 36 ans, en per\u00e7ant un second tube 64 pourcent de de oui donc c'est la victoire quasiment assur\u00e9e pour Doris Leuthard que le 28 f\u00e9vrier car les Suisses ont une opinion qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien form\u00e9e, puisque le sondage n'enregistre que 7 pourcent d'ind\u00e9cis, le 2\u00e8me tunnel sous le Gothard d'ailleurs une majorit\u00e9 dans toutes les r\u00e9gions linguistiques les Romands \u00e9tant quand m\u00eame les moins enthousiastes, quels sont les arguments qui font mouche alors dans le camp du oui c'est l'argument s\u00e9curitaire qui fonctionne le mieux, avec \u00e0 terme deux tunnels unidirectionnelles on \u00e9limine \u00e0 priori les collisions frontales de quoi s\u00e9duire notamment les usagers potentiels du futur ouvrage les citoyens qui ont 2 voitures ou plus pl\u00e9biscite le projet \u00e0 plus de 71 pourcent,, ceux qui n'ont pas de voiture, le rejet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [92%] :\r\nMais en Suisse romande, notamment les opposants mettent en avant la concurrence que repr\u00e9sente ce projet pour les futures r\u00e9alisations, notamment sur l'arc l\u00e9manique manifestement c'est c'est argument ne porte pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [96%] :\r\nOui, c'est vrai, vous avez raison, les opposants mart\u00e8le que les presque 3 milliards du projet vont p\u00e9naliser les r\u00e9alisations plus urgents dans les agglom\u00e9rations, or c'est l'argument qui porte le moins pour l'instant, selon le sondage ce qui mobilise les opposants, c'est plut\u00f4t la crainte d'une augmentation du trafic, \u00e0 travers les Alpes, franchement, on voit mal comment les opposants parviendront \u00e0 renverser la vapeur dans les 5 semaines qui reste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [90%] :\r\nUn jour, merci St\u00e9phane Deleury ce 1er sondage SSR en vue des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28 f\u00e9vrier a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFS Bern entre le 11 et le 15 janvier aupr\u00e8s de 1213 personnes la marge d'erreur est de plus ou moins2,9 pourcent alors alors on l'a dit, hein, l'initiative pour le couple et la et la famille semble cartonner, on va en d\u00e9battre avec nos 3 invit\u00e9s, le vice- pr\u00e9sident de l'UDC Claude Alain Voiblet bonsoir, bonsoir, le conseiller national PLR valaisan nous a rejoint \u00e9galement Philippe Nantermod bonsoir, bonsoir, et son coll\u00e8gue PDC fribourgeois Dominique de Buman est avec nous \u00e9galement, bonsoir, alors 1\u00e8re question \u00e0 vous peut-\u00eatre Dominique de mimant vous \u00eates \u00e9tonn\u00e9 par par ce 67 pourcent de de oui \u00e0 votre initiative. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [92%] :\r\nJe ne suis pas vraiment \u00e9tonn\u00e9, parce que \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 plus de 30 ans que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, a d\u00e9clar\u00e9 le syst\u00e8me actuellement en vigueur, ill\u00e9gal, il y a une discrimination r\u00e9elle au niveau fiscal des couples et, quand il s'agit d'argent quand il s'agit d'argent sonnant et tr\u00e9buchant, h\u00e9 bien je crois que les gens savent calculer et \u00e7a n'est donc pas \u00e9tonnant compte tenu de la sociologie dominante encore dans notre soci\u00e9t\u00e9 que les citoyennes et les citoyens, a pris notre initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [92%] :\r\nUn film, je me souviens d'un d\u00e9bat qu'on avait organis\u00e9 avec vous d'ailleurs, et visiblement, l'argument que vous vous amenez souvent hein, c'est-\u00e0-dire de la d\u00e9finition du mariage comme \u00e9tant l'union d'un homme et d'une femme qui ferme donc la porte au mariage pour tous c'est argument ne prend pas est -ce que finalement c'est une erreur de la part du comit\u00e9 contre l'initiative de miser, j'ai envie dire tout l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [91%] :\r\nNon, je crois que nous misons tout l\u00e0- dessus, il y a toute une s\u00e9rie d'arguments l'argument principal doit \u00eatre fiscal, c'est vrai, cette initiative met le doigt sur un vrai probl\u00e8me, mais je tiens quand m\u00eame \u00e0 souligner que depuis 1984 depuis l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral les cantons fait \u00e9norm\u00e9ment d'efforts, ce qui fait qu'aujourd'hui il n'y a que 80000 couples qui sont touch\u00e9s par cette initiative, c'est que 5 pourcent des des couples mari\u00e9s et tous les autres couples en fait n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 voter cette initiative qui va introduire une nouvelle p\u00e9joration par contre pour les concubins qui eux se verront d\u00e9favoris\u00e9s par rapport aux couples mari\u00e9s et la proposition que nous faisons avec le PLR qui est la la fiscalisation individuelle des des personnes permettra de faire une vraie distinction entre l'\u00e9tat civil et la fiscalit\u00e9, nous estimons que le feu, le choix de se marier ou de ne pas se marier ne doit pas avoir d'effet sur la fiscalit\u00e9, par contre en ce qui concerne la question du mariage bien les comptent pour nous, on ne peut pas, de mani\u00e8re d\u00e9tourn\u00e9e \u00e0 interdire le mariage gay en Suisse alors que tous les pays du monde maintenant euros un d\u00e9bat l\u00e0- dessus nous sommes soi-disant la d\u00e9mocratie la plus parfaite au monde et nous serions le seul pays qui s'interdit un d\u00e9bat, je crois que c'est malvenu et le peuple suisse, je l'esp\u00e8re d'ici la votations arrivera \u00e0 comprendre que la question est bonne, mais la solution est mauvaise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [93%] :\r\nClaude Alain Voiblet du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC alors cette d\u00e9finition stricte du mariage est -ce qu'elle apporte des voix suppl\u00e9mentaires selon vous des voix conservatrices donc \u00e0 cette initiative qui se voulait avant tout fiscale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:40) [85%] :\r\nPour moi, je dirais que l'initiative est bonne et puis effectivement il faut approuver cette initiative, je crois que Monsieur Nantermod l'affaire, un autre d\u00e9bat, je crois que il a, il a raison, il peut le faire mais, mais, ici, n'est pas la question, je crois qu'il s'agit effectivement de corriger une in\u00e9galit\u00e9 et puis notre parti qui, finalement, reconna\u00eet la famille comme comme 1\u00e8re finalement sph\u00e8re 1er lien de la soci\u00e9t\u00e9, h\u00e9 bien, soutient cette initiative, d'ailleurs je crois que c'est \u00e0 l'unanimit\u00e9, aujourd'hui, que nos d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont approuv\u00e9 ce d\u00e9c\u00e8s a -t-il, ils le feront encore une fois, demain en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, mais, mais je crois que pour nous effectivement qui qui soutenant \u00e9galement la famille depuis des ann\u00e9es par diff\u00e9rentes initiatives bien, m\u00eame si celle PDC qu'a d\u00e9pos\u00e9 cet initiative il faut dire que cette initiative, elle est bonne, d'o\u00f9 le soutien de mon parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [90%] :\r\nDominique de Buman finalement on l'a dit jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le d\u00e9bat portait surtout sur cet Euro focaliser l'attention sur cette d\u00e9finition du mariage qui serait inscrite dans le marbre un dans la Constitution, mais manifestement, le d\u00e9bat risque peut-\u00eatre de de changer un peu de, de, on va dire de de d'argument et notamment le co\u00fbt de votre initiative qui est d'environ 2 milliards de francs, risque d'\u00eatre mis en exergue les sondeurs disent d'ailleurs que \u00e7a risque d'effrayer les votants et d'\u00eatre finalement fatale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:54) [89%] :\r\nAlors j'aimerais pr\u00e9ciser une chose : si on parle de co\u00fbts, il faut parler de tous les co\u00fbts et nos adversaires veulent l'introduction de l'imposition individuelle, or on a des \u00e9tudes qui viennent du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances, qui prouve tr\u00e8s clairement, et c'est aussi la raison pour laquelle les directeurs cantonaux des finances s'oppose \u00e0 l'imposition individuelle, c'est qu'elle entra\u00eenerait des pertes fiscales \u00e9normes alors nos opposants font semblant de dire aujourd'hui que notre initiative co\u00fbte, ce qui ne disent pas, c'est qu'au parlement ils ont trouv\u00e9 36 argument fallacieux pour s'opposer \u00e0 une correction d'une injustice qui a plus de 30 ans de le en d\u00e9but de ce d\u00e9bat et aussi bien en ce qui concerne la d\u00e9finition du mariage que l'imposition individuelle, h\u00e9 bien ces opposants entre eux n'ont m\u00eame pas, elles n'ont m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 m\u00eame de trouver un contre- projet \u00e0 faire valoir devant le peuple, alors aujourd'hui, prenons le taureau par les comptes corrigeant la justice et puis s'il y en a d'autres qui arrivent \u00e0 faire passer des dossiers, h\u00e9 bien on verra si sondage argument pas mais de toujours vouloir jouer l'argument pour ne rien faire, \u00e7a ne marche pas et le peuple en est conscient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [90%] :\r\nPhilippe Nantermod y a effectivement une discrimination sur le plan fiscal, pour plus de 80000 couples mari\u00e9s cette initiative apporte sa solution le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en 84 d\u00e9j\u00e0 r\u00e9clamait la fin de cette injustice, est-ce que les Suisses n'en ont pas tout simplement assez d'attendre une solution justement de la part du du du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:10) [89%] :\r\nMais je pense que Suisses ont raison d'en avoir marre, mais la question qu'on impose au peuple suisse aujourd'hui est la suivante est -ce que nous devons favoriser aujourd'hui les couples mari\u00e9s, les couples divorc\u00e9s, les couples concubins, nous, nous estimons que nous avons favoris\u00e9 ni les uns ni les autres, chacun doit payer selon sa capacit\u00e9 contributive, selon ce qu'ils gagnent et cette initiative \u00e0 inscrire que les couples qui va \u00eatre favoris\u00e9 ce sont les coupes mari\u00e9e, ni divorc\u00e9e avec des enfants, selon le mod\u00e8le de famille traditionnelle et ce mod\u00e8le -l\u00e0 n'est pas \u00e0 notre avis, le mod\u00e8le qui doit forc\u00e9ment \u00eatre le plus favoris\u00e9, c'est un mod\u00e8le comme un autre, parce que les al\u00e9as de la vie font que d'un mod\u00e8le, on passe \u00e0 un autre et nous devons admettent que notre soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue c'est tout : neutre : l'initiative du PDC a malheureusement pour cons\u00e9quence de d\u00e9favoriser tous les autres mod\u00e8les que le mariage ordinaire \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:49) [83%] :\r\nClaude la Voiblet finalement l'imposition individuelle, ce serait une solution, bon je crois que c'est, c'est un d\u00e9bat qui, qui va avoir cours alors moi je pense qu'il faut ont discut\u00e9 o\u00f9 l'UDC probablement ouverte \u00e0 la discussion, en r\u00e9p\u00e9tant encore une fois que que pour ma part il est clair que la le le le milieu qui que nous nous prot\u00e9geons la la cela structure de base que nous prot\u00e9geons, c'est celle de la famille et puis du mariage, bien \u00e9videmment, alors oui, il faut les prendre temps mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:16) [81%] :\r\nProbl\u00e8me c'est cette initiative interdit l'imposition individuelle puisqu'elle dit que le couple doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une id\u00e9e unit\u00e9 \u00e9conomique pour la fixation des donc \u00e7a cl\u00f4t le d\u00e9bat en peut plus ensuite revenir \u00e0 danger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:25) [93%] :\r\nBah, moi je crois qu'effectivement il faut il faut corriger cette in\u00e9galit\u00e9 pour ses 80000 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:30) [91%] :\r\nEt vous avez raison, mais il y a d'autres solutions pour y arriver, qui emp\u00eache de cr\u00e9er d'autres in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:34) [87%] :\r\nJ'aimerais absolument encore juste une derni\u00e8re remarque, en entendant Philippe Nantermod on avait l'impression que, au fond, beaucoup d'chose avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9s sur le plan l\u00e9gal c'est vrai dans les cantons il y a eu splitting partiel : il y a eu des corrections en cantonal, mais sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, rien n'a \u00e9t\u00e9 fait et quand vous ajoutez pr\u00e9cis\u00e9ment de salaires, vous arrivez \u00e0 un stade de l'\u00e9chelle et du bar du bar\u00e8me fiscal qui est extr\u00eamement contraignant et p\u00e9nalisant et c'est ces gens -l\u00e0 qu'il faut aider aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:03) [85%] :\r\nEn terme un petit point quand m\u00eame, \u00e7a fait une moyenne de r\u00e9duction d'imp\u00f4t de 15000 francs par Coop sur l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct, on a fait parler avec Louis Malle et les couples qui peuvent se permettre une r\u00e9duction de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct de 15000 francs, c'est des gens qui gagnent \u00e9norm\u00e9ment d'argent, donc \u00e7a \u00e7a concerne peu de monde et les plus riches et les plus riches exactement 2000 la salle on va d\u00e9favoriser tous les concubins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:22) [81%] :\r\nBen c'est l'argument ben c'est l\u00e0 c'est c'est c'est l\u00e0 qu'effectivement on va avoir lieu, c'est sur cette question, sur cet argument, en particulier, alors que la bataille, la campagne va avoir lieu en tout cas visiblement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:30) [89%] :\r\nJe rappelle qu'il y a un principe de capacit\u00e9s contributives et que chaque capacit\u00e9 chaque qualit\u00e9 de contribuable doit \u00eatre respect\u00e9e, pr\u00e9cis\u00e9ment, selon ses moyens, les riches payent de toute fa\u00e7on beaucoup plus en fonction d'un bar\u00e8me qui est tr\u00e8s progressif, ce n'est donc pas un motif pour dire que la justice doit \u00eatre maintenue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:49) [74%] :\r\nOui, c'est vrai que pour un homme lib\u00e9ralradical affirmant qu'un mot, vous faites de l'anti- riches n'ont pas d'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:53) [84%] :\r\nTout ce n'est pas alors c'est \u00e7a, non, mais non, mais Monsieur De violents \u00e0 toute les raisons monsieur depuis Mandela faisant mais \u00e7a permet simplement de se faire une id\u00e9e si cette initiative corrige une in\u00e9galit\u00e9 criante ou est -ce que l'on peut se donner le temps simplement trouver une solution plus adapt\u00e9 \u00e0 notre syst\u00e8me fiscal qui n'est pas aussi mauvais que le pr\u00e9sente le PDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:09) [79%] :\r\nIn\u00e9vitablement, n'a pas \u00e9t\u00e9 capable de le faire, mais on le fera, il est nouveau, maintenant le probl\u00e8me avec vous, oui, merci pour le moment, votre pont par LCI. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:16) [91%] :\r\nDominique de Buman dans les sondeurs le disent dans les Suisses ont de la sympathie, au d\u00e9but des campagnes pour les pour les initiatives sur la famille, mais au final, ils finissent toujours par les rejeter, pourquoi est -ce que \u00e7a passerait autrement cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:30) [87%] :\r\nAlors je crois qu'il y a simplement un sentiment d'injustice profonde dans le sondage FS qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 aujourd'hui, il y a un chiffre qui est int\u00e9ressant, qui n'a pas encore \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9, c'est que sur le principe m\u00eame de la correction de l'injustice, il y a 83 pourcent des des gens qui disent \u00e7a suffit, les autres initiatives sur la famille avait certes aussi \u00e0 caract\u00e8re fiscal mais avait un caract\u00e8re peut-\u00eatre plus g\u00e9n\u00e9rale quant au statut de la famille et \u00e0 la distribution des r\u00f4les, l\u00e0 on sait les gens comprennent tout \u00e0 fait qu'a une d\u00e9cision de l'instance supr\u00eame judiciaire f\u00e9d\u00e9rale et il faut apr\u00e8s 1984 enfin ce correctif c'est tout simple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:06) [91%] :\r\nVoil\u00e0 pour l'initiative pour le couple et la famille j'aimerais maintenant passer \u00e0 \u00e0 au d\u00e9bat sur l'initiative de mise en oeuvre, hein, de de l'UDC Claude Alain Voiblet 51 pourcent de de oui, franchement, c'est pas encore gagn\u00e9, loin de l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:18) [90%] :\r\nNon, bien s\u00fbr, on sait que \u00e7a sera difficile, parce qu'effectivement dans les faits, tous les partis politiques, on a l'\u00e9conomie, on a, on a tout ce que ce pays compte comme association effectivement contre cette initiative, et pourtant cette initiative, c'est uniquement la mise en oeuvre de ce qu'a souhait\u00e9 le peuple en 2010, notamment par un vote du peuple et des cantons d'inscrire dans la Constitution le renvoi des criminels \u00e9trangers donc, le Parlement avait tout loisir avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de de mettre en oeuvre la 1\u00e8re Initiative il a pas fait en introduisant une clause effectivement qui \u00e9tait pr\u00e9vu dans le code projet qu'avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par par le peuple, voil\u00e0 la situation, au d\u00e9part, d'o\u00f9 le d\u00e9p\u00f4t de cette initiative, alors on verra effectivement mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:03) [84%] :\r\nVous savez quoi physique parce que, franchement, ils ont d\u00e9j\u00e0 le plein avec les chez vous ou aux sympathisants et \u00e7a, c'est normal 51 pourcent premier premier sondage en g\u00e9n\u00e9ral, c'est beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 lorsqu'une lorsque lorsque Initiative finit par passer, l\u00e0 on est juste, pile poil \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:17) [88%] :\r\n\u00e7a vous savez les les sondages surtout sur des sondages sur ce type d'initiative l\u00e0 c'est, c'est, \u00e0 mon sens tr\u00e8s difficile de les \u00e9tablir avec beaucoup de certitudes, donc, pour ma part, je vais pas m'arr\u00eater aux sondages dans ce parti va poursuivre sa campagne je crois effectivement qu'on a, on a beaucoup de r\u00e9pondant et une chose est s\u00fbre, en tout cas, c'est que le Secours sera probablement quand m\u00eame serr\u00e9 \u00e0 la fin, donc il y a de quoi s'interroger parce qu'effectivement je pense quand m\u00eame que le parlement et puis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas \u00e9cout\u00e9, \u00e0 100 pourcent \u00e0 \u00e0 la volont\u00e9 du peuple en 2000 Dears lorsque ce dernier a dit qu'il souhaitait voir le renvoi des criminels \u00e9trangers aujourd'hui, on a toutes sortes d'arguments qui sont pos\u00e9s sur la table pour effectivement \u00e9vit\u00e9 cette initiative d'application mais je pense que l'UDC va gagner sur ce vote- l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:02) [93%] :\r\nPhilippe dans quand vous voyez 46 pourcent des des \u00e9lecteurs de votre parti, le PLR 46 pourcent qui qui acceptent ce texte, vous dites quoi que vous avez mal fait votre travail de d'information, de sensibilisation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:14) [91%] :\r\nMoi, je me dis qu'il y a encore du potentiel et des gens \u00e0 convaincre parce que on est \u00e0 quelques semaines encore, de la votation, il y a les les bulletins de vote sont pas il y a du boulot pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:22) [78%] :\r\nSi analyse vous faites de votre \u00e9lectorat \u00e0 votre avis, cette \u00e9lectorat et et sensible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:26) [89%] :\r\nEt l\u00e0, je pense que les lib\u00e9raux- radicaux, nous sommes favorables \u00e0 l'expulsion des criminels s'\u00e9trangers c'est vrai et nous voulons que les gens qui sont \u00e9trangers qui commettent des crimes, en principe, s'en aille, c'est un, c'est un principe que le peuple suisse a accept\u00e9 et je suis le 1er \u00e0 \u00eatre d'accord avec cela, mais pas comme \u00e7a, parce que le parlement f\u00e9d\u00e9ral a mis en oeuvre cette initiative, contrairement \u00e0 ce qu'affirment les initiants c'est les articles 62 et 63 de la loi sur les \u00e9trangers, il y a eu un l'ann\u00e9e pass\u00e9e en Suisse romande, plus de 1000 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s du pays parce qu'ils ont commis des crimes, donc les autorit\u00e9s cantonales applique la loi et elles peuvent le faire, simplement c'est vrai il y a une justice, il y a la possibilit\u00e9 de recourir et je crois que si on revient sur ce principe -l\u00e0 sur le droit d'acc\u00e9der \u00e0 un tribunal on introduit en Suisse, une parodie de justice comme elle existe ailleurs et la Suisse, qui fait sa force, c'est d'avoir des institutions et ces institutions -l\u00e0 avec ce genre d'initiative, on les bas-fonds les d\u00e9truit, mais il existe cette loi, elle existe, simplement il y a des cantons qui l'appliquent pas, c'est vrai, mais il faut pas changer la loi, il faut peut-\u00eatre changer ses autorit\u00e9s cantonale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:19) [92%] :\r\nOui, alors le c'est le PLR qui a la cl\u00e9, disent les sondeurs, vous \u00eates en quelque sorte le parti pivot en cas de oui est -ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 porter une part de responsabilit\u00e9 du score. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:30) [86%] :\r\nBon, \u00e9coutez -les, le peuple suisse vote en son \u00e2me et conscience, quel que soit le son appartenance politique partout par contre PLR s'engage contre cette initiative populaire en expliquant pourquoi la loi actuelle permet d'expulser les criminels dont nous ne voulons plus et par contre l'initiative va pas taper l\u00e0 o\u00f9 nous ne voulons pas taper par exemple sur des secundo sur des gens qui ont commis des et crimes bagatelle, les exemples se multiplient ces 5 0 11 kilom\u00e8tres s\u00e9parent toujours c'est parfait, les crimes Marianne ne Voiblet monsieur, on est dans l'air Monsieur Voiblet il y a toute une s\u00e9rie de professeurs d'universit\u00e9 de juges qui ont donn\u00e9 des exemples de crimes Agathe qui sont concern\u00e9s, vous n'\u00eates pas professeur d'universit\u00e9, vous n'\u00eates pas juriste, moi je le suis mais je ne pr\u00e9tends pas conna\u00eetre la cl\u00e9 mais des professeurs en ont donn\u00e9 des exemples encore aujourd'hui et je crois que, de temps en temps, m\u00eame si c'est pas terrible dans votre programme \u00e9lectoral, il convient d'\u00e9couter les gens et les sp\u00e9cialistes avant de mettre n'importe quoi dans notre Constitution parce qu'au final, on fait des institutions qui sont inapplicables et le r\u00e9sultat c'est que le peuple vote des objets, il laisse pas satisfait parce qu'il n'est pas appliqu\u00e9e parce qu'il n'est pas mis en oeuvre et nous avons ici un principe qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le peuple qui est l'expulsion des criminels \u00e9trangers il est appliqu\u00e9 et je crois qu'on doit respecter maintenant nous Style. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:34) [96%] :\r\nDominique de Buman 38 pourcent des des \u00e9lecteurs PDC sont aujourd'hui s\u00e9duits par cette initiative est -ce que \u00e7a vous surprend d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:41) [88%] :\r\nJe constate surtout qu'il y a une majorit\u00e9 du PDC qui rejettent cette initiative, c'est comme \u00e7a que je poserai la question si vous lisez le sondage de gfs c'est justement ce qui je crois nous honore et honore notre \u00e9lectorat par rapport \u00e0 sa prise en conc\u00e9dant des 38 pourcent,, vous diriez quoi que c'est ils en cela, non, il y a aucun parti qui a unanime, m\u00eame \u00e0 l'UDC il y a pas 100 pourcent pour pour l'initiative, \u00e7a fait partie de la d\u00e9mocratie, on peut jouer \u00e9ternellement, ce que je constate, c'est que la majorit\u00e9 des \u00e9lecteurs PDC et compte j'aimerais revenir maintenant peut-\u00eatre au pourquoi et au fond du probl\u00e8me pourquoi est -ce que cette initiative de mise en oeuvre en l'\u00e9tat, ne recueille pas score beaucoup plus favorable, h\u00e9 bien c'est que d'abord que le Parlement, quoi qu'on dise, a d\u00e9j\u00e0 fait son travail, la loi de d'ex\u00e9cution de du vote populaire, cette loi a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par le Parlement, et elle n'a pas \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par r\u00e9f\u00e9rendum, m\u00eame par l'UDC, alors m\u00eame que l'UDC a lanc\u00e9 l'initiative de mise en oeuvre avant que le Parlement ne termine ses travaux, \u00e7a je pense que les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs ne le savent pas, on ne peut pas lancer en quelque sorte un texte parall\u00e8le en se m\u00e9fiant syst\u00e9matiquement du Parlement comme s'il ne faisait pas son boulot 2\u00e8me remarque : pourquoi est -ce que, il y aurait soi-disant une non- application de l'initiative, c'est simplement que le Parlement, qui est aussi \u00e9lu par le peuple qui a la m\u00eame l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 la t\u00e2che de faire en sorte que la part et l\u00e9gislatif que nous mettons en place dans notre pays respectent des principes de conformit\u00e9 \u00e0 notre propre constitution et aussi au droit interne Nord-Axonais peut-\u00eatre alli\u00e9s et puis dernier r\u00e9ellement derni\u00e8re question, on parle aujourd'hui d'initiatives, de mise en oeuvre, parce que le Parlement n'aurait pas fait son travail, alors pourquoi j'aimerais bien qu'on me r\u00e9ponde tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment pourquoi par rapport \u00e0 l'initiative sur l'immigration, subitement, il n'y a pas d'initiative de Lure, mise en oeuvre qui se fait, mais il y a plut\u00f4t un certain Monsieur Blocher qui demande d'appliquer avec une certaine Intelligence sans mettre trop de contingent de fa\u00e7on la plus \u00e9conomique possible, c'est tr\u00e8s amusant que d'un c\u00f4t\u00e9, on invoque la comme un Dieu la volont\u00e9 populaire, mais quand tout d'un coup, il pourrait y avoir un int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique qui ficherait en l'air, la Suisse, la il y a plus de mise en oeuvre et cette incoh\u00e9rence et doit \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:59) [97%] :\r\nClaude Alain Voiblet l'argument qui marche le mieux chez les opposants \u00e0 votre texte, c'est l'opposition de ce texte avec les accords bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne et notamment la libre circulation des personnes, vous r\u00e9pondez quoi \u00e0 cette inqui\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:12) [90%] :\r\nMoi je r\u00e9ponds effectivement que l'UDC a compris le probl\u00e8me depuis longtemps puisque, effectivement, on a une initiative qui est en cours de r\u00e9colte de signatures pour pouvoir faire passer le droit suisse avant le droit \u00e9tranger \u00e0 l'exception du droit imp\u00e9ratif, je le r\u00e9p\u00e8te encore une fois parce que sinon on va nous mettre effectivement la cour europ\u00e9enne des droits de l'homme en opposition notre texte, encore une fois, on constate que, aujourd'hui, le Parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a de plus en plus de peine \u00e0 accepter que le peuple, le peuple de temps en temps, donne la direction avec c'est pas le Parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui donne la direction et concernant le renvoi des criminels \u00e9trangers jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est le peuple qui a donn\u00e9 la direction au Parlement et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut projet votre initiative moi j'esp\u00e8re qu'il aura qui ont eu la direction bien s\u00fbr, le peuple aura donn\u00e9 la direction, mais moi je crois encore que le peuple a \u00e9t\u00e9 raisonnable et puis va suivre dans la direction qu'il a choisi en 2010. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:00) [95%] :\r\nClaude Alain Voiblet : Philippe Nantermod Dominique de Buman, merci d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, merci, merci \u00e0 18 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-22T17:31:18Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "D\u00e9put\u00e9 PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "CN PDC FR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voiblet, Claude-Alain", "role": "Vice-pr\u00e9sident, secr g\u00e9n UDC VD + coord. romand ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F264998F-6198-4050-A5E2-6FCF6BA72EE5", "internalArchiveId": "F264998F-6198-4050-A5E2-6FCF6BA72EE5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une loi urgente pour prolonger le moratoire sur les nouveaux m\u00e9decins?", "publicationDate": "2016-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2016\r\n* * Une loi urgente pour prolonger le moratoire sur les nouveaux m\u00e9decins? 18h Moratoire m\u00e9decins\r\n*** Les cantons devraient pouvoir limiter l'ouverture de nouveaux cabinets m\u00e9dicaux pendant 3 ans de plus. La commission de la sant\u00e9 du National propose d'adopter une loi urgente, pour prolonger le moratoire au-del\u00e0 du 30 juin prochain. Ce m\u00eame National qui avait enterr\u00e9 en d\u00e9cembre dernier l'inscription de ce principe dans la loi. Chrystel Domenjoz, comment expliquer ce revirement? \r\nC'est vrai qu'on assiste depuis quelques semaines \u00e0 une v\u00e9ritable \"op\u00e9ration sauvetage\".\r\nCar le refus du National, au tout dernier jour de la session de d\u00e9cembre, avait d\u00e9clench\u00e9 une vague d'indignation, voire de col\u00e8re de la part des partisans de ce syst\u00e8me appliqu\u00e9 par 18 cantons, dont Vaud et Gen\u00e8ve. \r\nPour eux, le Parlement venait de priver les cantons d'un outil efficace pour lutter contre les hausses de primes dues \u00e0 une offre m\u00e9dicale trop dense et faire face \u00e0 l'afflux de praticiens \u00e9trangers. \r\n*** Il y a donc une part de mauvaise conscience?\r\nC'est vrai qu'il faut assumer une telle d\u00e9cision si les primes explosent ces prochaines ann\u00e9es.\r\nEt les cantons font pression pour une solution urgente. \r\nMais ce n'est pas la seule raison qui pousse le PLR \u00e0 se d\u00e9mener pour sortir de l'impasse. \r\nIl a vu une possibilit\u00e9 de faire pression pour trouver une majorit\u00e9 pour ses propres propositions. \r\nUne sorte de contrepartie. Le PLR soutient la prolongation du moratoire, et la commission a accept\u00e9 un texte qui demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00e9tudier de nouvelles solutions pour contr\u00f4ler les co\u00fbts dans le domaine ambulatoire. \r\n*** Y a-t-il des pistes d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9es?\r\nOui, 3.\r\nUne r\u00e9gulation par les cantons, l'introduction de prix diff\u00e9renci\u00e9s pour les prestations m\u00e9dicales en fonction des r\u00e9gions et de la qualit\u00e9 des prestations. \r\nEt enfin un assouplissement de l'obligation pour les assureurs de rembourser les prestations de tous les m\u00e9decins. \r\nUne demande des caisses maladie remise inlassablement dans le d\u00e9bat par la droite, mais qui n'a jamais trouv\u00e9 de majorit\u00e9. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pour faire ses devoirs.\r\n*** Et avec \u00e7a, la question serait enfin r\u00e9gl\u00e9e?\r\nRien n'est moins s\u00fbr. \r\nEn fait le Parlement s'ouvre une nouvelle p\u00e9riode de 3 ans pour tenter de trouver une solution p\u00e9renne. \r\nComme il le fait depuis 15 ans, puisque l'on joue avec cet instrument cens\u00e9 \u00eatre temporaire depuis 2001.\r\nEt l\u00e0 il y a une majorit\u00e9.\r\nMais \u00e7a ne veut pas encore dire qu'il arrivera \u00e0 se mettre d'accord sur des instruments de r\u00e9gulation. \r\nLes m\u00e9decins vont sans doute monter au front contre l'instauration de tarifs diff\u00e9renci\u00e9s selon les r\u00e9gions. \r\nEt le peuple a toujours fini par refuser les mesures limitant le choix de son m\u00e9decin.", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7414048", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Une loi urgente pour prolonger le moratoire sur les nouveaux m\u00e9decins? / FOR_2016-01-22T18:06:00_developpement-4", "Forum du 22.01.2016"], "alternativeSummary": ["Les cantons devraient pouvoir limiter l'ouverture de nouveaux cabinets m\u00e9dicaux pendant 3 ans de plus. La commission de la sant\u00e9 du National propose d'adopter une loi urgente, pour prolonger le moratoire au-del\u00e0 du 30 juin prochain."], "variantIds": ["ece-7414048"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T08:59:29Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes cantons devraient pouvoir limiter l'ouverture de nouveaux cabinets m\u00e9dicaux pendant 3 ans de plus, la commission de la sant\u00e9 du National propose adopter une loi urgente pour prolonger le moratoire au-del\u00e0 du 30 juin prochain ce m\u00eame National qui avait enterr\u00e9 en d\u00e9cembre dernier l'inscription de ce principe dans la loi, Christelle Demangeot, comment expliquer ce revirement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [97%] :\r\nAlors c'est vrai qu'on assiste depuis quelques semaines \u00e0 une v\u00e9ritable op\u00e9ration sauvetage car le refus du National au tout dernier jour de la session d\u00e9cembre avait d\u00e9clench\u00e9 une vague d'indignation, voire de col\u00e8re de la part des partisans de ce syst\u00e8me appliqu\u00e9 dans 18 cantons dont Vaud et Gen\u00e8ve pour eux le Parlement venait tout simplement de priver les cantons d'un outil efficace pour lutter contre les hausses de primes maladie hausse due \u00e0 une offre m\u00e9dicale trop dense et faire face aussi \u00e0 l'afflux de praticiens \u00e9trangers il y a donc une part de mauvaise conscience, alors il faut assumer une telle d\u00e9cision si les primes maladie explosent ces prochaines ann\u00e9es et les cantons font \u00e9galement pression pour une solution urgente mais c'est pas la seule raison qui pousse le PLR \u00e0 se d\u00e9mener pour sortir de l'impasse, il a vu une opportunit\u00e9 pour imposer ses propres propositions, une sorte de contrepartie le PLR soutient la prolongation du moratoire et la Commission accepte un texte qui demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00e9tudier de nouvelles solutions pour contr\u00f4ler les co\u00fbts dans le domaine Amb\u00fchl a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [85%] :\r\nEnfin, et justement, y a -t-il des pistes d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9es rien a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [95%] :\r\n3 une r\u00e9gulation par les cantons, l'introduction de prix diff\u00e9renci\u00e9s pour les prestations m\u00e9dicales en fonction des r\u00e9gions et de la qualit\u00e9 des prestations et puis un assouplissement de l'obligation pour les assureurs de rembourser les prestations de tous les m\u00e9decins, c'est une demande des caisses maladie qui est remise inlassablement dans le d\u00e9bat par la droite mais qui n'a jamais trouv\u00e9 de majorit\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pour faire ses devoirs, et avec \u00e7a, la question serait enfin r\u00e9gl\u00e9e, rien n'est moins s\u00fbr, en fait le Parlement veut calmer le jeu et ouvrir une nouvelle p\u00e9riode de 3 ans pour tenter de trouver une solution p\u00e9renne, comme il le fait en fait depuis 15 ans puisque l'on joue avec cet instrument cens\u00e9 \u00eatre temporaire, depuis 2001, alors pour \u00e7a, il y aura sans doute une majorit\u00e9 au Parlement, mais \u00e7a ne veut pas encore dire que le Parlement arrivera \u00e0 se mettre d'accord sur des instruments de r\u00e9gulation, les m\u00e9decins vont sans doute monter au front et le peuple a toujours fini par refuser les mesures qui limitait le choix de son m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [78%] :\r\nJe vous remercie, Chrystel Demangeot la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-22T17:36:43Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-907C4A99-C1C5-459A-8189-988FCEFEDC33", "internalArchiveId": "907C4A99-C1C5-459A-8189-988FCEFEDC33", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-01-21T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... les r\u00e9v\u00e9lations de la NZZ hier sur l'accord secret entre la Suisse et l'OLP, l'organisation de lib\u00e9ration de la Palestine, provoque des remous...\r\nLe deal - Plus d'attentats en Suisse contre soutien \u00e0 la reconnaissance diplomatique de la Palestine - cet accord fait bondir le repr\u00e9sentant de l'ambassade isra\u00e9lienne \u00e0 Bern. N\u00e9gocier avec les terroristes est toujours une mauvaise m\u00e9thode, a -t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la NZZ:\r\nLe sujet n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu en sc\u00e9ance du Conseil F\u00e9d\u00e9ral, hier, mais c'est un peu le branle-bas le combat dans l'administration:  le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res a demand\u00e9 \u00e0 son service historique d'apporter plus de clarifications.Le d\u00e9partement de justice et police veut aussi faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire.\r\nA Bern, on reste cependant serein sur les \u00e9ventuelles r\u00e9percussions que pourraient avoir ces r\u00e9v\u00e9lations: la r\u00e9cente m\u00e9diation  entre les Etats-Unis et l'Iran est la preuve de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la Suisse sur le plan international, consid\u00e9r\u00e9 comme un pays fiable. \r\nmais \u00e7a ne suffit pas \u00e0 certains \u00e9lusl:  la PLR Corina Eichenberger, pr\u00e9sidente de la soci\u00e9t\u00e9 Suisse-Isra\u00ebl. Et  l'UDC Eric Von Sibethal, membre du groupe parlementaire Suisse-Isra\u00ebl, veulent que  la commission de gestion  se saisisse de cette affaire.\r\nCa se lit comme un roman... le Temps a reconstitu\u00e9 un r\u00e9seau de blanchissage de narco-dollars, en lien avec le cartel mexicain, \"la blanchisserie internationale d'Oncle Bill\". Si la plaque tournante de la lessiveuse reste les Etats-Unis, la Suisse apparait via une soci\u00e9t\u00e9 St-Galloise, en mains d'un citoyen du Lichtenstein, inculp\u00e9 par les am\u00e9ricains, mais toujours en fuite et recherch\u00e9 par les autorit\u00e9s suisses et am\u00e9ricaines. Tout y est: trafic de drogue, baron de la lessive, g\u00e9rant de fortune aux dents longues, agents du FBI infiltr\u00e9s, mules et sacs de billets transitants \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich...\r\n***Le plan pour lib\u00e9rer Dominique Warluzel, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le Matin...\r\nSon avocat Ma\u00eetre Pascal Maurer d\u00e9nonce les conditions de d\u00e9tention de son client: les HUG c'est pire que Champ-Dollon !\r\nEt pour le faire sortir de l\u00e0, 3 points \u00e0 r\u00e9gler,et balay\u00e9s par l'avocat d'un frou-frou de robe:\r\nla collusion: les parties sont d'accord, Dominique Warluzel n'a pas vis\u00e9 l'aide soignante, il lui paiera ce qu'il doit.\r\nLa fuite: l'accus\u00e9 est incapable de se d\u00e9placer sans l'assistance d'au moins deux personnes.\r\nenfin, la r\u00e9cidive: toutes ses armes ont \u00e9t\u00e9 transmises \u00e0 la justice.\r\nL'avocat va proposer que son client soit install\u00e9 dans une clinique adapt\u00e9e dont il ne pourrait par exemple pas sortir. \r\n***Tension en Europe, apr\u00e8s la d\u00e9cision de l'Autriche de fixer un plafond de r\u00e9fugi\u00e9s...\r\nL'Autriche a annonc\u00e9 hier qu'elle allait accepter 70 % de moins de demandes d'asile cette ann\u00e9e, par rapport \u00e0 2015. Cette voie solitaire fait la une de quatre quotidiens al\u00e9maniques ce matin. Pour le tagesanzeiger, cette d\u00e9cision met l'Europe sous tension. A Bruxelles, on met en garde contre un \u00e9clatement de l'Espace Schengen. D'autant plus que aucun responsable politique concern\u00e9 ne dit ce qui se passera une fois que la limite de r\u00e9fugi\u00e9s sera atteinte. On joue au dominos avec les r\u00e9fugi\u00e9s commente le tageanzeiger. Alors bien s\u00fbr, on peut comprendre l'Autriche qui proportiuonnellement \u00e0 sa population a accueilli au moins autant de migrants que l'Allemagne. Sa paix sociale \u00e9tait menac\u00e9e. Mais en fermant ses fronti\u00e8res, chaque pays fait pression sur son voisin, qui \u00e0 son tour devient plus restrictif. Le tagi propose aussi un \u00e9clairage sur les plans B pour Angela Merkel, alors que la chanceli\u00e8re allemande refuse elle de fermer ses fronti\u00e8res.\r\nL'Hebdo se penche lui sur le cas de l'Allemagne. C'est l'inqui\u00e9tude apr\u00e8s l'euphorie, titre de l'article. Plus d'un million de migrants ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, mais l'Allemagne ne sait plus o\u00f9 les loger. Qui ne sait en fait plus quoi en faire. Car le miracle \u00e9conomique n'a pas eu lieu, et les milieurs industriels d\u00e9chantent. Et s'affolent du co\u00fbt: les r\u00e9fugi\u00e9s nous co\u00fbteront entre 20 et 55 milliards d'euros par an, un vrai risque pour la protection sociale du pays. La population, aussi, manifeste ses angoises, apr\u00e8s notamment les agressions de la nuit de la St-Sylvestre... Pendant que les b\u00e9n\u00e9voles sont mobilis\u00e9s dans tous le pays, et tentent de limiter le chaos. \r\n***Le secret bancaire change de cap...\r\nL'initiative qui veut graver le secret bancaire dans le marbre de la constitution pourrait \u00e0 terme \u00eatre retir\u00e9e. Car la commission de l'\u00e9conomie et des redevance a d\u00e9cid\u00e9 de travailler \u00e0 un contre-projet, alors qu'elle avait opt\u00e9 en automne pour un simple refus. D\u00e9cision prise parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a abandonn\u00e9 sa r\u00e9forme du droit p\u00e9nal fiscal. Il fallait donc quelque chose en face de l'initiative. La commission discutera de ce contre-projet en avril. Du c\u00f4t\u00e9 des initiants, on dit pouvoir entrer en mati\u00e8re sur ce contre-projet. \r\nLa Bernerzeitung se penche ce matin sur un argument de campagne de l'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation du mariage, objet de votation du 28 f\u00e9vrier prochain: \u00e0 la retraite un couple mari\u00e9 touche 150 % de rente AVS, tandis que les concubins ont droit \u00e0 deux rentes pleines et enti\u00e8res. L'initiative pr\u00e9tend corriger ce travers. Et bien pour  la Bernerzeitung, c'est une fable, une fausse promesse. Car il faut voir les prestations de l'AVS dans leur ensemble et pas de mani\u00e8re isol\u00e9e. Et l\u00e0, les couples mari\u00e9s sont proivil\u00e9gi\u00e9s. Par exemple pour la rente de veuve: l\u00e0 l'AVS offre un bonus aux \u00e9poux qui se monte golbalement \u00e0 800 millions de francs ... pour al Bernerzeitung, de ce point de vuie, les exigenecs du PDC sont d\u00e9j\u00e0 remplies ...\r\nAutre objet de votation... l'initiative de mise en oeuvre de l'expulsion des criminels \u00e9trangers...\r\n24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve ont jou\u00e9 au jeu des sept diff\u00e9rences, entre l'initiative et la loi. Et il y a une surprise: le catalogue des d\u00e9lits qui vaudront l'expulsion directe est plus long dans la loi que dans le texte de l'UDC. 14 d\u00e9lits de plus. Pour certains de ces d\u00e9lits, la loi est aussi plus exp\u00e9ditive: elle pr\u00e9voit le renvoi d\u00e8s la premi\u00e8re condamnation, alors que l'initiative uniquement en cas de r\u00e9cidive. Pour le reste, c'est l'initiative qui est plus s\u00e9v\u00e8re. \r\nS\u00e9v\u00e8re, injuste et inhumaine. C'est ainsi que Didier Burkhalter qualifie l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC. Car elle pourra renvoyer un p\u00e8re de famille qui vit depuis 20 ans en Suisse, juste parce qu'il aura commis une b\u00eatise. Est-ce raisonnable de s\u00e9parer ainsi un p\u00e8re de ses enfants, se demande le minsitre des affaires \u00e9trang\u00e8res ? La justice doit \u00eatre s\u00e9v\u00e8re mais pas injuste. Didier Burkhalter s'exprime aussi dans l'Arguerzeitung, en marge du Forum de Davos. Il revient sur la m\u00e9diation de la Suisse entre les Etats Unis et l'Iran. M\u00e9diation facilit\u00e9e par la bonne relations qu'il entretient avec John Kertry, le secr\u00e9taoire d'Etat am\u00e9riacain. En anglais nous pouvons dire que nous sommes \" close \"  ... que nous sommes proches, d\u00e9clare le neucha\u00eatslois. \r\n***Le d\u00e9part de Raymond Clottu de la direction de l'UDC neuch\u00e2teloise met le parti dans l'embarras...\r\nSon d\u00e9part et ses mouvements d'humeur, rel\u00e8ve l'express et l'impartial. Il n'aime pas qu'on lui r\u00e9siste, peut-on lire, Et quand il n'est pas d'accord, il vocif\u00e8re, puis s'en va. Ce qu'il a d'ailleur fait du comit\u00e9 directeur de son parti cantonal, pas convaincu qu'il \u00e9tait par l'\u00e9lection d'Yvan Perrin \u00e0 la pr\u00e9sidence. Dans un commentaire, les quotidiens neuch\u00e2telois trouvent que cen'est pas le moment de se comporter ainsi, les enjeux sont cruciaux pour le canton. Il doit se montrer digne de sa fonction. \r\nQui a peur du m\u00e9chant loup ? La Su\u00e8de pense qu'elle en a assez, de loups, pour recommencer \u00e0 les chasser. Ce qui provoque la col\u00e8re des d\u00e9fenseurs de l'environnement et des animaux. Un grand angle \u00e0 lire dans le tagesanzeiger ...", "durationSec": 477, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7410985", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-21T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-21T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7411003", "ece-7410985"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-28T06:12:11Z", "speechToTexts": ["28.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn passe \u00e0 la revue de presse avec Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux, les r\u00e9v\u00e9lations de la NZZ hier sur l'accord secret entre la Suisse et l'OLP, on en parlait hier matin et on en a aussi beaucoup parl\u00e9 dans Forum hier soir avec gentil clair l'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine OLP donc apr\u00e8s tous ces r\u00e9v\u00e9lations, il y a quelques remous ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [91%] :\r\nOui, le deal le plus jamais d'attentat en Suisse au compte les int\u00e9r\u00eats helv\u00e9tiques, en \u00e9change du soutien pour la reconnaissance diplomatique de la Palestine, h\u00e9 bien cet accord fait bondir le repr\u00e9sentant de l'ambassade isra\u00e9lienne \u00e0 Bern n\u00e9gocier avec les terroristes et toujours une mauvaise m\u00e9thode, a -t-il d\u00e9clar\u00e9 hier \u00e0 la NZZ le sujet alors n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu en s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais c'est un peu le branle-bas le combat dans l'administration, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res a demand\u00e9 \u00e0 son service historique d'apporter plus de clarifications, le d\u00e9partement de justice et police, lui, veut aussi faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire \u00e0 Bern, cependant, on reste serein sur les \u00e9ventuelles r\u00e9percussions que pourrait avoir ces r\u00e9v\u00e9lations qui remonte quand m\u00eame \u00e0 40 ans en arri\u00e8re, la r\u00e9cente m\u00e9diation entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran est la preuve de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la Suisse sur le plan international, consid\u00e9r\u00e9 comme un pays fiable, mais \u00e7a ne suffit pas \u00e0 certains \u00e9lus, la PLR Corina Berger, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 Suisse- Isra\u00ebl et l'UDC \u00c9ric et Bentalha, membre du groupe parlementaire Suisse- Isra\u00ebl veulent que la commission de gestion maintenant se saisisse de cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [82%] :\r\n46 ans apr\u00e8s donc \u00e0 oui, il faut bien pr\u00e9ciser que \u00e7a a eu lieu en 1977 \u00e0 faire l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:30) [87%] :\r\nAbsolument, et une autre histoire maintenant, c'est-\u00e0-dire dans le temps et \u00e7a se lit dans comment roman le temps a reconstitu\u00e9 un r\u00e9seau de blanchissage de narco- dollars en lien avec le cartel mexicain, le fameux Cartel del chapeau c'est la blanchisserie internationale d'Oncle Bill alors si la plaque tournante de la lessiveuse reste les \u00c9tats-Unis, la Suisse appara\u00eet via une soci\u00e9t\u00e9 Saint-Galloise en main d'un citoyen du Lichtenstein inculp\u00e9 ce monsieur par les Am\u00e9ricains, mais toujours en fuite et recherch\u00e9 par les autorit\u00e9s ton Suisse qu'am\u00e9ricaines, alors, tout y est, vous lirez \u00e7a, trafic de drogue, baron de la lessive, g\u00e9rant de fortune aux dents longues, agents du FBI infiltr\u00e9s mules et sacs de billets transitant \u00e0 l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [88%] :\r\nUn vrai film le plan pour lib\u00e9rer Dominique var r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par Le Matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [89%] :\r\nOui, son avocat, Ma\u00eetre Pascal Maurer, d\u00e9nonce les conditions de d\u00e9tention de son client, L\u00e9a \u00e0 sujet c'est pire que Champ- Dollon et pour faire sortir de l\u00e0 3 points \u00e0 r\u00e9gler et balay\u00e9s par l'avocat dans froufrou de robe, la collusion les parties sont d'accord Dominique var, elle n'a pas vis\u00e9 l'aide- soignante, il lui paiera ce qu'il doit la fuite ensuite l'accus\u00e9 est incapable de se d\u00e9placer sans l'assistance d'au moins 2 personnes enfin la r\u00e9cidive toutes ces armes ont \u00e9t\u00e9 transmises \u00e0 la justice, l'avocat va donc proposer que son client soit install\u00e9 dans une clinique adapt\u00e9e dont il ne pourrait par exemple pas sortir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [92%] :\r\nQuelques tensions en Europe apr\u00e8s la d\u00e9cision de l'Autriche, de fixer rend plafond de r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [93%] :\r\nOui, l'Autriche a annonc\u00e9 hier qu'elle allait accepter 70 pourcent de de moins de demandes d'asile cette ann\u00e9e par rapport \u00e0 2015, h\u00e9 bien cette voie solitaire fait la une de 4 quotidiens al\u00e9maniques ce matin pour le tag Hassan sa guerre, cette d\u00e9cision met l'Europe sous tension \u00e0 Bruxelles, on met en garde contre un \u00e9clatement de l'espace Schengen, d'autant plus que aucun responsable politique concern\u00e9 ne dit ce qui se passera une fois que la Lune de r\u00e9fugi\u00e9s sera atteinte, on joue aux dominos avec les r\u00e9fugi\u00e9s, commente ce matin le tag Hassan sa guerre, alors bien s\u00fbr, on peut comprendre l'Autriche qui, proportionnellement \u00e0 sa population, a accueilli au moins autant de migrants que l'Allemagne sa paix sociale \u00e9tait menac\u00e9e mais en fermant ses fronti\u00e8res chaque pays fait pression sur son voisin, qui \u00e0 son tour devient plus restrictif le tag, il propose aussi un \u00e9clairage sur les plans B pour Angela Merkel alors que la chanceli\u00e8re allemande refuse elle toujours de fermer ses fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [94%] :\r\nEh bien, justement, l'Allemagne, parlons -en, l'hebdo se penche lui sur ce cas allemand, c'est l'inqui\u00e9tude apr\u00e8s l'euphorie, titre de l'article, plus 1 1000000 de migrants ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, mais l'Allemagne ne sait plus o\u00f9 les loger l'Allemagne qui ne sait plus non plus quoi en faire, car le miracle \u00e9conomique n'a pas eu lieu et les milieux industriels d\u00e9chantent et s'affolent du coup aussi les r\u00e9fugi\u00e9s nous co\u00fbteront entre 20 et 55 milliards d'euros par an, dit Steve en vrai risque pour la protection sociale du pays, la population aussi manifeste ses angoisses, apr\u00e8s notamment les agressions de la nuit de la Saint-Sylvestre, pendant que les b\u00e9n\u00e9voles sont mobilis\u00e9s, dont tout le pays et tentent de limiter le chaos, le secret bancaire change de cap, \u00e0 lire dans le temps l'initiative qui veut graver le secret bancaire dans le marbre de la Constitution pourrait \u00e0 terme \u00eatre retir\u00e9e car la commission de l'\u00e9conomie et des redevance a d\u00e9cid\u00e9 de travailler en contre- projet alors qu'elle avait opt\u00e9 en Automne pour un simple refus, d\u00e9cision prise, h\u00e9 bien parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a abandonn\u00e9 sa r\u00e9forme du droit p\u00e9nal fiscal entre temps, il fallait donc quelque chose en face de l'initiative, la commission discutera de ce contre- projet en avril du c\u00f4t\u00e9 des initiants on dit pouvoir entrer en mati\u00e8re sur ce fameux contre- projet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [92%] :\r\nLa derni\u00e8re Zeitung se penche, elle, sur un argument de campagne de l'initiative du PDC contre la p\u00e9nalisation du mariage, objet de votation du 28 f\u00e9vrier prochain \u00e0 la retraite en couple mari\u00e9 touche 150 pourcent de de rente AVS tandis que les concubins ont droit \u00e0 de rente pleine et enti\u00e8re, les niches h\u00e2tive pr\u00e9tend corriger ce travers h\u00e9 bien pour la banni\u00e8re Zeitung, c'est une fable, une fausse promesse car il faut voir les prestations de l'AVS dans leur ensemble, et pas de mani\u00e8re isol\u00e9e, et l\u00e0 les couples mari\u00e9s sont privil\u00e9gi\u00e9s par exemple pour la rente de veuve l\u00e0 l'AVS offre un bonus aux \u00e9poux qui se montrent globalement \u00e0 800 millions de francs pour la Bavi\u00e8re Zeitung, de ce point de vue, les exigences du PDC sont d\u00e9j\u00e0 remplies. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:41) [89%] :\r\nEt autre objet de votation, l'initiative de mise en oeuvre de l'expulsion des criminels z'\u00e9trangers 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve ont jou\u00e9 au jeu des cette diff\u00e9rence entre l'initiative et la loi il y a une surprise, le catalogue des d\u00e9lits qui vaudront l'expulsion directe est plus long dans la loi que dans le texte de l'UDC 14 d\u00e9lits de plus pour certains de ces d\u00e9lits, la loi est aussi plus exp\u00e9ditive : elle pr\u00e9voit le renvoi d\u00e8s la premi\u00e8re condamnation parfois alors que l'initiative uniquement en cas de r\u00e9cidive pour l'heure, c'est l'initiative qui est quand m\u00eame pour les autres sujets qui est plus s\u00e9v\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:11) [94%] :\r\nAlors s\u00e9v\u00e8re justement s\u00e9v\u00e8re, injuste et inhumaine, c'est ainsi que Didier Burkhalter, qualifie l'initiative de mise en oeuvre dans le Blick car cette initiative pourra renvoyer un p\u00e8re de famille qui vit depuis 20 ans en Suisse juste parce qu'il aura commis une b\u00eatise est -ce raisonnable de s\u00e9parer ainsi un p\u00e8re de ses enfants, se demande le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, la justice doit \u00eatre s\u00e9v\u00e8re mais pas injuste Didier Burkhalter s'exprime aussi dans l'art d'avoir Zeitung en marge du Forum de Davos, il revient sur la m\u00e9diation de la Suisse entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran m\u00e9diation facilit\u00e9e par la bonne relations qu'il entretient avec John Kerry, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, nous nous connaissons tr\u00e8s bien en anglais, nous pouvons dire que nous sommes que nous sommes proches, d\u00e9clare le neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [76%] :\r\nDe qui \u00e7a c'\u00e9tait tiens \u00e7a rien \u00e0 voir, le d\u00e9part de Roger donc le tissu de la direction de l'UDC neuch\u00e2teloise mal parti dans l'embarras, oui parce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [91%] :\r\nCure non plus en vue pour l'UDC son d\u00e9part de Raymond Clottu, donc, et ses mouvements d'humeur, rel\u00e8ve L'Express et Impartial il n'aime pas qu'on lui r\u00e9siste, peut -on lire, et quand il n'est pas d'accord, il vocif\u00e8re, puis il s'en va, ce qu'il avait refait du comit\u00e9 directeur de son parti cantonal pas convaincu qu'il \u00e9tait par l'\u00e9lection d'Yvan Perrin, \u00e0 la pr\u00e9sidence et dans un commentaire, les quotidiens neuch\u00e2telois trouvent h\u00e9 ben c'est pas le moment de se comporter ainsi les enjeux sont cruciaux pour le canton, ces prochaines ann\u00e9es il doit \u00e0 Raymond Clottu il doit se montrer digne de sa fonction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:36) [89%] :\r\nEt on va terminer avec une question : Simon qui a peur du m\u00e9chant loup h\u00e9 bien sachez que c'est la Su\u00e8de un qui pense que l'on a assez de loups 415 loup a \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s, elle en a assez, donc pour recommencer \u00e0 les chasser, h\u00e9 bien voil\u00e0 qui provoque la col\u00e8re des d\u00e9fenseurs de l'environnement et des animaux, un grand angle \u00e0 lire dans le tas que \u00e7a ne sait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [62%] :\r\nMerci mesdames aller si. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-21T06:13:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D52C8711-8E86-4676-9365-A15247C2B701", "internalArchiveId": "D52C8711-8E86-4676-9365-A15247C2B701", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vaud agace les cantons romands sur le dossier des centres f\u00e9d\u00e9raux d'asile", "publicationDate": "2016-01-21T00:00:00Z", "summary": "* * Vaud agace les cantons romands sur le dossier des centres f\u00e9d\u00e9raux d'asile  \r\n****Les cantons romands sont agac\u00e9s par l'attitude des autorit\u00e9s vaudoises dans le domaine de l'asile. \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration cherche depuis plus d'une ann\u00e9e des sites pour implanter de nouveaux centres f\u00e9d\u00e9raux o\u00f9 acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures d'ici 2019. D'apr\u00e8s nos informations Gen\u00e8ve, Fribourg ou encore Neuch\u00e2tel se sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s... mais. Marc Menichini.. le canton de Vaud, lui, joue la montre... et f\u00e2che ses voisins.  \r\nLa prochaine s\u00e9ance des chefs de d\u00e9partement romand en charge de l'asile promet d'\u00eatre houleuse, en mars prochain. \r\nDepuis plusieurs semaines, Geneve, Fribourg, Neuchatel... en accord avec le Valais et le Jura sont pr\u00eats \u00e0 contribuer \u00e0 la grande reforme de l'asile  dessin\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nD'apr\u00e8s plusieurs sources concordantes, Neuch\u00e2tel accepte ainsi d'accueillir un centre de proc\u00e9dures (\u00e0 Perreux). Gen\u00e8ve (Grand-Saconnex) et Fribourg, (Chevrilles) des centres de d\u00e9parts. Et un troisi\u00e8me centre de d\u00e9parts est cens\u00e9 venir \u00e0 Vallorbe dans le canton de Vaud.   Seulement voil\u00e0 :  la commune vaudoise, qui a pourtant d\u00e9j\u00e0 un centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants,  met les pieds au mur... et pousse les autorit\u00e9s vaudoises \u00e0 chercher des alternatives. R\u00e9sultat : tout le projet f\u00e9d\u00e9ral est retard\u00e9. Ce qui exasp\u00e8re plusieurs conseillers d'Etat romands. \r\n****Qu'est ce que les autres cantons romands reprochent aux Vaudois?\r\n\"Un manque de solidarit\u00e9 intercantonale\"... \"une certaine mauvaise volont\u00e9\", nous a-t-on confi\u00e9. C'est vrai les Vaudois avec les autres romands voulaient garder \u00e0 Vallorbe un centre de proc\u00e9dure... compl\u00e9mentaire \u00e0 celui de Neuch\u00e2tel. Une solution \u00e9cart\u00e9e car trop on\u00e9reuse. Vaud a alors propos\u00e9 la place d'arme de Dailly (on vous le rev\u00e9lait dans cette \u00e9mission). La Conf\u00e9d\u00e9ration aurait dit non. Mais ces refus ne sont pas une raison suffisante pour bloquer tout le processus, selon nos interlocuteurs romands. Le canton de Vaud doit maintenant se r\u00e9soudre \u00e0 faire de Vallorbe un centre de d\u00e9part. Quitte \u00e0 f\u00e2cher la commune... C'est la solution la plus simple, Vallorbe a l'habitude des requ\u00e9rants, insiste une de nos sources. \r\n****Forcer la main de la commune de Vallorbe, c'est ce qui devrait finalement arriver?\r\nDifficile \u00e0 dire. Personne ne comprend pourquoi le conseiller d'Etat PLR Philippe Leuba en charge de ce dossier \"se plie\", certains diront \"se cache\", derri\u00e8re la commune. L'\u00e9lu PLR a refus\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions. En pleine campagne pour les \u00e9lections communales vaudoises... on l'imagine mal tordre le bras d'une commune avec \u00e0 sa t\u00eate un syndic PLR. \r\n****Mais, Marc, est-ce que les cantons romands, ou peut-\u00eatre m\u00eame la Conf\u00e9d\u00e9ration, vont finir par poser un ultimatum aux Vaudois?\r\nPeu vraisemblable... m\u00eame si les communes concern\u00e9es et les cantons romands, qui ont d\u00e9j\u00e0 avanc\u00e9 sur ce dossier, veulent pouvoir communiquer leurs projets assez vite... pour pr\u00e9parer leur population.... tous pr\u00e9f\u00e8reraient communiquer une solution 100% romande, avec un volet vaudois totalement boucl\u00e9... Une tactique pour mieux faire passer la pilule... car si les Vaudois continuent de r\u00e9sister, les autres cantons romands risquent de voir leur population leur reprocher de ne pas avoir fait de meme. De son c\u00f4t\u00e9, le Secr\u00e9tariat d'Etat au migration... qui pilote ce dossier, promet de communiquer quand les cantons et les communes impliqu\u00e9es se seront accord\u00e9es.", "durationSec": 174, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7410955", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Vaud agace les cantons romands sur le dossier des centres f\u00e9d\u00e9raux d'asile / FOR_2016-01-21T18:06:00_developpement-4", "Forum du 21.01.2016"], "alternativeSummary": ["La Conf\u00e9d\u00e9ration cherche depuis plus d'une ann\u00e9e des sites pour implanter d'ici 2019 des nouveaux centres f\u00e9d\u00e9raux d'asile. Plusieurs cantons romands se sont engag\u00e9s, mais le canton de Vaud joue la montre et f\u00e2che ses voisins."], "variantIds": ["ece-7410955"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T04:10:26Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt puis, presque toujours dans le m\u00eame dossier, les cantons romands sont agac\u00e9s par l'attitude des autorit\u00e9s vaudoises dans le domaine de l'asile, la Conf\u00e9d\u00e9ration cherche depuis plus d'une ann\u00e9e des sites pour implanter ces nouveaux centres f\u00e9d\u00e9raux o\u00f9 acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures d'ici 2019 d'apr\u00e8s nos informations, Gen\u00e8ve Fribourg ou encore Neuch\u00e2tel se sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s mais m\u00eame Marc Denis, qui dit : le canton de Vaud lui il joue la montre est -il f\u00e2che ses voisins oui la prochaine s\u00e9ance des chefs de d\u00e9partement romands, en charge de l'asile, promet d'\u00eatre houleuse en mars prochain, depuis plusieurs semaines, Gen\u00e8ve Fribourg Neuchatel en accord avec le Valais et le Jura sont pr\u00eats \u00e0 contribuer \u00e0 la grande r\u00e9forme de l'asile, dessin\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et d'apr\u00e8s plusieurs sources concordantes, Neuch\u00e2tel accepte ainsi d'accueillir d'ici 2000 19 ans, centre de proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, Gen\u00e8ve et Fribourg, des centres de d\u00e9parts, un 3\u00e8me, centre de d\u00e9part est cens\u00e9 venir \u00e0 Vallorbe dans le canton de Vaud, seulement voil\u00e0, la commune vaudoise qui a pourtant d\u00e9j\u00e0 un centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants, elle met les pieds au mur et pousse les autorit\u00e9s vaudoises \u00e0 chercher des alternatives r\u00e9sultat tout le volet romands du projet f\u00e9d\u00e9ral est retard\u00e9, ce qui exasp\u00e8re plusieurs conseillers d'\u00c9tat romands alors dites -nous Marc qu'est -ce que les autres cantons romands reprochent aux Vaudois, un manque de solidarit\u00e9 intercantonale une certaine mauvaise volont\u00e9, nous a -t-on confi\u00e9 : c'est vrai que les Vaudois avec les autres romands voulaient \u00e0 l'\u00e9poque, garder \u00e0 Vallorbe, un centre de proc\u00e9dure compl\u00e9mentaire \u00e0 celui qui viendrait \u00e0 Neuch\u00e2tel une solution \u00e9cart\u00e9e car trop on\u00e9reuse vaud a alors propos\u00e9 le cantonnement militaire de Dailly, on vous l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans cette \u00e9mission et la Conf\u00e9d\u00e9ration aurait dit non, mais ces refus ne sont pas une raison suffisante pour bloquer tout le processus selon nos interlocuteurs romands, le canton de Vaud doit maintenant se r\u00e9soudre \u00e0 faire de Vallorbe, un centre de d\u00e9part, quitte \u00e0 f\u00e2cher la commune, c'est la solution la plus simple Vallorbe a l'habitude des requ\u00e9rants, insiste une de nos sources forcer la main de la commune de Vallorbe, c'est ce qui devrait finalement arriver, difficile \u00e0 dire, personne ne comprend pourquoi le conseiller d'\u00c9tat PLR Philippe Lebas, en charge de ce dossier se plie, certains diront se cache derri\u00e8re la commune l'\u00e9lu PLR a refus\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions en pleine campagne pour les \u00e9lections communales vaudoises, on l'imagine mal tordre le bras d'une commune, avec \u00e0 sa t\u00eate un syndic PLR ok mais Marc, est-ce que les cantons romands ou peut-\u00eatre m\u00eame la Conf\u00e9d\u00e9ration vont finir par poser par exemple \u00e0 l'ultimatum aux Vaudois oui \u00e7a para\u00eet peu r\u00e9aliste, hein, quelqu'un me confier entre les cantons il faut plut\u00f4t parler user de diplomatie de velours, alors m\u00eame si les communes et les cantons romands qui ont avanc\u00e9 sur ce dossier, m\u00eame s'ils veulent pouvoir communiquer leurs projets assez vite pour pr\u00e9parer leur population h\u00e9 bien tous pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 communiquer une solution 100 pourcent romande romande avec le vol Vaudois totalement boucl\u00e9, en fait, c'est une tactique pour mieux faire passer la pilule, car si les Vaudois continuent de r\u00e9sister, h\u00e9 ben les autres cantons romands risquent de voir leurs habitants, leur reprocher de ne pas faire de m\u00eame, de son c\u00f4t\u00e9, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat au migration qui pilote ce dossier promet de communiquer seulement quand les cantons et les communes impliqu\u00e9es se seront accord\u00e9es merci Marc Medichini de notre bureau Vaudois. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-21T17:36:42Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1482732", "internalArchiveId": "AA1512482615", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Renvoi des criminels \u00e9trangers : volont\u00e9 populaire bafou\u00e9e ?", "publicationDate": "2016-01-20T21:19:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur la 2e initiative populaire de l'UDC \"Pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels - initiative de mise en oeuvre\" soumise \u00e0 votation f\u00e9d\u00e9rale le 28 f\u00e9vrier 2016.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7430689", "imageURL": "http://www.rts.ch/6391920.image", "backgrounds": ["C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale genevoise UDC, sortant carton rouge.", "Nouvelle rubrique Parole citoyenne."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Renvoi des criminels \u00e9trangers : volont\u00e9 populaire bafou\u00e9e ?", "Infrarouge", "Renvoi des criminels \u00e9trangers : volont\u00e9 populaire bafou\u00e9e ?", "Infrarouge", "Simonetta Sommaruga: \"Ce n'est plus le parlement qui fait la loi, mais la population.\"", "Renvoi des criminels \u00e9trangers: volont\u00e9 populaire bafou\u00e9e ?", "Cristina Gaggini: \"Cette initiative vise un marketing autour de l'anti-\u00e9tranger.\"", "C\u00e9line Amaudruz: \"Quand vous \u00eates une victime, il n'y a pas de d\u00e9lits mineurs.\"", "Simonetta Sommaruga: \"Vous ne faites pas de diff\u00e9rence entre un assassin, un violeur et un voleur de quelques bouteilles.\"", "Christian L\u00fcscher: \"Le vrai probl\u00e8me, c'est qu'on enl\u00e8ve le pouvoir aux juges.\"", "Jean Sanchez: \"300 \u00e0 400 Maghr\u00e9bins commettaient la moiti\u00e9 des d\u00e9lits \u00e0 Gen\u00e8ve.\"", "Yvan Perrin: \"On peut toujours trouver des exemples qui font pleurer Margot.\"", "Renvoi des criminels \u00e9trangers : volont\u00e9 populaire bafou\u00e9e ?", "Infrarouge", "Renvoi des criminels \u00e9trangers : volont\u00e9 populaire bafou\u00e9e ?"], "alternativeSummary": ["Renvoi des criminels \u00e9trangers : volont\u00e9 populaire bafou\u00e9e ?", "Le 28 f\u00e9vrier 2016, vous devrez vous prononcer une deuxi\u00e8me fois sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. Il y a 5 ans, le oeuple acceptait une premi\u00e8re initiative de l'UDC. Mais deux ans plus tard, estimant que le parlement tarde trop, l'UDC relance une nouvelle initiative. R\u00e9sultat: un texte plus strict qui pourrait triples les renvois. Les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales ont-elles trop tard\u00e9 \u00e0 mettre en oeuvre la volont\u00e9 populaire? Infrarouge ouvre le d\u00e9bat avec notamment la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga.", "Renvoi des criminels \u00e9trangers : volont\u00e9 populaire bafou\u00e9e ?", "Le 28 f\u00e9vrier 2016, vous devrez vous prononcer une deuxi\u00e8me fois sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. Il y a 5 ans, le oeuple acceptait une premi\u00e8re initiative de l'UDC. Mais deux ans plus tard, estimant que le parlement tarde trop, l'UDC relance une nouvelle initiative. R\u00e9sultat: un texte plus strict qui pourrait triples les renvois. Les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales ont-elles trop tard\u00e9 \u00e0 mettre en oeuvre la volont\u00e9 populaire? Infrarouge ouvre le d\u00e9bat avec notamment la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga.", "Renvoi des criminels \u00e9trangers : volont\u00e9 populaire bafou\u00e9e ?", "Le 28 f\u00e9vrier 2016, vous devrez vous prononcer une deuxi\u00e8me fois sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. Il y a 5 ans, le oeuple acceptait une premi\u00e8re initiative de l'UDC. Mais deux ans plus tard, estimant que le parlement tarde trop, l'UDC relance une nouvelle initiative. R\u00e9sultat: un texte plus strict qui pourrait triples les renvois. Les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales ont-elles trop tard\u00e9 \u00e0 mettre en oeuvre la volont\u00e9 populaire? Infrarouge ouvre le d\u00e9bat avec notamment la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga.", "Le 28 f\u00e9vrier 2016, vous devrez vous prononcer une deuxi\u00e8me fois sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. Il y a 5 ans, le oeuple acceptait une premi\u00e8re initiative de l'UDC. Mais deux ans plus tard, estimant que le parlement tarde trop, l'UDC relance une nouvelle initiative. R\u00e9sultat: un texte plus strict qui pourrait triples les renvois. Les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales ont-elles trop tard\u00e9 \u00e0 mettre en oeuvre la volont\u00e9 populaire? Infrarouge ouvre le d\u00e9bat avec notamment la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga.", "Renvoi des criminels \u00e9trangers : volont\u00e9 populaire bafou\u00e9e ?", "Le 28 f\u00e9vrier 2016, vous devrez vous prononcer une deuxi\u00e8me fois sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. Il y a 5 ans, le oeuple acceptait une premi\u00e8re initiative de l'UDC. Mais deux ans plus tard, estimant que le parlement tarde trop, l'UDC relance une nouvelle initiative. R\u00e9sultat: un texte plus strict qui pourrait triples les renvois. Les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales ont-elles trop tard\u00e9 \u00e0 mettre en oeuvre la volont\u00e9 populaire? Infrarouge ouvre le d\u00e9bat avec notamment la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga."], "variantIds": ["ece-7320424", "ece-7320538", "ece-7321836", "ece-7321105"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:55:23Z", "subTitles": ["19:38:31:11  19:38:54:03\r\n...\r\n\r\n19:38:54:08  19:38:58:07\r\n    D.BERGER: Voil\u00e0 la nouvelle\r\n         affiche de l'UDC.\r\n\r\n19:38:58:11  19:39:01:11\r\n    Ca ne vous rappelle rien ?\r\n\r\n19:39:01:15  19:39:06:10\r\nEn 2010 d\u00e9j\u00e0, les Suisses ont dit OUI\r\n  \u00e0 l'expulsion des moutons noirs.\r\n\r\n19:39:06:14  19:39:11:13\r\n     Une victoire sans appel.\r\n\r\n19:39:12:23  19:39:17:03\r\n  L'initiative donnait cinq ans\r\nau Parlement pour \u00e9tablir une loi.\r\n\r\n19:39:17:08  19:39:21:00\r\n           Ce fut fait,\r\n mais pas assez bien selon l'UDC.\r\n\r\n19:39:21:05  19:39:28:13\r\n     Avant l'issue des d\u00e9bats,\r\n elle a lanc\u00e9 une 2\u00e8me initiative.\r\n\r\n19:39:28:18  19:39:30:22\r\n     Avec un catalogue strict.\r\n\r\n19:39:31:03  19:39:35:17\r\nT.BRUNNER: Je peux vous garantir que\r\n nous allons gagner cette votation.\r\n\r\n19:39:35:22  19:39:39:17\r\n     Avec un score sup\u00e9rieur\r\n   \u00e0 notre premi\u00e8re initiative.\r\n\r\n19:39:39:22  19:39:42:20\r\n   D.BERGER: La 2\u00e8me initiative\r\n          est combattue\r\n\r\n19:39:43:01  19:39:48:23\r\npar tous les autres partis bourgeois,\r\n  la gauche et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:39:49:04  19:39:53:11\r\nS.SOMMARUGA: Avec cette initiative,\r\n     on va beaucoup plus loin.\r\n\r\n19:39:53:16  19:39:57:07\r\nIl y a aussi un renvoi automatique\r\n     pour les petits d\u00e9lits.\r\n\r\n19:39:57:11  19:39:59:05\r\n     Il n'y a plus les juges.\r\n\r\n19:39:59:10  19:40:03:21\r\nD.BERGER: L'UDC joue-t-elle un jeu\r\ndangereux avec nos institutions ?\r\n\r\n19:40:04:02  19:40:06:21\r\n         Quelle s\u00e9v\u00e9rit\u00e9\r\n  pour les \u00e9trangers criminels ?\r\n\r\n19:40:07:02  19:40:09:13\r\n  C'est le d\u00e9bat d'\"Infrarouge\".\r\n\r\n19:40:09:18  19:40:17:10\r\n...\r\n\r\n19:40:17:14  19:40:21:20\r\n      E.MAMARBACHI: Bonsoir, \r\n      merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:40:22:00  19:40:26:20\r\n     Le 28 f\u00e9vrier prochain, \r\n    vous devrez vous prononcer\r\n\r\n19:40:27:01  19:40:30:11\r\n        une nouvelle fois\r\n   sur les criminels \u00e9trangers.\r\n\r\n19:40:30:15  19:40:36:17\r\n        Faut-il les renvoyer\r\nautomatiquement en cas d'infraction ?\r\n\r\n19:40:36:21  19:40:45:05\r\n   Ce soir, nous allons prendre\r\n      des exemples concrets.\r\n\r\n19:40:45:10  19:40:48:03\r\n    Envoyez-nous vos remarques\r\n\r\n19:40:48:08  19:40:50:21\r\n     via les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:40:51:02  19:40:53:08\r\nOn en d\u00e9bat avec vous et nos invit\u00e9s.\r\n\r\n19:40:53:12  19:40:54:16\r\n        Avec nous ce soir:\r\n\r\n19:40:54:21  19:40:58:01\r\n   Jean Sanchez, ancien policier\r\n      et d\u00e9put\u00e9 MCG \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:40:58:06  19:41:01:12\r\n         Cristina Gaggini,\r\ndirectrice romande d'economiesuisse.\r\n\r\n19:41:01:17  19:41:05:02\r\n     Yvan Perrin, tout nouveau\r\n   pr\u00e9sident de l'UDC Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:41:05:07  19:41:07:20\r\n       Christian Luescher, \r\n      vice-pr\u00e9sident du PLR.\r\n\r\n19:41:08:01  19:41:11:15\r\n   C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re\r\n     nationale UDC genevoise.\r\n\r\n19:41:11:20  19:41:14:20\r\n    Et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\n       Simonetta Sommaruga.\r\n\r\n19:41:15:01  19:41:19:00\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:41:19:05  19:41:22:20\r\n  Je commence avec les initiants.\r\n\r\n19:41:23:01  19:41:27:20\r\n         C\u00e9line Amaudruz,\r\n pourquoi une nouvelle initiative\r\n\r\n19:41:28:01  19:41:33:05\r\n       alors que les Suisses\r\n       ont dit OUI en 2010 ?\r\n\r\n19:41:33:10  19:41:35:21\r\n   C.AMAUDRUZ: Comme vous venez\r\n           de le dire,\r\n\r\n19:41:36:02  19:41:38:05\r\n     le peuple et les cantons\r\n\r\n19:41:38:10  19:41:40:03\r\n           ont dit oui.\r\n\r\n19:41:40:08  19:41:44:17\r\n  Mais \u00e0 un renvoi syst\u00e9matique et\r\nautomatique des criminels \u00e9trangers.\r\n\r\n19:41:44:22  19:41:49:13\r\nMais la loi d'application qui a \u00e9t\u00e9\r\n  propos\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:41:49:18  19:41:54:22\r\n     ne pr\u00e9voit pas le renvoi\r\n   syst\u00e9matique et automatique.\r\n\r\n19:41:55:03  19:41:58:19\r\n  Elle pr\u00e9voit un cas de rigueur.\r\n\r\n19:41:59:00  19:42:03:11\r\nLe juge a une marge d'appr\u00e9ciation,\r\n\r\n19:42:03:16  19:42:11:11\r\n   il peut \"exceptionnellement\"\r\n         ne pas renvoyer.\r\n\r\n19:42:11:16  19:42:14:22\r\n      Il a cette possibilit\u00e9.\r\n\r\n19:42:15:03  19:42:20:19\r\n Comment va-t-il faire son opinion\r\n   et sa marge d'appr\u00e9ciation ?\r\n\r\n19:42:21:00  19:42:25:14\r\n        Ce sera en fonction\r\n  des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s du criminel\r\n\r\n19:42:25:19  19:42:28:20\r\n    face aux int\u00e9r\u00eats publics.\r\n\r\n19:42:29:01  19:42:33:23\r\n  Nous, nous voulons mettre les\r\nint\u00e9r\u00eats de la victime en primeur.\r\n\r\n19:42:34:04  19:42:39:08\r\n  Nous voulons mettre la s\u00e9curit\u00e9\r\n     de nos citoyens en avant.\r\n\r\n19:42:39:12  19:42:45:15\r\nVous pensez bien que si nous prenons\r\n         un avocat reconnu,\r\n\r\n19:42:45:20  19:42:54:22\r\n        comme M. Luescher,\r\nqui aura comme client un criminel,\r\n\r\n19:42:55:03  19:43:01:07\r\nil arrivera \u00e0 faire en sorte que son\r\nclient tombe dans les cas de rigueur.\r\n\r\n19:43:01:11  19:43:06:22\r\n     E.MAMARBACHI: Vous dites\r\n   que dans le fond, on a vot\u00e9,\r\n\r\n19:43:07:03  19:43:10:20\r\nmais le peuple n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu.\r\n\r\n19:43:11:01  19:43:14:10\r\nLa volont\u00e9 populaire a \u00e9t\u00e9 bafou\u00e9e.\r\n\r\n19:43:14:14  19:43:17:23\r\n  Madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale,\r\n             bonsoir.\r\n\r\n19:43:18:04  19:43:22:05\r\n     Sur ce premier argument,\r\n    qu'est-ce que vous dites ?\r\n\r\n19:43:22:10  19:43:26:03\r\nEst-ce que le Parlement a trop tard\u00e9\r\n\r\n19:43:26:08  19:43:29:13\r\n        \u00e0 mettre sous toit\r\n     la premi\u00e8re initiative ?\r\n\r\n19:43:29:18  19:43:31:17\r\n         S.SOMMARUGA: Non,\r\n\r\n19:43:31:22  19:43:34:00\r\n    le Parlement n'a pas tard\u00e9.\r\n\r\n19:43:34:05  19:43:36:11\r\nLes initiants avaient donn\u00e9 un d\u00e9lai.\r\n\r\n19:43:36:16  19:43:40:18\r\n Ils disaient qu'on avait cinq ans\r\n        pour faire une loi.\r\n\r\n19:43:40:23  19:43:44:00\r\n      Et la loi est termin\u00e9e,\r\n          elle est faite.\r\n\r\n19:43:44:05  19:43:46:11\r\n    Vous avez vot\u00e9 sur la loi.\r\n\r\n19:43:46:16  19:43:50:16\r\nLa loi a \u00e9t\u00e9 faite dans les d\u00e9lais.\r\n\r\n19:43:50:21  19:43:54:11\r\n        Le deuxi\u00e8me point,\r\n        le plus important,\r\n\r\n19:43:54:16  19:43:59:17\r\n    c'est que sur l'initiative\r\n  sur les renvois des \u00e9trangers,\r\n\r\n19:43:59:22  19:44:02:20\r\n le Parlement a fait son travail.\r\n\r\n19:44:03:01  19:44:08:12\r\n   Pour des d\u00e9lits graves, elle\r\n demandait un renvoi des \u00e9trangers\r\n\r\n19:44:08:17  19:44:12:02\r\n   automatique et syst\u00e9matique.\r\n\r\n19:44:12:07  19:44:15:08\r\nC'est ce que le Parlement a d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n19:44:15:12  19:44:20:07\r\nCette initiative de mise en oeuvre\r\n      va beaucoup plus loin.\r\n\r\n19:44:20:11  19:44:25:12\r\n      Ce n'est pas une copie\r\n    de la premi\u00e8re initiative.\r\n\r\n19:44:25:17  19:44:28:09\r\nC'est une initiative de durcissement.\r\n\r\n19:44:28:13  19:44:32:13\r\n        Si vous regardez,\r\n   il y a un renvoi automatique\r\n\r\n19:44:32:18  19:44:38:10\r\n     pour des d\u00e9lits mineurs.\r\n\r\n19:44:38:14  19:44:42:09\r\nPour toute la population \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n19:44:42:13  19:44:46:23\r\n On ne fait pas de diff\u00e9rence si \r\n quelqu'un est un p\u00e8re de famille\r\n\r\n19:44:47:04  19:44:49:14\r\n qui vit depuis 40 ans en Suisse.\r\n\r\n19:44:49:19  19:44:54:01\r\n    S'il a fait ses \u00e9coles ici.\r\n      S'il a pay\u00e9 ses imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:44:54:06  19:44:59:21\r\nOu si c'est un criminel de passage,\r\n          ou un assassin.\r\n\r\n19:45:00:02  19:45:03:10\r\n    Vous mettez tout ensemble.\r\n\r\n19:45:03:14  19:45:07:14\r\n      On ne regarde m\u00eame pas,\r\n\r\n19:45:07:19  19:45:12:16\r\n     vous l'avez dit vous-m\u00eame:\r\nil n'y a plus de juges qui regardent.\r\n\r\n19:45:12:21  19:45:15:19\r\n      Si vous \u00eates \u00e9tranger,\r\n     \u00e7a ne nous int\u00e9resse pas\r\n\r\n19:45:16:00  19:45:20:02\r\n si vous \u00eates un p\u00e8re de famille,\r\n si c'est un viol ou un assassin.\r\n\r\n19:45:20:07  19:45:23:14\r\n   Ou juste quelqu'un qui volait\r\n     des bouteilles de bi\u00e8re.\r\n\r\n19:45:23:19  19:45:27:06\r\nVous \u00eates syst\u00e9matiquement expuls\u00e9.\r\n\r\n19:45:27:11  19:45:30:03\r\n      C'est un durcissement.\r\n\r\n19:45:30:08  19:45:35:11\r\n\u00c7a n'a rien \u00e0 voir avec l'initiative\r\n      sur laquelle on a vot\u00e9.\r\n\r\n19:45:35:15  19:45:42:17\r\n Il y a 40 membres du Conseil des\r\n Etats qui ont sign\u00e9 un manifeste\r\n\r\n19:45:42:22  19:45:49:08\r\npour dire que cette initiative est \r\nune attaque contre l'\u00c9tat de droit.\r\n\r\n19:45:49:12  19:45:53:21\r\n  E.MAMARBACHI: Votre initiative\r\n          durcit la loi.\r\n\r\n19:45:54:02  19:45:56:21\r\n   Qu'est-ce que vous r\u00e9pondez ?\r\n\r\n19:45:57:02  19:45:59:23\r\n C.AMAUDRUZ: Elle pr\u00e9cise la loi.\r\n\r\n19:46:00:04  19:46:02:17\r\n  C'est une nouvelle initiative.\r\n\r\n19:46:02:22  19:46:06:05\r\n        Elle doit r\u00e9colter \r\n        la double majorit\u00e9.\r\n\r\n19:46:06:10  19:46:09:12\r\nQuand vous parlez de d\u00e9lits mineurs,\r\n\r\n19:46:09:18  19:46:14:00\r\n     quand vous \u00eates victime,\r\n  il n'y a pas de d\u00e9lits mineurs.\r\n\r\n19:46:14:06  19:46:18:19\r\n  Notre initiative n'expulse pas\r\n     pour des d\u00e9lits mineurs.\r\n\r\n19:46:19:00  19:46:22:20\r\n   Soit c'est des crimes graves\r\n      et c'est carton rouge,\r\n\r\n19:46:23:02  19:46:25:07\r\n      soit c'est des d\u00e9lits,\r\n\r\n19:46:25:11  19:46:30:08\r\n   il y a d'abord avertissement\r\n       puis on est renvoy\u00e9.\r\n\r\n19:46:30:12  19:46:35:18\r\nJ'aimerais parler de la statistique\r\n       de l'Office f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:46:35:23  19:46:40:02\r\n       En 2014, s'il y avait\r\n       la loi d'application\r\n\r\n19:46:40:07  19:46:45:21\r\nque vous nous proposez, on aurait eu\r\n plus de 3'863 criminels renvoy\u00e9s.\r\n\r\n19:46:46:02  19:46:52:04\r\n   Si on prend l'initiative UDC,\r\n   on aurait eu 10'810 renvoy\u00e9s.\r\n\r\n19:46:52:09  19:47:00:22\r\n     Les exceptions que vous\r\n  nous soumettez, \u00e7a fait 6'347.\r\n\r\n19:47:01:03  19:47:06:21\r\n Madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, \r\n6347, ce n'est pas des exceptions.\r\n\r\n19:47:07:02  19:47:09:10\r\n          C'est la r\u00e8gle.\r\n\r\n19:47:09:14  19:47:14:04\r\n       L'UDC veut remettre\r\n  au centre du d\u00e9bat la victime.\r\n\r\n19:47:14:09  19:47:18:12\r\n        Pour une victime,\r\n  il n'y a pas de petits d\u00e9lits.\r\n\r\n19:47:18:17  19:47:22:13\r\n    S.SOMMARUGA: J'ai mentionn\u00e9\r\n       l'exemple d'\u00e9tudiants\r\n\r\n19:47:22:18  19:47:25:05\r\n        qui font une f\u00eate.\r\n\r\n19:47:25:10  19:47:30:19\r\n     Vous ne voulez pas parler\r\n         de cette exemple.\r\n\r\n19:47:31:00  19:47:34:20\r\nIls volent des bouteilles de bi\u00e8re.\r\n\r\n19:47:35:01  19:47:37:23\r\n      Le Suisse et l'\u00e9tranger\r\n            sont punis.\r\n\r\n19:47:38:04  19:47:40:15\r\n   Ils ont une peine p\u00e9cuniaire.\r\n\r\n19:47:40:20  19:47:42:17\r\n        Le Suisse, il paye.\r\n\r\n19:47:42:22  19:47:45:13\r\n    L'\u00e9tranger, il est expuls\u00e9.\r\n\r\n19:47:45:18  19:47:49:21\r\n Les chiffres que vous mentionnez,\r\n  c'est la preuve que vous donnez\r\n\r\n19:47:50:02  19:47:53:02\r\n  vous-m\u00eame que cette initiative\r\n        de mise en oeuvre\r\n\r\n19:47:53:07  19:47:56:10\r\n       va beaucoup plus loin\r\n   que ce que vous avez propos\u00e9.\r\n\r\n19:47:56:14  19:47:59:17\r\n    Elle ne vise plus seulement\r\n        les d\u00e9lits graves.\r\n\r\n19:47:59:22  19:48:03:16\r\n    Vous prenez tout le monde.\r\n\r\n19:48:03:21  19:48:08:10\r\n   Les secundos, chaque \u00e9tudiant\r\n       qui a v\u00e9cu en Suisse.\r\n\r\n19:48:08:13  19:48:14:00\r\n  Chaque personne n\u00e9e en Suisse,\r\n       pour un petit d\u00e9lit,\r\n\r\n19:48:14:05  19:48:18:23\r\n      et vous sortez du pays \r\n      pour au moins cinq ans.\r\n\r\n19:48:19:04  19:48:22:07\r\n       C'est la diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:48:22:11  19:48:27:23\r\n E.MAMARBACHI: On est d\u00e9j\u00e0 rentr\u00e9\r\n      dans le vif du d\u00e9bat.\r\n\r\n19:48:28:04  19:48:32:20\r\n  Je ne suis pas s\u00fbr Mme Amaudruz\r\n    que tout le monde comprenne\r\n\r\n19:48:33:01  19:48:35:19\r\n          les diff\u00e9rences\r\n   entre la loi et l'initiative.\r\n\r\n19:48:36:00  19:48:37:13\r\n         On va y revenir.\r\n\r\n19:48:37:18  19:48:41:09\r\n          Mais rappelons\r\n    qu'on a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 en 2010.\r\n\r\n19:48:41:13  19:48:47:02\r\n        Avec 52,9 % de OUI.\r\n\r\n19:48:47:07  19:48:53:10\r\n   Le Parlement a mis sous toit \r\n   la loi d'application en 2015.\r\n\r\n19:48:53:14  19:48:58:18\r\n  Mais l'UDC a lanc\u00e9 une deuxi\u00e8me\r\n        initiative en 2012.\r\n\r\n19:48:58:23  19:49:03:06\r\n On va voter dessus \u00e0 fin f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:49:03:11  19:49:08:01\r\nJ'aimerais revenir sur les principes\r\n        de cette initiative.\r\n\r\n19:49:08:06  19:49:11:13\r\n  M. Luescher, vous \u00eates au c\u00f4t\u00e9\r\n       du parti socialiste.\r\n\r\n19:49:11:18  19:49:15:06\r\n    Ce n'est pas tous les jours\r\n    qu'on voit droite et gauche\r\n\r\n19:49:15:11  19:49:18:18\r\n        combattre ensemble.\r\n\r\n19:49:18:23  19:49:20:22\r\n    C.LUESCHER: Je suis du c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n19:49:21:03  19:49:23:07\r\n         des institutions.\r\n\r\n19:49:23:11  19:49:26:06\r\n  Et non pas du Parti socialiste.\r\n\r\n19:49:26:11  19:49:28:10\r\n      \u00c7a fait une diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:49:28:14  19:49:33:07\r\n   Pendant huit ans, j'ai \u00e9t\u00e9 dans\r\nla commission des affaires juridiques\r\n\r\n19:49:33:11  19:49:35:04\r\n       du Conseil national.\r\n\r\n19:49:35:09  19:49:38:15\r\n        Syst\u00e9matiquement,\r\n  j'ai particip\u00e9 au durcissement\r\n\r\n19:49:38:20  19:49:42:02\r\n          du code p\u00e9nal\r\n     dans plusieurs domaines.\r\n\r\n19:49:42:07  19:49:46:22\r\n         Personne ne peut\r\n    me soup\u00e7onner d'ang\u00e9lisme.\r\n\r\n19:49:47:03  19:49:51:08\r\n          Je suis contre\r\n cette initiative pour les raisons\r\n\r\n19:49:51:12  19:49:54:21\r\n         qu'a mentionn\u00e9es\r\n  Madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:49:55:02  19:49:59:06\r\n      Et je pense que l'UDC\r\n  se d\u00e9die sur cette initiative.\r\n\r\n19:49:59:11  19:50:04:12\r\n        On parlait en 2010\r\n     des criminels \u00e9trangers.\r\n\r\n19:50:04:17  19:50:10:15\r\n     Dans l'esprit populaire,\r\n   quand on parle de criminels,\r\n\r\n19:50:10:20  19:50:15:00\r\n  on parle de gens qui commettent\r\n      des offenses s\u00e9rieuses.\r\n\r\n19:50:15:05  19:50:19:04\r\n Comme l'assassinat, le viol, etc.\r\n\r\n19:50:19:09  19:50:23:16\r\nDans l'initiative de mise en oeuvre,\r\n       on ajoute des d\u00e9lits.\r\n\r\n19:50:23:21  19:50:28:07\r\n        Et parfois il peut\r\n     n'y avoir aucune victime.\r\n\r\n19:50:28:11  19:50:32:17\r\n     L'UDC se d\u00e9die \u00e9galement,\r\n           car en 2010,\r\n\r\n19:50:32:22  19:50:36:21\r\n         le peuple a donn\u00e9\r\n      un mandat au Parlement.\r\n\r\n19:50:37:02  19:50:40:15\r\n     C'\u00e9tait l'alin\u00e9a quatre.\r\n\r\n19:50:40:20  19:50:46:04\r\n  Le l\u00e9gislateur devait pr\u00e9ciser\r\n     les faits constitutifs.\r\n\r\n19:50:46:09  19:50:51:05\r\n   Le peuple et l'UDC ont donn\u00e9\r\n    au l\u00e9gislateur un mandat.\r\n\r\n19:50:51:10  19:50:53:15\r\n    Nous avons fait cette loi.\r\n\r\n19:50:53:20  19:50:58:04\r\n  Parfois, elle va m\u00eame plus loin\r\nque l'initiative de mise en oeuvre.\r\n\r\n19:50:58:09  19:51:03:11\r\n  Elle pr\u00e9voit l'expulsion \u00e0 vie,\r\nvotre initiative ne le pr\u00e9voit pas.\r\n\r\n19:51:03:15  19:51:08:02\r\nLe v\u00e9ritable probl\u00e8me aujourd'hui,\r\n\r\n19:51:08:07  19:51:13:02\r\n        c'est qu'on enl\u00e8ve \r\n        le pouvoir au juge.\r\n\r\n19:51:13:07  19:51:19:23\r\n      On est dans un syst\u00e8me\r\n       \u00e9quilibr\u00e9 en Suisse\r\n\r\n19:51:20:04  19:51:22:12\r\n        o\u00f9 on peut donner \r\n       des mandats au juge.\r\n\r\n19:51:22:17  19:51:25:04\r\n           On a toujours\r\n     une marge d'appr\u00e9ciation.\r\n\r\n19:51:25:09  19:51:30:11\r\n    Nos deux partis se battent\r\n  pour rendre le pouvoir au juge.\r\n\r\n19:51:30:16  19:51:40:02\r\nOn voulait pouvoir permettre au juge\r\n\r\n19:51:40:07  19:51:42:09\r\n   de donner des courtes peines.\r\n\r\n19:51:42:13  19:51:48:00\r\nOn peut avoir avec votre initiative\r\n     un jeune homme de 18 ans,\r\n\r\n19:51:48:05  19:51:59:20\r\nn\u00e9 en Suisse - m\u00eame si certains UDC\r\ndisent que \u00e7a ne s'appliquerait pas\r\n\r\n19:52:00:01  19:52:03:18\r\n    aux segundos, mais le texte\r\n          est tr\u00e8s clair.\r\n\r\n19:52:03:23  19:52:08:21\r\n         Il roule de nuit\r\n      sur une route d\u00e9serte,\r\n\r\n19:52:09:02  19:52:16:00\r\n on pourrait avoir un an de prison\r\n     minimum avec Via Secura.\r\n\r\n19:52:16:05  19:52:23:11\r\nPuis il devient p\u00e8re, et \u00e0 28 ans,\r\n un soir, il tombe dans une rixe.\r\n\r\n19:52:23:16  19:52:29:21\r\n     Une bataille de copains.\r\n\r\n19:52:30:02  19:52:39:12\r\nCe jeune homme donne un coup de point\r\ndans le nez de l'un de ses camarades.\r\n\r\n19:52:39:17  19:52:44:15\r\n           Il peut avoir\r\n    30 jours-amende avec sursis\r\n\r\n19:52:44:20  19:52:50:11\r\n     et \u00eatre expuls\u00e9 de Suisse\r\n         automatiquement.\r\n\r\n19:52:50:15  19:52:52:22\r\n      Alors qu'il est n\u00e9 ici.\r\n\r\n19:52:53:03  19:52:58:01\r\nIl a commis un d\u00e9lit contre un de ses\r\n copains mais c'est pas tr\u00e8s grave.\r\n\r\n19:52:58:06  19:53:00:17\r\n          Il a un emploi,\r\n          il est int\u00e9gr\u00e9.\r\n\r\n19:53:00:22  19:53:04:17\r\n     La Suisse a mis\u00e9 sur lui,\r\n   mais le juge doit l'expulser.\r\n\r\n19:53:04:22  19:53:07:11\r\n       C'est une aberration.\r\n\r\n19:53:07:16  19:53:12:18\r\n    E.MAMARBACHI: Un cas concret\r\nqui illustre ce qu'on vous reproche.\r\n\r\n19:53:12:23  19:53:16:20\r\n Je salue le fait que vous fassiez\r\n      votre rentr\u00e9e politique\r\n\r\n19:53:17:01  19:53:19:19\r\n    \u00e0 \"Infrarouge\", M. Perrin.\r\n\r\n19:53:20:00  19:53:23:05\r\n    Qu'est-ce que vous r\u00e9pondez\r\n          \u00e0 M. Luescher ?\r\n\r\n19:53:23:10  19:53:26:21\r\n     Est-ce que ce n'est pas \r\n     le tour de vis de trop ?\r\n\r\n19:53:27:02  19:53:29:20\r\nY.PERRIN: Monsieur Luescher rappelle\r\n\r\n19:53:30:01  19:53:32:16\r\nque la Suisse a mis\u00e9 sur l'individu.\r\n\r\n19:53:32:21  19:53:35:13\r\nMais lui n'a pas mis\u00e9 sur la Suisse.\r\n\r\n19:53:35:18  19:53:40:15\r\n  On a quand m\u00eame des proc\u00e9dures\r\n   de naturalisation facilit\u00e9e.\r\n\r\n19:53:40:20  19:53:44:22\r\n C.LUESCHER: Vous poussez les gens\r\n      vers la naturalisation,\r\n\r\n19:53:45:03  19:53:47:21\r\n alors que vous voulez l'\u00e9viter !\r\n\r\n19:53:48:02  19:53:51:03\r\nY.PERRIN: Il n'y a pas de paradoxe.\r\n\r\n19:53:51:08  19:53:55:18\r\n  On veut que les gens qui ont la\r\n nationalit\u00e9 suisses reconnaissent\r\n\r\n19:53:55:23  19:54:01:13\r\nun certain nombre de normes suisses.\r\n\r\n19:54:01:18  19:54:06:12\r\n         Dans notre sens,\r\n\r\n19:54:06:17  19:54:10:12\r\nce n'est pas une bonne id\u00e9e de donner\r\n      un passeport \u00e0 quelqu'un\r\n\r\n19:54:10:17  19:54:12:12\r\n   qui n'en fera pas bon usage.\r\n\r\n19:54:12:17  19:54:16:00\r\n   C'est vrai que le conseiller\r\n   national Vogt a des vapeurs.\r\n\r\n19:54:16:05  19:54:17:19\r\n    Il s'inqui\u00e8te des secundos.\r\n\r\n19:54:18:00  19:54:21:21\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais\r\nqu'on revienne plus tard l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:54:22:02  19:54:27:05\r\n    Mais on vous reproche que\r\nl'initiative vise des cas mineurs.\r\n\r\n19:54:27:10  19:54:30:07\r\n        On parle d'amendes,\r\n\r\n19:54:30:11  19:54:35:01\r\n       de peines p\u00e9cuniaires\r\n     pour un exc\u00e8s de vitesse.\r\n\r\n19:54:35:06  19:54:38:20\r\nEst-ce qu'on n'est pas dans l'exc\u00e8s ?\r\n\r\n19:54:39:01  19:54:42:19\r\n    Y.PERRIN: Je ne crois pas.\r\n\r\n19:54:43:00  19:54:46:13\r\n      Il y a le carton jaune.\r\n\r\n19:54:46:18  19:54:51:03\r\n   Si vous avez un carton jaune,\r\n vous devez vous tenir tranquille.\r\n\r\n19:54:51:08  19:54:54:06\r\n    On peut aussi ne pas tomber\r\n          dans une rixe.\r\n\r\n19:54:54:11  19:54:57:12\r\n    Ce n'est pas n\u00e9cessaire...\r\n\r\n19:54:57:17  19:55:00:20\r\n           C.LUESCHER:\r\n   Mais on est dans une soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:55:01:01  19:55:03:20\r\n       o\u00f9 il peut se passer\r\n        certaines choses.\r\n\r\n19:55:04:01  19:55:09:09\r\nY.PERRIN: La testost\u00e9rone vous am\u00e8ne\r\nparfois \u00e0 des extr\u00e9mit\u00e9s f\u00e2cheuses.\r\n\r\n19:55:09:13  19:55:12:22\r\nMais nous donnons un avertissement.\r\n\r\n19:55:13:04  19:55:17:16\r\nSi vous franchissez la ligne encore\r\n   une fois, vous vous en allez.\r\n\r\n19:55:17:21  19:55:20:07\r\nOn peut toujours pousser \u00e0 l'extr\u00eame\r\n\r\n19:55:20:11  19:55:23:16\r\n      et trouver des exemples\r\n         qui font pleurer.\r\n\r\n19:55:23:21  19:55:29:02\r\nMais il y a le carton rouge imm\u00e9diat,\r\n        et la mise en garde.\r\n\r\n19:55:29:07  19:55:33:08\r\n        C'est \u00e0 la personne\r\n     d'en tenir compte ou non.\r\n\r\n19:55:33:12  19:55:36:10\r\n            C.LUESCHER:\r\n    Mais dans votre initiative,\r\n\r\n19:55:36:14  19:55:39:23\r\non ne parlait que de cartons rouges\r\n         pour des crimes.\r\n\r\n19:55:40:04  19:55:44:10\r\n Dans la mise en oeuvre, on a 35 \r\nd\u00e9lits qui ne sont pas des crimes.\r\n\r\n19:55:44:14  19:55:47:17\r\n        En fait, on d\u00e9voie\r\n ce qui a \u00e9t\u00e9 voulu par le peuple.\r\n\r\n19:55:47:22  19:55:50:17\r\n         Avant, on voulait\r\n      expulser des criminels.\r\n\r\n19:55:50:22  19:55:55:05\r\n  Ensuite, on a donn\u00e9 un mandat au\r\nParlement et vous nous avez m\u00eame pas\r\n\r\n19:55:55:10  19:55:58:11\r\n   laiss\u00e9 le temps de respecter\r\n       le mandat populaire.\r\n\r\n19:55:58:16  19:56:01:16\r\n  E.MAMARBACHI: Monsieur Perrin,\r\n          une r\u00e9ponse ?\r\n\r\n19:56:01:21  19:56:04:22\r\n     Vous n'\u00eates pas en train\r\n      de faire des \u00e9trangers\r\n\r\n19:56:05:03  19:56:07:11\r\n des citoyens de deuxi\u00e8me classe ?\r\n\r\n19:56:07:16  19:56:11:15\r\n    Y.PERRIN: Non, un \u00e9tranger\r\n    est quelqu'un qui n'a pas\r\n\r\n19:56:11:20  19:56:15:13\r\n      la nationalit\u00e9 du lieu\r\n         o\u00f9 il s\u00e9journe.\r\n\r\n19:56:15:18  19:56:19:19\r\n     E.MAMARBACHI: Mais vous\r\n  leur demandez tr\u00e8s franchement\r\n\r\n19:56:20:00  19:56:24:17\r\n  de commettre aucune infraction,\r\n       de ne pas se battre.\r\n\r\n19:56:24:22  19:56:28:11\r\n  Il y a traitement diff\u00e9renci\u00e9.\r\n\r\n19:56:28:15  19:56:32:01\r\n   Y.PERRIN: Non, on le demande\r\n        aussi aux Suisses.\r\n\r\n19:56:32:06  19:56:36:03\r\n   Personne n'est invit\u00e9 \u00e0 faire\r\n   des rixes dans les bistrots.\r\n\r\n19:56:36:08  19:56:40:10\r\n     Par rapport au Parlement,\r\nce n'est pas la vitesse de travail.\r\n\r\n19:56:40:14  19:56:42:09\r\n        \u00c7a, on la conna\u00eet.\r\n\r\n19:56:42:14  19:56:45:15\r\n        Mais c'est le sens.\r\n\r\n19:56:45:20  19:56:51:09\r\n    On a introduit le \"fois 0\"\r\n     \u00e0 la fin de l'addition.\r\n\r\n19:56:51:13  19:56:56:22\r\n        Ca ruine le total.\r\n\r\n19:56:57:03  19:57:01:09\r\n   C.LUESCHER: Vous avez d\u00e9pos\u00e9\r\nl'initiative avant que le Parlement\r\n\r\n19:57:01:14  19:57:03:08\r\n       commence ses travaux.\r\n\r\n19:57:03:12  19:57:08:11\r\nVous n'avez m\u00eame pas laiss\u00e9 la chance\r\n au Parlement de faire son travail.\r\n\r\n19:57:08:15  19:57:12:09\r\n   Vous \u00eates le plus grand parti\r\n      aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:57:12:13  19:57:17:10\r\nOn a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour faire un travail.\r\n\r\n19:57:17:14  19:57:21:03\r\n  Si chaque fois vous redemandez\r\n    au peuple de recommencer,\r\n\r\n19:57:21:08  19:57:23:13\r\n     on ne va pas s'en sortir.\r\n\r\n19:57:23:18  19:57:28:13\r\n E.MAMARBACHI: Le 28 f\u00e9vrier, vous\r\n allez voter sur cette initiative.\r\n\r\n19:57:28:18  19:57:33:10\r\nSi \u00e7a ne passe pas, c'est la loi du\r\nParlement qui va entrer en vigueur.\r\n\r\n19:57:33:14  19:57:39:13\r\n  Quelles sont les diff\u00e9rences ?\r\n\r\n19:57:39:18  19:57:42:13\r\n        - Quelle que soit\r\n     la d\u00e9cision des Suisses,\r\n\r\n19:57:42:18  19:57:46:14\r\n     il y aura un tour de vis\r\n  contre les criminels \u00e9trangers.\r\n\r\n19:57:46:19  19:57:49:22\r\n       Du r\u00e9sultat des urnes\r\n       d\u00e9pendra sa s\u00e9v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:57:50:03  19:57:54:17\r\n  Il y a d'abord une nouvelle loi\r\n    concoct\u00e9e par le Parlement.\r\n\r\n19:57:54:22  19:57:59:11\r\nElle dresse une liste d'infractions\r\n   d\u00e9bouchant sur une expulsion.\r\n\r\n19:57:59:15  19:58:09:08\r\n L'automatisme est restreint ici.\r\n\r\n19:58:09:12  19:58:14:12\r\nAutrement dit, on laisse une petite\r\n    marge de manoeuvre au juge.\r\n\r\n19:58:14:17  19:58:19:16\r\n \"Le juge peut exceptionnellement\r\n    renoncer \u00e0 une expulsion.\"\r\n\r\n19:58:19:21  19:58:24:07\r\n\"Il tiendra compte de la situation\r\n    particuli\u00e8re de l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:58:24:11  19:58:27:08\r\nqui est n\u00e9 ou a grandit en Suisse.\"\r\n\r\n19:58:27:12  19:58:33:02\r\nMais l'UDC veut aller plus loin avec\r\n son initiative de mise en oeuvre.\r\n\r\n19:58:35:19  19:58:39:05\r\n             L\u00e0 aussi,\r\n   il y a des infractions graves\r\n\r\n19:58:39:10  19:58:41:16\r\n    qui am\u00e8neront l'expulsion.\r\n\r\n19:58:41:21  19:58:47:08\r\nMais une s\u00e9rie de d\u00e9lits de moindre\r\n gravit\u00e9 seront aussi sanctionn\u00e9s\r\n\r\n19:58:47:12  19:58:51:21\r\n      d'un renvoi pour autant\r\n           que l'auteur\r\n\r\n19:58:52:02  19:58:55:08\r\n    ait des ant\u00e9c\u00e9dents datant\r\n       de moins de 10 ans.\r\n\r\n19:58:55:12  19:58:59:12\r\n    La justice n'a plus aucune\r\n       marge de manoeuvre.\r\n\r\n19:58:59:17  19:59:03:18\r\n Selon une estimation de l'Office\r\n    f\u00e9d\u00e9ral de la statistique,\r\n\r\n19:59:03:23  19:59:05:17\r\n      avec cette initiative,\r\n\r\n19:59:05:22  19:59:09:09\r\n        10'200 expulsions\r\n  seraient prononc\u00e9es par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:59:09:13  19:59:13:08\r\n            Contre 3900\r\n    avec le texte du Parlement.\r\n\r\n19:59:13:12  19:59:18:10\r\n    E.MAMARBACHI: On le voit,\r\nvotre initiative traite de la m\u00eame\r\n\r\n19:59:18:14  19:59:22:17\r\n       fa\u00e7on les \u00e9trangers\r\n qui ont commis des crimes graves\r\n\r\n19:59:22:22  19:59:26:11\r\n      et ceux qui ont commis\r\n     des crimes moins graves.\r\n\r\n19:59:26:15  19:59:29:09\r\nIl y a des expulsions automatiques.\r\n\r\n19:59:29:13  19:59:33:14\r\n     Est-ce que vous ne violez\r\n      pas les institutions ?\r\n\r\n19:59:33:19  19:59:36:03\r\n  C.AMAUDRUZ: Je tiens \u00e0 rappeler\r\n\r\n19:59:36:08  19:59:38:19\r\n  que dans ce pays d\u00e9mocratique,\r\n\r\n19:59:39:00  19:59:41:06\r\n   le souverain c'est le peuple.\r\n\r\n19:59:41:11  19:59:44:00\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n    Ce n'est par le Parlement,\r\n\r\n19:59:44:05  19:59:46:03\r\n     ce n'est pas la justice ?\r\n\r\n19:59:46:08  19:59:51:10\r\nC.AMAUDRUZ: Selon la constitution,\r\n   si on d\u00e9pose une initiative\r\n\r\n19:59:51:14  19:59:57:22\r\n et qu'on a la double majorit\u00e9, il \r\nfaut respecter la volont\u00e9 du peuple.\r\n\r\n19:59:58:03  20:00:01:08\r\n     C.LUESCHER: C'est faux, \r\n     le peuple a donn\u00e9 mandat\r\n\r\n20:00:01:12  20:00:04:04\r\n   au l\u00e9gislateur de l\u00e9gif\u00e9rer.\r\n\r\n20:00:04:09  20:00:09:19\r\n C.AMAUDRUZ: Les citoyens de ce pays\r\npourront dire \"vous allez trop loin\".\r\n\r\n20:00:10:00  20:00:16:17\r\nC.LUESCHER: Vous avez fait expr\u00e8s en\r\n  2010 de pr\u00e9senter une initiative\r\n\r\n20:00:16:22  20:00:20:22\r\n      partiellement formul\u00e9e.\r\n\r\n20:00:21:03  20:00:25:10\r\n       On pouvait pr\u00e9ciser \r\n      certaines infractions.\r\n\r\n20:00:25:14  20:00:31:22\r\n    Mais vous n'avez pas laiss\u00e9\r\n       au Parlement le temps\r\n\r\n20:00:32:03  20:00:34:13\r\n        de faire cette loi.\r\n\r\n20:00:34:18  20:00:37:14\r\nE.MAMARBACHI: On a bien compris \u00e7a.\r\n\r\n20:00:37:19  20:00:42:07\r\n  Mme Sommaruga, vous dites qu'on\r\n      est en train de bafouer\r\n\r\n20:00:42:11  20:00:46:16\r\n       notre \u00c9tat de droit.\r\n\r\n20:00:46:21  20:00:50:15\r\n      S.SOMMARUGA: On a vot\u00e9\r\n        sur l'initiative.\r\n\r\n20:00:50:20  20:00:53:19\r\n  Le Parlement a fait son travail\r\n\r\n20:00:54:00  20:00:57:06\r\n    comme M. Luescher l'a dit.\r\n\r\n20:00:57:11  20:01:00:14\r\n   J'\u00e9tais ici il y a cinq ans.\r\n\r\n20:01:00:19  20:01:08:14\r\nJ'avais les initiants en face de moi.\r\n\r\n20:01:08:19  20:01:14:17\r\n           Ils disaient:\r\n  \u00e9coutez, les bagatelles jamais.\r\n\r\n20:01:14:22  20:01:17:20\r\n  Ce n'est que les d\u00e9lits graves.\r\n\r\n20:01:18:01  20:01:20:08\r\n      \u00c7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit partout.\r\n\r\n20:01:20:12  20:01:24:01\r\n         D\u00e8s qu'on a vot\u00e9,\r\n    ils ont dit: tout le monde.\r\n\r\n20:01:24:06  20:01:27:18\r\n    Maintenant, ils ont d\u00e9pos\u00e9\r\n     une nouvelle initiative.\r\n\r\n20:01:27:23  20:01:32:08\r\n    M\u00eame avant que le Parlement\r\n     ait commenc\u00e9 son travail.\r\n\r\n20:01:32:12  20:01:36:00\r\n       Ils ont \u00e9crit une loi\r\n      dans notre constitution\r\n\r\n20:01:36:05  20:01:39:22\r\n     qui dit que ce n'est plus\r\n   le Parlement qui fait la loi,\r\n\r\n20:01:40:04  20:01:41:16\r\n        mais la population.\r\n\r\n20:01:41:21  20:01:43:17\r\n       C'est une nouveaut\u00e9.\r\n\r\n20:01:43:22  20:01:48:10\r\n  On dit aussi que ce n'est plus\r\nle juge qui fait une appr\u00e9ciation.\r\n\r\n20:01:48:14  20:01:50:15\r\n      Mais c'est automatique.\r\n\r\n20:01:50:20  20:01:53:12\r\n On n'a jamais vu une telle fa\u00e7on.\r\n\r\n20:01:53:17  20:01:56:18\r\n         On a 2 millions\r\n      d'\u00e9trangers en Suisse.\r\n\r\n20:01:56:23  20:02:01:01\r\n         Chaque \u00e9tranger,\r\n     qu'importe o\u00f9 il est n\u00e9,\r\n\r\n20:02:01:06  20:02:04:17\r\n   il est jug\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n20:02:04:22  20:02:09:16\r\n  Une bagatelle, un d\u00e9lit mineur \r\n  et vous sortez automatiquement.\r\n\r\n20:02:09:21  20:02:16:09\r\nSans qu'il y ait un juge qui puisse\r\n   regarder ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n20:02:16:13  20:02:19:09\r\nL'\u00c9tat de droit, il p\u00e8se toujours.\r\n\r\n20:02:19:13  20:02:21:10\r\n            Il regarde.\r\n\r\n20:02:21:14  20:02:25:19\r\n     Cette clause de rigueur,\r\n      elle dit que s'il y a\r\n\r\n20:02:26:00  20:02:29:11\r\n         un int\u00e9r\u00eat public\r\n       \u00e0 renvoyer quelqu'un,\r\n\r\n20:02:29:15  20:02:36:11\r\ns'il n'y a pas la s\u00e9curit\u00e9 publique,\r\n   il y a un renvoi automatique.\r\n\r\n20:02:36:15  20:02:41:00\r\n     Vous mentionnez toujours \r\n     que la clause de rigueur.\r\n\r\n20:02:41:05  20:02:45:07\r\n Mais vous ne dites jamais que le\r\n      Parlement a mis dedans\r\n\r\n20:02:45:11  20:02:48:05\r\n           que s'il y a\r\n    un risque pour la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n20:02:48:10  20:02:50:13\r\n   il y a un renvoi automatique.\r\n\r\n20:02:50:18  20:02:53:07\r\n Le Parlement a fait son travail.\r\n\r\n20:02:53:11  20:02:58:17\r\n      Avec cette initiative, \r\n     on va beaucoup plus loin.\r\n\r\n20:02:58:22  20:03:02:16\r\n     E.MAMARBACHI: M. Perrin,\r\n     j'aimerais vous entendre\r\n\r\n20:03:02:21  20:03:07:01\r\n       sur le fait que vous\r\n court-circuitez les institutions.\r\n\r\n20:03:07:06  20:03:09:15\r\n   Y.PERRIN: Non, nous proposons\r\n\r\n20:03:09:20  20:03:12:12\r\n une initiative constitutionnelle.\r\n\r\n20:03:12:17  20:03:17:11\r\n   Car l'initiative l\u00e9gislative\r\n       n'est pas possible.\r\n\r\n20:03:17:15  20:03:22:09\r\n Une initiative au niveau f\u00e9d\u00e9ral \r\nest forc\u00e9ment dans la constitution.\r\n\r\n20:03:22:13  20:03:25:15\r\n    On a vu tr\u00e8s vite que notre\r\n        initiative de 2010\r\n\r\n20:03:25:20  20:03:27:21\r\n      allait \u00eatre d\u00e9natur\u00e9e.\r\n\r\n20:03:28:02  20:03:34:20\r\n    E.MAMARBACHI: M. Luescher,\r\n    laissez parler M. Perrin.\r\n\r\n20:03:35:01  20:03:40:07\r\n     Y.PERRIN: Juridiquement,\r\n      c'est quoi \"rigueur\" ?\r\n\r\n20:03:40:11  20:03:45:00\r\n     Ce qui nous d\u00e9range, c'est\r\nqu'on parle de l'int\u00e9r\u00eat de l'auteur.\r\n\r\n20:03:45:05  20:03:49:22\r\n Mais qu'en est-il de sa victime ?\r\n\r\n20:03:50:03  20:03:56:13\r\n Il y a un cas d'une personne, un\r\n\u00e9tranger en situation irr\u00e9guli\u00e8re,\r\n\r\n20:03:56:18  20:04:02:07\r\n qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 14 fois en 15 ans.\r\n\r\n20:04:02:11  20:04:07:16\r\nExpertise psychiatrique: Le risque\r\n de r\u00e9cidive n'est pas important.\r\n\r\n20:04:07:21  20:04:10:18\r\n       S.SOMMARUGA: Mais \u00e7a,\r\n        c'est aujourd'hui.\r\n\r\n20:04:10:23  20:04:14:23\r\nVous donnez un exemple d'aujourd'hui.\r\n\r\n20:04:15:03  20:04:20:11\r\n         Mais entre-temps,\r\n   on a vot\u00e9 sur une initiative.\r\n\r\n20:04:20:16  20:04:24:00\r\n          Sur le renvoi\r\n     des \u00e9trangers criminels.\r\n\r\n20:04:24:05  20:04:27:19\r\n         On a fait une loi\r\n     qui durcit l'\u00e9tat actuel.\r\n\r\n20:04:28:00  20:04:32:09\r\n  Avec cette nouvelle initiative,\r\n     on va beaucoup plus loin.\r\n\r\n20:04:32:13  20:04:39:11\r\n    On parle du p\u00e8re de famille\r\n qui sera expuls\u00e9 automatiquement.\r\n\r\n20:04:39:15  20:04:44:08\r\n On n'a pas parl\u00e9 de mon exemple,\r\n  car il n'y a pas de victimes.\r\n\r\n20:04:44:12  20:04:49:18\r\n   Celui de l'\u00e9tudiant \u00e9tranger\r\n qui vole des bouteilles de bi\u00e8re\r\n\r\n20:04:49:23  20:04:53:11\r\n         dans un kiosque.\r\n\r\n20:04:53:16  20:04:56:17\r\n        O\u00f9 est la victime ?\r\n\r\n20:04:56:22  20:05:02:19\r\n      C.AMAUDRUZ: J'aimerais\r\n       revenir sur le juge.\r\n\r\n20:05:03:00  20:05:07:11\r\n    Si on fait un parall\u00e8le avec\r\nl'initiative de l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n20:05:07:16  20:05:12:01\r\nLe juge a une marge d'appr\u00e9ciation.\r\n\r\n20:05:12:06  20:05:16:21\r\n      Mais en novembre 2015,\r\n  le plus grand d\u00e9linquant sexuel\r\n\r\n20:05:17:02  20:05:22:07\r\n de toute l'histoire de la Suisse,\r\n       22 viols \u00e0 son actif,\r\n\r\n20:05:22:11  20:05:28:00\r\nne pensez-vous pas que le Tribunal\r\n         f\u00e9d\u00e9ral a estim\u00e9\r\n\r\n20:05:28:05  20:05:31:13\r\n      que l'internement \u00e0 vie\r\n    ne s'appliquait pas \u00e0 lui !\r\n\r\n20:05:31:18  20:05:34:19\r\n     E.MAMARBACHI: Vous mettez\r\n       en cause la justice.\r\n\r\n20:05:35:00  20:05:38:18\r\n  C.AMAUDRUZ: Quand vous laissez\r\n    une marge d'appr\u00e9ciation,\r\n\r\n20:05:38:23  20:05:42:07\r\n   il y aura toujours un avocat,\r\n       comme M. Luescher...\r\n\r\n20:05:42:11  20:05:46:04\r\n C.LUESCHER: Mais c'est les juges\r\n          qui d\u00e9cident.\r\n\r\n20:05:46:09  20:05:51:11\r\n  E.MAMARBACHI: Une r\u00e9ponse br\u00e8ve\r\n  sur la d\u00e9fiance de la justice.\r\n\r\n20:05:51:15  20:05:55:18\r\nS.SOMMARUGA: Il m'arrive de ne pas\r\n    \u00eatre d'accord avec un juge\r\n\r\n20:05:55:23  20:05:58:15\r\n ou avec une d\u00e9cision du tribunal.\r\n\r\n20:05:58:20  20:06:03:02\r\n  Mais parce que je ne suis pas \r\n d'accord avec un cas sp\u00e9cifique,\r\n\r\n20:06:03:07  20:06:07:06\r\n      est-ce qu'on doit dire\r\n    que c'est fini les juges ?\r\n\r\n20:06:07:11  20:06:13:00\r\n    C.AMAUDRUZ: C'est le juge\r\nqui d\u00e9termine si c'est un meurtre.\r\n\r\n20:06:13:05  20:06:18:12\r\n  On laisse au juge d\u00e9cider si la\r\n   personne doit \u00eatre condamn\u00e9e\r\n\r\n20:06:18:16  20:06:27:12\r\n\u00e0 un meurtre, un assassinat ou autre.\r\n\r\n20:06:27:17  20:06:33:13\r\n    Quand il y a une infraction\r\n      commise d'une gravit\u00e9,\r\n\r\n20:06:33:18  20:06:37:02\r\n       si c'est un \u00e9tranger,\r\n          il est renvoy\u00e9.\r\n\r\n20:06:37:07  20:06:40:15\r\n  Quand vous prenez votre exemple\r\n           de la bi\u00e8re,\r\n\r\n20:06:40:20  20:06:45:09\r\n          vous savez que\r\n   c'est en dessous de 300 frs.\r\n\r\n20:06:45:13  20:06:53:09\r\n       Ce n'est pas compris \r\n       comme \u00e9tant un d\u00e9lit.\r\n\r\n20:06:53:13  20:06:57:11\r\n           S.SOMMARUGA:\r\n    Mais si c'est 350 francs ?\r\n\r\n20:06:57:16  20:07:02:06\r\n  E.MAMARBACHI: J'aimerais passer\r\n   la parole aux autres invit\u00e9s.\r\n\r\n20:07:02:11  20:07:07:17\r\n         Monsieur Sanchez,\r\n       vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 MCG.\r\n\r\n20:07:07:22  20:07:13:15\r\n     Il y a des petits partis\r\n      qui soutiennent l'UDC.\r\n\r\n20:07:13:20  20:07:17:22\r\n      Vous me parliez des cas\r\n  multir\u00e9cidivistes qui s\u00e9vissent\r\n\r\n20:07:18:03  20:07:20:13\r\n        notamment \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:07:20:18  20:07:25:14\r\n        Cette initiative,\r\n     \u00e7a va r\u00e9soudre ces cas ?\r\n\r\n20:07:25:19  20:07:28:19\r\n  J.SANCHEZ: Le Mouvement Citoyen\r\n\r\n20:07:29:00  20:07:33:02\r\nGenevois soutient cette initiative.\r\n\r\n20:07:33:07  20:07:36:16\r\n   On a peu parl\u00e9 des victimes.\r\n\r\n20:07:36:21  20:07:41:07\r\nOn a peu parl\u00e9 de l'effet pr\u00e9ventif\r\n       de cette initiative.\r\n\r\n20:07:41:11  20:07:44:18\r\n  Si c'est un d\u00e9lit qui provoque\r\n           l'expulsion,\r\n\r\n20:07:44:23  20:07:48:06\r\n     je pense que l'\u00e9tranger \r\n     va r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 deux fois\r\n\r\n20:07:48:11  20:07:50:18\r\n   avant de commettre un d\u00e9lit.\r\n\r\n20:07:50:23  20:07:54:19\r\nIl conna\u00eetra les nouvelles r\u00e8gles.\r\n\r\n20:07:55:00  20:07:58:21\r\n  Et c'est vrai que sans vouloir\r\n   stigmatiser une population,\r\n\r\n20:07:59:02  20:08:03:17\r\nen 2012 j'\u00e9tais sorti de mon devoir\r\n     de r\u00e9serve en constatant\r\n\r\n20:08:03:22  20:08:07:04\r\n     que 300 \u00e0 400 maghr\u00e9bins\r\n      commettaient la moiti\u00e9\r\n\r\n20:08:07:09  20:08:11:09\r\n         des d\u00e9lits de rue\r\n      en territoire genevois.\r\n\r\n20:08:11:13  20:08:15:00\r\n     Certains \u00e9taient mari\u00e9s,\r\n      ils avaient un permis.\r\n\r\n20:08:15:05  20:08:18:11\r\nD'autres on ne pouvait pas forc\u00e9ment\r\n            les refouler\r\n\r\n20:08:18:15  20:08:21:07\r\n        car on ne trouvait \r\n        pas les passeports.\r\n\r\n20:08:21:11  20:08:26:01\r\n       Ce qui nous importe,\r\n      c'est que les victimes\r\n\r\n20:08:26:06  20:08:31:07\r\n   sont les premiers \u00e0 souffrir\r\n       de cette situation.\r\n\r\n20:08:31:11  20:08:34:04\r\n  Je vais vous confier un secret.\r\n\r\n20:08:34:09  20:08:38:15\r\n          Les policiers\r\n    choisissent les procureurs\r\n\r\n20:08:38:20  20:08:42:01\r\n qui vont poursuivre une affaire.\r\n\r\n20:08:42:06  20:08:46:07\r\n   Car ils savent que certains\r\n sont moins s\u00e9v\u00e8res que d'autres.\r\n\r\n20:08:46:11  20:08:50:17\r\nAvec cette initiative, la d\u00e9cision\r\n   va revenir au texte de loi.\r\n\r\n20:08:50:22  20:08:55:10\r\n         Avec sa fermet\u00e9.\r\n\r\n20:08:55:14  20:08:58:23\r\n       Au niveau pr\u00e9vention,\r\n    je vous r\u00e9p\u00e8te que les gens\r\n\r\n20:08:59:04  20:09:03:07\r\n    vont r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 deux fois\r\n  avant de commettre des d\u00e9lits.\r\n\r\n20:09:03:11  20:09:07:05\r\n     On relativise un peu trop\r\n   la facult\u00e9 de faire un d\u00e9lit.\r\n\r\n20:09:07:10  20:09:09:19\r\nOn pardonne une fois ou deux fois.\r\n\r\n20:09:10:00  20:09:14:05\r\nMais je pense que les gens sont assez\r\n     intelligents pour r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\r\n20:09:14:11  20:09:17:07\r\n  \u00e0 deux fois avant de r\u00e9cidiver.\r\n\r\n20:09:17:11  20:09:18:11\r\n  E.MAMARBACHI: Il y a un effet \r\n  dissuasif \u00e0 cette initiative ?\r\n\r\n20:09:18:11  20:09:24:15\r\nC.LUESCHER: J'aime les lois s\u00e9v\u00e8res.\r\n\r\n20:09:25:22  20:09:29:13\r\nC.LUESCHER: J'aime les lois s\u00e9v\u00e8res.\r\n\r\n20:09:29:15  20:09:33:04\r\n           Si quelqu'un\r\n   est condamn\u00e9 pour un meurtre,\r\n\r\n20:09:33:06  20:09:35:21\r\n   si on le qualifie de meurtre,\r\n\r\n20:09:35:23  20:09:40:13\r\n      le juge peut tenir compte\r\nd'un certain nombre de circonstances.\r\n\r\n20:09:40:15  20:09:44:09\r\n     Il peut mettre une peine\r\n     entre cinq et vingt ans\r\n\r\n20:09:44:11  20:09:47:06\r\n  lorsqu'il s'agit d'un meurtre.\r\n\r\n20:09:47:08  20:09:50:18\r\n     Les 300 ou 400 Maghr\u00e9bins\r\n       que vous avez cit\u00e9s,\r\n\r\n20:09:50:20  20:09:55:10\r\n     et qui pourrissent la vie\r\n    de la population genevoise,\r\n\r\n20:09:55:11  20:09:59:10\r\n    ne sont pas du tout touch\u00e9s\r\n       par cette initiative.\r\n\r\n20:09:59:11  20:10:02:09\r\n Ils n'ont aucun titre de s\u00e9jour.\r\n\r\n20:10:02:11  20:10:06:17\r\n Ce sont des requ\u00e9rants refoul\u00e9s,\r\n     des touristes criminels.\r\n\r\n20:10:06:18  20:10:09:05\r\n    C'est important de le dire.\r\n\r\n20:10:09:07  20:10:13:00\r\n L'initiative sur laquelle on vote\r\n         concerne des gens\r\n\r\n20:10:13:02  20:10:16:18\r\n     qui ont une autorisation\r\n      de r\u00e9sider en Suisse.\r\n\r\n20:10:16:20  20:10:27:01\r\n C'est dommage de traiter des gens\r\n  qui ont une autorit\u00e9 de s\u00e9jour\r\n\r\n20:10:27:03  20:10:30:09\r\ncomme des citoyens de seconde zone.\r\n\r\n20:10:30:11  20:10:33:17\r\n       Le renvoi automatique\r\n       me pose un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:10:33:19  20:10:38:01\r\n  Mais que ces gens soient punis\r\n avec toute la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la loi\r\n\r\n20:10:38:03  20:10:41:15\r\n     de par la sanction p\u00e9nale\r\n     qui s'applique \u00e0 leur cas\r\n\r\n20:10:41:17  20:10:43:21\r\n    ne me pose aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n20:10:43:23  20:10:47:20\r\n   Mais l'expulsion automatique\r\n   me semble disproportionn\u00e9e.\r\n\r\n20:10:47:22  20:10:50:11\r\n     Elle enl\u00e8ve tout pouvoir\r\n          \u00e0 la justice,\r\n\r\n20:10:50:13  20:10:52:11\r\n      ce qui est une erreur.\r\n\r\n20:10:52:13  20:10:56:02\r\n  E.MAMARBACHI: Cette initiative\r\n       ne va pas concerner\r\n\r\n20:10:56:04  20:11:00:18\r\n la criminalit\u00e9 transfrontali\u00e8re,\r\n qui commet \u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9lits.\r\n\r\n20:11:00:20  20:11:04:00\r\n    Y.PERRIN: Je vous remercie\r\n         de le souligner.\r\n\r\n20:11:04:02  20:11:08:14\r\n  Nous avons eu un \u00e9change assez \r\n soutenu avec Micheline Calmy-Rey,\r\n\r\n20:11:08:16  20:11:11:21\r\n        qui nous annon\u00e7ait\r\n  en r\u00e9ponse \u00e0 Oskar Freysinger,\r\n\r\n20:11:11:23  20:11:13:20\r\n     qu'avec Schengen-Dublin,\r\n\r\n20:11:13:22  20:11:18:11\r\n\"Vous aurez vos fen\u00eatres, vos portes\r\n    et un syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9.\"\r\n\r\n20:11:18:12  20:11:21:14\r\n          Manifestement,\r\n    si la d\u00e9linquance vagabonde\r\n\r\n20:11:21:16  20:11:24:17\r\n       est aussi importante \r\n       qu'on nous l'annonce,\r\n\r\n20:11:24:19  20:11:27:15\r\n       c'est que nous avons\r\n    un probl\u00e8me avec Schengen.\r\n\r\n20:11:27:17  20:11:30:10\r\nE.MAMARBACHI: C'est un autre d\u00e9bat.\r\n\r\n20:11:30:12  20:11:34:15\r\n      On sait que l'UDC a un\r\nprobl\u00e8me avec la libre circulation.\r\n\r\n20:11:34:17  20:11:36:18\r\n    La question \u00e9tait pr\u00e9cise.\r\n\r\n20:11:36:20  20:11:39:02\r\n    Est-ce que cette initiative\r\n\r\n20:11:39:04  20:11:42:19\r\n  concerne la petite criminalit\u00e9\r\n        transfrontali\u00e8re ?\r\n\r\n20:11:42:21  20:11:45:21\r\n            Y.PERRIN:\r\n   Elle concerne les \u00e9trangers.\r\n\r\n20:11:45:23  20:11:48:12\r\n  C.LUESCHER: \u00c9tablis en Suisse.\r\n\r\n20:11:48:14  20:11:51:11\r\nQui ont un titre de s\u00e9jour en Suisse.\r\n\r\n20:11:51:12  20:11:54:04\r\nY.PERRIN: Nous visons les \u00e9trangers.\r\n\r\n20:11:54:07  20:11:57:16\r\n    C.LUESCHER: On ne peut pas\r\n        expulser quelqu'un\r\n\r\n20:11:57:18  20:11:59:22\r\n  qui n'a aucun titre de s\u00e9jour.\r\n\r\n20:12:00:00  20:12:02:22\r\n      On ne peut pas d\u00e9cider\r\n       d'expulser quelqu'un\r\n\r\n20:12:03:00  20:12:05:21\r\n           qui est d\u00e9j\u00e0\r\n   d'une certaine fa\u00e7on expuls\u00e9.\r\n\r\n20:12:05:23  20:12:08:10\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n     La parole aux initiants.\r\n\r\n20:12:08:11  20:12:11:11\r\n     Monsieur Perrin, il faut \r\n    que la r\u00e9ponse soit claire.\r\n\r\n20:12:11:13  20:12:14:08\r\n    Est-ce que votre initiative\r\n        concerne oui ou non\r\n\r\n20:12:14:10  20:12:16:11\r\ncette criminalit\u00e9 transfrontali\u00e8re ?\r\n\r\n20:12:16:13  20:12:18:15\r\n            Y.PERRIN:\r\n   Elle concerne les \u00e9trangers.\r\n\r\n20:12:18:17  20:12:21:00\r\n Un \u00e9tranger condamn\u00e9, il s'en va,\r\n\r\n20:12:21:02  20:12:23:16\r\n         qu'il ait ou non\r\n    une autorisation de s\u00e9jour.\r\n\r\n20:12:23:18  20:12:27:15\r\n Je suis surpris qu'on s'interroge\r\n   quant aux gens qui n'ont pas\r\n\r\n20:12:27:17  20:12:29:06\r\n     d'autorisation de s\u00e9jour.\r\n\r\n20:12:29:08  20:12:31:21\r\n          Ils n'ont d\u00e9j\u00e0\r\n     pas le droit d'\u00eatre ici.\r\n\r\n20:12:31:23  20:12:36:17\r\n  C.LUESCHER: \u00c7a concerne les gens\r\nqui ont un titre de s\u00e9jour en Suisse.\r\n\r\n20:12:36:19  20:12:38:21\r\n   Il suffit de le reconna\u00eetre.\r\n\r\n20:12:38:23  20:12:42:19\r\n   Y.PERRIN: Ceux qui n'ont pas\r\n le droit d'\u00eatre ici, pr\u00e9cis\u00e9ment,\r\n\r\n20:12:42:21  20:12:44:04\r\n      ils n'ont pas le droit.\r\n\r\n20:12:44:06  20:12:47:06\r\n    C.LUESCHER: Ils n'ont d\u00e9j\u00e0\r\n     pas le droit d'\u00eatre ici,\r\n\r\n20:12:47:07  20:12:49:12\r\n       il n'y a pas besoin \r\n       de cette initiative.\r\n\r\n20:12:49:14  20:12:51:17\r\nY.PERRIN: Mais pourquoi ils sont l\u00e0 ?\r\n\r\n20:12:51:19  20:12:54:22\r\n E.MAMARBACHI: Vous \u00eates d'accord\r\n     avec Monsieur Luescher.\r\n\r\n20:12:54:23  20:12:55:18\r\n          Y.PERRIN: Non.\r\n\r\n20:12:55:20  20:12:58:22\r\n        Dans la pratique,\r\n  il y aura quand m\u00eame un effet.\r\n\r\n20:12:59:00  20:13:02:19\r\n Il y a un certain nombre de pays\r\n    avec lesquels les renvois\r\n\r\n20:13:02:21  20:13:07:09\r\n ne marchent pas bien: l'Alg\u00e9rie,\r\n la Tunisie, le Maroc, notamment.\r\n\r\n20:13:07:11  20:13:10:14\r\n      Un Tunisien qui exerce\r\n      ses talents chez nous,\r\n\r\n20:13:10:16  20:13:13:15\r\n    c'est un probl\u00e8me de moins\r\n          pour son pays.\r\n\r\n20:13:13:17  20:13:17:19\r\n        Reprendre ces gens,\r\nc'est se tirer une balle deux fois.\r\n\r\n20:13:17:21  20:13:20:15\r\n           C.LUESCHER:\r\n   L'initiative ne change rien.\r\n\r\n20:13:20:17  20:13:23:20\r\n  Votre initiative a ses m\u00e9rites.\r\n\r\n20:13:23:22  20:13:25:22\r\n  Mais reconnaissez tout de m\u00eame\r\n\r\n20:13:26:00  20:13:32:18\r\n   que ces gens n'ont d\u00e9j\u00e0 plus\r\n       de titre de s\u00e9jour.\r\n\r\n20:13:32:20  20:13:36:08\r\n           Aujourd'hui,\r\n    on peut d\u00e9j\u00e0 les refouler,\r\n\r\n20:13:36:10  20:13:40:23\r\n       si on arrive \u00e0 avoir\r\n     un accord de r\u00e9admission.\r\n\r\n20:13:41:01  20:13:44:02\r\n     Mais ce n'est pas facile.\r\n\r\n20:13:44:04  20:13:48:00\r\n         Votre initiative\r\n  n'a rien \u00e0 voir avec ce sujet.\r\n\r\n20:13:48:02  20:13:50:11\r\n   Y.PERRIN: Non, elle a \u00e0 voir.\r\n\r\n20:13:50:13  20:13:54:11\r\n   Elle donnera un signal clair\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n20:13:54:12  20:13:56:22\r\n      qu'on doit ren\u00e9gocier.\r\n\r\n20:13:57:00  20:14:01:15\r\n         On en est \u00e0 quoi\r\n avec les accords de r\u00e9admission ?\r\n\r\n20:14:01:17  20:14:07:01\r\n   S.SOMMARUGA: Les citoyens ont\r\nle droit de savoir sur quoi on vote.\r\n\r\n20:14:07:03  20:14:12:16\r\nL\u00e0, il n'y a pas un mot sur l'Alg\u00e9rie\r\n et sur les accords de r\u00e9admission.\r\n\r\n20:14:12:18  20:14:18:18\r\n      Les gens veulent savoir\r\nce que cette initiative va changer.\r\n\r\n20:14:18:20  20:14:21:15\r\n   C'est vrai, c'est difficile.\r\n\r\n20:14:21:17  20:14:24:15\r\n  Avec l'Alg\u00e9rie, avec le Maroc.\r\n\r\n20:14:24:17  20:14:29:14\r\n     Avec la Tunisie, la Suisse\r\nest l'un des premiers pays en Europe\r\n\r\n20:14:29:16  20:14:32:22\r\n       qui a r\u00e9ussi \u00e0 avoir\r\n     un accord de r\u00e9admission.\r\n\r\n20:14:33:00  20:14:34:08\r\n           Et \u00e7a marche.\r\n\r\n20:14:34:10  20:14:36:17\r\n      Avec le Nig\u00e9ria aussi.\r\n\r\n20:14:36:19  20:14:42:06\r\nLe probl\u00e8me qu'on a, tous les pays\r\n europ\u00e9ens ont le m\u00eame probl\u00e8me.\r\n\r\n20:14:42:08  20:14:45:09\r\n    Faire une telle initiative\r\n\r\n20:14:45:11  20:14:50:09\r\n   avec les effets pour les gens\r\n   qui ont le droit d'\u00eatre ici,\r\n\r\n20:14:50:11  20:14:54:06\r\n      qui sont bien int\u00e9gr\u00e9s,\r\n         qui sont n\u00e9s ici\r\n\r\n20:14:54:08  20:14:59:07\r\n et ont v\u00e9cu toute leur vie ici, \r\n qui ont toujours pay\u00e9 les imp\u00f4ts\r\n\r\n20:14:59:09  20:15:02:01\r\n   et qui font un d\u00e9lit mineur.\r\n\r\n20:15:02:03  20:15:06:20\r\n       Dire qu'ils doivent\r\n automatiquement quitter ce pays,\r\n\r\n20:15:06:22  20:15:10:07\r\n      c'est tout autre chose.\r\n\r\n20:15:10:09  20:15:16:00\r\n  E.MAMARBACHI: J'aimerais passer\r\n    la parole \u00e0 Madame Gaggini.\r\n\r\n20:15:16:02  20:15:19:04\r\nIl y a aussi les milieux \u00e9conomiques.\r\n\r\n20:15:19:06  20:15:21:06\r\n       Il faut le souligner.\r\n\r\n20:15:21:08  20:15:24:16\r\nAvec une mobilisation assez massive.\r\n\r\n20:15:24:18  20:15:29:01\r\n      On a vu une publicit\u00e9\r\n    dans la presse al\u00e9manique.\r\n\r\n20:15:29:03  20:15:34:18\r\n  Pourquoi une telle mobilisation\r\n      du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9conomie ?\r\n\r\n20:15:34:20  20:15:40:01\r\nC.GAGGINI: Parce que cette initiative\r\n       d\u00e9montre que la Suisse\r\n\r\n20:15:40:03  20:15:45:04\r\n         pourrait perdre\r\n une de ses valeurs fondamentales\r\n\r\n20:15:45:06  20:15:50:01\r\n   qui est tr\u00e8s importante aussi\r\n       pour nos entreprises,\r\n\r\n20:15:50:03  20:15:53:04\r\n       le sens de la mesure.\r\n\r\n20:15:53:06  20:15:58:11\r\n  Toutes les explications donn\u00e9es\r\n  par notre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n20:15:58:13  20:16:02:17\r\n       et Monsieur Luescher \r\n       ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s claires.\r\n\r\n20:16:02:18  20:16:07:09\r\n     Le peuple a vot\u00e9 en 2010,\r\n    le parlement s'est ex\u00e9cut\u00e9,\r\n\r\n20:16:07:11  20:16:10:19\r\nil a respect\u00e9 la d\u00e9cision du peuple.\r\n\r\n20:16:10:21  20:16:13:21\r\n  C'est un point tr\u00e8s important.\r\n\r\n20:16:13:23  20:16:17:05\r\n           \u00c7a participe\r\n    \u00e0 la stabilit\u00e9 de ce pays.\r\n\r\n20:16:17:07  20:16:21:11\r\n         Nos entreprises\r\n  en ont plus que jamais besoin.\r\n\r\n20:16:21:13  20:16:26:10\r\n     Lorsqu'on dit qu'un juge\r\n n'a plus le droit de se prononcer\r\n\r\n20:16:26:11  20:16:31:12\r\n    et qu'on va faire un renvoi\r\nautomatique pour des d\u00e9lits mineurs,\r\n\r\n20:16:31:14  20:16:35:01\r\n     quel signal donnons-nous\r\n         \u00e0 nos enfants ?\r\n\r\n20:16:35:03  20:16:39:06\r\n    Lui-m\u00eame fait des b\u00eatises,\r\n           il est puni.\r\n\r\n20:16:39:08  20:16:45:08\r\n  Son camarade, enfant portugais,\r\n est expuls\u00e9, renvoy\u00e9 au Portugal,\r\n\r\n20:16:45:10  20:16:50:11\r\n     l\u00e0 o\u00f9 il n'a jamais v\u00e9cu.\r\n\r\n20:16:50:12  20:16:54:01\r\n        Droit de l'enfant,\r\n       droit de la famille,\r\n\r\n20:16:54:03  20:16:58:14\r\n Convention des droits de l'homme\r\n      ne sont pas respect\u00e9s.\r\n\r\n20:16:58:16  20:17:01:08\r\n     Est-ce digne d'un pays ?\r\n\r\n20:17:01:10  20:17:07:01\r\n   Cette initiative ne vise pas\r\n      \u00e0 renforcer cette loi.\r\n\r\n20:17:07:03  20:17:11:13\r\n        Elle vise \u00e0 cr\u00e9er\r\n      une sorte de marketing\r\n\r\n20:17:11:15  20:17:15:02\r\n        autour de la notion\r\n        de l'anti-\u00e9tranger.\r\n\r\n20:17:15:04  20:17:23:18\r\nEt ce mouvement g\u00e9n\u00e9ral ne peut pas\r\n \u00eatre positif pour notre \u00e9conomie\r\n\r\n20:17:23:20  20:17:27:23\r\nqui gagne 1 franc sur 2 \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n20:17:28:01  20:17:35:07\r\nSans les Nick Hayek et Henri Nestl\u00e9,\r\n\r\n20:17:35:09  20:17:41:04\r\n    notre \u00e9conomie n'aurait pas\r\n      eu le succ\u00e8s qu'elle a.\r\n\r\n20:17:41:06  20:17:44:04\r\n Qui cr\u00e9e les emplois en Suisse ?\r\n\r\n20:17:44:06  20:17:46:16\r\n      Pour une grande partie\r\n\r\n20:17:46:18  20:17:51:13\r\n         des entreprises\r\n qui travaillent avec l'\u00e9tranger.\r\n\r\n20:17:51:15  20:17:56:14\r\n        Nous avons besoin\r\n    de stabilit\u00e9 dans ce pays.\r\n\r\n20:17:56:16  20:18:00:21\r\n         Nous avons d\u00e9j\u00e0\r\n   suffisamment de difficult\u00e9s.\r\n\r\n20:18:00:23  20:18:05:23\r\nDes dizaines de milliers d'emplois\r\n     ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s.\r\n\r\n20:18:06:01  20:18:10:22\r\nNous avons surtout besoin de revenir\r\n   un peu de raison et de cesser\r\n\r\n20:18:11:00  20:18:13:14\r\n    de stigmatiser tous azimuts\r\n\r\n20:18:13:16  20:18:17:07\r\n      et d'augmenter encore\r\n   des soucis de la population.\r\n\r\n20:18:17:09  20:18:20:18\r\n      J'entends la difficult\u00e9\r\n     de la population en prise\r\n\r\n20:18:20:20  20:18:23:21\r\navec certains probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:18:23:23  20:18:28:11\r\n  Mais il est dans notre int\u00e9r\u00eat\r\n      que ce pays soit s\u00fbr.\r\n\r\n20:18:28:12  20:18:33:01\r\n    Mais avec cette initiative,\r\n   ce pays ne sera pas plus s\u00fbr.\r\n\r\n20:18:33:03  20:18:38:13\r\n  \u00c7a sera une exag\u00e9ration de plus\r\n    sur une tr\u00e8s longue liste.\r\n\r\n20:18:38:15  20:18:43:04\r\n   Je vous parlerai apr\u00e8s de la\r\n libre circulation des personnes.\r\n\r\n20:18:43:06  20:18:47:06\r\n  E.MAMARBACHI: Monsieur Sanchez,\r\n        vous voulez r\u00e9agir.\r\n\r\n20:18:47:08  20:18:52:08\r\n  Il y a un tr\u00e8s mauvais signal \r\n  donn\u00e9 vis-\u00e0-vis des \u00e9trangers.\r\n\r\n20:18:52:10  20:18:56:07\r\n   Vous qui \u00eates fils d'Espagnol\r\n           et secondos.\r\n\r\n20:18:56:09  20:18:59:08\r\n  Ressentez-vous cette initiative\r\n\r\n20:18:59:10  20:19:04:09\r\n       comme une initiative\r\n      contre les \u00e9trangers ?\r\n\r\n20:19:04:11  20:19:08:12\r\nJ.SANCHEZ: Ce n'est pas l'\u00e9tranger\r\n       qui est stigmatis\u00e9,\r\n\r\n20:19:08:14  20:19:12:19\r\n  mais le d\u00e9linquant r\u00e9cidiviste.\r\n\r\n20:19:12:21  20:19:17:17\r\n Les entreprises qui s'installent\r\n  dans notre canton se soucient\r\n\r\n20:19:17:19  20:19:22:02\r\nde la s\u00e9curit\u00e9 pour leurs employ\u00e9s\r\n         et leurs cadres.\r\n\r\n20:19:22:04  20:19:27:03\r\nLa Suisse reste une place attractive.\r\n\r\n20:19:27:05  20:19:32:00\r\n    La s\u00e9curit\u00e9 est meilleure\r\n  que dans le reste de l'Europe.\r\n\r\n20:19:32:02  20:19:35:15\r\n         Cette initiative\r\n    est un acte de pr\u00e9vention.\r\n\r\n20:19:35:17  20:19:40:01\r\n   On n'est pas comme en France\r\n      o\u00f9 il a fallu attendre\r\n\r\n20:19:40:03  20:19:42:00\r\n       des attentats majeurs\r\n\r\n20:19:42:02  20:19:46:23\r\npour que le curseur de la s\u00e9curit\u00e9\r\n   revienne dans un autre sens.\r\n\r\n20:19:47:01  20:19:51:03\r\n         Faut-il attendre\r\n un \u00e9v\u00e9nement grave pour r\u00e9agir ?\r\n\r\n20:19:51:05  20:19:55:06\r\n      Pour moi, ce n'est pas\r\n    un d\u00e9bat sur les \u00e9trangers,\r\n\r\n20:19:55:08  20:19:59:11\r\n     mais sur les d\u00e9linquants\r\n          r\u00e9cidivistes.\r\n\r\n20:19:59:12  20:20:04:17\r\nSans oublier les victimes qui n'ont\r\n   pas voix au chapitre ce soir.\r\n\r\n20:20:04:19  20:20:08:23\r\n    E.MAMARBACHI: La s\u00e9v\u00e9rit\u00e9,\r\n     c'est de la pr\u00e9vention ?\r\n\r\n20:20:09:01  20:20:14:03\r\n           S.SOMMARUGA:\r\n    J'ai parl\u00e9 \u00e0 l'entrepreneur\r\n\r\n20:20:14:05  20:20:17:11\r\n      d'une PME derni\u00e8rement.\r\n\r\n20:20:17:12  20:20:22:12\r\n       Il s'imagine un employ\u00e9\r\nqui travaille depuis 20 ans chez lui,\r\n\r\n20:20:22:13  20:20:26:09\r\n          qui est n\u00e9 ici.\r\n\r\n20:20:26:11  20:20:32:06\r\nIl s'imagine qu'avec un d\u00e9lit mineur,\r\n     tout d'un coup, cet employ\u00e9\r\n\r\n20:20:32:08  20:20:37:17\r\n doit partir parce qu'il a commis\r\n         un d\u00e9lit mineur.\r\n\r\n20:20:37:19  20:20:49:04\r\n      Imaginez-vous en pause\r\n       avec vos employ\u00e9s...\r\n\r\n20:20:49:06  20:20:55:08\r\n         Regardez combien\r\n     d'\u00e9trangers il y a ici...\r\n\r\n20:20:55:10  20:21:00:19\r\nS'imaginer que pour un petit d\u00e9lit,\r\n\r\n20:21:00:21  20:21:12:08\r\n    cette personne doit quitter\r\n  notre pays pour au moins 5 ans.\r\n\r\n20:21:12:09  20:21:15:16\r\n       La s\u00e9curit\u00e9 a aussi \r\n      une s\u00e9curit\u00e9 de droit.\r\n\r\n20:21:15:18  20:21:20:15\r\nPour l'\u00e9conomie, de savoir comment\r\n    les employ\u00e9s sont trait\u00e9s\r\n\r\n20:21:20:17  20:21:25:16\r\n  dans notre pays, \u00e7a fait partie\r\n     d'un atout tr\u00e8s important\r\n\r\n20:21:25:18  20:21:28:01\r\n          de notre pays.\r\n\r\n20:21:28:03  20:21:32:23\r\n        C'est la stabilit\u00e9\r\n     et la s\u00e9curit\u00e9 de droit.\r\n\r\n20:21:33:00  20:21:37:19\r\n       Y.PERRIN: S'agissant\r\n  des inqui\u00e9tudes de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:21:37:21  20:21:42:06\r\n        J'aimerais rappeler\r\n     que les conditions cadres\r\n\r\n20:21:42:08  20:21:45:00\r\n        sont essentielles.\r\n\r\n20:21:45:02  20:21:50:09\r\n  Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 un atelier\r\nde polissage d'or qui doit engager\r\n\r\n20:21:50:11  20:21:55:02\r\n  un sp\u00e9cialiste de la s\u00e9curit\u00e9,\r\n    faire appel \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n20:21:55:04  20:21:58:12\r\n       de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e ?\r\n\r\n20:21:58:14  20:22:02:20\r\n          Tous ces frais\r\n   sont report\u00e9s sur le client.\r\n\r\n20:22:02:22  20:22:12:10\r\n Les co\u00fbts de production doivent \r\nint\u00e9grer les co\u00fbts de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:22:12:11  20:22:18:16\r\n        Tout cela rench\u00e9rit\r\n      le co\u00fbt du produit fini\r\n\r\n20:22:18:18  20:22:23:13\r\n    et diminue la comp\u00e9titivit\u00e9\r\n        de nos entreprises.\r\n\r\n20:22:23:15  20:22:30:22\r\n   Ce n'est pas une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n20:22:31:00  20:22:35:10\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais\r\n  une r\u00e9ponse de Madame Gaggini.\r\n\r\n20:22:35:11  20:22:39:21\r\n\u00c7a va faire des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires\r\n          pour l'\u00e9conomie ?\r\n\r\n20:22:39:23  20:22:42:15\r\n    C.GAGGINI: Absolument pas.\r\n\r\n20:22:42:17  20:22:45:10\r\n            On d\u00e9rape.\r\n\r\n20:22:45:11  20:22:49:04\r\nVous citez des cas qui n'en sont pas.\r\n\r\n20:22:49:06  20:22:54:01\r\n     Qui \u00e9taient les personnes\r\n    qui ont commis ces d\u00e9lits ?\r\n\r\n20:22:54:03  20:22:58:09\r\n     Si \u00e7a se trouve, ce sont \r\n    les fameux transfrontaliers\r\n\r\n20:22:58:11  20:23:01:17\r\n     qui ne sont pas concern\u00e9s\r\n       par votre initiative.\r\n\r\n20:23:01:19  20:23:04:15\r\n   Gardons le sens de la mesure.\r\n\r\n20:23:04:17  20:23:08:11\r\n      Ne faisons pas croire \r\n     aux gens n'importe quoi.\r\n\r\n20:23:08:12  20:23:11:20\r\n       Ce n'est pas honn\u00eate,\r\n        intellectuellement.\r\n\r\n20:23:11:22  20:23:14:15\r\n Ici, l'enjeu est trop important.\r\n\r\n20:23:14:17  20:23:16:12\r\n        L'heure est grave.\r\n\r\n20:23:16:14  20:23:19:12\r\n Il est temps de se calmer un peu.\r\n\r\n20:23:19:14  20:23:22:11\r\n  Et d'\u00e9couter nos institutions.\r\n\r\n20:23:22:12  20:23:27:01\r\n  Madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\n   l'a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure,\r\n\r\n20:23:27:03  20:23:30:12\r\n        nous avons besoin\r\n      de conditions stables.\r\n\r\n20:23:30:14  20:23:34:00\r\n        Nous avons besoin\r\n     de la libre circulation,\r\n\r\n20:23:34:02  20:23:36:19\r\n   que cela vous plaise ou non.\r\n\r\n20:23:36:21  20:23:44:11\r\n     Il se trouve que l'accord\r\n     sur la libre circulation\r\n\r\n20:23:44:13  20:23:48:03\r\n             est d\u00e9j\u00e0\r\n   en p\u00e9ril depuis le 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n20:23:48:05  20:23:52:11\r\n  Veut-on en rajouter une couche\r\n       pour une initiative\r\n\r\n20:23:52:13  20:23:55:00\r\n   qui est parfaitement inutile\r\n\r\n20:23:55:02  20:23:58:08\r\n       puisque les autorit\u00e9s\r\n       ont concoct\u00e9 une loi\r\n\r\n20:23:58:10  20:24:01:18\r\nqui r\u00e9pond \u00e0 la d\u00e9cision du peuple ?\r\n\r\n20:24:01:20  20:24:06:20\r\n      Quelle est la v\u00e9ritable\r\n  intention de cette initiative ?\r\n\r\n20:24:06:22  20:24:20:19\r\nOn va encore casser une deuxi\u00e8me fois\r\n        la libre circulation.\r\n\r\n20:24:20:21  20:24:26:04\r\n       E.MAMARBACHI: R\u00e9ponse\r\n        de C\u00e9line Amaudruz.\r\n\r\n20:24:26:06  20:24:32:14\r\n        C.AMAUDRUZ: Un mineur\r\nn'est pas concern\u00e9 par le code p\u00e9nal.\r\n\r\n20:24:32:16  20:24:36:06\r\n   Il ne peut pas \u00eatre expuls\u00e9.\r\n\r\n20:24:36:08  20:24:39:12\r\n        Il ne faut pas dire\r\n      tout et n'importe quoi.\r\n\r\n20:24:39:14  20:24:44:12\r\nC.GAGGINI: Un enfant reste un enfant,\r\n        m\u00eame jusqu'\u00e0 40 ans.\r\n\r\n20:24:44:14  20:24:51:16\r\n         Je suis toujours\r\n     la fille de mes parents.\r\n\r\n20:24:51:18  20:24:56:16\r\n  E.MAMARBACHI: Votre initiative\r\n  ne s'applique qu'aux adultes.\r\n\r\n20:24:56:18  20:25:02:03\r\n  C.AMAUDRUZ: Je suis la premi\u00e8re\r\n\u00e0 vouloir une stabilit\u00e9 de ce pays.\r\n\r\n20:25:02:05  20:25:06:14\r\n  E.MAMARBACHI: Il faut rattraper\r\n        le temps de parole.\r\n\r\n20:25:06:16  20:25:10:22\r\n    C.AMAUDRUZ: J'ai l'article\r\n          sous mes yeux.\r\n\r\n20:25:11:00  20:25:16:12\r\n        Celui qui concerne\r\n les r\u00e9cidives de d\u00e9lits mineurs.\r\n\r\n20:25:16:14  20:25:22:17\r\n     L\u00e9sion corporelle simple,\r\n   s\u00e9questration et enl\u00e8vements,\r\n\r\n20:25:22:19  20:25:28:08\r\n   actes d'ordre sexuel avec des\r\nenfants, incendies intentionnels...\r\n\r\n20:25:28:10  20:25:32:21\r\n        Est-ce que ce sont\r\n       des d\u00e9lits mineurs ?\r\n\r\n20:25:32:23  20:25:43:13\r\n   Vous mentez \u00e0 la population.\r\n\r\n20:25:43:15  20:25:50:10\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais\r\n      prendre un autre cas.\r\n\r\n20:25:50:11  20:25:55:22\r\n  Vous me direz si cette personne\r\n     pourrait \u00eatre expulsable.\r\n\r\n20:25:56:00  20:25:59:16\r\n          Prenons le cas\r\n   d'une Espagnole n\u00e9e en Suisse\r\n\r\n20:25:59:18  20:26:02:08\r\n   qui a v\u00e9cu ici toute sa vie.\r\n\r\n20:26:02:10  20:26:05:23\r\n          Elle rencontre\r\n   son ancien mari dans un bar.\r\n\r\n20:26:06:00  20:26:07:22\r\n        Il d\u00e9pose plainte.\r\n\r\n20:26:08:00  20:26:11:21\r\n        Elle est condamn\u00e9e\r\n pour l\u00e9sions corporelles simples.\r\n\r\n20:26:11:23  20:26:16:16\r\nCette personne serait-elle expuls\u00e9e\r\n       si 10 ans auparavant\r\n\r\n20:26:16:18  20:26:22:04\r\n  elle a eu une peine p\u00e9cuniaire\r\n   lors d'un exc\u00e8s de vitesse ?\r\n\r\n20:26:22:07  20:26:27:22\r\nC.AMAUDRUZ: J'aimerais qu'on rappelle\r\n   ce qu'est une peine p\u00e9cuniaire.\r\n\r\n20:26:28:00  20:26:32:03\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n     J'aimerais d'abord savoir\r\n\r\n20:26:32:05  20:26:35:19\r\nsi cette Espagnole sera expuls\u00e9e ?\r\n\r\n20:26:35:21  20:26:42:08\r\n   C.AMAUDRUZ: Pas tout le monde\r\nsait ce qu'est une peine p\u00e9cuniaire.\r\n\r\n20:26:42:10  20:26:46:19\r\n     Ce sont des jours-amende.\r\n\r\n20:26:46:21  20:26:52:04\r\n           Ce n'est pas\r\n    une simple amende d'ordre.\r\n\r\n20:26:52:05  20:27:00:22\r\n   Elle a eu son avertissement.\r\n\r\n20:27:01:00  20:27:08:03\r\n   On peut revenir sur le d\u00e9bat.\r\n\r\n20:27:08:05  20:27:17:02\r\n Si elle recommet un d\u00e9lit qui est\r\n dans la cat\u00e9gorie des r\u00e9cidives,\r\n\r\n20:27:17:04  20:27:22:13\r\n        elle sera expuls\u00e9e.\r\n\r\n20:27:22:15  20:27:28:18\r\nE.MAMARBACHI: S'il y a une r\u00e9cidive,\r\n pour l\u00e9sions corporelles simples,\r\n\r\n20:27:28:20  20:27:35:14\r\n   on pourrait donc \u00eatre expuls\u00e9\r\n         en \u00e9tant n\u00e9 ici.\r\n\r\n20:27:35:16  20:27:43:17\r\n         J'aimerais entendre\r\nnos internautes sur cette initiative.\r\n\r\n20:27:43:19  20:27:54:10\r\nE.MAMARBACHI: Une premi\u00e8re question.\r\n\r\n20:27:54:11  20:27:58:05\r\n      Elle s'adresse \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n20:28:11:03  20:28:14:18\r\n Merci de lui r\u00e9pondre bri\u00e8vement.\r\n\r\n20:28:14:20  20:28:20:02\r\n    Y.PERRIN: C'est insultant \r\n    pour la population suisse.\r\n\r\n20:28:20:04  20:28:26:08\r\nNous avons affaire \u00e0 des millions de\r\ncr\u00e9tins qu'il suffit de programmer.\r\n\r\n20:28:26:10  20:28:29:14\r\n           Je m'insurge\r\n   contre cette id\u00e9e pr\u00e9con\u00e7ue.\r\n\r\n20:28:29:16  20:28:32:09\r\n  Le citoyen suisse est en mesure\r\n\r\n20:28:32:11  20:28:36:06\r\n         de faire le choix\r\n      qu'elle juge judicieux.\r\n\r\n20:28:36:08  20:28:40:08\r\n    Quel que soit la propagande\r\n        qu'on lui inflige.\r\n\r\n20:28:40:10  20:28:45:04\r\nE.MAMARBACHI: La deuxi\u00e8me question\r\n  est pour Simonetta Sommaruga.\r\n\r\n20:28:50:05  20:28:53:23\r\n           S.SOMMARUGA:\r\n     Les deux sont importants.\r\n\r\n20:28:54:01  20:29:00:00\r\n La s\u00e9curit\u00e9, pour chacun de nous,\r\n       c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n20:29:00:02  20:29:05:17\r\n    Mais la s\u00e9curit\u00e9 de droit,\r\n par exemple pour notre \u00e9conomie,\r\n\r\n20:29:05:19  20:29:07:23\r\n     c'est aussi fondamental.\r\n\r\n20:29:08:01  20:29:11:01\r\n       Il ne faut pas mettre\r\n       l'un contre l'autre.\r\n\r\n20:29:11:03  20:29:13:18\r\n   Il faut lutter pour les deux.\r\n\r\n20:29:13:20  20:29:19:03\r\n Et cette initiative ne fait rien \r\npour la s\u00e9curit\u00e9 de chacun de nous.\r\n\r\n20:29:19:05  20:29:22:18\r\n         Elle ne concerne\r\n      que les d\u00e9lits mineurs.\r\n\r\n20:29:22:20  20:29:25:13\r\n Elle menace la s\u00e9curit\u00e9 de droit.\r\n\r\n20:29:25:15  20:29:29:13\r\n     Si je pense au franc fort\r\n      et \u00e0 tous les probl\u00e8mes\r\n\r\n20:29:29:15  20:29:34:11\r\n    avec lesquels notre \u00e9conomie\r\ndoit d\u00e9j\u00e0 essayer de faire son mieux,\r\n\r\n20:29:34:13  20:29:37:14\r\n         on n'a pas besoin\r\n       de plus de probl\u00e8mes.\r\n\r\n20:29:37:16  20:29:41:01\r\n   E.MAMARBACHI: Autre question\r\n      pour C\u00e9line Amaudruz.\r\n\r\n20:29:48:23  20:29:53:06\r\n            C.AMAUDRUZ:\r\n  Je ne trouve pas \u00e7a extr\u00e9miste.\r\n\r\n20:29:53:08  20:29:57:07\r\nJ'aimerais rappeler une r\u00e8gle simple.\r\n\r\n20:29:57:09  20:30:02:09\r\n      Lorsqu'on est \u00e9tranger\r\n   et qu'on arrive dans un pays,\r\n\r\n20:30:02:11  20:30:05:19\r\n c'est \u00e0 l'\u00e9tranger de s'int\u00e9grer.\r\n\r\n20:30:05:21  20:30:11:03\r\n Je ne vais pas aller en mini-jupe\r\n      dans un pays musulman.\r\n\r\n20:30:11:04  20:30:16:02\r\n     Il faut respecter les lois\r\ndu pays dans lequel on est accueilli.\r\n\r\n20:30:16:04  20:30:19:10\r\nDerni\u00e8re question pour C.Luescher.\r\n\r\n20:30:35:16  20:30:38:02\r\n   C.LUESCHER: Si c'\u00e9tait vrai,\r\n\r\n20:30:38:04  20:30:41:14\r\n       je serais le premier\r\n    \u00e0 saluer cette initiative.\r\n\r\n20:30:41:16  20:30:44:16\r\n           Mais ce n'est\r\n        pas du tout le cas.\r\n\r\n20:30:44:18  20:30:49:20\r\n Les cas que vous citez concernent\r\n des touristes de la criminalit\u00e9.\r\n\r\n20:30:49:22  20:30:54:10\r\n      Voire parfois des gens\r\nqui ont d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile\r\n\r\n20:30:54:11  20:30:57:07\r\n  et qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s.\r\n\r\n20:30:57:09  20:31:00:23\r\n     Ce sont des sans-papiers \r\n    ou des requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s.\r\n\r\n20:31:01:01  20:31:04:08\r\n           Ces gens-l\u00e0,\r\n    on doit d\u00e9j\u00e0 les expulser.\r\n\r\n20:31:04:10  20:31:09:07\r\nL'initiative ne concerne que des gens\r\n    qui sont int\u00e9gr\u00e9s chez nous,\r\n\r\n20:31:09:09  20:31:11:11\r\n    qui ont un titre de s\u00e9jour.\r\n\r\n20:31:11:12  20:31:13:20\r\n      Une derni\u00e8re remarque.\r\n\r\n20:31:13:22  20:31:18:04\r\n         Dans l'hypoth\u00e8se\r\n   o\u00f9 l'initiative est refus\u00e9e,\r\n\r\n20:31:18:06  20:31:22:01\r\n       la loi que nous avons\r\n        vot\u00e9e au Parlement\r\n\r\n20:31:22:03  20:31:26:04\r\n et dans laquelle nous avons list\u00e9\r\n      tous les crimes graves\r\n\r\n20:31:26:06  20:31:29:16\r\n         qui donnent lieu\r\n   \u00e0 une expulsion automatique,\r\n\r\n20:31:29:18  20:31:31:15\r\n        entrera en vigueur.\r\n\r\n20:31:31:17  20:31:36:17\r\nCette loi pr\u00e9voit l'expulsion \u00e0 vie\r\n  dans les cas de r\u00e9cidive graves\r\n\r\n20:31:36:19  20:31:42:01\r\n       ce que ne pr\u00e9voit pas\r\n         votre initiative.\r\n\r\n20:31:42:03  20:31:48:08\r\n  Le parlement a fait son travail\r\n     et a fait du bon travail.\r\n\r\n20:31:48:10  20:31:53:22\r\n  E.MAMARBACHI: Votre initiative\r\n  va-t-elle permettre de baisser\r\n\r\n20:31:54:00  20:31:58:07\r\n  v\u00e9ritablement la criminalit\u00e9 ?\r\n\r\n20:31:58:09  20:32:02:10\r\n     J'aimerais qu'on s'arr\u00eate\r\n          sur un chiffre.\r\n\r\n20:32:02:11  20:32:07:04\r\n  Celui de la part des \u00e9trangers\r\n       dans la criminalit\u00e9.\r\n\r\n20:32:07:06  20:32:11:10\r\n      57 % de tous les d\u00e9lits\r\n      commis dans notre pays\r\n\r\n20:32:11:11  20:32:14:08\r\n    le sont par des \u00e9trangers.\r\n\r\n20:32:14:10  20:32:17:08\r\n     Les chiffres sont clairs.\r\n\r\n20:32:17:10  20:32:22:11\r\nLa criminalit\u00e9 est plus importante\r\n       chez les \u00e9trangers.\r\n\r\n20:32:22:12  20:32:26:07\r\n        Vous ne pensez pas\r\n       que cette initiative\r\n\r\n20:32:26:09  20:32:30:11\r\n est la bonne r\u00e9ponse pour r\u00e9duire\r\n     ce taux de criminalit\u00e9 ?\r\n\r\n20:32:30:13  20:32:35:16\r\n S.SOMMARUGA: Si quelqu'un commet\r\n   un crime, il faut le punir.\r\n\r\n20:32:35:18  20:32:39:06\r\n       L\u00e0, cette initiative \r\n      ne change rien du tout.\r\n\r\n20:32:39:08  20:32:42:05\r\n  Elle ne parle pas de punition.\r\n\r\n20:32:42:07  20:32:47:08\r\n Elle dit seulement qui doit \u00eatre\r\n   expuls\u00e9 pour au moins 5 ans.\r\n\r\n20:32:47:10  20:32:56:10\r\nLes crimes graves, tout ce qui \u00e9tait\r\n     discut\u00e9 ici il y a 5 ans,\r\n\r\n20:32:56:11  20:33:00:15\r\n        c'est dans la loi.\r\n\r\n20:33:00:17  20:33:05:17\r\nMaintenant, on va beaucoup plus loin\r\n       avec cette initiative.\r\n\r\n20:33:05:19  20:33:10:12\r\n        On ne respecte plus\r\n       si quelqu'un vit ici.\r\n\r\n20:33:10:14  20:33:15:10\r\nMadame Gaggini a commenc\u00e9 \u00e0 le dire.\r\n\r\n20:33:15:11  20:33:19:00\r\n Mais il faut l'expliquer encore.\r\n\r\n20:33:19:02  20:33:23:02\r\n L'accord sur la libre circulation\r\n          des personnes.\r\n\r\n20:33:23:04  20:33:26:21\r\n           Tout le monde\r\n    sait les probl\u00e8mes qu'on a.\r\n\r\n20:33:26:23  20:33:39:03\r\n On est dans des n\u00e9gociations tr\u00e8s\r\ndifficiles avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:33:39:05  20:33:43:03\r\n            Maintenant,\r\non vient encore avec une initiative.\r\n\r\n20:33:43:05  20:33:47:19\r\n     Pourra-t-on encore trouver\r\nune solution avec cette initiative ?\r\n\r\n20:33:47:21  20:33:51:04\r\n      Sans s\u00e9curit\u00e9 de droit,\r\n          sans stabilit\u00e9,\r\n\r\n20:33:51:06  20:33:55:22\r\n      nos atouts pour notre\r\nplace de travail, c'est en danger.\r\n\r\n20:33:56:00  20:34:00:04\r\n   E.MAMARBACHI: Votre solution,\r\n    c'est la loi du parlement.\r\n\r\n20:34:00:06  20:34:04:17\r\n Madame Amaudruz, votre solution,\r\n       c'est l'initiative.\r\n\r\n20:34:04:19  20:34:07:11\r\n     Qu'en est-il des co\u00fbts ?\r\n\r\n20:34:07:11  20:34:13:03\r\nOn a dit que cette initiative allait\r\n  cr\u00e9er des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:34:13:05  20:34:18:12\r\nC'est notamment le procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\n  du canton de Berne qui l'a dit.\r\n\r\n20:34:18:14  20:34:20:15\r\n            Il est UDC.\r\n\r\n20:34:20:17  20:34:25:11\r\n Toutes ces personnes expulsables\r\n    auraient droit \u00e0 un avocat\r\n\r\n20:34:25:12  20:34:28:14\r\n pay\u00e9 en grande partie par l'Etat.\r\n\r\n20:34:28:16  20:34:35:01\r\nEst-ce que votre initiative ne va pas\r\nengendrer des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires ?\r\n\r\n20:34:35:03  20:34:38:18\r\n   C.AMAUDRUZ: Vous avez raison.\r\n\r\n20:34:38:20  20:34:44:08\r\nAujourd'hui, les co\u00fbts de la prison,\r\n    c'est 1 milliard par ann\u00e9e.\r\n\r\n20:34:44:10  20:34:49:05\r\n         73 % des prisons\r\n sont remplies par des \u00e9trangers.\r\n\r\n20:34:49:07  20:34:53:16\r\n       \u00c7a \u00e9quivaut \u00e0 combien\r\n       de frais par ann\u00e9e ?\r\n\r\n20:34:53:18  20:34:57:17\r\n           730 millions.\r\n\r\n20:34:57:19  20:35:04:11\r\n  Pour moi, ce qui est important,\r\n    c'est de me dire qu'on fait\r\n\r\n20:35:04:13  20:35:08:08\r\n        un effet dissuasif\r\n      avec cette initiative.\r\n\r\n20:35:08:10  20:35:11:00\r\n       Prenez d'autres pays.\r\n\r\n20:35:11:02  20:35:16:15\r\n    Lorsqu'on a une politique\r\n  et des crimes qui sont clairs,\r\n\r\n20:35:16:17  20:35:19:20\r\n vous ne faites pas d'infraction.\r\n\r\n20:35:19:22  20:35:21:22\r\n         Prenez Singapour.\r\n\r\n20:35:22:00  20:35:25:21\r\n   Ce n'est pas le gouvernement\r\n           que j'envie.\r\n\r\n20:35:25:23  20:35:30:14\r\n  Mais on sait que si on commet \r\n une infraction, on sera expuls\u00e9.\r\n\r\n20:35:30:16  20:35:33:12\r\n   Et l\u00e0-bas, il fait bon vivre.\r\n\r\n20:35:33:14  20:35:39:01\r\n  E.MAMMARBACHI: Il y aura moins\r\n  d'\u00e9trangers dans les prisons ?\r\n\r\n20:35:39:03  20:35:42:18\r\n   Il y aura un effet dissuasif.\r\n\r\n20:35:42:20  20:35:48:21\r\nNous avons espoir que nous prendrons\r\ndes \u00e9trangers qui veulent s'int\u00e9grer\r\n\r\n20:35:48:23  20:35:53:02\r\n         dans notre pays\r\n   et faire marcher l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:35:53:04  20:35:58:21\r\n  Ce n'est pas un criminel qui va\r\n assurer l'\u00e9conomie de notre pays.\r\n\r\n20:35:58:23  20:36:05:06\r\nL'\u00e9conomie, c'est des accords-cadre,\r\n      mais pas des criminels.\r\n\r\n20:36:05:08  20:36:09:19\r\nJ'aimerais qu'on pense \u00e0 la victime.\r\n\r\n20:36:09:21  20:36:17:05\r\n   On ne parle que du criminel.\r\n\r\n20:36:17:07  20:36:22:18\r\n  E.MAMARBACHI: Cette initiative va\r\npermettre de r\u00e9duire cette population\r\n\r\n20:36:22:20  20:36:26:11\r\n       \u00e9trang\u00e8re importante\r\n        dans nos prisons ?\r\n\r\n20:36:26:12  20:36:28:17\r\n         C.LUESCHER: Non.\r\n\r\n20:36:28:19  20:36:33:21\r\n Les gens qui purgent leur peine,\r\n  qu'ils soient expuls\u00e9s ou non,\r\n\r\n20:36:33:22  20:36:37:13\r\n      ils purgent leur peine.\r\n\r\n20:36:37:15  20:36:43:14\r\nSur les 73 % d'\u00e9trangers en prison,\r\n  combien ont un titre de s\u00e9jour.\r\n\r\n20:36:43:16  20:36:47:10\r\n            \u00c0 mon avis,\r\n  c'est une tr\u00e8s faible minorit\u00e9.\r\n\r\n20:36:47:11  20:36:53:07\r\nLes gens qui ont un titre de s\u00e9jour\r\n    et qui sont bien int\u00e9gr\u00e9s,\r\n\r\n20:36:53:09  20:36:58:10\r\nce n'est pas ceux qui co\u00fbtent cher.\r\n\r\n20:36:58:11  20:37:06:11\r\n       Les co\u00fbts sont cr\u00e9\u00e9s\r\n  par des \u00e9trangers qui n'ont pas\r\n\r\n20:37:06:12  20:37:14:09\r\nde titre de s\u00e9jour, et qui ne sont\r\npas touch\u00e9s par cette initiative.\r\n\r\n20:37:14:11  20:37:22:06\r\n J.SANCHEZ: Je m'inscris en faux par\r\nrapport \u00e0 ce que dit Ma\u00eetre Luescher.\r\n\r\n20:37:22:08  20:37:28:03\r\n  Au d\u00e9but, on aura peut-\u00eatre un\r\n  engorgement dans les prisons.\r\n\r\n20:37:28:05  20:37:33:10\r\n         Il faudra mettre\r\n     en application cette loi.\r\n\r\n20:37:33:11  20:37:43:17\r\n Mais \u00e7a sera tellement dissuasif\r\n      pour le r\u00e9cidiviste...\r\n\r\n20:37:43:19  20:37:48:21\r\n    L'\u00e9conomie est florissante\r\n           \u00e0 Singapour.\r\n\r\n20:37:48:23  20:37:55:13\r\n       Elle est florissante \r\n      dans les pays du golfe.\r\n\r\n20:37:55:15  20:38:01:22\r\n   E.MAMARBACHI: Ce ne sont pas\r\n   vos mod\u00e8les de d\u00e9mocratie ?\r\n\r\n20:38:02:00  20:38:05:15\r\n      J.SANCHEZ: Pas du tout.\r\n\r\n20:38:05:17  20:38:11:07\r\n C.LUESCHER: Une fois que les gens\r\n     auront purg\u00e9 leur peine,\r\n\r\n20:38:11:08  20:38:16:04\r\n   il faudra qu'on les d\u00e9tienne\r\n      avant de les renvoyer.\r\n\r\n20:38:16:06  20:38:19:23\r\nE.MAMARBACHI: Et si on concluait ?\r\n\r\n20:38:20:01  20:38:29:12\r\n    Je vous propose de conclure\r\n          cette \u00e9mission\r\n\r\n20:38:29:14  20:38:35:12\r\n     avec le regard que notre\r\n  illustrateur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 a choisi.\r\n\r\n20:38:35:14  20:38:40:00\r\n\u00c7a m\u00e9rite une r\u00e9action de votre part,\r\n            Yvan Perrin.\r\n\r\n20:38:40:02  20:38:50:02\r\n   Vous \u00eates d'accord avec Mix ?\r\n\r\n20:38:54:22  20:38:59:07\r\n    Y.PERRIN: Je me limiterais\r\n       aux 4 premiers mots.\r\n\r\n20:38:59:09  20:39:03:08\r\n   \"Faire peur aux criminels, \u00e7a\r\n             suffit.\"\r\n\r\n20:39:03:10  20:39:10:20\r\n  E.MAMARBACHI: Qu'est-ce que vous\r\ndites aux Suisses pour qu'ils disent\r\n\r\n20:39:10:22  20:39:16:05\r\n     OUI \u00e0 votre initiative ?\r\n\r\n20:39:16:07  20:39:22:22\r\n C.AMAUDRUZ: Pensez aux victimes.\r\n\r\n20:39:23:00  20:39:28:12\r\n    Elles sont au centre de nos\r\n          pr\u00e9occupations.\r\n\r\n20:39:28:14  20:39:33:14\r\n Les crapules qui leur ont fait du\r\n       mal, l'UDC fait tout\r\n\r\n20:39:33:16  20:39:36:09\r\n        pour les renvoyer.\r\n\r\n20:39:36:11  20:39:39:23\r\n E.MAMARBACHI: Que dites-vous aux\r\n\r\n20:39:40:01  20:39:44:07\r\n    Suisses pour rejeter cette\r\n           initiative.\r\n\r\n20:39:44:09  20:39:50:03\r\nS.SOMMARUGA: Elle change les r\u00e8gles \r\nde notre d\u00e9mocratie directe qui nous\r\n\r\n20:39:50:05  20:39:53:11\r\n           sont ch\u00e8res.\r\n\r\n20:39:53:13  20:39:56:16\r\n    On n'exclut pas les juges.\r\n\r\n20:39:56:18  20:39:59:14\r\n   On n'exclut pas le parlement.\r\n\r\n20:39:59:16  20:40:03:13\r\n          \u00c7a fait partie\r\n   de notre d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n20:40:03:15  20:40:08:11\r\nAvec cette initiative, on traite tous\r\n   les \u00e9trangers de la m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n20:40:08:13  20:40:15:17\r\n Quelqu'un qui a commis un d\u00e9lit \r\n mineur est puni de la m\u00eame fa\u00e7on\r\n\r\n20:40:15:22  20:40:21:10\r\n qu'il soit n\u00e9 en Suisse ou qu'il\r\ns'agisse d'un criminel de passage.\r\n\r\n20:40:21:14  20:40:25:04\r\n             On a d\u00e9j\u00e0\r\n  assez de probl\u00e8mes \u00e9conomiques.\r\n\r\n20:40:25:06  20:40:28:18\r\nNotre \u00e9conomie a besoin de stabilit\u00e9\r\n\r\n20:40:28:20  20:40:34:10\r\n et de s\u00e9curit\u00e9 de droit. Avec cette\r\ninitiative, on mettra encore une fois\r\n\r\n20:40:34:11  20:40:40:08\r\nune complication pour nos relations\r\n     avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:40:40:10  20:40:44:20\r\nLes milieux \u00e9conomiques disent non \u00e0\r\n         cette initiative.\r\n\r\n20:40:44:22  20:40:48:05\r\n Cette initiative va beaucoup trop\r\n               loin.\r\n\r\n20:40:48:07  20:40:53:04\r\nE.MAMARBACHI: Le 28 f\u00e9vrier prochain,\r\n     c'est vous qui trancherez.\r\n\r\n20:40:53:06  20:40:55:17\r\n    Merci de nous avoir suivi.\r\n\r\n20:40:55:19  20:41:00:05\r\nLa semaine prochaine, nouveau d\u00e9bat\r\n           d'actualit\u00e9.\r\n\r\n20:41:00:07  20:41:05:21\r\n   Nous recevrons le pr\u00e9sident de\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration J.Schneider-Ammann.\r\n\r\n20:41:05:23  20:41:10:07\r\n    D'ici l\u00e0, portez-vous bien.\r\n\r\n20:41:11:13  20:41:17:17\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT022797\r\nDate de transcription : 22-JAN-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS2 (19:38:54 > 19:39:10) [91%] : \r\nVoil\u00e0 la nouvelle affiche de campagne de l'UDC pour le renvoi des \u00e9trangers criminels enfin nouvelle, \u00e7a ne vous rappelle rien en 2010, d\u00e9j\u00e0, les Suisses ont dit oui \u00e0 l'expulsion des moutons noirs, une victoire sans appel au menu de laisser d\u00e9j\u00e0 seul contre tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (19:39:12 > 19:39:32) [89%] : \r\nL'initiative donn\u00e9 5 ans au Parlement pour passer du retour aux actes, ce qui fut fait, mais pas assez vite et pas assez bien selon l'UDC, elle a donc lanc\u00e9 avant l'issue des d\u00e9bats, une 2\u00e8me initiative un catalogue stricte de tout ce qui doit mener \u00e0 l'expulsion des criminels \u00e9trangers pictogrammes H\u00e9l\u00e8ne Cardin je vous garantis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (19:39:32 > 19:39:39) [94%] : \r\nDire que cette votation, nous allons la gagner et avec un score sup\u00e9rieur \u00e0 notre 1\u00e8re initiative pour le renvoi des \u00e9trangers criminels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (19:39:40 > 19:39:49) [89%] : \r\nLa 2\u00e8me initiative est combattue par un large front tous les autres partis bourgeois, la gauche et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral consid\u00e8re que c'est le Tour de vices de trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (19:39:49 > 19:39:57) [81%] : \r\nAvec l'initiative de vision neuve on va beaucoup plus loin, c'est aussi pour des petits d\u00e9lits, qu'il y a un renvoi automatique, il y a plus les juges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (19:39:58 > 19:40:08) [93%] : \r\nAlors, le Parlement a-t-il trop tard\u00e9, l'UDC joue-t-elle un jeu dangereux avec nos institutions quelle c\u00e9l\u00e9rit\u00e9 avec les \u00e9trangers criminels, c'est tout de suite le d\u00e9bat d'Infrarouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (19:40:18 > 19:41:16) [91%] : \r\nBonsoir, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous pour cette \u00e9mission sp\u00e9ciale votation le 28 f\u00e9vrier prochain, vous devrez \u00e0 nouveau vous prononcer sur les criminels s'\u00e9trangers alors faut-il les renvoyer de fa\u00e7on automatique pour des d\u00e9lits graves, mais aussi pour des d\u00e9lits moins graves, c'est la question qui vous est pos\u00e9e alors ce soir, nous allons prendre des exemples tr\u00e8s concrets pour que vous puissiez vous prononcer en connaissance de cause, faites-nous part aussi de vos remarques sur les r\u00e9seaux sociaux on d\u00e9bat avec vous et avec nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite avec nous ce soir Jean sentent chaise, ancien policier d\u00e9put\u00e9 MCG \u00e0 Gen\u00e8ve, Cristina Gaggini, la directrice romande l'\u00e9conomie suisse Yvan Perrin, le tout nouveau pr\u00e9sident de l'UDC Neuch\u00e2tel, Christian L\u00fcscher, le vice- pr\u00e9sident du PLR, C\u00e9line Amaudruz, l'autre UDC de notre plateau conseill\u00e8re nationale genevoise et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga merci \u00e0 vous tous, c'est d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:41:19 > 19:41:33) [88%] : \r\nEt ce d\u00e9bat bien on commence tout de suite du c\u00f4t\u00e9 des initiants les initiants c'est vous \u00e0 l'UDC C\u00e9line Amaudruz, bonsoir, bonsoir, dans le fond pourquoi revoter alors qu'on l'a d\u00e9j\u00e0 dit, les Suisses ont d\u00e9j\u00e0 dit oui \u00e0 une 1\u00e8re, initiative de l'UDC, c'\u00e9tait en 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:41:33 > 19:43:00) [86%] : \r\nAlors, comme vous venez de dire lui le peuple les comptes on on dit oui mais \u00e0 Oran bois syst\u00e9matique et automatique des criminels \u00e9trangers est forc\u00e9 de constater que la loi d'application qui a \u00e9t\u00e9 retenue par le conseil : faites, propos\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est retenu par les chambres ne pr\u00e9voit pas le renvoi syst\u00e9matique et automatique, pourquoi je dis \u00e7a parce qu'elle pr\u00e9voit un cas de rigueur qu'est-ce que c'est qu'un cas de rigueur cette demande, le juge a une marge d'appr\u00e9ciation et il peut, selon le texte, exceptionnellement, d\u00e9j\u00e0 il faudra m'expliquer ce que c'est, exceptionnellement, ne pas renvoyer ou donc il a cette possibilit\u00e9 de ne pas renvoyer et nous et d'autres, comment il va faire son son opinion, comment va se faire sa marge d'appr\u00e9ciation, le fera en fonction des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s de criminels face aux int\u00e9r\u00eats publics, h\u00e9 bien nous, \u00e0 l'UDC nous voulons mette les int\u00e9r\u00eats de la victime en primeur, nous voulons mette les int\u00e9r\u00eats publics, donc la s\u00e9curit\u00e9 de nos citoyens en avant et ce que nous voulons aussi pr\u00e9ciser ce que vous pensez bien que si nous prenons un avocat reconnu place pour nous mettre Luchaire allez non malade hyst\u00e9rique innovation alors jouer son raisonnement qui aura comme avocat, comme client un criminel, je peux vous garantir qu'il trouvera toujours moyen de faire en sorte que son pire on tombe dans les cas de rigueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:43:00 > 19:43:26) [85%] : \r\nAlors nous allons mais le savait, ni pour les humains, est ce que vous nous dites, madame et vous nous dites : dans le fond, on a vot\u00e9, mais le peuple n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu, c'est ce qu'on entend aussi beaucoup dans cette campagne la volont\u00e9 populaire qui a \u00e9t\u00e9 bafou\u00e9e madame la concert f\u00e9d\u00e9ral bonsoir sur ce 1er argument qu'on entend beaucoup ces derni\u00e8res semaines, qu'est ce que vous dites est-ce que vous avez trop tard\u00e9, ce que le Parlement a trop tard\u00e9 \u00e0 mettre sous toit la 1\u00e8re initial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:43:26 > 19:45:49) [88%] : \r\nL'UDC non, le Parlement n'a pas tard\u00e9 parce que les initiants m\u00eame avait fait avait donn\u00e9 une d\u00e9lai ils ont dit : on a 5 ans apr\u00e8s que l'initiative \u00e9tait accept\u00e9e pour faire une loi, la loi est termin\u00e9e, elle est faite, le Parlement vous aussi vous avez vot\u00e9 sur ce c'est toi alors le d\u00e9lai \u00e9tait \u00e0 ce la loi a \u00e9t\u00e9 fait dans le d\u00e9lai 2\u00e8me point et je crois que \u00e7a le point le peut-\u00eatre encore le plus important, c'est que l'initiative sur le renvoi des \u00e9trangers criminels le Parlement, il a fait son travail, parce que l'\u00c9glise initiant avait dit pour Didier d\u00e9lit grave, il faut avoir un renvoi des \u00e9trangers automatique et syst\u00e9matique et c'est exactement \u00e7a que le Parlement a d\u00e9cid\u00e9 ce que il y a maintenant dans cette initiative de mise en oeuvre, \u00e7a va beaucoup plus loin cette initiative, c'est pas une initiative, c'est pas une copie de cette initiative sur le renvoi, mais c'est une initiative de durcissement, si vous regardez qu'est-ce qu'il y a donc, c'est une initiative qu'on va voter maintenant la fin f\u00e9vrier, alors il y a un renvoi automatique pour des d\u00e9lits mineurs, pour tous, la population \u00e9trang\u00e8re en fait pas de diff\u00e9rence qui est quelqu'un, un p\u00e8re de famille qui vit depuis 40 ans, en Suisse, qui a toujours qui a fait ses \u00e9coles ici qui a des enfants qui a toujours pay\u00e9 ses imp\u00f4ts et qui a fait un d\u00e9lit mineur et 6 ou 6 7 un criminel de passage qui fait ou si c'est un assassin, vous m\u00e9langez vous mettez tous ensemble et vous dites en regarde m\u00eame pas, vous avez mentionn\u00e9 vous- m\u00eame madame a montr\u00e9 qu'il y a plus de juges qui regardent, on dit : vous \u00eates un \u00e9tranger, \u00e7a nous int\u00e9resse pas, si vous \u00eates un p\u00e8re famille \u00e7a nous int\u00e9resse pas, si c'est un viol si cet ananas \u00e7a \u00e7a aussi c'\u00e9tait quelqu'un qui allait dans un kiosque pour voler quelques bouteilles de bi\u00e8re, vous \u00eates syst\u00e9matiquement expuls\u00e9s de notre pays, et l\u00e0 je dois vous dire \u00e7a, c'est un durcissement qui va pas savoir plus, c'est termin\u00e9, \u00e7a n'a rien \u00e0 faire avec cette initiative, sur laquelle on avait vot\u00e9 et c'est exactement pourquoi il y a le Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a 40 membres du Conseil des \u00c9tats qui a sign\u00e9 un manifeste dit c'est une initiative, elle va pas seulement trop loin, mais cette ann\u00e9e \u00e0 une attaque contre l'\u00c9tat de droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:45:49 > 19:45:56) [89%] : \r\nAlors votre initiative votre initiative durcit la loi l\u00e0 dessus, vraiment madame Andr\u00e9 qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (19:45:56 > 19:47:16) [86%] : \r\nElle, elle pr\u00e9cise et puis encore une fois, c'est une nouvelle initiative qui doit r\u00e9colter la double majorit\u00e9, donc l\u00e0, \u00e7a ne pose pas de probl\u00e8me d\u00e9mocratique mais j'aimerais quand m\u00eame revenir comme vous dites des d\u00e9lits mineurs, quand vous \u00eates une victime, il n'y a pas de d\u00e9lit mineur, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important de dire, et notre initiative ne dit ne n'expulse pas pour des d\u00e9lits mineurs soit Crime grave ce carton rouge soit c\u00e9d\u00e9e Crime moins grave des d\u00e9lits et \u00e0 ce moment-l\u00e0, il y a premi\u00e8rement un avertissement comme au foot, et deuxi\u00e8mement, vous \u00eates renvoy\u00e9 mais j'aimerais quand m\u00eame donner une petite diff\u00e9rence qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par l'Office de la statistique f\u00e9d\u00e9rale des chiffres ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s hier sur votre plateau, en 2014, s'il y avait la loi d'application que vous nous proposez, on aurait eu 3863 criminels renvoy\u00e9 si nous prenons l'initiative UDC nous eu 10210 criminels envoyez donc maintenant ceux qui ont fait la diff\u00e9rence, c'est donc les exceptions, vous nous soumettez \u00e0 l'article 66, elle n'y a de 6347 madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale 347 ce n'est pas des exceptions, \u00e7a vient gentiment la r\u00e8gle, et encore une fois, l'UDC vous remettre au centre du d\u00e9bat, la victime, et encore une fois pour une victime, il n'y a pas de petits d\u00e9lits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:47:17 > 19:48:20) [84%] : \r\nElle se os\u00e9 mentionner le le l'exemple des des \u00e9tudiants qui font une f\u00eate, un Suisse un \u00e9tranger, ils vont dans un kiosque, je vous ai mentionn\u00e9 cet exemple bouge beaucoup, vous pouvez vous voulez pas parler de \u00e7a, parce que alors vous ils volent quelques bouteilles de bi\u00e8re, le Suisse, les 200 puni, bien s\u00fbr, ils ont une peine p\u00e9cuniaire, le Suisse, ils paient l'\u00e9tranger, il \u00e9tait expuls\u00e9, il \u00e9tait n\u00e9 en Suisse et vous parlez, les chiffres que vous avez mentionn\u00e9es, c'est la preuve que vous donnez vous m\u00eame que cette initiative de mise en oeuvre, elle va beaucoup plus loin de ce que vous aviez propos\u00e9 et Elvis plus maintenant les d\u00e9lits graves mais exactement, on a tous ces renvoi parce que maintenant, avec cette initiative, vous prenez tout le monde, chaque \u00e9tudiant qui avait d\u00e9marr\u00e9 je termine en jamais excusez-moi de malheur, vous prenez chaque personne qui est n\u00e9e en Suisse n'importe pour dire un petit d\u00e9lit, une bagatelle et vous sortez du pays pour au moins 5 ans, et \u00e7a c'est exactement la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (19:48:20 > 19:48:29) [71%] : \r\nB\u00e9rang\u00e8re : c'est dans les Suisses et de plaisir, vous \u00e9coutez, permettez, on est d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 dans le vif du d\u00e9bat voil\u00e0 maman d\u00e9j\u00e0 rentr\u00e9 dans le vif des octrois, si je ne suis pas s\u00fbr Madame rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:48:29 > 19:49:19) [90%] : \r\nQue tout le monde comprenne les diff\u00e9rences entre effectivement la loi et l'initiative, on va y revenir dans dans un sujet, mais rappelons quand m\u00eame, \u00e0 l'adresse de t\u00e9l\u00e9spectateurs donc, donc on a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 avec une 1\u00e8re fois sur cette initiative UDC, c'\u00e9tait en 2010 avec 52 avril 9 pourcent de de oui le Parlement comme vous l'expliquez, madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a mis sous toit la loi d'application de cette 1\u00e8re initiative en 2015 mais pour lui laisser \u00e7a n'allait pas assez vite, donc le parti a lanc\u00e9 une dizaine 2\u00e8me initiative en, de 12 pr\u00e9cis\u00e9ment, sur laquelle donc on votera \u00e0 fin f\u00e9vrier, j'aimerais bien qu'on reste quand m\u00eame sur les principes quand m\u00eame de cette initiative, avec vous, Christian L\u00fcscher, vous qui repr\u00e9sentez le PLR ce soir, vous \u00eates aux c\u00f4t\u00e9s du Parti socialiste, pas tous les jours qu'on voit \u00e0 droite \u00e9bauche ensemble combattre une initiative dans le fond pourquoi cette opposition massive \u00e0 ce texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:49:19 > 19:53:06) [87%] : \r\nD'abord, je suis du c\u00f4t\u00e9 des institutions, donc du parlement et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et non pas du Parti socialiste, je crois que \u00e7a fait quand m\u00eame une petite diff\u00e9rence, \u00e7a fait d'autant plus une diff\u00e9rence que j'ai \u00e9t\u00e9 pendant 8 ans \u00e0 la commission des affaires juridiques du Conseil national et que syst\u00e9matiquement, j'ai particip\u00e9, lorsqu'on \u00e9tait pas m\u00eame l'auteur au durcissement du Code p\u00e9nal, dans un certain nombre de domaines, notamment la la question des jours amendes et donc personne ne peut me soup\u00e7onner d'ang\u00e9lisme dans le domaine du droit p\u00e9nal, pourquoi je suis contre cette initiative, d'abord pour les raisons qui ont \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9es, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale tout \u00e0 l'heure et puis aussi parce que j'estime que, sur cette initiative, l'UDC se d\u00e9dit et pourquoi elle se d\u00e9dire, d'abord parce que son initiative sur laquelle nous sommes prononc\u00e9s en 2010, parler des criminels \u00e9trangers et dans l'esprit populaire, m\u00eame si on fait pas une distinction entre le Crime le d\u00e9lit la contravention quand on parle de criminels, on parle de gens qui commettent des des offenses tr\u00e8s s\u00e9rieuse comme l'assassinat, le viol, etc etc \u00e7a parle de Crime, or l\u00e0, dans cette initiative mise en oeuvre, on ajoute des d\u00e9lits, des choses qui qui sont mineurs et d'ailleurs : des d\u00e9lits dans lesquels il y a, il peut y avoir absolument aucune victime, contrairement \u00e0 ce que vous dites \u00e7a, c'est la 1\u00e8re chose et puis l'UDC se d\u00e9die \u00e9galement parce que lorsque l'on le peuple a vot\u00e9 en 2010 il a donn\u00e9 un mandat au Parlement, c'\u00e9tait l'article 4 le l'alin\u00e9a 4 de la disposition constitutionnelle, il \u00e9tait \u00e9crit le l\u00e9gislateur pr\u00e9cise les faits constitutifs des infractions vis\u00e9es \u00e0 l'alin\u00e9a 3 et le donc l'UDC nous a donn\u00e9 \u00e0 et le peuple a donn\u00e9 au l\u00e9gislateur le mandat de faire une loi, et cette loi, nous l'avons fait et d'ailleurs elle va parfois beaucoup plus loin que l'initiative sur sur la mise en oeuvre, parce que elle pr\u00e9voit la loi que nous avons vot\u00e9 au Parlement, elle pr\u00e9voit par exemple l'expulsion \u00e0 vie ce que votre initiative ne pr\u00e9voit pas et nous l'avons pr\u00e9vu dans des cas de d'extr\u00eame d'extr\u00eame gravit\u00e9, mais le v\u00e9ritable probl\u00e8me aujourd'hui c'est que Madame la course f\u00e9d\u00e9rale a dit on enl\u00e8ve le pouvoir aux juges et on est dans un syst\u00e8me tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9 en Suisse, dans lequel on peut effectivement donner des mandats au juge dans l'assassinat, par exemple, c'est Millenium disant mais on laisse toujours une marge d'appr\u00e9ciation et votre parti, l'UDC et notre parti, le PLR se battent syst\u00e9matiquement pr\u00e9cis\u00e9ment pour qu'on rende le pouvoir aux juges, je pense \u00e0 vie \u00e0 Citura o\u00f9 nous estimons que la loi est beaucoup trop dur et par exemple au jours amende on voulait donner aux juges le pouvoir aussi de donner des courtes peines de Private privative de libert\u00e9, les jours amendes je vous donne juste un exemple, et je n'aurai termin\u00e9 avec votre initiative sur le la mise en oeuvre, on peut avoir le cas de d'un d'un jeune homme de 18 ans qui est n\u00e9e en Suisse \u00e0 ce go\u00fbt nos un ch\u00e8que dans votre parti, certains essayent de d'adoucir l'initiative en disant que \u00e7a s'appliquerait \u00e0 des, elle ne s'appliquerait pas \u00e0 des segundo alors que le texte tr\u00e8s clair, vous l'avez d'ailleurs dit Mahmoud, ce sont des \u00e9trangers par exemple une une infraction routi\u00e8re \u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans on roule de nuit \u00e0 130 au lieu de 80 sur une autre, une semi- autoroute d\u00e9serte avec \u00e0 sicura, c'est un an de prison minimum et donc cette personne ne sera condamn\u00e9 \u00e0 un an de prison minimum c'est quelqu'un qui ensuite devenir p\u00e8re de famille qui a fait des \u00e9tudes, qui a un emploi sur lequel un employeur a mis\u00e9, il fait des enfants et \u00e0 28 ans, un soir, il sort avec des copains et tombe dans une rixe, par hasard, ou alors il y a une petite bagarre entre copains, \u00e0 propos d'une d'une d'une copine ou que sais-je, il y a et et un, et, et, et, ce, ce jeune homme donne un coup de poing dans le nez de l\u00e0 de l'un de ses camarades et l'on d\u00e9pose plainte condamn\u00e9 pour l\u00e9sions corporelles simples \u00e0 30 jours amende avec sursis, ce monsieur cet individu-l\u00e0, selon votre initiative doit \u00eatre expuls\u00e9 de Suisse, automatiquement, il est n\u00e9 ici, il a commis certains d\u00e9lits contre un de ses copains, mais c'est pas tr\u00e8s grave, et puis il y a eu des enfants est int\u00e9gr\u00e9 l'emploi la semaine suivante \u00e0 la Suisse, la Suisse a mis\u00e9 \u00e9conomiquement sur cette personne et le juge n'a plus le choix, il doit l'\u00e9couter \u00e7a et \u00e7a, j'estime que c'est une aberration et dans ce sens \u00e0 votre initial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (19:53:06 > 19:53:09) [78%] : \r\nUn 4\u00e8me groupe comme dans une mauvaise, rien de tr\u00e8s concret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:53:09 > 19:53:24) [90%] : \r\nIl illustre, si vraiment ce qu'on vous reproche \u00e0 votre initiative, Monsieur Perrin je salue le fait que vous fassiez votre rentr\u00e9e politique, notamment sur le le plateau d'Infrarouge merci qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 monsieur Luscher d\u00e9finitivement est-ce que c'est pas le Tour de vices de trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:53:24 > 19:53:39) [92%] : \r\nNon, d\u00e9j\u00e0 ma\u00eetre L\u00fcscher souligne que le la Suisse a mis\u00e9 sur l'individu qui manifestement lui n'a pas mis\u00e9 sur la Suisse, puisque nous avons quand m\u00eame proc\u00e9d\u00e9 proc\u00e9dure de naturalisation facilit\u00e9e pour les gens qui sont n\u00e9s ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:53:39 > 19:53:47) [77%] : \r\nS'agit ce que vous voulez \u00e9viter ce qui est trop naturalis\u00e9, vous poussez les gens dans la motorisation alors c'est ce alors c'est ce que ce que on voulait \u00e9viter, il y a un certain paradoxe vous permet vous dire Monsieur Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:53:47 > 19:54:15) [88%] : \r\nEt il n'y a pas de paradoxe : nous souhaitons que les gens qui obtiennent la nationalit\u00e9 suisse reconnaissant certains nombres de normes qui ont cours chez nous que vous connaissez mieux que moi, et nous pensons que ce n'est pas une bonne id\u00e9e de donner un passeport suisse \u00e0 quelqu'un qui en fera un mauvais usage, donc s'agissant du fait que le p\u00e8re de l'initiative, conseiller national forte \u00e0 des grimpeurs alors effectivement c'est juste, il s'inqui\u00e8te des hausse et l\u00e0 j'aimerais alors reprendre les termes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:54:15 > 19:54:38) [88%] : \r\nOn va revenir sur les secondairement sur cet exemple tr\u00e8s pr\u00e9cis puisque depuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission dans le fond et c'est les opposants qui vous reprochent, \u00e7a, c'est de dire que cette initiative vise aussi des cas mineurs alors l\u00e0, pr\u00e9cis\u00e9ment, on parle de rixes, on parle d'amende, peines p\u00e9cuniaires pour un exc\u00e8s de vitesse est-ce que \u00e7a tr\u00e8s franchement monsieur Terrain : on n'est pas dans l'exc\u00e8s de votre initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (19:54:38 > 19:54:46) [91%] : \r\nJe ne crois pas, je ne crois pas, comme l'a dit Madame \u00e0 moudre il y a le carton jaune \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous avez un carton jaune, vous savez que vous devez de vous devez vous tenir tranquille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:54:46 > 19:54:57) [88%] : \r\nEffectivement vous tomb\u00e9 par hasard dans une rixe \u00e0 \u00e7a, on peut aussi ne pas tomber dans une rixe pas n\u00e9cessaire de r\u00e9gler les peines de coeur \u00e0 coups de poing et r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:54:57 > 19:55:01) [90%] : \r\nSuper, la soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il faut quand m\u00eame admettre que il peut se passer certaines choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:55:01 > 19:55:08) [92%] : \r\nOn est d'accord effectivement la testost\u00e9rone nous conduit parfois \u00e0 des extr\u00e9mit\u00e9s, c'est ce que conc\u00e8de volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (19:55:08 > 19:55:31) [88%] : \r\nMaintenant, je pense que nous donnons un avertissement et vous avez franchi la ligne, encore une fois, vous vous en allez et c'est \u00e7a l'id\u00e9e, alors naturellement on peut toujours pousser \u00e0 l'extr\u00eame et trouver des exemples qui font pleurer Margot \u00e7a y a pas de souci, mais dans l'id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, nous avons comme Madame Amoudruz a d\u00e9montr\u00e9 le carton rouge c'est imm\u00e9diat : le carton jaune, c'est une mise en garde apr\u00e8s libre \u00e0 la personne dont tenir compte ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:55:31 > 19:55:54) [86%] : \r\nAlors voil\u00e0 donc la moelle par les carton rouge pour des crimes et la danse de l'initiative de mise en oeuvre, on a 35 d\u00e9lits qui sont pas des crimes pour lesquels, pr\u00e9cis\u00e9ment, alors on parle d'un carton rouge dans un 2\u00e8me temps donc en fait on d\u00e9voile un peu ce qui a \u00e9t\u00e9 voulue par le pape, parce que d'une part, il y a des d\u00e9lits ou les crimes ont voulu expulser les criminels et d'autre part on, on, on a donn\u00e9 un mandat au Parlement et vous avez m\u00eame pas laiss\u00e9 le temps de respecter le mandat populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (19:55:54 > 19:55:56) [71%] : \r\nR\u00e9sultat, l'\u00e9crasant fait un peu pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:55:56 > 19:56:06) [91%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est encore un autre, un autre d\u00e9bat monsieur fera peut-\u00eatre une r\u00e9ponse est-ce que vous \u00eates pas vraiment cette fois, en train de faire des \u00e9trangers de ce pays, des citoyens de 2\u00e8me classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (19:56:06 > 19:56:17) [86%] : \r\nPas du tout, pas du tout un un \u00e9tranger pour nous, c'est quelqu'un qui n'a pas la nationalit\u00e9 du pays o\u00f9 ils s\u00e9journent je suis suisse, ensuite je les \u00e9trangers en France, o\u00f9 souvent s'agissant du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:56:17 > 19:56:28) [86%] : \r\nMais la leur demander tr\u00e8s franchement de commettre 0 infraction de de pas se battre de pas avoir de peines p\u00e9cuniaires, l\u00e0 on est d'accord qu'il y a vraiment un traitement diff\u00e9renci\u00e9 entre les Suisses et les \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (19:56:28 > 19:56:33) [78%] : \r\nNon, le demande aussi aux Suisses, personne n'est invit\u00e9 dans ce pays est aller vers des rixes dans les bistrots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (19:56:33 > 19:56:54) [87%] : \r\nDonc l\u00e0, je crois, s'agissant du des travaux du Parlement, c'est pas la vitesse de travail, on la conna\u00eet \u00e0 Berne, en principe, on n'est pas sujet au claquage, c'est le sens, c'est le sens ce qui s'est pass\u00e9, c'est qu'on a introduit le foie 0 \u00e0 la fin de l'addition qui ruine la le total avec le terme rigueur et encore une fois encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (19:56:54 > 19:56:56) [69%] : \r\nAlors une chose ne peut r\u00e9sider beaucoup du b\u00e2timent du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:56:56 > 19:57:18) [87%] : \r\nAvant que le Parlement commence ses travaux, c'est \u00e0 la commission donc franchement, vous avez m\u00eame pas laisser la chance au Parlement de de faire son travail et c'est \u00e7a qui est, qui est, qui est assez d\u00e9sagr\u00e9able aussi et on est dans des parties, vous \u00eates le plus grand parti au au charme f\u00e9d\u00e9ral, nous sommes un parti important si on est l\u00e0, on a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour faire un travail et si chaque fois que le Pape nous demande \u00e0 faire un travail redemander au de faire notre travail, on va jamais s'en sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (19:57:18 > 19:57:22) [76%] : \r\nAlors je ne pas donc il propose, mesdames et messieurs, je vous propose, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que vous l'avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:57:22 > 19:57:37) [90%] : \r\nCompris le 28 f\u00e9vrier vous voterez sur cette initiative, mais si cette initiative ne passe pas, h\u00e9 bien c'est la loi du Parlement qui va rentrer en vigueur alors quelles sont les diff\u00e9rences entre ces 2 textes propose les explications de Jean-Marc elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (19:57:39 > 19:59:10) [90%] : \r\nQuelle que soit la d\u00e9cision des Suisses le 28 f\u00e9vrier il y aura un tournevis contre les criminels d'\u00e9trangers du r\u00e9sultat des urnes d\u00e9pendra la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de sa de tout d'abord, il y a une nouvelle loi cens\u00e9e entrer en vigueur une loi concoct\u00e9e par le Parlement, elle mentionne une longue liste de d\u00e9lits qui d\u00e9boucheront sur une expulsion par exemple les crimes ayant entra\u00een\u00e9 la mort, l'incendie intentionnel ou encore les crimes d'ordre sexuel comme le viol ici l'automatisme de l'expulsion est restreint, autrement dit, cette loi laisse une petite marge de manoeuvre aux juges point le juge peut exceptionnellement renonc\u00e9 \u00e0 une expulsion il tiendra compte de la situation particuli\u00e8re de l'\u00e9tranger qui est n\u00e9 au qui a grandi en Suisse Pouy \u00e0 Isra\u00ebl mais l'UDC veut aller plus loin avec son initiative de mise en oeuvre point l\u00e0 aussi des infractions graves comme le meurtre entra\u00eeneront l'expulsion, mais une s\u00e9rie de d\u00e9lits de moindre gravit\u00e9, comme les l\u00e9sions corporelles simples ou la menace contre les autorit\u00e9s seront aussi sanctionn\u00e9s d'un renvoi pour autant que l'auteur ait des ant\u00e9c\u00e9dents datant de moins de 10 ans avec l'initiative l'automatisme du renvoi est strict, la justice n'a plus de marge de manoeuvre point selon une estimation de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique avec cette initiative, 10200 d\u00e9cision de renvoi serait prononc\u00e9e par ann\u00e9e, contre 3900 avec le texte du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (19:59:13 > 19:59:32) [88%] : \r\nAlors C\u00e9line \u00e0 moindre, on le voit clairement dans ce texte un votre initiative, traite de la m\u00eame fa\u00e7on, dans le fond, les \u00e9trangers qui ont commis des crimes graves et les \u00e9trangers qui ont commis des crimes, moins graves, il y a des expulsions automatique, vous \u00eates en train d'exclure et le Parlement et la justice est-ce que vous violez pas dans le fond, les institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (19:59:32 > 19:59:59) [87%] : \r\nNous, ce pays \u00e9coutez je tiens rappeler dans ce pays, nous sommes un pays d\u00e9mocratique et le souverain c'est le peuple et que donc c'est pas le Parlement, c'est sur le bassin, h\u00e9 ben \u00e9coutez, si on prend la constitution et qu'on regarde la loi, elle est tr\u00e8s claire si on d\u00e9pose une initiative et qu'on a la double majorit\u00e9, h\u00e9 bien nous devons respecter la volont\u00e9 du peuple, ce qui n'est pas fait encore une fois avec scepticisme sur la loi d'application que l'on nous propose le poulet alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:59:59 > 20:00:03) [71%] : \r\nBrandao l\u00e9gislateur de l\u00e9gif\u00e9rer alors finalement vous avez con\u00e7u court-circuiter Parlement avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:00:03 > 20:00:10) [81%] : \r\nAlors le le le le citoyen de ce pays, les contours pour dire oui, mesdames et messieurs vous allez trop loin, faut vous appelez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:00:10 > 20:00:33) [80%] : \r\nMX, ils ont demand\u00e9 au Parlement, vous avez fait expr\u00e8s, lui, d'essayer de pr\u00e9senter une initiative qui n'\u00e9tait que partiellement formul\u00e9e en disant d'ailleurs que le l\u00e9gislateur pouvait pr\u00e9ciser les faits constitutifs des infractions vis\u00e9es alin\u00e9a 3 donc, c'\u00e9tait plut\u00f4t une bonne id\u00e9e de laisser ouvert passe \u00e0 donner une certaine souplesse et en r\u00e9alit\u00e9, vous avez simplement pas, laissez-nous parlement alors du monde, le Pape, nous avons \u00e9t\u00e9 un film vous avez pas laiss\u00e9 le temps de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:00:33 > 20:00:46) [85%] : \r\nLeur secret, enfin, on a bien compris le Parlement, le Parlement en fait a \u00e9t\u00e9 court-circuiter par cette initiative, madame Sommaruga dans cette Espagne vous dites beaucoup, on est en train de bafouer notre \u00e9tat de droit, en train de court-circuiter nos, nos institutions pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:00:47 > 20:02:58) [86%] : \r\nC'est parce que on a vot\u00e9 sur une initiative, c'est parce que le Parlement a fait son travail, exactement comme monsieur Luscher lundi c'est \u00e9crit dans cette initiative, hier j'\u00e9tais ici, il y a 5 ans, avant on avait vot\u00e9 sur cette initiative sur le renvoi, j'avais les initiants \u00e0 c\u00f4t\u00e9 au fond \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9, alors \u00e7a vous de gens, il me disait : mais c'\u00e9tait pas les m\u00eames, mais il me disait : non, mais \u00e9coutez les pancartes non jamais, non, c'est que les d\u00e9lits graves non mais \u00e9coutez, j'ai aussi les pr\u00e9visions \u00e9crit partout, d\u00e8s que on avait vot\u00e9, ils ont d\u00fb, mais tout le monde, et maintenant ils ont d\u00e9pos\u00e9 une nouvelle initiative Monsieur L\u00fcscher m\u00eame avant que le Parlement a commenc\u00e9 son travail, et ils vont encore beaucoup plus loin, ils \u00e9crivent une loi dans notre Constitution qui dit : maintenant, c'est plus le Parlement qui fait la loi, c'est la population qui fait directement les lois cette c'est vraiment une nouveaut\u00e9, et pas seulement \u00e7a, en plus, on dit c'est plus le juge qui fait une appr\u00e9ciation non c'est une automaticit\u00e9 qu'on n'a jamais vu une telle 300 parce que on a 2 millions d'\u00e9trangers en Suisse 2 millions d'\u00e9trangers et chaque \u00e9tranger n'importe, il est n\u00e9 ici, n'importe, il \u00e9tait venu ici comme un criminel passage il y a jug\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on, on dit un une banque a-t-elle un d\u00e9lit mineur et vous sortez automatiquement, sans qu'il y a un juge qui puisse regarder qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 est-ce que c'est quelqu'un qui est n\u00e9 ici, \u00e7a c'est quand m\u00eame, c'est l'\u00e9tat de 3 il p\u00e8se toujours il regardait cette clause de rigueur que vous mentionnez une une une une phrase encore sur sa cette clause Story Corbis et s'il y a un int\u00e9r\u00eat public pour envoyer quelqu'un si la c'est qu'il y a pas la s\u00e9curit\u00e9 publique, si la s\u00e9curit\u00e9 publique est menac\u00e9e, il y a un renvoi automatique ou ancienne et toujours que la clause de rigueur mais vous mentionnez jamais que le Parlement, le l\u00e9gislateur et l'ami de temps s'il y a un danger, un risque pour la s\u00e9curit\u00e9, il y a un envoi automatique alors le Parlement, il a fait son travail et avec cette initiative, on va beaucoup plus loin en circuit, le Parlement, les tribunaux et je crois dans un \u00e9tat de droit, c'est pas comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:02:58 > 20:03:03) [78%] : \r\nJ'ai, j'aimerais bien que vous reste j'monsieur Peyrat, je m'entends Monsieur Perrin sur le fait qu'on court-circuiter effectivement les institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:03:03 > 20:03:26) [91%] : \r\nNon, nous avons un usage bien compris de notre d\u00e9mocratie, nous proposons une initiative constitutionnelle parce que l'initiative l\u00e9gislative pour \u00eatre mais plus cher n'est pas possible donc si on lance une initiative au niveau f\u00e9d\u00e9ral, elle est forc\u00e9ment dans la Constitution, nous avons eu tr\u00e8s vite que cette initiative allait \u00eatre d\u00e9natur\u00e9 et c'est bien ce qui se passe le le cas de cristal alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:03:26 > 20:03:31) [74%] : \r\nOui, c'est le bonheur, monsieur l\u00e9g\u00e8rement Monsieur Perrin parce que vous allez trop parl\u00e9 Monsieur Perrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:03:31 > 20:04:07) [82%] : \r\nJe m'explique : c'est, c'est c'est la cour alors pas encourir ce genre de sanction juridiquement, je ne suis pas juriste, c'est quoi, rigueur et ce qui nous d\u00e9range, c'est que, on parle de l'int\u00e9r\u00eat de l'auteur, l'int\u00e9r\u00eat personnel de l'auteur, quid de l'int\u00e9r\u00eat personnel de sa victime et on a la historique d'une personne, il y a tout un \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re suisse qui a commis, enfin ce qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 14 fois en 15 ans expertise psychiatrique, le risque de r\u00e9cidive n'est ni imm\u00e9diat ni important c'est inqui\u00e9tant 14 fois en 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:04:07 > 20:04:56) [79%] : \r\nM\u00eame portant monsieur \u00e7a c'est aujourd'hui \u00e7a vous vous parlez, vous, vous donner un exemple impressionnant autre aujourd'hui, mais ce qu'on a dit c'est que on a entre- temps on a vot\u00e9 sur une initiative sur le renvoi des \u00e9trangers criminels, on a fait une loi qui durcit qui durcit l'\u00e9tat actuel, parce que c'est un mandat de la population, mais avec cette nouvelle initiative on va beaucoup plus loin, on ne part pas, que vous avez mentionn\u00e9 oui c'est, c'est pas cher et c'est \u00e7a qu'on parle, je savais le je peux perte familles qui sera expuls\u00e9 automatiquement parce que mon exemple : on n'a pas parl\u00e9 parce qu'il y a pas de de victimes avec \u00e7a, c'\u00e9tait cet \u00e9tudiant \u00e9tranger qui qui entrent dans un kiosque qui volent quelques bouteilles de bi\u00e8re et ils sont o\u00f9 elle a re\u00e7u Bioscope Monsieur o\u00f9 est la victime, c'est \u00e7a qu'on part maintenant avec cette initiative de mus\u00e9um.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:04:56 > 20:04:58) [73%] : \r\nOui, moi j'avais un mod\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:04:58 > 20:05:30) [89%] : \r\nSur le juge, parce que c'est un m\u00eame donc vous vous voulez souvent si on fait un parall\u00e8le avec les signataires l'initiative de l'internement \u00e0 vie, le juge a une marge d'appr\u00e9ciation bah, permettez-moi de m'inqui\u00e9ter pour l'avenir de de ce pays, parce que, en novembre 2015 le plus grand d\u00e9linquant sexuel de toute l'histoire de la Suisse Marc de lever 22 viols \u00e0 son actif, h\u00e9 bien : pensez-vous pas que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a consid\u00e9r\u00e9 que l'internement \u00e0 vie ne s'appliquait pas \u00e0 ce jeune homme alors aujourd'hui, m\u00eame si on l'aimait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:05:30 > 20:05:46) [71%] : \r\nLa la vous \u00eates en train de mettre en cause la justice \u00e0 Skopje, mais pas pour Chevrolet assumable voici prestation, vous trouverez toujours un avocat quelques m\u00e8tres du chef qui fera en sorte que r\u00e9gion justement le cas c'est maintenant, mais c'est vrai dans les transports et pas mais il faut dire que c'\u00e9tait un bon c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:05:46 > 20:05:50) [87%] : \r\nL\u00e0-dessus Madame Sommaruga sur cette d\u00e9fiance de la justice, mais vraiment bref parce que vous avez trop parl\u00e9 dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:05:50 > 20:06:05) [86%] : \r\nQuand \u00e7a m'arrive aussi maintenant montrer que je suis pas d'accord avec un juge ou avec une d\u00e9cision ta tribunal mais est-ce que parce que je suis pas d'accord peut-\u00eatre avec un cas sp\u00e9cifique, \u00e7a m'arrive aussi \u00e0 tout le monde est ce qu'on dit, et maintenant c'est fini, les juges ne sont pas finies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:06:05 > 20:06:11) [75%] : \r\nAlors il va r\u00e9unir ceux qui a r\u00e9ussi \u00e0 faire, il n'y a pas de marge de manoeuvre, il y avait envie de vous, c'est le juge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:06:11 > 20:06:27) [83%] : \r\nQui va d\u00e9terminer si c'est un meurtre, il y a un juge qui va prendre une d\u00e9cision, ce qu'on dit juste l'Assomption elle 11 si on laisse aux juges d\u00e9cider si cette peine cin\u00e9, il doit \u00eatre condamn\u00e9, un meurtre, un assassinat, un viol, c'est lui qui va juger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:06:27 > 20:06:30) [51%] : \r\nJe vous en Europe pas partir et j'aimerais pourquoi il y a il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:06:30 > 20:06:55) [77%] : \r\nL'action qui est communiste, d'une gravit\u00e9 h\u00e9 bien si c'est un \u00e9tranger, il est renvoy\u00e9 et quand vous prenez votre exemple de la Pierre, je pense que vous connaissez mieux la loi, quoi, voil\u00e0 que certains drames, c'est 11 ao\u00fbt 300 francs et dans ce et dans ces moments-l\u00e0, on ne s'occupe pas son enfant, ce n'est pas, ce n'est pas compris qu'en mettant en \u00e9l\u00e9ments 3 grande franc alors \u00e7a vous adorez d\u00e9truit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:06:55 > 20:07:00) [78%] : \r\nAu quasiment Serge ainsi passer la parole \u00e0 l'autre invit\u00e9 qui ont entour\u00e9 cette date qu'on n'a pas encore entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:07:00 > 20:07:24) [93%] : \r\nJ'ai commenc\u00e9 avec vous Jean Sanchez 30 ans Police \u00e0 Gen\u00e8ve, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission aujourd'hui vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 MCG, c'est vrai qu'on disait que l'UDC assez seul dans ce combat, mais il y a quelques petits partis qui qui la soutiennent, vous parliez de tous ces cas, multir\u00e9cidiviste qui s\u00e9vissent notamment \u00e0 Gen\u00e8ve est-ce que vous pensez qu'avec cette initiative, \u00e7a va permettre de r\u00e9soudre ces cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:07:24 > 20:07:48) [91%] : \r\nAlors merci le le Mouvement Citoyen Genevois notre conseiller national c'est Roger Golay nous soutenons cette initiative parce qu'on constate quand m\u00eame un \u00e9chec en mati\u00e8re de politique s\u00e9curitaire en Suisse, on a quand m\u00eame aujourd'hui peut parler des victimes on a peu parl\u00e9 de l'effet pr\u00e9ventif de cette initiative, dans le sens que si c'est un d\u00e9lit qui peut provoquer l'expulsion, je pense que l'\u00e9tranger va r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2 fois avant de commettre un d\u00e9lit, et ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:07:48 > 20:07:50) [97%] : \r\nL'effet dissuasif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:07:50 > 20:09:13) [85%] : \r\nPuisqu'il conna\u00eetra les nouvelles r\u00e8gles et ensuite, c'est vrai qu'on a, on a, sans vouloir stigmatiser les populations pouvoir pages en 2012, \u00e9tait sorti de mon devoir de r\u00e9serve en constatant suite \u00e0 des critiques envers le travail de la police qui a finalement 3 \u00e0 400 maghr\u00e9bins commettait la moiti\u00e9 des d\u00e9lits de rue sur le territoire, Genevois, alors c'est des gens qui \u00e9taient mari\u00e9s et qui avait un permis ma\u00eetre et il y a des gens qui \u00e9taient qui \u00e9taient en voie d'\u00e9tablissements et puis c'est des gens sur lesquels on pouvait pas forc\u00e9ment refoul\u00e9e parce qu'on trouvait pas forc\u00e9ment passeport mais en l'occurrence c'est pas, c'est pas le d\u00e9bat, nous ce qui nous importe, c'est de rappeler que les victimes sont les premiers \u00e0 souffrir de cette situation notamment dans, notamment dans le cas de r\u00e9cidive, actuellement, je vais vous confier un secret les policiers choisissent choisissait les juges avant et choisissent aujourd'hui le procureur qui va poursuivre une affaire parce qu'ils savent qu'elle est, qui a des procureurs qui sont beaucoup moins s\u00e9v\u00e8re que d'autres, l'Avantage de cette initiative, c'est la d\u00e9cision elle reviendra justement \u00e0 la loi aux textes de loi et qui s'appliquera toute sa fermet\u00e9 certes on aide, on a des pays qui appliquent une loi aussi ferme et au niveau pr\u00e9vention moi je vous r\u00e9p\u00e8te que des gens pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2 fois avant de commettre un nouveau d\u00e9lit alors est encore on relativise un petit peu trop ce cette cette facult\u00e9 de faire un d\u00e9lire on pardonne une fois la 2\u00e8me fois bon, c'est pas si grave que \u00e7a, moi je pense que si les r\u00e8gles sont \u00e9tablies les gens sur la sant\u00e9 Jean pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2 fois avant de r\u00e9cidiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:09:13 > 20:09:24) [80%] : \r\nMonsieur Luscher l'effet dissuasif de de cette loi, d'un mot dans le fond, on sait que contents de cette initiative, pardon, l'effet dissuasif, il fait, je voyais pas alors vous qui aimez en g\u00e9n\u00e9ral et l'Oise oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:09:24 > 20:10:47) [87%] : \r\nMoi, j'aime les lois s\u00e9v\u00e8res mais par exemple, si quelqu'un doit \u00eatre condamn\u00e9 et je repr\u00e9sente de Madame Amaudruz pour un meurtres lorsqu'on dit : c'est un meurtre qui s'est d\u00e9cid\u00e9, on qualifie juridiquement mais apr\u00e8s le juge, il peut tenir compte d'un certain nombre de circonstances et peut mettre une peine entre 5 ans et 20 ans se faire ma part lorsqu'il s'agit d'un mort, juste un tout petit mot sur ce qu'a dit Monsieur Sanchez, les 3 ou 400 maghr\u00e9bins que vous citiez tout \u00e0 l'heure et qui effectivement pourrissent la vie de la population genevoise parce que ils sont inexpulsables et que on n'arrive pas \u00e0 les mettre en prison assez longtemps et qui continuent \u00e0 com\u00e9die d\u00e9lits ne sont pas du tout touch\u00e9es par cette initiative, ce sont des gens qui n'ont pas, aucun titre de s\u00e9jour qui sont des requ\u00e9rants refoul\u00e9s qui sont des touristes criminels, et \u00e7a je crois que c'est juste important de le dire pour que les gens le sachent la l'initiative sur laquelle on vote concerne des gens qui ont une autorisation de r\u00e9sider en Suisse et pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est un peu dommage et je crois que Mama Concerts f\u00e9d\u00e9rale a dit, on l'a dit \u00e0 juste titre, c'est dommage vis-\u00e0-vis de gens qui ont une autorit\u00e9 de s\u00e9jour qu'on les traite comme des, des, des citoyens de seconde zone, \u00e7a je dois dire, \u00e7a me d\u00e9range aussi un peu lorsqu'il s'agit de p\u00e8re de famille bien int\u00e9gr\u00e9e dans notre soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a me pose un probl\u00e8me qui est un renvoi automatique en revanche que ces gens soient punis avec toute la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la loi, de par la sanction p\u00e9nale qui s'applique \u00e0 leur cas, \u00e7a ne pose aucun probl\u00e8me, et aucune raison qu'ils soient mieux trait\u00e9s, des Suisses et \u00e7a, je rejoins ce qu'a dit monsieur Peyrat tout \u00e0 l'heure mais l'expulsion est automatique, me semble faux, \u00e7a me semble disproportionn\u00e9 et elle me semble enlever tout pouvoir la justice qui est une aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:10:47 > 20:10:57) [92%] : \r\nAlors, Monsieur Perrin, cette initiative, c'est tr\u00e8s important, elle ne va pas concerner effectivement cette criminalit\u00e9 transfrontali\u00e8re qui commet \u00e9norm\u00e9ment de en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:10:58 > 20:11:25) [89%] : \r\nJe vous remercie de le souligner, vous vous souvenez sans doute que nous avons eu un \u00e9change assez soutenu avec Micheline Calmy-Rey, qui est, je cite nous annoncer avec Schengen, Dublin avec l'accent Schengen Dublin, elle r\u00e9pondait \u00e0 une question d'Oskar Freysinger, vous aurez vos fen\u00eatre vos portes, mais en plus un syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9lectronique qui surveillera montrer la sortie manifestement si la d\u00e9linquance vagabonde est aussi importante dans les statistiques de la criminalit\u00e9 qu'on nous l'annonce, c'est que nous avons un probl\u00e8me avec Schengen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:11:25 > 20:11:35) [63%] : \r\nMalgr\u00e9 une circulation de menaces \u00e0 nos d\u00e9bats fran\u00e7ais que l'UDC circulation monsieur sublime, si je vous la question Monsieur Perrin, monsieur Monsieur Ferry fronti\u00e8re Monsieur merci, la question \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:11:35 > 20:11:43) [86%] : \r\nPr\u00e9cise, et je crois qu'elle est importante aussi, \u00e0 l'adresse de t\u00e9l\u00e9spectateurs est-ce que cette initiative concerne cette petite criminalit\u00e9 transfrontali\u00e8re dont parlait monsieur Sanchez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:11:43 > 20:11:46) [86%] : \r\nMais je crois l'avoir dit, elle concerne les \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:11:46 > 20:12:00) [83%] : \r\n\u00e0 ma connaissance la vie ensuite mettre un type de s\u00e9jour en Suisse, je crois que c'est important de lui, non, non, non, non, nous visons les \u00e9trangers, on peut pas expulser quelqu'un qui n'a aucun titre de s\u00e9jour peut pas d\u00e9cider d'expulser quelqu'un qui est d\u00e9j\u00e0 d'une certaine fa\u00e7on expulser puisqu'il n'a pas de s\u00e9jours en ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:12:00 > 20:12:06) [74%] : \r\nAlors la parole aux \u00e9ditions Monsieur Perrin oui Monsieur Perrin et donc gagner autour de cette r\u00e9ponse oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:12:06 > 20:12:12) [86%] : \r\nClaire, il faut que la r\u00e9ponse soit clair est-ce que votre initiative concerne oui ou non cette criminalit\u00e9 transfrontali\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:12:13 > 20:12:27) [86%] : \r\nElle concerne les \u00e9trangers, un \u00e9tranger qui est condamn\u00e9, il s'en va, qu'il y a ou non une autorisation de est-ce je suis surpris qu'on s'interroge quant aux gens qui n'ont pas d'autorisation de s\u00e9jour, ils ont d\u00e9j\u00e0, avant m\u00eame de commettre un d\u00e9lit, pas le droit de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:12:27 > 20:12:41) [82%] : \r\nIci, donc vous \u00eates, vous \u00eates d'accord qu'on expulse que des gens qui ont le droit d'\u00eatre ici, donc \u00e7a concerne les gens qui ont un titre de s\u00e9jour en Suisse, c'est s\u00fbr, sinon il n'y a pas d'autres, c'est ce qu'il suffit de le merci, c'est-\u00e0-dire qu'ils n'ont pas le droit d'\u00eatre ici, pr\u00e9cis\u00e9ment, ils n'ont pas le droit, mais ils ont d\u00e9j\u00e0 pas droit et pr\u00e9cis, il y a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:12:41 > 20:12:52) [73%] : \r\nFid\u00e9liser et pourquoi il a oui, mais je voulais donner une priorit\u00e9 de change rien, la CGT, mais aussi d'accord non non non non, d'accord, donc vous \u00eates l\u00e0, alors vous \u00eates d'accord avec Monsieur L\u00fcscher non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:12:52 > 20:13:15) [90%] : \r\nDans la dans la pratique, il aura quand m\u00eame, en effet, c'est qu'effectivement on a un certain nombre de pays avec lesquels les Rowan marche pas bien, l'Alg\u00e9rie, la Tunisie, le Maroc notamment pourquoi parce que marocains, tunisiens, alg\u00e9riens qui exerce ses talents chez nous, c'est un probl\u00e8me de moins pour son pays, et c'est peut-\u00eatre de l'argent gagn\u00e9 l\u00e9galement ou pas et qui dernier donc prendre ces gens, c'est se tirer une balle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:13:15 > 20:13:18) [75%] : \r\nC'est le probl\u00e8me, le probl\u00e8me certaines missions c'est de la messe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:13:18 > 20:13:59) [83%] : \r\nL'initiative un change rien si c'est \u00e7a, vous le savez bien, non, non, non, je vois qu'faut \u00eatre intellectuellement rena\u00eetre votre initiative assez m\u00e9rites : je comprends tr\u00e8s bien que vous les vents ventiler mais reconnaissez tout de m\u00eame que c'est, c'est c'est c'est on parlait notamment des alg\u00e9riens qu'on n'arrive pas \u00e0 refouler, mais ce sont des ce sont des gens qui n'ont plus d\u00e9j\u00e0 2 types de s\u00e9jours au du tout aujourd'hui, on peut d\u00e9j\u00e0 les refouler si on arrive \u00e0 avoir un accord de r\u00e9admission avec le pays en question, mais l'accord de la Commission, c'est pas si facile et surtout votre initiative n'a strictement rien \u00e0 voir ce sujet, il suffit simplement de le reconna\u00eetre et puis on repart de votre initiative maintenant L \u00e0 avoir parce qu'elle donnera un signal clair au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'on doit, non mais ren\u00e9gocier seul conseil f\u00e9d\u00e9ral le sait mieux que tout le monde, h\u00e9 ben, il ne fait pas, on en est \u00e0 quoi Madame Sommaruga oui et puis accorde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:13:59 > 20:14:02) [83%] : \r\nAlors maintenant, sur les les accords de de r\u00e9admission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:14:02 > 20:15:00) [88%] : \r\nTout d'abord, je crois, les citoyens, ils ont quand m\u00eame le droit de savoir sur quoi on vote et l\u00e0 il y a pas un mot sur l'Alg\u00e9rie sur les, les, les accords de r\u00e9admission, mais on peut volontiers parl\u00e9 de \u00e7a aussi, mais je crois que ce soir, les gens ont plut\u00f4t envie de savoir est ce qu'il y a ce qu'est-ce que cette initiative va changer, vous allez, je vais vous dire tout de suite, c'est vrai, c'est difficile avec l'Alg\u00e9rie, c'est difficile avec le Maroc avec la Tunisie, c'\u00e9tait la Suisse, un des pays les premiers pays en Europe qui a r\u00e9ussi \u00e0 avoir un accordera mission et \u00e7a marche avec le Nigeria aussi alors, mais le probl\u00e8me, le probl\u00e8me qu'on a, qui est l\u00e0, c'est tous les pays europ\u00e9ens qui ont le m\u00eame probl\u00e8me, alors on essaye en fait, on fait de la pression, on continue bien s\u00fbr, mais j'ai vot\u00e9 cette initiative de faire une telle initiative, avec les effets pour les gens qui ont le 3 d'\u00eatre ici pour les gens qui sont bien int\u00e9gr\u00e9s pour les gens qui sont n\u00e9s ici qu'ont v\u00e9cu toute leur vie ici, qui ont toujours pay\u00e9 les imp\u00f4ts qui qui font justement ce d\u00e9lit mineur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:15:00 > 20:15:07) [70%] : \r\nTr\u00e8s bien leur travail : dire non d'Direct mesure \u00e7a qu'ils doivent faire des contextes maintenant sur une terrasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:15:07 > 20:15:10) [76%] : \r\nOui, c'est quand m\u00eame, c'est tout autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:15:10 > 20:15:36) [90%] : \r\nAlors j'aimerais bien, c'est la rel\u00e8ve la parole encore \u00e0 Madame Guazzini excusez-moi, j'ai appris \u00e0 parler, j'ai un peu tard\u00e9 dans ce combat, il y a aussi les milieux \u00e9conomiques, il faut le souligner avec une mobilisation assez massive, hein, on a notamment vu une publicit\u00e9 dans la presse al\u00e9manique qui existe aussi en fran\u00e7ais, qu'on va peut-\u00eatre voir \u00e0 l'antenne avec les grands pontes de l'\u00e9conomie qui s'affiche, pourquoi, dans le fond, une telle mobilisation du c\u00f4t\u00e9 de de l'\u00e9conomie madame Gatineau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:15:37 > 20:18:40) [91%] : \r\nMais parce que cette initiative d\u00e9montre que la Suisse pourrait, je dis bien pourrait perdre une de ses valeurs fondamentales qui est tr\u00e8s importante aussi pour nos entreprises, c'est tout simplement le sens de la mesure, je pense que toutes les explications donn\u00e9es par notre conseil f\u00e9d\u00e9ral et Monsieur L\u00fcscher ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement clairs, le peuple a vot\u00e9 en 2010, le Parlement s'est ex\u00e9cut\u00e9, il a respect\u00e9 la d\u00e9cision du pape, c'est un point extr\u00eamement important parce que cela participe \u00e0 la stabilit\u00e9 de ce pays et \u00e7a, nos entreprises en ont plus que jamais besoin 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment lorsqu'on dit : quand un juge n'a plus le droit de se prononcer et qu'on va faire un renvoi automatique pour des d\u00e9lits mineurs, je vous pose la question : quel signal donnons-nous \u00e0 nos enfants, lui- m\u00eame fait des b\u00eatises un peu grosse, mais il a tu\u00e9 personne, il a viol\u00e9 personne il est puni son camarade enfants portugais, il est expuls\u00e9 renvoy\u00e9 au Portugal, l\u00e0 o\u00f9 il n'a jamais v\u00e9cu, droits de l'enfant, droits de la femme peut convention des droits de l'homme ne sont pas est-ce que c'est digne d'un pays, je r\u00e9p\u00e8te, un autre point fondamental qui \u00e9tait, qui est tr\u00e8s important et que nos t\u00e9l\u00e9spectateurs doivent comprendre cette initiative en r\u00e9alit\u00e9 je pense sinc\u00e8rement qu'elle ne vise pas \u00e0 renforcer cette loi, elle vise \u00e0 cr\u00e9er une sorte de marketing autour de la notion de l'anti- \u00e9trangers et ce mouvement g\u00e9n\u00e9ral, ne peut pas \u00eatre positif pour notre \u00e9conomie, qui gagne un franc sur 2 \u00e0 l'\u00e9tranger et derni\u00e8re \u00e9l\u00e9ment qui me semble tr\u00e8s important aussi, c'est que sont les Nika\u00efa, o\u00f9 son p\u00e8re sans Les Henri Nestl\u00e9, notre \u00e9conomie n'aurait pas eu le succ\u00e8s qu'elle a, nous ne serions pas aussi fier de ce succ\u00e8s, qui cr\u00e9e les emplois en Suisse, c'est pour une grande partie des entreprises qui travaillent avec l'\u00e9tranger, alors quand j'entends certains propos, j'ai envie juste de dire une chose, je me dis j'arr\u00eaterai mon temps de parole, nous avons besoin de stabilit\u00e9 dans ce pays, nous avons d\u00e9j\u00e0 suffisamment 10 difficult\u00e9s, vous l'entendez tous chaque jour des dizaines de milliers d'emplois ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s, nous avons surtout besoin dans ce pays de revenir un peu de raison et de cesser de stigmatiser tous azimut et d'un d'augmenter encore des soucis de la population, j'entends la difficult\u00e9 de la population prise avec certains probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, mais il est dans notre int\u00e9r\u00eat \u00e0 nous tous ici, que ce pays soit mais ne nous faites pas croire qu'avec cette initiative, ce pays sera plus s\u00fbr parce que ce n'est pas le cas, \u00e7a viendra simplement une exag\u00e9ration de plus sur une tr\u00e8s longue liste et lorsque vous me redonnerait la parole parce que je suis s\u00fbr que vous le serez je vous parlerai de la lippe circulation des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:18:41 > 20:19:02) [87%] : \r\nAlors, Monsieur Sanchez, vous vouliez r\u00e9agir, c'est vrai que Madame Guazzini notamment qui a un tr\u00e8s mauvais signal qui est donn\u00e9 vis-\u00e0-vis des des \u00e9trangers de ce pays mais aussi vis-\u00e0-vis de l'\u00e9tranger, vous qui \u00eates fils de ses comptes ou qui est plut\u00f4t fils d'espagnols et donc c'est comme dans une m\u00eame est-ce que vous ressentez pas \u00e7a quand m\u00eame, cette initiative \u00e9tant initiative compte les \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:19:03 > 20:20:04) [86%] : \r\nPour Amstrong de d\u00e9bat, c'est pas le l'\u00e9tranger qui est stigmatis\u00e9 d\u00e9linquant r\u00e9cidiviste de surcro\u00eet moi ce qui m'\u00e9tonne de la part de l'\u00e9conomie suisse, puisque Madame vous l'avoir pr\u00e9sent\u00e9 ce soir, c'est pas les principal souci que j'ai toujours entendu l'\u00e9conomie suisse, et notamment les entreprises qui s'installait dans notre canton, c'\u00e9tait la s\u00e9curit\u00e9 pour leurs employ\u00e9es la s\u00e9curit\u00e9 pour pour leur et c'est vrai que \u00e7a reste une place attractive la Suisse puisque la s\u00e9curit\u00e9 est quand m\u00eame meilleur peut-\u00eatre que dans le reste de l'Europe, on est dans cette initiative sur une natte d'un acte de pr\u00e9vention, on n'est pas comme en France o\u00f9 il a fallu attend des attentats majeurs donc le curseur de la s\u00e9curit\u00e9 reviennent un peu plus dans un autre sens, y compris les \u00e9v\u00e9nements \u00e0 Cologne, on a avait aussi d'normes danoise oui qu'est ce qu'il faut attendre un drame on \u00e9v\u00e9nement grave en Suisse pour r\u00e9agir par rapport \u00e0 \u00e0 cette s\u00e9curit\u00e9 que l'\u00c9tat doit fournir assez \u00e0 ses habitants, alors pour moi c'est pas un d\u00e9bat sur les \u00e9trangers, c'est un d\u00e9bat sur le sur le d\u00e9linquant r\u00e9cidiviste et c'est : c'est bien de \u00e7a dont on parle sans oublier justement ces victimes qui n'ont malheureusement pas la voix au chapitre soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:20:04 > 20:20:08) [83%] : \r\nLa s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 c'est c'est de la la pr\u00e9vention madame Sommaruga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:20:09 > 20:21:32) [83%] : \r\nOn en revient, je crois, il faut faire attention qu'on qu'on reprend le m\u00eame pas le m\u00eame discours parce que moi je vous donne l'exemple, j'ai parl\u00e9 \u00e0 un entrepreneur des PME derni\u00e8rement, mardi il s'imagine un employ\u00e9 qui travaille depuis 20 ans chez j'ai su que tout \u00e9tait n\u00e9 ici ou qu'\u00e0 une famille qui \u00e9taient qui \u00e9taient bien form\u00e9s qui qui \u00e9tait bien appr\u00e9ci\u00e9, et il y en a pas quelques-uns de ceux-l\u00e0 et ils s'imaginent que avec un d\u00e9lit mineur parce qu'il a lu ce qui est donc cette initiative sur laquelle on va voter ceci maginez que tout d'un coup cet employ\u00e9, il doit partir parce que il y a commis un millier d'd\u00e9lit comme Monsieur L\u00fcscher l'mentionn\u00e9 comme moi je l'ai mentionn\u00e9 de s'imaginer, vous voyez dans une une pause, vous \u00eates avec pose vous regardez c'est pas ce soir et un public ici combien d'\u00e9trangers il y a ici ou des gens qui connaissent quelqu'un, c'est qui est n\u00e9 en Suisse avec un un passeport \u00e9tranger de s'imaginer pour un petit d\u00e9lit pour une bagatelle, cette personne va quitter notre pays pour au moins 5 ans jusqu'\u00e0 20 ans Madame oui je crois qu'il faut faire attention, la s\u00e9curit\u00e9 a aussi une s\u00e9curit\u00e9 de droits et pour l'\u00e9conomie, de savoir comment les employ\u00e9es par exemple sont trait\u00e9s dans notre pays, les employes \u00e9trangers sur lesquels en d\u00e9pend aussi \u00e7a fait partie d'un atout est extr\u00eamement importante de notre pays, c'est la stabilit\u00e9 et c'est la la la la s\u00e9curit\u00e9 de droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:21:32 > 20:21:34) [77%] : \r\nMonsieur monsieur Gu\u00e9rin Monsieur Perrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:21:34 > 20:22:30) [84%] : \r\nS'agissant de est-ce inqui\u00e9tude de l'\u00e9conomie et j'aimerais rappeler Madame Guazzini que les conditions cadres sont essentiels, vous r\u00e9pondez quoi en ateliers de polissage d'or qui doit engager un sp\u00e9cialiste de la s\u00e9curit\u00e9, installer des installations de surveillance, faire appel \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e les les bancomats de volant qu'on observe ici ou l\u00e0, tous ces frais sont r\u00e9percut\u00e9s sur le client n'est-ce pas donc avec l'ins\u00e9curit\u00e9 que vous souhaitez maintenir on p\u00eache encore les conditions d'acc\u00e8s au march\u00e9 dont dont vous vous r\u00e9clamez, parce que les co\u00fbts de production \u00c9douard int\u00e9grer des co\u00fbts parasite, c'est-\u00e0-dire les co\u00fbts de la s\u00e9curit\u00e9, du moment que l'\u00c9tat ne fait pas son travail, et tout \u00e7a, rench\u00e9rit le co\u00fbt du produit fini et donc diminue la comp\u00e9titivit\u00e9 de nos entreprises, comme vous dites, un franc sur 2 \u00e0 l'\u00e9tranger, diminue la comp\u00e9titivit\u00e9 dans une crise au niveau du franc fort c'est pas la bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:22:30 > 20:22:37) [68%] : \r\nAlors il r\u00e9pond environ de Madame G\u00e2tinais r\u00e9orientant une r\u00e9ponse Malaga \u00e0 faire des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires pour pour l'\u00e9conomie, c'est criminel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:22:37 > 20:24:22) [88%] : \r\nAbsolument pas la la je pense qu'on est en train de vraiment de d\u00e9raper sur sur sur d'un point de vue vraiment de la logique, ce que vous achetez vous citer des cas qui n'en sont pas, parce que toute entreprise oui mais qui, qui \u00e9taient les les personnes qui ont commis ces d\u00e9lits, vous ne le dites pas si \u00e7a se trouve, ce t\u00e9l\u00e9phone transfrontalier qui sont pas absolument par notre initiative Monsieur Perrin, gardons le sens de la mesure, gardons le sens de la mesure, ne faisons pas croire aux gens n'importe quoi c'est c'est pas honn\u00eate intellectuellement, ici, l'enjeu est trop important, j'ai envie de dire, l'heure est grave dans ce pays, il est temps de se calmer un peu et d'\u00e9couter nos institutions nous comme \u00e9conomie, nous avons besoin, madame la concert f\u00e9d\u00e9ral a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure et je vous en remercie, nous avons besoin de conditions stables et parmi les conditions stables, nous avons aussi besoin de la libre- circulation, que cela vous plaise ou non, et il se trouve que l'accord de sur la Libye circulation est d\u00e9j\u00e0 plus qu'en p\u00e9ril depuis le 9 f\u00e9vrier mais si le peuple veut et nous le voulons, nous mettrons en oeuvre donc pour restreindre le contr\u00f4le aux fronti\u00e8res, mais, et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important : veut-on en rajouter une couche ici pour une initiative qui est parfaitement inutile, puisque les autorit\u00e9s ont concoct\u00e9 une loi qui r\u00e9pond \u00e0 la d\u00e9cision du pape donc questionnez-vous o\u00f9 c'est moins bien que je pose la question, question non, nous, quelle est la v\u00e9ritable intention de cette inanition King est-ce qu'on veut, apr\u00e8s l'ne f\u00e9vrier en remettre une couche soi-disant pour s'attaquer aux criminels et avec l'initiative qui, en cours de r\u00e9colte de signatures dite des juges \u00e9trangers qui ne veut rien dire, h\u00e9 bien on va encore casser de une 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:24:22 > 20:24:27) [73%] : \r\nVoil\u00e0 la circulation et la r\u00e9cente, dizaines de milliers d'emplois, bon je sais il a Andr\u00e9 oui mais je voulais dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:24:27 > 20:24:49) [78%] : \r\nPlusieurs choses, d\u00e9j\u00e0, vous avez parl\u00e9 des d\u00e9mineurs tout \u00e0 l'heure, sachez qu'un mineur n'est pas concern\u00e9 par le code p\u00e9nal parce code p\u00e9nal des mineurs et donc il ne peut pas \u00eatre expuls\u00e9, il faut pas dire tout est Norbord, un enfant criminels non madame, si\u00e8ge \u00e0 Dakar et longtemps, je ne vous ai pas pas lu un mineur, si on va en prendre un enfant m\u00eame jusqu'\u00e0 40 ans, je suis toujours la fille de mes parents, merci, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:24:49 > 20:24:52) [84%] : \r\nAlors votre initiative, c'est vrai que c'est important, ne s'applique qu'aux adultes, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:24:52 > 20:25:01) [91%] : \r\nEnsuite, quand on me parle de stabilit\u00e9 du pays, je suis la 1\u00e8re \u00e0 vouloir une stabilit\u00e9 de ce pays, mais je peux vous assurer que c'est avec un criminel que je vais apporter la stabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:25:01 > 20:25:07) [66%] : \r\nAinsi, le dire, mais celui-ci non quand il faut rattraper le temps de parole, j'avais juste un vous allez j'attends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:25:07 > 20:25:35) [82%] : \r\nMe choque depuis le d\u00e9but de ce d\u00e9bat qu'on parle de d\u00e9lit mineur, j'ai l'article qui est sous mes yeux, qui est donc pour les r\u00e9cidives, tout ce que vous appelez-vous d\u00e9lit mineur, donc \u00e7a veut dire qu'on commet plusieurs fois l\u00e9sions corporelles savent, abus de confiance, qualifi\u00e9, s\u00e9questration et enl\u00e8vement a sexuel avec des enfants a dort toute seule avec des personnes d\u00e9pendantes \u00e0 incendie intentionnel explosion intestinale, je ne vais pas continuer est-ce que ce sont des d\u00e9lits mineurs, madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:25:35 > 20:25:37) [59%] : \r\nDans l'autre, on a qu'on la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:25:37 > 20:25:44) [71%] : \r\nIndustrie : \u00e7a vous a eu lieu vendredi peut dire du des d\u00e9lits mineurs juste contre nous, contre vous, alors \u00e0 la bascule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:25:44 > 20:26:24) [85%] : \r\nJ'ai, j'ai une question parce que, m\u00eame en c\u00e9r\u00e9ales si vous permettez, le camp des initiants doivent rattraper un peu leur temps de parole devraient prendre aussi un autre cas, vous nous direz si oui ou non, cette personne pourrait \u00eatre expulsables, on va prendre le cas d'une espagnole qui est n\u00e9 en Suisse, qui a v\u00e9cu ici toute sa vie, elle se bat dans un bar et rencontre son ancien mari et son ancien mari d\u00e9pose plainte cette personne espagnole, donc on pour l\u00e9sions corporelles simples bien votre initiative, si je ne faisais erreur cette personne serait-ce qu'expulser pour autant qu'elle est 10 ans auparavant une peine p\u00e9cuniaire lors d'un exc\u00e8s de vitesse et donc l\u00e0 on est dans la r\u00e9cidive, jamais un mot de rue comme vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:26:24 > 20:26:27) [87%] : \r\nPeines p\u00e9cuniaires, j'aimerais juste qu'on rappelle ce que c'est, selon le code.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:26:27 > 20:27:16) [77%] : \r\nAlors je vous laisse un condamn\u00e9, jug\u00e9 mais laissez moi r\u00e9pondre si vous, vous me donnez la r\u00e9ponse avant Jos\u00e9 enrichir ce que Martine Loranger oui, allez \u00e0 expulser ou pas avant que vous m'expliquez alors non, je suis d\u00e9sol\u00e9e, parce que lorsque vous dites peines p\u00e9cuniaires, \u00e7a laisserait sous- entendre une une simple amende d'ordre c'est : c'est dans le pass\u00e9 dans le pays, elle, il faut expliquer en France avec un peu plus, merci, nous, c'est \u00e0 dire on est avocat et pas tout le monde sait que c'est une peine p\u00e9kinois la vid\u00e9o joursamende oui, on le conna\u00eet pas, pas tout le monde le sait, c'est pas une simple amende d'ordre ce n'est pas une simple infraction de la route, c'est peut-\u00eatre une infraction de la route, effectivement, si elle a eu son avertissement, alors l\u00e0 je suis d'accord avec vous, c'est tout \u00e0 fait aberrant cette communication jours maintenant, on peut revenir sur le d\u00e9bat, mais je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que dans BSkyB a Secure le Jura m\u00eame donc madame Andr\u00e9, vous avez tort cet espace urbain effectivement si elle reconna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:27:16 > 20:27:23) [78%] : \r\nUn Crime ou en noir, moi r\u00e9veill\u00e9 qui est donc la cat\u00e9gorie D r\u00e9cidive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:27:23 > 20:27:47) [85%] : \r\nEt bien oui, donc la l\u00e9sions corporelles savent donc pour l\u00e9sions corporelles sabre C\u00e9cilia une r\u00e9cidive, donc on est d'accord pour que les choses soient claires \u00e0 la raison, t\u00e9l\u00e9spectateurs, on pourrait donc \u00eatre si on est n\u00e9 ici alors Mesdames et messieurs, moi j'aimerais bien qu'on n'aille voir du c\u00f4t\u00e9 des de l'Inde d'Internet, ce qui se passe, qu'on entend nos internautes sur cette initiative, c'est notre nouvelle rubrique Paroles citoyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:27:53 > 20:28:11) [93%] : \r\nEt cette 1\u00e8re question pour vous Yvan Perrin, question qui s'adresse \u00e0 l'UDC avec ses moyens financiers illimit\u00e9s, l'UDC peut inonder le pays de journaux et v\u00e9hiculer ses id\u00e9es x\u00e9nophobes n'est-ce pas une forme de dictature et de lavage de cerveau, c'est une question de Suzy Valentin merci de lui r\u00e9pond bri\u00e8vement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:28:11 > 20:28:37) [90%] : \r\nJe vais faire de mon mieux cette insultant pour la population suisse, \u00e7a veut dire que nous avons affaire \u00e0 des millions de cr\u00e9tins qu'il suffit de programmer pour voter dans un certain sens, elle, alors je m'insurge vigoureusement contre cette id\u00e9e pr\u00e9con\u00e7ue le citoyen et la citoyenne suisse est en mesure de faire le choix qu'elle juge judicieux, quelle que soit la propagande qu'on lui inflige et dans le cas pr\u00e9sent, je pense que la propagande des opposants n'est pas mal non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:28:37 > 20:28:49) [89%] : \r\nAlors 2\u00e8me question le d\u00e9montrer 2\u00e8me question pour vous, Simonetta Sommaruga qui est prioritaire, notre \u00e9tat de droit ou le droit \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9lecteurs, c'est une question de St\u00e9phane adorent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:28:49 > 20:29:33) [88%] : \r\nLes 2 sont importants parce que la s\u00e9curit\u00e9 pour chacun, pour chacune de nous, c'est quelque chose de tr\u00e8s important cette c'est fondamental, mais la s\u00e9curit\u00e9 de droits par exemple pour notre \u00e9conomie, c'est aussi fondamental, alors il faut peut \u00eatre l'un contre l'autre mais il faut lutter pour les 2 et cette initiative, elle ne fait rien pour la s\u00e9curit\u00e9 de chacun de nous, parce qu'elle concerne que l'\u00e9t\u00e9, les mineurs, les autres, tous les autres d\u00e9lits sont d\u00e9j\u00e0 trait\u00e9 dans la loi et elles menacent la s\u00e9curit\u00e9 de droits et si je pense au franc fort et tous les probl\u00e8mes avec lesquels notre \u00e9conomie de toi d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de, de, de faire son mieux, on n'a vraiment pas besoin encore de plus de probl\u00e8me pour notre \u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:29:33 > 20:29:47) [88%] : \r\nAlors merci pour vos questions br\u00e8ves autre question pour vous, C\u00e9line Amaudruz et si l'UDC se donner de la peine pour int\u00e9grer les \u00e9trangers au lieu de nous sortir des initiatives l\u00e9g\u00e8rement extr\u00e9mistes, c'est une question de Madame voil\u00e0 qu'est-ce que vous lui r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:29:47 > 20:30:14) [84%] : \r\nBien me remettent la victime au milieu de mes pr\u00e9occupations je ne pas \u00e7a l\u00e9g\u00e8rement extr\u00e9mistes et j'aimerais rappeler qu'une r\u00e8gle incessantes dans la vie, lorsqu'on a \u00e9trangers qu'on arrive dans un pays, c'est \u00e0 l'\u00e9tranger, de sant\u00e9, moi si je vais dans un pays arabe musulman, je ne vais pas arriv\u00e9, excusez-moi de l'exemple avec une mini- jupe je vais respecter les us et coutumes, quand je vais dans un pays, la 1er qu'on apprend c'est respecter les lois du pays dans lequel on est accueilli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:30:14 > 20:30:34) [93%] : \r\nAlors, derni\u00e8re question pour vous, Christian L\u00fcscher, un cas tr\u00e8s concret \u00e0 Neuch\u00e2tel, une maison a \u00e9t\u00e9 cambriol\u00e9e 5 fois la derni\u00e8re fois, la police a dit m\u00eame si nous retrouvons les cambrioleurs, ils ne passeront pas juste une seule nuit en prison est-ce que l'initiative de l'UDC, dans le fond ne va pas permettre de diminuer ces cambriolages, c'est une question d'Alain Prat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:30:35 > 20:31:49) [89%] : \r\nSi c'\u00e9tait vrai, je serais le 1er \u00e0 saluer cette initiative malheureusement c'est pas du tout le cas, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, nous sommes tous pr\u00e9occup\u00e9s par la s\u00e9curit\u00e9, mais les cas que vous citez, concerne les touristes qui, d'une touriste de la criminalit\u00e9, voire parfois on parlait des maghr\u00e9bins, tout \u00e0 l'heure des gens qui ont d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile et qui ont \u00e9t\u00e9, qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, qui sont donc des, des, des gens soit des sans- papiers, soit des des requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s, ces gens-l\u00e0, on peut d\u00e9j\u00e0 les expulser, on doit d\u00e9j\u00e0 les expulser l'initiative je rappel ne concerne que des gens qui sont int\u00e9gr\u00e9s chez nous qui ont ce un titre de s\u00e9jour et qui sont pas ces gens qui commettent des infractions que que vous mentionniez tout \u00e0 l'heure une derni\u00e8re remarque, parce que vous passerez plus la parole apr\u00e8s j'aimerais juste dire que dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 l'initiative et je crois que c'est important qu'on le sache aussi la loi que nous avons vot\u00e9 au Parlement et dans laquelle nous avons list\u00e9 tous les crimes graves qui donne lieu \u00e0 une expulsion automatique entrera en vigueur, et cette loi contrairement \u00e0 votre initiative pr\u00e9voit, dans des cas de r\u00e9cidive grave le le l'expulsion \u00e0 vie ce que pr\u00e9vu, ce que ne pr\u00e9voit pas votre initiative, donc si l'initiative est refus\u00e9, on n'a pas une sorte de vide l\u00e9gislatif, le l\u00e9gislateur malgr\u00e9 le camouflet que vous lui avez impos\u00e9 par cette initiative, on sort mettra vous inqui\u00e9tez pas Monsieur Perrin, tout allait bien, le Parlement a fait son travail et a fait du bon travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:31:49 > 20:32:28) [90%] : \r\nAlors la question qu'il faut se poser dans les minutes ce qui reste de cette \u00e9mission dans le fond, c'est de savoir si votre initiative va permettre de baisser v\u00e9ritablement la la criminalit\u00e9 prennent j'aimerais juste prendre un chiffre qu'on s'arr\u00eate sur un seul chiffre, c'est celui de la part des \u00e9trangers dans la criminalit\u00e9, on voit qu'effectivement il y a 57 pourcent de de tous les d\u00e9lits qui sont commis dans notre pays, qui le sont par des \u00e9trangers, alors j'aimerais que vous r\u00e9agissiez \u00e0 \u00e7a, madame Sommaruga, les choses sont claires : un, la criminalit\u00e9 plus importante chez les \u00e9trangers \u00e0 ce que vous pensez pas que cette initiative dans le fond, c'est la bonne r\u00e9ponse pour r\u00e9duire ce taux de de criminalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:32:28 > 20:33:52) [83%] : \r\nSi quelqu'un commet un Crime, il faut il faut il faut aller \u00e0 la prison, il faut punir, alors l\u00e0 cette initiative change rien du tout, parce qu'elle parle, pas de punitions cette initiative parce que sur la question qui doit \u00eatre expuls\u00e9 pour au moins 5 ans monsieur les chercher \u00e0 de l'expliquer, je crois, tr\u00e8s clairement, c'est expliquer aussi dans, dans, dans le cette lecture que c'est les crimes graves, tout ce qui \u00e9tait discut\u00e9 quand j'\u00e9tais l\u00e0, il y a 5 ans, c'est dans la loi, et maintenant on ne va encore beaucoup plus loin avec cette initiative, dit Henri respecte plus si quelqu'un vit ici endosser \u00e7a, vous \u00eates compl\u00e8tement \u00e9gal au regard tir\u00e9 en et je crois Madame continue, a commenc\u00e9 \u00e0 le dire, mais je crois il faut avait expliqu\u00e9 au grand coeur, l'accord sur la libre de circulation des personnes, tout le monde, des probl\u00e8mes quand m\u00eame, vous vous imaginez qu'on entend, on est dans des n\u00e9gociations tr\u00e8s tr\u00e8s difficiles avec l'Union europ\u00e9enne, on attend qu'on trouve une solution et on vient encore maintenant avec une initiative est-ce que quelqu'un croit que avec cette initiative, on puisse encore trouver une solution et notre \u00e9conomie et sur notre \u00e9conomie sert f\u00e9d\u00e9ral va prendre toutes les cons\u00e9quences, elle va partir parce qu'il s\u00e9curit\u00e9 de droits sans stabilit\u00e9 notre nos atouts alors place de travail cette c'est en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:33:52 > 20:34:30) [89%] : \r\nD'accord, on a bien compris votre solution \u00e0 vous pour baisser la criminalit\u00e9, c'est donc la loi du Parlement effectivement rentrera en vigueur, si cette initiative est refus\u00e9e Madame Amaudruz votre Lucio avoue vous c'est c'est l'initiative mais qu'en est-il des coups, on a dit que cette initiative allait cr\u00e9er des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires, c'est notamment procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Berne et pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des procureurs de Suisse qu'il a dit par ailleurs qu'il est UDC puisqu'il nous a dit que toutes ces personnes qui seraient expulsables auraient droit \u00e0 un avocat et cet avocat serait en grande partie pay\u00e9e par l'\u00c9tat, alors est-ce que votre initiative va pas engendrer des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:34:30 > 20:35:30) [87%] : \r\nOui, enfin, l'avocat, ils l'ont d\u00e9j\u00e0, hein, je veux dire un avocat nomm\u00e9 d'office dans des cas p\u00e9naux ce que moi j'aimerais rappeler c'est les co\u00fbts, vous avez raison, aujourd'hui, les coups de la prison, c'est un 1000000000 par ann\u00e9e 73 pourcent des des prisons sont remplies au niveau suisse par des \u00e9trangers, je prends Gen\u00e8ve comme cas parce que j'habite Gen\u00e8ve 90 pourcent et et revient \u00e0 3 pourcent effectivement effectivement au niveau suisse \u00e0 73 pourcent \u00e7\u00e0 \u00e7\u00e0 \u00e9quivaut \u00e0 combien de frais par ann\u00e9e 730 millions alors vous voyez pour moi, ce qui est important, c'est de me dire qu'on fait un effet dissuasif avec cette initiative, donc il y aura moins d'\u00e9trangers dans les prisons rena\u00eet, d'autres pays, le r\u00e9gime n'est pas forc\u00e9ment l'exemple type, mais lorsqu'on a une politique et des crimes qui sont claires, h\u00e9 bien, vous ne faites pas d'infraction prenez Singapour, je peux vous assurer alors c'est vraiment pas le gouvernement, que j'ai envie, mais cela \u00e9tant, on sait que si on fait une infraction, on va \u00eatre condamn\u00e9 expuls\u00e9s, h\u00e9 bien l\u00e0 bas il fait bon vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:35:30 > 20:35:38) [87%] : \r\n\u00e7a et, et, donc, mais \u00e7a veut dire, par rapport \u00e0 la prison \u00e0 pr\u00e9sent qu'est-ce qui va se passer avec votre initiative, il y aura moins de moins de h\u00e9 bien d'\u00e9trangers dans les prisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:35:38 > 20:35:51) [84%] : \r\nEh bien je crois que il y aura un effet dissuasif, alors ils vont devoir passer leur peine en Suisse mais, apr\u00e8s, vont \u00eatre expuls\u00e9s, donc nous avons espoir qu'apr\u00e8s, nous prendrons des \u00e9trangers qui veulent sant\u00e9 gr\u00e9 dans notre pays et faire marcher l'\u00e9conomie, mais encore une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:35:51 > 20:36:13) [89%] : \r\nCe n'est pas un criminel qui va assurer l'\u00e9conomie de notre pays, l'\u00e9conomie, c'est quoi, vous \u00eates tr\u00e8s bien au courant pour le savoir c\u00e9der les accords-cadres une fiscalit\u00e9 comp\u00e9titive mais ce ne sont pas des criminels la libre- circulation, c'est pas la Ligue circulation des criminels, je suis d\u00e9sol\u00e9, j'aimerais une fois qu'on remette l'\u00e9glise au milieu du village et qu'on pense \u00e0 la victime, parce que c'est elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:36:13 > 20:36:18) [65%] : \r\nPour elle, \u00e7a la salsa dans la mais de aucune criminels, pardon de la victime d'un d'un mois et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:36:18 > 20:36:25) [90%] : \r\nQue cette initiative \u00e0 permettre de r\u00e9duire effectivement cette population \u00e9trang\u00e8re importante dans nos prisons tr\u00e8s importante Monsieur L\u00fcscher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:36:25 > 20:37:14) [86%] : \r\nDe toute \u00e9vidence, non parce que les gens qui purgent leur peine, qu'il soit expuls\u00e9 apr\u00e8s ou non ils purgent leur peine, c'est la loi et c'est la loi qui s'applique aux \u00e9trangers comme celle qui s'applique aux Suisses, ce qui serait int\u00e9ressant de savoir, sur les 73 pourcent d'\u00e9trangers qui sont en prison, c'est combien ou qui ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, qui purgent une peine combien vaut un type de s\u00e9jour \u00e0 mon avis, c'est une tr\u00e8s minorit\u00e9 et finalement les gens quand un type de s\u00e9jour qui sont bien int\u00e9gr\u00e9s qui, au m\u00eame type qui en suivent aucun Suisse peuvent commettre un d\u00e9lit qui les am\u00e8ne \u00e0 un certain moment, en prison, h\u00e9 bien ces gens-l\u00e0, ce sont pas ce qui co\u00fbte cher \u00e0 la communaut\u00e9, ce qui co\u00fbte cher \u00e0 la communaut\u00e9 et qui effectivement oblige les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 engager des des soci\u00e9t\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 etc, il est \u00e9vident que c'est que ces coups-l\u00e0 qui sont cr\u00e9\u00e9es par des \u00e9trangers qui n'ont pas de de s\u00e9jour et qui ne sont pas touch\u00e9s par cette initiative, je le r\u00e9p\u00e8te une derni\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:37:14 > 20:37:19) [86%] : \r\nD'un mot monsieur Sanchez, c'est vrai que vous r\u00e9agissiez sur les prisons est-ce que \u00e7a va permette de r\u00e9cup\u00e9rer de ce probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:37:19 > 20:37:36) [87%] : \r\nAlors, si je m'inscris totalement en faux par rapport \u00e0 ce que dit Ma\u00eetre Luchaire moi c'\u00e9tait mon m\u00e9tier pendant 30 ans, si, si on a des peines qui sont plus dissuasive, alors peut-\u00eatre qu'au d\u00e9but, on aura un engorgement prises dans les prisons, ah mais au d\u00e9but, peut-\u00eatre un peu ce qu'il faudra mettre en application, c'est cette cette loi si elle est vot\u00e9e, mais je peux vous dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:37:36 > 20:37:38) [73%] : \r\nPotentiellement, \u00e7a ferait dit oui ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:37:38 > 20:37:59) [90%] : \r\nTellement dissuasif pour le pour le pour le r\u00e9cidiviste qui conna\u00eetre les nouvelles r\u00e8gles du jeu, et moi je, je vois que l'\u00e9conomie est florissante \u00e0 Singapour, malgr\u00e9 des lois tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res, je constate qu'elle est florissant dans les pays du Golfe, o\u00f9 c'est la loi du talion je crois que l'\u00e9conomie a besoin aussi de stabilit\u00e9 et c'est pas \u00e7a qui va, qui va g\u00eaner les les entreprises au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:37:59 > 20:38:05) [75%] : \r\nOui, c'est un circuit les vos mod\u00e8le de d\u00e9mocratie listening et tout \u00e7a, non, non mais c'est important, c'est important quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:38:05 > 20:38:07) [61%] : \r\nMais j'\u00e9tais il y a je v\u00e9g\u00e9tarienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:38:07 > 20:38:08) [72%] : \r\nFabienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:38:08 > 20:38:14) [83%] : \r\nLe montage essais suppl\u00e9mentaires parce que, une fois que les gens Robin g\u00eanant peine, il faudra qu'on les d\u00e9tiennent le temps d'organiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:38:14 > 20:38:24) [88%] : \r\nAlors voil\u00e0, \u00e7a vient du coup, c'est en tout cas sur la prison comme sur d'autres sujets, ce soir, on vous a pas mis d'accord, nous voici arriv\u00e9s presque au terme de cette \u00e9mission et si on conclut-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:38:28 > 20:38:53) [83%] : \r\nC'est de conclure : tout d'abord cette \u00e9mission avec le regard que notre illustrateur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 a choisi, on va d\u00e9couvrir le dessin qui l'a choisie pour conclure cette \u00e9mission, la strat\u00e9gie de l'UDC, faire peur aux criminels \u00e9trangers et accessoirement \u00e0 tout le monde, alors \u00e7a m\u00e9rite en mai 1900, une r\u00e9action de votre part, Yvan Perrin votre r\u00e9action action dessins mixte, vous \u00eates d'accord avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:38:53 > 20:39:02) [73%] : \r\nJe je couperet le dialogue, je me limiterai 1er mot presque pas au criminels \u00e7a suffit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:39:02 > 20:39:10) [75%] : \r\nMais au criminels \u00e7a suffit tr\u00e8s bien maintenant il est temps de aussi pour pour nous inviter pour le Nord, 2 principales invit\u00e9 C\u00e9line.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:39:10 > 20:39:20) [79%] : \r\nDonc, d'un mot, qu'est-ce que vous dites aux Suisses, le vent a tu\u00e9 pour qu'il dise oui \u00e0 votre initiative le 28 f\u00e9vrier prochain h\u00e9 bien moi je j'aimerais dire comme juridique, plusieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:39:20 > 20:39:37) [75%] : \r\nMoi, cette soir\u00e9e penser aux victimes, moi je pense \u00e0 elle et j'aimerais que ce soir on est clairement qu'elle je sont en train de nos pr\u00e9occupations et que les crapules qui leur ont fait du mal parce que elles joueront a dit cela, h\u00e9 bien, l'UDC plut\u00f4t pour les renvoyer, et il faut voter oui parce qu'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:39:38 > 20:39:42) [91%] : \r\nSimonetta Sommaruga donc est-ce que vous dites en Suisse pour rejeter cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:39:43 > 20:40:45) [83%] : \r\nCette initiative change d'une fa\u00e7on tr\u00e8s radical, les r\u00e8gles de notre d\u00e9mocratie directe qui nous sont chers parce que, peut-\u00eatre, une fois n'\u00e9tait pas d'accord avec un juge une d\u00e9cision d'un juge, on n'exclut pas les juges ont dit prendre n'exclut par le Parlement, \u00e7a fait partie de notre d\u00e9mocratie directe, deuxi\u00e8mement avec cette initiative en retraite tous les \u00e9trangers de la m\u00eame fa\u00e7on, on traite quelqu'un qui a fait un commis un meurtre, un petit d\u00e9lit, les mineurs en traite de la m\u00eame fa\u00e7on, regarde passer quelqu'un an\u00e9anti suisse aussi, il s'agit d'un criminel passage et 3\u00e8me point pour notre \u00e9conomie, on a d\u00e9j\u00e0 assez de probl\u00e8mes, on a beaucoup de probl\u00e8mes tr\u00e8s \u00e9conomique a besoin de stabilit\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 de droit et avec cette initiative en mettre encore une fois une complication pour nord n'ose, relations avec l'Union europ\u00e9enne avec nos voisins, quand m\u00eame, avec pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le Parlement pour plein de milieu, les milieux \u00e9conomiques, ils disent non \u00e0 cette initiative, parce que le travail qui \u00e9tait devait \u00eatre fait, il est fait, mais cette initiative, elle va beaucoup trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:40:45 > 20:41:06) [91%] : \r\nTr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, en tout cas le 28 f\u00e9vrier prochain c'est vous qui trancherait dans les urnes, merci \u00e0 vous tous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission, merci \u00e0 vous de nous avoir suivi la semaine prochaine, nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 infrarouge m\u00eame jour m\u00eame heure nous recevrons le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider- Ammann en grand invit\u00e9 d'ici l\u00e0, portez-vous bien et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-20T21:22:39Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601490330", "title": "Le renvoi des criminels \u00e9trangers", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives et d'infographies sur la loi d'application et l'initiative populaire de mise en oeuvre de l'UDC \"Pour le renvoi automatique des \u00e9trangers criminels\".", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494190", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Renvoi des criminels \u00e9trangers : volont\u00e9 populaire bafou\u00e9e?", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601490291", "summary": "Plateau  : d\u00e9bat avec C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevois, Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du d\u00e9partement de justice et police,  Christian Luescher, vice-pr\u00e9sident PLR et conseiller national genevois, Yvan Perrin, pr\u00e9sident de l'UDC Neuch\u00e2tel, Jean Sanchez, d\u00e9put\u00e9 MCG genevois, Cristina Gaggini, directrice romande economiesuisse. \n\nDessins humoristiques de Mix et Remix.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait : un invit\u00e9 r\u00e9agit \u00e0 un dessin de Mix et Remix.", "id": "1490412", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CHEVILLARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1634523", "comment": "l\u00e9ger d\u00e9calage labial", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022797", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9B9DC3CE-9E61-4280-A01D-AA3CDC0E4489", "internalArchiveId": "9B9DC3CE-9E61-4280-A01D-AA3CDC0E4489", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-01-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kocher, Etienne;Kocher, Etienne;C\u00e9cile Pouilly, porte-parole du Haut-Commissariat de l'ONU aux droits de l'homme;Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois;Julien Eggenberger, d\u00e9put\u00e9 socialiste et rapporteur de commission;Jacqueline de Quattro, Conseill\u00e8re d'Etat en charge de l'environnement;jozsef Eric;Jacques Boppe, responsable du d\u00e9veloppement chez Leclanch\u00e9;Daniel Wirtner, directeur du centre de procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e \u00e0 Lausanne;Philippe Morel; vice-pr\u00e9sident de Swisstransplant\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 10 IRAK RAPPORT ONU) Crimes de guerre...g\u00e9nocide...l'ONU n'y va pas par 4 chemins pour qualifier ce qui se passe en Irak....en 2 ans de conflit....19'000 morts plus de 36'000 bless\u00e9s et 3 mio 200'000 d\u00e9plac\u00e9s...le rapport publi\u00e9 hier contient des donn\u00e9es effarantes...Etienne Kocher.\r\nMAG\r\n(6H(2) 09 IRAK RAPPORT ONU) On l'a dit...les femmes et les enfants sont les premi\u00e8res victimes de ces crimes de guerre...C\u00e9cile Pouilly, porte-parole du Haut-Commissariat de l'ONU aux droits de l'homme. \r\nMAG\r\nLe groupe \u00e9tat islamique a rel\u00e2ch\u00e9 hier 270 femmes et enfants qui faisaient partie des 400 civils captur\u00e9s lors de l'assaut de la ville de Da\u00efr az Zour...samedi dernier...et les terroristes confirment la mort de leur bourreau britannique Jihadi John....tu\u00e9 par une frappe a\u00e9rienne sur Raqa en novembre dernier....il avait notamment d\u00e9capit\u00e9 devant la cam\u00e9ra...le journaliste am\u00e9ricain James Foley....\r\n(6H(3) 20 TENNIS) 6-3, 6-3...le score est sans appel...Belinda Bencic acc\u00e8de au 3\u00e8me tour de l'open d'Australie de tennis....en dominant la hongroise Tomea Babos....chez les messieurs, Rodger Federer vient tout juste de batte l'ukrainien Alexandr Dol-go-polov...Bernardin Allemann.\r\nDIR\r\n(6H(4) 16 NE UDC CLOTTU QUITTE LA DIRECTION) ***A l'UDC neuch\u00e2teloise...c'est le retour d'Yvan Perrin...et le d\u00e9part de Raymond Clottu ! \r\nLe conseiller national UDC quitte la direction de la section neuch\u00e2teloise apr\u00e8s l'\u00e9lection d'Yvan Perrin \u00e0 la pr\u00e9sidence lundi....car il juge pr\u00e9matur\u00e9 le retour d'un ancien ministre qui avait d\u00e9missionn\u00e9 pour ennuis de sant\u00e9. Comme son inqui\u00e9tude et son d\u00e9sir de repousser les \u00e9lections n'ont pas \u00e9t\u00e9 entendus, Raymond Clottu pr\u00e9f\u00e8re se retirer. Il l'a dit..en exclusivit\u00e9 \u00e0 Coraline Pauchard. \r\nMAG\r\nA Gen\u00e8ve, l'UDC lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre le plafonnement \u00e0 500 francs de la d\u00e9duction fiscale des frais de d\u00e9placement. Le grand conseil l'avait adopt\u00e9 en d\u00e9cembre...500 francs, cela repr\u00e9sente un abonnement annuel aux trasports publics genevois....\u00e0 la cl\u00e9 un revenu de 28 mio de francs pour le canton...\r\n(6H(5) 02 PDC SUCCESSION PRESIDENCE) ***Et si notre droite politique virait encore un peu plus \u00e0 droite?\r\nLes 3 partis de droite du gouvernement changent de pr\u00e9sident en avril...et avec le grison Martin Candinas qui renonce \u00e0 briguer la pr\u00e9sidence du PDC pour pr\u00e9server sa famille....c'est une voie royale qui s'ouvre pour Gerhard Pfister. Le conseiller national zougois est pour l'instant le seul candidat en lice. Avec les pressentis pour reprendre les pr\u00e9sidences du PLR et de l'UDC....on se dirige vers des pr\u00e9sidents plus conservateurs et plus lib\u00e9raux. St\u00e9phane Deleury\r\nMAG \r\nL'initiative de la droite exigeant le maintien du secret bancaire pour les clients suisses pourrait se voir opposer un contre-projet direct. La commission des redevances du National fait marche arri\u00e8re...elle d\u00e9cide...par 17 voix contre 7 de  r\u00e9examiner le texte.\r\n(6H(6) D5 VD ETIQUETER LES PRODUITS DE L'ETRANGER) ***Manger des pommes d'Afrique du Sud quand on habite en Suisse... cela a un impact au niveau \u00e9cologique! \r\nLes d\u00e9put\u00e9s vaudois souhaitent que les denr\u00e9es alimentaires non-transform\u00e9es soient \u00e9tiquet\u00e9es pour \u00e9tablir leur empreinte environnementale. Ils ont valid\u00e9 hier une initiative cantonale, qui sera envoy\u00e9e \u00e0 Berne. Le but : informer les consommateurs, mais aussi, et surtout, valoriser la production suisse. Julie Liardet.\r\nMAG \r\n60 face-\u00e0-face minimum....nos 6 ministres pr\u00e9sents au forum \u00e9conomique de Davos qui s'ouvre ce soir...ne ch\u00f4meront pas...et une bonne partie des rencontres tournera autour de la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse...\r\n(6H(7) 23 ETTORE SCOLA) Il avait 84 ans...le r\u00e9alisateur de \"Nous nous sommes tant aim\u00e9s\" et \"d'Une journ\u00e9e particuli\u00e8re\" est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir \u00e0 Rome....Le cin\u00e9aste Ettore Scol avait fait tourner Marcello Mastroianni, Sophia Loren ou Vittorio Gassman. Eric Jozsef.\r\nMAG\r\n(6H(8) D3 2016 ET LECLANCHE) ***2016 pourrait bien \u00eatre l'ann\u00e9e du d\u00e9collage du vaudois Leclanch\u00e9. \r\nSon action a gagn\u00e9 hier 13% \u00e0 la bourse suisse...apr\u00e8s l'annonce de la livraison \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 canadienne de l'un des plus grand syst\u00e8mes de stockage d'\u00e9nergie au monde, dont la soci\u00e9t\u00e9 yverdonnoise est devenue sp\u00e9cialiste. Ses actionnaires donneront demain leur feu vert \u00e0 une nouvelle augmentation de capital. Pas loin de la faillite il y a quelques ann\u00e9es, Leclanch\u00e9 a multipli\u00e9 les commandes d'envergure ces derniers mois. Et m\u00eame si elle perd encore de l'argent, elle a d\u00e9cid\u00e9 de renforcer les bases d'une strat\u00e9gie pour enfin afficher ses ambitions. Son responsable du d\u00e9veloppement Jacques Bop. \r\nMAG\r\nJacques Boppe avec Olivier Schorderet.\r\n(6H(9) D1 TRANSPLANTATION D'UTERUS) Un cinqui\u00e8me b\u00e9b\u00e9 vient de voir le jour en Su\u00e8de, suite \u00e0 la transplantaion d'un ut\u00e9rus chez une femme st\u00e9rile...\r\nLa m\u00e9thode, \u00e9galement autoris\u00e9e en France et aux Etats-Unis, fait d\u00e9bat... et relance les discussions sur la m\u00e9decine reproductive.\r\nD'autant plus que si les transplantations sont pratiqu\u00e9es \u00e0 partir de donneuses vivantes,  des chercheurs examinent d\u00e9j\u00e0 les possibilit\u00e9s de pr\u00e9lever l'organe sur des personnes en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale..... En Suisse, un groupe de travail a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9. Sophie Iselin \r\nMAG\r\nEn Hockey-sur-glace...Davos quitte la ligue des champions la t\u00eate haute...battu 5 \u00e0 0 \u00e0 l'aller, les grisons signent un beau 1 partout \u00e0 G\u00f6teborg...ils quittent la comp\u00e9tition en demi-finales.\r\nEn ligue A Bienne s'impose 6 \u00e0 2 sur Lugano, Gen\u00e8ve-Servette bat Berne 4 \u00e0 1 et Ambri-Piotta s'impose 3 \u00e0 2 sur Zoug...en ligue B...victoires pour Vi\u00e8ge, Ajoie et la Chaux-de-Fonds..mais d\u00e9faite pour Martigny. \r\nEncore quelques pr\u00e9cipitaitons possibles ce matin...mais le temps redevient sec cet apr\u00e8s-midi...le ciel restera gris sauf en Valais o\u00f9 le soleil s'imposera. 3 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi...de plus en plus doux ces prochains jours.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du mercredi 20 janvier\r\nVersion 1\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nUne faible perturbation traverse la Suisse. La pluie se m\u00eale \u00e0 la neige sur le Bassin l\u00e9manique.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 jeudi 21 janvier 2016 et tendance\r\nLes nuages ne laissent pas passer le soleil. Ils occasionnent par contre de faibles averses de neige,\r\nse m\u00ealant \u00e0 la pluie \u00e0 basse altitude. La couverture nuageuse reste compacte cet apr\u00e8s-midi, mais le\r\ntemps devrait rester sec. Le Valais comme \u00e0 son habitude garde un temps sec et le soleil y\r\ntraversera les nuages, en particulier dans les Alpes valaisannes.\r\nChangement de d\u00e9cor jeudi. Le soleil sera dominant au-dessus de 1300 m environ. Par contre, il ne\r\nbrillera gu\u00e8re sous le stratus sur le Plateau.\r\nLes temp\u00e9ratures l'apr\u00e8s-midi seront proches de 3\u00b0 durant ces deux journ\u00e9es.\r\nLes jours suivants seront de plus en plus doux avec des grisailles sur le Plateau. Une faible\r\nperturbation devrait traverser la Suisse durant la nuit de vendredi \u00e0 samedi.\r\nAvis:\r\nChauss\u00e9es glissantes en Suisse romande jusqu'\u00e0 ce matin 8h.", "durationSec": 926, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7408360", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-01-20T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-01-20T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7408379", "ece-7408360"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-27T16:18:06Z", "speechToTexts": ["27.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nPremi\u00e8res \u00e0 ce journal Sandra Viscardi un g\u00e9nocide oui le mot est lanc\u00e9 par l'ONU pour qualifier ce qui se passe en Irak, les combats entre les djihadistes, l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re et les combattants kurdes laisse des bilans effrayant les femmes et les enfants de et la minorit\u00e9 yazidie, sont les premi\u00e8res victimes Melbourne les Suisse d\u00e9roule B\u00e9linda chaque c\u00e8de au 3\u00e8me tour dans un fauteuil, Roger Federer vient de limiter dans ce 1er tournoi de Grand Chelem de la saison, l'Open d'Australie enfouir les lignes \u00e0 tr\u00e8s haute tension, c'est possible sur certains tron\u00e7ons en Suisse et c'est impossible sur d'autres, alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, que la ligne pr\u00e9vue \u00e0 Z\u00fcrich devait \u00eatre enti\u00e8rement enterr\u00e9, celle qui doit \u00eatre construite en Valais entre Chamoson et Chippis devrait \u00eatre elle a\u00e9rienne explication tout \u00e0 l'heure de Marie- la ce sera dans Intercity lorsqu'on n'est pas entendu, mieux vaut partir Raymond Clottu quitte la direction de l'UDC neuch\u00e2teloise le conseiller national craint que le retour du nouveau pr\u00e9sident Yvan Perrin soit pr\u00e9matur\u00e9, il ne veut pas revivre les remplacements \u00e0 la derni\u00e8re minute, d\u00e9j\u00e0 lors des ennuis de sant\u00e9 d'Yvan Perrin apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations li\u00e9es au dopage, quelle chance pour les athl\u00e8tes russes de pouvoir tout de m\u00eame particip\u00e9 aux Jeux olympiques de Rio CTT la F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme tente de restaurer la confiance vient d'\u00e9lire un nouveau pr\u00e9sident, nous appellerons Isabelle un Moscou, ce sera dans Sport matin ou crimes de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [95%] :\r\nG\u00e9nocide oui, l'ONU n'y va pas par 4 chemins pour qualifier ce qui se passe en Irak, en 2 ans de conflit 19000 morts, plus de 36000 bless\u00e9s et 3 millions 200 1000 d\u00e9plac\u00e9s le rapport publi\u00e9 hier, contient des donn\u00e9es effarantes \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [93%] :\r\nAu moins 3800 civils sont morts entre janvier et octobre dernier en Irak 19000 depuis 2014, ce sont les estimations minimales d'un rapport de l'ONU, publi\u00e9e hier, et au-del\u00e0 des chiffres, ce rapport montre aussi la violence cibl\u00e9e et spectaculaire commise par l'organisation de l'\u00c9tat islamique des ex\u00e9cutions cruelles en public quelque 3500 esclaves sexuels, en majorit\u00e9 des femmes et des enfants de la minorit\u00e9 y\u00e9zidi l'ONU s'avance m\u00eame \u00e0 parler de crimes contre l'humanit\u00e9, voire d'actes de g\u00e9nocide, toutes proportions gard\u00e9es, les repr\u00e9sailles des forces gouvernementales et de leurs alli\u00e9s inqui\u00e8te aussi, selon un autre rapport publi\u00e9 par Amnesty International, les pechmergas kurdes d\u00e9truisent des villages entiers, cela dans le but de d\u00e9raciner les populations, accus\u00e9 de soutenir les djihadistes l'ONU parle de plus de 3 millions de d\u00e9plac\u00e9s rien que ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es en Irak, le pays n'a pas connu la paix depuis l'invasion am\u00e9ricaine de 2003 les sources divergeaient il y aurait eu entre 200000 et un 1000000 de morts en 12 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [93%] :\r\nAlors on l'a dit, les femmes et les enfants sont les premi\u00e8res victimes de ces crimes de guerre, C\u00e9cile Pouilly, porte- parole du Haut-Commissariat de l'ONU aux droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:37) [89%] :\r\nLa majorit\u00e9 des personnes qui sont d\u00e9tenus sont donc des femmes et des enfants est essentiellement originaires de la communaut\u00e9 yazidie mais il y a aussi des membres d'autres communaut\u00e9s religieuses et ethniques et, bien s\u00fbr, nous sommes tr\u00e8s inquiets de leur situation actuelle, par exemple, on a re\u00e7u des informations sur le fait qu'une jeune fille avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en tentant d'\u00e9chapper \u00e0 l'oeil, elle, dans un village d'autres femmes y\u00e9zidis et auraient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es comme des esclaves sexuelles est vendu entre 500 et 2000 dollars \u00e0 des combattants du groupe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [90%] :\r\nEt le groupe \u00c9tat islamique a rel\u00e2ch\u00e9 hier 270 femmes et enfants qui faisaient partie des 400 civils captur\u00e9s samedi lors de l'assaut de la ville de Deir \u00e0 Deir \u00e0 Zour les terroristes sauf confirme aussi la mort de leur bureau, Boeing de leur bourreau britannique dira dit John tu\u00e9s par une frappe a\u00e9rienne sur Raqa au mois de novembre dernier, il avait, rappelons -le, d\u00e9capit\u00e9 devant la cam\u00e9ra, le journaliste am\u00e9ricain James Foley 6 3 6 3 oui, le score est sans appel : Belinda Benchikh acc\u00e8de au 3\u00e8me tour de l'Open d'Australie de tennis en dominant la hongroise Tim\u00e9a Babos chez les messieurs, Rodger Federer vient tout juste de battre l'Ukrainien Alexander Dolgopolov Bernardin Lehman de victoire avec la mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:55) [85%] :\r\nAbsolument, on pourrait dire que la la nuit a \u00e9t\u00e9 profitable au tennis suisse avec la mani\u00e8re, oui, pourquoi, parce que les 2 Suisses n'ont jamais conc\u00e9d\u00e9 leur service cela encore et jamais une seule balle de break en face de Ben Ahmed suite m\u00eame particuli\u00e8rement bien servi aujourd'hui, c'est vraiment la partie de son jeu qui s'am\u00e9liorent le plus et qui plus qui peut vraiment lui permettre de de franchir un cap et de rejoindre les meilleurs d\u00e9cors d'Oka signataires face Anita \u00e0 Tim\u00e9a Babos elle affrontera au 3\u00e8me tour, l'Ukrainienne Kateryna bonne Darren causera premi\u00e8res fois que les 2 fils affronteront du Roger Federer lui aussi impressionnant face \u00e0 Alexander Dolgopolov avec ce 2\u00e8me tour sur un peu plus compliqu\u00e9 que le 1er mais malgr\u00e9 tout 3 sets gagnants 6 3 7 5 6 1 face \u00e0 un adversaire toujours impr\u00e9visible, Federer a \u00e9t\u00e9 suffisamment s\u00e9rieux pour \u00e9viter tout soucis qu'il affrontera au 3\u00e8me tour soit le Bulgare Grigor Dimitrov soit l'argentin Marcos trouve joli. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [92%] :\r\nBernardin Lehman en Direct donc de Melbourne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [90%] :\r\n\u00e0 l'UDC rejette l'c'est donc le retour d'Yvan Perrin et donc aussi le d\u00e9part de Raymond Clottu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [95%] :\r\nOui, le conseiller national UDC quitte la direction de la section neuch\u00e2teloise apr\u00e8s l'\u00e9lection d'Yvan Perrin la pr\u00e9sidence lundi car il juge pr\u00e9matur\u00e9 le retour d'un ancien ministre, qui avait d\u00e9missionn\u00e9 pour ennuis de sant\u00e9 comme son inqui\u00e9tude et son d\u00e9sir de repousser les \u00e9lections n'ont pas \u00e9t\u00e9 entendus Raymond Clottu pr\u00e9f\u00e8re donc se retirer, il l'a dit en exclusivit\u00e9 \u00e0 Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:16) [86%] :\r\nJ'ai essay\u00e9 de le rendre attentif \u00e0 mettre un pied devant l'autre, une fois de plus, je n'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9s, je ne savais que cette exp\u00e9rience douloureuse entre 2011 et puis 2013 qui \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 l'aptitude comme \u00e7a assumer, d'une part, la pr\u00e9sidence du parti, c'est-\u00e0-dire les assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales, j'ai souvent remplac\u00e9 au dernier moment et puis apr\u00e8s, toute la campagne pour le Conseil, Delta et lui a laiss\u00e9 \u00e0 mes yeux, plusieurs fois des chansons et je crois que la part donc j'appellerai, y a pas eu de remise en question, j'ai pas envie de revivre tout cela et par honn\u00eatet\u00e9, je vais me retirer du bureau cantonal du comit\u00e9 cantonal d'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:58) [86%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'UDC dans ce r\u00e9f\u00e9rendum contre le plafonnement \u00e0 500 francs de la d\u00e9duction fiscale des frais trop de transport de d\u00e9placement donc le grand conseil l'avait adopt\u00e9 en d\u00e9cembre 500 francs, \u00e7a repr\u00e9sente un abonnement annuel aux transports publics Genevois \u00e0 la cl\u00e9 pour le canton, un revenu de 28 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:15) [92%] :\r\nEt si notre droite politique virait est encore un peu plus \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:19) [92%] :\r\nOui, les 3 partis de droite du gouvernement changent de pr\u00e9sident en avril et avec le grison Martine candidat ce qui renonce \u00e0 briguer la pr\u00e9sidence du PDC pour pr\u00e9server sa famille, c'est une voie royale qui s'ouvre pour Gerhard Pfister le conseil national zougois qui pour l'instant, seul candidat en lice avec les pressentis pour prendre les pr\u00e9sidences du PLR et l'UDC on se dirige St\u00e9phane Delory vers des pr\u00e9sidents plus conservateurs et plus lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:42) [92%] :\r\nLe grand Rudsak pour la pr\u00e9sidence du Parti bourgeois d'avril prochain va d\u00e9boucher sur un trio bien ancr\u00e9e \u00e0 droite, c'est dans l'air du temps, en avril dernier, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, dans un contexte d'incertitude \u00e9conomique et d'augmentation du flux migratoires ont propuls\u00e9 le PLR et l'UDC dans le camp des vainqueurs et les profils des futurs pr\u00e9sidents vont refl\u00e9ter ce climat favorable au discours lib\u00e9raux et conservateurs, c'est particuli\u00e8rement vrai au PDC avec l'arriv\u00e9e probable de Gerhard Pfister, \u00e0 la t\u00eate du parti, c'est tout simplement le plus \u00e0 droite de son groupe parlementaire, il se revendique de Margaret Thatcher et son profil politique se calque presque exactement sur celui de Christiane Wasserfallen, le jeune Bernois en p\u00f4le position pour devenir pr\u00e9sident du PLR est plut\u00f4t conservateur sur les questions de soci\u00e9t\u00e9, de quoi le rapprocher un peu d'Albert Rushdie qui, lui, devrait prendre la t\u00eate de l'UDC et qui fait partie des hard- liners du parti, \u00e0 voir si cette proximit\u00e9 dans les profils politiques des 3 pr\u00e9sidents pressentis permettra de cr\u00e9er \u00e0 l'avenir une vraie coalition bourgeoise en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:44) [93%] :\r\nL'initiative de la droite, exigeant le maintien du secret bancaire pour les clients suisses pourraient se voir opposer un contre- projet, Direct, la commission des redevances du National fait marche arri\u00e8re : elle d\u00e9cide par 17 voix contre 7 de r\u00e9- examiner le texte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:57) [89%] :\r\nMangez des pommes d'Afrique du Sud, quand on habite en Suisse la un impact r\u00e9el au niveau \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:02) [92%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s Vaudois souhaitent que les denr\u00e9es alimentaires non- transform\u00e9es soient \u00e9tiquet\u00e9es pour \u00e9tablir leur empreinte environnementale, ils ont valid\u00e9 hier une initiative cantonale qui sera donc \u00e0 Berne, le but : informer les consommateurs mais aussi Julie l'valoriser la production suisse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:19) [92%] :\r\nC'est d'ailleurs un agriculteur le PLR Gr\u00e9gory Devaud qui a lanc\u00e9 la proposition mais la Suisse pourrait -elle vraiment mettre en place un \u00e9tiquetage toute seule de son c\u00f4t\u00e9, dans ce monde globalis\u00e9 Julien gamberger, d\u00e9put\u00e9 socialiste et rapporteur de commission. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:33) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est l'interrogation qui reste \u00e9videmment \u00e7a para\u00eet difficile d'imaginer que la Suisse mettent sur pied de mani\u00e8re unilat\u00e9rale ce selon d'\u00e9tiquetage, apr\u00e8s il faut bien commencer un jour quelque part avec ce genre de normes et on parle donc d'essayer de mettre en avant les qualit\u00e9s de l'agriculture en Suisse et donc un \u00e9tiquetage en Suisse permet d'arriver \u00e0 ce qu'objectif mais \u00e9videmment qu'il faudrait qu'ils soient harmonis\u00e9es avec d'autres \u00e9tiquetage que l'Union europ\u00e9enne va probablement mettent sur pied pour que le consommateur ne se retrouve pas avec toutes sortes d'\u00e9tiquettes diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:02) [93%] :\r\nEt puis il faudrait aussi r\u00e9gler la question d'une possible distorsion de concurrence, Jacqueline de quoi trop conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise en charge de l'environnement, moi je pense qu'on a r\u00e9solu ses probl\u00e8mes de concurrence dans d'autres domaines, il existe d\u00e9j\u00e0 des \u00e9tiquettes pour les voitures, il existe d\u00e9j\u00e0 des \u00e9tiquettes pour les frigos pour les ampoules, donc on voit que c'est faisable avec la bonne volont\u00e9, mais c'est vrai que \u00e7a demandait r\u00e9flexion et je pensais pas au niveau du canton de Vaud que nous allons r\u00e9soudre ces probl\u00e9matiques, c'est un probl\u00e8me international si la Suisse peut l\u00e0 aussi jouer un r\u00f4le d'aiguillon, je pense que c'est bien, c'est un bon exemple aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales d\u00e9sormais de se prononcer, 8 ans apr\u00e8s le rejet d'une proposition similaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:37) [88%] :\r\n60 face-\u00e0-face minimum oui nous aussi ministres pr\u00e9sents forme \u00e9conomique de Davos, qui s'ouvrent ce soir ne ch\u00f4meront pas et une bonne partie des rencontres tournera autour de la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse, il avait 84 ans, le r\u00e9alisateur de nous nous sommes tent\u00e9s mi- ao\u00fbt d'une journ\u00e9e particuli\u00e8re, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir \u00e0 Rome, le cin\u00e9 \u00e0 cette aurait Scola avait fait tourner, Marcello Mastroianni, Sophia Loren ou encore Vittorio Gassman \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:03) [88%] :\r\nTchao Ettore nous t'avons tent\u00e9 mais c'est par ces mots que l'acteur Alessandro Gassman a salu\u00e9 hier soir la m\u00e9moire des touristes, l'annonce de la disparition de celui qu'on appelait le maestro a provoqu\u00e9 une tr\u00e8s vive \u00e9motion dans la p\u00e9ninsule, il laisse un \u00e9norme vide dans la culture italienne ailleurs indiqu\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil, Matteo si \u00e0 travers une quarantaine de filmer durant 50 ans et aurais Scola aura \u00e9t\u00e9 le chroniqueur passionn\u00e9 sensible et ironique de la soci\u00e9t\u00e9 italienne au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, Ettore Scola, ne tournez plus beaucoup en 2013, il avait consacr\u00e9 son dernier film \u00e0 son ami et complice, Federico Fellini, il continuait n\u00e9anmoins \u00e0 travailler au th\u00e9\u00e2tre et \u00e0 l'op\u00e9ra, il \u00e9tait aussi tr\u00e8s pr\u00e9sent sur la sc\u00e8ne intellectuelle et politique, homme de gauche convaincu, proche du Parti communiste et aurais scolarit\u00e9 jusqu'au bout, un artiste engag\u00e9 notamment pour protester contre la toute puissance de Silvio Berlusconi, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:02) [99%] :\r\n2016 pourrait bien bien \u00eatre l'ann\u00e9e du d\u00e9collage du Vaudois Leclanch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:06) [96%] :\r\nSon action a gagn\u00e9 hier 13 pourcent \u00e0 \u00e0 la Bourse suisse apr\u00e8s l'annonce de la livraison \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 canadienne de l'un des plus grands syst\u00e8mes de stockage d'\u00e9nergie au monde dont la soci\u00e9t\u00e9 yverdonnoise, devenue sp\u00e9cialiste ses actionnaires donneront demain en principe leur feu Vert \u00e0 une nouvelle augmentation de capital, pas loin de la faillite il y a quelques ann\u00e9es Leclanch\u00e9 a donc multipli\u00e9 les commandes d'envergure ces derniers mois et m\u00eame si elle perd encore de l'argent, elle a d\u00e9cid\u00e9 de renforcer les bases d'une strat\u00e9gie pour enfin afficher ses ambitions, son responsable du d\u00e9veloppement Jacques Bop. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:36) [87%] :\r\nIl y a le pilier technologique notre seconde technologie de de batteries notre pilier production notre cha\u00eene de production qui est maintenant en pleine capacit\u00e9, le pilier commercial o\u00f9 nos \u00e9quipes sont renforc\u00e9s et ont pu s\u00e9curiser des des projets commerciaux et pourtant Leclanch\u00e9 perd toujours de l'argent, comment faites -vous pour convaincre finalement actionnaires avertisseur de vous suivre dans votre projet, la meilleure preuve c'est ce tour de table, que nous avons conclu en d\u00e9cembre ou non seulement nos actionnaires historiques ont particip\u00e9, mais nous avons \u00e9galement accueilli de nouveaux actionnaires qu'ils comprennent l'industrie qui ont une vision \u00e0 long terme, nous ne sommes pas une \u00e9quipe de chercheurs qui allons chercher la future cellule de batteries, il y a assez de laboratoires de par le monde qui sont l\u00e0, mais nous nous sommes aux aguets pour justement amener sur le march\u00e9, vous \u00eates une soci\u00e9t\u00e9 cot\u00e9e en bourse, vous avez les mains suffisamment libre pour \u00eatre actif sur le terrain, alors c'est une bonne question, on pourrait imaginer qu'une initiative et entreprise sur le l'innovation commerciale technologiques sur le mod\u00e8le anglo- saxon, notre Trust, mais c'est aussi bien en Europe, d'\u00eatre une entreprise publique, cot\u00e9e en Bourse, \u00e7a nous permet d'\u00eatre transparent, je pense pas qu'il est aussi assez de fonds d'investissement en Europe en Suisse en particulier, \u00e7a j'aimerais le mettre en avant, qui permettrait \u00e0 Leclanch\u00e9 d'\u00eatre 100 pourcent priv\u00e9 priv\u00e9 et avoir d'investissements massifs, c'est important d'avoir acc\u00e8s aussi aux aux investisseurs de la bourse et d'offrir une opportunit\u00e9 d'investir dans l'innovation, \u00e7a je crois que le plancher est une des rares entreprises en Europe d'\u00eatre 100 pourcent sur sur le stockage d'\u00e9nergie et d'offrir aux investisseurs de participer \u00e0 cette croissance -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:03) [93%] :\r\nJacques Boppe, avec Olivier Schorderet, un 5\u00e8me b\u00e9b\u00e9 vient de voir le jour en Su\u00e8de, suite \u00e0 la transplantation d'un ut\u00e9rus chez une femme st\u00e9rile la m\u00e9thode \u00e9galement autoris\u00e9e en France et aux \u00c9tats-Unis fait d\u00e9bat, elle relance les discussions sur la m\u00e9decine reproductive d'autant plus que si les transplantations sont pratiqu\u00e9es \u00e0 partir de donneuses vivantes des chercheurs examinent d\u00e9j\u00e0 la possibilit\u00e9 de pr\u00e9lever l'organe sur des personnes en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale et en Suisse, Sophie cela en groupe de travail a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:31) [91%] :\r\nImplant\u00e9 un ut\u00e9rus chez une femme st\u00e9rile pour lui permettre d'avoir des enfants, une op\u00e9ration lourde et passablement risqu\u00e9 pour la donneuses la greffe d'ut\u00e9rus pose de s\u00e9rieux probl\u00e8mes \u00e9thiques, d'autant plus qu'elle n'est pas vital pour la patiente Daniel Wirth, directeur du centre de procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:49) [89%] :\r\nCette technique n\u00e9cessite le recours \u00e0 de nombreuses sp\u00e9cialit\u00e9s, le pr\u00e9l\u00e8vement est tr\u00e8s long et difficile, et il peut y avoir toute une s\u00e9rie de complications actuellement ce n'est r\u00e9serv\u00e9e qu'\u00e0 quelques \u00e9quipes dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:05) [94%] :\r\nPourtant, un 1000000 et demi de femmes seraient concern\u00e9es, victime d'un cancer ou d'une malformation de la matrice alors doit -on pr\u00e9lever l'ut\u00e9rus sur des patientes en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale, Philippe Morel, vice- pr\u00e9sident de Suisse Transplant. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:14:20) [88%] :\r\nIl est parfaitement envisageable d'utiliser des ut\u00e9rus de donneuses d\u00e9c\u00e9d\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re controvers\u00e9e qu'on pr\u00e9l\u00e8ve d'autres organes, et il y a en Suisse, un groupe de travail de Suisse Transplant qui actuellement travaillent sur ce sujet va faire des recommandations et va viser \u00e0 obtenir, je pense, une autorisation de faire sous certaines conditions \u00e9videmment tr\u00e8s ces greffes d'ut\u00e9rus qui serviront \u00e0 la fois pour les 100 de transplantation et pour les patients potentiellement receveuse mais \u00e9galement au plan de la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale sur la transplantation. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:49) [91%] :\r\nAvec le d\u00e9veloppement de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, la greffe d'ut\u00e9rus a le vent en poupe mais loin d'\u00eatre un organe comme les autres, la ma\u00eetrise, pose des questions de soci\u00e9t\u00e9, des questions jusqu'alors in\u00e9dite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:03) [88%] :\r\nEn hockey sur glace Davos quitte la Ligue des champions, la t\u00eate haute, battu 5 \u00e0 0 \u00e0 l'aller, les grisons signent un beau 1 partout, G\u00f6teborg, il s'en vont donc en demi- finale et puis en ligue A Bienne s'impose 6 \u00e0 2 sur le le sur Lugano Gen\u00e8ve- Servette bat Berne 4, un Ambri-Piotta s'impose 3 2 sur double et en ligue B victoires pour Vi\u00e8ge Ajoie et La Chaux-de-Fonds mais d\u00e9faite pour Martigny. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-20T06:00:13Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E18B4087-8982-4B95-9720-8FD76CD2959C", "internalArchiveId": "E18B4087-8982-4B95-9720-8FD76CD2959C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC Suisse veut supprimer sa section Femmes", "publicationDate": "2016-01-20T00:00:00Z", "summary": "* * L'UDC Suisse veut supprimer sa section Femmes L'UDC veut supprimer sa section Femmes. Peu d'int\u00e9r\u00eat, pas assez d'inscriptions pour les activit\u00e9s propos\u00e9es: sa pr\u00e9sidente tire un constat d'\u00e9chec. Pour la direction du parti, la dissolution s'impose. Si l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s le confirme, l'UDC serait alors le seul parti gouvernemental sans section f\u00e9minine. \r\nCes sections ont-elles une raison d'\u00eatre? Sont-elles des acteurs entendus sur la sc\u00e8ne politique? Ou faut-il y renoncer et faire une politique pour tous, sans distinction de genre? \r\nSLV Claudine Esseiva, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des femmes PLR suisses\r\nSLV Suzette Sandoz, ancienne conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale vaudoise \r\nClaudine Esseiva  \r\n- Une politique pour tous, sans sous-groupe, o\u00f9 on int\u00e8gre tous les profils, y compris les femmes... Ce ne serait pas \u00e7a la vraie expression de l'\u00e9galit\u00e9?\r\n- Ca ne serait pas plus porteur que des hommes viennent d\u00e9fendre certains th\u00e8mes consid\u00e9r\u00e9s comme purement f\u00e9minins (avortement, PMA, \u00e9galit\u00e9, etc)? Avec ces sections f\u00e9minines, le risque c'est que les hommes s'impliquent moins...\r\n- Sans section sp\u00e9cifique, les femmes ne sont pas entendues au sein du parti central?\r\n- Cr\u00e9er des sections femmes, c'est les diff\u00e9rencier, voire les minoriser... \r\n- On se souvient de grandes divergences entre le parti central et les femmes PLR (c'\u00e9tait sur l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur la famille). Votre activisme avait irrit\u00e9 le directoire du PLR qui avait m\u00eame voulu vous couper les vivres... Les disputes publiques, frontales parfois, entre deux groupes d'un m\u00eame parti, ce n'est pas mauvais pour l'image du parti?\r\nSuzette Sandoz \r\n- Dans les partis bourgeois en particulier, les femmes sont encore tr\u00e8s minoritaires... Ces sections sont des vecteurs pour se faire entendre, non?\r\n- Vous reconnaissez que sur certains th\u00e8mes les sensibilit\u00e9s sont diff\u00e9rentes entre hommes et femmes d'un m\u00eame parti (elle parle notamment de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e)... Pas plus facile pour les femmes de d\u00e9fendre leur point de vue avec le poids d'une section?\r\n- Ce sont des acteurs entendus avec un vrai pouvoir: on se souvient par exemple des femmes PDC qui avaient convaincu leur parti de dire non \u00e0 l'initiative Marche Blanche: elles avaient retourn\u00e9 les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s contre l'avis du pr\u00e9sident Christophe Darbellay tr\u00e8s engag\u00e9 pour l'initiative...  \r\n- La force d'une section f\u00e9minine n'en dit-elle pas long sur leur importance pour un parti? Si on revient \u00e0 l'UDC qui supprime sa section Femmes... ce n'est pas simplement le signe qu'elles sont peu consid\u00e9r\u00e9es par le parti?", "durationSec": 614, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7408345", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC Suisse veut supprimer sa section Femmes / FOR_2016-01-20T18:08:00_developpement-5", "Forum du 20.01.2016"], "alternativeSummary": ["La pr\u00e9sidente de la section Femmes de l'UDC Suisse tire un constat d'\u00e9chec: l'int\u00e9r\u00eat n'est pas au rendez-vous et les inscriptions aux activit\u00e9s propos\u00e9es insuffisantes. La dissolution s'impose pour la direction du parti. Faut-il donc renoncer aux sections f\u00e9minines et faire une politique pour tous, sans distinction de genre? D\u00e9bat entre Claudine Esseiva, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des femmes PLR suisses, et Suzette Sandoz, ancienne conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale vaudoise."], "variantIds": ["ece-7408345"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-28T03:44:29Z", "speechToTexts": ["28.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSi on va parler maintenant de ce de cette d\u00e9cision qui a fait passablement parler d'elle aujourd'hui l'UDC veut supprimer sa section Femmes peu d'int\u00e9r\u00eat, pas assez d'inscriptions pour les activit\u00e9s propos\u00e9es, sa pr\u00e9sidente, tire un constat d'\u00e9chec pour la direction du parti la dissolution s'impose si l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, le confirme : l'UDC serait alors le seul parti gouvernemental sans section f\u00e9minine, ces sections sont -elles une raison d'\u00eatre, sont -elles des acteurs entendus sur la sc\u00e8ne politique ou faut -il y renoncer et faire une politique pour tous, sans distinction de genre, h\u00e9 bien on ouvre le d\u00e9bat avec 2 femmes ce soir, Claudine Esseiva, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des femmes PLR suisses, bonsoir, bonsoir et Suzette Sandoz, ancienne conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale vaudoise Claudine Esseiva une politique pour tous, sans sous- groupe o\u00f9 on int\u00e8gre tous les profils, y compris les femmes est -ce que ce serait pas \u00e7a finalement la vraie expression d'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait \u00e7a, c'est l'objectif aussi que je me suis suppos\u00e9e quand j'ai commenc\u00e9 il y a eu tant que secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des femmes PLR pour moi c'est c'est quelque chose qu'il faut, il faut avoir comme objectif mais malheureusement aujourd'hui on on est encore loin de cet \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [85%] :\r\nOui, Suzette Sandoz on l'entend, on est encore loin de cet id\u00e9al interne, c'est l'id\u00e9al mais comment on en est encore loin, est ce qu'on n'a pas plus que jamais besoin de section f\u00e9minine comme des vecteurs pour se faire entendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [89%] :\r\n\u00e9coutez, c'est un probl\u00e8me qui se pose depuis une quarantaine d'ann\u00e9es, c'est int\u00e9ressant de penser qu'il a rien nouveau sous le soleil, parce que je me souviens tr\u00e8s bien que, apr\u00e8s 71 avec l'acquisition de l'\u00e9galit\u00e9 politique pour les femmes, sur le plan f\u00e9d\u00e9ral et non plus seulement sur le plan cantonal, la question se pose tr\u00e8s s\u00e9rieusement de savoir notamment au Parti lib\u00e9ral sur consulter conserver ou pas, un groupe de femmes lib\u00e9rales et disons une association des femmes lib\u00e9rales, personnellement, j'\u00e9tais assez oppos\u00e9s parce que comme le disait Madame Esseiva tout \u00e0 l'heure, je consid\u00e8re que c'est important que la politique se prennent en consid\u00e9ration toutes les sensibilit\u00e9s, c'est toujours dommage de faire une politique qui a l'air d'\u00eatre regroup\u00e9s par cat\u00e9gories, de m\u00eame que les listes \u00e9lectorales par sexe, par \u00e2ge etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [87%] :\r\nC'est le cas aujourd'hui, oui, parce que les partis entendent les femmes \u00e0 leur juste valeur est -ce que c'est justement pour \u00e7a qu'il y a des sections pour qu'on puisse les entendent mieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [89%] :\r\n\u00e7a n'est pas que cette raison parce que la raison fondamentale en tous les cas, il y a 40 et quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait que la seule mani\u00e8re de participer \u00e0 certaines associations de nature nationale ou en tous les cas des \u00e7a l'association fa\u00eeti\u00e8re f\u00e9minine, c'\u00e9tait d'avoir des sections f\u00e9minines dans les partis politiques, parce que sans \u00e7a, on n'avait pas acc\u00e8s comme telle, \u00e0 des associations, il fallait \u00eatre dans mon cas, femmes lib\u00e9rales pour \u00eatre membre de du centre de liaison des associations f\u00e9minines vaudoises pour \u00eatre dans l'alliance de soci\u00e9t\u00e9 f\u00e9minine et au fond c'\u00e9tait cet aspect pratique qui, \u00e0 mon avis justifi\u00e9 et justifient peut-\u00eatre encore l'existence de 2 section f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [89%] :\r\nClaudine Esseiva envoie par la d\u00e9cision de l'UDC, puis ce constat tir\u00e9 finalement que leur utilit\u00e9 est pas prouv\u00e9 que \u00e7a ne marche pas tr\u00e8s bien que c'est pas tr\u00e8s efficace, en quoi la v\u00f4tre par exemple celle du PLR de section f\u00e9minine apporte vraiment une plus- Value au parti. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:04) [82%] :\r\nBen, je suis l\u00e0, pas du tout d'accord avec madame son nom pour l'instant, c'est pas encore le cas, que ces sensibilit\u00e9s sont vraiment \u00e9cout\u00e9 au sein du parti, le PLR pour la 1\u00e8re fois on a moins de femmes dont le groupe parlementaire pour l'informer fois qui a le droit de vote et \u00e7a c'est quand m\u00eame pour nous, un signal de dire il faut veiller \u00e0 cette question l\u00e0, il faut se faire entendre aussi au sein du parti et pour \u00e7a, groupement est tr\u00e8s important, par exemple, de sujets qui sont sur l'agenda actuel l'\u00e9galit\u00e9 salariale et le financement des accueil extra- familial 2\u00e8me chose sugg\u00e9r\u00e9 que le PLR en soi est contre, mais que nous, les femmes et aussi des hommes PLR son tour, alors c'est un d\u00e9partement doit et c'est pour la raison pour laquelle il faut encore section pour aussi se serrer quand m\u00eame \u00e9coutez au sein du parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [93%] :\r\nSuzette Sandoz, il y a des sujets tr\u00e8s particulier, nous dit Claudine Esseiva qui peuvent exister avec force avec conviction uniquement \u00e0 travers une section comme celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [90%] :\r\nAlors, je ne crois pas du tout qu'il faille une section pour donner de l'importance \u00e0 un sujet, je pense qu'au contraire, c'est aussi une mani\u00e8re de montrer aux femmes qu'elles peuvent intervenir et intervenir avec un certaine une certaine influence dans le groupe G\u00e9n\u00e9rale disons que que de dire quand on d\u00e9bat d'un sujet dont certaines consid\u00e8rent qu'il est plus f\u00e9minin que d'autres, je crois pas qu'il y a des sujets qui soient plus f\u00e9minin que d'autres, il faut \u00eatre capable de s'occuper de s'int\u00e9resser \u00e0 toutes les questions, mais c'est vrai qu'il y en a pour lesquels on a une plus grande sensibilit\u00e9, il faut qu'on puisse montrer comme femmes qu'on a en d\u00e9bat dans une, un groupe de personnes, on n'est pas forc\u00e9ment majoritaire et c'est aussi une, une mani\u00e8re de d\u00e9battre, qui doit \u00eatre apprise et puis d'autre part, quand il y a des groupes ont fini par transmettre la volont\u00e9 majoritaire d'un groupe et puis c'est une volont\u00e9 de grouper \u00e7a ne repr\u00e9sente pas forc\u00e9ment une force r\u00e9elle de conviction parce que la personne comme telle, peut avoir une plus grande force de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:04) [92%] :\r\nVous parlez de la n\u00e9cessit\u00e9 Jard\u00e9 vendre ou par les 2 situations est -ce que c'est pas justement \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces sections confessez armes qu'on pr\u00e9pare la rel\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [90%] :\r\nPour \u00e9couter, je pense que faire ses armes, pr\u00e9parer la rel\u00e8ve on on peut de le faire dans n'importe quelle situation le 15 et je ne crois pas savoir que les partis bourgeois emp\u00eache les femmes de s'exprimer en je ne sais pas si le PS, le PLR a une autre approche que celle qu'il y avait au Parti lib\u00e9ral, mais personnellement je n'ai jamais \u00e9prouv\u00e9 au Parti lib\u00e9ral, le sentiment que parce qu'on \u00e9tait minoritaire, on n'\u00e9tait pas \u00e0 tout le moins, \u00e9coutez, ben quand une id\u00e9e est minoritaire, on ne peut pas \u00eatre f\u00e2ch\u00e9 si j'ose dire qu'elle ne passe pas dans la majorit\u00e9, mais en revanche, c'est clair que c'\u00e9tait l'occasion de s'exprimer et de le dire et de montrer qu'il y avait en tout cas, respect dans l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:52) [87%] :\r\nClaudine Esseiva souvient d'un exemple tr\u00e8s frappant, c'\u00e9tait pas dans votre parti, hein, c'\u00e9tait au PDC les femmes PDC qui avait r\u00e9ussi \u00e0 convaincre leur parti et dire non, de dire non \u00e0 l'initiative Marche blanche, elles avaient retourn\u00e9 les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, contre l'avis de leur pr\u00e9sident Christophe Darbellay qui \u00e9tait tr\u00e8s engag\u00e9 pour cette initiative en souvient mais bien de cet exemple est -ce que si les femmes, selon ce que nous dit Suzette Sandoz n'avait pas \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s dans une section sp\u00e9cifique f\u00e9minine aurait r\u00e9ussi aussi bien selon vous \u00e0 faire changer d'avis, leur pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:21) [87%] :\r\nNon, pas du tout \u00e0 cela, je pense qu'il y a la diff\u00e9rence 11 contre Madame moi je pense qu'on est quand m\u00eame assez proche de dire les 2 hauts sur 5 du PLR, on peut se faire \u00e9couter comme femme, on a aussi vraiment les et bonne chance il y a pas une discrimination l\u00e0- dedans, mais c'est que la mani\u00e8re de s'organiser et de se faire \u00e9couter, et si on est un groupe El-Hajj. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:41) [82%] :\r\nDiff\u00e9remment lors d'une section g\u00e9n\u00e9rale ou dans une section Femmes on a les m\u00eames arguments, \u00e7a se faire entendre de la m\u00eame fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:47) [81%] :\r\nOui, mais c'est \u00e7a se diff\u00e9rent si vous avez une seule cela comme conseill\u00e8re nationale par exemple de pr\u00e9senter aussi, vous avez tout un groupe derri\u00e8re vous et vous avez encore 2 3 alli\u00e9s aux survivants national et \u00e7a, c'est un travail doit se faire et \u00e7a c'est la chose la plus important et \u00e7a, nous, les femmes PLR en fond, c'est pas quelque chose contrepartie c'est vraiment aussi de la mani\u00e8re de s'organiser et de d\u00e9battre et apr\u00e8s, c'est une majorit\u00e9 qui d\u00e9cide pour ou contre mais de s'organiser, de se pr\u00e9parer aussi \u00e7a, c'est toujours une force de groupes, l\u00e0, je suis convaincu que les groupes sont beaucoup plus forts en avion PDC aussi que une seule personne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [88%] :\r\nOui, oui, Suzette Sandoz, autrement dit l'int\u00e9r\u00eat des 2 groupes seraient plut\u00f4t par rapport au parti lui- m\u00eame que par rapport, le cas \u00e9ch\u00e9ant \u00e0 une participation dans des associations f\u00e9minines fa\u00eeti\u00e8re ou sans cela on ne serait pas repr\u00e9sent\u00e9, je pense qu'il y a un \u00e9l\u00e9ment la extr\u00eamement importants qui devraient \u00eatre prises en compte, je ressens la pr\u00e9sentation du groupe, comme vous le faites Madame plus comme une machine de guerre \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un parti politique que comme une machine strat\u00e9gique pour essayer de faire passer dans d'autres milieux, les id\u00e9es politiques de certaines fonctions, d'une certaine fraction. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:59) [83%] :\r\nOn est, de loin, pas une machine de guerre, on est une association de femmes qu'il y a du PLR \u00e0 parti ind\u00e9pendantiste qui a comme objectif de se faire \u00e9couter au sein du PLR et de d\u00e9fendre apr\u00e8s ensemble avec le PLR non, conviction, alors \u00e7a c'est un travail \u00e0 l'interne en fait beaucoup pour la rel\u00e8ve, vous avez \u00e9t\u00e9 avant \u00e7a en fait beaucoup pour motiver les femmes on sait toujours que c'est tr\u00e8s difficile de motiver les femmes \u00e0 se pr\u00e9senter, et c'est beaucoup plus petit voisin d\u00e9j\u00e0 associant en femmes dont les contours \u00e0 les motiver et c'est aussi beaucoup plus simple de dire : on va, on va remplir les listes comme \u00e7a avec plus de femmes, \u00e7a, c'est toujours un grand d\u00e9bat qui existe malheureusement tous les partis, de trouver les candidates et \u00e7a c'est un travail vraiment l'interne du parti, comme on dit au niveau externe, c'est toujours important que autant, hommes et femmes se d\u00e9fend pour sujet qui sont la conciliation vie familiale et professionnelle qui sont la s\u00e9curit\u00e9 sur la rue, \u00e7a, c'est parce que les sujets comment la vie sociale externe, \u00e7a c'est le travail on parti en g\u00e9n\u00e9ral mais nous, les femmes PLR \u00e7a c'est vraiment une objectif pour nous \u00e0 l'interne, de faire la rel\u00e8ve de motiver et d'aussi sensibiliser la politique pour notre sujet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:08) [86%] :\r\nC'est donc l'id\u00e9e vous permettez, on sait donc il y a une opinion femmes et peut y avoir plusieurs opinions homme mais il doit y avoir une opinion femmes personnellement je me suis toujours battu contre l'id\u00e9e qu'il devait y avoir une opinion femmes je revendique le droit d'avoir des opinions quand il y a des femmes, m\u00eame si elles appartient \u00e0 la mairie qui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:27) [81%] :\r\nMerci aux opinions femmes mais c'est des sujets et c'\u00e9tait cons\u00e9quent moi comme jeune m\u00e8re j'un petit gar\u00e7on de 9 ans, je suis beaucoup plus concern\u00e9s par la conciliation et je vis une autre r\u00e9alit\u00e9 que de Diego subit maintenant 55 ans, que sa femme \u00e0 \u00e9lever les enfants et \u00e7a, c'est la richesse que c'est vraiment une richesse pour notre part, et c'est aussi la raison pour laquelle le Parti lib\u00e9ral radical se dit : on veut une section enfin on engage quelqu'un \u00e0 60 pourcent c'est c'est le seul parti hein qui engage sa qui fait \u00e7a et qui dit \u00e7a, c'est pour nous une richesse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:58) [78%] :\r\nClaudine Esseiva 700, pas vous, mais d'accord et je pense qu'on va, on est parti pour des ann\u00e9es encore de ce d\u00e9bat, qui s'appelle 25 ans on en d\u00e9bat merci vos 40 ans oui, merci, tout \u00e9tait devenu dense Verum 25 l'homme fort, oui, les \u00e9tudes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-20T17:46:09Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sandoz, Suzette", "role": "Professeure honoraire, professeure de droit, Ancienne conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Esseiva, Claudine", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B841DD3-5588-422C-A948-FF2AC924C5BD", "internalArchiveId": "2B841DD3-5588-422C-A948-FF2AC924C5BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-01-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Marie Robine, d\u00e9mographe et directeur de recherche \u00e0 l'Inserm en France;Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois;Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise;Manuel Valls, premier ministre fran\u00e7ais;Emmanuel Macron, ministre fran\u00e7ais de l'Economie et des Finances;Thierry Jobin directeur artistique du Festival international de films de Fribourg;Extrait du film The Danish Girl\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D6/ESPERANCE DE VIE) 70 ans que la France n'avait pas connu \u00e7a...\r\nUne augmentation impressionnante et inattendue du nombre de d\u00e9c\u00e8s...\r\n600 mille, l'an dernier...soit 7,3% de pluS qu'en 2014...\r\nCons\u00e9quence: l'esp\u00e9rance de vie a recul\u00e9...\r\nde 4,8 mois pour les femmes. et de 3,6 mois pour les hommes...\r\nDes perspectives communiqu\u00e9es hier par l'Ins\u00e9e.\r\nl'Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques qui publiait le bilan d\u00e9mographique de la France.\r\nLa France n'est pas le seul pays frapp\u00e9 par la surmortalit\u00e9. L'Italie aussi...(avec 10% de d\u00e9c\u00e8s suppl\u00e9mentaire l'an dernier)\r\nAutrement dit, l'esp\u00e9rance de vie...entame sa mue...\u00e9volue...\r\nVirginie Matter.  \r\n  MAG : 1'44''\r\n...***la courbe de l'esp\u00e9rance de vie...on aura l'occasion de la commenter avec un g\u00e9n\u00e9ticien tout \u00e0 l'heure. Denis Duboule, l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction d\u00e8s 7h35.\r\n(14/GE ZONES DE LOISIRS CONTRAIGNANTES (PRIMEUR)) il y a la vie...et la vie nocturne. \r\nGen\u00e8ve a trouv\u00e9 un moyen de la p\u00e9renniser...\r\nNous vous r\u00e9v\u00e9lons comment ce matin...\r\nL'Etat et la Ville vont proposer des lieux alternatifs culturels et de vie nocturne pr\u00e8s de la Jonction, dans le p\u00e9rim\u00e8tre Praille-Acacias-Vernets. C'est une r\u00e9ponse \u00e0 la p\u00e9tition de soutien \u00e0 l'Usine qui avait r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 13 mille signatures...\r\nMais le conseiller d'Etat en charge de l'am\u00e9nagement veut aller encore plus loin. \r\nAntonio Hodgers pr\u00e9voit d'inscrire la cr\u00e9ation de lieux de sortie dans le plan directeur cantonal.\r\nD\u00e9tails avec Laetitia Guinand \r\n  MAG : 47''\r\n(17/NE UDC CLOTTU QUITTE LA DIRECTION ITV 2 (PRIMEUR)) Le retour d'Yvan Perrin \u00e0 la t\u00eate de l'UDC neuch\u00e2teloise, on en parlait hier matin...et bien figurez-vous qu'il provoque d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9part!\r\n***oui celui de Raymond Clottu, le conseiller national UDC quitte la direction de la section neuch\u00e2teloise!\r\nIl claque la porte et refuse de collaborer avec le nouveau pr\u00e9sident. \r\nPour lui, les ant\u00e9c\u00e9dents d'Yvan Perrin auraient d\u00fb retarder sa nomination \u00e0 la t\u00eate du parti. Mais comme il n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9, Raymond Clottu a pr\u00e9f\u00e8r\u00e9 se retirer. \r\n  MAG 35''\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard.\r\n(05/SUITE CENTRE KREUZLINGEN ITV MORET) ***Il faut tr\u00e8s vite \u00e9claircir ce qui se passe avec les requ\u00e9rants d'asile \u00e0 Kreuzlingen, en Thurgovie ! Le monde politique f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9agit apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations d'un journaliste allemand infiltr\u00e9 dans le Centre d'enregistrement et de proc\u00e9dure...\r\nvous avez entendu son t\u00e9moignage hier matin (ma) sur notre antenne. Son r\u00e9cit r\u00e9v\u00e8le des dysfonctionnements graves. Il a vu des requ\u00e9rants frapp\u00e9s par le personnel et entendu des propos qui laissent penser que des extr\u00e9mistes se sont immisc\u00e9s parmi les r\u00e9fugi\u00e9s. Pour la conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret, la commission de gestion du parlement doit ouvrir une enqu\u00eate.\r\n   MAG : 46''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard.\r\n(Br\u00e8ve secret bancaire) L'initiative de la droite exigeant le maintien du secret bancaire pour les clients suisses pourrait se voir opposer un contre-projet direct. La commission des redevances du National fait marche arri\u00e8re...elle d\u00e9cide...par 17 voix contre 7 de  r\u00e9examiner le texte.\r\n(Br\u00e8ve EI et rapport ONU) \"Des pertes civils effarantes\"... un rapport de l'ONU d\u00e9nonce les crimes perp\u00e9tr\u00e9s en Irak\r\nL'ONU parle d'au moins 19 mille morts en 2 ans, et \u00e9voque m\u00eame la possibilit\u00e9 d'un g\u00e9nocide pour d\u00e9finir les actes du groupe terroriste Etat islamique. Ce rapport fait \u00e9galement \u00e9tat de la condition d'esclavage de miliers de femmes et d'enfants, des civils condamn\u00e9s \u00e0 des violences sexuelles. \r\nLe Haut-Commissaire des Nations unies aux droits de l'homme a r\u00e9clam\u00e9 une action urgente pour prot\u00e9ger les civils et mettre fin \u00e0 l'impunit\u00e9 des criminels\r\n(D4/WEF VALLS ET MACRON) Le Wef...46\u00e8me du nom d\u00e9but aujourd'hui...\r\n 2 mille 500 leaders \u00e9conomiques et politiques s\u00e9journeront dans la station grisonne. Parmi les invit\u00e9s, deux membres \u00e9minents du gouvernement fran\u00e7ais : le Premier ministre Manuel Valls et le ministre de l'Economie Emmanuel Macron. Les deux socialistes sont ambitieux. Ils ont le m\u00eame positionnement politique : la r\u00e9forme. \r\nQuitte \u00e0 secouer leur propre famille politique. Qui des deux hommes tiendra la vedette \u00e0 Davos ? L'analyse de Jacques Allaman.\r\n  MAG 1'16\r\n(24court/D\u00e9c\u00e8s Ettore Scola ITV Thierry Jobin) ...des entr\u00e9es....au cin\u00e9ma il en avait...\r\nEttore Scola est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 Rome...il avait 84 ans..\r\nLa vie et l'oeuvre du r\u00e9alisateur italien se conjugue d\u00e9sormais \u00e0 l'imparfait. \r\n***Son oeuvre c'est entre autre \"une journ\u00e9e particuli\u00e8re\" et \"Nous nous sommes tant aim\u00e9s\" \r\nSes acteurs: Sophia Loren, et Marcello Mastroianni...\r\nIl a racont\u00e9 l'Italie des ann\u00e9es fascites au d\u00e9but du 21\u00e8me si\u00e8cle...\r\nEttore Scola \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des derniers grands maestro du cin\u00e9ma italien. \r\nQu'est-ce qui faisait sa patte? \r\nPour Thierry Jobin directeur artistique du Festival international de films de Fribourg c'est une histoire de coup de crayon...\r\n  MAG \r\nLe pessimissme color\u00e9 d'Ettore Scola...racont\u00e9 par Thierry Jobin \u00e0 Patrick Le Fort.\r\n(D2/SORTIE FILM \"DANISH GIRL\") ...une autre histoire \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nCelle du peintre danois Einar Weguener...un homme devenu femme apr\u00e8s quelques coups de bistouri...\r\nUne histoire vraie, trame d'un film qui sort aujourd'hui en Suisse romande \"The Danish Girl\", la fille danoise...\r\nIl est r\u00e9alis\u00e9 par un anglais multi-oscaris\u00e9 Tom Hooper...(le discours d'un roi et les mis\u00e9rables c'\u00e9tait lui aussi).\r\nThe Danish Girl, c'est le biopic d'un transexuel...sujet potentiellement sulfureux mais qui a d\u00e9\u00e7u Rapha\u00ebl Bouchet...notre critique.\r\n  MAG 1'21\r\n\u00abThe Danish Girl\u00bb de Tom Hooper avec deux acteurs nomin\u00e9s aux Oscars...\u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s aujourd'hui.\r\n(21/MULTI TENNIS) Une petit escale \u00e0 Melbourne...\u00e7a vous dit?\r\nLe temps de prendre des nouvelles de Roger Federer et Belinda Bencic...\r\n***Je crois qu'ils vont bien d'ailleurs...\r\noui tr\u00e8s bien m\u00eame..\r\nils se sont tous deux qualifi\u00e9s pour les 16\u00e8me de finale \u00e0 l'Open d'Australie.\r\nRoger contre  l'ukrainien Alexandr Dolgoppolov\r\n6-3 7-5 6-1.\r\nEt Belinda Bencic face \u00e0 la hongroise Timea Babos en 2 sets 6-3 6-3. \r\nson  \r\nProchaine adversaire pour Bencic vendredi, l'ukrainienne Kateryna Bondarenko. \r\nEt pour Federer au Bulgare Grigor Dimitrov ou \u00e0 l'Argentin Marco Trungelliti.\r\n(Br\u00e8ve hockey) Et si vous pr\u00e9f\u00e9rez le hockey...vous serez ravis d'apprendre que Bienne a battu Lugano 6 \u00e0 2 hier soir.\r\nGen\u00e8ve-Servette a domin\u00e9 Berne 4 \u00e0 1...ce qui permet aux genevois de se retrouver seul \u00e0 la 2\u00e8me place du classement et d'envoyer Berne sous la barre.\r\nQuant aux joueurs du HC Davos...c'est \u00e0 la maison que les su\u00e9dois de G\u00f6teborg les ont renvoy\u00e9...les grisons sont \u00e9limin\u00e9s en demi-finale de la ligue des Champions. apr\u00e8s un match nul hier (1 \u00e0 1) et une d\u00e9faite \u00e0 l'aller.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9:\r\n***Vous dire encore que le ciel sera nuageux...mais les pr\u00e9cipitations se limiteront aux Pr\u00e9alpes cet apr\u00e8s-midi. Sous forme de neige en-dessus de 500 m\u00e8tres. Il fait meilleur en Valais...\r\nMaximum 3 degr\u00e9s. \r\nDemain du soleil \u00e0 condition d'\u00eatre en-dessus du stratus.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 916, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7408359", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-01-20T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-01-20T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7408377", "ece-7408359"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-27T16:33:53Z", "speechToTexts": ["27.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [75%] :\r\nDirectement 7 heures et 7, journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nL'esp\u00e9rance de vie recule en France l'an dernier, une 1\u00e8re depuis pr\u00e8s de 50 ans, la population est plus \u00e2g\u00e9e, plus fragile aussi la mortalit\u00e9 bondit et il faudra s'y habituer : l'esp\u00e9rance de vie va jouer aux montagnes russes, ces prochaines ann\u00e9es, l'esp\u00e9rance de vie \u00e9volue et la g\u00e9nomique fait sa mue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [89%] :\r\nOui, Katia cher nous parlera tout \u00e0 l'heure d'une 1\u00e8re \u00e0 la bourse de Wall Street, le Nasdaq accueillera cette ann\u00e9e une entreprise active dans la modification du g\u00e9nome humain, secteur en pleine effervescence qui offre beaucoup de promesses au niveau du Business. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [95%] :\r\nCe qui pose beaucoup de questions \u00e9thiques \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [86%] :\r\nOui, ces technologies de r\u00e9paration du g\u00e9nome humain peut-\u00eatre un bienfait pour l'humanit\u00e9, quelles sont les limites \u00e9thiques \u00e0 y poser, Denis Duboule, professeur de g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 les PFL et \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [92%] :\r\nGen\u00e8ve a trouv\u00e9 un moyen de rendre la vie nocturne immortel comment en cr\u00e9ant un sentier culturels et des lieux de sortie obligatoire pour chaque futur quartier nos r\u00e9v\u00e9lations dans un instant, la capacit\u00e9 \u00e0 faire de la politique, il la m\u00e8ne l'aptitude pas Yvan Perrin auraient d\u00fb laisser du temps au temps, les mots de Raymond Clottu, vous l'entendrez le conseiller national claque la porte de l'UDC neuch\u00e2teloise \u00e0 qu'il pr\u00e9dit une rechute au chapitre des r\u00e9volutions, je demande la 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [90%] :\r\nC'est le th\u00e8me cette ann\u00e9e du forum de Davos, qui ouvre ses portes aujourd'hui r\u00e9volution qui qui brouille la d\u00e9marcation entre les sph\u00e8res physique, num\u00e9rique et biologique, on en parlait, Blaise Goetschin, le patron de la Banque cantonale de Gen\u00e8ve fait partie des invit\u00e9s de ce forum de Davos, nous lui demanderons tout \u00e0 l'heure, comment cette 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle va se r\u00e9percuter sur le secteur bancaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [93%] :\r\nLe temps de dire tchao tchao \u00e0 Ettore Scola la derniers grands maestro du cin\u00e9ma italien encore une personnalit\u00e9 qui nous a quitt\u00e9, le temps aussi de se faire une toile The Danish Girl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [97%] :\r\nLe biopic d'un peintre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [94%] :\r\nQui aurait tendance \u00e0 nous faire croire qu'il suffit d'aimer le parfum et les petites culottes pour vouloir changer de sexe 70 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [93%] :\r\nQue la France n'avait pas connu \u00e7a une augmentation impressionnante et surtout inattendue du nombre de d\u00e9c\u00e8s 600000 l'an dernier, soit7,3 pourcent de de plus qu'en 2014, cons\u00e9quence, h\u00e9 bien, l'esp\u00e9rance de vie a recul\u00e9 de4,8 mois pour les femmes et de3,6 mois pour les hommes des perspectives communiqu\u00e9es hier par ligne, c'est l'Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques, qui publiait le bilan d\u00e9mographique de la France, la France n'est pas le seul pays frapp\u00e9 par la surmortalit\u00e9 l'Italie aussi, avec 10 pourcent de de d\u00e9c\u00e8s suppl\u00e9mentaires l'an dernier, autrement dit l'esp\u00e9rance de vie entame sa mue, elle \u00e9volue Virginie Mater. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:42) [91%] :\r\nC'est peu dire que la mortalit\u00e9 de 2015, a surpris les statisticiens fran\u00e7ais mais ils ont une explication ou plut\u00f4t 3 les pics de surmortalit\u00e9 sont associ\u00e9es \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de grippe la canicule de juillet et la vague de froid \u00e0 l'Automne pour Jean-Marie Robine, d\u00e9mographe et directeur de recherche \u00e0 l'Inserm si ces \u00e9v\u00e9nements ont eu un impacts sur la mortalit\u00e9, c'est parce que la population a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:04) [93%] :\r\nDepuis maintenant de nombreuses ann\u00e9es, nous sommes soumis \u00e0 une esp\u00e9rance de vie tellement \u00e9lev\u00e9 pour les hommes, et plus particuli\u00e8rement pour les femmes que nous avons accumul\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de personnes tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es tr\u00e8s fragile et des petites variations climatiques suffisent \u00e0 expliquer maintenant des diff\u00e9rences absolument massive en termes de d\u00e9c\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:23) [95%] :\r\nPlus que la cause au fond de la mortalit\u00e9, c'est la fragilit\u00e9 de la population qui compte mais pour autant, cela ne va pas inverser la tendance en mati\u00e8re d'esp\u00e9rance de vie. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:32) [94%] :\r\nNon seulement on va pas perd de l'esp\u00e9rance de vie, mais on va continuer \u00e0 avoir cette croissance d'esp\u00e9rance de vie, sur un rythme moyen, j'insiste bien sur le mot moyen de 3 mois par an au moins pour les quelques d\u00e9cennies qui viennent, sauf que ce qu'on risque de voir, c'est le retour des fluctuations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:48) [97%] :\r\nDu jamais vu depuis 1969 concr\u00e8tement, \u00e7a signifie une alternance de bonnes et de mauvaises ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:55) [90%] :\r\nLes bonnes ann\u00e9es, la mortalit\u00e9 sera peu \u00e9lev\u00e9, les mauvaises ann\u00e9es, on verra, comme cette ann\u00e9e, comme on l'a vu par exemple en 2003 avec une vague de chaleur, on va voir exploser les nombres de d\u00e9c\u00e8s, mais au total, sur une dizaine d'ann\u00e9es, \u00e7a changera rien on arrachait la m\u00eame progression qui est que, en disant : on augmente l'esp\u00e9rance de vie de 2 ans \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:16) [93%] :\r\nLa courbe de l'esp\u00e9rance de vie qui progresse quasiment en ligne droite depuis l'apr\u00e8s- guerre, est appel\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer en dents de scie, mais elle continue son ascension et personne ne peut pr\u00e9dire o\u00f9 elle va s'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [92%] :\r\nIl y a la vie et la vie nocturne \u00e0 Gen\u00e8ve, a trouv\u00e9 un moyen de la p\u00e9renniser, nous vous le r\u00e9v\u00e9lons ce matin, l'\u00c9tat et la Ville vont proposer des lieux alternatifs culturels et de vie nocturne pr\u00e8s de la Jonction dans le p\u00e9rim\u00e8tre Praille-Acacias-Vernets c'est une r\u00e9ponse \u00e0 la p\u00e9tition de soutien \u00e0 l'usine, qui avait r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 13000 signatures, les conseiller d'\u00c9tat en charge de l'am\u00e9nagement veut aller encore plus loin, Antonio pr\u00e9voit d'inscrire la cr\u00e9ation de lieux de sortie dans le plan directeur cantonal, les d\u00e9tails de Laetitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:00) [91%] :\r\nLe sentier culturel, c'est son nom, devrait voir le jour dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, en bordure de la route des jeunes pr\u00e8s de la pointe de la Jonction, le magistrat cantonal, Antonio Hodgers, en charge de l'am\u00e9nagement vient en effet de mandater la Ville de Gen\u00e8ve pour int\u00e9grer dans le d\u00e9veloppement du quartier, qui compte d\u00e9j\u00e0 la parfumerie et le Th\u00e9\u00e2tre du Loup des lieux alternatifs, de vie nocturne et de culture, \u00e7a devrait prendre entre 2 et 10 ans pour finaliser le projet, selon R\u00e9my Pagani conseiller administratif en charge de l'am\u00e9nagement en Ville de Gen\u00e8ve, le temps n\u00e9cessaire, notamment \u00e0 l'acquisition des terrains en partie occup\u00e9 par la multinationale Firmenich car c'est par la ma\u00eetrise du foncier que nous parviendrons \u00e0 mettre \u00e0 disposition des lieux de sortie abordable pour tous, r\u00e9sumons tenu Hodgers le magistrat entend \u00e9galement int\u00e9gr\u00e9s dans le plan directeur cantonal la r\u00e9alisation de tels lieux pour chaque futur quartier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:49) [94%] :\r\nLe retour d'Yvan Perrin \u00e0 la t\u00eate de l'UDC neuch\u00e2teloise, on en parlait hier matin dans ce journal, h\u00e9 bien figurez -vous que ce retour provoque d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9part oui 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [92%] :\r\nDe Raymond Clottu le Conseil national UDC qui va quitter la direction de la section neuch\u00e2teloise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:02) [96%] :\r\nIl claque la porte et refuse de collaborer avec le nouveau pr\u00e9sident pour lui les ant\u00e9c\u00e9dents d'Yvan Perrin auraient d\u00fb retarder sa nomination \u00e0 la t\u00eate du parti mais comme il n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9, Raymond Clottu a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se retirer. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:17) [85%] :\r\nLa capacit\u00e9 d'Yvan Perrin, de faire de la politique jamais pas en question, c'est quelqu'un d'intelligent, c'est quelqu'cas le sens politique, par contre, l'aptitude l'aptitude \u00e0 mon avis, pour l'instant, il y a pas tr\u00e8s il ressort d'une profonde d\u00e9pression ou \u00e9taient encore soign\u00e9s au mois de novembre et celui qui l'a indiqu\u00e9, je crois qu'il faut juste laisser du temps au temps, et \u00e7a, j'aurais voulu qu'on a eu un peu plus de temps et qu'on ne pr\u00e9cipite pas les choses comme cela a \u00e9t\u00e9 fait actuellement race majeur quand m\u00eame qu'on a eu de nouveau un \u00e9pilogue difficile par la suite comme cela \u00e9t\u00e9 le cas par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [90%] :\r\nRaymond Clottu, interrog\u00e9 par Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [92%] :\r\nIl faut tr\u00e8s vite \u00e9claircir ce qui se passe avec les requ\u00e9rants d'asile Guennan en Thurgovie : le monde politique f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9agit apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations d'un journaliste allemand infiltr\u00e9, on l'entendait hier un dans le centre d'enregistrement et de proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [94%] :\r\nSon t\u00e9moignage, vous l'avez entendu hier sur notre antenne, effectivement et son r\u00e9cit r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des dysfonctionnements graves, il a vu des requ\u00e9rants frapp\u00e9s par le personnel et entendu des propos qui laissent penser que des extr\u00e9mistes se sont immisc\u00e9s parmi les r\u00e9fugi\u00e9s, alors pour la conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret, la commission de gestion du Parlement doit ouvrir une enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:29) [89%] :\r\nCette exp\u00e9rience de ce journal, il d\u00e9ment qu'il y a plusieurs choses qui ne vont pas donc ce centre- et il y aura \u00e9videmment des interventions parlementaires et j'imagine une prise de position de monsieur Gattiker, mais moi je sugg\u00e8re m\u00eame qu'on aille plus loin et que la commission de gestion s'int\u00e9resse \u00e0 la question : vous savez que c'est le r\u00f4le de la commission de gestion du Parlement, de s'occuper de v\u00e9rifier que la mise tracions applique correctement les lois que que nous votons et dans ce cadre l\u00e0, on voit que, il n'est pas normal que des personnes soient extrad\u00e9s dans un sens, on aimerait aussi savoir comment est -ce que c'est l'administration, en fait, pour rep\u00e9rer les personnes qui ont des tendances extr\u00e9mistes pour \u00e9viter qu'elles se m\u00ealent aux vrais r\u00e9fugi\u00e9s, et l\u00e0 c'est une enqu\u00eate qui doit \u00eatre fait et la commission de gestion du Parlement, les moyens de le faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:15) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard on reste au Parlement et on reparle du sang du secret bancaire puisque l'initiative de la droite qui exigent le maintien du secret bancaire pour les Suisses pourraient se voir opposer un contre- projet, Direct, la commission des redevances du National fait marche arri\u00e8re : elle d\u00e9cide par 17 voix contre 7 de r\u00e9- examiner le texte le Wafd 46\u00e8me \u00e9dition d\u00e9bute aujourd'hui 2500 leaders \u00e9conomiques et politiques s\u00e9journeront dans la station grisonne de Davos parmi les invit\u00e9s de membres \u00e9minents du gouvernement fran\u00e7ais, le 1er ministre Manuel Valls et le ministre de l'\u00e9conomie, Emmanuel Macron, les 2 socialistes sont ambitieux, ils ont le m\u00eame positionnement politique, \u00e0 savoir la r\u00e9forme quitte \u00e0 secouer leur propre famille politique, parfois alors qui des 2 hommes, tiendra la vedette \u00e0 Davos le pronostic de Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:10) [90%] :\r\nAu caf\u00e9 du commerce, des super- manager il faut conna\u00eetre les codes et les idiomes \u00e0 Davos, il faut savoir r\u00e9pondre \u00e0 la question, toujours la m\u00eame simplicit\u00e9 lancinante, \u00e9tudes et nous autres \u00e0 Davos ce Manuel Valls aurait du mal \u00e0 convaincre l'\u00e9lite des d\u00e9cideurs \u00e9conomiques, il avait tent\u00e9 de le faire dans la Mecque de la finance mondiale, la City de Londres. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:31) [83%] :\r\nUn 1er ministre fran\u00e7ais socialiste \u00e0 la City, c'est une r\u00e9volution, j'aime les entreprises mais je veux dire en anglais my Government de 6. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:43) [93%] :\r\nEn comparaison, Emmanuel Macron est \u00e0 Davos en terrain conquis, il vient de la banque Rothschild, il parle couramment l'anglais des affaires \u00e0 Davos Macron \u00e0 la gueule de l'emploi, celle d'un jeune banquier et surtout le ministre socialiste de l'\u00c9conomie de Fran\u00e7ois Hollande n'aime pas vraiment certains caciques socialistes et n'h\u00e9site pas \u00e0 le faire savoir \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:06) [91%] :\r\nSi la r\u00e9ponse de gauche, c'est ne plus rien faire, c'est consid\u00e9rer qu'avec 10 pourcent de de ch\u00f4meurs et 25 pourcent de de ch\u00f4mage des jeunes, h\u00e9 bien, tout est bien qui finit bien, alors \u00e7a, \u00e7a n'est pas une r\u00e9ponse de gauche acceptable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:19) [87%] :\r\nC'est le genre de discours qu'on adore \u00e0 Davos se dans la station grisonne, c'est bien Macron qui a dit bon badge et les bonnes entr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:27) [93%] :\r\nDes entr\u00e9es au cin\u00e9ma, il en avait certainement est aurait Scola est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 Rome, il avait 84 ans, \u00e0 la vie et l'oeuvre du r\u00e9alisateur italien se conjugue d\u00e9sormais \u00e0 l'imparfait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:38) [90%] :\r\nSon oeuvre ben c'est entre autre une journ\u00e9e particuli\u00e8re, nous nous sommes tant aim\u00e9s, ses acteurs f\u00e9tiches, Sophia Loren, Marcello Mastroianni, c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:44) [92%] :\r\nOui c'est pas mal effectivement et et Ettore Scola a racont\u00e9 l'Italie des ann\u00e9es fasciste au d\u00e9but du 21\u00e8me si\u00e8cle, il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des derniers grands maestro de la com\u00e9die italienne qu'est -ce qui faisait sa patte, h\u00e9 bien, pour Thierry Jobin, directeur artistique du festival international de films de Fribourg, c'est une histoire de coup de crayon. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:06) [87%] :\r\nSes d\u00e9buts dans la caricature et va enfin dans la caricature, puisqu'\u00e0 la fin, dessiner la m\u00eame expos\u00e9 cette id\u00e9e de de convoquer comme \u00e7a le pire et le meilleur de la soci\u00e9t\u00e9 italienne particuli\u00e8rement m\u00eame tourn\u00e9 aussi en France, parler de l'humeur de ses films comme d'un pessimisme, je trouve que c'est assez beau, puis c'est vrai que c'est un peu ce qu'on a comme sentiment, d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2000, ce qui est assez chienne avec les grands noms, c'est comme si une immense page se tournait et l\u00e0 malheureusement de la grande com\u00e9die italienne des ann\u00e9es 60 70. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:38) [91%] :\r\nLe pessimisme color\u00e9 d'Ettore Scola, racont\u00e9 par Thierry Jobin \u00e0 Patrick Le Fort, une autre histoire \u00e0 pr\u00e9sent celle du peintre danois Wagner, un homme devenu femme, apr\u00e8s quelques coups de bistouri une histoire vraie trame d'un film qui sort aujourd'hui en Suisse romande, The Danish Girl, la fille danoise, ce film r\u00e9alis\u00e9 par un anglais multi- oscaris\u00e9 Tom le discours d'un roi Les Mis\u00e9rables, c'\u00e9tait lui aussi h\u00e9 bien The Danish Girl, c'est le biopic est un transsexuel sujet potentiellement sulfureux, mais qui a d\u00e9\u00e7u, Rapha\u00ebl Bouchet notre critique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:13) [84%] :\r\nDans le Copenhague des ann\u00e9es 20, Einar Wagner et sa femme Guerdat forment un groupe d'artistes jeunes tr\u00e8s amoureux, lui, ne que des paysages, elle, au contraire, adore les portraits alors de temps en temps, enfile bas et pose pour sa femme, qui n'en est que plus inspir\u00e9 sa carri\u00e8re d\u00e9colle, mais le couple prend l'eau, peu \u00e0 peu, Heiner ne veut plus quitter ses v\u00eatements f\u00e9minins, il sort d\u00e9guis\u00e9 en fille se fait appeler Lily et voudrait devenir une femme pour debout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:42) [79%] :\r\nEspace quand je n'\u00e9tais plus moi. \r\nC'est important, je n'ai plus \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:48) [61%] :\r\nHygi\u00e9nique ciste. \r\nC'\u00e9tait un choc pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:54) [85%] :\r\nLe Danish Girl, c'est le biopic d'un transsexuel et le sujet contenaient \u00e9videmment son potentiel sulfureux et d\u00e9rangeants, le d\u00e9but du film, s'annonce d'ailleurs assez prometteur la p\u00e2leur androgyne des dirai demain se Marie assez bien au charme peu d'Alicia Licorne derri\u00e8re et le couple s'av\u00e8re particuli\u00e8rement troublant quand il s'aventure en secret dans ces nouveaux territoires \u00e9rotique, mais la mise en sc\u00e8ne ultra lisse de Tom Cooper \u00e9mousse le propos, le cin\u00e9aste s'\u00e9loigner sagement de son sujet, \u00e0 mesure que le couple se d\u00e9lite, il se contente de raconter son histoire du point de vue de l'\u00e9pouse et se refuse \u00e0 explorer plus avant le trouble identitaire qui anime son personnage masculin, pourquoi un homme se sont -ils profond\u00e9ment femmes, \u00e0 en croire Tom Hopper, il suffirait d'aimer le parfum et les jolies petites culottes pour vouloir changer de sexe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:35) [87%] :\r\nOui, voil\u00e0, ne Danish Girl de Tom Cooper avec 2 acteurs nomin\u00e9s aux Oscars \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s aujourd'hui une petite escale \u00e0 Melbourne, \u00e7a vous dit Simon reprend le temps de prendre des nouvelles de Roger B\u00e9linda, qui vont bien, les gens qui vont bien, oui, ils vont m\u00eame tr\u00e8s bien, ils, ce sont les 2 qualifi\u00e9s pour les 16\u00e8me de finale de l'Open d'Australie, Roger contre l'Ukrainien Alexandre Dolgopolov 6 3 7 5 6 1 et Belinda Bensa\u00efd face \u00e0 l'hongroise Tim\u00e9a Babos en 2 sets la r\u00e9action justement de la Saint-Galloise. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:03) [81%] :\r\nVous fournissent au chlore, ce n'\u00e9tait pas une victoire si \u00e9vident que j'ai tr\u00e8s bien servi, je n'ai jamais mon service et \u00e7a m'a donn\u00e9 confiance et permet de jouer et en allant de l'avant, sauf quand m\u00eame quand m\u00eame dans le monde et je n'ai jamais eu trop de pression lorsque c'est moi qui retournaient fortement il y a un d\u00e9finitif : quand on sert bien, \u00e7a donne de la marge Mountain parce qu'il n'est, j'ai vraiment Puma puis le sud pour construire mon jeu, j'ai toujours travaill\u00e9 sur mon service, \u00e7a n'a pas de ces derni\u00e8res semaines, match local pas associant John Forrel ch\u00f4meurs o\u00f9 je suis tr\u00e8s contente qu'actuellement, il soit aussi performant de d\u00e9finitif, donc on a fait lecture Ga\u00ebl faisons que je vais faire en sorte que \u00e7a continue avec ses 2 victoires, j'ai pris beaucoup de confiance, \u00e7a va de soi, j'esp\u00e8re que \u00e7a continue ainsi \u00e0 7 rounds, il y a eu en fait \u00e0 ce Watteville. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:51) [88%] :\r\nDes propos recueillis par notre envoy\u00e9e sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne Bernardin Aleman Prochaine adversaire pour Bencic vendredi l'ukrainienne Kateryna Rennes co et si vous pr\u00e9f\u00e9rez le hockey, vous serez ravi d'apprendre que Bienne a battu Lugano 6 \u00e0 2 hier soir, Gen\u00e8ve- Servette a domin\u00e9 Berne 4 ans ce qui permet aux Genevois de se retrouver seul, \u00e0 la 2\u00e8me place du classement et d'envoyer Berne sous la barre voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:13) [90%] :\r\nC'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe, merci Coralie Claude. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-20T06:20:14Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6622EC58-20B0-4A4E-B6FE-608529BB8FD0", "internalArchiveId": "6622EC58-20B0-4A4E-B6FE-608529BB8FD0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Martin Candinas ne sera pas candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC", "publicationDate": "2016-01-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Buttet , Yannick\r\n* * Martin Candinas ne sera pas candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC (dialogue PF Deleury)  \r\nVal : Le Zouguois Gerhard Pfister sera selon toute vraisemblance le nouveau pr\u00e9sident du PDC Suisse. \r\nEt oui parce qu'aujourd'hui son principal rival \u00e0 jet\u00e9 l'\u00e9ponge. Martin Candinas \u00e0 fait savoir qu'il renon\u00e7ait \u00e0 pr\u00e9senter sa candidature. Le Grisons dit vouloir donner la priorit\u00e9 \u00e0 sa famille et \u00e0 sa vie professionnelle. St\u00e9phane Deleury, on vous retrouve en direct de Berne. Est-ce qu'il y aura au PDC un candidat cr\u00e9dible pour barrer la route au tr\u00e8s lib\u00e9ral et tr\u00e8s conservateur Gerhard Pfister ?\r\nDIR\r\nOn a cherch\u00e9... on a parl\u00e9 avec de nombreux \u00e9lus PDC. Mais on a pas trouv\u00e9 celle ou celui pr\u00eat \u00e0 affronter Gerhard Pfister en duel pour la pr\u00e9sidence du parti le 23 avril prochain. Martin Candinas c'\u00e9tait le favoris... centriste, rassembleur, jeune, issu d'un fief PDC alpin. Un copie presque conforme de l'actuel pr\u00e9sident Christophe Darbellay. Les autres canditats potentiels ont aussi rennonc\u00e9. Pirmin Bischhof. Konrad Graber. Stefan M\u00fcller Altermatt. Elisabeth Schneider Schneiter... ils ont tous renonc\u00e9. Soit parce qu'ils ont d'autres priorit\u00e9s, soit parce qu'il lorgnent peut-\u00eatre sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Conseiller f\u00e9d\u00e9ral, voil\u00e0 bien un poste ou les candidatures ne manquent jamais comme le faisait remarquer un peu amer un \u00e9lu PDC.\r\n***Pourquoi Gerhard Pfister fait-il si peur ?\r\nPour deux raisons : la premi\u00e8re c'est que c'est le plus \u00e0 droite des \u00e9lus PDC... tr\u00e8s conservateurs vous l'avez dit... contre l'avortement par exemple. Il est aussi oppos\u00e9 \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire, tr\u00e8s eurosceptique. C'est aussi un lib\u00e9ral Thatch\u00e9rien... il est par exemple tr\u00e8s critiques contre ces cantons de montagne avide de subventions. Il est aussi membre du comit\u00e9 d'initative pour la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e... le seul PDC au milieu des UDC et des PLR. En fait la NZZ a fait le calcul : Gerhard Pfister vote une fois sur six contre le mot d'ordre de son groupe. \r\nEt puis il y a la personnalit\u00e9 du Zouguois... tr\u00e8s militaire dit-on... et surtout tr\u00e8s col\u00e9rique \u00e0 l'encontre de ses coll\u00e8gues de parti. Ce qui lui vaut parait-il l'initmiti\u00e9 d'une majorit\u00e9 du groupe parlementaire PDC sous la coupole. \r\n***Et comment r\u00e9agit l'aile gauche du PDC \u00e0 l'id\u00e9e d'avoir un tel pr\u00e9sident  ? \r\nAvec un certain fatalisme. On se dit qu'en devenant pr\u00e9sident. se recentrer un peu sur la ligne naturelle du parti. Moins voter avec l'UDC par exemple... par contre ils ont plus de doute sur sa capacit\u00e9 \u00e0 adoucir sa personnalit\u00e9. Un pr\u00e9cident qui \"engueule ses troupes\" ca peu pas march\u00e9 me glisse une \u00e9lue. Mais ces opposants \u00e0 Gerhard Pfister et ils sont nombreux.\r\n(SLV  Yannick Buttet)  \r\nSLV  Yannick Buttet, CN PDC VS \r\n-\tD\u00e9cu, vous \u00e9tiez pro Candinas, jeune p\u00e8re famille comme vous, originaire comme vous des r\u00e9gions de montagnes . c'est un peu le moins bon sc\u00e9nario qui se pr\u00e9cise avec Gerhard Pfister comme seul candidat ?? \r\n-\tUn seul candidat, c'est inqui\u00e9tant pour la sant\u00e9 du parti !! \r\n-\t\u00ab Faut faire avec \u00bb, ok, mais n'est-ce pas un peu fataliste ?? \r\n-\tIls veulent tous \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Doris bient\u00f4t \u00e0 la retraite !\r\n-\tChangement radical pour le parti ! mais aussi l'occasion de repositionner clairement le PDC ! bien \u00e0 droite, fini avec cette tentation chr\u00e9tienne-sociale, proche de la gauche, .!\r\n-\tCeci dit : ca promet en termes d'ambiance . il est nettement le plus conservateur, le plus \u00e0 droite !! \r\n-\tTr\u00e8s peu appr\u00e9ci\u00e9 au sein du parti. personnalit\u00e9 blessante, arrogante, col\u00e9rique, etc., vraiment ? un probl\u00e8me ?\r\n-\tNucl\u00e9aire, assurances sociales, Europe, secret bancaire : il n'est pas sur la ligne du parti !! vous le croyez quand il dit qu'il va parfaitement r\u00e9ussir \u00e0 faire le job et se recentrer ??\r\n-\tR\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques : Pfister le zougois consid\u00e8re les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques avant tout comme des chasseurs de subventions. alors que PDC parti des campagne, des r\u00e9gions alpines, donc des p\u00e9riph\u00e9ries!\r\n-\tRisqu\u00e9 : attention aux divisions !\r\n-\tQuel sera votre r\u00f4le, dans cette nouvelle configuration (si elle se confirme) ?? futur vice-pr\u00e9sident romand ?? (annonce officiel ce soir dans Froums ??)\r\n*** Gerhard Pfister a donc de bonnes chances de succ\u00e9der \u00e0 Christophe Darbellay \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC. On l'a compris, son profil ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde. Chrystel Domenjoz, le PDC prend-il un risque avec Gerhard Pfister \u00e0 sa t\u00eate?\r\n(D\u00e9cryptage Domenjoz)", "durationSec": 646, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7404377", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Martin Candinas ne sera pas candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC / FOR_2016-01-19T18:00:00_developpement-1", "Forum du 19.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le Grison Martin Candinas a renonc\u00e9 \u00e0 sa candidature pour la pr\u00e9sidence du PDC. Le Zougois Gerhard Pfister est donc d\u00e9sormais le seul en lice. Il est tr\u00e8s nettement l\u2019\u00e9lu le plus \u00e0 droite du parti et son \u00e9lection pourrait donc marquer un changement de ligne historique pour le PDC. Interview de Yannick Buttet, conseiller national (PDC/VS)."], "variantIds": ["ece-7404377"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T17:38:57Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe Zouguois Gerhard Pfister sera selon toute vraisemblance, le nouveau pr\u00e9sident du PDC suisse Christian. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [90%] :\r\nOui, oui, parce qu'aujourd'hui, son principal rival \u00e0 jet\u00e9 l'\u00e9ponge, Martin Candinas, \u00e7a fait savoir qu'il renon\u00e7ait \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 la candidature, le Grisons dit vouloir donner la priorit\u00e9 \u00e0 sa famille et \u00e0 sa vie professionnelle, St\u00e9phane Delaury on vous retrouve en Direct de Berlin est ce qu'il y aura au PDC un candidat cr\u00e9dible pour barrer la route au tr\u00e8s lib\u00e9ral et tr\u00e8s conservateur Gerhard Pfister. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [93%] :\r\nAlors on a cherch\u00e9, on a parl\u00e9 avec de nombreux \u00e9lus PDC mais on n'a pas trouv\u00e9 celle ou celui qui est pr\u00eat \u00e0 affronter Gerhard Pfister en duel pour la pr\u00e9sidence du parti, Martin Candinas, c'\u00e9tait le favoris centriste rassembleur jeune issu d'un fief alpin une quasi- copie de l'actuel pr\u00e9sident Christophe Darbellay les autres candidats potentiels ont eux aussi renonc\u00e9 Pirmin Bischof Konrad Graber cherche des femmes M\u00fcller Altermatt \u00c9lisabeth Schneider- Schneiter, ils se sont tous couch\u00e9s, soit parce qu'ils ont d'autres priorit\u00e9s, soit parce qu'il lorgnent peut-\u00eatre sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, voil\u00e0 bien un poste ou les candidatures ne manquent jamais me faisait remarquer un peu amer tout \u00e0 l'heure un \u00e9lu PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [92%] :\r\nEt St\u00e9phane pourquoi est -ce que Gerhard Pfister fait- il tant peur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [93%] :\r\nAlors pour 2 raisons : la 1\u00e8re c'est que c'est le plus \u00e0 droite des \u00e9lus PDC tr\u00e8s conservateurs, vous l'avez dit, contre l'avortement, par exemple, il est aussi oppos\u00e9 \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire tr\u00e8s eurosceptique, c'est aussi un lib\u00e9ral thatch\u00e9rien qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 critiquer les cantons de montagne avide de subventions, alors que ce sont pr\u00e9cis\u00e9ment ces cantons qui sont des fief historique de son parti, le PDC, il est aussi membre du comit\u00e9 d'initiative pour la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e, seul PDC au milieu des UDC et des PLR en fait la NZZ a fait le calcul au Parlement Gerhard Pfister vote une fois sur 6 contre les mots d'ordre de son groupe, mais au-del\u00e0 de son positionnement politique, il y a aussi la personnalit\u00e9 du Zouguois qui effraie un Style tr\u00e8s militaire, dit -on, tr\u00e8s col\u00e9rique \u00e0 l'encontre de ses coll\u00e8gues de parti, ce qui lui vaut Paretti l'inimiti\u00e9 d'une majorit\u00e9 du groupe parlementaire PDC sous la coupole. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [88%] :\r\nEt comment r\u00e9agit l'aile gauche du PDC \u00e0 l'id\u00e9e d'avoir un telle pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [92%] :\r\nAlors avec un certain fatalisme qu'on se dit qu'en devenant pr\u00e9sident Gerhard Pfister pourra peut-\u00eatre se recentrer sur la ligne naturelle du parti moins voter avec l'UDC, par exemple, on estime aussi que lui adjoindre de solides vice- pr\u00e9sident va permettre de le cadrer par contre ses opposants doutent s\u00e9rieusement de sa capacit\u00e9 \u00e0 adoucir sa personnalit\u00e9, mais voil\u00e0, les anti- Pfister du PDC, sont aujourd'hui tr\u00e8s mal plac\u00e9 pour critiquer le Zouguois alors qu'ils ne proposent personne pour le d\u00e9fier en fait si Gerhard Pfister devient effectivement pr\u00e9sident en avril prochain, c'est l'ensemble du PDC qui devra l'assumer, y compris ses plus farouches adversaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [78%] :\r\nMerci St\u00e9phane Delory, en Direct du palais fait Fall palais ohlala Palais f\u00e9d\u00e9ral et puis Yannick Buttet est avec nous, l'PDC valaisan, bonsoir monsieur, bonsoir a aussi du mal parfois \u00e0 dire Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:54) [87%] :\r\nJusqu'\u00e0 aujourd'hui, \u00e7a allait, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [89%] :\r\nBonjour, je serais pas contagieux, alors Yannick Buttet, on l'a dit, vous \u00eates conseiller national PDC valaisan, vous avez peut-\u00eatre aussi quelques ambitions au sein de la direction du PDC, on va voir tout \u00e7a avec vous, mais peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 un 1er constat, on r\u00e9alise que Gerhard Pfister \u00e0 la voie royale pour viser la pr\u00e9sidence du parti depuis que Martin Candinas s'a jet\u00e9 l'\u00e9ponge, Martin Candinas, c'est un jeune p\u00e8re de famille comme vous, originaire comme vous de cantons alpins, c'est un petit peu le moins bon des sc\u00e9narios qui se pr\u00e9cise avec ce Gerhard Pfister comme seul candidat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [89%] :\r\nBien \u00e0 mes yeux, oui effectivement je trouve que Martin Candinas c'\u00e9tait le meilleur des des candidat \u00e0 cette pr\u00e9sidence, en particulier parce qu'il est tr\u00e8s centriste, donc il aurait \u00e9t\u00e9 capable de rassembler l'ensemble des tendances du PDC et \u00e0 mes yeux, \u00e9galement parce qu'il pouvait prendre en consid\u00e9ration les attentes des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques et des r\u00e9gions de montagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [86%] :\r\nEn vain, et venir sur le fond mais peut-\u00eatre juste encore cette question : un seul candidat pour la pr\u00e9sidence d'un grand parti historique comme le PDC, ce qui est pas un peu inqui\u00e9tant pour la sant\u00e9 du parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:52) [94%] :\r\nNon, je crois que les les candidatures peut-\u00eatre ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9s avant d'arriver au \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, alors on peut le critiquer ou non, on peut aussi constater que c'est une charge qui est relativement lourde et que c'est un poste dans lequel on est expos\u00e9, donc \u00e7a peut aussi refroidir certaines personnes, comme l'a tr\u00e8s bien dit tout \u00e0 l'heure, votre coll\u00e8gue Deleury qui ont peut-\u00eatre d'autres ambitions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:12) [86%] :\r\nOui non mission par exemple d'\u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral de succ\u00e9der \u00e0 Doris Leuthard bient\u00f4t \u00e0 la retraite, c'est \u00e7a, tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:19) [87%] :\r\nPas tout le monde, mais certains des noms, vous avez cit\u00e9 tout-\u00e0-l'heure effectivement ne cache pas, ou au tr\u00e8s peu leurs ambitions pour pouvoir remplacer Doris Leuthard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [90%] :\r\nParce que c'est pas un peu fataliste diront mais c'est comme \u00e7a, faut faire avec Gerhard Pfister est -ce qu'il aurait pas fallu aller convaincre d'autres d'autres candidats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:34) [91%] :\r\nBon Gerhard Pfister n'a pas non plus que que des d\u00e9savantages que des inconv\u00e9nients, il y a beaucoup de qualit\u00e9s, c'est quelqu'un qui est tr\u00e8s intelligent qui sait tr\u00e8s tr\u00e8s bien communiquer, mais il s'agirait \u00e9videmment de de pouvoir cadrer de mani\u00e8re \u00e0 \u00e9viter des d\u00e9rapages qui ne correspondrait pas \u00e0 la ligne du parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [87%] :\r\nAlors justement il Yannick Buttet est -ce que c'est vraiment un grand risque que Gerhard Pfister par ses positions tr\u00e8s conservatrices modifie finalement la ligne politique du PDC parce qu'il y aura quand m\u00eame des contre- pouvoirs, il y a qu'un pas tout seul dans un parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:03) [93%] :\r\nNon, il ne sera pas tout seul, le risque est relativement faible, le risque est peut-\u00eatre c'est vrai que c'est quelqu'un de relativement impulsif, peut-\u00eatre, de communiquer sans avoir r\u00e9fl\u00e9chi auparavant vraiment au fond de de ce qu'il va dire et c'est peut-\u00eatre surrisque l\u00e0 que nous devons que nous devons avoir en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que, en tant qu'\u00e9lu, vous allez ouvrir la presse dominicale avec la peur au ventre, ces 6 prochains mois avec la peur qu'ils fassent des d\u00e9clarations intempestives ou qu'il ait des prises de position qui ne correspondent pas \u00e0 ce que veulent parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:31) [89%] :\r\nNon je bon, c'est assez rare qu'on qu'on a eu peur, surtout quand on attend les d\u00e9clarations de notre pr\u00e9sident, on a, on n'a pas eu peur alors que Christophe Darbellay \u00e9tait pr\u00e9sident et, parfois aussi, il avait des positions qui \u00e9taient et qui lui \u00e9tait propre, non, vous savez la le le parti, vous l'avez tr\u00e8s bien dit \u00e0 diff\u00e9rents organes qui permettent de cadrer, d'assurer le maintien de de la ligne et et que ce soit dans la mise en oeuvre ou dans la communication. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:54) [88%] :\r\nSur cette ligne est -ce que c'est pas l'occasion, l'arriv\u00e9e de terminer avec cette telle cette tentation un peu chr\u00e9tienne-sociale proche de la gauche et puis d'assumer une ligne un peu plus \u00e0 droite, bien \u00e0 droite d\u00e9sormais au PDC. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:04) [90%] :\r\nNon, je crois que le groupe parlementaire est d\u00e9j\u00e0 plus marqu\u00e9e \u00e0 droite et je suis de ceux qui pensent que ces diff\u00e9rentes tendances au sein de notre parti sont le reflet, non seulement de l'histoire, mais aussi d'une grande richesse, il y a des parties dans lesquelles on a peu ou pas de libert\u00e9 de pens\u00e9e et de libert\u00e9 de parole, \u00e7a n'est pas le cas au PDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:19) [88%] :\r\nOn l'a entendu St\u00e9phane Delory nous dire qu'il voter une fois sur 6 contre l'avis du parti sur des exemples comme le nucl\u00e9aire, les assurances sociales Europe secret bancaire, il n'est pas sur la ligne du PDC, ce que vous ne croyez quand il dit qu'il va parfaitement r\u00e9ussir \u00e0 faire le job, sans se recentrer en se rend sans en se recentrant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:36) [88%] :\r\nOui, mais aujourd'hui on ne peut que le croire, il s'agira surtout de, de, de petites de pouvoir prouver sa par les actes, c'est vrai que dans ces derni\u00e8res semaines, h\u00e9 bien, car Pfister a essay\u00e9 de se recentrer, il a essay\u00e9 aussi de soigner son comportement, maintenant, il s'agira de voir s'il arrive \u00e0 tenir \u00e0 long terme sur cette mani\u00e8re de travailler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [91%] :\r\nIl y a un exemple parlant quand m\u00eame hein, c'est ce c'est ce Gerhard Pfister Zouguois issu d'un des cantons les plus riches de Suisse, pas forc\u00e9ment tr\u00e8s am\u00e8ne avec la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re qui consid\u00e8re un petit peu les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques comme des des chasseurs de subventions si on peut dire \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame assez contradictoire avec un parti, le PDC qui a puis\u00e9 ses forces aussi dans son \u00e9lectorat dans les cantons alpins dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques ou justement b\u00e9n\u00e9ficient de la p\u00e9r\u00e9quation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:18) [92%] :\r\nOui, effectivement et c'est c'est le n\u00f4tre souci principal du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques qui sont souvent les cantons dans lesquels le PDC le plus fort et c'est vrai qu'il a eu des mots tr\u00e8s tr\u00e8s durs par rapport au au canton de montagne, vous vous citer le le nom de de chasseurs de subventions, il a utilis\u00e9 des termes aussi qui sont difficiles \u00e0 traduire en fran\u00e7ais mais qui consid\u00e8re les les gens des r\u00e9gions de montagnes comme des quasi votre alors on attend de Gerhard Pfister qu'\u00e0 partir d'aujourd'hui, ils d\u00e9fendent une ligne qui prennent en compte aussi les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques et les r\u00e9gions de montagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:47) [77%] :\r\nOui, c'est risqu\u00e9, attention aux divisions l\u00e0 avec ses ce positionnement c'est c'est assez sensible quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:53) [88%] :\r\nNon, j'ai l'impression que dans notre parti, c'est plut\u00f4t Gerhard Pfister qui est marginal par rapport \u00e0 sa position et ce ne sont pas les r\u00e9gions de montagne, donc c'est pas Gerhard Pfister, de revenir sur une ligne qui correspond davantage \u00e0 la ligne du parti, surtout si il consid\u00e8re ou il attendent des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui le porte \u00e0 la pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [86%] :\r\nIl y a une autre solution : Yannick Buttet pour m\u00eame permettent de bien \u00e9quilibrer tout \u00e7a, c'est de choisir un vice- pr\u00e9sident maintient qui soit, par exemple, qui viennent d'une r\u00e9gion p\u00e9riph\u00e9rique comme le Valais canton de montagne pour offrir un vrai contrepoids Gerhard Pfister. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:25) [90%] :\r\nOui, alors c'est des \u00e9ventualit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s, moi je crois que la premi\u00e8re des candidatures \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence, qu'il faut prendre en compte, issu d'une r\u00e9gion p\u00e9riph\u00e9rique et d'une r\u00e9gion de montagne, c'est celle de Martin Candinas, parce que beaucoup de personnes ont pouss\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence, qui a renonc\u00e9 aujourd'hui mais qui a aussi dit son int\u00e9r\u00eat pour pour la vice- pr\u00e9sidence du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande et bien, la question se posera effectivement mais vous Yannick je vous serais int\u00e9ress\u00e9 je j'ai d\u00e9j\u00e0 dit que s'il fallait aller d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de notre parti et en particulier des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, h\u00e9 bien je, je serai \u00e0 disposition, je ne suis pas n\u00e9 en ayant comme objectif de devenir vice- pr\u00e9sident du PDC, mais si \u00e7a peut servir les int\u00e9r\u00eats de mon parti et de mon pays, je ferais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [92%] :\r\nYannick Buttet concis nationale PDC valaisan peut-\u00eatre futur vice- pr\u00e9sident du PDC merci avec nous quelques instants, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e et puis Gerhard Pfister a donc de bonnes chances de succ\u00e9der \u00e0 Christophe Darbellay \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC, on l'a compris, son profil ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde, Chrystel demain jour est -ce qu'on peut dire que le PDC prend un risque avec Gerhard Pfister \u00e0 sa t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:25) [87%] :\r\nMais on a entendu un dragon dans la bouche de Annick Buttet un profil pas assez rassembleur peut-\u00eatre au profil qui polarisent, en tout cas, mais pr\u00e9sident c'est pas le parti, il pourra pas d\u00e9cider tout seul d'un changement radical du programme, m\u00eame s'il en a envie, il y a tout un appareil autour d'un d'un parti politique, \u00e0 commencer par les autres membres de la pr\u00e9sidence et on l'entend aussi ces autres membres de l'aide pr\u00e9sidence aux futurs membres, peut-\u00eatre de la pr\u00e9sidence, on vient de se d\u00e9cider \u00e0 jouer les garde- fous pour maintenir le cap au centre pour l'PDC alors ces craintes, rappelle un peu celle qui agitait le PLR une partie du PLR compte Philippe M\u00fcller, lui aussi, seul candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence, a repris le parti, le Monsieur 18 pourcent tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 droite sur la question des \u00e9trangers, il \u00e9tait tr\u00e8s observ\u00e9, mais Philippe M\u00fcller, a su jouer ce r\u00f4le de profils publics de repr\u00e9sentants charg\u00e9s de vendre les id\u00e9es de son parti et au fond, le PLR a gagn\u00e9 aux \u00e9lections derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Christophe Darbellay, lui aussi a d\u00fb ajuster ses positions sur l'arriv\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence, en fait c'est plut\u00f4t Gerhard Pfister qui prend un risque aujourd'hui et va devoir mettre de l'eau dans son vin, \u00e0 commencer par respecter le programme de son parti du parti qui va peut-\u00eatre faire de la politique plus consensuel qui tienne compte des avis des autres ce dont il n'a pas forc\u00e9ment l'habitude s'ils n'arrivent pas \u00e0 dompter ses \u00e9lans profonds pas \u00eatre rassembleur et que des crises ouvertes se d\u00e9clenche trop souvent ce serait catastrophique pour l'PDC et son passage \u00e0 la t\u00eate du parti pourrait \u00eatre bref. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [83%] :\r\nChristelle dommage en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral c'est le vin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-19T17:27:11Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-639C2DD1-EE75-4768-8C9B-955D3F462422", "internalArchiveId": "639C2DD1-EE75-4768-8C9B-955D3F462422", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-01-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bardet, Romain;Yves Gerber, porte-parole au TCS;Romain Collaud, d\u00e9put\u00e9 PLR FR;Timea Bacsinszky, joueuse de tennis vaudoise\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D4/CONSEILLERS FEDERAUX ET WEF PAPIER RELANCE) Le conseil f\u00e9d\u00e9ral, presque au complet, sera pr\u00e9sent cette semaine au forum \u00e9conomique mondial de Davos. L'occasion de faire le point sur certains dossiers en cours. Le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration, Johann Schneider Ammann, a lui d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 sa ronde diplomatique hier. C'\u00e9tait avec Joe Biden, le vice-pr\u00e9sident des Etats-Unis qu'il a rencontr\u00e9 \u00e0 Zurich. Au coeur des discussion: le futur accord de libre-\u00e9change transatlantique. Un sujet que le ministre risque bien d'aborder aussi \u00e0 Davos Pietro Bugnon\r\n((La Suisse n'a pas acc\u00e8s au d\u00e9tail des discussions qui se d\u00e9roulent depuis plusieurs mois entre les Etats-Unis et l'Union europ\u00e9enne. Berne doit s'informer en coulisses. C'est ce que fera Johann Schneider-Ammann \u00e0 Davos. D'abord avec la commissaire europ\u00e9enne au commerce Cecilia Malmstr\u00f6m, puis avec le pr\u00e9sident mexicain et le premier ministre canadien... Leurs pays respectifs sont aussi concern\u00e9s par cet accord, mais exclus de la table des n\u00e9gociations. Tout comme la Suisse.))\r\n*** Johann Schneider Ammann profitera aussi du forum de Davos pour \u00e9voquer les relations Suisse-Europe...\r\n  0'30\"\r\n((Avec deux personnalit\u00e9s de haut rang... le premier ministre fran\u00e7ais Manuel Valls et le pr\u00e9sident allemand Joachim Gauck. Objet des discussions: la mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier et l'avenir des accords bilat\u00e9raux.\r\nIl sera aussi question de recherche scientifique avec le commissaire europ\u00e9en Carlos Moedas, en charge du dossier Horizon 2020. Ce programme d'abord suspendu apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier, a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9. Mais seulement temporairement, jusqu'\u00e0 la fin de cette ann\u00e9e. Il s'agit de trouver une solution pour la suite.))\r\n*** Et les autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux, que vont-ils faire \u00e0 Davos?\r\n  0'53\"\r\n((Didier Burkhalter compte sur les salons feutr\u00e9s de la station grisonne pour tenter d'apaiser les tensions entre l'Iran et l'Arabie saoudite. La Suisse pourrait servir de m\u00e9diatrice entre ces deux puissances rivales.\r\nUeli Maurer, d\u00e9sormais \u00e0 la t\u00eate des Finances, a pr\u00e9vu des rendez-vous avec le FMI, avec l'OCDE et avec certains de ses homologues europ\u00e9ens. Mais aucun dossier chaud n'est \u00e0 l'ordre du jour. Enfin, outre Doris Leuthard, on notera la pr\u00e9sence du nouveau chef de la D\u00e9fense, Guy Parmelin. Le Vaudois pourra exercer son anglais avec son homologue am\u00e9ricain Ashton Carter.\r\nSix conseillers f\u00e9d\u00e9raux seront donc pr\u00e9sents \u00e0 Davos... Manque Simonetta Sommaruga, pourtant en charge de la d\u00e9licate question migratoire. La Bernoise, alors pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, est all\u00e9e au WEF pour la premi\u00e8re fois l'an dernier. Elle n'a pas voulu renouveler l'exp\u00e9rience cette ann\u00e9e. Dans ses services, on explique qu'elle a suffisamment d'autres occasions pour rencontrer ses homologues europ\u00e9ens.\r\n(17/ACTIONNAIRES VW MENACE PLAINTE PAPIER) Nouveau volet dans l'affaire des moteurs truqu\u00e9s de Volkswagen. Ce sont maintenant les actionnaires du groupe qui s'appr\u00eatent \u00e0 porter plainte. Ils sont plusieurs dizaines de grands actionnaires \u00e0 vouloir \u00eatre ind\u00e9mniser apr\u00e8s la chute brutale de l'action VW. Blandine Milcent.\r\n  SON\r\n((La plainte sera d\u00e9pos\u00e9e dans le courant de la semaine devant le tribunal de Brunswick, dans le Land de la Basse Saxe o\u00f9 se trouve le si\u00e8ge de Volkswagen. C'est ce qu'annonce le cabinet d'avocat Nieding und Barth, charg\u00e9 par 66 investisseurs institutionnels am\u00e9ricains et britanniques d'obtenir r\u00e9paration. Selon ces avocats, dont l'un est le vice pr\u00e9sident de l'association allemande de protection des actionnaires, Volkswagen n'a reconnu qu'en septembre que ses v\u00e9hicules trichaient avec les normes antipollution am\u00e9ricaines, mais le constructeur automobile le savait bien avant et aurait d\u00fb en informer donc le public bien plus t\u00f4t. Par ailleurs, le cabinet d'avocat dit avoir rassembl\u00e9 plusieurs milliers d'actionnaires individuels. Le droit allemand ne pr\u00e9voit pas de plainte collective comme aux Etats-Unis mais si l'un d'eux obtient une indemnit\u00e9, cela fera r\u00e9f\u00e9rence pour les autres. Depuis le d\u00e9but du scandale, l'action Volkswagen a perdu presqu'un tiers de sa valeur. Au total, 22 milliards d'euros sont partis en fum\u00e9e.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(20/PRIX A LA POMPE NE BAISSE PLUS ITV GERBER) L'action de VW en chute libre... tout comme le prix du baril. De 50 dollars il y a un an, il est pass\u00e9 en dessous des 30 dollars. POURTANT, et \u00e7a peut surpendre, le prix de l'essence ne conna\u00eet pas une telle chute en Suisse. Pourquoi? et bien notamment \u00e0 cause des taxes f\u00e9d\u00e9rales qui, elles, ne varient pas. \r\nSur un litre d'essence sans plomb 95...environ 80 centimes partent dans les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration...\r\nMalgr\u00e9 tout le TCS constate une baisse r\u00e9guli\u00e8re des prix \u00e0 la pompe, surtout en Suisse al\u00e9manique. Yves Gerber, porte-parole au TCS.\r\nSON \r\nPropos recueillis par Romain Bardet.\r\n(06/FR PROJET AMNISTIE FISCALE PLR ITV COLLAUD) A Fribourg, le parti lib\u00e9ral-radical veut une amnistie fiscale au niveau f\u00e9d\u00e9ral. Il a donc demand\u00e9 au conseil d'\u00e9tat fribourgeois d'intervenir directement aupr\u00e8s des chambres f\u00e9d\u00e9rales. Apr\u00e8s l'\u00e9chec du projet d'amnistie fribourgeois, il s'agit l\u00e0 de la seule voie encore possible pour inciter les parlementaires \u00e0 agir. Les explications du d\u00e9put\u00e9 PLR Romain Collaud.\r\nSON\r\nRomain Collaud, d\u00e9put\u00e9 PLR fribourgeois r\u00e9pondait \u00e0 Delphine Gendre.\r\n(Br\u00e8ve VD LAT) De Fribourg on part sur Vaud, o\u00f9 le canton va limiter la croissance de ses communes et r\u00e9duire leurs zones \u00e0 b\u00e2tir. Il a pr\u00e9sent\u00e9 hier les grandes lignes de son nouveau plan directeur cantonal, plan qui lui permettra d'appliquer la LAT,  la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire. Cette limite de croissance est plafonn\u00e9e \u00e0 1,7% pour les villages et centres r\u00e9gionaux. Pour les agglom\u00e9rations, cette limite se situera entre 1,8 et 2,6%\r\n(22/MULTI TENNIS 8h) Tennis...pas de probl\u00e8me pour Timea Bacsinszky \u00e0 Melbourne. La Vaudoise a remport\u00e9 son premier match depuis octobre en battant la Tch\u00e8que Katerina Siniakova en 2 sets, 6-3, 7-5. Rayonnante apr\u00e8s son succ\u00e8s, la demi-finaliste du dernier Roland Garros a exprim\u00e9 sa satisfaction \u00e0 Bernardin Allemann...\r\nTout \u00e0 l'heure, vers 10h30, Stan Wawrinka affrontera le Russe Dmitri Tursunov. Un match \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'informations et sur RTSdeux.\r\n(26/DECES EAGLES REACTION?) Il avait gagn\u00e9 le Goncourt en 1970 ... c'\u00e9tait pour \"Le Rois des Aulnes\"....L'\u00e9crivain fran\u00e7ais Michel Tournier est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier, pr\u00e8s de Paris. Il avait 91 ans. \"Vendredi, ou les limbes du Pacifique\", c'est un autre de ses succ\u00e8s, tout comme \"Vendredi ou la vie sauvage\". Fran\u00e7ois Hollande a salu\u00e9 l'immense talent de l'\u00e9crivain. Bernard Pivot, pr\u00e9sident de l'Acad\u00e9mie Goncourt, a tweet\u00e9 \": je ne pourrai plus r\u00e9pondre Michel Tournier  \u00e0 la question: quel est le plus grand romancier fran\u00e7ais vivant?\"\r\nAutre d\u00e9c\u00e8s hier, celui de Glenn Frey, le guitariste et fondateur du groupe am\u00e9ricain Eagles. Eagles connu pour la mythique chanson \"Hotel california\" sortie en 1976. \r\nHotel california, sans conteste le plus grand tube du groupe.... mais ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le morceau pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de Glenn Frey... invit\u00e9 sur une cha\u00eene am\u00e9ricaine dans les ann\u00e9es 90, il faisait le bilan de sa carri\u00e8re et \u00e9voquait ses morceaux pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s...\r\nDesperado des Eagles, sorti en 1973.... Glenn Frey avait 67 ans, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 New-York des suites de plusieurs maladies....\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 605, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7404328", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-01-19T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-01-19T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7404345", "ece-7404328"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T11:23:22Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAlors sur la 1\u00e8re point ce journal de Tania Barril cette semaine pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est \u00e0 Davos ce que \u00e7a se passe, 6 des 7 ministres seront au Forum \u00e9conomique mondial \u00e0 la rencontre des repr\u00e9sentants, un chef d'\u00e9tat du monde entier, tour d'horizon des dossiers qu'ils auront \u00e0 traiter avec Pietro Bugnon pourquoi le prix de l'essence ne chute pas en Suisse alors que le prix du brut fait le gros plongeon, h\u00e9 bien c'est une question de taxes f\u00e9d\u00e9rales, vous verrez aussi pourquoi les prix ne baissent pas de la m\u00eame mani\u00e8re en Suisse romande, par rapport \u00e0 la Suisse al\u00e9manique H\u00f4tel California c'\u00e9tait sans aucun doute son plus grand succ\u00e8s Glenn Frey, le fondateur du groupe Eagle d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier il y avait 67 ans, vous entendrez un extrait d'une de ses interviews en fin de journal, interview sur sa carri\u00e8re et ses morceaux Coup de coeur pop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [91%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, presque au complet sera pr\u00e9sent cette semaine au Forum \u00e9conomique mondial de Davos, location, l'occasion de faire le point sur certains dossiers en cours, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider- Ammann a lui d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 sa ronde diplomatique hier s'\u00e9taient avec Duba\u00ef donne le vice- pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, qui l'a rencontr\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich au coeur des discussions, le futur accord de libre- \u00e9change transatlantique, un sujet que le ministre risque bien d'aborder aussi \u00e0 Davos, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [93%] :\r\nLa Suisse n'a pas acc\u00e8s aux d\u00e9tails des discussions qui se d\u00e9roulent depuis plusieurs mois entre les \u00c9tats-Unis et l'Union europ\u00e9enne Berne doit donc s'informer en coulisses, c'est ce que fera Yoann Schneider- Ammann \u00e0 Davos, d'abord avec la commissaire europ\u00e9enne au commerce C\u00e9cilia Malmstr\u00f6m, puis avec le pr\u00e9sident mexicain et le 1er ministre canadien leur pays respectif, sont eux aussi concern\u00e9s par cet accord mais exclus de la table des n\u00e9gociations, tout comme la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [88%] :\r\nEt Yoann Schneider Ammann profitera aussi du forum de Davos pour \u00e9voquer les relations Suisse- Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [92%] :\r\nAvec hideuse personnalit\u00e9s de haut rang, le 1er ministre fran\u00e7ais Manuel Valls et le pr\u00e9sident allemand, il y aura King Hao qu'objet des discussions : la mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier et l'avenir des accords bilat\u00e9raux, il sera aussi question de recherche scientifique avec le commissaire europ\u00e9en, Carlos Moya et en charge du dossier Horizon 2020, ce programme d'abord suspendu apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9, mais seulement temporairement jusqu'\u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, il s'agit \u00e0 pr\u00e9sent de trouver une solution pour la suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [94%] :\r\nEt les autres conseils f\u00e9d\u00e9raux, quel est leur programme \u00e0 Davos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [94%] :\r\nDidier Burkhalter compte sur les salons feutr\u00e9s de la station grisonne, pour tenter d'apaiser les tensions entre l'Iran et l'Arabie Saoudite, la Suisse pourrait servir de m\u00e9diatrice entre ces 2 puissances rivales au Lima horaires d\u00e9sormais \u00e0 la t\u00eate des Finances a pr\u00e9vu des rendez- vous avec le FMI avec l'OCDE avec certains de ses homologues europ\u00e9ens, mais aucun dossier chaud n'est \u00e0 l'ordre du jour enfin, outre Doris Leuthard, on notera la pr\u00e9sence du nouveau chef de la D\u00e9fense, Guy Parmelin, le Vaudois pourra exercer son anglais avec son homologue am\u00e9ricain Ashton Carter 6 conseillers f\u00e9d\u00e9raux seront donc pr\u00e9sents \u00e0 Davos manque Simonetta Sommaruga, pourtant en charge de la d\u00e9licate question migratoire, la Bernoise, alors pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration all\u00e9e ouais, pour la 1\u00e8re fois l'an dernier, elle n'a pas voulu renouveler l'exp\u00e9rience cette ann\u00e9e dans ses services, on explique qu'elle a suffisamment d'autres occasions pour rencontrer ses homologues europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [95%] :\r\nNouveau volet dans l'affaire des moteurs truqu\u00e9s de Volkswagen, ce sont maintenant les actionnaires du groupe qui s'appr\u00eate \u00e0 porter plainte, ils sont plusieurs dizaines de grands actionnaires \u00e0 vouloir \u00eatre indemnis\u00e9s apr\u00e8s la chute brutale de l'action, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:25) [94%] :\r\nLa plainte sera d\u00e9pos\u00e9e dans le courant de la semaine devant le tribunal de Brunswick dans le Land de la Basse-Saxe o\u00f9 se trouve le si\u00e8ge de Volkswagen, c'est ce qu'annonce le cabinet d'avocats ni d'grande Barth charg\u00e9 par 66 investisseurs institutionnels am\u00e9ricains et britanniques d'obtenir r\u00e9paration, selon ses avocats, dont l'un est le vice- pr\u00e9sident de l'association allemande de protection des actionnaires Volkswagen n'a reconnu qu'en septembre que ces v\u00e9hicules tricher avec les normes antipollution am\u00e9ricaines, mais le constructeur automobile le savait bien avant et aurait d\u00fb en informer donc le public bien plus t\u00f4t, par ailleurs, le cabinet d'avocat dit avoir rassembl\u00e9 plusieurs milliers d'actionnaires individuels, le droit allemand ne pr\u00e9voit pas de plainte collective, comme aux \u00c9tats-Unis, mais si l'Inde obtient une indemnit\u00e9, cela fera r\u00e9f\u00e9rence pour les autres, depuis le d\u00e9but du scandale, l'action Volkswagen a perdu presqu'un tiers de sa valeur, au total 22 milliards d'euros sont partis en fum\u00e9e, Blandine Milcent RTS Info Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [92%] :\r\nL'action de vie en chute libre, tout comme le prix du baril de 50 dollars il y a un an, il est pass\u00e9 en dessous des 30 dollars pourtant, et \u00e7a peut surprendre, le prix de l'essence ne conna\u00eet pas une telle chute en Suisse, pourquoi, h\u00e9 bien, notamment \u00e0 cause des taxes f\u00e9d\u00e9rales qui elle ne varient pas sur un litre d'essence sans plomb 95 environ 8 ans de centimes partent dans les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration, malgr\u00e9 tout, le TCS constate une baisse r\u00e9guli\u00e8re des prix \u00e0 la pompe, surtout en Suisse al\u00e9manique Yves Garber, porte- parole du TCS. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:54) [86%] :\r\nUn des facteurs qui pourraient permettent d'expliquer le fait que c'est un petit peu plus cher en Suisse romande, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est qu'il y a moins d'acteurs, la concurrence elle est moins forte, puisqu'on est quand m\u00eame dans un march\u00e9 lib\u00e9ral o\u00f9 effectivement ce jeu de la concurrence qui fait baisser les prix, simplement ce disque, on peut pas le tenir de mani\u00e8re compl\u00e8tement global puisqu'il y a certaines zones o\u00f9 on Suisse romande, on est tr\u00e8s proche des prix Suisse al\u00e9manique puisque c'est d\u00fb \u00e0 la densification par rapport \u00e0 des r\u00e9gions qui sont peut-\u00eatre beaucoup plus excentr\u00e9s ou l'acheminement par exemple pose probl\u00e8me et un important surco\u00fbt de mani\u00e8re globale, en fait, les stations cherchent un moyen d'attirer les consommateurs chez elle, en essayant d'\u00eatre plus attractive, mais il y a un moment donn\u00e9 o\u00f9 elles pourront pas rong\u00e9 compl\u00e8tement leur marge parce que dans ce cas -l\u00e0, elles ne pourront plus, faut savoir que si en Suisse par rapport aux pays europ\u00e9ens en tout co\u00fbte plus cher, donc c'est aussi, et souvent on compare les prix de l'essence en Suisse par un pro prix voisin mais il y a pas toutes les comparables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Romain Bardet \u00e0 Fribourg, le Parti lib\u00e9ral radical veut une amnistie fiscale au niveau suisse, il a donc demand\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois d'intervenir directement aupr\u00e8s des chambres f\u00e9d\u00e9rales apr\u00e8s l'\u00e9chec du projet d'amnistie fribourgeois, il s'agit l\u00e0 de la seule voie encore possible pour inciter les parlementaires \u00e0 agir, les explications du d\u00e9put\u00e9 PLR Romain Collaud. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:05) [86%] :\r\nLa vie en fait de du du professeur Xavier Oberson, qui a fait la vie droit pour le coup, le canton Fribourg estime en fait que la musique c'est beau jour elle \u00e9tait pas compatible avec la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'harmonisation des imp\u00f4ts Directs, les cantons et les communes maintenant lorsqu'on on fait une amnistie au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est \u00e9videmment les chances de qui vont -elles modifier cette loi pour permettre justement fait une une une amnistie qui serait compatible, on va dire au niveau suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:31) [90%] :\r\nLe PLR fribourgeois est -il le 1er parti \u00e0 appeler ainsi les parlementaires nationaux \u00e0 soutenir une amnistie f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:39) [91%] :\r\n\u00e0 ma connaissance, oui, et j'esp\u00e8re que \u00e7a appellera d'autres cantons \u00e0 en faire de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:44) [92%] :\r\nRomain Collaud, d\u00e9put\u00e9 PLR fribourgeois r\u00e9pondait \u00e0 Delphine Gendre de Fribourg, on part sur Vaud le compte, on va limiter la croissance de ses communes et r\u00e9duire leurs zones \u00e0 b\u00e2tir, il a pr\u00e9sent\u00e9 hier les grandes lignes de son nouveau plan directeur cantonal, plan qui lui permettra d'appliquer la latte la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, cette limite de croissance est plafonn\u00e9e \u00e01,7 pourcent pour pour les villages et Giono pour les agglom\u00e9rations cette limite se situera entre1,8 et2,6 pourcent tennis tennis, pas de probl\u00e8me pour Tim\u00e9a Bachinski \u00e0 Melbourne, la Vaudoise a remport\u00e9 son 1er match depuis octobre en battant la Tch\u00e8que Katarina Sinyakov \u00e0 6 3 7 5 rayonnante apr\u00e8s son succ\u00e8s, la demi- finale, finaliste du dernier Roland Garros, a exprim\u00e9 sa satisfaction au micro de Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:29) [81%] :\r\nTr\u00e8s contente la fa\u00e7on aussi dont j'ai r\u00e9ussi \u00e0 g\u00e9rer, mais ces motions durant le 1er set apr\u00e8s durant 2\u00e8me set, \u00e9videmment je rentre avant de rentrer sur terrain il y avait beaucoup d'appr\u00e9hension aussi d'un coup mont\u00e9 de stress donc r\u00e9ussi \u00e0 bien g\u00e9rer a bien calm\u00e9 tout \u00e7a, donc \u00e7a m'a en tout cas donn\u00e9 beaucoup de de de confiance tout au long du 1er Sater ensuite 2\u00e8me set pas il y a la comp\u00e9titrice, pour moi, qui \u00e9taient l\u00e0, qui \u00e9taient pr\u00e9sentes, qui a r\u00e9pondu pr\u00e9sent\u00e9 voulu juste tout simplement continuer \u00e0 gagner chaque point mieux que je pouvais faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:07) [89%] :\r\nEt tout \u00e0 l'heure vers 10 heures et demie Stan Vavrinka affrontera le Russe Dimitri tour tout 9, un match \u00e0 suivre nos rendez- vous d'information et sur RTS 2 il avait gagn\u00e9 le Goncourt en 1979 c'\u00e9tait pour le roi des zones, l'\u00e9crivain fran\u00e7ais Michel Tournier, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier pr\u00e8s de Paris, il avait 91 ans branle vendredi ou les limbes du Pacifique, c'est un autre de ses succ\u00e8s, tout comme vendredi ou la vie sauvage autres d\u00e9c\u00e8s hier celui de Glenn Frey, le guitariste et fondateur du groupe am\u00e9ricain Eagle s'il gagne ce connu pour la mythique chanson H\u00f4tel California, sortie en 1976 H\u00f4tel California sans conteste le plus grand tube du groupe, mais ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le morceau pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de Glenn Frey invit\u00e9 sur une cha\u00eene am\u00e9ricaine dans les ann\u00e9es 90, il faisait le bilan de sa carri\u00e8re et \u00e9voquait ses morceaux pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:54) [77%] :\r\nElle Traoui c\u00f4t\u00e9 qui parmi mes morceaux favoris je mettrais d\u00e9guis\u00e9 parce que c'\u00e9tait la premi\u00e8re chanson des que c'\u00e9tait la premi\u00e8re image de notre groupe, la vision du Southwest les tout de ce qui deviendra le country- rock ou savoir je mettrai aussi d'experts ado \u00e0 Walpole une diaspora la 5 p\u00e9troliers jouer leur lorsque je songe que 20 ans apr\u00e8s sa sortie, cette chanson avait r\u00e9sist\u00e9 au temps, elle \u00e9tait adapt\u00e9e reprises ce sont 2 de mes chansons favorisera \u00e7a mais vous savez, il y a beaucoup de chansons dans un avis, ce sont comme des enfants, on les \u00e9l\u00e8ve, on les fait 3 morts et un jour ils franchissent la porte est -il pas possible, j'ai beaucoup de de chanson pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, enfin \u00e0 la manif h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:55) [90%] :\r\nDesperado pays Eagle, sorti en 1973 Glenn Frey avait 67 ans, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 New York des suites de plusieurs maladies. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-19T07:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C6E6CBE-94E2-4544-91D7-7828EB4BBE6C", "internalArchiveId": "8C6E6CBE-94E2-4544-91D7-7828EB4BBE6C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les opposants \u00e0 l'initiative du PDC sur le mariage lancent leur campagne", "publicationDate": "2016-01-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Ad\u00e8le Thorens, co-dte des verts suisses;Hanspeter Portmann, CN PLR ZH\r\n* * Les opposants \u00e0 l'initiative du PDC sur le mariage lancent leur campagne  \r\n*** L'initiative du PDC sur la fiscalit\u00e9 du mariage est on\u00e9reuse et discriminatoire. La campagne des opposants a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e ce matin en vue de la votation du 28 f\u00e9vrier. PS, Verts, lib\u00e9raux-radicaux et Verts lib\u00e9raux d\u00e9noncent une d\u00e9finition trop \u00e9troite du mariage. Le texte exclut \u00e9galement l'imposition individuelle, pr\u00e9sent\u00e9e comme la solution pour mettre fin \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage. St\u00e9phane Deleury, les opposants aux texte d\u00e9noncent un texte doublement r\u00e9trograde. \r\nPapier : \r\nL'intiative du PDC propose deux restrictions : la premi\u00e8re c'est l'ancrage du couple comme unit\u00e9 \u00e9conomique. La porte ferm\u00e9e \u00e0 la taxation individuelle jug\u00e9e plus \u00e9galitaire notamment pour les femmes. La modification du syst\u00e8me fiscal propos\u00e9 par l'initiative va profiter qu'\u00e0 moins de 5 % de la population. Ad\u00e8le Thorens, co-pr\u00e9sidente des verts suisses. \r\nSON : \r\nL'autre restriction que propose l'initative concerne la d\u00e9finition du mariage comme \u00e9tant l'union d'un homme et d'une femme. Le conseiller national PLR zurichois Hanspeter estime que ce n'est pas \u00e0 l'\u00e9tat de dicter des normes sociales dans la constitution... il compare d'ailleurs la proposition du PDC \u00e0 la Charia. \r\nSON : \r\nPour ad\u00e8le Thorens cette d\u00e9finition du mariage purement h\u00e9t\u00e9ro va \u00e0 contre courant. \r\nSON :", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7404354", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les opposants \u00e0 l'initiative du PDC sur le mariage lancent leur campagne / 12H30_2016-01-19T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 19.01.2016"], "alternativeSummary": ["Les opposants \u00e0 l'initiative du PDC sur la fiscalit\u00e9 du mariage ont lanc\u00e9 mardi leur campagne en vue de la votation du 28 f\u00e9vrier. Ils consid\u00e8rent le texte comme on\u00e9reux et r\u00e9trograde."], "variantIds": ["ece-7404354"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T14:46:26Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nInitiative du PDC sur la fiscalit\u00e9 du mariage est on\u00e9reuse et discriminatoire, la campagne des opposants a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e ce matin en vue de la votation du 28 f\u00e9vrier prochain, PS, Verts, lib\u00e9raux- radicaux et verts lib\u00e9raux d\u00e9noncent une d\u00e9finition trop \u00e9troite du mariage, le texte exclut \u00e9galement l'imposition individuelle pr\u00e9sent\u00e9e comme la solution pour mettre fin \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage, St\u00e9phane Deleury, les opposants au texte, d\u00e9noncent tout simplement un texte doublement r\u00e9trograde r\u00e9trograde, d'abord parce qu'il confirme les cette initiative, le couple comme unit\u00e9 \u00e9conomique, c'est la porte ferm\u00e9e \u00e0 la taxation individuelle, jug\u00e9e plus \u00e9galitaire, notamment pour les femmes, une modification d'autant moins utile qu'il profiterait \u00e0 moins de 5 pourcent de de la population seulement Ad\u00e8le Torrence co- pr\u00e9sidente des Verts suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [92%] :\r\nC'est un tr\u00e8s petit pourcentage des contribuables qui seraient touch\u00e9s ces personnes en plus on a un revenu important donc ce sont des personnes qui n'ont pas besoin urgent d'\u00eatre all\u00e9g\u00e9s fiscalement et on va d\u00e9boucher sur des pertes fiscales importantes pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, on parle de plus de 2 milliards de francs et cet argent- l\u00e0 ne sera plus disponible pour des t\u00e2ches publiques qui savent l'ensemble de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [94%] :\r\nL'initiative du PDC fixe aussi dans la Constitution la d\u00e9finition du mariage comme \u00e9tant l'union d'un homme et d'une femme et pour le conseiller national PLR Hans-Petter Portmann ce n'est pas \u00e0 l'\u00e9tat de dicter des normes sociales \u00e0 ses citoyens le Z\u00fcrichois comparent d'ailleurs la proposition du PDC \u00e0 la Charia. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [78%] :\r\nC'est clair, \u00e7a c'est tr\u00e8s extr\u00eame, mais c'est exactement une r\u00e8gle d'une \u00e9tape qui \u00e0 la Charia, qui dit \u00e7a, c'est le seul homme qui est accept\u00e9 dans cette \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [91%] :\r\nAlors pour Ad\u00e8le Torrance cette d\u00e9finition restrictive du mariage va plut\u00f4t \u00e0 contre- courant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [95%] :\r\nSi le peuple accepte maintenant cette initiative, c'est un geste fort contre le mariage pour tous puisque le texte interdit de facto un niveau constitutionnel un mariage entre des personnes du m\u00eame sexe, ce qui s'impose maintenant \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, y compris des pays catholiques, on ne va pas maintenant prendre une telle d\u00e9cision \u00e0 contre- courant et discriminatoire pour une partie importante de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [86%] :\r\nCette question du mariage pour tous Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC, hier encore, dans ce journal la qualifier de d\u00e9tail, elle est clairement au coeur du d\u00e9bat, St\u00e9phane Deleury, notre correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-19T11:49:44Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1487342", "internalArchiveId": "AA1601487212", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-19T00:00:00Z", "durationSec": 1906, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7426873", "imageURL": "http://www.rts.ch/7426882.image", "alternativeTitle": ["19h30", "GE: l'interdiction d'acc\u00e8s au tarmac de l'a\u00e9roport pour plusieurs bagagistes fait pol\u00e9mique", "Cin\u00e9ma: \"The Danish Girl\" traite de la question difficile des personnes transgenres", "GE/ Justice: Me Bonnant ne d\u00e9fendra finalement pas Dominique Warluzel", "Probl\u00e8mes de surcharge aux urgences: le point avec Annabelle Durand \u00e0 Gen\u00e8ve", "World Economic Forum: Pascal Jeannerat revient sur les questions de s\u00e9curit\u00e9 li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9v\u00e8nement \u00e0 Davos (GR)", "L'\u00e9crivain fran\u00e7ais Michel Tournier est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans", "Votation du 28 f\u00e9vrier: le renvoi des criminels \u00e9trangers anime fortement le d\u00e9bat", "Des chiffres in\u00e9dits rendent compte de la surcharge dans les urgences en Suisse", "World Economic Forum: entretien avec le Premier ministre fran\u00e7ais Manuel Valls", "Les Burkinab\u00e9s sont tr\u00e8s \u00e9mus apr\u00e8s l'attentat qui a frapp\u00e9 leur capitale Ouagadougou", "Renvoi des criminels \u00e9trangers: l'analyse de Pierre-Olivier Volet", "Le Parlement vaudois a vot\u00e9 en faveur de l'\u00e9tiquette \u00e9nergie sur les denr\u00e9es alimentaires", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Dans deux cas, le danger aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli, sur la foi du renseignement fran\u00e7ais.", "Le Britannique Eddy Redmayne joue magistralement une pionni\u00e8re du mouvement transexuel dans ce film.", "La raison invoqu\u00e9e est un conflit d'int\u00e9r\u00eat, l'arme avait \u00e9t\u00e9 entrepos\u00e9e dans le coffre de l'\u00e9tude.", "\"Vendredi ou la vie sauvage\" notamment continue d'\u00eatre tr\u00e8s lu dans les \u00e9coles.", "Le peuple suisse avait durci la r\u00e8gle pour les \u00e9trangers commettant des d\u00e9lits. L'UDC est insatisfaite de la mise en oeuvre.", "Les patients ont tendance \u00e0 se rendre aux urgences, aux heures qui leur vont, et sans attendre un rendez-vous de g\u00e9n\u00e9raliste.", "Le travail humanitaire notamment, que des Suisses menaient, a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9.", "Le Parlement f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9sormais se prononcer sur la question."], "variantIds": ["ece-7321400", "ece-7321398"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T15:49:44Z", "subTitles": ["19:30:00:19  19:30:16:10\r\n...\r\n\r\n19:30:16:20  19:30:20:08\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:12  19:30:24:05\r\n    Du nouveau sur les employ\u00e9s\r\n      de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:30:24:10  19:30:27:11\r\n  soup\u00e7onn\u00e9s d'islamisme radical.\r\n\r\n19:30:27:16  19:30:31:06\r\n    Deux cas de radicalisation\r\n       ont pu \u00eatre \u00e9tablis.\r\n\r\n19:30:31:11  19:30:39:23\r\n      Le syndicat s'inqui\u00e8te\r\n    de flous dans la proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:30:40:23  19:30:44:20\r\n Apr\u00e8s l'attentat de Ouagadougou,\r\n     notre envoy\u00e9 a retrouv\u00e9\r\n\r\n19:30:45:01  19:30:51:22\r\n           le chauffeur\r\n   des deux Suisses assassin\u00e9s.\r\n\r\n19:30:53:08  19:30:58:02\r\n Le terrorisme est un des sujets \r\nque Manuel Valls \u00e9voquera \u00e0 Davos.\r\n\r\n19:30:58:06  19:31:01:07\r\nLe Premier ministre est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:31:01:11  19:31:10:10\r\n Il \u00e9voque la migration et plaide\r\n  pour une r\u00e9forme de Schengen.\r\n\r\n19:31:11:11  19:31:15:04\r\nDe quoi donner mauvaise conscience\r\n\r\n19:31:15:09  19:31:18:11\r\n    aux consommateurs de fruits\r\n           hors saison.\r\n\r\n19:31:18:16  19:31:22:09\r\n     Le Grand Conseil vaudois\r\n   veut des \u00e9tiquettes \"\u00e9nergie\"\r\n\r\n19:31:22:13  19:31:24:17\r\n   sur les denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n19:31:25:07  19:31:28:16\r\n   Et les urgences p\u00e9diatriques\r\n      ne d\u00e9semplissent pas.\r\n\r\n19:31:28:21  19:31:32:01\r\n  Un nombre croissant de patients\r\n          va aux urgences\r\n\r\n19:31:32:06  19:31:35:00\r\n       plut\u00f4t que d'appeler\r\n      le m\u00e9decin de famille.\r\n\r\n19:31:35:23  19:31:40:11\r\n    C'est une question sensible\r\n pour l'a\u00e9roport de Cointrin (GE).\r\n\r\n19:31:40:15  19:31:44:10\r\nComment emp\u00eacher que des bagagistes\r\n        islamistes radicaux\r\n\r\n19:31:44:14  19:31:45:22\r\n       acc\u00e8dent au tarmac ?\r\n\r\n19:31:46:03  19:31:49:04\r\n          Dans deux cas,\r\n   le danger aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli.\r\n\r\n19:31:49:09  19:31:52:20\r\n        Le syndicat craint\r\n      des proc\u00e8s d'intention.\r\n\r\n19:31:53:01  19:31:57:15\r\n      Une trentaine de badges\r\n        ont \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9s.\r\n\r\n19:31:59:18  19:32:03:04\r\n    -35 employ\u00e9s travaillant\r\n     \u00e0 l'A\u00e9roport de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:32:03:09  19:32:06:11\r\n       se sont vu retirer\r\n leur badge d'acc\u00e8s en d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:32:06:15  19:32:10:04\r\n          Une d\u00e9cision\r\n   du D\u00e9partement de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:32:10:09  19:32:14:09\r\nOn apprend par cette lettre envoy\u00e9e\r\npar Gen\u00e8ve A\u00e9roport aux int\u00e9ress\u00e9s\r\n\r\n19:32:14:13  19:32:19:02\r\nque la suspension a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e\r\n   pour des motifs de s\u00fbret\u00e9.\r\n\r\n19:32:28:09  19:32:29:18\r\n        -L'A\u00e9roport pr\u00e9cise\r\n\r\n19:32:29:23  19:32:31:18\r\n       que les informations\r\n\r\n19:32:31:23  19:32:33:21\r\n        viennent de France\r\n\r\n19:32:34:02  19:32:38:23\r\n et qu'il ne conna\u00eet pas le contenu\r\nde la menace pos\u00e9e par ces personnes.\r\n\r\n19:32:39:04  19:32:41:00\r\n    Donc on n'en sait pas plus\r\n\r\n19:32:41:05  19:32:44:11\r\n    sur le motif qui a conduit\r\n    \u00e0 prendre cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:32:44:21  19:32:47:16\r\n            -En cause,\r\nle manque d'\u00e9change d'informations\r\n\r\n19:32:47:21  19:32:50:00\r\nentre les polices des deux pays.\r\n\r\n19:32:50:05  19:32:53:19\r\nNous avons voulu en savoir plus,\r\n    mais pour toute r\u00e9ponse,\r\n\r\n19:32:54:00  19:33:00:03\r\nle d\u00e9partement de Pierre Maudet,\r\n  nous a r\u00e9pondu par ce mail.\r\n\r\n19:33:06:07  19:33:10:16\r\n-Pour les syndicats, cette pratique\r\nest contraire au droit du travail.\r\n\r\n19:33:11:02  19:33:13:16\r\n   -On aimerait que les raisons\r\n\r\n19:33:13:21  19:33:16:01\r\nsoient donn\u00e9es \u00e0 chaque travailleur.\r\n\r\n19:33:16:06  19:33:18:11\r\n     Le droit d'\u00eatre entendu\r\n est un principe constitutionnel.\r\n\r\n19:33:18:16  19:33:22:00\r\n   Nous demandons l'application\r\n       de l'Etat de droit.\r\n\r\n19:33:24:07  19:33:27:13\r\n   -Les employ\u00e9s ont 10 jours\r\n     pour se faire entendre\r\n\r\n19:33:27:18  19:33:32:08\r\navant un \u00e9ventuel retrait d\u00e9finitif\r\n          de leur badge.\r\n\r\n19:33:32:12  19:33:36:15\r\n  Le D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9\r\n     entend passer au crible\r\n\r\n19:33:36:20  19:33:40:06\r\n       tous les d\u00e9tenteurs\r\n     de badges \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:33:41:05  19:33:46:08\r\n-Le risque terroriste sur des Suisses\r\n a pris un tour r\u00e9el \u00e0 Ouagadougou.\r\n\r\n19:33:46:12  19:33:49:19\r\n      Le processus de deuil\r\n   sera long pour les familles.\r\n\r\n19:33:50:00  19:33:54:07\r\n  Le reportage de \"Mise Au Point\"\r\n  t\u00e9moigne de l'atrocit\u00e9 commise.\r\n\r\n19:33:54:11  19:33:58:11\r\nC'est aussi un travail humanitaire\r\n         qui a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9.\r\n\r\n19:34:02:09  19:34:06:03\r\n   -Sanogo \u00e9tait le chauffeur\r\n     de J-N.Rey et G.Lamon.\r\n\r\n19:34:06:08  19:34:10:17\r\n     Il a pass\u00e9 avec eux les\r\ntrois derniers jours de leur vie.\r\n\r\n19:34:10:22  19:34:15:00\r\nDes moments de joie avant le drame.\r\n\r\n19:34:19:15  19:34:21:14\r\n        -Tr\u00e8s, tr\u00e8s sympas.\r\n\r\n19:34:21:19  19:34:24:18\r\n     Je les consid\u00e9rais comme\r\n\r\n19:34:24:23  19:34:26:19\r\n        mes propres p\u00e8res.\r\n\r\n19:34:27:08  19:34:30:01\r\n-Avec Sanogo, J-N.Rey et G.Lamon\r\n\r\n19:34:30:06  19:34:33:12\r\n    ont visit\u00e9 plusieurs ONG\r\n    financ\u00e9es par la Suisse.\r\n\r\n19:34:33:17  19:34:36:13\r\n     Celle-ci vient en aide\r\n        aux handicap\u00e9s.\r\n\r\n19:34:36:18  19:34:40:00\r\n          Pour Sanogo,\r\n c'est cette d\u00e9votion aux autres\r\n\r\n19:34:40:05  19:34:42:11\r\nqui rend leur mort si choquante.\r\n\r\n19:34:43:07  19:34:54:01\r\n  -A 83 ans, il fait toute cette\r\ndistance pour aider des enfants...\r\n\r\n19:34:57:19  19:35:02:05\r\n-Sanogo les a d\u00e9pos\u00e9s ici vendredi\r\n    et ne les reverra jamais.\r\n\r\n19:35:04:02  19:35:07:19\r\nVoil\u00e0 tout ce qu'il reste du caf\u00e9\r\n\r\n19:35:08:00  19:35:10:19\r\n       o\u00f9 J-N.Rey et G.Lamon\r\n\r\n19:35:11:00  19:35:14:11\r\n        s'\u00e9taient install\u00e9s\r\n apr\u00e8s une journ\u00e9e d'inauguration.\r\n\r\n19:35:14:15  19:35:18:12\r\n   Les djihadistes sont arriv\u00e9s\r\n   pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n19:35:19:02  19:35:22:23\r\n    Adamin a crois\u00e9 le chemin\r\n des djihadistes \u00e0 leur arriv\u00e9e.\r\n\r\n19:35:23:04  19:35:26:21\r\nIl a d'abord cru \u00e0 des policiers.\r\n\r\n19:35:27:02  19:35:29:09\r\n    Depuis, il ne dort plus.\r\n\r\n19:35:32:19  19:35:34:17\r\n       -Quand ils tiraient,\r\n\r\n19:35:34:22  19:35:39:03\r\n    les gens tombaient les uns\r\n\r\n19:35:39:08  19:35:43:17\r\n          sur les autres.\r\n\r\n19:35:48:04  19:35:51:18\r\n-Lucien devait rencontrer G.Lamon\r\n          ce week-end.\r\n\r\n19:35:51:23  19:35:56:00\r\nVendredi soir, il s'est retrouv\u00e9\r\n   face \u00e0 un des djihadistes\r\n\r\n19:35:56:05  19:35:59:16\r\n      et a re\u00e7u une balle.\r\n\r\n19:36:06:01  19:36:11:03\r\n-Il est sorti, avec la kalachnikov.\r\n\r\n19:36:11:05  19:36:15:16\r\n  Le temps de me retourner, j'ai\r\n       entendu les rafales.\r\n\r\n19:36:15:18  19:36:18:11\r\n    Je me suis r\u00e9fugi\u00e9 dans un\r\n           restaurant.\r\n\r\n19:36:18:11  19:36:21:00\r\n      -A l'h\u00f4pital Compaor\u00e9\r\n         de Ouagadougou,\r\n\r\n19:36:21:05  19:36:24:02\r\n   les drapeaux sont en berne.\r\n\r\n19:36:24:07  19:36:26:23\r\n   J-N.Rey et G.Lamon reposent\r\n     dans sa petite morgue,\r\n\r\n19:36:27:04  19:36:29:15\r\n         dans l'attente\r\n de leur rapatriement en Suisse.\r\n\r\n19:36:30:14  19:36:35:16\r\n-En Suisse, la conscience \u00e9cologique\r\n progresse dans plusieurs domaines.\r\n\r\n19:36:35:21  19:36:39:23\r\n    Voici l'\u00e9tiquette \"\u00e9nergie\"\r\n   qui indiquera que vos fraises\r\n\r\n19:36:40:04  19:36:44:21\r\n    ont demand\u00e9 trop de p\u00e9trole\r\npour \u00eatre produites et transport\u00e9es.\r\n\r\n19:36:45:02  19:36:50:21\r\n       Le Parlement vaudois\r\n        a vot\u00e9 en ce sens.\r\n\r\n19:36:53:23  19:36:58:18\r\n-Sur les \u00e9tals des supermarch\u00e9s,\r\n  les saisons n'existent pas.\r\n\r\n19:36:58:23  19:37:02:20\r\n    C'est peut-\u00eatre pour cela\r\n   qu'aucun grand distributeur\r\n\r\n19:37:03:01  19:37:07:08\r\n        ne nous a laiss\u00e9s\r\n    entrer avec notre cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:37:07:12  19:37:11:03\r\nJ'ai trouv\u00e9 une aubergine d'Espagne,\r\n\r\n19:37:11:08  19:37:13:18\r\n       cultiv\u00e9e sous serre.\r\n\r\n19:37:13:23  19:37:16:19\r\n 1'075 km de transport par camion.\r\n\r\n19:37:16:23  19:37:21:23\r\n     Des haricots du S\u00e9n\u00e9gal:\r\n       4'200 km par cargo.\r\n\r\n19:37:22:04  19:37:28:22\r\n  Et du raisin d'Afrique du Sud:\r\n       8'500 km par avion.\r\n\r\n19:37:29:03  19:37:33:12\r\n  Ces l\u00e9gumes de contre-saison\r\n  choquent ce d\u00e9put\u00e9 vaudois.\r\n\r\n19:37:33:17  19:37:42:00\r\n           Il milite\r\n  pour une \u00e9tiquette \"\u00e9nergie\"\r\n\r\n19:37:42:05  19:37:46:04\r\n   qui indiquerait l'empreinte\r\n  environnementale des denr\u00e9es.\r\n\r\n19:37:46:23  19:37:50:04\r\n-Chacun a envie de consommer mieux.\r\n\r\n19:37:50:09  19:37:53:15\r\n           Cela rendrait\r\n    un produit \"non acceptable\"\r\n\r\n19:37:53:20  19:37:59:11\r\navec une \u00e9tiquette, comme celle de la\r\nconsommation \u00e9nerg\u00e9tique des frigos.\r\n\r\n19:38:01:18  19:38:06:11\r\n-Des asperges import\u00e9es du Mexique\r\nconsomment 17 fois plus de p\u00e9trole\r\n\r\n19:38:06:16  19:38:11:08\r\n        que des asperges\r\n      produites en Suisse.\r\n\r\n19:38:11:12  19:38:15:11\r\nL'initiative de G.Devaud est pass\u00e9e\r\nce matin au Grand Conseil vaudois.\r\n\r\n19:38:15:16  19:38:20:15\r\n      Le Parlement f\u00e9d\u00e9ral\r\nse penchera donc sur la question.\r\n\r\n19:38:22:11  19:38:25:11\r\n      -C'est dur \u00e0 r\u00e9aliser,\r\n\r\n19:38:25:16  19:38:28:05\r\n   car on ne peut pas contr\u00f4ler\r\n\r\n19:38:28:10  19:38:32:08\r\n      les modes de production\r\n     des denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n19:38:32:12  19:38:39:12\r\n        Cela n\u00e9cessiterait\r\ndes contr\u00f4les vraiment importants.\r\n\r\n19:38:40:21  19:38:43:15\r\n-L'initiative devrait \u00eatre soutenue\r\n\r\n19:38:43:20  19:38:47:02\r\n         par les milieux\r\n  de d\u00e9fense des consommateurs.\r\n\r\n19:38:50:04  19:38:53:11\r\n   -Pour succ\u00e9der \u00e0 C.Darbellay\r\n        \u00e0 la t\u00eate du PDC,\r\n\r\n19:38:53:15  19:38:56:05\r\nMartin Candinas ne sera pas candidat.\r\n\r\n19:38:56:10  19:39:01:09\r\n Il pr\u00e9f\u00e8re consacrer du temps \u00e0 sa\r\nfamille et \u00e0 ses autres engagements.\r\n\r\n19:39:03:19  19:39:09:02\r\nEn Suisse, la politique \u00e0 l'\u00e9gard des\r\n  \u00e9trangers est au coeur du d\u00e9bat.\r\n\r\n19:39:09:07  19:39:11:17\r\n      Manuel Valls l'\u00e9voquera\r\n         dans un instant.\r\n\r\n19:39:11:22  19:39:16:13\r\nLe peuple suisse avait durci la r\u00e8gle\r\n    pour les \u00e9trangers criminels.\r\n\r\n19:39:16:18  19:39:21:20\r\nL'UDC est insatisfaite de la mise en\r\noeuvre, nous voterons le 28 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:39:23:16  19:39:25:17\r\n    -Apr\u00e8s 5 ans de travail,\r\n      la loi pour expulser\r\n\r\n19:39:25:22  19:39:29:14\r\n    les \u00e9trangers criminels\r\n est pr\u00eate \u00e0 entrer en vigueur.\r\n\r\n19:39:29:19  19:39:33:01\r\n          Elle contient\r\n     une liste d'infractions\r\n\r\n19:39:33:06  19:39:36:04\r\n     entra\u00eenant l'expulsion.\r\n\r\n19:39:36:09  19:39:40:02\r\n          Mais le juge\r\n  peut renoncer \u00e0 l'expulsion,\r\n\r\n19:39:40:07  19:39:43:21\r\n       ce qui rend la loi\r\nconforme au droit international.\r\n\r\n19:39:48:02  19:39:50:01\r\n      -Le Parlement a \u00e9largi\r\n\r\n19:39:50:06  19:39:52:14\r\n   le catalogue des infractions\r\n\r\n19:39:52:19  19:39:56:15\r\nconduisant \u00e0 l'expulsion automatique.\r\n\r\n19:39:56:20  19:40:01:21\r\nMais il a laiss\u00e9 au juge une marge \r\nde manoeuvre pour mettre en balance\r\n\r\n19:40:02:02  19:40:07:03\r\n     les int\u00e9r\u00eats individuels \r\n    \u00e0 pouvoir rester en Suisse.\r\n\r\n19:40:07:17  19:40:12:06\r\n -L'initiative de mise en oeuvre\r\n de l'UDC veut aller plus loin.\r\n\r\n19:40:12:11  19:40:16:11\r\n     Les \u00e9trangers ayant \u00e9t\u00e9\r\n    condamn\u00e9s dans les 10 ans\r\n\r\n19:40:16:15  19:40:21:17\r\n     seraient aussi expuls\u00e9s\r\n  pour des infractions l\u00e9g\u00e8res.\r\n\r\n19:40:21:22  19:40:28:09\r\n  L'automatisme devient strict.\r\n\r\n19:40:33:12  19:40:38:07\r\n -On ne refoulera jamais quelqu'un\r\n\r\n19:40:38:11  19:40:43:12\r\n vers un pays o\u00f9 il sera tortur\u00e9.\r\n\r\n19:40:43:17  19:40:47:02\r\n          Mais on refuse\r\n qu'il y ait une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n19:40:47:07  19:40:50:13\r\n         pour des raisons\r\n       de confort personnel.\r\n\r\n19:40:50:18  19:40:54:16\r\nL'int\u00e9r\u00eat de la Suisse doit primer\r\nsur celui d'un criminel dangereux.\r\n\r\n19:40:55:06  19:40:59:14\r\n-L'UDC veut inscrire ces infractions\r\n       dans la Constitution.\r\n\r\n19:40:59:19  19:41:03:11\r\n       Le Parlement serait\r\n      pieds et poings li\u00e9s.\r\n\r\n19:41:04:13  19:41:09:00\r\n -P-O.Volet, est-ce que les effets\r\n        sont chiffrables ?\r\n\r\n19:41:16:04  19:41:20:16\r\n-L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique\r\n      a fait une simulation.\r\n\r\n19:41:20:18  19:41:25:06\r\n       Regardez le r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:41:25:08  19:41:31:03\r\n       Des calculs sur 2014.\r\n\r\n19:41:31:04  19:41:35:16\r\n   On a voulu savoir combien de\r\npersonnes auraient \u00e9t\u00e9 contraintes\r\n\r\n19:41:35:18  19:41:40:14\r\n   de quitter la Suisse sur une\r\n       d\u00e9cision de justice.\r\n\r\n19:41:40:16  19:41:45:04\r\n   Si cette nouvelle loi \u00e9tait en\r\nvigueur, 3863 personnes auraient \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:41:45:06  19:41:49:18\r\n            concern\u00e9es.\r\n Si l'initiative de mise en oeuvre\r\n\r\n19:41:49:20  19:41:54:08\r\n  avait \u00e9t\u00e9 en vigueur, ce serait\r\n              10'210.\r\n\r\n19:41:54:10  19:42:00:10\r\nOn parle beaucoup des \u00e9trangers qui\r\n     sont ici depuis toujours.\r\n\r\n19:42:01:00  19:42:05:11\r\n    Ils auraient \u00e9t\u00e9 269 \u00e0 \u00eatre\r\n  concern\u00e9s avec la nouvelle loi,\r\n\r\n19:42:05:13  19:42:10:02\r\npresque le double avec l'initiative\r\n        de mise en oeuvre.\r\n\r\n19:42:10:04  19:42:14:15\r\n -Quelles sont les cat\u00e9gories les\r\n         plus concern\u00e9s ?\r\n\r\n19:42:14:17  19:42:19:06\r\n-D'abord les \u00e9trangers sans permis\r\n            de s\u00e9jour.\r\n\r\n19:42:19:08  19:42:23:19\r\n 1948 sous le coup de la nouvelle\r\n               loi.\r\n\r\n19:42:23:21  19:42:28:09\r\n    3 fois plus sous le coup de\r\n  l'initiative de mise en oeuvre.\r\n\r\n19:42:28:11  19:42:32:23\r\nLe 2e groupe, ce sont des personnes\r\n\u00e9tablies en Suisse avec un permis B\r\n\r\n19:42:33:01  19:42:37:13\r\n ou un Permis C. Elles auraient \u00e9t\u00e9\r\n 1088 sous le coup de la nouvelle\r\n\r\n19:42:37:15  19:42:42:03\r\n               loi.\r\nLe double avec l'initiative de mise\r\n\r\n19:42:42:05  19:42:44:17\r\n            en oeuvre.\r\n\r\n19:42:44:17  19:42:48:10\r\n        Quand votre enfant\r\n a des naus\u00e9es ou mal \u00e0 l'oreille,\r\n\r\n19:42:48:14  19:42:52:20\r\n     les parents, les patients\r\nen g\u00e9n\u00e9ral se rendent aux urgences,\r\n\r\n19:42:53:01  19:42:55:00\r\n         sans attendre un\r\n    rendez-vous de g\u00e9n\u00e9raliste.\r\n\r\n19:42:55:05  19:43:00:18\r\nCela provoque parfois l'irritation, \r\nquand les urgences sont surcharg\u00e9es.\r\n\r\n19:43:04:06  19:43:06:13\r\n     -Louisa fait ses dents.\r\n\r\n19:43:06:18  19:43:10:16\r\n R\u00e9sultat: une pouss\u00e9e de fi\u00e8vre\r\n     et une maman inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:43:11:04  19:43:13:10\r\n    -Notre p\u00e9diatre ne peut pas\r\n\r\n19:43:13:14  19:43:16:01\r\n   nous accueillir aujourd'hui.\r\n\r\n19:43:16:06  19:43:18:17\r\n Nous sommes des clientes fid\u00e8les.\r\n\r\n19:43:19:06  19:43:21:21\r\n          -Nous sommes\r\n    dans l'un des plus grands\r\n\r\n19:43:22:02  19:43:25:21\r\nservices d'urgences p\u00e9diatriques\r\n   priv\u00e9s de Suisse romande.\r\n\r\n19:43:26:02  19:43:28:10\r\n        Cr\u00e9\u00e9 il y 6 ans,\r\n      il ne d\u00e9semplit pas.\r\n\r\n19:43:29:04  19:43:32:03\r\n   -On constate une augmentation\r\n\r\n19:43:32:08  19:43:35:22\r\nde 60 % des consultations en urgence.\r\n\r\n19:43:36:03  19:43:39:08\r\n      Il faut \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute\r\n\r\n19:43:39:12  19:43:44:09\r\n    de la demande des familles\r\n   aussi au niveau du ressenti.\r\n\r\n19:43:44:13  19:43:57:13\r\nElle peut r\u00e9v\u00e9ler une probl\u00e9matique\r\n n\u00e9cessitant une prise en charge.\r\n\r\n19:43:58:17  19:44:01:08\r\n-Cette tendance se retrouve partout.\r\n\r\n19:44:01:12  19:44:03:19\r\n     A Zurich, par exemple.\r\n\r\n19:44:05:07  19:44:13:02\r\n Et sur ces cas, seulement 10 % \r\n d'hospitalisation par la suite.\r\n\r\n19:44:13:07  19:44:15:21\r\n      M\u00eame constat au CHUV.\r\n\r\n19:44:18:20  19:44:22:03\r\n   -C'est surtout li\u00e9 au besoin\r\n\r\n19:44:22:08  19:44:26:03\r\n de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9prouv\u00e9 par les gens.\r\n\r\n19:44:26:08  19:44:32:02\r\n         Peut-\u00eatre aussi\r\n      \u00e0 la facilit\u00e9 d'acc\u00e8s.\r\n\r\n19:44:34:22  19:44:38:18\r\n    -Nous avons aussi obtenu\r\n  les statistiques de Fribourg.\r\n\r\n19:44:45:12  19:44:49:06\r\nComme au CHUV, cela pose probl\u00e8me.\r\n\r\n19:44:49:22  19:44:52:11\r\n   -C'est important de r\u00e9pondre\r\n\r\n19:44:52:15  19:44:55:00\r\n     aux demandes des parents.\r\n\r\n19:44:55:05  19:44:59:02\r\n       Mais il faut \u00e9viter \r\n       qu'une urgence grave\r\n\r\n19:44:59:07  19:45:03:22\r\n    ne puisse pas \u00eatre reconnue\r\ndans la masse de ceux qui attendent.\r\n\r\n19:45:04:11  19:45:12:06\r\n -Il faudrait donc, si possible,\r\n aller d'abord chez son m\u00e9decin.\r\n\r\n19:45:14:08  19:45:17:04\r\n    -Annabelle Durand, bonsoir.\r\n\r\n19:45:17:09  19:45:21:07\r\n     Aller aux urgences plut\u00f4t\r\n  que chez le m\u00e9decin de famille,\r\n\r\n19:45:21:11  19:45:25:04\r\n   c'est une \u00e9volution marqu\u00e9e ?\r\n\r\n19:45:26:09  19:45:28:18\r\n-On a l'impression que le m\u00e9decin de\r\n              famille\r\n\r\n19:45:28:20  19:45:34:20\r\n     est une esp\u00e8ce en voie de\r\n           disparition.\r\n\r\n19:45:35:23  19:45:40:11\r\n  Autrefois, il envoyait son jeune\r\npatient au service des urgences s'il\r\n\r\n19:45:40:12  19:45:45:01\r\n    le consid\u00e9rait n\u00e9cessaire.\r\n    On lui faisait confiance.\r\n\r\n19:45:45:03  19:45:49:14\r\nIl y a aussi p\u00e9nurie de m\u00e9decins, a\r\n       fortiori de p\u00e9diatre.\r\n\r\n19:45:49:16  19:45:54:05\r\nMais ce n'est pas le cas en ville.\r\n\r\n19:45:54:07  19:45:58:18\r\n\u00c0 Gen\u00e8ve, les consultations dans les\r\n   urgences p\u00e9diatriques sont en\r\n\r\n19:45:58:20  19:46:03:09\r\n          augmentation.\r\n3 cabinets en ville se sont adapt\u00e9s\r\n\r\n19:46:03:11  19:46:07:22\r\n  en proposant des consultations\r\n        jusqu'\u00e0 22 heures.\r\n\r\n19:46:08:00  19:46:12:12\r\n Ces cabinets sont moins engorg\u00e9s.\r\n L'attitude de la part du parent a\r\n\r\n19:46:12:14  19:46:17:02\r\n              chang\u00e9.\r\nOn est plus inquiet, peut-\u00eatre plus\r\n\r\n19:46:17:04  19:46:21:16\r\n     inform\u00e9s sur les maladies\r\n            enfantines.\r\n\r\n19:46:21:18  19:46:26:06\r\nOn a envie d'\u00e9liminer les risques de\r\n       maladies plus graves.\r\n\r\n19:46:26:08  19:46:30:20\r\n Les urgences p\u00e9diatriques ont d\u00fb \r\n s'adapter, embaucher davantage de\r\n\r\n19:46:30:22  19:46:35:10\r\n            m\u00e9decins.\r\nElles ont voulu aussi am\u00e9liorer le\r\n\r\n19:46:35:11  19:46:40:00\r\n         temps d'attente.\r\n En cr\u00e9ant par exemple des lignes\r\n\r\n19:46:40:02  19:46:44:13\r\n  t\u00e9l\u00e9phoniques sp\u00e9cifiques. Mais\r\n elles ne dissuadent pas le parent\r\n\r\n19:46:44:15  19:46:49:04\r\n   de se pr\u00e9senter physiquement.\r\n Il y a un meilleur accueil, c'est\r\n\r\n19:46:49:06  19:46:53:17\r\n               vrai.\r\nMais cela a un co\u00fbt et un impact sur\r\n\r\n19:46:53:19  19:46:55:08\r\n      les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:46:55:08  19:46:58:07\r\n       -Dominique Warluzel \r\n      a perdu pour l'instant\r\n\r\n19:46:58:11  19:47:00:20\r\n         deux des avocats\r\n    qui assuraient sa d\u00e9fense.\r\n\r\n19:47:01:20  19:47:07:00\r\n -2 janvier, une d\u00e9tonation dans\r\ncet h\u00f4tel o\u00f9 s\u00e9journe D.Warluzel.\r\n\r\n19:47:07:05  19:47:10:11\r\n        L'ancien avocat\r\nfait feu sur son aide-soignante.\r\n\r\n19:47:10:16  19:47:13:10\r\n      Son arme se trouvait\r\n    jusqu'alors \u00e0 son \u00e9tude.\r\n\r\n19:47:13:14  19:47:18:02\r\nCe sont certains de ses associ\u00e9s\r\n    qui la lui ont apport\u00e9e.\r\n\r\n19:47:18:07  19:47:21:09\r\n Il y a donc conflit d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:47:21:13  19:47:26:21\r\nUn \u00e9cueil pour son avocat principal\r\n           Marc Bonnant.\r\n\r\n19:47:27:21  19:47:32:01\r\n   -Je me voyais mal participer\r\n\r\n19:47:32:06  19:47:34:23\r\n  \u00e0 des audiences o\u00f9 on interroge\r\n\r\n19:47:35:04  19:47:39:18\r\ndeux avocats qui sont mes associ\u00e9s.\r\n\r\n19:47:40:13  19:47:45:13\r\n -L'avocate de l'aide-soignante\r\n ne commente pas ce changement.\r\n\r\n19:47:45:18  19:47:50:19\r\n        Le Minist\u00e8re public\r\nprend acte de ce retrait et pr\u00e9cise:\r\n\r\n19:47:58:00  19:48:02:22\r\n-Si elles d\u00e9bouchent sur la mise en\r\npr\u00e9vention d'un membre de l'\u00e9tude,\r\n\r\n19:48:03:03  19:48:06:03\r\n          Marc Bonnant\r\n  devrait abandonner l'affaire.\r\n\r\n19:48:07:02  19:48:11:12\r\n -Je n'envisage pas qu'on retienne\r\n\r\n19:48:11:17  19:48:14:10\r\n      des charges contre eux.\r\n\r\n19:48:14:14  19:48:21:12\r\n        Mais dans un monde \r\n        de folie juridique,\r\n\r\n19:48:21:17  19:48:24:17\r\ncela me neutraliserait assur\u00e9ment.\r\n\r\n19:48:25:21  19:48:28:08\r\n-D.Warluzel reste d\u00e9tenu aux HUG.\r\n\r\n19:48:28:12  19:48:31:07\r\n       Son \u00e9tat de sant\u00e9 \r\n      se serait d\u00e9t\u00e9rior\u00e9.\r\n\r\n19:48:31:11  19:48:35:02\r\nUne demande de remise en libert\u00e9\r\n     devrait \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e.\r\n\r\n19:48:36:03  19:48:40:21\r\n      -Davos et ses quarante\r\nchefs d'Etats et de gouvernements.\r\n\r\n19:48:41:02  19:48:44:21\r\n En t\u00eate d'affiche, Manuel Valls,\r\n     Joe Biden ou John Kerry.\r\n\r\n19:48:45:02  19:48:48:05\r\n       Mais aussi des stars\r\n     comme Leonardo Di Caprio.\r\n\r\n19:48:48:10  19:48:53:22\r\n La s\u00e9curit\u00e9 est un enjeu, dans ces\r\ncirconstances de risques terroristes.\r\n\r\n19:48:55:08  19:49:00:00\r\n    Pascal Jeannerat, bonsoir.\r\n\r\n19:49:03:05  19:49:07:16\r\n   La s\u00e9curit\u00e9, c'est un sujet ?\r\n\r\n19:49:07:18  19:49:12:07\r\n -Elle est dans tous les esprits.\r\n\r\n19:49:12:09  19:49:16:20\r\nLe filet a \u00e9t\u00e9 resserr\u00e9 mais pas de\r\n         mani\u00e8re critique.\r\n\r\n19:49:16:22  19:49:21:11\r\n           Chaque ann\u00e9e,\r\n     Davos est ultra-s\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n19:49:21:12  19:49:26:00\r\nDes militaires, une zone d'exclusion\r\n             a\u00e9rienne.\r\n\r\n19:49:26:02  19:49:30:14\r\n     Les polices. Le contexte\r\n    est particulier mais Davos\r\n\r\n19:49:30:16  19:49:35:04\r\ndemeure une zone ultra-s\u00e9curis\u00e9e.\r\n\r\n19:49:35:06  19:49:39:18\r\n -La 4e r\u00e9volution industrielle...\r\n\r\n19:49:39:20  19:49:41:20\r\n -C'est de consid\u00e9rer les perc\u00e9es\r\n\r\n19:49:41:22  19:49:46:10\r\n     en mati\u00e8re d'intelligence\r\n    artificielle, de robotique,\r\n\r\n19:49:46:11  19:49:51:00\r\n d'\u00e9conomie du partage, et de voir \r\nque c'est une chance pour l'\u00e9conomie\r\n\r\n19:49:51:02  19:49:55:13\r\n mais \u00e9galement un risque pour les\r\n        \u00e9quilibres sociaux.\r\n\r\n19:49:55:15  19:50:00:04\r\n   Il faut donc s'y attaquer d\u00e8s\r\n            maintenant.\r\n\r\n19:50:00:06  19:50:04:17\r\n     Un saut dans l'avenir qui\r\nn'emp\u00eachera pas de consid\u00e9rer aussi\r\n\r\n19:50:04:19  19:50:09:08\r\n            le pr\u00e9sent.\r\nDepuis la crise de 2008, un pr\u00e9sent\r\n\r\n19:50:09:10  19:50:13:21\r\n       plein d'incertitude.\r\n -Et ce formidable acc\u00e9l\u00e9rateur de\r\n\r\n19:50:13:23  19:50:18:11\r\n rendez-vous pour les conseillers\r\n           f\u00e9d\u00e9raux...\r\n\r\n19:50:18:13  19:50:23:01\r\n -Oui, plusieurs seront pr\u00e9sents \u00e0\r\n              Davos.\r\n\r\n19:50:23:03  19:50:26:19\r\n  L'occasion de faire avancer des\r\ndossiers comme la libre circulation\r\n\r\n19:50:26:21  19:50:31:09\r\n   avec l'UE et le libre-\u00e9change\r\n       avec les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:50:31:11  19:50:35:23\r\nMonsieur Schneider-Ammann et Didier\r\nBurkhalter auront un agenda charg\u00e9.\r\n\r\n19:50:36:01  19:50:40:12\r\nCe sera le bapt\u00eame de l'air pour Guy\r\n             Parmelin.\r\n\r\n19:50:40:14  19:50:42:18\r\n     Davos est un catalyseur.\r\n\r\n19:50:42:18  19:50:46:09\r\n      -Manuel Valls marquera \r\n      ce Forum de Davos 2016.\r\n\r\n19:50:46:13  19:50:51:05\r\n    Le Premier ministre fran\u00e7ais\r\nnous a re\u00e7u hier \u00e0 Matignon, \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:50:51:10  19:50:55:09\r\n  Il s'exprime sur le terrorisme,\r\n      la migration, Schengen,\r\n\r\n19:50:55:13  19:51:00:11\r\n      qu'il voudrait r\u00e9former\r\npour mieux contr\u00f4ler les fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:51:00:15  19:51:03:12\r\n         Il ne cache pas\r\n      \u00eatre un homme d'ordre.\r\n\r\n19:51:04:07  19:51:05:11\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:51:05:16  19:51:07:20\r\n  Vous \u00eates tr\u00e8s attendu \u00e0 Davos.\r\n\r\n19:51:08:01  19:51:11:05\r\n   Il fut un temps o\u00f9 il y avait\r\n       une certaine m\u00e9fiance\r\n\r\n19:51:11:10  19:51:14:00\r\n     entre la gauche fran\u00e7aise\r\n      et l'\u00e9conomie \u00e0 Davos.\r\n\r\n19:51:14:05  19:51:16:19\r\n   -C'est fini depuis longtemps.\r\n\r\n19:51:17:00  19:51:20:21\r\n     Davos est un rendez-vous\r\n     pour parler d'\u00e9conomie,\r\n\r\n19:51:21:02  19:51:27:17\r\n   mais c'est aussi un carrefour\r\n      essentiel de r\u00e9flexion\r\n\r\n19:51:27:22  19:51:33:20\r\n     sur les grands probl\u00e8mes\r\n     du monde d'aujourd'hui.\r\n\r\n19:51:34:01  19:51:38:11\r\n C'est un endroit o\u00f9 il faut \u00eatre.\r\n\r\n19:51:38:15  19:51:45:17\r\n Il n'y a pas de probl\u00e8me entre la\r\ngauche, l'\u00e9conomie et l'entreprise.\r\n\r\n19:51:45:22  19:51:47:15\r\n            -Et Davos !\r\n\r\n19:51:47:20  19:51:49:23\r\n   -Ce sont des d\u00e9bats d\u00e9pass\u00e9s.\r\n\r\n19:51:50:04  19:51:53:10\r\n-L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve serait un lieu\r\n\r\n19:51:53:14  19:51:57:12\r\n       de passage dangereux \r\n      de candidats au djihad.\r\n\r\n19:51:57:17  19:52:03:03\r\n -C'est pour \u00e7a qu'on s'est battu \r\npour qu'on adopte ce dispositif PNR\r\n\r\n19:52:03:08  19:52:08:02\r\n      permettant un meilleur \r\n      contr\u00f4le des passagers.\r\n\r\n19:52:08:07  19:52:12:19\r\n        Ca vaut pour tous\r\n     les a\u00e9roports europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:52:13:00  19:52:17:14\r\n  -A celui de Gen\u00e8ve, on a retir\u00e9\r\n des badges \u00e0 certaines personnes.\r\n\r\n19:52:17:19  19:52:21:02\r\n      Quand on voit le nombre\r\n     de radicalis\u00e9s \u00e0 la RATP,\r\n\r\n19:52:21:07  19:52:26:08\r\n       dans les a\u00e9roports,\r\n  le danger semble consid\u00e9rable.\r\n\r\n19:52:26:12  19:52:31:11\r\n        -Dans des soci\u00e9t\u00e9s\r\n  de services publics ou priv\u00e9s,\r\n\r\n19:52:31:15  19:52:41:16\r\n il y a eu une absence d'attention\r\n       ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:52:41:21  19:52:46:03\r\n  -La migration de l'ann\u00e9e pass\u00e9e\r\n      a chang\u00e9 la perception.\r\n\r\n19:52:46:08  19:52:49:22\r\n     Les \u00e9v\u00e9nements de Cologne\r\n      ont frapp\u00e9 les esprits.\r\n\r\n19:52:50:03  19:52:53:22\r\n   Beaucoup d'hommes originaires\r\n          de pays arabes\r\n\r\n19:52:54:03  19:52:59:01\r\n        ont une conception\r\n de la femme difficile \u00e0 changer.\r\n\r\n19:52:59:06  19:53:05:21\r\n  -En France, il y a une femme qui\r\nmeurt sous les coups de son conjoint,\r\n\r\n19:53:06:02  19:53:11:17\r\n  ou dans d'autres circonstances,\r\n       tous les trois jours.\r\n\r\n19:53:11:22  19:53:21:07\r\n   La violence envers les femmes\r\n     touche tous les milieux.\r\n\r\n19:53:21:11  19:53:28:12\r\n     -Mais l\u00e0, c'est un choc !\r\n\r\n19:53:28:17  19:53:30:19\r\n          -Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:53:31:00  19:53:38:21\r\n   Comment peut-on croire qu'on \r\n  peut absorber plus d'un million\r\n\r\n19:53:39:02  19:53:44:09\r\n    de r\u00e9fugi\u00e9s et d'immigr\u00e9s\r\n  dans un pays en quelques mois.\r\n\r\n19:53:44:13  19:53:48:19\r\n      L'Allemagne s'est donn\u00e9\r\n       un d\u00e9fi consid\u00e9rable.\r\n\r\n19:53:49:00  19:53:53:04\r\n L'Europe ne pourra pas accueillir\r\n        tous les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:53:53:09  19:54:01:19\r\n Il faut des solutions en Turquie,\r\n    en Jordanie, au Liban, etc.\r\n\r\n19:54:02:00  19:54:04:07\r\n    -Mme Merkel s'est tromp\u00e9e ?\r\n\r\n19:54:04:11  19:54:07:15\r\n  -C'est le choix des Allemands.\r\n\r\n19:54:07:20  19:54:10:21\r\n Ils ont une tradition d'accueil,\r\n\r\n19:54:11:02  19:54:19:14\r\n   et aussi un projet politique,\r\n    \u00e9conomique, d\u00e9mographique.\r\n\r\n19:54:19:19  19:54:23:10\r\n    Mais ce n'est pas le choix\r\n          de la France.\r\n\r\n19:54:23:14  19:54:26:22\r\nIl faut faire attention aux messages\r\n\r\n19:54:27:03  19:54:30:01\r\n     qui cr\u00e9ent ces mouvements\r\n          de population.\r\n\r\n19:54:30:06  19:54:34:09\r\n     Ces r\u00e9fugi\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9\r\n  de converger vers l'Allemagne,\r\n\r\n19:54:34:13  19:54:37:06\r\n        parce qu'il y avait\r\n       ce message d'accueil.\r\n\r\n19:54:37:11  19:54:39:12\r\n       -On leur dit \"venez\".\r\n\r\n19:54:39:17  19:54:44:15\r\n -On ne peut pas leur dire \"venez\"\r\n   et encore moins \"venez tous\".\r\n\r\n19:54:44:20  19:54:49:23\r\nIl faut organiser l'accueil pour ceux\r\n    qui font une demande d'asile.\r\n\r\n19:54:50:04  19:54:57:21\r\n L'Europe n'avait pas de m\u00e9thodes\r\n   ni contr\u00f4les aux fronti\u00e8res,\r\n\r\n19:54:58:02  19:55:03:11\r\n  ni de centres d'enregistrement\r\n      en Gr\u00e8ce ou en Italie.\r\n\r\n19:55:03:15  19:55:09:03\r\nEt je n'oublie pas le flux migratoire\r\n        qui vient d'Afrique.\r\n\r\n19:55:09:08  19:55:14:20\r\n      Ces messages qui cr\u00e9ent\r\nces mouvements posent des probl\u00e8mes\r\n\r\n19:55:15:01  19:55:20:08\r\n        dans nos soci\u00e9t\u00e9s,\r\n    comme le rejet de l'autre.\r\n\r\n19:55:20:12  19:55:25:09\r\n   A Cologne, c'est d'une autre\r\n      nature insupportable.\r\n\r\n19:55:25:13  19:55:34:11\r\n       Quand quelqu'un arrive\r\ndans notre pays, veut s'y installer,\r\n\r\n19:55:34:16  19:55:42:08\r\nil doit ob\u00e9ir au droit, aux devoirs\r\n    et r\u00e8gles de vie commune.\r\n\r\n19:55:42:12  19:55:52:00\r\n     -Mitterrand a su s\u00e9duire \r\n    de la droite \u00e0 la gauche...\r\n\r\n19:55:52:05  19:55:55:11\r\n    Il a pu ouvrir le spectre.\r\n\r\n19:55:55:16  19:56:00:13\r\n   -C'est un strat\u00e8ge politique.\r\n\r\n19:56:00:18  19:56:04:02\r\n        -Il y a des c\u00f4t\u00e9s \r\n       de droite chez vous.\r\n\r\n19:56:04:07  19:56:08:12\r\n    -Chez chacun d'entre nous !\r\n\r\n19:56:08:17  19:56:14:03\r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:56:14:08  19:56:20:22\r\n Mais je ne consid\u00e8re pas qu'\u00eatre\r\n  de droite, c'est une insulte.\r\n\r\n19:56:21:03  19:56:28:15\r\n    C'est sous mon gouvernement\r\n  et la pr\u00e9sidence de F.Hollande,\r\n\r\n19:56:28:20  19:56:34:10\r\n   qu'on a augment\u00e9 le nombre de\r\npoliciers, de gendarmes et de juges.\r\n\r\n19:56:34:14  19:56:39:22\r\n       Avec Nicolas Sarkozy,\r\n       on les avait baiss\u00e9s.\r\n\r\n19:56:40:03  19:56:42:12\r\n-Monsieur le Premier ministre, merci.\r\n\r\n19:56:42:17  19:56:46:05\r\n       Vous parlez catalan \r\n       et suisse-italien...\r\n\r\n19:56:46:10  19:56:48:16\r\n          -Buonasera !\r\n\r\n19:56:51:12  19:56:56:23\r\n -D'autres extraits sur notre site\r\n et l'int\u00e9grale dimanche, \u00e0 13h20.\r\n\r\n19:56:58:20  19:57:02:06\r\n   On \u00e9voquait le souvenir d'un\r\n           Mitterrand.\r\n\r\n19:57:02:11  19:57:06:23\r\nAdmirateur de Michel Tournier, il \r\nlui rendait visite en h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n19:57:07:04  19:57:11:19\r\n   Michel Tournier aura fascin\u00e9\r\nles politiques comme les anonymes.\r\n\r\n19:57:12:00  19:57:15:05\r\n      Il dispara\u00eet \u00e0 91 ans.\r\n\r\n19:57:15:10  19:57:18:18\r\nIl \u00e9tait toujours lu dans les \u00e9coles.\r\n\r\n19:57:20:04  19:57:25:13\r\n       -\"Une vague d\u00e9ferla,\r\n  courut sur la gr\u00e8ve humide...\"\r\n\r\n19:57:26:05  19:57:29:16\r\n            -\"Vendredi\r\n  ou les limbes du Pacifique\",\r\n\r\n19:57:29:21  19:57:33:08\r\n    un livre que J-M.Olivier \r\n    a \u00e9tudi\u00e9 avec ses \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:57:33:12  19:57:39:03\r\n          Le premier roman\r\nde Michel Tournier est un classique.\r\n\r\n19:57:42:09  19:57:45:13\r\n  -C'est la question fondamentale\r\n\r\n19:57:45:18  19:57:48:06\r\n       du rapport \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:57:48:11  19:57:53:02\r\n     Le livre de Defoe d\u00e9crit\r\n une relation de ma\u00eetre \u00e0 esclave.\r\n\r\n19:57:53:07  19:57:59:07\r\n     Tandis qu'avec Tournier,\r\n c'est une relation d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal.\r\n\r\n19:58:01:16  19:58:04:16\r\n  -Un humanisme chez Tournier.\r\n\r\n19:58:04:21  19:58:10:11\r\nDe \"Vendredi\" au \"Roi des Aulnes\",\r\n      prix Goncourt en 1970,\r\n\r\n19:58:10:15  19:58:14:09\r\nadapt\u00e9 au cin\u00e9ma par V.Schloendorff.\r\n\r\n19:58:14:13  19:58:18:06\r\nUne oeuvre \u00e0 la port\u00e9e universelle.\r\n\r\n19:58:18:23  19:58:22:08\r\n -Tout homme est un \u00eatre incarn\u00e9,\r\n\r\n19:58:22:12  19:58:25:23\r\n prisonnier de sa vie quotidienne,\r\n\r\n19:58:26:04  19:58:32:04\r\net en m\u00eame temps, un \u00eatre intemporel,\r\n     qui a une mythologie \u00e0 lui.\r\n\r\n19:58:32:09  19:58:35:20\r\n     Denis de Rougemont a dit:\r\n\r\n19:58:36:01  19:58:42:14\r\n  \"Lorsqu'un vacher suisse dit \u00e0 sa\r\nvach\u00e8re: \"Je t'aime\", ce qu'il entend\r\n\r\n19:58:42:19  19:58:47:14\r\nne serait pas la m\u00eame chose si Platon\r\n   n'avait pas \u00e9crit \"Le Banquet\".\r\n\r\n19:58:48:01  19:58:52:02\r\n -Passionn\u00e9 par ses semblables, \r\nM.Tournier aimait surtout la vie,\r\n\r\n19:58:52:07  19:58:54:18\r\n comme en t\u00e9moigne son \u00e9pitaphe:\r\n\r\n19:58:54:23  19:58:59:20\r\n\"Je t'ai ador\u00e9e, tu me l'as rendu\r\n   au centuple, merci la vie.\"\r\n\r\n19:59:04:08  19:59:08:21\r\n-Au cin\u00e9ma, les critiques saluent une\r\nextraordinaire performance d'acteur.\r\n\r\n19:59:09:02  19:59:12:09\r\n   Le Britannique Eddie Redmayne\r\n        joue une pionni\u00e8re\r\n\r\n19:59:12:13  19:59:15:22\r\n     du mouvement transsexuel\r\n     dans \"The Danish girl\".\r\n\r\n19:59:16:17  19:59:20:16\r\n-Le trouble d'une femme emprisonn\u00e9e\r\n      dans un corps d'homme.\r\n\r\n19:59:20:21  19:59:24:17\r\n\"The Danish girl\" est l'histoire\r\n   du peintre Einar Wegener.\r\n\r\n19:59:24:22  19:59:26:04\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n19:59:26:09  19:59:29:05\r\n    Nous allons t'appeler Lili.\r\n\r\n19:59:30:07  19:59:34:00\r\n-Ca se passe dans les ann\u00e9es 1920.\r\n\r\n19:59:34:05  19:59:37:08\r\n  A l'\u00e9poque, le mot \"transgenre\"\r\n\r\n19:59:37:12  19:59:38:21\r\n          n'existait pas.\r\n\r\n19:59:39:03  19:59:43:22\r\n       La m\u00e9decine y voyait\r\n       une maladie mentale.\r\n\r\n19:59:45:04  19:59:49:17\r\n-Lili, une des premi\u00e8res personnes\r\n \u00e0 vivre une transition compl\u00e8te.\r\n\r\n19:59:49:21  19:59:53:08\r\n      L'apparence d'abord,\r\n   puis une op\u00e9ration risqu\u00e9e.\r\n\r\n19:59:53:12  19:59:55:10\r\n      -Qu'est-ce qu'il y a ?\r\n\r\n19:59:55:14  19:59:58:04\r\n   -Suis-je suffisamment jolie ?\r\n\r\n19:59:58:09  20:00:00:11\r\n        -Tu es tr\u00e8s jolie.\r\n\r\n20:00:01:20  20:00:07:12\r\n-Le film suit un couple d'artistes\r\n   dans un voyage sans retour.\r\n\r\n20:00:09:18  20:00:12:22\r\n -C'est l'histoire de leur combat.\r\n\r\n20:00:13:03  20:00:17:02\r\n      Ils trouvent le courage\r\n\r\n20:00:17:07  20:00:19:16\r\n          de s'entraider.\r\n\r\n20:00:21:03  20:00:24:11\r\n-Deux acteurs nomin\u00e9s aux Oscars.\r\n\r\n20:00:24:16  20:00:27:18\r\nEt la r\u00e9alisation de Tom Hooper.\r\n\r\n20:00:27:23  20:00:31:18\r\n       \"The Danish girl\",\r\n    un film \u00e0 fleur de peau.\r\n\r\n20:00:32:09  20:00:37:02\r\n   -L'histoire de Lili et Gerda\r\n\r\n20:00:37:07  20:00:40:08\r\n   date d'une centaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n20:00:40:12  20:00:44:04\r\n     Mais les discriminations \r\n    subies par les transgenres,\r\n\r\n20:00:44:09  20:00:47:20\r\n      cela fait peu de temps\r\n         qu'on en d\u00e9bat.\r\n\r\n20:00:49:20  20:00:55:04\r\n-La question transgenre a quitt\u00e9\r\n la marge ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n20:00:55:09  20:00:58:14\r\ngr\u00e2ce \u00e0 plusieurs s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es.\r\n\r\n20:01:00:13  20:01:02:23\r\n   -Il y a sept ans, on m'a dit\r\n\r\n20:01:03:04  20:01:06:11\r\nque le film serait dur \u00e0 financer.\r\n\r\n20:01:06:16  20:01:09:22\r\nMaintenant, il est bien accueilli.\r\n\r\n20:01:12:04  20:01:18:00\r\n  -\"The Danish girl\" sensibilise\r\nle public \u00e0 un parcours douloureux.\r\n\r\n20:01:21:07  20:01:24:22\r\n         -Dans un instant,\r\n  la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret.\r\n\r\n20:01:25:03  20:01:28:02\r\n     Puis, \"A Bon Entendeur\".\r\n\r\n20:01:28:07  20:01:29:18\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:30:22  20:01:37:12\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n R.Aubry, C.Berthet, V.Born-Dard,\r\n   V.Fiore-Donno, Y.Methenitis,\r\n          C.Sanguinetti.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-19T19:16:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601489038", "durationSec": 22, "title": "SO WEF 2_RTS000000708026", "excerpt": "Les urgences des services de p\u00e9diatrie des h\u00f4pitaux sont surcharg\u00e9es.", "remarks": "Contient des archives"}, {"internalArchiveId": "AA1601489039", "durationSec": 133, "title": "SO URGENCES HOPITAUX 2_RTS000000708359", "excerpt": "Itw de l'avocat Pierre Bayenet et du secr\u00e9taire syndical Syndicat Services Publics (SSP) Jamshid Pouranpir sur la d\u00e9cision du retrait provisoire du badge (carte d'identit\u00e9 a\u00e9roportuaire (CIA)) d'une trentaine de bagagistes travaillant sur le tarmac de l'A\u00e9roport international de Cointrin pour motif de s\u00e9curit\u00e9, suite \u00e0 une information des renseignements fran\u00e7ais.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "P\u00c9DIATRIE", "URGENCE M\u00c9DICALE"], "sequenceIds": ["1489434"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489040", "durationSec": 103, "title": "SO RETRAITS BADGES AEROPORT 2_RTS000000708330", "excerpt": "Itw de la conseill\u00e8re nationale PS vaudoise Cesla Amarelle et du conseiller national UDC genevois Yves Nidegger sur l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC \"Pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels\" qui sera soumise \u00e0 la votation f\u00e9d\u00e9rale du 28.02.2016.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 A\u00c9RIENNE", "LUTTE ANTITERRORISTE"], "thematicCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489041", "durationSec": 105, "title": "SO RENVOI CRIMINELS ETRANGERS_RTS000000707960", "excerpt": "La population est sous le choc suite \u00e0 l'attentat jihadiste qui a fait 29 morts le 15.01.2015 \u00e0 Ouagadougou. Certains connaissaient les 2 Suisses tu\u00e9s qui  menaient un travail humanitaire. Les Valaisans Jean-No\u00ebl Rey, ex-conseiller national, et Georgie Lamon, ex-d\u00e9put\u00e9 PS, se trouvaient \u00e0 Ouagadougou pour inaugurer la cantine d'une \u00e9cole construite par l'association humanitaire Yelem.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "EXPULSION", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9"], "thematicPersons": ["NIDEGGER, YVES", "AMARELLE, CESLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489042", "durationSec": 150, "title": "SO OUAGADOUGOU_RTS000000708364", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives d'\u00e9crivain Michel Tournier suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s et itw de l'\u00e9crivain et professeur de fran\u00e7ais Jean-Michel Olivier.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "CHERRUAULT, Serge", "role": "Monteur", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["OUAGADOUGOU"], "thematicThemes": ["ATTENTAT", "D\u00c9C\u00c8S"], "thematicPersons": ["REY, JEAN-NOEL"], "sequenceIds": ["1489315"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489043", "durationSec": 104, "title": "SO MORT MICHEL TOURNIER_RTS000000708197", "excerpt": "Extraits du film \"The Danish girl\" et itw du r\u00e9alisateur Tom Woolfe, de l'actrice Alicia Vikander et de l'acteur Eddie Redmayne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["\u00c9CRIVAIN", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["TOURNIER, MICHEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489044", "durationSec": 128, "title": "SO DANISH GIRL_RTS000000707940", "excerpt": "Le d\u00e9put\u00e9 PLR vaudois et agriculteur Gr\u00e9gory Devaud a d\u00e9pos\u00e9 une initiative cantonale \u00e0 l'Assemble f\u00e9d\u00e9rale demandant l'introduction d'\u00e9tiquettes sur les aliments non transform\u00e9s, afin de permettre au consommateur de savoir quelle est l'empreinte environnementale de ce qu'il ach\u00e8te.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "TRANSSEXUALISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489045", "durationSec": 118, "title": "SO CO2 ALIMENTAIRE 2_RTS000000708272", "excerpt": "Itw de l'avocat Marc Bonnant qui n'assurera pas la d\u00e9fense de Dominique Warluzel suite \u00e0 un conflit d'int\u00e9r\u00eat sur de la remise de l'arme \u00e0 l'accus\u00e9. L'ex-avocat Dominique Warluzel est accus\u00e9 de tentative d'homicide apr\u00e8s avoir tir\u00e9 un coup de feu lors d'une dispute avec une femme le 02.01.2016.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["PRODUIT AGRICOLE ET ALIMENTAIRE", "\u00c9COLOGIE"], "sequenceIds": ["1489395"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489046", "durationSec": 23, "title": "SO CANDINAS 3_RTS000000708092", "excerpt": "Entretien du premier ministre fran\u00e7ais Manuel Valls avec Darius Rochebin \u00e0 l'h\u00f4tel Matignon. Il \u00e9voque sa prochaine venue au Forum \u00e9conomique mondial (WEF) de Davos, le dispositif PNR, la violence contre les femmes, les r\u00e9fugi\u00e9s en Allemagne et son engagement \u00e0 gauche."}, {"internalArchiveId": "AA1601489047", "durationSec": 98, "title": "SO BONNANT WARLUZEL_RTS000000708313", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENQU\u00caTE CRIMINELLE"], "thematicPersons": ["BONNANT, MARC"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489048", "durationSec": 352, "title": "SO MANUEL VALLS_RTS000000708302", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN"], "thematicPersons": ["VALLS, MANUEL", "ROCHEBIN, DARIUS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601489203", "summary": "Ouagadougou : circulation routi\u00e8re. Itw Sanogo, chauffeur, tr\u00e8s \u00e9mu. 14.01.2015 : stills de Jean-No\u00ebl Rey et Georgie Lamon. Ext zone s\u00e9curis\u00e9e autour du caf\u00e9 Cappucino. Statement S\u00e9bastien Faure. Gens circulant sur mobylettes. Soldats sur lieux de l'attentat. Itw Adamin Yampa, vendeur de rue. Lucien Tra Bi, bless\u00e9 dans l'attentat, t\u00e9l\u00e9phonant dans le rue, entour\u00e9s d'amis. Itw Lucien Tra Bi. \nExt h\u00f4pital Blaise Compaor\u00e9 et drapeaux en berne. Ext morgue.", "id": "1489315", "visualThemes": ["ATTENTAT", "TRISTESSE"], "visualGeographicals": ["OUAGADOUGOU"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489283", "summary": "Enneig\u00e9 : ext supermarch\u00e9 Migros. Statement J\u00e9r\u00f4me Galichet. Carton de l\u00e9gumes et fruits hors saison. \nAigle : Gr\u00e9gory Devaud, agriculteur et d\u00e9put\u00e9 PLR vaudois, pelletant foin. Itw Gr\u00e9gory Devaud. \nItw Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois.", "id": "1489395", "visualThemes": ["D\u00c9PUT\u00c9", "AGRICULTEUR"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["BOURGEOIS, JACQUES", "DEVAUD, GR\u00c9GORY"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489322", "summary": "Ch\u00eane-Bougeries, Clinique des Grangettes : Louisa, b\u00e9b\u00e9 de 1 an, et sa maman aux urgences. Itw maman de Louisa. M\u00e8re et sa fillette \u00e0 r\u00e9ception. Itw Laurent Robert, p\u00e9diatre.\nEpalinges, CHUV : itw professeur Umberto Simeoni, chef Service de p\u00e9diatrie.", "id": "1489434", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL", "URGENCE M\u00c9DICALE", "P\u00c9DIATRIE"], "visualGeographicals": ["CH\u00caNE-BOUGERIES", "EPALINGES"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JEANNERAT, Pascal", "role": "Duplex Davos", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1636875", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023084", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-93FE6560-7A5C-4A6F-9774-6CC3ABF557F7", "internalArchiveId": "93FE6560-7A5C-4A6F-9774-6CC3ABF557F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-01-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ghazi S. ;Christian Levrat, pdt du PSS;Petra G\u00f6ssi, CN PLR SZ;Jean-Marc Jacot, ancien directeur et actuel adminstrateur de Parmigiani;Gregory Pons, r\u00e9dacteur en chef de Business Montres;Lorenzo Malaguerra, directeur du Th\u00e9\u00e2tre montheysan du Crochetan, pdt de la Conf\u00e9rence des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s culturels du VS;Jacques Cordonier, chef du Service de la culture de l'Etat du VS\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 09 IRAN) La nouvelle page qui s'est ouverte entre l'Iran et le monde....avec l'entr\u00e9e en vigueur de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien...n'applanit pas toutes les difficult\u00e9s entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran...si la Maison Blanche a lev\u00e9 les sanctions impos\u00e9es \u00e0 l'Iran pour ses v\u00e9l\u00e9it\u00e9s de se doter de l'arme atomique...elle en impose de nouvelles contre le programme balistique...de quoi doucher l'enthousiame des iraniens.  Siavosh Ghazi\r\nMAG\r\nLa Suisse a en tout cas elle aussi lev\u00e9 les sanctions impos\u00e9es \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran...Berne...depuis longtemps est l'\u00e9missaire entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran...elle a aussi servi d'interm\u00e9diaire pour la lib\u00e9ration de 5 prisonniers am\u00e9ricains d\u00e9tenus en Iran....3 d'entre-eux ont d'ailleurs transit\u00e9 par l'a\u00e9roport de Coitrin hier soir...avant de gagne rune base am\u00e9ricaine en allemagne. Washington de son c\u00f4t\u00e9 a rel\u00e2ch\u00e9 7 iraniens...\r\n(6H(2) D3 RIVALITE IRAN ARABIE SAOUDITE) ***L'Iran n'est donc plus au ban des nations...cela n'est pas sans r\u00e9percussions...\r\nIl y a d'abord le prix du p\u00e9trole qui acc\u00e9l\u00e8re sa chute...il est bri\u00e8vement pass\u00e9 sous les 28$ le baril de Brent...parce que la fin de l'embargo signifie le retour du p\u00e9trole iranien dans les pipe-line du monde...donc encore une capacit\u00e9 suppl\u00e9mentaire alors que l'offre d\u00e9passe d\u00e9j\u00e0 la demande.\r\nMais l'Iran, c'est aussi une puissance chiite qui influence la politique du Moyen Orient...qui s'y frotte avec l'autre grande puissance...sunnite...celle l\u00e0...l'Arabie Saoudite...leurs relations ont toujours \u00e9t\u00e9 tendues...depuis l'ex\u00e9cution d'un imam chiite en tout d\u00e9but d'ann\u00e9e...leurs relations diplomatiques sont coup\u00e9es. Hier l'Arabie saoudite est rest\u00e9 silencieuse...signe sans doute d'une col\u00e8re froide. Et le retour en sc\u00e8ne de l'Iran pourrait compliquer la r\u00e9solution des conflits syriens ou y\u00e9m\u00e9nites \u00e0 court terme.  Jordan Davis...\r\nMAG\r\n((Avec l'Iran marginalis\u00e9 depuis plus de 30 ans, l'Arabie Saoudite a pu s'imposer dans la r\u00e9gion. Mais la lev\u00e9e des sanctions permettra \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran de d\u00e9ployer ses ailes. Et les pays sunnites de la r\u00e9gion sont plus que m\u00e9fiants... Hasni Abidi du Centre d'Etudes et de recherche sur le monde arabe et m\u00e9diterran\u00e9en...\r\nM\u00eame avant la lev\u00e9e officielle des sanctions, le ton ne cessait de monter. Au d\u00e9but du mois Riyadh a ex\u00e9cut\u00e9 un chiite saoudien, suscitant la col\u00e8re des foules \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran... qui ont saccag\u00e9 l'ambassade saoudienne. ET Les relations diplomatiques sont rompues... alors que les pays sont des acteurs cl\u00e9s dans de nombreux conflits r\u00e9gionaux.  Pour Hasni Abidi... la mont\u00e9e en puissance de l'Iran ne va pas faciliter la recherche d'une solution diplomatique pour la Syrie ou le Yemen.\r\nEt le prochain test de cette nouvelle donne g\u00e9opolitique : les n\u00e9gociations de paix pour la Syrie. Ca sera dans une semaine \u00e0 Gen\u00e8ve. ))\r\n(6H(3) 24 TENNIS) ***Il y a d\u00e9j\u00e0 un suisse en moins \u00e0 l'open d'Australie de tennis.\r\n3 Suisses sont programm\u00e9s aujourd'hui. On attend les entr\u00e9es en lice de Belinda Bencic et Roger Federer. Quand \u00e0 Victoria Golubic, Bernardin Allemann, elle est d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9e, pour sa premi\u00e8re en Grand Chelem.\r\nDIR\r\nLe match de Belinda Bencic peut \u00eatre suivi sur RTSsport.ch, celui de Roger Federer sur RTSdeux.\r\nEt Bernardin on vous retrouve tout \u00e0 l'heure dans sport Matin pour parler du scandale qui na\u00eet en m\u00eame temps que d\u00e9bute le premier tournoi de grand chelem de l'ann\u00e9e...la BBC et le site internet BuzzFeed News r\u00e9v\u00e8lent que 16 joueurs class\u00e9s dans le Top 50 mondial au cours de la derni\u00e8re d\u00e9cennie, y compris des vainqueurs de tournois du Grand Chelem, sont suspect\u00e9s d'avoir truqu\u00e9 leurs rencontres. Aucun nom de filtre mais 8 des joueurs incrimin\u00e9s figurent au tableau de l'open d'Australie. Les deux m\u00e9dia se basent sur une enqu\u00eate men\u00e9e en 2007 par l'ATP. l'ATP qui d\u00e9mend d'ailleurs avoir ferm\u00e9 les yeux sur les faits.\r\nEn Ski, le meilleur suisse du slalom de Wengen...c'est Marc Gini...24\u00e8me. Le Norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen l'a emport\u00e9.\r\nChez les dames \u00e0 Flachau, Lara Gut manque son g\u00e9ant...ne finissant que 19\u00e8me \u00e0 cause d'un gros coup de frein dans la 2\u00e8me manche.  L'allemande Viktoria Rebensburg c'est impos\u00e9e.\r\nGrosse d\u00e9faite aussi en Hockey-sur-glace pour Lausanne...battu 7 \u00e0 4 \u00e0 Lugano.\r\n(6H(4) 06 DECES JEAN-NOEL REY) Le Mali et le Burkina Faso main dans la main pour lutter contre l'islamisme...les deux pays \u00e9chanmgeront leurs renseignemnets et m\u00e8neront des patrouilles conjointes apr\u00e8s les attaques djihadistes qui ont vis\u00e9 les capitales des deux pays, Bamako en novembre et Ouagadougou vendredi dernier.\r\n***En Suisse, les hommages se multiplient apr\u00e8s la mort de deux valaisans dans ce dernier attentat...\r\nC'est le district de Sierre qui est endeuill\u00e9 par la mort de Jean-No\u00ebl Rey, l'ancien conseiller national socialiste et ancien patron de la Poste et de Georgie Lamon, ancien d\u00e9put\u00e9 valaisan tr\u00e8s actif dans les milieux humanitaires. Le Parti socialiste suisse s'est dit constern\u00e9 par la nouvelle. Son pr\u00e9sident, Christian Levrat rend hommage \u00e0 son camarade Jean-No\u00ebl Rey.\r\nMAG\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola.\r\n(6H(5) 03 PRESIDENCE PLR) Un printemps politique qui s'annonce chaud: les 3 partis gouvernementaux de droite se cherchent un nouvau pr\u00e9sident. A l'UDC le bernois Albert R\u00f6sti est seul en lice mais le parti veut reduire le nombre de ses vice-pr\u00e9sidents...les romands et les femmes craignent pour leur repr\u00e9sentation. Au PDC, le conseiller national zougois Gerhard Pfister est pour l'instant le seul candidat connu.  Au PLR, le bernois Christian Wasserfallen est favori...mais une femme r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 entrer dans la course: la conseill\u00e8re nationale schwyzoise Petra G\u00f6ssi se donne jusqu'\u00e0 la fin du mois pour prendre sa d\u00e9cision.... \r\nMAG\r\nPas de surprise \u00e0 Zoug, le PDC conserve son 2\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement...le pr\u00e9sident du parti, Martin Pfister remport\u00e9e le si\u00e8ge laiss\u00e9 par le directeur des finances Peter Hegglin, \u00e9lu au Conseil des Etats en octobre.\r\n(6H(6) D2 LES INQUIETUDES DU SIHH) Le Salon international de la haute horlogerie ouvre ses portes aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve...dans un contexte d'inqui\u00e9tude. Les exportations horlog\u00e8res sont en recul et la forte baisse des bourses chinoises il y a dix jours n'a rien arrang\u00e9, Francesca Argiroffo\r\nMAG\r\n((Le Salon horloger de Geneve veut apparaitre sous son meilleur jour . un nouveau d\u00e9cor, la pr\u00e9sence de nouvelles maisons ind\u00e9pendantes, mais cela n'y changera rien. L'horlogerie de luxe traverse une passe difficile , touch\u00e9e par le franc fort et le recul des march\u00e9s asiatiques. Les trubulences r\u00e9centes des bourses chinoises  a \u00e9t\u00e9 un coup dur suppl\u00e9mentaire selon Jean-Marc Jacot, ancien directeur et actuel adminstrateur de Parmigiani, une des marques pr\u00e9sentes au siHH\r\n19\"\r\nSensible au point que des d\u00e9taillants d\u00e9sertent ce salon de professionels? Gregory Pons, r\u00e9dacteur en chef de business montre le pense\r\n14\"\r\nFabienne Lupo, la pr\u00e9sidente de la fondation de la Huate horlogerie affirme qu'aucun d\u00e9taillants ne s'est d\u00e9sist\u00e9, mais admet que les repr\u00e9sentants seront moins nombreux. Cette ann\u00e9e s'annonce plus difficile que la pr\u00e9c\u00e9dente. Pour Gregory Pons c'est un euph\u00e9misme\r\n 12\"\r\nLes horlogers devront se faire \u00e0 cette nouvelle donne et s'y adapter.))\r\nextro facultative: le SIHH , qui pr\u00e9sente une vingtaine de marques dont celles du groupe Richemont a lieu jusqu'au 22 janvier\r\n(6H(7) 26 FASCINATION POUR LES PEINTURES RUPESTRES) ***80'000 personnes se sont press\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve, pour admirer les peintures de la grotte de Lascaux. \r\nL'exposition a ferm\u00e9 ses portes hier soir, apr\u00e8s 4 mois de succ\u00e8s. Cinq reproductions grandeur nature des fresques s'envoleront pour l'Asie apr\u00e8s avoir conquis le continent am\u00e9ricain. Mais pourquoi ces peintures d\u00e9couvertes en 1940 fascinent-elles toujours autant la foule?\r\nMAG\r\n(6H(8) D4 VS: LA CULTURE) Le poids \u00e9conomique de la culture est insuffisamment pris en compte en Valais. Or, son impact est important, puisque ce canton, toutes manifestations culturelles confondues, attire chaque ann\u00e9e largement plus d'un million de spectateurs. Ce qui n'est pas n\u00e9gligeable au moment o\u00f9 le tourisme valaisan souffre et que ses nuit\u00e9es h\u00f4teli\u00e8res sont en baisse constante. La culture mal consid\u00e9r\u00e9e comme acteur \u00e9conomique...\u00e0 qui la faute, Yves Terrani?...\r\nMAG \r\n((Peut-\u00eatre en premier lieu aux milieux culturels valaisans eux-m\u00eames qui \u00e9prouvent toujours une certaine frilosit\u00e9 \u00e0 se rendre int\u00e9ressants dans un monde \u00e9conomique dont ils se m\u00e9fient comme de la peste. Ce qui est une erreur selon Lorenzo Malaguerra, directeur du Th\u00e9\u00e2tre montheysan du Crochetan et pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s culturels du canton...\r\nSon DIGAS 0'37''\r\nAlors maintenant, comment faire comprendre aux d\u00e9cideurs le potentiel qu'il y aurait \u00e0 tirer de la pr\u00e9sence de la culture au c\u00f4t\u00e9 des milieux \u00e9conomiques? Question pos\u00e9e \u00e0 Jacques Cordonier, chef du Service de la culture de l'Etat du Valais...\r\nSon DIGAS 0'24''\r\nNotons pour conclure et parce qu'il nous l'a confi\u00e9, que Jacques Cordonier n'a jamais autant accord\u00e9 d'interviews ou particip\u00e9 \u00e0 des d\u00e9bats sur la dimension \u00e9conomique de la culture qu'en 2015. Une prise de conscience semble donc s'esquisser.))\r\nIl avait 98 ans...le peintre et suclpteur Gottfried Honegger s'est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 son domicile de Z\u00fcrich....le centre Pompidou lui avait r\u00e9serv\u00e9 une r\u00e9trospective, l'\u00e9t\u00e9 dernier...Honegger, \u00e9tait, il est vrai....chevalier de l'ordre des arts et des lettres en France.\r\nGare au gel ce matin...le mercure est en-dessous de 0...il y restera toute la journ\u00e9e d'ailleurs. Des \u00e9claricires encore ce matin en Valais...puis les nuages seront partout pr\u00e9sents....il neigera ce soir.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du lundi 18 janvier\r\nVersion 1\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nCe matin tr\u00e8s froid. En cours de journ\u00e9e le ciel se couvre. Ce soir quelques chutes de neige sur\r\nl'ouest. Demain nombreux nuages avec quelques giboul\u00e9es.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mardi 19 janvier 2016 et tendance\r\nIl fait froid ce matin avec un mercure qui affiche -4 \u00e0 -12\u00b0 sur le Plateau et dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne. A\r\nla Chaux-de-fond il faisait -20\u00b0 en fin de nuit. Du c\u00f4t\u00e9 de la Br\u00e9vine le mercure est m\u00eame descendu\r\njusqu'\u00e0 -29\u00b0. C\u00f4t\u00e9 ciel ce matin le soleil sera encore g\u00e9n\u00e9reux en Valais et dans les Alpes. Plus \u00e0\r\nl'ouest il faudra compter d'une part avec quelques bancs de stratus mais aussi des voiles de nuages\r\n\u00e9lev\u00e9s. Dans le courant de l'apr\u00e8s-midi le mercure va tout juste atteindre -1\u00b0 en plaine et les nuages\r\nvont peu \u00e0 peu couvrir toute la Suisse romande. Ce soir cette couverture nuageuse donnera les\r\npremi\u00e8res chutes de neige sur le Jura et le bassin l\u00e9manique. Plus tard dans la nuit de faibles chutes\r\nde neige pourront s'\u00e9tendre aux autres r\u00e9gions. Demain ces nuages continueront d'encombrer notre\r\nciel en donnant \u00e7a et l\u00e0 quelques giboul\u00e9es.\r\nAvis:\r\nroutes parfois glissantes.\r\nDes avis peuvent \u00eatre \u00e9mis en tout temps. En cas d'avis voir les d\u00e9tails sur le site www.meteosuisse.ch", "durationSec": 964, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7401202", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-01-18T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-01-18T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7401222", "ece-7401202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-25T06:02:59Z", "speechToTexts": ["25.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAlors sur la 1\u00e8re et cette Journal de Sandra Viscardi Washington et Terrence certes \u00e0 nouveau la main mais la fin de leur querelle sur le nucl\u00e9aire ne signifie pas que tout est rose entre l'Am\u00e9rique impose de nouvelles sanctions \u00e0 l'Iran pour les missiles balistiques tester l'Automne dernier avec l'Arabie Saoudite, non plus, T\u00e9h\u00e9ran n'est pas en si bon terme \u00e0 rentrer dans son pays d'origine, ou rester en Suisse Intercit\u00e9s s'int\u00e9resse ce matin aux retrait\u00e9s issus de l'immigration, \u00e0 quoi rime la retraite pour eux est -elle synonyme de nouvel \u00e9lan d'int\u00e9gration au contraire d'isolement et le repli communautaire Rendez -vous dans une vingtaine de minutes l'Open d'Australie d\u00e9bute sur fond de scandale, une affaire de matches truqu\u00e9s sur le terrain, la Suisse a d\u00e9j\u00e0 perdu l'un de ces 5 joueurs en lice, Victoria Golubic, \u00e9limin\u00e9e par la 11\u00e8me mondiale car la soir\u00e9e Navarro dans sport Matin on prendra la direction de Melbourne au l'Open d'Australie tennis a commenc\u00e9 cette nuit d\u00e9but de tournoi, marqu\u00e9e par des r\u00e9v\u00e9lations sur les paris truqu\u00e9s 16 joueurs du Top 50 ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s dans des matches truqu\u00e9s lors de ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est consid\u00e9rable et fication tout \u00e0 l'heure avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Australie Bernardin Allemann o\u00f9 sont les femmes, non pas celle avec leurs gestes saccad\u00e9s Metz en politique, les 3 principaux partis de droite renouvellent leur pr\u00e9sident ce printemps et les chances de voir une femme acc\u00e9der sont quasi nulles, il avait obtenu le Goncourt \u00e0 l'\u00e9poque pour les noces barbares, il publie aujourd'hui son dernier livre, l'homme de ma vie consacr\u00e9e aux relations avec son papa, l'\u00e9crivain breton Yann Queff\u00e9lec, est l'invit\u00e9 de MP3 toute la semaine, la nouvelle page qui s'est ouvert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [94%] :\r\nAvec l'Iran et le monde, \u00e0 qui l'entr\u00e9e en vigueur de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien n'aplanit pas toutes les difficult\u00e9s entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran si la Maison Blanche a lev\u00e9 les sanctions impos\u00e9es \u00e0 l'Iran pour ses vell\u00e9it\u00e9s de se doter de l'arme atomique, elle en impose de nouvelles contre le programme balistique et de quoi bien s\u00fbr doucher l'enthousiasme des Iraniens Siavosh Ghazi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [91%] :\r\nLes nouvelles sanctions am\u00e9ricaines contre le programme balistique de l'Iran ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es, imm\u00e9diatement apr\u00e8s la fin de la conf\u00e9rence du pr\u00e9sident Hassan Rohani, elle vise 11 personnes et entit\u00e9s apr\u00e8s 2 tests de missiles effectu\u00e9s en octobre et en novembre dernier et le risque de cr\u00e9er de nouvelles tensions entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis, Hassan Rohani a en effet d\u00e9clar\u00e9 que l'Iran r\u00e9agira \u00e0 toute nouvelle mesure adopt\u00e9e par les \u00c9tats-Unis contre son pays, l'accord nucl\u00e9aire ne signifie pas que nous avons confiance aux \u00c9tats-Unis, a -t-il d\u00e9clar\u00e9, le 31 d\u00e9cembre dernier il avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi, alors que les m\u00e9dias am\u00e9ricains avait seulement \u00e9voqu\u00e9 de nouvelles sanctions \u00e0 cause de ses tests de missiles, il avait alors ordonn\u00e9 au ministre de la d\u00e9fense de prendre des mesures pour acc\u00e9l\u00e9rer le projet en balistique et renforcer les capacit\u00e9s des missiles iraniens dans ces conditions, Hassan Rohani devrait r\u00e9agir m\u00eame si la port\u00e9e de ces sanctions sont sans commune mesure avec celles qui ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de l'accord nucl\u00e9aire ces vaches qui Asie sans faux T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [94%] :\r\nLa Suisse a en tout cas elle aussi lev\u00e9 les sanctions impos\u00e9es \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran Berne depuis longtemps l'\u00e9missaire entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran L \u00e0 aussi, d'ailleurs servi d'interm\u00e9diaire pour la lib\u00e9ration de 5 prisonniers am\u00e9ricains d\u00e9tenus en Iran 3 dont truandage transit\u00e9 par l'a\u00e9roport de Cointrin hier soir, avant de gagner une base am\u00e9ricaine en Allemagne Washington de son comt\u00e9 a rel\u00e2ch\u00e9 sa tyrannie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [90%] :\r\nLes : rendez- donc plus au ban des nations, ce n'est pas sans r\u00e9percussions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [93%] :\r\nOui, il y a d'abord le prix du p\u00e9trole qui acc\u00e9l\u00e8re sa chute, il est bri\u00e8vement pass\u00e9 sous les 28 dollars le baril de Brent, parce que la fin de l'embargo signifie le retour du p\u00e9trole iranien, dans les pipelines du monde, donc encore une capacit\u00e9 suppl\u00e9mentaire alors que l'offre d\u00e9passe d\u00e9j\u00e0 la demande mais Iran, c'est aussi une puissance chiite qui influence la politique du Moyen-Orient qui s'y frotte d'ailleurs avec l'autre grande puissance sunnite Salah, l'Arabie Saoudite, leurs relations ont toujours \u00e9t\u00e9 tendues depuis l'ex\u00e9cution de l'imam chiite en tout d\u00e9but d'ann\u00e9e, leurs relations diplomatiques sont totalement coup\u00e9es hier l'Arabie Saoudite d'ailleurs est rest\u00e9 silencieuse signe sans doute d'une col\u00e8re froide et le retour en sc\u00e8ne de l'Iran pourrait aussi compliquer les la r\u00e9solution des conflits syriens ou y\u00e9m\u00e9nites \u00e0 court terme, Gordon Davis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [97%] :\r\nAvec l'Iran marginalis\u00e9 depuis plus de 30 ans, l'Arabie Saoudite a pu s'imposer dans la r\u00e9gion, mais la lev\u00e9e des sanctions permettra \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran de d\u00e9ployer ses ailes une fois de plus, et les pays sunnites de la r\u00e9gion sont plus que m\u00e9fiants Hasni Abidi, du Centre d'\u00e9tudes et de recherches sur le monde arabe et m\u00e9diterran\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:17) [76%] :\r\nEn Iran, r\u00e9habiliter compl\u00e8tement qui n'a plus de soucis financiers, \u00e9videmment, il sera une menace directe pour les Saoudiens et pour les autres pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:29) [96%] :\r\nM\u00eame avant la lev\u00e9e officielle des sanctions le ton ne cessait de monter au d\u00e9but du mois, Riyadh a ex\u00e9cut\u00e9 un chiite saoudien, suscitant la col\u00e8re des foules \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran qui ont saccag\u00e9 l'ambassade saoudienne et les relations diplomatiques sont rompues depuis, alors que les pays sont des acteurs cl\u00e9s dans de nombreux conflits r\u00e9gionaux pour Hasni Abidi, la mont\u00e9e en puissance de l'Iran ne va pas faciliter la recherche d'une solution diplomatique pour la Syrie ou pour lui y am\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:54) [86%] :\r\nIl est tr\u00e8s difficile aujourd'hui d'envisager une coop\u00e9ration entre T\u00e9h\u00e9ran et Ryad pour la crise, il y a manip pour la crise syrienne sans une entente avec ces 2 pays, il est difficile pour les Nations Unies pour trouver, en tout cas, est sortie de crise, un processus de n\u00e9gociations menace sortie des sanctions va probablement compliquer les choses plus qu'elle va les facilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:20) [98%] :\r\nEt les prochains tests de cette nouvelle donne g\u00e9opolitique des n\u00e9gociations de paix pour la Syrie, \u00e7a sera dans une semaine \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [93%] :\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 en Suisse en moins \u00e0 l'Open d'Australie de tennis oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [87%] :\r\n3 Suisses sont programm\u00e9s aujourd'hui, on attend les entr\u00e9es en lice de Belinda m\u00eame de Roger Federer mais Victoria Golubic h\u00e9 bien Bernardin Lehman, elle est d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9e pour sa premi\u00e8re en Grand Chelem. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:41) [86%] :\r\nAbsolument, ce n'est pas une surprise \u00e0 Victoria Golubic 100 69\u00e8me mondial avait fort \u00e0 faire face \u00e0 la t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 10 l'espagnol car la soir\u00e9e se Navarro, pourtant \u00e7a s'est av\u00e9r\u00e9 \u00eatre une partie assez serr\u00e9 une heure 43 7 5 6 4 la Suissesse les Z\u00fcrichois avaient m\u00eame un break d'avance de la 2\u00e8me manche, ceci dit, voil\u00e0, m\u00eame si elle peut avoir quelques regrets parce qu'avec un m\u00e2t pourra jouer aujourd'hui, elle aurait pu se montrer en peu plus agressive, malgr\u00e9 tout, Victoria Golubic ne quitte pas Melbourne d\u00e9\u00e7ue, elle gagne quand m\u00eame pas loin de de 35000 francs \u00e7a fait \u00e9videmment du bien d'une joueuse qui n'est pas habitu\u00e9 \u00e0 ce genre de de tableau principal, c'est peut-\u00eatre une nouvelle carri\u00e8re qui commence pour elle et pour la tonne \u00e9videmment B\u00e9linda, qui va entrer sur le corps d'ici 5 \u00e0 10 minutes face \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Alison whisky et puis \u00e0 9 heures du matin Roger Federer face au G\u00e9orgien Basile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:31) [91%] :\r\nOui, le match de Belinda Belgique qui on peut susurrait \u00e0 sport Point CH celui de Roger Federer sera en Direct sur RTS 2 et puis Bernardin, on vous retrouve tout \u00e0 l'heure dans sport Matin pour parler du scandale qui na\u00eet en m\u00eame temps que d\u00e9bute donc ce 1er tournoi du Grand Chelem de l'ann\u00e9e, la BBC et le site internet baisse fluide News r\u00e9v\u00e8lent que 16 joueurs class\u00e9s dans le top 50 mondial au cours de la derni\u00e8re d\u00e9cennie, y compris des vainqueurs de tournois du Grand Chelem, on sont suspect\u00e9s d'avoir truqu\u00e9 leurs rencontres, aucun nom ne filtre mais 8 des joueurs incrimin\u00e9s figurent au tableau de l'Open d'Australie, du temps, les 2 m\u00e9dias se base sur une enqu\u00eate men\u00e9e en 2007 par l'ATP l'ATP qui, ce matin, d\u00e9ment avoir ferm\u00e9 les yeux sur les f\u00eates en ce qui le meilleur suisse du slalom de marques Gini 24\u00e8me seulement, le Norv\u00e9gien Elrick Christopher sonne l'a emport\u00e9 chez les dames af Lara ou Lara Gut manque son g\u00e9ant ne finissant que 19\u00e8me \u00e0 cause d'un gros coup de frein dans la 2\u00e8me manche l'Allemande Viktoria Rebensburg, elle s'est impos\u00e9e et puis grosse d\u00e9faite aussi un hockey-sur-glace pour Lausanne Lausanne battu 7 \u00e0 4 \u00e0 Lugano, le Mali et le Burkina Faso en main dans la main pour lutter contre l'islamisme, les 2 pays \u00e9changeront leurs renseignements, ils m\u00e8neront des patrouilles conjointes apr\u00e8s les attaques djihadistes qui ont vis\u00e9 les capitales des 2 pays, Bamako 7 au mois novembre et Ouagadougou vendredi dernier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [92%] :\r\nEt en Suisse, les hommages se multiplient apr\u00e8s la mort de 2 valaisans dans ce dernier attentat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:56) [93%] :\r\nEt c'est le District de Sierre qui est endeuill\u00e9 par la mort de Jean-No\u00ebl Rey, l'ancien conseiller national socialiste, ancien patron de la Poste et de Georgi Lamon, ancien d\u00e9put\u00e9 valaisan tr\u00e8s actif dans les milieux humanitaires, le Parti socialiste suisse s'est dit constern\u00e9 par cette nouvelle, son pr\u00e9sident, Christian Levrat rend hommage \u00e0 son camarade Jean-No\u00ebl Rey. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:15) [76%] :\r\n5 ans grand compagnon du parti socialiste au cours de ce 4 derni\u00e8res d\u00e9cennies je voudrais rester secr\u00e9taire politique, sp\u00e9cialiste des questions \u00e9conomiques ensuite un lieu de la presse qui a laiss\u00e9 de bons souvenirs, c'est toujours engag\u00e9 qu'au statut des salari\u00e9s ce que moi- m\u00eame, pr\u00e9sident du syndicat souhaite plus n\u00e9gocier \u00e0 la Poste avec DPD les accords avec l'UTP favorable au personnel, et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9, aux coll\u00e8gues aux camarades au Conseil national, je me souviens surtout une col\u00e8re qui pouvait piquer Jean-No\u00ebl Rey lorsqu'il avait le sentiment que les droits des plus faibles, les droits des salari\u00e9s, les droits de de fa\u00e7on plus de peine Alexandre est bafou\u00e9e, qu'on les conna\u00eet pas en consid\u00e9ration : il y a un homme entier avec un tr\u00e8s grand coeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:55) [88%] :\r\nDes propos recueillis par Marie- Joe Van un printemps politique il s'annonce chaud puisque 3 partis gouvernementaux de droite se cherche un nouveau pr\u00e9sident \u00e0 l'UDC le bernois Albert Rust hier et selon lice mais le parti veut r\u00e9duire le nombre de ses vice- pr\u00e9sidents, les Romands et les femmes craignent donc pour leur repr\u00e9sentation au PDC le Conseil national zougois Gerhard Pfister est pour l'instant le seul candidat connu au PLR le bernois, Christian Wasserfallen est favori, mais une femme r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 entrer dans la course, la concernation nage suite soit Spectra Hague, si elle se donne jusqu'\u00e0 la fin du mois pour prendre sa d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:27) [80%] :\r\nEt ai 2000 \u00e9tincelant CanalPlay que encore r\u00e9fl\u00e9chir avec beaucoup d'attention si je lance vraiment vers la course \u00e0 la pr\u00e9sidence pour moi ce n'est pas seulement une question on renonce aussi \u00e0 beaucoup de libert\u00e9, c'est un grand pas \u00e0 franchir une question qui est tr\u00e8s important pour moi, c'est de garder une activit\u00e9 professionnelle et de concilier tout \u00e7a, il faut savoir si je peux y arriver au poste, un sujet de profonde r\u00e9flexion, ce n'est pas 7 postes ces criminel selon Kanawa une pol\u00e9mique de c'est ce que j'ai Toast en seconde, que l'Europe, c'est une chose qu'on observe dans ses fonctions dirigeantes en politique il y a, il y a peu de femmes, mais je pense que c'est une d\u00e9cision personnelle que chacun doit prendre pour soi, malgr\u00e9 tout, si plus de femmes aussi dans de telles fonctions, je suis convaincu que \u00e7a pourrait pousser les femmes de la base, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce virus, oui, je peux aussi le faire, c'est quelque chose int\u00e9ressante que j'aurais envie de faire bon parce qu'on \u00e9carte, c'est cette jeune instance mochet\u00e9 Carqueiranne mort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:23) [94%] :\r\nPas de surprise \u00e0 Zoug, le PDC conserve son 2\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement, le pr\u00e9sident du parti Martin Pfister a remport\u00e9 le si\u00e8ge laiss\u00e9 par le directeur des finances Peter et Glyn qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats au mois d'octobre, le salon international de la haute horlogerie ouvre ses portes aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, dans un contexte d'inqui\u00e9tude, les exportations horlog\u00e8res sont en recul et la forte baisse des bourses chinoises, il y a 10 jours n'a rien arrang\u00e9 Francesca Ruggiero faux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:49) [95%] :\r\nLe Salon horloger de Gen\u00e8ve veut appara\u00eetre sous son meilleur jour un nouveau d\u00e9cor, la pr\u00e9sence de nouvelles maisons ind\u00e9pendantes, mais cela n'y changera rien, l'horlogerie de luxe traverse une passe difficile, touch\u00e9e par le franc fort et le recul des march\u00e9s asiatiques, les turbulences r\u00e9centes des bourses chinoises a \u00e9t\u00e9 un coup dur suppl\u00e9mentaire, selon Jean-Marc Jacot, ancien directeur et actuel administrateur de Parmigiani, une des marques pr\u00e9sentes au SIHH. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:14) [81%] :\r\nCe, toute la bourse aujourd'hui une r\u00e9percussion psychologique en tout cas extr\u00eamement importante sur l'acheteur, bon et puis sur les d\u00e9taillants sur le r\u00e9seau distribution aussi, donc c'est pas vraiment une bonne nouvelle surtout cach\u00e9e, on sait repr\u00e9sentent plus de 60 pourcent des des clients enjeu suisse aujourd'hui donc c'est clair que tout ce qui se passe aussi aujourd'hui, c'est un petit peu sans succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:32) [90%] :\r\nSensible au point que des d\u00e9taillants d\u00e9sertent ce salon professionnel, Gr\u00e9gory Pons s'r\u00e9dacteur en chef de Business montres le pense. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:40) [88%] :\r\nDe nombreux acheteurs ne viendront pas pour des raisons simples : c'est qui sont d\u00e9j\u00e0 sur stock\u00e9, d'une part et d'autre part parce qu'ils veulent pas dire non aux gens qui les invite donc ils pr\u00e9f\u00e8rent s'abstenir, d'autant qu'ils ont suffisamment de stock pour tenir jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:54) [95%] :\r\nFabienne Lupo, la pr\u00e9sidente de la fondation de la haute horlogerie affirme qu'aucun d\u00e9taillants ne s'est d\u00e9sist\u00e9, mais admet que les repr\u00e9sentants seront moins nombreux cette ann\u00e9e s'annonce plus difficile que la pr\u00e9c\u00e9dente pour Gr\u00e9gory Pons s'c'est un euph\u00e9misme. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:12:09) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre m\u00eame que \u00e7a risque d'\u00eatre pire que 2009 parce que, en 2009 du monde esp\u00e9raient que c'\u00e9tait purement conjoncturel avec ce qui se passe en Chine, on sait aujourd'hui que la situation ne va pas se r\u00e9tablir de sit\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:20) [97%] :\r\nLes horlogers devront apprendre \u00e0 vivre avec cette nouvelle donne et s'y adapter 80000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:25) [95%] :\r\nLe personnes se sont press\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve pour admirer les peintures de la grotte de la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:28) [93%] :\r\nPour l'Exposition, a ferm\u00e9 ses portes hier soir, apr\u00e8s 4 mois de succ\u00e8s 5 reproductions grandeur nature des fresques s'envoleront pour l'Asie, apr\u00e8s avoir conquis le continent am\u00e9ricain, alors pourquoi ces peintures d\u00e9couvertes en 1940 fascinent toujours autant la foule Alain Compagnon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:44) [88%] :\r\nSitu\u00e9 en Dordogne noir, la grotte de la ce qu'on n'a jamais \u00e9t\u00e9 habit\u00e9 les vaste et impressionnant, peintures murales sont d'une des rares traces de la spiritualit\u00e9 de nos anc\u00eatre les animaux repr\u00e9sent\u00e9s ne sont pas ceux qui vivaient dans la France d'antan et la fascination du public pour ce designer Pestre a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diat et durable Lascaux, \u00e0 tout de suite \u00e9t\u00e9 victime de son succ\u00e8s, avec 270000 visiteurs par an, la grotte fut ferm\u00e9e au public d\u00e8s 1957 la 1\u00e8re reproductions grandeur nature le fac-simil\u00e9, Lascaux 2 est toujours en cours de r\u00e9novation et l'Exposition Lascaux ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qui \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, est en route depuis 2011 Nice agit de la 3\u00e8me, reproductions de la grotte a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au public et un centre national d'art pari\u00e9tal devrait voir le jour fin 2016 \u00e0 proximit\u00e9 du site originel, la fascination continue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:44) [93%] :\r\nLe poids \u00e9conomique de la culture est insuffisamment pris en compte en Valais alors son impact est important puisque le canton toutes manifestations culturelles confondues attire chaque ann\u00e9e largement plus d'un 1000000 de spectateurs, ce qui est pas n\u00e9gligeable au moment o\u00f9 le tourisme valaisan souffre exc\u00e8s nuit\u00e9es h\u00f4teli\u00e8res sont en baisse, la culture mal consid\u00e9r\u00e9e comme acteur \u00e9conomique Akila fautif Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:04) [96%] :\r\nPeut-\u00eatre en 1er lieu aux milieux culturels valaisans eux- m\u00eames qui \u00e9prouvent toujours une certaine frilosit\u00e9 \u00e0 se rendre int\u00e9ressants dans un monde \u00e9conomique dont il se m\u00e9fie comme de la peste, ce qui est une erreur, selon Lorenzo Malaguerra, directeur du Th\u00e9\u00e2tre montheysan, du Crochetan et pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s culturels du canton. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:14:19) [83%] :\r\nEn 2000 culturels doivent au contraire affirm\u00e9 leur r\u00f4le et leur r\u00f4le \u00e9conomique au soci\u00e9t\u00e9s \u00e7a une mention qui est fondamental, la 2\u00e8me chose c'est, je pense que le Valais a beaucoup jou\u00e9 et joue beaucoup, il a raison de le faire d'ailleurs sur la mont\u00e9e de la montagne sur ces magnifiques, pistes de ski, etc, mais l\u00e0, ceux -ci avec image l\u00e0 une esp\u00e8ce de construction un petit peu bricoler une culture ancestrale tr\u00e8s identitaire qui fait que je dirais que l'autre culture que celle des Th\u00e9\u00e2tres, celle de la musique, celle des expositions et peut-\u00eatre un peu laisser de c\u00f4t\u00e9 parce qu'elle pourrait venir brouiller un peu ce qu'l\u00e0 ce qui je pense est une erreur, parce que cette culture- l\u00e0 peut \u00eatre tout \u00e0 fait compl\u00e9mentaires une culture dite traditionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:56) [93%] :\r\nAlors maintenant, comment faire comprendre aux d\u00e9cideurs le potentiel qu'il y aurait \u00e0 tirer de la pr\u00e9sence de la culture, au c\u00f4t\u00e9 des milieux \u00e9conomiques, question pos\u00e9e \u00e0 Jacques Cordonier, chef du service de la culture de l'\u00c9tat du Valais, alors je dirais 3 points 1 et c'est une \u00e9tude que nous allons lancer cette ann\u00e9e faire l'\u00e9tude du poids \u00e9conomique, financier, de la culture, de multiplier les regards que l'on a sur les manifestations culturelles qu'un vrai impact \u00e9conomique Verbier 22 millions de retomb\u00e9es \u00e9conomiques sur le ballet \u00e9troit, ce qui est plus d\u00e9licat, c'est de montrer que la culture, c'est un facteur d'attractivit\u00e9 est un facteur d'innovation dans un territoire notons pour conclure et parce qu'il nous l'a confi\u00e9 que Jacques Cordonier n'a jamais autant accord\u00e9 d'interview ou particip\u00e9 \u00e0 des d\u00e9bats sur la dimension \u00e9conomique de la culture qu'en 2015, une prise de conscience semble donc c'est ce qui s'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:38) [92%] :\r\nIl avait 98 ans, le peintre et sculpteur Gottfried Honegger, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 son domicile de Z\u00fcrich, le Centre Pompidou lui avait r\u00e9serv\u00e9 une r\u00e9trospective, l'\u00e9t\u00e9 dernier, Honegger \u00e9tait il est vrai, chevalier de l'ordre des Arts et des Lettres en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:52) [91%] :\r\nLe journal de Sandra Viscardi Garou g\u00e8le, ce matin, le mercure est en-dessous de 0 degr\u00e9, il y restera toute la journ\u00e9e, d'ailleurs, les \u00e9claircies encore ce matin en Valais, puis les nuages seront partout pr\u00e9sents, il va, mais j'ai \u00e0 nouveau ce soir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-18T06:20:21Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Abidi, Hasni", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3DA5E9D5-3754-4157-B4B8-F21AA0CD15AB", "internalArchiveId": "3DA5E9D5-3754-4157-B4B8-F21AA0CD15AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-01-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barack Obama, pr\u00e9sident am\u00e9ricain;Marcovitch;Benjamin N\u00e9tanyahou, 1er ministre isra\u00e9lien;Micheline Calmy-Rey, ancienne CF PS GE;Claudio Zanetti, CN UDC ZH;Ayman Mazyek, pdt de conseil central des musulmans d'Allemagne;Roland Wetzel, Directeur du Mus\u00e9e Tinguely \u00e0 B\u00e2le;Roger Bruegel, ancien directeur de la Documenta de Kassel, nouveau conservateur du Mus\u00e9e Tinguely \u00e0 B\u00e2le\r\n* Infotrafic: 07:00:38-07:01:05 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(25/TENNIS DIR) Premi\u00e8res balles et premi\u00e8re pol\u00e9mique donc \u00e0 l'Open d'Australie. \r\nUne affaire de matches truqu\u00e9s r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la BBC et le site internet Buzzfeed cette nuit...\r\n16 joueurs du top 50 sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir manipul\u00e9s leur rencontre...\r\nBernardin Allemann vous \u00eates \u00e0 Melbourne.\r\nBonjour.\r\nD\u00e9but de tournoi difficile...puisque ce matin l'ATP est accus\u00e9e d'avoir ferm\u00e9 les yeux sur ces pratiques.\r\nDIR\r\n***Bernardin, reste les matchs jou\u00e9s ou en cours.\r\nS'en est d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 pour Victoria Golubic. La suissesse qui participait \u00e0 son premier Grand Chelem, a \u00e9t\u00e9 battue par l'Espagnole Carla Suarez Navarro, 7-5, 6-4. \r\nEt maintenant place \u00e0 Belinda Bencic qui affronte en ce moment l'Am\u00e9ricaine Alison Riske.\r\nO\u00f9 en est-on? \r\nDIR\r\nBernardin merci. On vous retrouve dans nos prochaines \u00e9ditions...\r\n(12/MULTI IRAN, SON OBAMA) Et l'autre actualit\u00e9 c'est l'Iran qui est en voie de normalisation...\r\n***L'accord sur le nucl\u00e9aire est entr\u00e9 en vigueur ce week-end...\r\nLes sanctions qui frappaient T\u00e9h\u00e9ran sont tomb\u00e9es...\r\nUn d\u00e9noument dans lequel la Suisse s'est impliqu\u00e9e...\r\nC'est elle qui a ramen\u00e9 sur sol europ\u00e9en 3 prisonniers am\u00e9ricains lib\u00e9r\u00e9s samedi...\r\nIls ont att\u00e9ri \u00e0 Gen\u00e8ve hier soir \u00e0 bord d'un avion suisse avant de red\u00e9coller pour l'Allemagne avec un appareil am\u00e9ricain..\r\nHier soir \u00e0 la Maison Blanche Barack Obama a donc remerci\u00e9 la Suisse, salu\u00e9 le retour des prisonniers. \r\nApplaudi et adress\u00e9 un message au peuple iranien...\r\n  0'33\"\r\n(11/MULTI IRAN, CRISPATION EN ISRAEL, ITW NETANYAOUH) ...saisir l'opportunit\u00e9 de rendre le monde plus s\u00fbr...\r\nBarack Obama estime que cet accord renforce la s\u00e9curit\u00e9 des Etats-Unis et de leurs alli\u00e9s...\r\nUn avis non partag\u00e9 par Benjamin Netanyahou...\r\nLe premier ministre isra\u00e9lien s'est exprim\u00e9 hier...\r\n  0'09\"\r\n(10new/MULTI IRAN, CRISPATION EN ISRAEL, PAPIER ANALYSE) ...les paroles mena\u00e7antes de Benjamin Netanyahou...\r\nc'est en tout cas comme \u00e7a qu'on les interpr\u00e8te en Isra\u00ebl. Sur place Aude Marcovitch...\r\n(19/MULTI PETROLE IRAN, PAPIER ANALYSE) ***...la m\u00e9fiance des adversaires de l'Iran...et l'inqui\u00e9tude des investisseurs. \r\nLe p\u00e9trole est pass\u00e9 sous la barre des 30 dollars le baril cette nuit...\r\nIl a m\u00eame touch\u00e9 les 28 dollars...\r\nEn cause: le retour de l'or noir iranien sur le march\u00e9 mondial...\r\nUn march\u00e9 qui avait anticip\u00e9 la lev\u00e9e des sanctions...la baisse devrait donc \u00eatre limit\u00e9e...\r\nUne chose est s\u00fbre: elle ne g\u00e2che pas la joie de l'\u00e9conomie mondiale, ni les plans des entreprises qui tr\u00e9pignent d'impatience. \r\nLes visites des d\u00e9l\u00e9gations \u00e9conomiques \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran s'encha\u00eenent. \r\nFabrice Gaudiano. \r\n   1'04\"\r\n...d'ailleurs les Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 de nouvelles sanctions \u00e0 l'Iran mais dans un autre dossier...Le programme balistique du pays...2 missiles test\u00e9s en novembre dernier...qui valent \u00e0 11 personnes et entit\u00e9s le droit de figurer sur une liste noire. \r\nde quoi faire dire \u00e0 Hassan Rohani le pr\u00e9sident iranien, que son pays ne fait pas totalement confiance aux Etats-Unis...\r\n***on l'a entendu la m\u00e9fiance et le doute persistent...Alors question: l'enthousiame des Etats-Unis et plus g\u00e9n\u00e9ralement de l'Occident est-il justifi\u00e9? On posera la question au g\u00e9ographe Bernard Hourcade... l'ancien directeur de l'Institut fran\u00e7ais de recherche en Iran. est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7h35.\r\n(07/DECES JEAN NOEL REY, ITV CALMY-REY REP 22H30) Les suites de l'attentats \u00e0 Ouagadougou...\r\nLe Burkina Faso en tire des cons\u00e9quences...le Mali aussi.\r\nLes deux pays vont coop\u00e9rer dans la lutte contre l'islamisme en Afrique de l'Ouest. comment? en \u00e9changeant des renseignements et en menant\r\ndes patrouilles conjointes.\r\n***L'attentat de Ouagadougou qui a fait 29 morts dont 2 suisses...deux valaisans...\r\nGeorgie Lamon et Jean-No\u00ebl Rey...deux personnalit\u00e9s, socialistes...\r\nJean-No\u00ebl Rey \u00e9tait originaire de Chermignon...comme Micheline Calmy Rey...\r\nL'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale le connaissait bien. \r\nPour l'avoir cotoy\u00e9 au parti socialiste, comme conseiller national alors qu'elle \u00e9tait au gouvernement, mais aussi comme patron de la Poste alors qu'elle devait n\u00e9gocier avec lui pour le maintien des offices postaux au nom du conseil d'Etat genevois. \r\nL'annonce de sa mort samedi soir l'a frapp\u00e9 de stupeur.\r\n  50\"\r\nDes propos recueillis par Pierre Han Choffat\r\n(01/PRESIDENCE PARTIS ANALYSE) ***Le changement c'est presque maintenant pour les partis politiques en Suisse...Vous le savez, 4 partis se cherchent un nouveau ou une nouvelle pr\u00e9sidente. \r\nUDC, PLR, PDC et Verts...\r\nSi des noms ont tr\u00e8s vite circul\u00e9, on ne se presse pas au portillon pour l'instant. Peu de candidats officiellement d\u00e9clar\u00e9s, car reprendre la pr\u00e9sidence d'un parti est un choix de carri\u00e8re m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi. un sacrifice aussi.\r\nChrystel Domenjoz \r\n  1'02\"\r\n(05court/PRESIDENCE UDC, ITW ZANETTI) ...osera d\u00e9fier Albert R\u00f6sti, autrement dit le choix de la direction? \r\nc'est toute la question...dans un parti tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mocratie...\r\nattach\u00e9 sur le papier...car certaines voix d\u00e9noncent l'absence de choix. \r\nClaudio Zanetti conseiller national UDC zurichois balaie la critique\r\n(D1/PP DU CONSEIL DES MUSULMANS D'ALLEMAGNE PAPIER INTEGRE) ***Direction l'Allemgne...o\u00f9 les \u00e9v\u00e9nements de Cologne sont toujours tr\u00e8s comment\u00e9s.\r\nOui pour la premi\u00e8re fois dans les sondages, une majorit\u00e9 d'Allemands d\u00e9sapprouve la politique migratoire d'Angela Merkel. \r\nPar ailleurs, les violences contre des r\u00e9fugi\u00e9s augmentent: elles touchent aussi les musulmans en g\u00e9n\u00e9ral. \r\nBlandine Milcent.\r\n  1'38\"\r\n((Il y a eu en Allemagne en 2015 cinq fois pluss d'actes de violences contre des foyers de r\u00e9fugi\u00e9s par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente: l'office criminel f\u00e9d\u00e9ral en a recens\u00e9 163 au total, dont septante six incendies ou tentative d'incendie criminel. Sur les r\u00e9seaux sociaux, les messages de haine contre les r\u00e9fugi\u00e9s mais aussi contre les musulmans en g\u00e9n\u00e9ral sont d\u00e9sormais l\u00e9gion: le conseil central des musulmans d'Allemagne a m\u00eame d\u00fb couper \u00e0 plusieurs reprises dans le courant du mois de janvier ses lignes de t\u00e9l\u00e9phone face au d\u00e9ferlement d'appels d'insultes et de menace. Ayman Mazyek est le pr\u00e9sident de l'organisation.\r\n\"Nous avons re\u00e7u des mails de haine, des menaces d'attentats, et m\u00eame des menaces de mort, dans une dimension et un nombre que je n'avais jamais connus jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. j'ai l'impression qu'avec Cologne, une soupape a explos\u00e9. Dans certains milieux d'extr\u00eame droite, dans les r\u00e9seaux sociaux, dans les mouvements comme Pegida ou le parti Afd, c'est comme si on avait attendu cette occasion pour se d\u00e9cha\u00eener\".\r\nPour Ayman Mazyek, l'amalgame r\u00e9fugi\u00e9s musulmans et violeurs serait presque devenu une \u00e9vidence dans certaines couches de population. Ce n'est pas le cas de l'ensemble des Allemands. Mais selon plusieurs  sondages, r\u00e9alis\u00e9s pour les t\u00e9l\u00e9visions publiques, ils sont d\u00e9sormais une majorit\u00e9 \u00e0 critiquer l'action de leur chanceli\u00e8re: 56% d\u00e9sapprouvent la politique migratoire  d'Angela Merkel. En d\u00e9cembre, c'est-\u00e0-dire avant les \u00e9v\u00e9nements de Cologne, ils n'\u00e9taient encore que 49%.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(D5/LES MUSEES A MONOTHEMES ONT-ILS UN AVENIR ? PAPIER INTEGRE) Toujours les m\u00eames tableaux, du m\u00eame artistes...\r\n...qui a dit que les mus\u00e9es monoth\u00e9matiques ou monographiques \u00e9tait barbants?\r\nEn tout cas pas Alain Croubalian. i la trouv\u00e9 2 contre-exemples.\r\n  1'38\"\r\n((nt saisir leur libert\u00e9: ils verront le monde entier se refl\u00e9ter dans un unique trait de peinture.))\r\n((Apr\u00e8s la \u00e8ni\u00e8me exposition consacr\u00e9e \u00e0 Paul Klee: Paul Klee et les anges, Paul Klee et Kandiski, et maintenant Paul Klee et la peinture...  on se demande vraiment si c'est une bonne id\u00e9e de consacrer un mus\u00e9e entier \u00e0 un seul artiste. Pourtant, certains mus\u00e9es tirent une cr\u00e9ativit\u00e9 d\u00e9culp\u00e9e de leur cadre strictement restreint.\r\nComme le mus\u00e9e Tinguely \u00e0 B\u00e2le.\r\nRoland Wetzel, Directeur du Mus\u00e9e Tinguely \u00e0 B\u00e2le\r\nLongtemps, le mus\u00e9e du caf\u00e9 de l'entreprise Jacobs a v\u00e9cu des jours tranquilles au bord du lac de Zurich. Mais l'entreprise ayant r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 ses quartiers dans le nord de l'Allemagne, il restait au nouveau conservateur Roger Bruegel, ancien directeur de la Documenta de Kassel, \u00e0 inventer une nouvelle approche.\r\n Et ces nouvelles formes et sujets mus\u00e9aux sont une r\u00e9novation n\u00e9c\u00e9ssaire du genre. Et quand les curateurs peuvent saisir leur libert\u00e9: ils verront le monde entier se refl\u00e9ter dans un unique trait de peinture.))\r\n(Br\u00e8ve hockey+ski) En Ski, le meilleur suisse du slalom de Wengen...c'est Marc Gini...24\u00e8me. Le Norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen l'a emport\u00e9.\r\nChez les dames \u00e0 Flachau, Lara Gut manque son g\u00e9ant...ne finissant que 19\u00e8me \u00e0 cause d'un gros coup de frein dans la 2\u00e8me manche.  L'allemande Viktoria Rebensburg c'est impos\u00e9e.\r\nGrosse d\u00e9faite aussi en Hockey-sur-glace pour Lausanne...battu 7 \u00e0 4 \u00e0 Lugano.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o:\r\nfroid...tr\u00e8s froid ce matin. le mercure ne remontera pas plus haute que -1 degr\u00e9.\r\nle ciel va se couvrir dans la journ\u00e9e...nouvelles chutes de neige en soir\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 1009, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7401205", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-01-18T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-01-18T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7401224", "ece-7401205"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-25T06:21:07Z", "speechToTexts": ["25.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [86%] :\r\n7 heures une. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:01) [88%] :\r\n\u00e0 la barre, c'est le journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [89%] :\r\nEt maintenant, le tennis, la petite balle jaune, \u00e7a se manipule aussi 16 joueurs du Top 50 sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir truqu\u00e9 leur match des vainqueurs de Grand Chelem sont concern\u00e9s, des joueurs en lice \u00e0 l'Open d'Australie aussi, r\u00e9v\u00e9lations, notamment de la BBC et pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne, dans un instant, l'Iran, de retour dans la cour des grands, Barack Obama s'en f\u00e9licite : le monde se r\u00e9veille plus s\u00fbr, pas si s\u00fbr, r\u00e9torque Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [75%] :\r\nPour Benyamin N\u00e9tanyahou T\u00e9h\u00e9ran reste en danger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [96%] :\r\nEt il n'est pas le seul \u00e0 le penser, l'Arabie Saoudite et les investisseurs s'inqui\u00e8tent aussi au moindre faux pas, les sanctions pourraient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [94%] :\r\nAlors peut -on vraiment parler de la normalisation de l'Iran, ce climat de paix entre Iran et Occident entre Iran et \u00c9tats-Unis est -il stable avec nous tout \u00e0 l'heure un grand connaisseur du pays, le g\u00e9ographe Bernard Hourcade, ancien directeur de l'institut fran\u00e7ais de recherche en Iran, il est l'invit\u00e9 du journal en Direct de Paris \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [90%] :\r\nC'est quelque chose de choquant de terriblement injuste la stupeur et l'\u00e9motion de Micheline Calmy-Rey apr\u00e8s la disparition de Jean-No\u00ebl Rey et Georges il Lamon Aggregate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [89%] :\r\nLe Burkina Faso, qui n'avait pas encore \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par les attaques djihadistes, seulement voil\u00e0, ces attaques se multiplient : Faut -il y voir un dans la volont\u00e9 d'expansion des groupes djihadistes oui \u00e7a c'est la vie de Mathieu Guid\u00e8re islamologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Toulouse, nous l'entendrons Mathieu Guid\u00e8re juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [94%] :\r\nDans ce journal aussi le pr\u00e9sident du Conseil des musulmans d'Allemagne avec Cologne une soupape a explos\u00e9 r\u00e9fugi\u00e9s musulmans et violeurs l'amalgame serait devenu une \u00e9vidence pour certains allemands et puis cette question : le ski alpin masculin suisse est -il malade. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [90%] :\r\nAucun podium depuis le d\u00e9but de l'hiver, aucun podium des r\u00e9sultats tr\u00e8s moyens pour ne pas dire franchement mauvais, comment expliquer untel fiasco, quelles sont les r\u00e9formes \u00e0 entreprendre, rendez- vous avec Jo\u00ebl Robert, ce sera dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [89%] :\r\nLe temps d'\u00e9couter un emp\u00eacheur de tourner en rond, Alain proba Lyon nous dira que non, les mus\u00e9es menott\u00e9 Matic ne sont pas barbant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:04) [58%] :\r\nDonc voil\u00e0 pas aller \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [91%] :\r\nPremi\u00e8res balles et premi\u00e8re pol\u00e9mique donc \u00e0 l'Open d'Australie, une affaire de matches truqu\u00e9s r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la BBC et le site internet de z'cette nuit 16 joueurs du Top 50 sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir manipul\u00e9 leur match Bernardin Lehman, vous \u00eates \u00e0 Melbourne, bonjour bonjour d\u00e9but de tournoi difficile donc, puisque ce matin, l'ATP est accus\u00e9e d'avoir ferm\u00e9 les yeux sur ces pratiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:32) [88%] :\r\nAbsolument, l'ATP qui chapeaute le circuit s'est justifi\u00e9 tout \u00e0 l'heure par son pr\u00e9sident, de son vice- pr\u00e9sident, le pr\u00e9sident de la Chambre d'int\u00e9grit\u00e9 par d'autres membres de l'organisation, tout ce petit monde est venu faire bloc quasiment physiquement pour se d\u00e9fendre de vouloir cacher quoi que ce soit de couvrir quelqu'un de belles d\u00e9clarations, m\u00eame si aux questions trop pr\u00e9cises, il n'y a pas eu de r\u00e9ponse, les f\u00eates en eux- m\u00eames d\u00e9nonc\u00e9s remontent, semble -t-il, \u00e0 plusieurs ann\u00e9es, c'est, c'est plut\u00f4t le fait que 8 de ses joueurs seraient pr\u00e9sents \u00e0 cet Open d'Australie qui d\u00e9range, qui n'est pas d'une condamnation, ce qui d\u00e9range aussi, c'est qu'aucun nom de joueur n'ait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par les m\u00e9dias qui sortent cela il y aurait un vainqueur de Grand Chelem, oui, mais qui, on ne sait pas quel joueur autre accepter contre quelques dizaines de milliers de francs de perdre ainsi tout un match, il y a pas d'infos, c'est un peu dommage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:17) [86%] :\r\nBernardin reste les matches jou\u00e9s ou en cours son a d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 pour Victoria Golubic, la z\u00fcrichoises, participait \u00e0 son 1er Grand Chelem \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 battue par l'espagnole Carla soir\u00e9e Hazem Navarro en 2 sets et maintenant place \u00e0 B\u00e9linda Benchikh, on entend le match derri\u00e8re vous, Melinda Benfica qui affronte en ce moment, l'Am\u00e9ricaine Alison whisky ou est -ce qu'on emm\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:38) [85%] :\r\n\u00e9coutez le 1er set a tourn\u00e9 \u00e0 l'Avantage de la Saint-Galloise ce n'est pas un match facile Alison Riske l'am\u00e9ricaine est en forme, a \u00e9t\u00e9 en finale en Chinachem il y a de cela 2 semaines mais m\u00eame si donc pour l'instant, joue bien, elle domine cette rencontre, la Russe, \u00e0 faire le break, enfin 2 premi\u00e8res manches pour s'imposer 6 4, l\u00e0 c'est le d\u00e9but de la 2\u00e8me manche, c'est un jeu partout \u00e9galit\u00e9 sur le service de l'Am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:59) [95%] :\r\nBernardin les merci, en Direct de Melbourne, on vous retrouve dans nos prochaines \u00e9ditions et puis l'autre actualit\u00e9, c'est \u00e9videmment l'Iran qui est en voie de normalisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [92%] :\r\nEn tout cas, la question se pose en ces termes : l'accord sur le nucl\u00e9aire est entr\u00e9 en vigueur ce week- end, les sanctions qui frappaient T\u00e9h\u00e9ran sont tomb\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:15) [95%] :\r\nUn d\u00e9nouement dans lequel la Suisse s'est impliqu\u00e9e, c'est elle qui a ramen\u00e9 sur sol europ\u00e9en, 3 prisonniers am\u00e9ricains lib\u00e9r\u00e9s samedi ils ont atterri \u00e0 Gen\u00e8ve, hier soir, \u00e0 bord d'un avion suisse avant de red\u00e9coller pour l'Allemagne, avec un appareil am\u00e9ricain hier soir \u00e0 la Maison Blanche, Barack Obama a donc remerci\u00e9 la Suisse salu\u00e9 le retour des prisonniers applaudi et adress\u00e9 un message au peuple iranien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [85%] :\r\nD'accueil du hangar m\u00eame c'est Wassenaar r\u00e9serve c'est mal les menaces et les actions d\u00e9stabilisatrices de votre gouvernement, ont conduit \u00e0 l'isolement de l'Iran maintenant, le gouvernement se parlent apr\u00e8s cet accord sur le nucl\u00e9aire, vous et surtout les jeunes Iraniens, vous avez l'occasion de reconstruire vos Liens avec le monde, nous avons une rare opportunit\u00e9 de prendre un nouveau chemin, celui d'un meilleur avenir b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 nos 2 peuples et au monde entier, c'est la chance qui s'offre au peuple iranien, bon on lui moi- m\u00eame, il faut en profiter, il n'\u00e9tait que Benjamin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:12) [96%] :\r\nSaisir la chance de rendre le monde plus s\u00fbr Barack Obama estime que cet accord renforce donc la s\u00e9curit\u00e9 des \u00c9tats-Unis et de leurs alli\u00e9s un avis non partag\u00e9 par Benyamin N\u00e9tanyahou le 1er ministre isra\u00e9lien s'est exprim\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:27) [89%] :\r\nOui moi politique d'Isra\u00ebl a \u00e9t\u00e9 et restera exactement comme elle a \u00e9t\u00e9 longue, ne pas permettre \u00e0 l'Iran de se doter de l'arme nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:37) [94%] :\r\nVoil\u00e0 les paroles mena\u00e7antes de Benyamin N\u00e9tanyahou s'est en tout cas comme \u00e7a qu'on les interpr\u00e8te en Isra\u00ebl sur place Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:46) [90%] :\r\nIsra\u00ebl ne croit pas \u00e0 la sinc\u00e9rit\u00e9 de l'Iran quand il affirme renoncer \u00e0 l'usage militaire du nucl\u00e9aire, jusqu'ici, tout a \u00e9t\u00e9 fait pour retarder les avanc\u00e9es du programme nucl\u00e9aire de T\u00e9h\u00e9ran, assassinats de scientifiques, on voit de virus informatiques dans le fameux Stax Net une cr\u00e9ation isra\u00e9lo- am\u00e9ricaine capable, pour la 1\u00e8re fois de passer du virtuel au r\u00e9el, on les centrifugeuses l'option de frappes a\u00e9riennes sur les installations iraniennes est longtemps rest\u00e9 sur la table en Isra\u00ebl, mais l'a toujours \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par les responsables des services de renseignement si Isra\u00ebl n'a donc jamais partager les opinions des grandes puissances sur les effets positifs d'un accord avec l'Iran, il ne se trouve pas seul aujourd'hui \u00e0 surveiller de tr\u00e8s pr\u00e8s tout faux pas de T\u00e9h\u00e9ran, l'Arabie Saoudite et les pays du Golfe partage largement sa m\u00e9fiance Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [99%] :\r\nLa m\u00e9fiance des adversaires de l'Iran et l'inqui\u00e9tude des investisseurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:43) [94%] :\r\nOui, puisque le p\u00e9trole est pass\u00e9 sous la barre des 30 dollars le baril, cette nuit -l\u00e0 m\u00eame touch\u00e9 les 28 dollars en cause le retour de l'or noir iranien sur le march\u00e9, un march\u00e9 qui avait anticip\u00e9 la lev\u00e9e des sanctions, la baisse devrait donc \u00eatre limit\u00e9e, une chose est s\u00fbre, elle ne g\u00e2che pas la joie de l'\u00e9conomie mondiale, ni les plans des entreprises qui tr\u00e9pignent d'impatience les visites des d\u00e9l\u00e9gations \u00e9conomiques \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran sans cha\u00eene Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:08) [93%] :\r\nDans cette ru\u00e9e vers l'eldorado, la Suisse n'est pas en reste puisqu'on avril 2015 d\u00e9j\u00e0, un convoi d'entrepreneurs s'\u00e9tait rendue en Iran et ce n'est pas tout, car \u00e0 la fin du mois prochain, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider- Ammann emm\u00e8nera une nouvelle mission \u00e9conomique \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, il faut dire que le retour de l'Iran sur la sc\u00e8ne du commerce mondial suscite toutes les convoitises, parce que la R\u00e9publique islamique, ces 80 millions de consommateurs avec un niveau d'\u00e9ducation \u00e9lev\u00e9, d'autre part, le pays il y a un \u00e9norme besoin de rattrapage en infrastructures enfin malgr\u00e9 l'effondrement des cours du brut, l'Iran est une super puissance p\u00e9troli\u00e8re donc riche d'autant plus que le gouvernement reprendra le contr\u00f4le de dizaines de milliards de dollars d'actifs gel\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, ainsi les perspectives sont tr\u00e8s int\u00e9ressantes pour l'industrie suisse car l'Iran a le potentiel de devenir un futur dragon tigre \u00e9conomique et cela remod\u00e8le en profondeur la donne commerciale du Proche et du Moyen-Orient, toutefois attention le retour \u00e0 la normale prendra du temps et de nombreuses entreprises risquent d'h\u00e9siter avant d'investir en Iran, en effet, si T\u00e9h\u00e9ran ne respecte pas ses engagements, les sanctions seront automatiquement r\u00e9tablies. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:13) [96%] :\r\nEt d'ailleurs, les \u00c9tats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 de nouvelles sanctions \u00e0 l'Iran, mais dans un autre dossier, le programme balistique du pays, 2 missiles test\u00e9s en novembre dernier domicile qui valent \u00e0 11 personnes et entit\u00e9s le droit de figurer sur une liste noire de quoi faire dire \u00e0 Hassan Rohani, le pr\u00e9sident iranien, que son pays ne fait pas totalement confiance aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [92%] :\r\nDonc, la m\u00e9fiance et le doute persiste : peut -on vraiment parler de normalisation de l'Iran, l'enthousiasme des \u00c9tats-Unis, et plus g\u00e9n\u00e9ralement de l'Occident est -il justifi\u00e9 face \u00e0 ce qui se passe, cette lev\u00e9e de sanctions, toutes ces questions et bien d'autres encore, nous les poserons \u00e0 l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure, en Direct de Paris \u00e0 7 heures 35 c'est le g\u00e9ographe Bernard Hourcade, ancien directeur de l'institut fran\u00e7ais de recherche en Iran. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:52) [95%] :\r\nLes suites de l'attentat \u00e0 Ouagadougou, le Burkina Faso, en tire les cons\u00e9quences, le Mali aussi puisque les 2 pays vont coop\u00e9rer dans la lutte contre l'islamisme en Afrique de l'Ouest, comment, h\u00e9 bien, en \u00e9changeant des renseignements et en menant des patrouilles conjointes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [89%] :\r\nL'attentat de Ouagadougou, qui a fait, on le rappelle 29 morts, dont 2 suisses deux valaisans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:11) [89%] :\r\nOui, Georgi Lamon et Jean-No\u00ebl Rey de personnalit\u00e9s qui appartenait au Parti socialiste, Jean-No\u00ebl Rey \u00e9tait originaire de Chermignon, comme Micheline Calmy-Rey, l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale le connaissait bien pour l'avoir c\u00f4toy\u00e9 au Parti socialiste comme conseiller national lorsqu'elle \u00e9tait au gouvernement mais aussi comme patron de la Poste, alors qu'elle devait n\u00e9gocier avec lui pour le maintien des offices postaux au nom du Conseil d'\u00c9tat Genevois, l'annonce de sa mort, samedi soir, a donc frapp\u00e9 de stupeur. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:42) [83%] :\r\nJ'y croyais pas vraiment, mais c'est une c'est pas possible qui \u00e9tait, ce qui veut l\u00e0- bas quoi et \u00e7a touche beaucoup parce que les actes de terrorisme quand on les entend, on pense toujours que \u00e7a va pas nous arriver et puis quand \u00e7a arrive \u00e0 des personnes proches c'est : c'est tr\u00e8s choquant, comme \u00e7a tr\u00e8s choquant, on comprend pas parce que il y a pour rien, il \u00e9tait, il \u00e9tait l\u00e0- bas pour aider les gens et tout d'un coup, on a un sentiment qu'on veut punir pour \u00e7a, on les plus ni pour quelque chose qu'ils font pour aider les populations du local et puis l\u00e0, ce pr\u00e9sent engag\u00e9 au Burkina Faso Moi m\u00eame je suis all\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises le Suisse \u00e0 des projets l\u00e0- bas la DDC officielle \u00e0 des projets l\u00e0- bas c'est un pays qui est proche des Suisses, puisque on a toujours beaucoup de projets dans ce pays et donc c'est : c'est tr\u00e8s choquant, on a l'impression que les choses garagiste de terriblement injuste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:31) [85%] :\r\nL'\u00e9motion de Micheline Mireille, interrog\u00e9 par Pierre Enchoffa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:36) [92%] :\r\nLe changement, c'est presque maintenant pour les partis politiques en Suisse, vous le savez, 4 partis se cherchent un nouveau ou une nouvelle pr\u00e9sidente. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:43) [91%] :\r\nOui, oui, UDC PLR PDC et les Verts, si les noms ont tr\u00e8s vite circul\u00e9, on ne se pressent pas au portillon pour l'instant, peu de candidats officiellement d\u00e9clar\u00e9s parce que reprendre la pr\u00e9sidence d'un parti, c'est un choix de carri\u00e8re m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi un sacrifice aussi Christelle domenjoz. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:01) [89%] :\r\nIl y a ceux qui \u00e9taient dans les starting-blocks depuis tr\u00e8s longtemps \u00e0 l'image du PDC zougois Gerhard Pfister c'est le seul candidat officiel jusqu'ici et les \u00e9vidents, dont le nom circule depuis le d\u00e9but, mais qui peinent \u00e0 confirmer leurs intentions, Christian Wasserfallen, hyper favori pour reprendre le PLR Martine Candy NAS, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien grison qui r\u00e9fl\u00e9chit ton encore car la pr\u00e9sidence d'un parti, d'autant plus d'un parti gouvernemental tient parfois du sacerdoce carri\u00e8re professionnelle entre parenth\u00e8ses sacrifice ponctuel d'autres ambitions politiques vies de famille chamboul\u00e9es et la pression aussi de faire mieux que son pr\u00e9d\u00e9cesseur, bon nombre de candidats potentiels ne cache pas que \u00e7a peut constituer un frein \u00e0 l'image de la lib\u00e9ralradical Schwytzois P\u00e9tra Gauci, ils occupent \u00e9galement ce temps de r\u00e9flexion \u00e0 \u00e9valuer leurs chances \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti et \u00e0 trouver des soutiens, un probl\u00e8me que n'a pas le Bernois Albert trusty, la seule question qui reste \u00e0 l'UDC est de savoir si quelqu'un osera d\u00e9fier celui qui a \u00e9t\u00e9 quasi adoub\u00e9 par la direction du parti, \u00e0 peine le d\u00e9part de Tony Brauner annonc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:03) [83%] :\r\nDirection l'Allemagne maintenant o\u00f9 les \u00e9v\u00e9nements de Cologne sont toujours tr\u00e8s comment\u00e9s, mais pour un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:07) [92%] :\r\nPremi\u00e8re fois dans les sondages, une majorit\u00e9 d'Allemands d\u00e9sapprouve la politique migratoire d'Angela Merkel mais aussi tr\u00e8s comment\u00e9s parce que les violences contre des r\u00e9fugi\u00e9s augmentent elles touchent les musulmans en g\u00e9n\u00e9ral, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:20) [94%] :\r\nIl y a eu en Allemagne en 2015, 5 fois plus d'actes de violence contre des foyers de r\u00e9fugi\u00e9s par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, l'office criminelle f\u00e9d\u00e9rale, on a recens\u00e9 163 au total dont 76 incendies ou tentatives d'incendies criminels sur les r\u00e9seaux sociaux, les messages de haine contre les r\u00e9fugi\u00e9s mais aussi contre les musulmans en g\u00e9n\u00e9ral sont d\u00e9sormais l\u00e9gion, le Conseil central des musulmans d'Allemagne a m\u00eame d\u00fb couper \u00e0 plusieurs reprises dans le courant du mois de janvier, ses lignes de t\u00e9l\u00e9phone face au d\u00e9ferlement d'appels de menace \u00e9mane Mazyek et le pr\u00e9sident de l'organisation. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:57) [74%] :\r\n\u00e0 \u00e0 peine et le nord- est, les m\u00eames, nous avons re\u00e7u des mails de haine des menaces d'attentats et m\u00eame des menaces de mort dans une dimension au nombre que je n'avais jamais connu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent nous \u00e9crire Michel et j'appelle \u00e0 un groupe, j'ai l'impression qu'avec Cologne une soupape a explos\u00e9 par ailleurs et \u00eatre capable, se d\u00e9sole de dans certains milieux d'extr\u00eame droite dans les r\u00e9seaux sociaux conna\u00eet mouvement comit\u00e9 Guida o\u00f9 le parti Ha\u00efder, c'est comme si on avait attendu \u00e0 cette occasion pour se d\u00e9cha\u00eener y avoir Lorraine \u00e0 la saison pour mieux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:29) [95%] :\r\nPour Ayman Mazyek l'amalgame r\u00e9fugi\u00e9s musulmans violeurs serait presque devenu une \u00e9vidence dans certaines couches de la population, ce n'est pas le cas de l'ensemble des Allemands, mais, selon plusieurs sondages r\u00e9alis\u00e9s pour les t\u00e9l\u00e9visions publiques, ils sont d\u00e9sormais une majorit\u00e9 \u00e0 critiquer l'action de leur chanceli\u00e8re 56 pourcent d\u00e9sapprouvent d\u00e9sapprouvent la politique migratoire d'Angela Merkel en d\u00e9cembre, c'est-\u00e0-dire avant les \u00e9v\u00e9nements de Cologne, il n'\u00e9tait encore que 49 pourcent Blandine Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:59) [87%] :\r\nToujours les m\u00eames tableaux du m\u00eame artiste qui a dit que les mus\u00e9es mono- th\u00e9matiques ou monographique \u00e9tait barbant, en tout cas pas Alain proba Lyon, il a trouv\u00e9 2 contre- exemples son dossier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:10) [96%] :\r\nOn se demande vraiment si c'est une bonne id\u00e9e de consacrer un mus\u00e9e entier \u00e0 un seul artiste pourtant certains mus\u00e9es tirent une cr\u00e9a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:19) [89%] :\r\n\u00e9viter des cultes et de leur cadre strictement restreint comme le mus\u00e9e Tinguely \u00e0 B\u00e2le, je ne comprends Tinguely pas comme un m\u00e9canicien qui travaille avec du fer, mais plut\u00f4t comme un m\u00e9canicien qui travaille avec des id\u00e9es avec de la de la po\u00e9sie Roland va \u00eatre celle, directeur du Mus\u00e9e Tinguely \u00e0 B\u00e2le, je comprends son oeuvre comme une critique de notre soci\u00e9t\u00e9 qui se renouvelle toujours. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:47) [95%] :\r\nLongtemps, le mus\u00e9e du caf\u00e9 de l'entreprise Jacobs a vaincu des jours tranquilles au bord du lac de Z\u00fcrich, mais l'entreprise ayant r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 ses quartiers dans le nord de l'Allemagne, il restait au nouveau conservateur Roger Brueghel, ancien directeur de la Documenta de Kassel \u00e0 inventer une nouvelle approche. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:05) [80%] :\r\nDes produits comme le caf\u00e9, les diamants, elle aurait etc etc, ce sont des cl\u00e9s pour ouvrir notre compr\u00e9hension dans le monde fascinant et complexe et c'est : c'est beaucoup plus riche que simplement la roue aussi cat\u00e9gorique qui domine la monsieur le Giro et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:25) [92%] :\r\nEt ces nouvelles formes et sujets mus\u00e9aux sont une r\u00e9novation n\u00e9cessaire du genre et quand les curateurs peuvent saisir cette libert\u00e9, ils verront le monde entier serait f\u00eat\u00e9e dans un unique trait de peinture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:41) [76%] :\r\nEt c'est dans leur ce qui qui le voit peut-\u00eatre le monde se refl\u00e9ter de fa\u00e7on un peu trouble Marc Gene, il est le meilleur suisse au slalom de Wenger meilleur suisse qui termine 24\u00e8me c'est le Norv\u00e9gien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:54) [75%] :\r\nD'ailleurs c'est c'est un mot difficile \u00e0 prononcer, avec le moins mauvais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:58) [85%] :\r\nJo\u00ebl Robert nous le dira, pour la leur absolument norv\u00e9gienne Rick Kristoffersen l'a emport\u00e9 et puis chez les dames, Lara Gut manque son g\u00e9ant mais finissant que 19\u00e8me \u00e0 cause d'un gros coup de frein dans la 2\u00e8me manche l'Allemande Viktoria Rebensburg s'est impos\u00e9 un dernier mot de hockey sur glace Lausanne Lugano 7 A4 pour Lugano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:17) [93%] :\r\nMerci Coralie Claude 7 heures 18 effectivement j'ai Robert, chef des sports viendra d\u00e9crypter ce qui se passe actuellement dans le ski masculin suisse aucun podium cet hiver que des r\u00e9sultats mauvais pour ne pas dire plus, qu'est ce qui cloche, quelles sont les r\u00e9formes \u00e0 entreprendre ce sera dans quelques minutes, avant cela, nous entendrons l'islamologue Mathieu Guid\u00e8re sur la multiplication des attentats djihadistes mettez au froid, tr\u00e8s froid ce matin, le mercure de remontera pas plus haut que moins 1 degr\u00e9 aujourd'hui le ciel va se couvrir dans la journ\u00e9e, nouvelles chutes de neige dans la soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-18T06:31:23Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A934DEA-66CC-417C-AAEA-660093A81264", "internalArchiveId": "0A934DEA-66CC-417C-AAEA-660093A81264", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR s'en prend \u00e0 Christoph Blocher", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "* * Le PLR s'en prend \u00e0 Christoph Blocher 18h Le PLR s'en prend \u00e0 Christoph Blocher\r\nLe PLR \u00e9tait r\u00e9uni en assembl\u00e9e, aujourd'hui \u00e0 Schwyz, pour la premi\u00e8re fois de la nouvelle l\u00e9gislature...\r\nEt c'est un parti plus fort qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 devant ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, fier de son succ\u00e8s aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, apr\u00e8s un long passage \u00e0 vide de 36 ans...\r\nUn parti plus fort et, du coup, plus ferme aussi, Alexandra Richard, quitte \u00e0 d\u00e9plaire \u00e0 son alli\u00e9e UDC...\r\nOui le PLR ose plus... A l'image de son pr\u00e9sident Philipp M\u00fcller, tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 contre les propos de Christoph Blocher hier soir \u00e0 l'Albisguetli qui disait: \"la Suisse est sur le point de devenir une dictature\". R\u00e9ponse cinglante de Philipp M\u00fcller: \"Nos institutions sont \u00e9lues d\u00e9mocratiquement. Chaque \u00e9l\u00e8ve de ce pays le sait. Monsieur Blocher devrait le savoir aussi!\". \r\n- Le PLR qui prend ses distances avec l'UDC... Ce n'est pas que formel... C'est le cas sur certains dossiers...\r\nOui l\u00e0 aussi, le PLR affirme plus fort ses positions. L'Europe, par exemple. Il \u00e9tait le parti des bilat\u00e9rales, mais il s'\u00e9tait fait discret sur la question europ\u00e9enne. Aujourd'hui, il l'a dit, et r\u00e9p\u00e9t\u00e9, d'abord par la voix de son pr\u00e9sident mais aussi de son ministre Johann Schneider-Ammann: \"les accords bilat\u00e9raux sont primordiaux. Il faut tout faire pour les pr\u00e9server\". Et cela commence par dire non \u00e0 l'initiative de l'UDC le 28 f\u00e9vrier. Parce que sur l'immigration aussi, le PLR se d\u00e9marque de l'UDC: oui, il faut un cadre clair, mais juste.  \r\nLe vote des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sur cet objet \u00e9tait d'ailleurs sans \u00e9quivoque aujourd'hui: rejet par 263 voix contre 8.\r\n- C'\u00e9tait aujourd'hui aussi l'avant-derni\u00e8re assembl\u00e9e de Philipp M\u00fcller avant son d\u00e9part. La prochaine, en avril, ce sera pour d\u00e9signer son successeur. Est-ce que des noms circulaient aujourd'hui \u00e0 Schwyz?\r\n1 nom, en priorit\u00e9, encore et encore, c'est celui de Christian Wasserfallen. Lui, r\u00e9fl\u00e9chit. Il se donne jusqu'\u00e0 fin janvier pour prendre une d\u00e9cision. Pour l'instant, il p\u00e8se le pour et le contre. Carri\u00e8re nationale ou cantonale? Il h\u00e9site, puisqu'en 2018 il y aura l'\u00e9lection au gouvernement bernois et il pourrait \u00eatre tent\u00e9... ce qui exclut la pr\u00e9sidence du PLR.\r\nUn autre nom qui circule, c'est celui de la conseill\u00e8re nationale schwyzoise Petra G\u00f6ssi. Un peu en arri\u00e8re-plan - elle-m\u00eame avoue que si son coll\u00e8gue se lance, elle renoncerait. Petra G\u00f6ssi: une femme, de la Suisse centrale... Deux groupes qui ne sont plus beaucoup repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 Berne. \r\nCe sera aussi l'un des enjeux pour le PLR - la repr\u00e9sentativit\u00e9: la vice-pr\u00e9sidente actuelle Isabelle Moret a un profil unique dans le groupe: une femme, romande. Encore deux minorit\u00e9s qu'il faudra veiller \u00e0 ne pas oublier.\r\nMerci Alexandra Richard.", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7397621", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PLR s'en prend \u00e0 Christoph Blocher / FOR_2016-01-16T18:03:00_developpement-2", "Forum du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le PLR \u00e9tait r\u00e9uni en assembl\u00e9e, samedi \u00e0 Schwyz pour la premi\u00e8re fois de la nouvelle l\u00e9gislature. C'est un parti plus fort qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 devant ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. Le discours s'est aussi fait plus ferme, quitte \u00e0 d\u00e9plaire \u00e0 son alli\u00e9e UDC et \u00e0 Christoph Blocher."], "variantIds": ["ece-7397621"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T05:33:25Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nRetour en Suisse avec le PLR, qui \u00e9taient r\u00e9unis en assembl\u00e9e aujourd'hui H suite pour la 1\u00e8re fois de la nouvelle l\u00e9gislature et c'est un parti plus fort qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 devant ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, fier de son succ\u00e8s aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales apr\u00e8s un long passage \u00e0 vide de 36 ans, un parti plus fort et du coup plus ferme aussi Alexandra Richard, quitte \u00e0 d\u00e9plaire \u00e0 son alli\u00e9e UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [93%] :\r\nOui, le PLR ose plus \u00e0 l'image de son pr\u00e9sident Philipp M\u00fcller tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 contre les propos de Christoph Blocher hier soir \u00e0 l'Albisguetli qui disait : la Suisse est sur le point de devenir une dictature r\u00e9ponse cinglante de Philipp M\u00fcller nos institutions sont \u00e9lues d\u00e9mocratiquement, chaque \u00e9l\u00e8ve de ce pays le sait monsieur Blocher devrait le savoir aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [96%] :\r\nMais le PLR, qui prend ses distances avec l'UDC ce n'est pas que formel, c'est le cas aussi sur certains dossiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [91%] :\r\nOui, l\u00e0 aussi, le PLR affirme plus fort ses positions, l'Europe, par exemple, il \u00e9tait le parti des bilat\u00e9rales mais il s'\u00e9tait fait discret sur la question europ\u00e9enne, aujourd'hui, il l'a dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9, d'abord par la voix de son pr\u00e9sident, mais aussi de son ministre, il y a une Schneider- Ammann les accords bilat\u00e9raux sont primordiaux, il faut tout faire pour les pr\u00e9server et cela commence par dire non \u00e0 l'initiative de l'UDC, le 28 f\u00e9vrier parce que sur l'immigration, aussi, le PLR se d\u00e9marque de l'UDC, oui il faut un cadre clair mais un cadre juste le vote des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s hein sur cet objet aujourd'hui \u00e9tait sans \u00e9quivoque : rejet par 263 voix contre lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [86%] :\r\nAlexandra s'\u00e9tait aujourd'hui aussi l'avant- derni\u00e8re assembl\u00e9e un de Philipp M\u00fcller avant son d\u00e9part, la prochaine en avril, ce sera pour d\u00e9signer son successeur \u00e0 la t\u00eate du parti est -ce que des noms circulent, est aujourd'hui \u00e0 suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [91%] :\r\nAlors un nom en priorit\u00e9, encore et encore, c'est celui de Christian Wasserfallen il lui r\u00e9fl\u00e9chit, il se donne jusqu'\u00e0 fin janvier pour prendre une d\u00e9cision pour l'instant, il p\u00e8se le pour et le contre, carri\u00e8re nationale ou cantonale, il h\u00e9site, puisqu'en 2018 il y aura l'\u00e9lection au gouvernement bernois, il pourrait \u00eatre tent\u00e9, ce qui exclut bien s\u00fbr, la pr\u00e9sidence du PLR, un autre nom qui circule, c'est celui de la conseill\u00e8re nationale suite Soize pr\u00eaterait \u00e0 G\u00f6ssi un peu en arri\u00e8re plan elle- m\u00eame avoue que son coll\u00e8gue se lance elle renoncerait P\u00e9tra G\u00f6ssi, une femme de la Suisse centrale de groupes qui ne sont plus beaucoup repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 Berne, ce sera aussi l'un des enjeux pour le PLR, la repr\u00e9sentativit\u00e9, la vice- pr\u00e9sidente actuelle Isabelle Moret a un profil unique dans le groupe, une femme romande encore deux minorit\u00e9s qu'il faudra veiller \u00e0 ne pas oublier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [87%] :\r\nBonjour, merci Alexandra Richard. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T17:12:41Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2287D1DF-34AB-4297-B2D6-EBD749C208A2", "internalArchiveId": "2287D1DF-34AB-4297-B2D6-EBD749C208A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christian L\u00fcscher revient sur le r\u00f4le du PLR dans la politique suisse", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian L\u00fcscher, CN PLR GE, vice-pr\u00e9sident du PLR\r\n* * Christian L\u00fcscher revient sur le r\u00f4le du PLR dans la politique suisse 18h SLV L\u00fcscher\r\nDirect sur son portable: ** 52\r\nChristian L\u00fcscher, bonsoir... conseiller national genevois, vice-pr\u00e9sident du PLR...\r\n- Les femmes et les Romands... Y a-t-il une rel\u00e8ve pour assurer leur repr\u00e9sentation \u00e0 la t\u00eate du PLR ? (Sans Isabelle Moret... qui? Elle a un profil unique dans le groupe parlementaire PLR...)\r\n- Christian Wasserfallen est le favori... Or il est \u00e0 droite du PLR... A-t-il le bon profil pour prendre la pr\u00e9sidence dans le nouveau contexte post-\u00e9lectoral ?\r\n- Dans ce nouveau contexte, le PLR a un r\u00f4le central... C'est aussi une responsabilit\u00e9 : le r\u00f4le de pivot, celui qui peut faire pencher la balance d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre. Parler plus fort, comme aujourd'hui, oser dire non \u00e0 l'UDC, c'est ce qu'il doit faire \u00e0 l'avenir ? \r\n- \"La Suisse est en voie de devenir un dictature\", disait hier soir Christoph Blocher... Vous partagez la col\u00e8re de Philipp M\u00fcller ?\r\n- Aujourd'hui, le propos sur l'Europe \u00e9tait ferme : on a besoin des accords bilat\u00e9raux... \u00e7a ne vient pas un peu tard en vue du vote du 28 f\u00e9vrier ? Vous ne regrettez pas la discr\u00e9tion r\u00e9cente du PLR sur la question europ\u00e9enne ? \r\n(le PLR s'\u00e9tait m\u00eame oppos\u00e9 \u00e0 Burkhalter qui soutenait une motion PS sur l'id\u00e9e d'un nouveau vote sur la question europ\u00e9enne)", "durationSec": 306, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7397618", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Christian L\u00fcscher revient sur le r\u00f4le du PLR dans la politique suisse / FOR_2016-01-16T18:05:00_developpement-3", "Forum du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le PLR va jouer le r\u00f4le central de pivot ces prochaines ann\u00e9es. Il devra aussi bient\u00f4t se trouver un nouveau pr\u00e9sident de parti, les Romands parviendront-ils \u00e0 assurer leur repr\u00e9sentation? L'interview de Christian L\u00fcscher, Conseiller national, vice-pr\u00e9sident du PLR."], "variantIds": ["ece-7397618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T02:15:17Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nChristian L\u00fcscher, bonsoir, bonsoir, conseiller national g\u00e9nevois, vice- pr\u00e9sident du PLR suisse alors les femmes et les Romands et ceux qui ont une rel\u00e8ve pour assurer leur repr\u00e9sentativit\u00e9 ou la repr\u00e9sentation \u00e0 la t\u00eate du PLR. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:11) [85%] :\r\nAlors \u00e9videmment, tout \u00e7a d\u00e9pend des \u00e9lecteurs parce que il faut un certain profil pour acc\u00e9der \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence du PLR il y a effectivement beaucoup plus, il est recommand\u00e9 d'\u00eatre d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 l'UE f\u00e9d\u00e9ral et c'est vrai que de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 Isabelle Moret, laisser un bandit, pas seulement de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, Pabst, c'\u00e9tait une femme mais parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une pr\u00e9sidente tr\u00e8s pr\u00e9sente une pr\u00e9sidence exceptionnelle qui a aussi port\u00e9 la voix des romans au \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la pr\u00e9sidence qui a, qui a permis d'ailleurs que la sensibilit\u00e9 romande prennent une tr\u00e8s tr\u00e8s grande importance au sein m\u00eame de la de la pr\u00e9sidence du parti d'ailleurs le r\u00e9sultat \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9tant content de vous en particulier lui sont en partie redevable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [86%] :\r\nChristian Wasserfallen elle favori, hein, pour succ\u00e9der \u00e0 Philippe M\u00fcller \u00e0 la t\u00eate du parti, or il est consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant un peu mal \u00e0 droite, on va dire de du PLR et ce qui a le bon profil pour prendre la pr\u00e9sidence dans le nouveau contexte post-. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:08) [73%] :\r\nPour cela vous question adoptant petit peu pr\u00e9matur\u00e9e dans la mesure o\u00f9 pour l'instant il. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:12) [83%] :\r\nPas de candidat et la nuit c'est bien not\u00e9, alors oui, faisons faisons l'hypoth\u00e8se du samedi soir et admettons que Christian Wasserfallen soit candidat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:22) [84%] :\r\nAlors effectivement, il est assez marqu\u00e9e \u00e0 droite, Philippe M\u00fcller \u00e9tait aussi lorsqu'il s'est pr\u00e9sent\u00e9, il y avait des craintes \u00e0 ce sujet, ces craintes ont \u00e9t\u00e9 parce que Philippe Miller a beaucoup \u00e9cout\u00e9 ceux qui \u00e9taient plus au centre, beaucoup \u00e9cout\u00e9 ce qui venait de la compte d'autres sensibilit\u00e9s et je suis persuad\u00e9 que si Christian Wasserfallen se pr\u00e9senter et a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, compte tenu de son ouverture d'esprit et de son \u00e2ge, je pense que il en ferait de m\u00eame, ce serait une grave erreur de ne pas \u00e9couter ce qu'ils sont un tout petit peu moins \u00e0 droite qui est qui, comme lui, d'ailleurs, assure le succ\u00e8s PLR au niveau f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [89%] :\r\nAlors dans le nouveau nouveau contexte politique, on l'a dit, hein, le PLR a joue un r\u00f4le central, c'est aussi une responsabilit\u00e9, le r\u00f4le de pivot, celui qui peut faire balancer la la majorit\u00e9 dans la, dans un sens ou dans un autre, d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, parlez plus fort comme aujourd'hui hein et se distancer en quelque sorte de l'UDC, c'est ce qu'il doit faire \u00e0 l'avenir le le PLR. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:23) [91%] :\r\nAlors, le PLR n'est pas la nuit, pour parler, pour se distancer, il est l\u00e0 pour promouvoir des id\u00e9es et si possible faire triompher au Parlement, il se trouve que, parfois, ces id\u00e9es ne sont pas en ad\u00e9quation avec certaines positions de l'UDC que nous jugeons trop sur certains sujets et donc forc\u00e9ment, on veut nous ne faisons pas de la politique par rapport \u00e0 l'UDC nous faisons de la politique pour faire triompher les id\u00e9es du PLR dans la mesure o\u00f9 nous estimons que ce sont celles qui ont assur\u00e9, assur\u00e9 assureront le succ\u00e8s de la Suisse, au nombre desquels, \u00e9videmment, le maintien de renouvellement des relations bilat\u00e9rales avec l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [88%] :\r\nMais justement sur cette question- l\u00e0, le PLR est ce que n'a pas \u00e9t\u00e9 un peintre on va dire pas tr\u00e8s engag\u00e9 un dans la campagne en vue du vote du 28 f\u00e9vrier ce que vous regrettez la discr\u00e9tion de votre parti sur cette question europ\u00e9enne non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:11) [81%] :\r\nOn peut parti soit discret, au contraire, depuis de nombreuses ann\u00e9es, il mart\u00e8le l'importance de nos relations \u00e9conomiques avec Union europ\u00e9enne. \r\nDans dans la. \r\nEn faveur ou qui n'osent plus ferme, qui ont. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:37) [61%] :\r\nMais dans le programme, l'adh\u00e9sion, une europ\u00e9enne je du socialisme nombre oui tr\u00e8s nombreux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:43) [89%] :\r\nEt si vous regardez le programme du parti Shas qu'y figurent encore l'adh\u00e9sion \u00e0 Lyon Ben, nous ne voulons en aucun cas, adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et c'est donc la solution qui permet de, finalement, de ne plus avoir \u00e0 se poser la question et qui a permis de faire prosp\u00e9rer le pays depuis depuis 20, 30 ans, ce sont les les relations bilat\u00e9rales et donc nous marques ont tr\u00e8s nettement de la gauche sur cette question nous marques ont aussi de l'UDC effectivement parce que nous ne sommes pas partis isolationnisme la prosp\u00e9rit\u00e9 notre pays, nous voulons des emplois et nous pensons que les relations bilat\u00e9rales sont propices pr\u00e9cis\u00e9ment pour atteindre ces objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [92%] :\r\nLa Suisse est en voie de devenir une dictature, disait hier soir, Christoph Blocher, vous partagez la col\u00e8re de votre pr\u00e9sident Philipp M\u00fcller. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:25) [89%] :\r\nOui, je la partage oh je sais pas s'il faut vraiment parler d'une col\u00e8re, cette d\u00e9claration est totalement absurde, elle est d'autant plus absurde qu'elle \u00e9mane d'un des dirigeants du plus grand parti qui pr\u00e9cis\u00e9ment a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des institutions comme tous les autres partis, d'ailleurs, pour ce faire, pour faire \u00e9lire de nombreux d\u00e9put\u00e9s et de nombreux de nombreux conseillers nationaux et donc ces institutions -l\u00e0. \r\nDevenir vomir ensuite sur le syst\u00e8me et et peut oser parler d'une dictature quand on parle de la Suisse, je crois que c'est la d\u00e9claration de l'horaire un peu vieillissant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [89%] :\r\nMerci beaucoup Christian L\u00fcscher bonne soir\u00e9e changeant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:04) [96%] :\r\nOui, bonne soir\u00e9e, merci encore les. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T17:18:47Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5ADC7804-2ED8-447E-8236-72202728395E", "internalArchiveId": "5ADC7804-2ED8-447E-8236-72202728395E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le MCG veut faire supprimer l'imposition \u00e0 la source des frontaliers", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Golay CN MCG GE, pdt du MCG;Lionel Halp\u00e9rin, d\u00e9put\u00e9 PLR au Gd-Conseil GE\r\n* Infotrafic: 18:17:15-18:17:32 / * Le MCG veut faire supprimer l'imposition \u00e0 la source des frontaliers 18h Imposition des frontaliers \u00e0 Gen\u00e8ve : faut-il restituer moins \u00e0 la France ?\r\nRoger Golay Conseiller national genevois et pr\u00e9sident du MCG ** 58\r\nLionel Halp\u00e9rin, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil genevois ** 55 ** 04)\r\nIl faut revoir \u00e0 la baisse le montant de la r\u00e9trocession \u00e0 la France de l'imp\u00f4t sur le revenu des frontaliers \u00e0 Gen\u00e8ve. c'est le voeu du Mouvement citoyen genevois, qui a depos\u00e9 la semaine derni\u00e8re une initiative cantonale en ce sens...\r\nPour le MCG, il faut d\u00e9noncer l'accord de 1973 sign\u00e9 avec la France. Un accord selon lequel Gen\u00e8ve verse \u00e0 la France 3,5% de la masse salariale totale brute des frontaliers. En jeu, un montant annuel qui peut atteindre 300 millions de francs... Une exception genevoise d\u00e9nonc\u00e9e donc par le MCG.\r\nOn en d\u00e9bat avec le conseiller national MCG Roger Golay et le d\u00e9put\u00e9 PLR Lionel Halp\u00e9rin... bonsoir Messieurs...\r\nRoger Golay\r\n- Pourquoi vouloir d\u00e9noncer cet accord? de quel constat partez-vous?\r\n- Finalement ce que vous contestez c'est le montant ou le principe m\u00eame de ce versement?\r\n- n'y a t-il pas un risque que la France pr\u00e9l\u00e8ve, elle, l'impot sur les frontaliers.... Gen\u00e8ve aurait beaucoup \u00e0 perdre...\r\n- remettre tout en cause et vouloir rediscuter avec la France aujourd'hui, est-ce bien judicieux?\r\n- selon la tribune de Gen\u00e8ve, en 2014 l'imp\u00f4t \u00e0 la source a atteint 685 millions... gen\u00e8ve a r\u00e9troc\u00e9d\u00e9 279 millions de francs...  n'est-ce pas une juste part- consid\u00e9rant l'importance des ressources que ces travailleurs apportent \u00e0 l'\u00e9conomie genevoise?\r\n- n'y a-t-il pas un risque de perte encore plus grande pour Gen\u00e8ve en cas d'imposition au lieu du domicile\r\n- implication lourde pour gen\u00e8ve... qui demanderait au CF de denoncer un accord... ca ne va pas trop loin compte tenu des risques\r\nLionel Halp\u00e9rin\r\n- Comment justifier cette exception genevoise ?\r\n- Sur le site du MCG on peut lire au sujet de cette initiative \"Stop aux cadeaux royaux \u00e0 la France\" Est-ce que finalement au vu de la situation financi\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve ce n'est pas effectivement un trop beau cadeau?\r\n- il est impossible de v\u00e9rifier ou va cet argent?\r\n- selon vous d\u00e9noncer cet accord pour Gen\u00e8ve c'est ce tirer une balle dans le pied", "durationSec": 433, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7397619", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le MCG veut faire supprimer l'imposition \u00e0 la source des frontaliers / FOR_2016-01-16T18:16:00_developpement-7", "Forum du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le MCG veut revoir \u00e0 la baisse le montant de la r\u00e9trocession \u00e0 la France de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu des frontaliers \u00e0 Gen\u00e8ve. Il a d\u00e9pos\u00e9 la semaine derni\u00e8re une initiative cantonale en ce sens. D\u00e9bat entre Roger Golay Conseiller national genevois MCG et Lionel Halp\u00e9rin, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil genevois."], "variantIds": ["ece-7397619"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T00:40:09Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nIl faut revoir \u00e0 la baisse le montant de la r\u00e9trocession \u00e0 la France de l'imp\u00f4t sur le revenu des frontaliers \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le voeu du Mouvement Citoyen Genevois qui a d\u00e9pos\u00e9 la semaine derni\u00e8re une initiative cantonale en ce sens pour le MCG il faut d\u00e9noncer l'accord de 1973 sign\u00e9 avec la France un accord selon lequel Gen\u00e8ve verse \u00e0 la France 3 pour 100 et demi de la masse salariale totale brute des frontaliers en jeu un montant annuel qui peut atteindre 300 millions de francs une exception genevoise d\u00e9nonc\u00e9e donc par le MCG on en d\u00e9bat avec le conseiller national MCG Roger Golay bonsoir, bonsoir, et le d\u00e9put\u00e9 PLR Lionel Halp\u00e9rin, bonsoir, bonsoir Roger Golay pourquoi vouloir d\u00e9noncer cet accord de quel constat partez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [91%] :\r\nOui, alors bon, le constat il est simple, nous avons \u00e0 Gen\u00e8ve, une situation financi\u00e8re cantonale qu'est relativement catastrophique, nous avons une dette qui p\u00e8se 13 milliards aujourd'hui m\u00eame, nous avons toujours pas de budget pour l'ann\u00e9e 2016 en raison d'un d\u00e9ficit annonc\u00e9 et puis aujourd'hui on voit que toutes les mesures qui peuvent \u00eatre prises pour faire des \u00e9conomies, on arrive disons \u00e0 saturation puisque on, on voit que on est objet maintenant de couper dans les prestations sociales de la population et on estime que ce cadeau de qui, qui est quasiment de 200 \u00e0 404 millions \u00e0 300 millions est excessif trop g\u00e9n\u00e9reuse par rapport \u00e0 la situation qu'il faut faire cro\u00eetre r\u00e9duire, il faut r\u00e9duire ce montant alors bon, nous on a d\u00e9pos\u00e9 cette initiative, on a eu 8500 signatures alors qu'il en fallait 7400 donc on a une marge de s\u00e9curit\u00e9 qui est bien l\u00e0, nous ce que nous voulons, c'est revoir en tout cas cette r\u00e9partition financi\u00e8re bon l'objet de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [91%] :\r\nDonc, c'est l\u00e0 le m\u00e9canisme, c'est pas le principe m\u00eame de restituer de l'argent \u00e0 la France qui vous pose probl\u00e8me, c'est le montant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [89%] :\r\nAlors l'initiative condamnons cet accord ensuite reste \u00e0 ren\u00e9gocier ses dettes \u00e0 ou bien aux autres partis de l'un et de la Haute-Savoie, puisque c'est eux qui sont b\u00e9n\u00e9ficiaires de cette manne financi\u00e8re du canton de Gen\u00e8ve \u00e0 discuter, \u00e0 se mettent autour de la table, ils ont une possibilit\u00e9 de faire un contre- projet, nous on tient le MCG maintenant le couteau par le manche et on leur dit : nous on ne veut plus maintenant donner autant l'acteur de centaines de millions \u00e0 nos voisins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [87%] :\r\nFrance Lionel Halp\u00e9rin est -ce que finalement, au vu de la situation de financi\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve effectivement est -ce que ce n'est pas un trop beau cadeau. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:15) [86%] :\r\nAlors ce n'est pas un cadeau, c'est un un syst\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 conclu sur la base d'un accord entre la Suisse et la France, un accord qui veut que lui citoyen frontaliers qui travaillent en Suisse mais qui habite en France sont tax\u00e9s en Suisse en ce qui concerne le concombre Gen\u00e8ve reverse une partie de ce montant, je vous rappelle que, s'agissant du canton voisin \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Suisse compte des personnes habite dans le canton travaille \u00e0 Gen\u00e8ve la Gen\u00e8ve ne gagne rien du tout mis r\u00e9trocession ni l'Inde de Deluga quoi que ce soit bien Kehrsatz tout va dans le canton de Vaud avec la France, on a la chance d'avoir un syst\u00e8me diff\u00e9rent mais l\u00e0, il semblerait que le MCG veut jouer les apprentis sorciers et de remettre en cause cet accord sans savoir ce qui adviendra ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [92%] :\r\nRoger Golay, effectivement, est -ce que vous prenez pas un grand risque, avec cette remise en question de de ce m\u00e9canisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [87%] :\r\nNon, alors pas du tout, parce que bon, l\u00e0 on parle de d\u00e9noncer l'accord de 1973 qui stipule que c'est une aide financi\u00e8re pour aider nos voisins de l'un et de la Haute-Savoie \u00e0 s'\u00e9quiper pour l'arriv\u00e9e de leur frontaliers aujourd'hui on voit que, \u00e0 ce qui se passe \u00e0 chez nos voisins, dans les villages, hein, ils ont maintenant une qualit\u00e9 de vie qui devient bient\u00f4t sup\u00e9rieur en l'infrastructure d'\u00e9quipements publics Gen\u00e8ve aujourd'hui si cet accord est d\u00e9noncer on va tomber sous le coup de la convention simplement de de 1966 qui existe un qui r\u00e8gle justement c'est une convention qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 entre ces 2 pays avait domin\u00e9 les doubles impositions en mati\u00e8re d'imp\u00f4ts donc sur cette convention, il est stipul\u00e9 que c'est l'\u00c9tat, au travail, le frontaliers qui encaisse l'imp\u00f4t et il n'est mentionn\u00e9 \u00e0 Nulle part qui n'r\u00e9trocession qui est d\u00fb \u00e0 aux voisins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [88%] :\r\nDonc, en quelque sorte vous dites continueront \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 fonctionn\u00e9 les travailleurs frontaliers hein l'imposition \u00e0 la source et gardons cet argent c'est c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [92%] :\r\nAlors le droit nous le permet, et puis en plus de cela, il y a l'OCDE dans les directives de cette franchement que la France accepter \u00e7a, ben \u00e9coutez, ils ont pas le choix si Gen\u00e8ve d\u00e9cide de maintenir toute la manne financi\u00e8re qu'on impose aux frontaliers \u00e0 la laine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [87%] :\r\nMais la France peut aussi lire la France peut aussi dire moi je d\u00e9nonce aussi cette convention de double imposition et dire dor\u00e9navant je fonctionnerait mais travailleurs de des ressortissants fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [85%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 ils alors elle serait alors la France serait totalement contraire puisqu'est aussi membre de l'OCDE par rapport aux directives qui dit que c'est l'\u00c9tat qui ou qui re\u00e7oit ces travailleurs frontaliers qui encaisse l'imp\u00f4t, donc on n'est pas du tout dans le faux, donc il serait contraire \u00e0 tous et puis pour l'accord des autres cantons a c\u00e9d\u00e9, c'est un accord aussi particulier de r\u00e9trocession, c'est une sorte de p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, mais qui est pas une p\u00e9r\u00e9quation fiscale, il faut savoir que les autres quand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [87%] :\r\nOn va seulement, on va peut-\u00eatre pas entrer dans le d\u00e9tail des autres cantons parce que \u00e7a, on va s'y perdre, Roger Golay, si vous voulez bien, moi, j'aimerais juste que Lionel Halp\u00e9rin r\u00e9ponde \u00e0 cette question toute simple au fond est -ce qu'on a les moyens, enfin, est -ce que vous avez des moyens Gen\u00e8ve de dire \u00e0 la France, on ne vous r\u00e9troc\u00e8de plus rien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:16) [85%] :\r\nFrontaliers ne qu'on en ait les moyens, les relations de la Suisse et la France, y compris pour Gen\u00e8ve, ce sont des relations de entre entre et entre \u00c9tats, il y a eu relations sont bas\u00e9es sur les rapports de force, on fait comme si on oubliait qu'il y a 3 ou 4 ans, la France a d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9noncer une convention double imposition portant cette fois sur les successions et qu'elle a d\u00e9nonc\u00e9s alors que l'OCDE pr\u00e9voyait exactement de la m\u00eame mani\u00e8re qu'ici que le l'imposition des successions de au lieu du dernier domicile du les Fran\u00e7ais ont dit on s'assoit dessus parce que \u00e7a nous rapporte de l'argent et donc on d\u00e9nonce cette convention, ce qui s'est pass\u00e9 il y a 3 ou 4 ans, \u00e7a, tout \u00e7a cr\u00e9e des probl\u00e8mes importants pour attentats nombre de personnes \u00e0 Gen\u00e8ve et maintenant le MCG nous dit qu'on n'a qu'\u00e0 d\u00e9noncer les conventions actuelles, les Fran\u00e7ais toute fa\u00e7on l'OCDE d\u00e9crit comme tr\u00e8s de se passer, donc, les Fran\u00e7ais vont le faire, et puis tout ce qu'on aura tout tout ce qui se passe, c'est qu'on n'aura plus avant dans nos la r\u00e9alit\u00e9, c'est comprendre d'avoir beaucoup moins d'argent dans nos caisses, on prend un risque, il est tr\u00e8s important, c'est un risque qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 compte on a parl\u00e9 d'imposition les domiciles o\u00f9 un certain nombre de personnes disaient ne fait pas l'opposition au lieu de domicile dans les communes \u00e0 Gen\u00e8ve, parce que \u00e7a risque de r\u00e9veiller les de r\u00e9veiller les Fran\u00e7ais qui vivent voir d\u00e9noncer cet accord et la r\u00e9alit\u00e9 est que ce risque- l\u00e0 n'existaient probablement pas pourquoi parce que les collectivit\u00e9s voisines en France qui ont tout \u00e0 gagner au syst\u00e8me actuel, allez tout faire pour se battre avec nous pour le maintien du syst\u00e8me actuel et l\u00e0 qu'est -ce qu'on est en train de mettre en place, on en train de prendre le risque de voir tout ce syst\u00e8me s'effondrer, de voir les Fran\u00e7ais nous dire \u00e9coutez, dans ces conditions -l\u00e0, on taxe au lieu de missiles et puis vous, et \u00e0 partir du moment o\u00f9 ils feront \u00e7a on n'aura aucun moyen de faire de mettre de pression pour les en emp\u00eacher aujourd'hui qui est plusieurs centaines de millions qu'on perdrait dans l'affaire, et je crois qu'on ne peut pas se permettre de percer millions suppl\u00e9mentaires alors que le syst\u00e8me actuel fonctionne depuis de nombreuses ann\u00e9es, qui fonctionne en g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Lionel Halp\u00e9rin, merci \u00e9galement \u00e0 vous, Roger Golay, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, on aura l'occasion \u00e9videmment dit dit revenir puisque cette initiative donc a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par le MCG, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T17:42:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E43B5E94-6017-4B89-A67C-2C13A7F5CC9C", "internalArchiveId": "E43B5E94-6017-4B89-A67C-2C13A7F5CC9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR affiche sa fiert\u00e9 \u00e0 son assembl\u00e9e de Schwyz", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Affolter-Eschler, Val\u00e9rie\r\n* * Le PLR affiche sa fiert\u00e9 \u00e0 son assembl\u00e9e de Schwyz La fiert\u00e9: c'est le mot cl\u00e9 du PLR, r\u00e9uni en assembl\u00e9e \u00e0 Schwyz aujourd'hui. Fiert\u00e9 du succ\u00e8s retrouv\u00e9... Devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, son pr\u00e9sident Philipp M\u00fcller, qui dirige son avant-derni\u00e8re assembl\u00e9e avant son d\u00e9part, en a profit\u00e9 pour revenir sur la progression de son parti au parlement f\u00e9d\u00e9ral, Alexandra Richard:\r\n((\"Nous pouvons \u00e0 nouveau \u00eatre fiers d'\u00eatre PLR\" : propos de Philipp M\u00fcller devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s tout \u00e0 l'heure, ici \u00e0 Schwyz. Pour la 1ere fois depuis 36 ans, les lib\u00e9raux-radicaux ont r\u00e9ussi \u00e0 augmenter leur force \u00e9lectorale. \r\nUne nouvelle position qu'il compte utiliser non pas pour s'imposer et bloquer les d\u00e9bats mais pour chercher des solutions. C'est comme \u00e7a que le pr\u00e9sident voit le r\u00f4le de son parti au parlement, l\u00e0 o\u00f9 il est d\u00e9sormais appel\u00e9 \u00e0 jouer le r\u00f4le de parti pivot.\r\nEt ce sera essentiel pour relever les d\u00e9fis de la Suisse... Les priorit\u00e9s de l'actuel pr\u00e9sident: l'emploi, un march\u00e9 du travail en bonne sant\u00e9... sans surprise...\r\nMais Philipp M\u00fcller a aussi insist\u00e9 sur deux points sur lesquels le PLR va devoir tr\u00e8s fort se d\u00e9marquer de l'UDC: les accords bilat\u00e9raux - ils sont primordiaux. Et l'immigration - elle a besoin d'un cadre stricte, mais juste, a insist\u00e9 Philipp M\u00fcller. Et pour cela il faut dire non \u00e0 l'initiative de l'UDC le 28 f\u00e9vrier.))", "durationSec": 70, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7397605", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PLR affiche sa fiert\u00e9 \u00e0 son assembl\u00e9e de Schwyz / 12H30_2016-01-16T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["La fiert\u00e9: c'est le mot cl\u00e9 du PLR, r\u00e9uni en assembl\u00e9e \u00e0 Schwyz ce dimanche. Devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, son pr\u00e9sident Philipp M\u00fcller en a profit\u00e9 pour revenir sur la progression de son parti au parlement f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-7397605"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-23T11:46:09Z", "speechToTexts": ["23.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 suisse, on parle de fiert\u00e9, c'est le mot cl\u00e9 du PLR, r\u00e9uni en assembl\u00e9e \u00e0 Schwyz aujourd'hui, fiert\u00e9 du succ\u00e8s retrouv\u00e9 devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s son pr\u00e9sident Philipp M\u00fcller qui dirige son avant- derni\u00e8re assembl\u00e9e avant son d\u00e9part, h\u00e9 bien, en a profit\u00e9 pour revenir sur la progression de son parti au parlement f\u00e9d\u00e9ral Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:18) [94%] :\r\nNous pouvons \u00e0 nouveau \u00eatre fiers d'\u00eatre PLR propos de Philipp M\u00fcller devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s tout \u00e0 l'qui a su se pour la 1\u00e8re fois depuis 36 ans, les lib\u00e9raux- radicaux ont r\u00e9ussi \u00e0 augmenter leur force \u00e9lectorale une nouvelle position qu'il compte utiliser non pas pour s'imposer et bloquer les d\u00e9bats mais pour chercher des solutions, c'est sa promesse, c'est comme \u00e7a que le pr\u00e9sident voit le r\u00f4le de son parti au parlement l\u00e0 o\u00f9 il y a d\u00e9sormais appel\u00e9 \u00e0 jouer le r\u00f4le de parti pivot et ce sera essentiel pour relever les d\u00e9fis de la Suisse, les priorit\u00e9s de l'actuel pr\u00e9sident, l'emploi, un march\u00e9 du travail en bonne sant\u00e9, \u00e7a fait sans surprise mais Philipp M\u00fcller a aussi insist\u00e9 sur 2 points sur lesquels le PLR va devoir tr\u00e8s fort, se d\u00e9marquer de l'UDC les accords bilat\u00e9raux, ils sont primordiaux et l'immigration, elle a besoin d'un cadre stricte mais juste insist\u00e9 Philipp M\u00fcller et pour cela, il faut dire non \u00e0 l'initiative de l'UDC, le 28 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [64%] :\r\nNotre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T11:39:40Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1486571", "internalArchiveId": "AA1601486432", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 1724, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7417901", "imageURL": "http://www.rts.ch/7417904.image", "alternativeTitle": ["12h45", "Le meilleur de la semaine vu par l\u2019\u00e9quipe de Couleurs locales", "Ta\u00efwan: une femme est \u00e9lue pr\u00e9sidente", "Ski: la descente du Lauberhorn a \u00e9t\u00e9 maintenue malgr\u00e9 le mauvais temps", "Burkina Faso: un attentat djihadiste frappe Ouagadougou", "SZ / R\u00e9union du PLR: le point avec Alain Rebetez", "L\u2019agenda culturel du week-end", "Burkina Faso / Attentat: les explications de Dimanche Yam\u00e9ogo depuis Ouagadougou", "ZH / R\u00e9union de l\u2019UDC: Christoph Blocher brandit la menace d\u2019une dictature", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["C'est une premi\u00e8re dans l'histoire du pays.", "Le d\u00e9part a toutefois d\u00fb \u00eatre d\u00e9plac\u00e9.", "Le premier bilan provisoire fait \u00e9tat d'au moins 23 morts de 18 nationalit\u00e9s.", "Le vice-pr\u00e9sident du parti a \u00e9t\u00e9 chaudement ovationn\u00e9 par ses fid\u00e8les malgr\u00e9 le caract\u00e8re pol\u00e9mique de ses dires."], "variantIds": ["ece-7321653", "ece-7320363"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-08T22:13:06Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT023001\r\nDate de transcription : 19-JAN-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:03 > 0:00:07) [79%] : \r\nOui, le th\u00e9 d\u00e9j\u00e0 plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:01:20) [98%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce samedi midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:22 > 0:01:42) [93%] : \r\nLe bilan \u00e9mouvante provisoire mais une vingtaine de personnes sont mortes cette nuit \u00e0 Ouagadougou, la capitale du Burkina Faso est \u00e0 son tour \u00e0 la cible d'une attaque jihadiste, un h\u00f4tel fr\u00e9quent\u00e9 par des Occidentaux et des terrasses de restaurants ont \u00e9t\u00e9 pris pour cible cette nuit, l'attaque est revendiqu\u00e9e par Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique, les pr\u00e9cisions en d\u00e9but de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:44 > 0:02:00) [93%] : \r\nLa Suisse est sur le chemin de la dictature, le titre provocateur du discours de Christoph Blocher, hier, \u00e0 l'Albisg\u00fcetli, c'\u00e9tait sa premi\u00e8re apparition depuis l'annonce de son d\u00e9part de la vice- pr\u00e9sidence de l'UDC, il a \u00e9t\u00e9 ovationn\u00e9 comme jamais par les 1300 sympathisants de son parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:01 > 0:02:12) [92%] : \r\nLa descente de 20 gaines sera plus courte, elle a \u00e9t\u00e9 raccourci pour manque de visibilit\u00e9 est donc priv\u00e9 de sa partie initiale partie de glisse, on fera le point sur la course en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:15 > 0:02:35) [96%] : \r\nLe Burkina Faso a donc \u00e9t\u00e9 la cible cette nuit d'un attentat djihadistes l'assaut donn\u00e9 par les forces sp\u00e9ciales dans un h\u00f4tel et un caf\u00e9 du centre ville est d\u00e9sormais termin\u00e9e le 1er bilan toujours provisoire fait \u00e9tat d'au moins 23 morts de 18 nationalit\u00e9s, ces attaques ont \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9es par Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:39 > 0:02:57) [81%] : \r\nIl \u00e9tait 22 heures 30 hier soir lorsque les tirs retentissent devant le splendide h\u00f4tel face au restaurant capuccino au lieux fr\u00e9quent\u00e9s par les Occidentaux et le personnel onusien vendredi soir le lui qu'elle ne fait que commencer, soudain des v\u00e9hicules explose plusieurs hommes cagoul\u00e9s arrivent \u00e0 bord de 4 4 et font du irruption dans l'h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:59 > 0:03:07) [77%] : \r\nCe qu'on a dit : nous avons souhait\u00e9 point les assaillants, dont n'ignore le nombre se retranche dans lequel avec les otages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:08 > 0:03:25) [85%] : \r\nTout le monde \u00e9tait paniqu\u00e9 et les gens \u00e9taient couch\u00e9s et il y a du s'employer avec du sang partout et il tirait les sur les les gens \u00e0 bout portant, on les entendait parler et tout, il marchait autour des gens qui \u00e9taient autour de nous et ils encore sur des personnes qui n'\u00e9tait pas morte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:26 > 0:03:43) [89%] : \r\nOu d'attendre 2 heures du matin pour que l'assaut ne commence sur un terrain compliqu\u00e9 les forces sp\u00e9ciales fran\u00e7aises stationn\u00e9es \u00e0 Ouagadougou, dans le cadre de la lutte antijihadistes donne un coup de main aux soldats Burkinab\u00e9 l'assaut durera plus de 7 heures compliqu\u00e9e par le feu qui s'est d\u00e9clar\u00e9 dans l'un des b\u00e2timents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:43 > 0:03:45) [94%] : \r\nEt le feu, la fum\u00e9e a commenc\u00e9 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:47 > 0:03:53) [82%] : \r\nCam d'autres personnes et si les survivants et chacun commence \u00e0 se diriger vers la porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:54 > 0:04:09) [89%] : \r\n100 26 personnes ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s le op\u00e9ration est actuellement consid\u00e9r\u00e9 comme termin\u00e9, 23 personnes sont mortes de 18 nationalit\u00e9s, l'attaque a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e par Aqmi 4 djihadistes, dont 2 femmes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors de l'Essonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:11 > 0:04:24) [92%] : \r\nEt puis, on l'a pris tout \u00e0 l'heure, un couple d'Autrichiens, m\u00e9decin et sa femme ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s la nuit derni\u00e8re, \u00e9galement au nord du Burkina Faso, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec le Mali, on ignore pour le moment si cet enl\u00e8vement est li\u00e9e aux attaques des djihadistes \u00e0 Ouagadougou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:25 > 0:04:42) [94%] : \r\nEt le Burkina Faso, qui sort d'une longue crise politique \u00e9tait jusqu'ici \u00e9pargn\u00e9e par la violence des islamistes, les \u00e9v\u00e9nements de la nuit, ont provoqu\u00e9 une onde de choc dans la capitale Ouagadougou, les explications du journaliste dimanche Yam\u00e9ogo que Yves Magat a r\u00e9ussi \u00e0 joindre tout \u00e0 l'heure, partent \u00e0 la fois dans l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:04:43 > 0:05:41) [86%] : \r\nOr, actuellement, c'est l'\u00e9vacuation de 2 derniers otages qui \u00e9taient \u00e0 l'h\u00f4tel Ibis, pour ce qui est de splendides h\u00f4tels, on rel\u00e8ve plus de 23 morts parce que l'ex\u00e9cution a commenc\u00e9 au niveau de la terrasse pour aller maintenant au niveau de l'h\u00f4tel Ibis dans les assaillants se sont donn\u00e9s vraiment du plaisir \u00e0 ex\u00e9cuter \u00e0 bout portant d'ailleurs des jeunes qui se sont donn\u00e9 rendez- vous, il y a aussi un site tr\u00e8s pris\u00e9 par les les touristes que \u00e7a soit occidentaux et autres, il faut se dire que c'est plus de 18 nationalit\u00e9s confondues hein, ils n'ont pas \u00e9pargn\u00e9 que tu sois pour pour moi, alors nous sommes tr\u00e8s surpris et en m\u00eame temps on se pose la question : pourquoi de la si vous vous rappelez tr\u00e8s bien depuis la crise malienne, le Burkina est un berceau qui a aussi pris une tr\u00e8s grande partie de cette soir\u00e9e qui ont le Mali qui ont fui le nord Mali pendant la guerre, ceux qui ont r\u00e9ussi, qui sont h\u00e9berg\u00e9s dans plusieurs sites au Burkina, donc pour nous, c'est quand m\u00eame c'est une ingratitude que de me faire vivre cette atrocit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:43 > 0:05:58) [92%] : \r\nLe nouveau pr\u00e9sident ta\u00efwanais est une femme, c'est une premi\u00e8re dans l'histoire du pays Tsahal Ing-wen vient d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de l'\u00eele, elle a devanc\u00e9 le candidat du commune Tang qui m\u00e8nent depuis 8 ans une politique in\u00e9dite de r\u00e9chauffement avec P\u00e9kin Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:59 > 0:06:14) [95%] : \r\n\u00e7a aille Ing-wen c'\u00e9tait le nouveau visage de Ta\u00efwan, une femme, c'est une premi\u00e8re dans ce pays qui vit une relation complexe avec la Chine, son \u00e9lection pourrait mettre fin \u00e0 8 ans de rapprochement avec P\u00e9kin, elle qui a toujours d\u00e9fendu l'ind\u00e9pendance de l'\u00eele.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:06:15 > 0:06:17) [55%] : \r\nWendy une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:17 > 0:06:21) [95%] : \r\nEt nous avons fait tout ce qui \u00e9tait en notre pouvoir, ce sont maintenant les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:21 > 0:06:30) [71%] : \r\nQui doivent d\u00e9cider \u00e0 une cha\u00eene qui jamais Hariri allez-vous confiance il y a il y oui, je suis tr\u00e8s confiante essayer en m\u00eame temps c'est c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:30 > 0:07:00) [92%] : \r\nLe scrutin est suivie de tr\u00e8s pr\u00e8s par P\u00e9kin, qui a multipli\u00e9 ces derniers mois, les mises en garde contre toute vell\u00e9it\u00e9 d'ind\u00e9pendance de Ta\u00efwan, m\u00eame si les relations entre les 2 pays se sont r\u00e9chauff\u00e9es depuis une dizaine d'ann\u00e9es avec des accords commerciaux, notamment beaucoup de Ta\u00efwanais restent insatisfaits leur il serait d\u00e9sormais trop d\u00e9pendante de la Chine, elle aurait perdu son identit\u00e9 et sa souverainet\u00e9, sans compter l'\u00e9conomie qui est entr\u00e9e en r\u00e9cession l'an dernier, un constat qui co\u00fbte l'\u00e9lection au parti nationaliste au pouvoir jusque-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:02 > 0:07:10) [83%] : \r\nUne peine, je pense que le Kouomintang et tr\u00e8s proche de la Chine depuis 8 ans, c'est pourquoi, cette fois, je crois qu'il est temps d'changer m\u00eame d\u00e9gringolade actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:10 > 0:07:11) [85%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:11 > 0:07:21) [92%] : \r\nTa\u00efwan vit sa propre destin\u00e9e, depuis 1949 mais la Chine consid\u00e8re toujours l'\u00eele comme une partie int\u00e9grante de son territoire, quelle peut reprendre de force, le cas \u00e9ch\u00e9ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:21 > 0:07:23) [70%] : \r\nMadame voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:23 > 0:07:42) [93%] : \r\nEt on revient maintenant sur la r\u00e9union d'hier soir de l'Albisg\u00fcetli, la grand- messe de l'UDC sur les Lions de Z\u00fcrich avec on a invit\u00e9 le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais ce sont surtout les mots de Christoph Blocher qui soit \u00e9crit ou prononc\u00e9 qui ont marqu\u00e9 les esprits, Christoph Blocher, pour qui la Suisse sur le chemin de la dictature, le reportage d'Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:42 > 0:07:43) [84%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:43 > 0:07:59) [88%] : \r\nInnovation 1300 convives de Bill Christophe jubilent il cl\u00f4t un plaidoyer de plus d'une heure sur l'Asie et l'Europe, les juges \u00e9trangers et m\u00eame une dictature qui selon lui menacerait la Suisse, comme le souligne surtout la version \u00e9crite de son discours, verdict.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:59 > 0:08:07) [82%] : \r\nMais l'est un monde, un r\u00eave qui mesdames et messieurs, il y a un moyen facile d'emp\u00eacher cela dire non, nous n'avons pas assez l'ont fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:07 > 0:08:24) [91%] : \r\nL'Albisg\u00fcetli, grand raout de l'UDC z\u00fcrichoises depuis bient\u00f4t 30 ans, un parti qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 plus fort avec 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux et on le sait d\u00e9sormais, un changement de direction, mais pas de quoi varier le ton du ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie, m\u00eame le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti applaudit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:24 > 0:08:45) [83%] : \r\n\u00e7a m'a pas du tout fait peur parce que c'est le but principal, qui d\u00e9fend l'UDC si l'UDC fait rien, on entre avec papa, pas dans une sorte, insidieux dans la commune peine en veut pas parce que \u00e7a serait presque la dictature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:45 > 0:08:58) [96%] : \r\nOn attendait aussi l'h\u00f4te de la soir\u00e9e, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration juste de retour de Bruxelles, d'abord les plaisirs de l'estomac puis sur sc\u00e8ne, il insiste sur la concordance la confiance dans la droite apr\u00e8s la victoire d'octobre pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:58 > 0:09:04) [89%] : \r\nDonc ce que je le dis, initiative UDC pour l'explosion des criminels \u00e9trangers n'est pas une solution, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:09 > 0:09:10) [61%] : \r\nBonjour point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:11 > 0:09:16) [79%] : \r\nChahut\u00e9 pas toujours \u00e9couter le Bernois reste philosophe auteur de l'exercice, m\u00eame avec les mots de Blocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:16 > 0:09:18) [67%] : \r\n\u00e7a c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:21 > 0:09:28) [79%] : \r\nNotre d\u00e9veloppement une mani\u00e8re totalitaire, c'est pas la r\u00e9alit\u00e9 m\u00eame pas pr\u00e8s de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:29 > 0:09:35) [92%] : \r\nChristophe l'horaire qui brandit la menace d'une dictature, ses fid\u00e8les qui le f\u00e9licite l'Albisg\u00fcetli d\u00e9cid\u00e9ment une tradition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:09:35 > 0:09:37) [80%] : \r\nDonc voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:38 > 0:10:20) [88%] : \r\nEt les lib\u00e9raux- radicaux \u00e9taient r\u00e9unis 11 enfants sont r\u00e9unis aujourd'hui sous la neige, la chute sera en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, avec un enjeu majeur, la succession de son pr\u00e9sident, Philippe M\u00fcller, qui quittera son poste apr\u00e8s 4 ans \u00e0 la t\u00eate du parti, l'Argovien s'est dit optimiste pour l'avenir de la Suisse, il y avait le parti s'engagera, a-t-il dit, pour les bilat\u00e9rales et combattra l'initiative dite de mise en oeuvre de l'UDC pour le renvoi des \u00e9trangers criminels et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s viennent d'ailleurs de refuser ce texte par 275 voix contre 8 \u00e0 revoter vous y trouvez, on a vu tout \u00e0 l'heure, l'Albisg\u00fcetli hier avec l'UDC le PLR suite aujourd'hui les 2 gagnants DASA l'action f\u00e9d\u00e9rale, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame ambiance et pas du tout le m\u00eame 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:10:20 > 0:10:22) [63%] : \r\nPour voir voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:23 > 0:12:01) [87%] : \r\nOn avait fait ben il partage quand m\u00eame quelque chose, c'est d'abord un petit air de victoire, le pr\u00e9sident sortant Philippe M\u00fcller peut se targuer d'avoir gagn\u00e9 avec son parti, les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce qui n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 36 ans mes petites aires de comp\u00e9tition aussi avec l'UDC dans son discours, Philippe M\u00fcller pour l'assister sur l'optimisme des lib\u00e9raux Radu radicaux sur leur confiance dans dans l'avenir et leur confiance dans les institutions de ce pays, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ce mot de d\u00e9mocratie de confiance dans la d\u00e9mocratie suisse et \u00e7a sonne vraiment comme une r\u00e9ponse indirecte aux propos de Monsieur Blocher hier \u00e0 l'Albisg\u00fcetli sur la d\u00e9rive des dictatorial de la Suisse, or la d\u00e9mocratie en danger et puis Yoann Schneider- Ammann, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait aussi ici dans son discours, il a fait une allusion plut\u00f4t humoristique ont siffl\u00e9, h\u00e9 oui, donc il a fait l'objet hier \u00e0 l'Albisg\u00fcetli, n'a pas du tout parl\u00e9 de ces termes de dictature et c'est au moment de l'interview apr\u00e8s son discours, quand j'ai demand\u00e9 comment il jugeait ces th\u00e8mes qu'il m'a dit tr\u00e8s clairement, ils sont tout \u00e0 fait inappropri\u00e9 et il a ajout\u00e9 qu'hier soir il avait h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ces termes et qu'il ne l'avait pas fait parce qu'il ne voulait pas th\u00e9matis\u00e9s sur ce sujet, qu'il juge d\u00e9plac\u00e9e, derni\u00e8re chose, enfin vous l'avez dit, il y a eu un peu la r\u00e9ponse de la salle des lib\u00e9raux- radicaux \u00e0 l'UDC avec ce refus tr\u00e8s tr\u00e8s nette de l'initiative de l'UDC de l'initiative de mise en oeuvre de de l'UDC, comme vous l'avez dit, \u00e0 263 voix contre 8 une r\u00e9ponse quasi sovi\u00e9tique \u00e0 l'UDC merci beaucoup Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:03 > 0:12:16) [89%] : \r\nL'agenda culture du samedi maintenant Anne nous emm\u00e8ne \u00e0 B\u00e2le avec la prestigieuse collection d'art Emmanuel Hoffman rassembl\u00e9s dans un lieu construit tout sp\u00e9cialement pour l'abriter le chat, la guerre en regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:16 > 0:12:18) [60%] : \r\nIl a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:18 > 0:12:25) [76%] : \r\nOn dirait un bancaire enterre sculpt\u00e9, c'est le chat ou la guerre, qui abrite sur 10000 m\u00e8tres carr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:25 > 0:12:43) [87%] : \r\nUne des plus int\u00e9ressantes collections d'art moderne et contemporain du monde fond\u00e9e en 1933 par Maya Hoffmann est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire de son \u00e9poux, Emmanuel la collection c'\u00e9tait et avec une vision plus prospective que sp\u00e9culative et une pr\u00e9dilection pour les installations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:44 > 0:13:10) [91%] : \r\nUne collection vivante qui continue d'\u00e9voluer aujourd'hui mais le chat, la guerre n'est pas un mus\u00e9e et n'est ouvert que quelques mois par an depuis son ouverture en 2003 pour une une Exposition annuelle consacr\u00e9e \u00e0 un artiste contemporain, c'est la premi\u00e8re fois qu'une partie de la collection est montr\u00e9 vraiment inutile d'aller voir ailleurs des collections d'une qualit\u00e9 souvent inf\u00e9rieur quand on en a eu le rayon suit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:10 > 0:13:17) [83%] : \r\nCe futur pr\u00e9sident est \u00e0 visiter de toute urgence prochain ou la guerre \u00e0 B\u00e2le jusqu'au 31 janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:23 > 0:13:58) [85%] : \r\nBen c'est un ballet r\u00e9p\u00e9titifs et hypnotiques de la danseuse et chor\u00e9graphe am\u00e9ricaine lucide datcha M6 cr\u00e9\u00e9e \u00e0 New York en 1979 sur une musique sign\u00e9e Philip Glass le spectacle avait choqu\u00e9 le public peu habitu\u00e9 \u00e0 cette musique r\u00e9p\u00e9titive en boucle, et puis, comme souvent, ben c'est devenu une r\u00e9f\u00e9rence et lucide datcha elles a repris cette chor\u00e9graphie en 2009, les images projet\u00e9es derri\u00e8re les danseurs sont de 1979 film\u00e9e par White, le 3\u00e8me, comparse de cette cr\u00e9ation qui vient \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre du festival Antigel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:58 > 0:14:01) [96%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:06 > 0:14:59) [89%] : \r\nIl y aura 3 repr\u00e9sentations de dinde, du 1er 3 f\u00e9vrier pour b\u00e2timent des Forces motrices c'est tout ces images myst\u00e9rieuse ou \u00e9trangers sont des clich\u00e9s du photographe argentin Seba Curtis qui a voulu traduire le v\u00e9cu des migrants ill\u00e9gaux qui doivent rester invisible pour survivre par diff\u00e9rents proc\u00e9d\u00e9s photographiques exp\u00e9rimentaux, il a fait subir \u00e0 ces images, le m\u00eame traitement que celui r\u00e9serv\u00e9 aux migrants clandestins, r\u00e9sultat des portraits effacer ou ab\u00eem\u00e9es par le passage dans de l'eau sal\u00e9e, par exemple, c'est pas Curtis lui- m\u00eame exil\u00e9 argentin a v\u00e9cu 5 ans en Espagne dans la clandestine \u00e9tait connaissant intimement les m\u00e9canismes de d\u00e9shumanisation de perte d'identit\u00e9 dans ce contexte, il en t\u00e9moigne autrement que par le reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:01 > 0:15:08) [82%] : \r\nLe travail de Sivas Curtis est expos\u00e9 \u00e0 venir et \u00e0 la galerie quai num\u00e9ro 1 du 20 janvier au 27 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:13 > 0:15:19) [91%] : \r\nUn ermite, artistes et les topinambours qui revient \u00e0 la mode, tout de suite, c'est le meilleur de la semaine de couleur locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:29 > 0:15:50) [89%] : \r\nCouleurs locales vous propose \u00e0 pr\u00e9sent une belle histoire, celle de Miroslav mars allait qui employ\u00e9 dans un mus\u00e9e Genevois \u00e0 ses heures perdues, c'est surtout un dessinateur de g\u00e9nie, un artiste autodidacte qui aime croquer ses contemporains et qui travaillait dans l'ombre jusqu'\u00e0 ce que son patron, le directeur du centre d'art contemporain se rendent compte par hasard de son talent, Steven Mossa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:55 > 0:16:04) [90%] : \r\nMirek travaille depuis 3 ans comme technicien au centre d'art contemporain, mais il est avant tout un artiste qui, aujourd'hui, un espace du centre consacr\u00e9e \u00e0 ses dessins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:09 > 0:16:29) [78%] : \r\nPour moi, c'est surtout, surtout, une mani\u00e8re de saisir la chose comprendre cette quelque chose pour une fois, et moi j'ai il y a une chose qui n'existe pas encore, c'est une mani\u00e8re de penser \u00e7a, j'ai le j'ai j'ai j'ai d\u00e9cid\u00e9 de rejet pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:31 > 0:16:43) [88%] : \r\nCe talent, le directeur du centre d'art contemporain le d\u00e9couvre par hasard en voyant Mirek devant un chevalet sur la plaine de Plainpalais, subjugu\u00e9 par sa pratique artistique, il choisit d'exposer une s\u00e9lection de ses dessins et de ses \u00e9crits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:45 > 0:17:05) [78%] : \r\nIl descendent comme du ma\u00eetre de la Renaissance est il \u00e9crit comme les ma\u00eetre calligraphe d'18\u00e8me si\u00e8cle et la chose extraordinaire, c'est qu'il donc il a pas \u00e9tudi\u00e9 l'histoire de l'art n'a pas fait une accolade le artistique, pas du tout, donc je n'ai grandi \u00e0 Prague, donc il a tout une histoire romantique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:05 > 0:17:14) [91%] : \r\nJe ne vois d'adoption depuis bient\u00f4t 30 ans, Mireille Croque son quotidien, une vie en marge de la soci\u00e9t\u00e9 durant laquelle de nombreuses nuits d'hiver sont pass\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:17:14 > 0:17:15) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:15 > 0:17:52) [80%] : \r\nIci vous pouvez voir les projets de la cage o\u00f9 il a dormi pendant la nuit pendant les Verts \u00e0 Gen\u00e8ve, donc la l\u00e0 c'est la c'est la cage o\u00f9 il dormait et \u00e7a \u00e7a en structure moi qui la construire pour s'isoler pour isoler l'humidit\u00e9 et apr\u00e8s \u00e7a, c'est son visage, donc il s'est mis les papiers sur les visages, avec une 5000 colons la fait vraiment li\u00e9 \u00e0 un projet tr\u00e8s pratique, il essayait de parcourir 2 fois, et donc il emb\u00eat\u00e9 cet \u00e9trange personnage avec les papiers sur les visages tr\u00e8s \u00e9nigmatique et tr\u00e8s myst\u00e9rieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:53 > 0:17:59) [94%] : \r\nSes autres personnages le fruit d'une fine observation dans la rue, dans les caf\u00e9s ou dans les transports publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:00 > 0:18:24) [72%] : \r\nJ'habite \u00e0 Charenton, je ressentais la ville avec la douce num\u00e9ro 3, alors \u00e7a fait interdire les voyages sur pendant laquelle je suis vraiment on voyage, vous savez, j'ai rien \u00e0 faire, \u00e7a fait une voyage circulaire qui semble \u00eatre en finir pour un peu d'exotisme, j'ai pris par exemple nous, ce n'est pas un peut-\u00eatre pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:27 > 0:18:42) [86%] : \r\nMais elle est n\u00e9e d\u00e8s cette fois c'en est l'arriv\u00e9e de 2 nouveaux croquis vont \u00eatre d\u00e9voil\u00e9es au public d'ici le mois de f\u00e9vrier, pour ensuite s'envoler vers la Belgique et l'Am\u00e9rique du Sud, l'artiste lui continue de suivre sa devise : \u00eatre un ermite qui dessine n'importe o\u00f9, n'apporte comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:51 > 0:19:05) [94%] : \r\nVoil\u00e0 un reportage qui va parler \u00e0 tous ceux d'entre vous qui pendule entre Gen\u00e8ve et Sion en train ou en voiture, si vous voulez vivre une exp\u00e9rience rare fait le voyage avec Gr\u00e9goire Rey un pendulaire pas comme les autres, vous allez voir pourquoi, j'ai bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:05 > 0:19:08) [90%] : \r\nGen\u00e8ve un matin comme les autres dans cette \u00e9tude d'avocats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:09 > 0:19:18) [82%] : \r\nAu moins 4 fois par semaine ma\u00eetre Gr\u00e9goire et a rendez- vous \u00e0 Sion, dans 3 pour 45 minutes h\u00e9 oui Gr\u00e9goire est avocat et son agent va \u00eatre charg\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:22 > 0:19:35) [80%] : \r\n\u00e0 2 heures ensuite retour ce soir parce que de l'art atteint une audience \u00e0 Gen\u00e8ve et l'apr\u00e8s- midi d'une audience de nouveaux actions ce qui me fait penser que je sais pas comment font les gens qui ont peu d'adh\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:36 > 0:19:45) [89%] : \r\n\u00e7a fait 30 ans qu'ils s'envoient en l'air, une passion qu'il aime partager de 1500 personnes ont d\u00e9j\u00e0 vol\u00e9 avec lui gratuitement aujourd'hui Bertrand et du voyage, c'est un habitu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:45 > 0:19:46) [66%] : \r\nSalut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:47 > 0:19:52) [78%] : \r\nS'il est pr\u00eat pour un vol, c'est pas tout \u00e0 fait \u00e0 100 m\u00e8tres de visibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:53 > 0:20:00) [78%] : \r\nSes plans de vols, on les trouve sur Facebook, tout le monde peut pendule avec lui, donc il y a demand\u00e9 au roulage, avec information Zumsteg technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:05 > 0:20:12) [85%] : \r\nSe : d'habitude, il survole les embouteillages, mais aujourd'hui \u00e7a bouchonne un peu sur le tarmac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:12 > 0:20:18) [78%] : \r\nL\u00e0 c'est \u00e0 cause du bruit l\u00e0 et du fait que les les contrats leur stress plus que les autres jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:24 > 0:20:31) [84%] : \r\nSans brouillard Gen\u00e8ve Sion, ces 18 minutes un gain de temps, donc, mais ce n'est pas pour cette raison que Gr\u00e9goire pendule en avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:44 > 0:20:50) [81%] : \r\nBien s\u00fbr, on peut faire du train avec tonton on a la chance de pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:55 > 0:21:00) [69%] : \r\nDe ressentir ce genre de sensation-l\u00e0, c'est dans la steppe Pack assez cruel que de revenir en arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:07 > 0:21:42) [85%] : \r\nC'est un ami, un beau plaisir d'une belle passion cette belle drogue c'est c'est une activit\u00e9 intelligente et puis qui en m\u00eame temps de nouveau ce partage de de mani\u00e8re tr\u00e8s chaleureuse avec avec des gens que je connaissais pas forc\u00e9ment avant qui sont rest\u00e9s souvent des amis apr\u00e8s et c'est c'est quand m\u00eame quelque part joindre l'agr\u00e9able \u00e0 l'agr\u00e9able et l'utile, laissons ce mot tranquille, c'est comme le mode rentable, on n'a pas un avion pour \u00eatre rentable, on n'a pas l'avion, tout soit utile, il y a de tr\u00e8s bons r\u00e9seaux ferroviaires en Suisse, donc \u00e7a me facilite la vie, mais ne g\u00e9rions pas c'est c'est pas indispensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:42 > 0:21:47) [84%] : \r\nPas indispensable, mais l'avion, \u00e7a fait r\u00eaver, Gr\u00e9goire errant cette exp\u00e9rience accessible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:54 > 0:22:13) [89%] : \r\n\u00e0 Morat c'est une premi\u00e8re, la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale et les bords du lac vont briller ces prochains jours des lumi\u00e8res d'une vingtaine d'Oeuvres d'artistes de tous bords, c'est le festival des lumi\u00e8res qui d\u00e9bute aujourd'hui et jusqu'au 24 janvier les b\u00e9n\u00e9voles ont r\u00e9pondu pr\u00e9sents pour animer l'op\u00e9ration hier a eu lieu la grande r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale, Nicolas Berre il \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:15 > 0:22:24) [94%] : \r\nLes moratoires devront s'y habituer, certains s'en r\u00e9jouiront pendant 10 jours, ce bruyant cort\u00e8ge lancera chaque soir \u00e0 18 heures le festival des lumi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:29 > 0:22:34) [83%] : \r\nCette premi\u00e8re c'est toute la cit\u00e9 qui s'est de lumi\u00e8re m\u00eame les fontaines sont \u00e9clair\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:34 > 0:22:52) [73%] : \r\nC'est ce qui est-ce un oeuf non cr\u00e9tin, le 1er c'est en selle aigrette, on a aussi le petit chaperon rouge, toutes des histoires qu'on conna\u00eet de notre enfance, je les ai simplement reproduite sous forme de lampes allum\u00e9es l'Bergsten.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:52 > 0:22:59) [92%] : \r\nAu total, plus de 25 manifestations sont pr\u00e9vues chaque soir, des projections, des illuminations et des animations roulera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:02 > 0:23:12) [90%] : \r\nMais le clou du spectacle, ce sont ces projections pendant quelques heures les \u00e9difices de la ville ont une vie parall\u00e8le, l'\u00e9cole est investi par cet enseignant d'un autre temps dit bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:12 > 0:23:29) [86%] : \r\n\u00e9t\u00e9 embarqu\u00e9s dans l'aventure d'avec ma classe qui a particip\u00e9 aux hanches extr\u00eamement sonore pour ce spectacle- l\u00e0, et puis maintenant je vais, je vais m'engager aussi quelques soirs pour danser et animer la foule pour le spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:29 > 0:23:36) [92%] : \r\nLes organisateurs aimeraient faire de ce festival des lumi\u00e8res, une manifestation annuelle et ce n'est pas le syndic qui va s'en plaindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:36 > 0:23:49) [81%] : \r\nPour Borat pour la r\u00e9gion, c'est, c'est vraiment une p\u00e9riode \u00e0 mort un peu qui qui sera vivant aussi, c'est une ville touristique et puis on aimerait bien \u00eatre une ville touristique, toute l'ann\u00e9e, pas seulement, pas seulement la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:49 > 0:23:57) [95%] : \r\nOffrir des activit\u00e9s aux touristes et unir la population autour d'un projet commun sont b\u00e9n\u00e9voles sont charg\u00e9s d'encadrer ou d'animer les projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:02 > 0:24:21) [86%] : \r\nOn va s'int\u00e9resser maintenant aux topinambours ce l\u00e9gumes d'antan est r\u00e9apparu sur les march\u00e9s, on en trouve 10 fois plus qu'il y a 10 ans avant de retrouver les casseroles du c\u00e9l\u00e8bre cuisinier Carlo Qureshi direction Coire ni dans le Nord Vaudois o\u00f9 la famille Rocha le cultive pour ces paniers bio et B\u00e9char Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:22 > 0:24:41) [88%] : \r\nLa pomme de terre du pauvre, voil\u00e0 comment on appelait le topinambour pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale dans de nombreux pays, les pommes de terre, les vrais \u00e9tant r\u00e9quisitionn\u00e9 par l'occupant allemand, il ne reste souvent dans l'assiette que ce l\u00e9gume un peu terne, alors \u00e0 la fin de la guerre on cette empress\u00e9 de l'oublier, mais aujourd'hui le temps Pinault vous revient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:43 > 0:24:51) [79%] : \r\nRostoucher Liliana Pierre-Alain Roche a bonjour, bonjour, alors la r\u00e9colte, celle de novembre \u00e0 avril, c'est un travail assez fastidieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:51 > 0:24:59) [76%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, parce que de novembre \u00e0 avril souvent la terre et les loyers allait assez lourde, se faire le pas tr\u00e8s agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:06 > 0:25:15) [71%] : \r\nLe tubercule lui va pas peut passer l'hiver en terre sans souffrir du jeune donc m\u00eame super le p\u00e8re une ligne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:15 > 0:25:23) [83%] : \r\nEt le topinambour, il para\u00eet que c'est tr\u00e8s envahissante oui, chaque petit bout de tubercules, donc par exemple si je touche mon mon tubercule jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:23 > 0:25:28) [69%] : \r\n\u00e7a, ce petit parce a est capable de redonner une plante compl\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:37 > 0:25:49) [88%] : \r\nSoyons honn\u00eates, le temps qu'une mort n'est pas le plus sexy des l\u00e9gumes, mais il a un tr\u00e8s bon go\u00fbt, proche de l'artichaut, alors comment l'appr\u00eater, h\u00e9 bien on va aller demander conseil \u00e0 un chef qui adore s'amuser avec des vieux l\u00e9gumes comme lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:53 > 0:25:59) [89%] : \r\nBonjour 40 aussi bonjour alors le topinambour ce l\u00e9gumes tous biscornus qu'est-ce qui vous pla\u00eet chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:00 > 0:26:05) [85%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 sa forme justement, sauf qu'il est rigolo, il y avait il \u00e9veille la la la, imagination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:05 > 0:26:28) [81%] : \r\nDe par sa forme, et le fait de faire d\u00e9couvrir aux clients, a produit qui a \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9e depuis quelques ann\u00e9es, c'est c'est plaisant aujourd'hui qu'est-ce que vous nous proposez alors, \u00e0 commencer par une d\u00e9clinaison topinambour, c'est quoi une d\u00e9clinaison d\u00e9clinaison s'est employ\u00e9 le topinambour sous diff\u00e9rentes mani\u00e8res diff\u00e9rentes formes, on a publiquement son courant et l'esp\u00e8ce d'harmonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:50 > 0:26:58) [72%] : \r\nBien en app\u00e9tit, c'\u00e9tait l'amuse-bouche, place maintenant aux 4 instances voil\u00e0, et l\u00e0 on va faire un une fois les topinambours au pied de pauvret\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:24 > 0:27:29) [72%] : \r\nPetit \u00e7a, mais le dernier mot c'est : c'est vous, justement, c'est les clients, c'est eux qui d\u00e9cident si c'est bon ou pas bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:36 > 0:27:49) [71%] : \r\nPas mal de taux parce que moi le ce croquant, c'est vraiment tr\u00e8s gourmand, alors pour moi, oui, maintenant, mais tous les gosses la nature merci beaucoup Ricardo que c'est la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:59 > 0:28:11) [90%] : \r\nVoil\u00e0, une fois n'est pas coutume on termine cette \u00e9dition du samedi midi avec une page de sport et la tr\u00e8s attendue descente Dulac Bertrand Pierre-Alain qui sera moins \u00e9prouvante qui est moins \u00e9prouvante que les skieurs pour les skieurs que d'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:11 > 0:29:19) [86%] : \r\nOui le la descente la plus longue du monde avec son trac\u00e9 de 4 kilom\u00e8tres et demi mais malheureusement aujourd'hui en raison des conditions m\u00e9t\u00e9o, le d\u00e9part a d\u00fb \u00eatre rabaiss\u00e9, on a perdu 40 secondes de course, c'est bon pour les athl\u00e8tes, ils n'en ont pas moins que le spectacle et malgr\u00e9 tout au rendez- vous, on va entrer tout de suite, je vous propose, en Direct, \u00e7a va me permettre de vous donner le le r\u00e9sultat 7 ans domination leur extraordinaire des Autrichiens, c'est Axel au-dessus une dalle qui attend peut-\u00eatre le 2\u00e8me, c'est Agn\u00e8s Reichelt et le 3\u00e8me, c'est, c'est quand on scroll donc 3 autrichien sur le podium, les Suisses et cas sont descendus, ils sont tr\u00e8s loin derri\u00e8re mais sont quand m\u00eame parmi les 10 premiers mois ces images, hein, c'est c'est pas facile, les conditions s\u00e9jour blanc jours blonde pas les reliefs du terrain mais \u00e7a n'a pas emp\u00each\u00e9 v\u00e9ritablement les Autrichiens de dominer cette course, on ne voit pas vraiment qui pourrait maintenant modifi\u00e9 en tout cas la victoire de Aksel Lund sur une dalle, on les voit ici les les 2 grands dominateurs, il y aura peut-\u00eatre une surprise avec Guillermo Fayed, un peu plus tard avec le fran\u00e7ais mais on va sans doute en rester l\u00e0, en tous les cas, c'est \u00e0 suivre romaine en Direct sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:20 > 0:29:28) [86%] : \r\nPierre-Alain voil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, tout de suite, c'est la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange sa voix tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous, on se retrouve ce soir 19 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:36 > 0:29:38) [77%] : \r\nLa r\u00e9cidive et l'information continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:01 > 0:30:22) [73%] : \r\nMais non, le respect de la vie, soyons je donc et \u00e0 la contrebande du mois de suivi soit voil\u00e0 Jacques, merci, merci, c'est sans compter ou peut-\u00eatre un peu \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:23 > 0:30:27) [78%] : \r\nC'est vrai, je comprends \u00e7a m'a tellement \u00e0 l'aise, je me permets romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:28 > 0:30:33) [47%] : \r\nQui et et est cette voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:36 > 0:30:42) [73%] : \r\nAmoureuse ah oui \u00e0 tout, \u00e0 quoi il faut s'premi\u00e8res naturelles d\u00e9j\u00e0 il y a quelque chose qui joue pas entendiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:42 > 0:30:43) [69%] : \r\nVoil\u00e0 monsieur qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:46 > 0:31:22) [89%] : \r\nC'est quoi bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux, m\u00e2tin\u00e9 de transition, les \u00e9claircies ont pris petit \u00e0 petit le dessus en r\u00e9gion de plaine vont se poursuivre cet apr\u00e8s- midi \u00e0 nous sommes actuellement dans un courant de nord- ouest et extr\u00eamement froid, la prochaine zone d'averses nous touchera on en d\u00e9but de soir\u00e9e, ne sera pas tr\u00e8s active est actuellement sur le nord de la France, la suivante : un peu plus active sur les \u00eeles britanniques, pour l'instant nous touchera en seconde partie de nuit, elle sera donc plus active, comme on disait, et puis l'am\u00e9lioration est attendue pour demain apr\u00e8s- midi, une op\u00e9ration qui va se poursuivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:22 > 0:31:27) [91%] : \r\nMais lundi, c'est la bonne carte merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:33 > 0:31:53) [72%] : \r\nOui non ah oui le jour, le WAP, c'est tous les jours, non parce qu'on fait contient juste faire autrement, on est oblig\u00e9 de oui, il y a donc c'est c'est pas gentil pour l'\u00e9tudier les risques, il a peur, oui, comme \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:54 > 0:31:59) [76%] : \r\n\u00e9norme-ce que toi, c'est ton mette, hein, on ira s'combien de temps ce que j'ai le temps d'aller boire un verre d'eau ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:59 > 0:32:03) [83%] : \r\nD'accord, h\u00e9 ben oui et non oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:03 > 0:32:10) [69%] : \r\nAvoir consult\u00e9, c'est \u00e7a, de cette oui, maintenant oui merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:13 > 0:32:26) [74%] : \r\nC'est Claude jour en fait l'\u00e9cran, l'autre jour en fait incroyable, moi j'ai pas vu mes camarades, elle avait par hasard \u00e0 on, on c'est un pour l'le bonjour, oui, et puis du coup elle a la rallumer, moi j'ai rien vu Nadia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:26 > 0:32:41) [69%] : \r\nOui, heureusement parce que j'avais \u00e9t\u00e9 toute toute perturb\u00e9 toute monsieur, oui, oui, c'est g\u00e9nial, choix alors est-ce que j'attends juste encore regardons parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:48 > 0:33:03) [81%] : \r\nAh oui, avec la cam\u00e9ra au 1er au 1er ouais g\u00e9nial oui bonjour \u00e0 tout dire m\u00e2tin\u00e9 de suspicion, les \u00e9claircies ont petit \u00e0 petit pris le dessus, elles vont se poursuivre en r\u00e9gion plane cet apr\u00e8s- midi \u00e0 nous sommes actuellement grand courant de nord- ouest tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:03 > 0:33:04) [96%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:05 > 0:33:05) [64%] : \r\nC'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:06 > 0:33:22) [76%] : \r\nAlors il y a personne il y Poitiers c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:07 > 0:34:08) [97%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:08 > 0:34:09) [95%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:16 > 0:36:53) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux, m\u00e2tin\u00e9 de transition, les \u00e9claircies ont petit \u00e0 petit pris le dessus en r\u00e9gion peine elles vont se poursuivre cet apr\u00e8s- midi, alors nous sommes toujours donc dans ce courant de nord- ouest tr\u00e8s froid la prochaine zone d'touchera dans le courant de la soir\u00e9e, elle ne sera pas tr\u00e8s active, elle est actuellement sur le nord de la France, la suivante : pour l'instant sur les \u00eeles britanniques ne touchera on seconde partie de nuit, elle sera un peu plus active l'am\u00e9lioration, ce sera pour demain apr\u00e8s- midi, une am\u00e9lioration qui devrait se poursuivre durant la journ\u00e9e de lundi, selon Richard le Letestu de m\u00e9t\u00e9o Suisse cet apr\u00e8s- midi donc, les averses devraient se cantonner essentiellement ou relief plus on ira en direction du bassin l\u00e9manique et du Valais, plus les chances de trouver les \u00e9claircies seront grandes, seul le th\u00e9, \u00e7a reste en marge, avec un temps bien ensoleill\u00e9 gr\u00e2ce au vent du Nord c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures un maximum de 2 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau 3 en valait moins 4 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, moins 12 \u00e0 2009 degr\u00e9s au Tessin gr\u00e2ce au soleil et au vent du Nord c\u00f4t\u00e9 vend en montagne, ce seront donc des vents du nord qui vont sauver jusqu'\u00e0 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, puis les vents de nord- ouest sur le Jura qui resteront faibles o\u00f9 l'on parlait donc cette petite zone 7 premi\u00e8res zones d'averses assez faible, tout sera donc dans le courant de la soir\u00e9e, elle s'\u00e9tendra \u00e0 l'ensemble des r\u00e9gions, le temps sera nuageux, les averses plus fr\u00e9quentes en montagne complet ne vient les quantit\u00e9s devrait rester faible c'est en seconde partie de nuit que la zone d'averses plus activement touchera par le Jura, r\u00e9sultat des courses, entend bien nuageux pratiquement ont toutes r\u00e9gions seuls le Tessin resteront en marge, toujours gr\u00e2ce au vent du nord, avec des averses de neige plus fr\u00e9quentes en montagne qu'en r\u00e9gion de plaine et puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, am\u00e9lioration par le bassin l\u00e9manique et le Valais, les \u00e9claircies, donc ils vont s'\u00e9tendre pratiquement \u00e0 l'ensemble des r\u00e9gions dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, bonne nouvelle pour les amateurs de p\u00eache puisque la saison de p\u00eache est ouverte d\u00e8s ce week- end pour les lacs c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures on petit matin jusqu'\u00e0 moins 7 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, moins 6 on valait l'apr\u00e8s- midi un maximum de 0 degr\u00e9s sur le plateau 9 degr\u00e9s toujours au Tessin gr\u00e2ce au soleil et au vent du Nord, au moins 14 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, avec donc des vents de nord- ouest qui seront mod\u00e9r\u00e9s sur le Jura et puis seront fort en haute montagne pourront souffler jusqu'\u00e0 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, la temp\u00e9rature ressentie donc \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude sera de moins 25 degr\u00e9s et puis moins 38 degr\u00e9s \u00e0 3000 m\u00e8tres d'altitude qu'il fera froid vous savez tout dans quelques instants, faut pas croire tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je me r\u00e9jouis de vous retrouver ce soir, \u00e0 tout \u00e0 l'heure en voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:53 > 0:36:54) [73%] : \r\nOui tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:54 > 0:36:58) [82%] : \r\nPoint barre.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T12:28:48Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601488258", "durationSec": 177, "title": "FRIGO AGENDA 1601 PAD_RTS000000703853", "excerpt": "Agenda culturel du week-end avec l'exposition Future pr\u00e9sent au Schaulager \u00e0 B\u00e2le, le ballet Dance de Philip Glass par la chor\u00e9graphe Lucinda Childs au B\u00e2timent des forces motrices \u00e0 Gen\u00e8ve et l'exposition consacr\u00e9e au photographe argentin Seba Kurtis \u00e0 la galerie Quai n\u00b01 \u00e0 Vevey.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488259", "durationSec": 29, "title": "MI ASSEMBLEE DELEGUES PLR SZ_RTS000000705076", "excerpt": "L'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti lib\u00e9ral-radical (PLR) s'est tenu a Schwytz. L'enjeux majeur de cette r\u00e9union est la succession de son pr\u00e9sident Philip Muller.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SCHWYTZ"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION", "VIE POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488260", "durationSec": 96, "title": "MI BURKINA FASO ATTENTAT_RTS000000705110", "excerpt": "L'Albisguetli, la traditionnelle r\u00e9union annuelle de l'UDC, s'est tenue dans les hauts de Zurich. LE vice-pr\u00e9sident de l'UDC Christoph Blocher y a fait un long discours et le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann a \u00e9voqu\u00e9 l'initiative UDC sur la mise en oeuvre de l'expulsion des criminels \u00e9trangers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601488261", "durationSec": 87, "title": "MI ELEX TAIWAN_RTS000000705112", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601488262", "durationSec": 117, "title": "MI LENDEMAIN ALBISGUETLI_RTS000000705111", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION", "VIE POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1488419"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488263", "durationSec": 61, "title": "MI TEL OUAGADOUGOU_RTS000000705091"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601488300", "summary": "D\u00e9claration de Christoph Blocher, vice-pr\u00e9sident de l'UDC. Membres de l'UDC trinquant. Christophe Blocher discutant et r\u00e9pondant aux questions d'un journaliste. Itw d'Albert Roesti, conseiller national bernois. Christophe Blocher discutant avec Johann Schneider-Ammann. Johann Schneider-Ammann faisant un discours \u00e0 la tribune sous les hu\u00e9es du public. Itw de Johann Schneider-Ammann, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "id": "1488419", "visualThemes": ["R\u00c9UNION"], "visualGeographicals": ["ZURICH"], "visualPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"], "visualCorporations": ["UDC"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "YAM\u00c9OGO, Dimanche", "role": "Par t\u00e9l\u00e9phone Ouagadougou", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "role": "Duplex Wengen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Duplex Schwytz", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1636489", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023001", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1486572", "internalArchiveId": "AA1601486433", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 1784, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7418340", "imageURL": "http://www.rts.ch/7418365.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Ski: le Lauberhorn est la plus ancienne des descentes de Coupe du Monde", "Ta\u00efwan: une femme acc\u00e8de \u00e0 la pr\u00e9sidence", "Burkina Faso / Attentat: les pr\u00e9cisions d\u2019Yves Magat", "Accord / Nucl\u00e9aire iranien: le point avec Pierre Gobet depuis Washington", "VS: une coul\u00e9e tue deux freeriders dans la r\u00e9gion des Mayens-de-Riddes", "ZH / R\u00e9union de l\u2019UDC: Christoph Blocher tient des propos pol\u00e9miques", "Accord / Nucl\u00e9aire iranien: la lev\u00e9e des sanctions est symbolique pour le pays", "Des centaines d\u2019ornithologues b\u00e9n\u00e9voles recensent les oiseaux d\u2019eau", "La crise migratoire se poursuit inexorablement en M\u00e9diterran\u00e9e", "La baisse du prix du baril de p\u00e9trole d\u00e9stabilise les march\u00e9s financiers", "Burkina Faso: un attentat djihadiste terrifie Ouagadougou", "JU: les averses de neige permettent l'ouverture de nombreuses stations", "Ski / Wengen: Aksel Lund Svindal a remport\u00e9 son premier Lauberhorn", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Cette piste est r\u00e9put\u00e9e pour \u00eatre l\u2019une des plus exigeantes physiquement.", "La victoire de Tsai Ing-wen met fin au r\u00e8gne du parti nationaliste qui est au pouvoir de fa\u00e7on quasi ininterrompue depuis 1949.", "Ils \u00e9taient quatre au total, mais deux d\u2019entre eux ont pu \u00eatre sauv\u00e9s.", "Pour le t\u00e9nor du parti, la Suisse est en train de devenir une dictature.", "Cette \u00e9tape repr\u00e9sente le point final de tr\u00e8s longues n\u00e9gociations.", "Cette op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 travers toute l\u2019Europe.", "De nouvelles victimes ont trouv\u00e9 la mort lors du naufrage de leur embarcation.", "Co\u00fbtant moins de 30 dollars, le baril pourrait aussi entra\u00eener des r\u00e9percussions g\u00e9opolitiques.", "L\u2019attaque visait des lieux tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9s par les Occidentaux.", "Une ann\u00e9e sur quatre en moyenne, la station n'est pas en mesure d'ouvrir ses pistes du tout.", "Le Norv\u00e9gien a r\u00e9ussi cet exploit malgr\u00e9 la m\u00e9t\u00e9o capricieuse."], "variantIds": ["ece-7321614", "ece-7321612"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-08T22:13:08Z", "subTitles": ["19:30:01:15  19:30:12:10\r\n...\r\n\r\n19:30:17:08  19:30:18:16\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n19:30:18:21  19:30:21:06\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:21:11  19:30:25:17\r\nUne avalanche a emport\u00e9 4 freeriders\r\n     cet apr\u00e8s-midi en Valais.\r\n\r\n19:30:25:22  19:30:31:10\r\n Deux sont morts, les deux autres \r\n sont soign\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital de Sion.\r\n\r\n19:30:31:14  19:30:36:23\r\nIls sont sortis des pistes balis\u00e9es.\r\n\r\n19:30:39:01  19:30:41:15\r\n      La Suisse sur le chemin\r\n         de la dictature,\r\n\r\n19:30:41:20  19:30:44:09\r\nqui subit un coup d'Etat silencieux.\r\n\r\n19:30:44:13  19:30:53:11\r\n Les propos de C.Blocher hier ont\r\nd\u00e9rang\u00e9 le pr\u00e9sident de la Suisse.\r\n\r\n19:30:57:02  19:31:00:18\r\n  A Ouagadougou, au Burkina Faso,\r\n         la nuit derni\u00e8re,\r\n\r\n19:31:00:23  19:31:09:04\r\ndes djihadistes ont attaqu\u00e9 un h\u00f4tel\r\net un caf\u00e9 pris\u00e9 par des Occidentaux.\r\n\r\n19:31:09:09  19:31:11:16\r\n26 morts, de plusieurs nationalit\u00e9s.\r\n\r\n19:31:11:21  19:31:16:10\r\n Attaque revendiqu\u00e9e par al-Qaida\r\n      au Maghreb islamique.\r\n\r\n19:31:19:01  19:31:24:09\r\nChute du prix du p\u00e9trole: le baril \r\npasse sous la barre des 30 dollars.\r\n\r\n19:31:24:13  19:31:31:08\r\nCela d\u00e9stabilise march\u00e9s financiers\r\n   et \u00e9quilibres g\u00e9opolitiques.\r\n\r\n19:31:32:15  19:31:37:23\r\n A Wengen, descente remport\u00e9e par\r\n le Norv\u00e9gien Aksel Lund Svindal.\r\n\r\n19:31:38:04  19:31:43:03\r\n        Une piste mythique,\r\n      avec ses passages cl\u00e9s,\r\n\r\n19:31:43:08  19:31:49:13\r\n   mais qui ne serait sans doute\r\n    pas homologu\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n19:31:52:02  19:31:54:08\r\n On savait le week-end dangereux.\r\n\r\n19:31:54:12  19:31:57:16\r\n     En Valais, dans la r\u00e9gion\r\n       des Mayens-de-Riddes,\r\n\r\n19:31:57:21  19:32:00:10\r\n la coul\u00e9e a emport\u00e9 4 freeriders.\r\n\r\n19:32:00:14  19:32:03:23\r\n         Deux sont morts.\r\n\r\n19:32:07:04  19:32:10:23\r\n     -Vers 14h20, un groupe\r\n  de quatre adeptes de freeride\r\n\r\n19:32:11:04  19:32:14:16\r\n     s'\u00e9lance des hauteurs\r\ndu domaine skiable de la Tsoumaz\r\n\r\n19:32:14:21  19:32:16:23\r\nsur le versant oppos\u00e9 \u00e0 Verbier.\r\n\r\n19:32:17:04  19:32:22:03\r\nIls sont sortis des pistes balis\u00e9es\r\nmalgr\u00e9 le danger marqu\u00e9 d'avalanche.\r\n\r\n19:32:22:08  19:32:26:11\r\nUne cassure s'est alors produite\r\n  sur la cr\u00eate de la montagne.\r\n\r\n19:32:26:22  19:32:29:05\r\n-C'est de la folie de voir des gens\r\n\r\n19:32:29:10  19:32:31:01\r\n    qui ont ski\u00e9 sous la pierre\r\n\r\n19:32:31:06  19:32:33:07\r\n dans des pentes tr\u00e8s tr\u00e8s raides.\r\n\r\n19:32:33:11  19:32:38:05\r\nOn voit la cassure l\u00e0-haut: 1 m 20 \u00e0\r\nla cassure, 2,5 m de neige \u00e0 2'500 m.\r\n\r\n19:32:38:10  19:32:40:07\r\n  Cela peut partir de tous c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n19:32:40:16  19:32:44:16\r\n -La coul\u00e9e de neige traverse une \r\nfor\u00eat parsem\u00e9e qui ne l'arr\u00eate pas,\r\n\r\n19:32:44:21  19:32:46:18\r\net emporte les quatre freeriders.\r\n\r\n19:32:46:23  19:32:51:02\r\nBilan: deux morts dans l'avalanche\r\n  et deux survivants h\u00e9liport\u00e9s.\r\n\r\n19:32:51:11  19:32:53:11\r\n -Grand d\u00e9ploiement de sauveteurs,\r\n\r\n19:32:53:16  19:32:55:14\r\nbeaucoup de conducteurs de chiens.\r\n\r\n19:32:55:19  19:32:59:21\r\nLa maison de sauvetage Air-Glaciers\r\n   a mobilis\u00e9 cinq h\u00e9licopt\u00e8res.\r\n\r\n19:33:00:02  19:33:03:10\r\n    C'est \u00e9norm\u00e9ment de moyens,\r\nun travail remarquable de leur part,\r\n\r\n19:33:03:14  19:33:07:03\r\n    mais on ne peut pas faire\r\n  des miracles avec les secours.\r\n\r\n19:33:07:13  19:33:11:20\r\n-Le danger est marqu\u00e9, les balisages\r\n interdisent de sortir des pistes.\r\n\r\n19:33:12:06  19:33:14:08\r\n-On voit derri\u00e8re nous: l'avalanche\r\n\r\n19:33:14:12  19:33:16:16\r\ns'est d\u00e9clench\u00e9es pr\u00e8s des pistes.\r\n\r\n19:33:16:21  19:33:20:12\r\nLe balisage est vraiment tr\u00e8s clair\r\n       au niveau des pistes.\r\n\r\n19:33:20:17  19:33:22:19\r\nIl ne faut pas prendre de risques.\r\n\r\n19:33:23:00  19:33:25:04\r\nC'est \u00e9go\u00efste de sortir des pistes:\r\n\r\n19:33:25:09  19:33:29:00\r\n   on ne pense pas \u00e0 ses proches\r\n     et le drame est survenu.\r\n\r\n19:33:29:13  19:33:33:13\r\n-Une enqu\u00eate est ouverte sur les\r\n causes exactes de l'accident.\r\n\r\n19:33:33:18  19:33:37:11\r\n  Les quatre victimes seraient\r\n   de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n19:33:38:13  19:33:43:12\r\n-Le professeur des lyc\u00e9ens lyonnais\r\nemport\u00e9s mercredi par une avalanche\r\n\r\n19:33:43:17  19:33:47:02\r\n        a \u00e9t\u00e9 mis en examen\r\n  pour \"homicides involontaires\".\r\n\r\n19:33:47:07  19:33:50:19\r\n    L'enseignant avait s\u00e9journ\u00e9\r\n     en h\u00f4pital psychiatrique\r\n\r\n19:33:51:00  19:33:54:03\r\n            et prenait\r\n   un lourd traitement m\u00e9dical.\r\n\r\n19:33:54:08  19:33:58:07\r\n   3 personnes, dont 2 lyc\u00e9ens,\r\n   sont morts dans l'avalanche.\r\n\r\n19:33:59:10  19:34:05:05\r\n    Les PLR et les Verts r\u00e9unis\r\n    en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.\r\n\r\n19:34:05:10  19:34:09:04\r\n        Les uns \u00e0 Schwytz,\r\n     les autres \u00e0 Saint-Gall.\r\n\r\n19:34:09:09  19:34:14:07\r\nIls ont donn\u00e9 leurs recommandations\r\nen vue des votations du 28 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:34:14:11  19:34:17:07\r\n      Un non des deux partis\r\n      pour l'initiative UDC\r\n\r\n19:34:17:11  19:34:19:20\r\n    sur le renvoi des \u00e9trangers\r\n            criminels.\r\n\r\n19:34:20:01  19:34:23:20\r\n    Non aussi au texte du PDC \r\n   sur le couple et la famille.\r\n\r\n19:34:24:01  19:34:28:19\r\n Mais le PLR est pour le percement \r\nd'un 2\u00e8me tunnel routier au Gothard,\r\n\r\n19:34:29:00  19:34:30:02\r\n          pas les Verts.\r\n\r\n19:34:30:07  19:34:34:13\r\n     Quant \u00e0 l'initiative sur la\r\nsp\u00e9culation des denr\u00e9es alimentaires,\r\n\r\n19:34:34:18  19:34:37:05\r\noui pour les Verts, non pour le PLR.\r\n\r\n19:34:38:05  19:34:40:09\r\n  En marge de l'assembl\u00e9e du PLR,\r\n\r\n19:34:40:13  19:34:44:22\r\n  il a \u00e9t\u00e9 question du discours\r\nde C.Blocher hier \u00e0 l'Albisguetli.\r\n\r\n19:34:45:03  19:34:49:05\r\n       Pour lui, la Suisse \r\n      devient une dictature.\r\n\r\n19:34:49:10  19:34:55:13\r\nPropos tenus devant le pr\u00e9sident de \r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration, J.Schneider-Amman.\r\n\r\n19:34:58:11  19:35:03:10\r\n -Hier, dans son discours \u00e9crit de\r\nl'Albisguetli, Blocher l'a affirm\u00e9:\r\n\r\n19:35:03:14  19:35:07:04\r\n      la volont\u00e9 du peuple\r\n n'est plus respect\u00e9e en Suisse,\r\n\r\n19:35:07:09  19:35:09:20\r\n           on assiste\r\n  \u00e0 un coup d'Etat silencieux,\r\n\r\n19:35:10:01  19:35:12:07\r\n\u00e0 l'\u00e9tablissement d'une dictature.\r\n\r\n19:35:12:11  19:35:16:15\r\nLe pr\u00e9sident critique l'initiative\r\n   de mise en oeuvre de l'UDC,\r\n\r\n19:35:16:20  19:35:19:06\r\nla salle exprime son m\u00e9contentement.\r\n\r\n19:35:19:11  19:35:22:15\r\n       Un murmure s'\u00e9l\u00e8ve\r\n  et des sifflets retentissent\r\n\r\n19:35:22:20  19:35:27:14\r\nPlus tard, \u00e0 Schwytz, \u00e0 l'assembl\u00e9e\r\n PLR, l'ambiance est plus polic\u00e9e.\r\n\r\n19:35:27:19  19:35:31:17\r\n     Johann Schneider-Ammann\r\n s'amuse des hu\u00e9es de la veille.\r\n\r\n19:35:32:05  19:35:37:13\r\n        -Les gens pr\u00e9sents\r\n  ont daign\u00e9 \u00e9couter mes paroles,\r\n\r\n19:35:37:18  19:35:40:09\r\n            et puis...\r\n\r\n19:35:40:13  19:35:45:13\r\n       L'assistance rigole\r\n\r\n19:35:45:18  19:35:47:13\r\n  -Mais ce n'est que plus tard\r\n\r\n19:35:47:18  19:35:50:18\r\n          qu'il parlera\r\n  de l'accusation de dictature.\r\n\r\n19:35:51:04  19:35:52:13\r\n        -Je me suis demand\u00e9\r\n\r\n19:35:52:18  19:35:55:02\r\n        si j'allais r\u00e9agir.\r\n\r\n19:35:55:07  19:35:59:05\r\n           Je me suis dit:\r\n\"Non, pour ne pas en faire un th\u00e8me.\"\r\n\r\n19:35:59:15  19:36:01:20\r\n -Mais voici ce qu'il en pense.\r\n\r\n19:36:02:06  19:36:03:22\r\n     -Ce mot est inappropri\u00e9.\r\n\r\n19:36:04:03  19:36:07:21\r\n        Nous ne sommes pas \r\n        dans une dictature.\r\n\r\n19:36:08:02  19:36:15:01\r\n On ne peut pas laisser sans autre\r\n     les propos de M. Blocher.\r\n\r\n19:36:15:23  19:36:19:20\r\n      -Le pr\u00e9sident du PLR\r\n       pr\u00e9f\u00e8re minimiser.\r\n\r\n19:36:20:15  19:36:22:00\r\n         -On est habitu\u00e9s.\r\n\r\n19:36:22:05  19:36:25:03\r\n          De tels propos,\r\n\r\n19:36:25:08  19:36:31:08\r\n  personne ne les comprend, sauf \r\n quelques personnes autour de lui.\r\n\r\n19:36:31:19  19:36:34:10\r\n           -\"Dictature\",\r\n\r\n19:36:34:14  19:36:36:23\r\n     \"coup d'Etat silencieux\":\r\n\r\n19:36:37:04  19:36:40:11\r\n  c'est plus qu'une provocation,\r\n        c'est un d\u00e9rapage\r\n\r\n19:36:40:15  19:36:45:00\r\nprovenant du plus influent politicien\r\n      du premier parti du pays.\r\n\r\n19:36:45:05  19:36:50:00\r\n        De quoi s'inqui\u00e9ter\r\npour la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 du d\u00e9bat politique.\r\n\r\n19:36:51:05  19:36:54:01\r\n-Attaque djihadiste \u00e0 Ouagadougou.\r\n\r\n19:36:54:06  19:36:58:14\r\n   Des assaillants ont tir\u00e9 sur\r\n des gens \u00e0 la terrasse d'un caf\u00e9\r\n\r\n19:36:58:19  19:37:01:15\r\n       et ont pris d'assaut\r\n        l'h\u00f4tel adjacent.\r\n\r\n19:37:01:20  19:37:05:01\r\n     Des lieux tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9s\r\n       par les Occidentaux.\r\n\r\n19:37:05:06  19:37:08:07\r\n 26 personnes tu\u00e9es, 150 bless\u00e9es.\r\n\r\n19:37:09:17  19:37:13:19\r\n        -L'h\u00f4tel Splendid,\r\nsa fa\u00e7ade cr\u00e9nel\u00e9e, et \u00e0 ses pieds\r\n\r\n19:37:14:00  19:37:18:16\r\n  ce paysage qui t\u00e9moigne de la\r\n  violence de la nuit derni\u00e8re.\r\n\r\n19:37:18:21  19:37:23:13\r\n       Sous bonne garde,\r\n   les derni\u00e8res \u00e9vacuations.\r\n\r\n19:37:24:11  19:37:28:22\r\n-Il a fallu l'aide des hommes arm\u00e9s\r\n\r\n19:37:29:03  19:37:31:05\r\n         pour nous sauver.\r\n\r\n19:37:31:10  19:37:38:09\r\n    On a eu beaucoup de chance.\r\n\r\n19:37:38:23  19:37:43:19\r\n    -Il est 19h45, hier soir,\r\n  lorsque des tirs retentissent\r\n\r\n19:37:44:00  19:37:47:04\r\n         dans des lieux\r\n     pris\u00e9s des Occidentaux.\r\n\r\n19:37:47:09  19:37:50:08\r\n    Des v\u00e9hiculent explosent,\r\n\r\n19:37:50:12  19:37:56:23\r\n   plusieurs hommes cagoul\u00e9s \r\n  font irruption dans l'h\u00f4tel.\r\n\r\n19:37:57:13  19:38:01:04\r\n      -Les gars sont arriv\u00e9s\r\n   et ils ont commenc\u00e9 \u00e0 tirer.\r\n\r\n19:38:01:14  19:38:05:20\r\n        -Les assaillants\r\n se retranchent avec les otages.\r\n\r\n19:38:06:12  19:38:08:16\r\n   -Tout le monde \u00e9tait paniqu\u00e9\r\n\r\n19:38:08:21  19:38:11:05\r\n  et il y avait du sang partout.\r\n\r\n19:38:11:10  19:38:14:23\r\n     Ils tiraient sur les gens\r\n          \u00e0 bout portant.\r\n\r\n19:38:15:04  19:38:18:06\r\n   Ils marchaient autour de nous\r\n\r\n19:38:18:11  19:38:23:21\r\n   et tiraient sur des personnes\r\n     qui n'\u00e9taient pas mortes.\r\n\r\n19:38:24:11  19:38:28:04\r\n    -Il faudra attendre 02h00\r\n   pour que l'assaut commence.\r\n\r\n19:38:28:09  19:38:32:05\r\n Les forces sp\u00e9ciales fran\u00e7aises\r\n       pr\u00eatent main forte\r\n\r\n19:38:32:10  19:38:38:01\r\n     aux soldats burkinab\u00e9s;\r\nles Am\u00e9ricains sont \u00e9galement l\u00e0.\r\n\r\n19:38:38:06  19:38:44:04\r\nL'assaut durera 7 h, les terroristes\r\nboutent le feu \u00e0 l'un des b\u00e2timents.\r\n\r\n19:38:44:22  19:38:48:19\r\n       -Ils ont mis le feu.\r\n\r\n19:38:49:00  19:38:51:04\r\n C'est l\u00e0 qu'on a cass\u00e9 les vitres\r\n\r\n19:38:51:09  19:38:53:02\r\n          pour se sauver.\r\n\r\n19:38:53:13  19:38:56:08\r\n-126 personnes ont pu \u00eatre lib\u00e9r\u00e9es\r\n\r\n19:38:56:12  19:39:01:05\r\net ce matin les familles tentaient\r\n   de retrouver leurs proches.\r\n\r\n19:39:01:10  19:39:06:07\r\n  Pour le pr\u00e9sident burkinab\u00e9,\r\n plus rien ne sera comme avant.\r\n\r\n19:39:06:19  19:39:09:13\r\n   -J'ai appel\u00e9 mes compatriotes\r\n\r\n19:39:09:18  19:39:13:05\r\n   \u00e0 la vigilance et au courage.\r\n\r\n19:39:13:15  19:39:17:08\r\n       -Bilan provisoire:\r\n  26 morts de 18 nationalit\u00e9s.\r\n\r\n19:39:17:12  19:39:22:19\r\nCes attentats ont \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9s \r\npar al-Qaida au Maghreb islamique.\r\n\r\n19:39:23:00  19:39:26:07\r\n       Quatre assaillants\r\n         ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\n\r\n19:39:29:04  19:39:30:20\r\n       -Yves Magat, bonsoir.\r\n\r\n19:39:31:01  19:39:33:20\r\n      C'est la premi\u00e8re fois\r\n       que le Burkina Faso\r\n\r\n19:39:34:01  19:39:36:17\r\n    est touch\u00e9 par des attaques\r\n           djihadistes.\r\n\r\n19:39:36:22  19:39:39:18\r\nPourquoi est-il vis\u00e9 aujourd'hui ?\r\n\r\n19:39:41:12  19:39:45:19\r\n  -C'est un hasard g\u00e9ographique.\r\n\r\n19:39:45:21  19:39:48:02\r\nIl n'existe pas de r\u00e9seau djihadiste\r\n\r\n19:39:48:04  19:39:54:04\r\nou d'affrontements interreligieux.\r\n\r\n19:39:54:10  19:39:59:21\r\n  Le Burkina Faso avec une longue\r\nfronti\u00e8re avec le Mali et le Niger.\r\n\r\n19:39:59:23  19:40:04:23\r\n    2 pays qui ont des r\u00e9seaux\r\n           djihadistes.\r\n\r\n19:40:05:01  19:40:11:01\r\n  C'est assez facile de descendre\r\n       sur le Burkina Faso.\r\n\r\n19:40:11:04  19:40:17:04\r\n-On se demande qui est le suivant.\r\n\r\n19:40:22:05  19:40:25:03\r\n    -Il y a d\u00e9j\u00e0 eu des petits \r\n    pr\u00e9c\u00e9dents au Burkina Faso.\r\n\r\n19:40:25:05  19:40:31:05\r\n Un couple de m\u00e9decins australiens\r\n           a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9.\r\n\r\n19:40:37:23  19:40:41:12\r\n  \u00c0 Bamako, un attentat contre un\r\n    grand h\u00f4tel a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9\r\n\r\n19:40:41:14  19:40:47:14\r\n il y a peu; c'est le m\u00eame groupe\r\n qui a revendiqu\u00e9 les attentats.\r\n\r\n19:40:50:03  19:40:53:23\r\n Un homme qui a des liens avec les\r\n mouvements qui ont envahi le Mali\r\n\r\n19:40:54:01  19:40:57:08\r\n               en 2012.\r\n\r\n19:40:57:10  19:41:02:16\r\nLe pr\u00e9sident du S\u00e9n\u00e9gal a d\u00e9clar\u00e9 \r\nque son pays n'\u00e9tait pas \u00e0 l'abri.\r\n\r\n19:41:02:16  19:41:05:15\r\n       -Autre gros dossier: \r\n       le nucl\u00e9aire iranien.\r\n\r\n19:41:05:21  19:41:09:02\r\n     6 mois apr\u00e8s la signature\r\n      de l'accord historique,\r\n\r\n19:41:09:07  19:41:13:13\r\n  le ministre iranien des Affaires\r\n\u00e9trang\u00e8res, son homologue am\u00e9ricain,\r\n\r\n19:41:13:18  19:41:16:04\r\n   et la cheffe de la diplomatie\r\n            europ\u00e9enne\r\n\r\n19:41:16:09  19:41:19:07\r\n      doivent lancer la mise\r\n      en oeuvre de l'accord.\r\n\r\n19:41:19:11  19:41:22:19\r\n    T\u00e9h\u00e9ran a lib\u00e9r\u00e9 4 d\u00e9tenus\r\n     am\u00e9ricains aujourd'hui.\r\n\r\n19:41:26:03  19:41:29:18\r\n    Pierre Gobet, ils devraient\r\n     transiter par la Suisse.\r\n\r\n19:41:37:12  19:41:43:12\r\n    -Ces derni\u00e8res minutes, des\r\nresponsables iraniens et am\u00e9ricains\r\n\r\n19:41:45:21  19:41:50:16\r\nont d\u00e9clar\u00e9 que la Suisse facilitait\r\n   la r\u00e9alisation de cet accord.\r\n\r\n19:41:50:18  19:41:55:22\r\n  Apr\u00e8s 14 mois de n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:41:56:00  19:42:00:03\r\n  \u00c7a permet de faire progresser\r\nla normalisation entre les 2 pays.\r\n\r\n19:42:00:05  19:42:06:05\r\nC'est la lib\u00e9ration de 5 Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:42:08:02  19:42:14:02\r\n        Dont un journaliste\r\n        contre 7 Iraniens.\r\n\r\n19:42:18:01  19:42:21:06\r\n  Ils \u00e9taient poursuivis pour des\r\n      faits li\u00e9s \u00e0 la rupture\r\n\r\n19:42:21:08  19:42:23:23\r\n          des sanctions.\r\n\r\n19:42:24:01  19:42:30:01\r\nLes Am\u00e9ricains seraient transport\u00e9s\r\n    en direction de la Suisse.\r\n\r\n19:42:30:04  19:42:35:03\r\n  Avant de continuer en direction\r\nd'une base am\u00e9ricaine en Allemagne.\r\n\r\n19:42:35:05  19:42:41:05\r\n      Berne ne confirme pas.\r\n\r\n19:42:42:00  19:42:48:00\r\nMais ce ne serait pas une surprise.\r\n\r\n19:42:48:18  19:42:53:15\r\n La Suisse repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats\r\n am\u00e9ricains \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran depuis 1980.\r\n\r\n19:42:53:15  19:42:57:05\r\n-L'\u00e9tape de la lev\u00e9e des sanctions\r\n         est symbolique,\r\n\r\n19:42:57:10  19:42:59:17\r\net tr\u00e8s attendue par les Iraniens.\r\n\r\n19:42:59:22  19:43:02:20\r\n          Le point final\r\n    \u00e0 de longues n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:43:03:16  19:43:08:14\r\n -R\u00e9conciliation de l'Iran avec \r\nl'Occident apr\u00e8s 13 ans de crise,\r\n\r\n19:43:08:19  19:43:13:22\r\n 2 ans de n\u00e9gociations et 35 ans\r\n  d'affrontements avec les USA.\r\n\r\n19:43:14:03  19:43:19:02\r\nL'opportunit\u00e9 de mod\u00e9r\u00e9s au pouvoir\r\n      \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran a \u00e9t\u00e9 saisie.\r\n\r\n19:43:19:07  19:43:23:07\r\n    L'Iran a attendu 6 mois \r\n    apr\u00e8s l'accord de Vienne\r\n\r\n19:43:23:11  19:43:27:14\r\n    pour sortir de son ghetto\r\n       \u00e9conomique impos\u00e9.\r\n\r\n19:43:28:18  19:43:31:10\r\n   -Avec la lev\u00e9e des sanctions,\r\n\r\n19:43:31:14  19:43:34:13\r\nnotre pays retrouvera la prosp\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n19:43:34:18  19:43:38:07\r\n         et la croissance.\r\n\r\n19:43:40:01  19:43:44:19\r\n  -La lev\u00e9e des sanctions sera\r\n   progressive et r\u00e9versible.\r\n\r\n19:43:45:00  19:43:49:09\r\n   Le brut iranien sera sold\u00e9,\r\nmais T\u00e9h\u00e9ran a des actifs bloqu\u00e9s\r\n\r\n19:43:49:13  19:43:52:19\r\net attend l'ouverture des march\u00e9s.\r\n\r\n19:43:53:23  19:43:56:09\r\n   -Avec la lev\u00e9e des sanctions,\r\n\r\n19:43:56:13  19:43:59:00\r\n     on pourra enfin recevoir\r\n\r\n19:43:59:05  19:44:01:19\r\n      des paiements bancaires\r\n          internationaux\r\n\r\n19:44:02:00  19:44:06:03\r\n et accepter des cartes de cr\u00e9dit.\r\n\r\n19:44:07:21  19:44:10:17\r\n-L'int\u00e9r\u00eat pour l'\u00e9conomie allemande\r\n\r\n19:44:10:22  19:44:13:10\r\n            est \u00e9norme.\r\n\r\n19:44:13:14  19:44:16:11\r\n  Des compagnies viennent en Iran\r\n\r\n19:44:16:15  19:44:23:02\r\n    pour compenser leurs pertes\r\n       sur le march\u00e9 russe.\r\n\r\n19:44:23:13  19:44:28:18\r\n-Des perspectives qui pourraient \r\ntenir les conservateurs \u00e0 l'\u00e9cart\r\n\r\n19:44:28:23  19:44:30:16\r\n  lors des prochaines \u00e9lections\r\n  parlementaires dans 10 jours.\r\n\r\n19:44:30:21  19:44:34:14\r\n En cas d'\u00e9chec, les ennemis de\r\nl'ouverture attendent leur tour.\r\n\r\n19:44:34:19  19:44:39:15\r\nL'ancien pr\u00e9sident Ahmadinejad s'est\r\n  dit pr\u00eat \u00e0 reprendre du service.\r\n\r\n19:44:41:04  19:44:45:11\r\n    -Le baril de p\u00e9trole encore\r\n \u00e0 la baisse: moins de 30 dollars.\r\n\r\n19:44:45:16  19:44:49:21\r\n    Un seuil psychologique qui\r\nd\u00e9stabilise les march\u00e9s financiers.\r\n\r\n19:44:50:02  19:44:55:07\r\nMais un tel prix pourrait avoir aussi\r\n   des r\u00e9percutions g\u00e9opolitiques.\r\n\r\n19:45:00:08  19:45:02:14\r\n -Quand le prix du baril baisse,\r\n\r\n19:45:02:19  19:45:06:05\r\n    le son des canons revient\r\n    dans toutes les m\u00e9moires.\r\n\r\n19:45:06:10  19:45:10:12\r\nLe champ de bataille a pour th\u00e9\u00e2tre\r\n      les Bourses mondiales.\r\n\r\n19:45:10:17  19:45:15:07\r\n  Moins de 30 dollars le baril,\r\n   du jamais vu depuis 12 ans.\r\n\r\n19:45:15:11  19:45:19:04\r\nUn seuil psychologique dangereux\r\n     vient d'\u00eatre franchi.\r\n\r\n19:45:19:09  19:45:24:03\r\n   Economiquement, les d\u00e9g\u00e2ts\r\n      sont consid\u00e9rables.\r\n\r\n19:45:24:08  19:45:26:18\r\n  Le Venezuela est \u00e0 l'agonie.\r\n\r\n19:45:26:23  19:45:30:20\r\n     Lybie, Angola, Russie;\r\ntous ces pays sont en souffrance.\r\n\r\n19:45:31:01  19:45:34:14\r\n   Aux USA, les puits ferment\r\n   les uns apr\u00e8s les autres.\r\n\r\n19:45:34:19  19:45:36:20\r\n A moins de 90 dollars le baril,\r\n\r\n19:45:37:01  19:45:40:06\r\n       c'est comme vivre\r\n avec le pistolet sur la tempe.\r\n\r\n19:45:40:11  19:45:43:17\r\n    Sur un plan g\u00e9opolitique,\r\n     c'est du golfe persique\r\n\r\n19:45:43:22  19:45:46:18\r\n       que pourrait surgir\r\n      le plus grand danger.\r\n\r\n19:45:47:09  19:45:49:03\r\n    -Il y a de fortes tensions\r\n\r\n19:45:49:08  19:45:51:02\r\n     au Proche et Moyen-Orient\r\n\r\n19:45:51:07  19:45:56:18\r\nqui concernent aussi des fractures\r\ndans les soci\u00e9t\u00e9s du pays du Golfe\r\n\r\n19:45:56:23  19:46:03:16\r\n et la chute des cours du p\u00e9trole\r\n        pose un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:46:04:03  19:46:06:22\r\n     -Une \u00e9tincelle craqu\u00e9e\r\n      dans cette poudri\u00e8re\r\n\r\n19:46:07:03  19:46:09:11\r\n    suffirait \u00e0 mettre le feu\r\n          \u00e0 la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:46:09:16  19:46:12:14\r\n       Et beaucoup jouent\r\n  avec une bo\u00eete d'allumettes.\r\n\r\n19:46:12:19  19:46:15:11\r\n        Point\u00e9 du doigt,\r\n   l'Iran, \u00e0 majorit\u00e9 chiite,\r\n\r\n19:46:15:15  19:46:18:17\r\n  se verrait bien dans un r\u00f4le\r\n      de d\u00e9stabilisateur.\r\n\r\n19:46:18:22  19:46:23:11\r\n En Arabie saoudite, les sunnites\r\ncontr\u00f4lent les autres populations.\r\n\r\n19:46:23:15  19:46:27:04\r\n  Mais pour la premi\u00e8re fois, \r\n ses budgets sont d\u00e9ficitaires.\r\n\r\n19:46:27:09  19:46:31:15\r\n  Et la col\u00e8re pourrait jaillir\r\nau milieu des champs p\u00e9trolif\u00e8res.\r\n\r\n19:46:32:03  19:46:34:00\r\n  -Mais la plupart des monarchies\r\n\r\n19:46:34:05  19:46:35:14\r\n      du Golfe ont constitu\u00e9\r\n\r\n19:46:35:19  19:46:38:19\r\n  des fonds souverains importants\r\n          leur permettant\r\n\r\n19:46:39:00  19:46:42:02\r\n     de financer des d\u00e9ficits\r\n     budg\u00e9taires importants.\r\n\r\n19:46:42:07  19:46:47:13\r\nCe sont des r\u00e9gimes qui utilisent,\r\n  pour se maintenir au pouvoir,\r\n\r\n19:46:47:18  19:46:51:10\r\n  une politique de redistribution\r\n      de la manne p\u00e9troli\u00e8re\r\n\r\n19:46:51:14  19:46:54:19\r\n       et un investissement\r\n   dans l'appareil s\u00e9curitaire.\r\n\r\n19:46:55:00  19:46:59:11\r\n   Avec des finances publiques et\r\ndes d\u00e9ficits budg\u00e9taires importants,\r\n\r\n19:46:59:16  19:47:03:12\r\n ces r\u00e9gimes peineront \u00e0 financer\r\n    ces deux types de mesures.\r\n\r\n19:47:03:23  19:47:08:11\r\n -700 mias de dollars: le pactole\r\nestim\u00e9 qui permet \u00e0 ces monarchies\r\n\r\n19:47:08:16  19:47:10:12\r\n de garder en laisse la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:47:10:17  19:47:13:12\r\n    Mais l'argent br\u00fble vite,\r\n       la Bourse le sait.\r\n\r\n19:47:13:17  19:47:15:10\r\n   Les pays membres de l'OPEP\r\n\r\n19:47:15:14  19:47:19:06\r\n  commencent \u00e0 \u00eatres impatients\r\n    face \u00e0 l'Arabie saoudite.\r\n\r\n19:47:19:11  19:47:26:10\r\n  Certains strat\u00e8ges ont fix\u00e9\r\nle prix de la paix \u00e0 20 dollars.\r\n\r\n19:47:30:04  19:47:34:01\r\n     -Les arriv\u00e9es de migrants\r\n  se poursuivent en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:47:34:06  19:47:38:11\r\n Et la pr\u00e9sence de nombreuses ONG,\r\n  qui s'ajoutent aux garde-c\u00f4tes,\r\n\r\n19:47:38:16  19:47:40:02\r\n     n'emp\u00eache pas les drames.\r\n\r\n19:47:40:07  19:47:44:11\r\n    20 personnes dont 3 enfants\r\n ont p\u00e9ri hier pr\u00e8s de Agathonisi.\r\n\r\n19:47:44:15  19:47:46:22\r\n Attention \u00e0 la duret\u00e9 des images.\r\n\r\n19:47:48:22  19:47:50:11\r\n       -Des images rares,\r\n\r\n19:47:50:15  19:47:54:11\r\n  mais la sc\u00e8ne est quotidienne\r\n   au large des \u00eeles grecques.\r\n\r\n19:47:54:15  19:47:57:18\r\n       De nombreuses ONG\r\n essaient d'aider les migrants,\r\n\r\n19:47:57:23  19:48:00:15\r\n  l\u00e2ch\u00e9s par leurs embarcations\r\n           de fortune.\r\n\r\n19:48:01:11  19:48:03:11\r\n    -On a re\u00e7u un appel du pont\r\n\r\n19:48:03:16  19:48:05:20\r\n   qui a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 par un canot\r\n\r\n19:48:06:01  19:48:10:11\r\n     avec 40 personnes \u00e0 bord.\r\n\r\n19:48:11:00  19:48:15:12\r\n -Sur les lieux, l'ONG maltaise\r\nn'a pu secourir que 20 personnes\r\n\r\n19:48:15:17  19:48:19:21\r\n sur le canot qui s'est renvers\u00e9\r\n       en pleine mer Eg\u00e9e.\r\n\r\n19:48:20:02  19:48:22:10\r\nTrois enfants sont morts, noy\u00e9s.\r\n\r\n19:48:22:14  19:48:26:11\r\nCes rescap\u00e9s ont eu plus de chance.\r\n\r\n19:48:26:16  19:48:31:14\r\n     Certains ont d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9\r\nplusieurs fois de gagner l'Europe.\r\n\r\n19:48:32:05  19:48:34:21\r\n -Nous avons \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s deux fois,\r\n\r\n19:48:35:02  19:48:39:13\r\n       mais la police turque\r\n    nous a renvoy\u00e9s en Turquie.\r\n\r\n19:48:39:18  19:48:48:11\r\n  Nous sommes heureux car l\u00e0 nous\r\n  sommes en route pour la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:48:48:22  19:48:51:02\r\n -Entre 1'500 et 3'000 personnes\r\n\r\n19:48:51:07  19:48:54:06\r\n  continuent d'arriver en Gr\u00e8ce\r\n          chaque jour.\r\n\r\n19:48:55:02  19:48:59:12\r\n-Une premi\u00e8re: le nouveau chef d'Etat\r\n      de Taiwan est une femme.\r\n\r\n19:48:59:17  19:49:02:06\r\nTsai Ing-wen, leader de l'opposition,\r\n\r\n19:49:02:11  19:49:09:18\r\n   a devanc\u00e9 le candidat du parti\r\nnationaliste, au pouvoir depuis 1949.\r\n\r\n19:49:13:13  19:49:17:05\r\n -C'est une victoire \u00e9crasante:\r\n      avec 60 % des voix,\r\n\r\n19:49:17:10  19:49:22:01\r\nTsai Ing-Wen devient la premi\u00e8re\r\n  femme pr\u00e9sidente de Ta\u00efwan.\r\n\r\n19:49:22:06  19:49:27:11\r\n    Elle est d\u00e9sormais la femme\r\nla plus puissante du monde chinois.\r\n\r\n19:49:28:15  19:49:30:21\r\n      -Les r\u00e9sultats prouvent\r\n\r\n19:49:31:02  19:49:34:18\r\nque le peuple ta\u00efwanais est libre.\r\n\r\n19:49:34:23  19:49:41:05\r\n      Que le peuple ta\u00efwanais\r\n        vit en d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:49:42:00  19:49:46:07\r\n -Dans un pays o\u00f9 les relations\r\navec la Chine sont une priorit\u00e9,\r\n\r\n19:49:46:11  19:49:50:09\r\n   Tsai Ing-wen est l'embl\u00e8me\r\nde la lutte pour l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n19:49:50:13  19:49:54:21\r\nSon \u00e9lection pourrait mettre fin\r\n\u00e0 une politique de rapprochement\r\n\r\n19:49:55:02  19:49:59:09\r\n   avec P\u00e9kin, orchestr\u00e9e par\r\nle parti nationaliste au pouvoir.\r\n\r\n19:49:59:22  19:50:01:13\r\n      -Nous avons \u00e9t\u00e9 battus.\r\n\r\n19:50:01:18  19:50:05:02\r\n      Le Kuomintang a perdu.\r\n\r\n19:50:05:07  19:50:08:08\r\n Nous n'avons pas assez travaill\u00e9,\r\n\r\n19:50:08:12  19:50:15:04\r\n       et nous avons manqu\u00e9 \r\n      \u00e0 notre responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:50:15:15  19:50:19:23\r\n  -Les destins de Taiwan et du\r\nKuomintang sont li\u00e9s depuis 1949.\r\n\r\n19:50:20:04  19:50:23:21\r\n  Lorsque son leader historique\r\n        et rival de Mao,\r\n\r\n19:50:24:02  19:50:27:07\r\n        Tchang Ka\u00ef-chek,\r\n avait trouv\u00e9 refuge sur l'\u00eele.\r\n\r\n19:50:27:11  19:50:32:06\r\n  Le parti menait une politique\r\n     de d\u00e9gel qui a culmin\u00e9\r\n\r\n19:50:32:11  19:50:37:11\r\n     avec un premier sommet\r\n      entre les deux pays.\r\n\r\n19:50:38:23  19:50:41:18\r\n  -Le Kuomintang est trop proche\r\n\r\n19:50:42:00  19:50:44:17\r\n     de la Chine depuis 8 ans,\r\n\r\n19:50:44:22  19:50:48:01\r\n     il est temps de changer.\r\n\r\n19:50:48:13  19:50:51:08\r\n-La pr\u00e9sidente a d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 P\u00e9kin\r\n\r\n19:50:51:12  19:50:55:05\r\n          \u00e0 respecter\r\n l'identit\u00e9 nationale de l'\u00eele,\r\n\r\n19:50:55:10  19:51:00:07\r\n           consid\u00e9r\u00e9e\r\n   comme une province rebelle.\r\n\r\n19:51:02:08  19:51:06:13\r\n-L'op\u00e9ration est men\u00e9e ce week-end\r\n    \u00e0 travers toute l'Europe.\r\n\r\n19:51:06:18  19:51:11:01\r\nDe nombreux ornithologues b\u00e9n\u00e9voles\r\n   recensent les oiseaux d'eau.\r\n\r\n19:51:11:06  19:51:14:11\r\n         Nous avons suivi\r\n     une \u00e9quipe sur le L\u00e9man.\r\n\r\n19:51:15:16  19:51:20:15\r\n -25 cygnes, 162 mouettes rieuses,\r\n24 go\u00e9lands leucoph\u00e9e, 53 cormorans.\r\n\r\n19:51:20:20  19:51:24:20\r\n  En une journ\u00e9e d'observation \r\n  entre Pr\u00e9verenges et Aubonne,\r\n\r\n19:51:25:01  19:51:28:20\r\n   ces ornithologues recensent\r\n   des nu\u00e9es d'oiseaux d'eau.\r\n\r\n19:51:29:07  19:51:30:19\r\n       -\u00c7a grouille de vie.\r\n\r\n19:51:31:00  19:51:33:05\r\n Vous avez des milliers de gr\u00e8bes\r\n\r\n19:51:33:10  19:51:36:08\r\n       au milieu de ce lac \r\n       en train de chasser,\r\n\r\n19:51:36:12  19:51:38:22\r\nsans parler de plus petits oiseaux.\r\n\r\n19:51:39:08  19:51:44:02\r\n -Un cormoran, une mouette rieuse.\r\n\r\n19:51:44:11  19:51:47:19\r\n-Lionel participe au recensement\r\n         depuis 32 ans.\r\n\r\n19:51:48:00  19:51:51:19\r\n    Il constate la diminution\r\n  de certains canards plongeurs\r\n\r\n19:51:52:00  19:51:56:14\r\nqui descendent de moins en moins\r\n  de Sib\u00e9rie jusqu'en Suisse.\r\n\r\n19:51:56:19  19:52:02:03\r\nParmi les nouveaux, la nette rousse.\r\n\r\n19:52:02:08  19:52:04:23\r\n       -Le cygne tubercul\u00e9.\r\n\r\n19:52:05:04  19:52:07:17\r\n-Chaque esp\u00e8ce observ\u00e9e est not\u00e9e.\r\n\r\n19:52:07:22  19:52:12:18\r\nIl faut de la chance pour en voir \r\ncertains, comme le martin-p\u00eacheur.\r\n\r\n19:52:13:06  19:52:16:10\r\n      -Il est dans l'arbre !\r\n\r\n19:52:16:20  19:52:21:07\r\n-Il y a 100 ans, moins de 30'000 \r\noiseaux hivernaient sur le L\u00e9man.\r\n\r\n19:52:21:11  19:52:23:22\r\n          Aujourd'hui,\r\n    ils sont plus de 150'000.\r\n\r\n19:52:24:03  19:52:26:21\r\n       Le nombre d'esp\u00e8ces\r\n      est pass\u00e9 de 40 \u00e0 60.\r\n\r\n19:52:27:02  19:52:30:19\r\n Mais maintenir cette diversit\u00e9\r\n    est un combat permanent.\r\n\r\n19:52:31:00  19:52:34:15\r\n       M\u00eame des activit\u00e9s\r\n comme l'aviron sont une menace.\r\n\r\n19:52:35:04  19:52:37:03\r\n  -Quand ils doivent se d\u00e9placer\r\n\r\n19:52:37:08  19:52:39:14\r\nsans arr\u00eat \u00e0 cause des d\u00e9rangements,\r\n\r\n19:52:39:19  19:52:43:20\r\n  ils perdent beaucoup d'\u00e9nergie \r\n  et doivent garder cette \u00e9nergie\r\n\r\n19:52:44:01  19:52:46:13\r\n          pour survivre\r\n    et lutter contre le froid.\r\n\r\n19:52:47:00  19:52:49:13\r\n          -Ce week-end,\r\n    \u00e0 travers toute l'Europe,\r\n\r\n19:52:49:18  19:52:54:18\r\n  des centaines d'ornithologues\r\n  observent les rives des lacs.\r\n\r\n19:52:57:08  19:53:01:12\r\n -Les stations de l'Arc jurassien\r\n    respirent: 30 cm de neige\r\n\r\n19:53:01:17  19:53:06:01\r\n     sont tomb\u00e9s, suffisamment\r\n  pour d\u00e9marrer les installations\r\n\r\n19:53:06:06  19:53:12:20\r\n et tracer l'ensemble des pistes.\r\n\r\n19:53:16:03  19:53:20:01\r\n         -Neige fra\u00eeche,\r\n     cinq pistes balis\u00e9es...\r\n\r\n19:53:20:06  19:53:24:15\r\n     La station des Breuleux\r\n     a trouv\u00e9 ses amateurs.\r\n\r\n19:53:25:08  19:53:28:23\r\n         -Hyper content !\r\n\r\n19:53:29:04  19:53:33:19\r\n -En d\u00e9but de saison, c'est sympa.\r\n\r\n19:53:34:00  19:53:36:11\r\n          -C'est amusant.\r\n\r\n19:53:37:02  19:53:40:21\r\n-Une ann\u00e9e sur quatre en moyenne,\r\n\r\n19:53:41:02  19:53:44:07\r\n     la station ne peut pas\r\n       ouvrir ses pistes.\r\n\r\n19:53:44:11  19:53:48:20\r\n     Relancer l'exploitation\r\n         est un stress.\r\n\r\n19:53:49:11  19:53:51:19\r\n   -Il y a toujours des soucis.\r\n\r\n19:53:52:00  19:53:53:06\r\n           Des bricoles.\r\n\r\n19:53:53:11  19:53:57:06\r\n  On travaille avec des machines:\r\n    il peut y avoir des pannes.\r\n\r\n19:53:57:11  19:54:01:02\r\n      Quand tout fonctionne,\r\n         on est content.\r\n\r\n19:54:01:07  19:54:03:11\r\n      La pression se rel\u00e2che.\r\n\r\n19:54:03:22  19:54:09:12\r\n  -La plupart des installations\r\n de l'Arc jurassien ont d\u00e9marr\u00e9.\r\n\r\n19:54:09:17  19:54:14:05\r\nLes Bugnenets-Savagni\u00e8res ont ouvert\r\n          tout le domaine.\r\n\r\n19:54:14:10  19:54:21:13\r\n  C\u00f4t\u00e9 ski de fond, on pr\u00e9pare\r\n le terrain depuis une semaine.\r\n\r\n19:54:22:03  19:54:23:11\r\n        -La premi\u00e8re sortie\r\n\r\n19:54:23:16  19:54:27:08\r\n     \u00e9galise les taupini\u00e8res.\r\n\r\n19:54:27:12  19:54:32:11\r\nApr\u00e8s 4,5 cm, on peut tracerperfect.\r\n\r\n19:54:32:21  19:54:38:18\r\n -A la Vue des Alpes, les 53 km\r\n  de pistes sont praticables.\r\n\r\n19:54:39:09  19:54:43:09\r\n     -C'est la premi\u00e8re fois,\r\n     on va faire nos essais.\r\n\r\n19:54:43:13  19:54:52:03\r\n -Glisser avec juste peu de neige,\r\n          c'est agr\u00e9able.\r\n\r\n19:54:52:08  19:54:55:11\r\n       -On va pas tr\u00e8s loin.\r\n\r\n19:54:56:01  19:55:01:02\r\n  -Une nouvelle couche de neige\r\nest attendue cette nuit et demain.\r\n\r\n19:55:02:11  19:55:07:10\r\n  -Wengen et sa mythique descente,\r\nperturb\u00e9e par une m\u00e9t\u00e9o capricieuse.\r\n\r\n19:55:07:14  19:55:11:05\r\n       Cela n'a pas d\u00e9rang\u00e9\r\n       Aksel Lund Svindal,\r\n\r\n19:55:11:10  19:55:14:11\r\n          qui a remport\u00e9\r\n      son premier Lauberhorn.\r\n\r\n19:55:15:15  19:55:18:14\r\n    -Pour cette 86\u00e8me \u00e9dition\r\n         du Lauberhorn,\r\n\r\n19:55:18:19  19:55:21:11\r\n          la Jungfrau,\r\n   drap\u00e9e dans le brouillard,\r\n\r\n19:55:21:16  19:55:24:04\r\n a vol\u00e9 la vedette aux skieurs.\r\n\r\n19:55:24:09  19:55:28:15\r\nCons\u00e9quence, une descente amput\u00e9e\r\n  de ses 40 premi\u00e8res secondes\r\n\r\n19:55:28:20  19:55:31:14\r\n  mais surtout une interruption\r\n          de 45 minutes\r\n\r\n19:55:31:19  19:55:34:09\r\n        et des conditions\r\n     de course in\u00e9quitables.\r\n\r\n19:55:34:13  19:55:36:23\r\nD'o\u00f9 la col\u00e8re de nombreux skieurs.\r\n\r\n19:55:37:04  19:55:40:10\r\n     Pour le reste, Wengen\r\n   a sacr\u00e9 Aksel Lund Svindal\r\n\r\n19:55:40:14  19:55:43:08\r\nqui prend les commandes du g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:55:43:12  19:55:46:17\r\n     Le Norv\u00e9gien, qui apr\u00e8s\r\n       une saison blanche,\r\n\r\n19:55:46:22  19:55:53:08\r\ns'impose devant Reichelt et Kroell.\r\n\r\n19:55:56:07  19:55:59:11\r\n    -J'ai fait une belle course\r\n\r\n19:55:59:15  19:56:01:14\r\n       malgr\u00e9 le brouillard.\r\n\r\n19:56:01:19  19:56:07:05\r\n Nous avons v\u00e9cu une belle course \r\net la piste est quasiment parfaite.\r\n\r\n19:56:08:11  19:56:12:18\r\n   -C\u00f4t\u00e9 suisse, ce fut moins\r\n   la f\u00eate que l'an dernier.\r\n\r\n19:56:12:23  19:56:17:20\r\nAujourd'hui, il a fallu se contenter\r\n   d'un bon retour de Feuz 11\u00e8me\r\n\r\n19:56:18:01  19:56:21:06\r\net de la 8\u00e8me place de Carlo Janka.\r\n\r\n19:56:22:00  19:56:24:08\r\n -Je ne fais pas un mauvais d\u00e9part\r\n\r\n19:56:24:12  19:56:27:07\r\n  mais ensuite je fais une erreur\r\n\r\n19:56:27:11  19:56:29:12\r\n   qui me fait perdre la ligne.\r\n\r\n19:56:29:17  19:56:37:21\r\n C'\u00e9tait plut\u00f4t pas mal mais ceux de\r\ndevant \u00e9taient vraiment trop rapides.\r\n\r\n19:56:38:09  19:56:42:10\r\n      -La semaine prochaine\r\n       ce sera Kitzbuhel.\r\n\r\n19:56:45:16  19:56:47:23\r\n  -Le Lauberhorn: la plus longue\r\n\r\n19:56:48:04  19:56:51:03\r\n     et la plus belle descente\r\n        de coupe du monde.\r\n\r\n19:56:51:08  19:56:54:23\r\n      Elle est aussi r\u00e9put\u00e9e\r\n   tr\u00e8s exigeante physiquement.\r\n\r\n19:56:55:04  19:57:00:10\r\nPourtant, cette course ne respecte\r\npas toutes les normes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:57:01:08  19:57:05:15\r\n       -La T\u00eate de Chien, \r\n       un saut de falaise.\r\n\r\n19:57:05:20  19:57:10:12\r\n          Le Kernen-S,\r\n   seulement 4 \u00e0 6 m de large.\r\n\r\n19:57:10:17  19:57:14:07\r\n           Le Tunnel,\r\n   un passage unique au monde.\r\n\r\n19:57:14:11  19:57:18:00\r\nEt enfin, le S final, le Carrousel,\r\n\r\n19:57:18:05  19:57:21:22\r\n       derni\u00e8re difficult\u00e9\r\nde la plus longue course du monde.\r\n\r\n19:57:22:03  19:57:25:20\r\n     Un mythe et un calvaire\r\n       pour les coureurs.\r\n\r\n19:57:26:10  19:57:27:14\r\n        -La premi\u00e8re fois,\r\n\r\n19:57:27:19  19:57:29:12\r\n     quand j'ai \u00e9t\u00e9 au d\u00e9part,\r\n\r\n19:57:29:17  19:57:33:07\r\n     j'\u00e9tais s\u00fbr que j'allais\r\n   mourir dans les deux minutes.\r\n\r\n19:57:33:11  19:57:35:12\r\n  Je voulais sortir par derri\u00e8re,\r\n\r\n19:57:35:17  19:57:39:09\r\n   mais impossible: le prochain\r\n     \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 derri\u00e8re moi.\r\n\r\n19:57:39:18  19:57:44:14\r\n-C'est dangereux, et au schuss, on \r\na d\u00e9j\u00e0 deux minutes dans les pieds.\r\n\r\n19:57:44:19  19:57:47:04\r\n Et il y a encore le S d'arriv\u00e9e.\r\n\r\n19:57:47:09  19:57:49:08\r\n       Mais ils ont agrandi\r\n\r\n19:57:49:12  19:57:54:04\r\n     et \u00e7a diminue les risques\r\n       avec le dernier saut.\r\n\r\n19:57:54:09  19:57:58:19\r\n    Car \u00e0 l'\u00e9poque, il y avait\r\n    de tr\u00e8s mauvaises chutes.\r\n\r\n19:57:59:14  19:58:02:21\r\n -Il y a eu beaucoup d'accidents\r\n       sur tout le trac\u00e9.\r\n\r\n19:58:03:02  19:58:07:12\r\nBruno Kernen en a fait les frais \r\nsur le passage qui porte son nom.\r\n\r\n19:58:07:17  19:58:12:08\r\n En 1991, un coureur autrichien\r\n  perd la vie dans le S final.\r\n\r\n19:58:12:12  19:58:14:18\r\n On a voulu s\u00e9curiser la piste.\r\n\r\n19:58:14:23  19:58:18:02\r\n       Elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9largie,\r\n    des sauts ont \u00e9t\u00e9 tass\u00e9s,\r\n\r\n19:58:18:07  19:58:20:12\r\n16 km de filets ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s.\r\n\r\n19:58:20:17  19:58:22:08\r\n    Malgr\u00e9 tous ces efforts,\r\n\r\n19:58:22:12  19:58:26:12\r\n le Lauberhorn est-il r\u00e9ellement\r\n    aux normes de s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n\r\n19:58:27:00  19:58:28:06\r\n         -Bonne question;\r\n\r\n19:58:28:11  19:58:30:11\r\n      vous pensez au tunnel ?\r\n\r\n19:58:30:15  19:58:34:01\r\n     Oui, une piste doit faire\r\n     au minimum 40 m de large\r\n\r\n19:58:34:06  19:58:38:18\r\n    pour \u00eatre homologu\u00e9e par la\r\n F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski.\r\n\r\n19:58:38:23  19:58:41:15\r\n     C'est une partie sp\u00e9ciale\r\n           de la course.\r\n\r\n19:58:41:20  19:58:45:02\r\n         On ne l'homologue\r\n que parce que c'est bien s\u00e9curis\u00e9\r\n\r\n19:58:45:07  19:58:48:01\r\n   par des matelas de protection\r\n          et des filets.\r\n\r\n19:58:48:06  19:58:52:04\r\n        Mais une telle piste\r\nne serait pas homologu\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n19:58:52:14  19:58:56:13\r\n   -Je ne peux pas m'imaginer un\r\nLauberhorn sans ces passages \u00e0 cl\u00e9.\r\n\r\n19:58:56:18  19:58:58:05\r\n     Mais si je le pr\u00e9sentais\r\n\r\n19:58:58:09  19:58:59:14\r\n       comme nouvelle piste,\r\n\r\n19:58:59:19  19:59:01:14\r\n     on me traiterait de fou.\r\n\r\n19:59:02:01  19:59:06:08\r\n  -Le Lauberhorn, un compromis\r\n  entre s\u00e9curit\u00e9 et tradition,\r\n\r\n19:59:06:12  19:59:10:06\r\n         et sans doute\r\n    le plaisir des coureurs.\r\n\r\n19:59:12:14  19:59:16:09\r\n   -C'est la fin de ce journal,\r\n     merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n19:59:16:13  19:59:21:02\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n        puis \"26 minutes\".\r\n\r\n19:59:21:08  19:59:28:17\r\n           Belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:59:28:22  19:59:31:17\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n         T.Bongi, M.Borel,\r\n      J.Deffaugt, M-C.Essade\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T19:11:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601488317", "durationSec": 18, "title": "SO ASSEMBLEE PLR VERTS 2_RTS000000705333", "excerpt": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du  parti lib\u00e9ral-radical (PLR) se sont r\u00e9unis en assembl\u00e9e \u00e0 Schwytz. Les Verts ont tenu leur assembl\u00e9e \u00e0 St-Gall. Les 2 partis ont donn\u00e9 leur consigne de vote pour les votations du 28.02.2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL", "SCHWYTZ"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION", "VIE POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["UDC", "PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488318", "durationSec": 92, "title": "SO AVALANCHE_RTS000000705461", "excerpt": "Une avalanche a fait 2 morts et 2 bless\u00e9s \u00e0 la Tsoumaz. Les skieurs pratiquaient le hors-piste et ont d\u00e9clench\u00e9 une cassure. Le chef de l'information et de la pr\u00e9vention de la police cantonale valaisanne Jean-Marie Bornet,", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1488527"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488319", "durationSec": 113, "title": "SO BLOCHER SZ_RTS000000705463", "excerpt": "Lors de sont discours de l'Albisguetli, le vice-pr\u00e9sident de l'UDC Christoph Blocher a fait le rapprochement entre la Suisse et une dictature. Pr\u00e9sent lors de cette assembl\u00e9e, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9agir \u00e0 chaud.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH", "SCHWYTZ"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1488531"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488320", "durationSec": 141, "title": "SO BURKINA FASO ATTENTAT_RTS000000705442", "excerpt": "A travers toutes l'Europe, des centaines d'ornithologues b\u00e9n\u00e9voles participent au recensement des oiseaux d'eau. Sur le L\u00e9man, les ornithologues proc\u00e8dent au comptage des cygnes, canards,  mouettes et autres oiseaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601488321", "durationSec": 103, "title": "SO COMPTAGE OISEAUX_RTS000000705474", "excerpt": "La c\u00e9l\u00e8bre descente du Lauberhorn \u00e0 Wengen est la plus longue course du monde mais aussi la plus dangereuse au point qu'un tel trac\u00e9 ne pourrait plus \u00eatre homologu\u00e9 selon les normes de s\u00e9curit\u00e9 actuelles d'apr\u00e8s le cr\u00e9ateur de pistes et ancien skieur suisse Bernhard Russi.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN", "VAUD"], "thematicThemes": ["OISEAU", "ORNITHOLOGIE"], "sequenceIds": ["1488552"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488322", "durationSec": 111, "title": "SO ELEX TAIWAN_RTS000000705446", "excerpt": "Les stations de l'Arc jurassien ont pu d\u00e9marrer leur installation. En moyenne 30 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche sont tomb\u00e9s pendant la nuit.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601488323", "durationSec": 132, "title": "SO HISTOIRE DESCENTE WENGEN_RTS000000705371", "excerpt": "Le prix du baril de p\u00e9trole est inf\u00e9rieur \u00e0 30 dollars. Cette baisse tr\u00e8s marqu\u00e9e pourrait avoir des r\u00e9percussions g\u00e9opolitiques. Le professeur de l'Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement (IHDEID) Gilles Carbonnier \u00e9voque des possibles tensions dans le Golfe persique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WENGEN"], "thematicThemes": ["SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "S\u00c9CURIT\u00c9 DANS LE SPORT"], "thematicPersons": ["RUSSI, BERNHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488324", "durationSec": 19, "title": "SO IRAN_RTS000000705345", "excerpt": "Victoire du skieur norv\u00e9gien Aksel Lund Svindal qui a remport\u00e9 la c\u00e9l\u00e8bre descente messieurs du Lauberhorn \u00e0 Wengen comptant pour la Coupe du monde de ski alpin. Il a devanc\u00e9 les 2 Autrichiens Hannes Reichelt et Klaus Kroell. Le meilleur Suisse Carlo Janka s'est class\u00e9 \u00e0 la 8e place de l'\u00e9preuve."}, {"internalArchiveId": "AA1601488325", "durationSec": 33, "title": "SO MISE EN EXAMEN PROF_RTS000000705395"}, {"internalArchiveId": "AA1601488326", "durationSec": 100, "title": "SO NUCLEAIRE IRAN_RTS000000705329", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601488327", "durationSec": 107, "title": "SO OUVERTURE PISTES JU NE_RTS000000705449", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "JURA (CANTON)", "JURA (MONTAGNE)"], "thematicThemes": ["NEIGE", "SKI ALPIN (LOISIR)", "SKI DE RANDONN\u00c9E"], "sequenceIds": ["1488566"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488328", "durationSec": 151, "title": "SO PETROLE_RTS000000705440", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "GOLFE PERSIQUE"], "thematicThemes": ["P\u00c9TROLE", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "G\u00c9OPOLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488329", "durationSec": 91, "title": "SO RESULTAT WENGEN_RTS000000705326", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WENGEN"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["SVINDAL, AKSEL LUND"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488330", "durationSec": 67, "title": "SO SAUVETAGE V2_RTS000000705433", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601488408", "summary": "Images de montagne enneig\u00e9e depuis h\u00e9licopt\u00e8re. Sauveteurs  et chiens au sol sur la neige. Itw de Jean-Marie Bornet, chef de l'information et de la pr\u00e9vention de la police cantonale valaisanne. Cassure dans la neige entre les sapins. H\u00e9licopt\u00e8re volant. Dameuse sous la neige.", "id": "1488527", "visualThemes": ["AVALANCHE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488412", "summary": "Zurich : Christophe Blocher, vice-pr\u00e9sident de l'UDC \u00e0 la tribune lors de la r\u00e9union de l'Albisguetli. Johann Schneider-Ammann, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\nSchwytz : Johann Schneider-Ammann sur sc\u00e8ne lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR. Itw de Johann Schneider-Ammann. Itw de Philip Mueller.", "id": "1488531", "visualGeographicals": ["ZURICH", "SCHWYTZ"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "BLOCHER, CHRISTOPH", "MUELLER, PHILIPP"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488433", "summary": "Hivernal et nuageux : nombreux oiseaux volant au dessus du lac L\u00e9man. Ornithologues observant les oiseaux avec des lunettes d'approche. Itw de Laurent Vallotton, biologiste ornithologue. Itw Lionel Maumary, biologiste ornithologue. Bateau aviron avec \u00e9quipage ramant.", "id": "1488552", "visualThemes": ["OISEAU", "LAC"], "visualGeographicals": ["VAUD", "LAC LEMAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488447", "summary": "Enfant et adulte montant en arbal\u00e8te. Skieurs descendant les pistes dans la station des Breleux. Itw de skieurs. Itw d'Isma\u00ebl Willemin, chef d'exploitation les Breuleux. Isma\u00ebl Willemin descendant une piste en portant un coussin de protection et le fixant sur un arbre. Dameuse pr\u00e9parant une piste de ski de fond. Itw de St\u00e9phane Jeanjaquet, dameur \u00e0 la Vue des Alpes. Skieurs de fond avan\u00e7ant sur une piste.", "id": "1488566", "visualThemes": ["SKI ALPIN (LOISIR)", "NEIGE", "SKI DE RANDONN\u00c9E"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL", "JURA (CANTON)"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1636490", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023002", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-56EB5BFB-C472-41C8-8B0D-1A6D1028FFA5", "internalArchiveId": "56EB5BFB-C472-41C8-8B0D-1A6D1028FFA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Didier Burkhalter offre ses services \u00e0 P\u00e9kin dans le dossier de la Cor\u00e9e du Nord", "publicationDate": "2016-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Burkhalter, CF PLR NE, chef du DFAE\r\n* * Didier Burkhalter offre ses services \u00e0 P\u00e9kin dans le dossier de la Cor\u00e9e du Nord 18h Burkhalter \u00e0 P\u00e9kin\r\nDidier Burkhalter \u00e9tait \u00e0 P\u00e9kin aujourd'hui...\r\nLe ministre suisse des affaires \u00e9trang\u00e8res a rencontr\u00e9 son homologue chinois dans le cadre d'un dialogue politique instaur\u00e9 en 2007...\r\nDes rencontres annuelles de haut niveau o\u00f9 sont \u00e9voqu\u00e9s les grands th\u00e8mes de l'actualit\u00e9. Economie, cyber-s\u00e9curit\u00e9, affaires internationales...\r\nRapha\u00ebl Grand, vous avez suivi ces discussions \u00e0 P\u00e9kin...\r\nParmi les sujets \u00e9voqu\u00e9s. il y en a un sur lequel la Suisse s'est clairement profil\u00e9e.\r\n  SON\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 P\u00e9kin.", "durationSec": 208, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7394722", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Didier Burkhalter offre ses services \u00e0 P\u00e9kin dans le dossier de la Cor\u00e9e du Nord / FOR_2016-01-15T18:08:00_developpement-5", "Forum du 15.01.2016"], "alternativeSummary": ["Didier Burkhalter \u00e9tait \u00e0 P\u00e9kin ce vendredi. Le ministre suisse des Affaires \u00e9trang\u00e8res a rencontr\u00e9 son homologue chinois dans le cadre d\u2019un dialogue politique instaur\u00e9 en 2007. Cette ann\u00e9e, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral s'est profil\u00e9 dans le dossier nord-cor\u00e9en."], "variantIds": ["ece-7394722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-23T00:20:50Z", "speechToTexts": ["23.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nDidier Burkhalter \u00e9tait \u00e0 P\u00e9kin aujourd'hui le ministre suisse des Affaires \u00e9trang\u00e8res a rencontr\u00e9 son homologue chinois dans le cadre d'un dialogue politique instaur\u00e9 en 2007, des rencontres annuelles de haut niveau sont \u00e9voqu\u00e9s les grands th\u00e8mes de l'actualit\u00e9 \u00c9conomie cybers\u00e9curit\u00e9 affaires internationales Rapha\u00ebl Grand vous avez suivi ces discussions \u00e0 P\u00e9kin, parmi les sujets \u00e9voqu\u00e9s, il y en a un sur lequel la Suisse s'est clairement profil\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [96%] :\r\nOui Didier Burkhalter rester 14 heures sur le sol chinois une visite \u00e9clair avec la ferme intention d'\u00e9voquer le dossier nord- cor\u00e9en, un dossier devenu br\u00fblant depuis le dernier essai nucl\u00e9aire de Pyongyang, la semaine pass\u00e9e, Didier Burkhalter a \u00e9voqu\u00e9 murmurer \u00e0 la Chine, l'id\u00e9e que la Suisse puisse jouer un r\u00f4le de facilitateur dans le dialogue difficile sur la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule des tractations men\u00e9es entre Berne et P\u00e9kin que Didier Burkhalter \u00e9voque sur le bout des l\u00e8vres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [90%] :\r\nIl y a des bons offices qui peuvent \u00eatre encore plus dans la situation du monde qu'on vit actuellement qui, \u00e9videmment, que la Suisse si c'est demand\u00e9 est \u00e0 disposition et concernant la Cor\u00e9e du Nord, nous avons, nous avons \u00e9cout\u00e9 l'\u00e2me, la po\u00e9sie, la position telle qu'elle est actuellement de la Chine, et je ne peux pas aujourd'hui vous dire s'il y aura un r\u00f4le pour la Suisse serait beaucoup trop t\u00f4t, mais \u00e9tait int\u00e9ressant de voir qu'il y a une volont\u00e9 d'essayer de de d\u00e9bloquer les choses et que \u00e7a implique parfois peut-\u00eatre \u00e0 des d\u00e9marches qui peuvent \u00eatre faits par un tiers mais on n'en est pas encore l\u00e0, et c'est pas ce soir que l'on peut annoncer une nouvelle m\u00e9diation ou si on l'annon\u00e7ait vraisemblablement qu'on a la pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [91%] :\r\nDonc pas d'annonces fracassantes de m\u00e9diation ce soir, mais des discussions constructives, comme on dit en langage diplomatique, a relev\u00e9 que ce n'est pas la 1\u00e8re fois que la Suisse propose ses bons offices \u00e0 la Chine, il y a moins d'un an, Didier Burkhalter \u00e9voqu\u00e9 une m\u00e9diation possible au sujet des des \u00eelots disput\u00e9s en mer de Chine pour les \u00eelots l'aide propos\u00e9e par Didier Burkhalter n'a semble -t-il pas \u00e9t\u00e9 entendus mais pour la Cor\u00e9e du Nord P\u00e9kin pour elle \u00e0 \u00eatre \u00eatre int\u00e9ress\u00e9s, P\u00e9kin qui milite justement pour plus de stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [95%] :\r\nRapha\u00ebl, autre sujet qui aura marqu\u00e9 cette rencontre, c'est la condition des avocats et des d\u00e9fenseurs des droits de l'homme en Chine, c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [96%] :\r\nPetite remarque par Didier Burkhalter dans le dos de son homologue chinois en conf\u00e9rence de presse, remarque qui fait suite \u00e0 la vague d'arrestations d'avocats en Chine ces derniers mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [88%] :\r\nOn doit parler de droits de l'homme, les droits de l'homme sont fondamentaux, on devrait Lettres il y a une n\u00e9cessit\u00e9 de de mettre l'accent sur des produits, il y a des probl\u00e8mes avec la libert\u00e9 des avocats qui n'est plus garantie suffisamment un autre sens et c'est des choses qu'on a \u00e9voqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [91%] :\r\nDes avocats qui disparaissent des libraires \u00e0 Hong-Kong qui qui disparaissent, des activistes emprisonn\u00e9s dans un, dans une discussion bilat\u00e9rale entre la Suisse et la Chine qu'est -ce qu'on peut esp\u00e9rer comme comme avancement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [91%] :\r\nJe crois que si un ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res d'un pays qui construit une coop\u00e9ration forte, pleine de respect et de confiance \u00e9voque quelque chose, h\u00e9 bien c'est enregistr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [92%] :\r\nLes avocats emprisonn\u00e9s, sujet sensible enregistr\u00e9e, donc par le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res chinois qui s'est exprim\u00e9 sur la question, c'est suffisamment rare pour \u00eatre relev\u00e9 ses avocats ne sont pas au-dessus des lois, a -t-il pr\u00e9cis\u00e9, ils seront jug\u00e9s selon les crit\u00e8res d'un \u00e9tat de droit, l'\u00e9tat de droit \u00e9tant la Chine, la conf\u00e9rence de presse cet arr\u00eat\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [69%] :\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 P\u00e9kin soit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-15T17:39:45Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C11F527E-8FE4-4E84-A0ED-CF7C42D7ABBD", "internalArchiveId": "C11F527E-8FE4-4E84-A0ED-CF7C42D7ABBD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Fin du taux plancher, un an apr\u00e8s", "publicationDate": "2016-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2016;Thomas Jordan, pr\u00e9sident de la BNS;Philippe Hildebrand, ex-pr\u00e9sident de la BNS;Jean-Pierre Danthine, num\u00e9ro 2 d ela BNS;Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR en charge de l'\u00e9conomie \u00e0 l'\u00e9poque;Fabrice Gaudiano, chef de la rubrique \u00e9conomique de la RTS Radio;Lo\u00efc Schmid, trader et co-fondateur du site investir.ch;Nick Hayek, le patron de Swatch;Pierre Castella, patron de Dixi\r\n* * Fin du taux plancher, un an apr\u00e8s  \r\n*** A 7 heures.....on fait un voyage dans le temps avec vous Olivier Schorderet, bonjour...On \u00e9voque ce matin un \u00e9v\u00e9nement survenu il y a une ann\u00e9e jour pour jour et dont les effets n'ont pas fini de se faire sentir....\r\nCe 15 janvier 2015, \u00e0 10 heures 28, la BNS publie un communiqu\u00e9 qui va bouleverser la plan\u00e8te financi\u00e8re, et que son pr\u00e9sident Thomas Jordan vient ensuite lire devant la presse.\r\n  MAG 10''\r\nC'est l'abolition avec effet imm\u00e9diat du cours plancher de 1 franc 20 pour 1 euro, qui datait du 6 septembre 2011. Souvenez-vous. A la t\u00eate de la BNS \u00e0 l'\u00e9poque, Philippe Hildebrand.\r\n  MAG 6''\r\n*** Mais ce jeudi 15 janvier 2015, la BNS prend tout le monde par surprise.....\r\nD'autant que trois jours plus t\u00f4t son numero 2 Jean-Pierre Danthine d\u00e9clarait ceci.\r\n  MAG 4''\r\nUn secret tellement bien gard\u00e9 que Johann Schneider-Ammann lui-m\u00eame n'apprend la nouvelle que trente minutes avant son annonce. Quand Thomas Jordan l'appelle.\r\n  MAG 14''\r\n*** Olivier Schorderet, quelle mouche a bien pu piquer Thomas Jordan ?\r\nIl estime tout simplement que depuis l'introduction du taux plancher, la sur\u00e9valuation du franc est att\u00e9nu\u00e9e. Que, depuis, l'\u00e9conomie suisse s'est adapt\u00e9e. Plus besoin, donc, d'intervenir. Et puis, l'introduction de taux n\u00e9gatifs rend le franc moins attractif aux yeux des grands investisseurs. \r\n*** Mais si la BNS a agi ainsi ce 15 janvier 2015, Olivier, c'est aussi parce que la Banque centrale europ\u00e9enne et son pr\u00e9sident Mario Draghi s'appr\u00eatent \u00e0 d\u00e9gainer...\r\nVia un programme de rachats massifs de dettes publiques, avec pour cons\u00e9quence un affaiblissement de l'euro. Ce qui fera dire ce soir-l\u00e0 au chef de la rubrique \u00e9conomique de la RTS Radio...\r\n  MAG 8''\r\n*** Reste une d\u00e9cision qui fait souffler un vent de panique sur les march\u00e9s....\r\nLe franc suisse part en fl\u00e8che et gagne imm\u00e9diatement 30% par rapport \u00e0 l'euro et au dollar. Chez les traders, c'est la stup\u00e9faction. \r\n  MAG 10''\r\n*** Du c\u00f4t\u00e9 de la Bourse, c'est le grand plongeon.... \r\nLes soci\u00e9t\u00e9s qui produisent en Suisse mais vendent \u00e0 l'\u00e9tranger notamment boivent la tasse. Thomas Jordan, ce Biennois qui a affol\u00e9 l'\u00e9conomie plan\u00e9taire comme l'\u00e9crira un hebdomadaire romand, veut calmer le jeu: surpris, les march\u00e9s ont simplement surr\u00e9agi. Et de minimiser les effets de cette d\u00e9cision. \r\n*** Autre son de cloche, on s'en doute, du c\u00f4t\u00e9 du monde \u00e9conomique.\r\nC'est un tsunami, s'exclame Nick Hayek, le patron de Swatch. Un choc, en tout cas, pour les chefs d'entreprises. \r\n  MAG 21''\r\nBaisser les prix, par exemple. D\u00e9localiser. Supprimer des emplois. R\u00e9duire les salaires. Ceux des frontaliers, notamment. Certains y pensent. Et le disent.\r\n  MAG 8''\r\nDepuis cette annonce, pas une semaine -pas un jour, m\u00eame- sans que la politique de la BNS n'alimente l'actualit\u00e9, qu'elle soit \u00e9conomique ou politique. Tout aujourd'hui est pass\u00e9 au tamis du franc fort. Comme si le 15 janvier 2015, c'\u00e9tait hier. \r\n((***  (OPTIONNEL) Merci Olivier Schorderet. La politique de la BNS, on y reviendra d'ailleurs dans le 12h30 avec Matthieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FRC, la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs...Et Forum a convi\u00e9 ce soir \u00e0 sa table Pascal Broulis, ministre vaudois des Finances, ainsi que les professeurs Philippe Bacchetta (=bak\u00e8ta) et Didier Sornette\r\n))", "durationSec": 226, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7394728", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Fin du taux plancher, un an apr\u00e8s / JDM_2016-01-15T07:26:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 15.01.2016"], "alternativeSummary": ["Retour sur un \u00e9v\u00e9nement survenu il y a une ann\u00e9e et dont les effets n'ont pas fini de se faire sentir, l'abolition du taux plancher par la BNS."], "variantIds": ["ece-7394728"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T03:29:33Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\n16 va faire un voyage dans le temps avec vous, Olivier Schorderet, bonjour, bonjour, on \u00e9voque ce matin un \u00e9v\u00e9nement survenu il y a une ann\u00e9e, jour pour jour et dont les effets n'ont pas fini de se faire sentir ce 15 janvier 2015 10 heures 28 la BNS publie un communiqu\u00e9 qui va bouleverser la plan\u00e8te financi\u00e8re et que son pr\u00e9sident Thomas Jordan vient ensuite lire devant la presse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [63%] :\r\nJacques les sch\u00e9mas de Sanaa Pancrate les ce n'est m\u00eame pas Scrolls comme femme si je crois, oui, non, son r\u00f4le en fait sourire une pol\u00e9mique mais qui \u00e9tait vis\u00e9 par les flammes, donc ce cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [96%] :\r\nC'est l'abolition avec effet imm\u00e9diat du cours plancher de 1 francs 20 pour un un Euro qui datait du 6 septembre 2011, souvenez -vous, \u00e0 la t\u00eate de la BNS \u00e0 l'\u00e9poque Philippe Hildebrand d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [90%] :\r\n\u00e0 partir d'aujourd'hui, il n'acceptera plus de cours inf\u00e9rieur \u00e0 1 francs 20 pour un un Euro. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [93%] :\r\nOui, et ce jeudi 15 janvier 2015 Olivier la BNS prend tout le monde par surprise oui, d'autant que 3 jours plus t\u00f4t, son num\u00e9ro 2, Jean-Pierre Danthine, d\u00e9clarait ceci : nous sommes convaincus que le taux plancher doit rester aujourd'hui le pilier de la politique mon\u00e9taire un secret tellement bien gard\u00e9 que Johann Schneider- Ammann lui- m\u00eame n'apprend la nouvelle que 30 minutes avant son annonce quand Thomas Jordan l'appel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [85%] :\r\nIl m'a dit bonjour, j'en ai une message tr\u00e8s importante, excuse -moi que je viens tellement tard, je lui ai r\u00e9pondu merci de cette information, je te souhaite bonne chance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [91%] :\r\nC'est fabuleux, c'est c'est cette archive Olivier Schorderet quelle mouche a bien pu piquer \u00e0 l'\u00e9poque, Thomas Jordan il estime tout simplement que depuis l'introduction du taux plancher la sur\u00e9valuation du franc est att\u00e9nu\u00e9e, que depuis 2011 l'\u00e9conomie suisse s'est adapt\u00e9e plus besoin donc d'intervenir et puis l'introduction de taux n\u00e9gatifs rend le franc moins attractif aux yeux des grands investisseurs mais si la BNS a agi ainsi, ce 15 janvier 2015 Olivier, c'est aussi parce que la Banque centrale europ\u00e9enne et son pr\u00e9sident Mario Draghi s'appr\u00eatent \u00e0 d\u00e9gainer oui il y a un programme de rachats massifs de dette publique, avec pour cons\u00e9quence un affaiblissement de l'Euro, ce qui fera dire ce soir -l\u00e0 au chef de la rubrique \u00e9conomique de la RTS Radio, on se demande m\u00eame presque y a pas un groupe \u00e0 WhatsApp entre Mario Draghi et Thomas Jordan afin qu'ils puissent bien \u00e0 coordonner leur action, alors que c'est une d\u00e9cision qui, et \u00e7a c'\u00e9tait Fabrice Gaudiano reste une d\u00e9cision qui fait souffler un vent de panique sur les march\u00e9s, le franc suisse part en fl\u00e8che et gagne imm\u00e9diatement 30 pourcent par par rapport \u00e0 l'Euro et au dollar, chez les traders, c'est la stup\u00e9faction : j'\u00e9tais face \u00e0 mes \u00e9crans tout d'un coup, j'ai mon compte de de Trading Online qui a commenc\u00e9 \u00e0 s'exciter un peu, fallait pas \u00eatre toilettes pendant l'annonce en a r\u00e9agi un peu \u00e0 chaud, on est quand m\u00eame sous le choc, comme toute la Suisse et du c\u00f4t\u00e9 de la Bourse, c'est le grand plongeon, oui, les soci\u00e9t\u00e9s qui produisent en Suisse mais vendent \u00e0 l'\u00e9tranger notamment boivent la tasse Thomas Jordan ce Biennois qui a affol\u00e9 l'\u00e9conomie plan\u00e9taire, comme l'\u00e9crira un hebdomadaire Romand veut calmer le jeu, surpris les march\u00e9s ont simplement surr\u00e9agi, dit -il, et de minimiser les effets de cette d\u00e9cision, alors, autre son de cloche en sans doute du c\u00f4t\u00e9 du monde \u00e9conomique, c'est un tsunami s'exclame Nick Hayek, le patron de Swatch un choc en tout cas pour les chefs d'entreprise, c'est une erreur historique de la BNS si j'\u00e9tais, moi, pr\u00e9sident de la BNS je d\u00e9missionnerais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:58) [81%] :\r\nSoit on parle d'une mar\u00e9e qui monte et vous, mais l\u00e0, on se prend une \u00e9norme vague destructrice. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [62%] :\r\nOn c'est comme c'est atelier encore cette stabilit\u00e9 accrochage \u00e0 l'quelle grosse incertitude sans m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:10) [84%] :\r\nC'est un coup de massue sur la t\u00eate, ce genre de choc demandeurs passablement d'adaptation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [90%] :\r\nBaisser les prix, par exemple, d\u00e9localiser, supprimer des emplois, r\u00e9duire les salaires, ceux des frontaliers, notamment certains y pensent et le disent, la diminution des salaires des frontaliers, on va nous amener quand m\u00eame une \u00e9conomie tr\u00e8s int\u00e9ressante, nous devons absolument trouver 20 pourcent d'\u00e9conomies depuis cette annonce, pas une semaine, pas un jour, m\u00eame sans que la politique de la BNS n'alimente l'actualit\u00e9 qu'elle soit \u00e9conomique ou politique tout aujourd'hui est pass\u00e9 au tamis du franc fort, comme si le 15 janvier 2015, h\u00e9 bien c'\u00e9tait hier merci beaucoup Olivier Schorderet la politique de la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-15T06:27:39Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CCFCBE4B-A2F4-47C7-83D0-DAFE56082B15", "internalArchiveId": "CCFCBE4B-A2F4-47C7-83D0-DAFE56082B15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les villes pourraient \u00eatre p\u00e9jor\u00e9es par le 2e tube routier du Gothard", "publicationDate": "2016-01-14T00:00:00Z", "summary": "* * Les villes pourraient \u00eatre p\u00e9jor\u00e9es par le 2e tube routier du Gothard 18h . on va d\u00e9battre de l'opportunit\u00e9 de construire un 2e tube routier sous le Gottard, avec un angle d'attaque tr\u00e8s pr\u00e9cis : celui de l'int\u00e9r\u00eat des grandes villes \u00e0 voir le projet se r\u00e9aliser - ou pas. Est-ce qu'il repr\u00e9sente un risque pour le d\u00e9veloppement des agglom\u00e9rations ??\r\nNous allons prendre l'exemple de Lausanne. D'autant plus int\u00e9ressant que la municipalit\u00e9 est divis\u00e9e. \r\nDaniel Br\u00e9laz, Olivier Fran\u00e7ais, bonsoir messieurs !\r\nDaniel Br\u00e9laz : CN VD Vert, syndic de Lausanne, membre du comit\u00e9 NON au deuxi\u00e8me tube\r\n- Pour vous ce projet \u00e0 2.8 milliards est un obstacle aux projets d'agglom\u00e9ration. Quels sont concr\u00e8tement les projets lausannois ou l\u00e9maniques qui pourraient rester sur la paille ou \u00eatre retard\u00e9 \u00e0 cause du Gothard ?\r\n- Les grands axes routiers ne sont pas important pour l'\u00e9conomie suisses et l'\u00e9conomie l\u00e9manique ? c'est compl\u00e9mentaire non ?\r\n- Voter pour le Gotthard, c'est donc mettre en danger les projets d'agglo (le M3 par ex) qui figurent dans le projet de fonds routier Forta ?? \r\n- Les villes, les agglom\u00e9rations, les moteurs \u00e9conomiques devraient \u00eatre solidaires avec les r\u00e9gions plus p\u00e9riph\u00e9riques comme le Tessin. Il en va de la coh\u00e9sion nationale non ? \r\n(avec ce genre de r\u00e9fl\u00e9xion, les neuch\u00e2telois du bas refusent le transrun parce qu'il sera avant tout b\u00e9n\u00e9fique aux neuch\u00e2telois du haut .)\r\nOlivier Fran\u00e7ais : C aux Etats PLR VD, \u00e9galement membre de la municipalit\u00e9 de lausanne (diretion des travaux), et membre du comit\u00e9 OUI\r\n- A elle seule la Suisse romande repr\u00e9sente le tiers des besoins en contributions f\u00e9d\u00e9rales pour les projets d'agglom\u00e9ration. pourquoi soutenir un projet qui concerne 17'000 v\u00e9hicules par jours dans les Alpes. alors que les besoins sont \u00e9norme dans les villes ?\r\n- Lausanne veut construire un nouveau m\u00e9tro M3. ce projet sera en concurrence avec le deuxi\u00e8me tube routier. qui va couter 300 millions de francs par an entre 2020 et 2030. Vous ne vous tirez pas une balle dans le pied ?\r\n- Le contournement de Morges pour lequel vous vous battez au parlement n'a pas de financement assur\u00e9. on parle de 3.4 milliards de francs. \r\n- Mais concr\u00e8tement : les lausannois, les habitants de l'agglom\u00e9ration. auraient tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 voter contre ce tube, s'ils r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 la d\u00e9fense directe de leurs int\u00e9r\u00eats !!\r\n- Vous vous \u00eates battus \u00e0 Lausanne pour construire le M2, pour r\u00e9aliser un report des passager de la voiture sur les transports publics. pourquoi ne pas avoir le m\u00eame discours pour le transit alpin ? on va inaugurer le plus grand tunnel ferroviaire du monde en juin prochain !! plus de 50 km, quasi 20mia de francs !!", "durationSec": 809, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7391615", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les villes pourraient \u00eatre p\u00e9jor\u00e9es par le 2e tube routier du Gothard / FOR_2016-01-14T18:10:00_developpement-6", "Forum du 14.01.2016"], "alternativeSummary": ["Les grandes villes suisses ont-elles int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir le projet du second tube du Gothard se r\u00e9aliser ou risquent-elles de voir leur projet de d\u00e9veloppement retard\u00e9? D\u00e9bat entre les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux vaudois et municipaux lausannois Daniel Br\u00e9laz (Verts) et Olivier Fran\u00e7ais (PLR)."], "variantIds": ["ece-7391615"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T03:44:19Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n6 on va d\u00e9battre de l'opportunit\u00e9 de construire un 2\u00e8me tube routier sur le Gotthard avec un angle d'attaque tr\u00e8s pr\u00e9cis : celui de l'int\u00e9r\u00eat des grandes villes, \u00e0 voir ce projet \u00e0 pr\u00e8s de 3 milliards de francs se r\u00e9aliser ou pas est -ce qu'il repr\u00e9sente un risque pour le d\u00e9veloppement des agglom\u00e9rations va prendre l'exemple de Lausanne, exemple d'autant plus int\u00e9ressant que la municipalit\u00e9 est divis\u00e9e, Daniel Br\u00e9laz et Olivier Fran\u00e7ais nous a rejoint pour en d\u00e9battre, bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [71%] :\r\nBonsoir, bonsoir, alors Daniel Br\u00e9laz vous connaissez cette consigne nationale Verts Vaudois Saint-Brieuc devrait aussi oui vous dit j'vais faire la m\u00eame remarque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [90%] :\r\nPour Olivier Fran\u00e7ais laissez -moi quand m\u00eame rappeler que vous \u00eates syndic de Lausanne et puis membre du comit\u00e9 NON au deuxi\u00e8me tube Olivier Fran\u00e7ais on vous conna\u00eet bien vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats PLR Vaudois, \u00e9galement membre de la municipalit\u00e9 de Lausanne \u00e0 la direction des travaux et puis membre du comit\u00e9, oui au deuxi\u00e8me tube commen\u00e7ant par vous, Daniel Br\u00e9laz, ce projet2,8 milliards de francs est -ce que c'est un obstacle au projet d'agglom\u00e9ration typiquement ce qui concerne ville comme Lausanne, on peut parler du m\u00e9tro M3 ou alors du contournement de Morges venir par exemple dans le fond Forta. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [84%] :\r\nAlors ce qu'que constatent plusieurs maires de villes suisses passage donc la maire de Gen\u00e8ve leur la m\u00e8re de dur\u00e9e que le maire de Berne \u00e9galement plusieurs maires tessinois mais pour d'autres raisons beaucoup plus li\u00e9e aux nuisances, c'est que, aujourd'hui, avec ce 2\u00e8me, tube du Gothard, on fait quelque chose d'inutile qui nous unifie en partie le tr\u00e8s grand investissement de 20 milliards de francs qu'on fait pour la transversale de basse et, d'autre part, il y a maintenant 2 cas figure il y a un cas de figure, o\u00f9 tout va bien Forta et mis en place, puis \u00e7a ira pas si bien que \u00e7a parce qu'il pourrait avoir le frein \u00e0 l'endettement souvent les ressources, la Conf\u00e9d\u00e9ration est en tr\u00e8s gros investissement de ce jour, il va va tellement retard\u00e9 ou freiner les autres et puis il y a le pire cas celui ou Forta n'aurait pas de solution rapide ou pas de solution du tout parce qu'il y aurait blocage, on ne saura d'ici quelques mois, une hideuse et \u00e0 ce moment -l\u00e0, autre trouve dans une situation o\u00f9 les fonds n'\u00e9tant pas infinie, notamment en mati\u00e8re routi\u00e8re un certain nombre de projets non seulement dans le canton de Vaud mais aussi donc entendu, elle avait surtout dans le canton de Neuch\u00e2tel brut freiner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [86%] :\r\nDonc des projets typiquement qui concernerait les villes comme Lausanne, on parle aussi parfois un de Lucerne ou de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [65%] :\r\nL'arm\u00e9e toute la Suisse o\u00f9 il apprenait aussi allongeant le probl\u00e8me et il avait promis \u00e0 Reims, 2 : un qui dit \u00e7a pour l'int\u00e9r\u00eat un m\u00e9tro M3, pourrait \u00eatre mis en remet en question, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [77%] :\r\nPas de m\u00eame nature, \u00e7a s'il faut avoir le fonds d'agglom\u00e9ration le m\u00e9tro M3, soit celle tant qu'il pourra payer \u00e0 2\u00e8me partie : la 1\u00e8re et s\u00e9curis\u00e9 du financement f\u00e9d\u00e9ral, soit 11, il faut leur Forta et, h\u00e9las, c'est d'une autre nature mais pour l'ensemble de projets routiers, on est dans cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [86%] :\r\nAlors Olivier Fran\u00e7ais de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous, vous soutenez la construction d'un 2\u00e8me tube sous le Gothard pour vous, \u00e0 l'\u00e9vidence, les fonds sont s\u00e9par\u00e9s, on ne prend pas de risque sur le projets d'agglom\u00e9ration qui concernent des grandes villes telles que Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [85%] :\r\nAlors on prend aucun risque sur des projets qui sont acquis, voire qui sont pr\u00e8s d'\u00eatre mise \u00e0 l'enqu\u00eate je pense plus particuli\u00e8rement \u00e0 la bretelle de la br\u00e8che je pense on ne d'\u00e9tranglement de Crissier, puis 2 autres mod\u00e8les suppl\u00e9mentaires qui rend dans la r\u00e9gion lausannoise tout comme une augmentation des flux de trafic dans la r\u00e9gion de Gen\u00e8ve voil\u00e0 donc sur ce point- l\u00e0, ces financements sont garantis, c'est plusieurs centaines de millions qui ont \u00e9t\u00e9 investis en plus de plusieurs centaines, et bien s\u00fbr dans les projets ferroviaires maintenant le le projet Forta est un autre d\u00e9bat, on vote pas du tout sur ce projet -l\u00e0 mais ce qui est s\u00fbr, c'est que le fonds routier aujourd'hui qui financent tous ces projets, a une dur\u00e9e de 20 ans, il a d\u00e9but\u00e9 en 2008, ce qui veut dire que d'ici 2028 qui faut garantir d'avoir un financement et par le fait que ces grands projets qui nous occupe, c'est Lausanne Morges, c'est le financement du Locle et et de La Chaux-de-Fonds, c'est le financement du Glattal Z\u00fcrichois financement aussi dans un projet de de Gary se contente de Clarisse n\u00e9cessite en tout cas des infrastructures financi\u00e8res durable SSL, le Front Forta et en tant que pr\u00e9sident de la commission des transports aux \u00c9tats, nous traitons ce dossier lundi et mardi prochain, et j'ose esp\u00e9rer que dans les 3 \u00e0 6 prochains mois, le Conseil d'\u00c9tat, le Conseil des \u00c9tats se d\u00e9termine donc apr\u00e8s ce sujet soit trait\u00e9 et tout d\u00e9pendra pr\u00e8s la vitesse du Conseil national pour la suite du traitement de ce projet, donc on a d\u00e9j\u00e0 une phase assez d\u00e9licate pour le financement durable des grands projets, mais aujourd'hui il y a aucune structure de financement pour les projets cit\u00e9s LausanneMorges le clash au fond tout \u00e7a parce que la vignette peupler les 26 cantons ont refus\u00e9 ce tapis de financement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:33) [76%] :\r\nMais les Fran\u00e7ais Daniel Br\u00e9laz nous disait il y a quand m\u00eame une incertitude et le frein \u00e0 l'endettement et des \u00e9conomies \u00e0 faire Yamal garantie dans les 10 ans prochaines ann\u00e9es de n'auront pas de Liens sur le Tour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:42) [91%] :\r\nSurtout, surtout, les projets, il n'y a jamais de garantie puisque c'est encore le peuple qui d\u00e9cidera ce qu'il avait envie de faire, mais ce qui est s\u00fbr, c'est qu'on sait et \u00e7a, c'est \u00e7a l'histoire qui le montrait, je pense que le futur sera la m\u00eame chose mais Jospin en tout cas que cette histoire n'arrivera pas dans dans notre pays quand il y a des difficult\u00e9s d'emploi et l'embauche on investit dans les infrastructures on au sein d'\u00e9t\u00e9 sur les infrastructures, parce qu'une infrastructure c'est un investissement qui rapporte \u00e0 moyen long terme, on sait que l'\u00e9conomie fonctionne par des excellentes infrastructures et c'est pass\u00e9 son 1er poste budg\u00e9taire qui sera mis en cause. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:13) [84%] :\r\nDaniel Br\u00e9laz, vous vous trompez de vision et d'investissement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:16) [85%] :\r\nNon, pas du tout, je suis d'accord avec une bonne partie de ce que les Fran\u00e7ais bien dire ce Forta sera tr\u00e8s important et puis il y a certains objets d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9, qui sont pas menac\u00e9, mais c'est clair que si 2 hypoth\u00e8ses en la Suisse va moins bien, elle fera l'endettement chaque ann\u00e9e le volume d'investissement avec par le Parlement, \u00e7a peut aussi \u00eatre mis en question est le fait d'avoir un gros investissement de ce genre peut nuire aux au 2\u00e8me cas de figure le plus malheureux, on trouve pas de solutions parce qu'on n'a pas grande certitude au bout de 28 f\u00e9vrier le reste sera d'aussi bons et dans les 2 ans aussi, moi, une ann\u00e9e plus t\u00f4t dans ce cas de figure, les 3 milliards du v\u00e9ritable et \u00e0 disposition du tout, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est bien clair que ceux d'autres projets en souffriront pas ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 financer, mais les autres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:07) [83%] :\r\nMais ce qu'on fait pas un peu de eau est -ce qu'on avancerait on avance pas, si on r\u00e9fl\u00e9chit comme \u00e7a \u00e0 imaginer le pire pour les ann\u00e9es \u00e0 venir est -ce que c'est pas un peu bloquons et si on suit votre logique jusqu'au bout, offre en ferait rien Daniel Br\u00e9laz pourquoi faire un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [81%] :\r\nAlors si on c'est vous qui prenez en en tr\u00e8s particulier sur cet objet qui a \u00e9t\u00e9 effectivement donn\u00e9 par pas mal d'agglom\u00e9ration pour d'autres projets \u00e0 10 endroits o\u00f9 il y a un outil en trafic de 100000 v\u00e9hicules par jour, alors qu'il y en a 17000 en moyenne Gothard et c'est en 10 arguments utilis\u00e9s, mais pour moi l'argument principal presque l'air le d\u00e9ferlement de camions europ\u00e9ens qui n'a, sur le tard, pas tout de suite parce qu'il faut effectivement et surtout pas \u00e0 l'\u00e2ge de l'fran\u00e7ais changer la Constitution, mais une fois qu'on a investi les 3 milliards c'est beaucoup plus facile dans la salle tactique de dire au Parlement la tellement de l'ONU \u00e0 l'\u00e2ge adulte ou \u00e7a vous allez quand m\u00eame pas, ne pas utiliser ces 2 tunnels et \u00e7a c'est vrai danger majeur de salamis technique si le peuple accepte ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [74%] :\r\nAlors vous l'avez dit, revenons \u00e0 monsieur erreur peuple le feu c'est vrai l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:12) [82%] :\r\nUne position future du web, c'est un peu \u00e7a, pas \u00e9tonnant non mais c'est vrai que ayez au nom justement le successeur, on les arguments n\u00e9cessaires pour des forces plut\u00f4t en l'occurrence, mais en l'occurrence il faudra d\u00e9j\u00e0 que le Parlement changer nous modifie une loi de que le le le Parlement propose la modification constitutionnelle, il faudra la majorit\u00e9 du peuple et des cantons presque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [72%] :\r\nQuand m\u00eame, un parcours du combattant, c'est c'est vrai alors sinon elle est l\u00e0, la route. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:36) [73%] :\r\nSion car les Suisses, en particulier sur son sur son environnement, il y a une garantie de s\u00e9curit\u00e9 qui doit \u00eatre donn\u00e9e \u00e0 nos population qui circulent sur notre r\u00e9seau et je vois pas, il y d'Al-Qa\u00efda qui soient ferroviaire ou qu'ils soient routiers Monsieur Breda pour ferroviaire on a exig\u00e9 pour monter chez les a doubl\u00e9 \u00e0 tube, l'unique par sens de circulation pour le ferroviaire, alors qu'on l'accepte moins pour la voiture et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:57) [79%] :\r\nAlors je vous signale, parce que c'est important que le peuple suisse a vot\u00e9 sans financement les pop qui est mieux apr\u00e8s une quinzaine de milliards qui sont devenus enlevante E24 avec tous les adjonction de pas faire le d\u00e9tail en 1992 et puis le Pape, c'est tellement m\u00e9fi\u00e9 comme conseil f\u00e9d\u00e9ral allait pas tenir ensuite ses engagements, qu'une petite majorit\u00e9 c'est P\u00e9lissier des Alpes, quels probl\u00e8mes dont on parle, point de vue constitutionnel ensuite quand m\u00eame Avanti le Parlement \u00e0 une large majorit\u00e9 elle Conseil f\u00e9d\u00e9ral au tenter d'affaiblir pour faire plaisir aux automobilistes l'initiative des Alpes, le peuple a largement refus\u00e9 mais maintenant si on vote de 2\u00e8me tunnel la les raisons de se poser \u00e0 par le d\u00e9ferlement de la vall\u00e9e au Tessin seront beaucoup plus fiable et bien s\u00fbr, c'est \u00e7a que j'appelle une tactique du salami du monde qu'on a investi 3 milliards avec on avait renouer avec l'Union europ\u00e9enne, gr\u00e2ce \u00e0 l'UDC \u00e0 d'autres B\u00e2le donnant l\u00e0- dessus et le fait effectivement une fois que tout est pay\u00e9, tout est consomm\u00e9, le risque, le peuple et les cantons d'disons accepte cela est pas n\u00e9gligeable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [91%] :\r\nAlors revenons \u00e0 notre angle pr\u00e9cis si vous \u00eates d'accord Olivier Fran\u00e7ais par rapport \u00e0 quelques chiffres ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s par Daniel Br\u00e9laz qui sont int\u00e9ressants, le fait par exemple un que 17000 v\u00e9hicules passent quotidiennement sous le Gothard, alors qu'on dit qu'\u00e0 peu pr\u00e8s 100000 en moyenne, alors qu'on dit qu'\u00e0 peu pr\u00e8s 100000 v\u00e9hicules passent autour d'une agglom\u00e9ration comme celle de Lausanne est -ce que sur ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, on devrait pas quand m\u00eame ici raisonnablement s'opposer au deuxi\u00e8me tube pour ne pas mettre en p\u00e9ril le d\u00e9veloppement des infrastructures qui concerne l\u00e0 o\u00f9 il y a plus de de 2 voitures l'y a plus de personnes qui sont concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:37) [86%] :\r\nMais c'est exactement ce qui se passe tous les travaux d'entretien d\u00e9veloppement notre r\u00e9gion dans un sprint de ce param\u00e8tre et cet argent est aujourd'hui \u00e0 disposition d'aujourd'hui, aujourd'hui maire Fazilet oui, bah, c'est quand m\u00eame pas rien, j'ai pass\u00e9 3 non, c'est vrai, c'est 3 noeuds autoroutiers suppl\u00e9mentaire pour la r\u00e9gion lausannoise qui vont profiter directement lausannois puisque \u00e7a va diminuer le trafic de transit dans les villes et cette politique d'investissement pour toute la Suisse et pas exclusivement pour la Romandie et Lausanne \u00e0 particulier parce que je trouve \u00e7a un peu fort de caf\u00e9 pass\u00e9 qu'une r\u00e9gion d'encore plus quand la m\u00e8re Direct passe la m\u00eame chose, peuvent penser ce qu'ils veulent mais moi je pense toujours droit penser mon groupe de pression aussi pensent \u00e9galement qu'il y a un juste \u00e9quilibre, au m\u00eame titre que les Genevois s'y retrouvent, puisque il y a des investissements consid\u00e9rables qui ont \u00e9t\u00e9 au niveau routier, ferroviaire et \u00e7a, c'est aussi de l'argent qu'elle exigeait, parce qu'on est sur le compte, entretien, j'insiste bien sur le compte entretien pas tous les projets que cite monsieur Br\u00e9laz sont les nouveaux projets qui sont tr\u00e8s utile aussi pour les villes, j'en conviens mais aujourd'hui quand pas de structures de financement et la solution sera le d\u00e9but de la solution je vous esp\u00e9rez que mardi soir, en tant que pr\u00e9sident de la commission des transports du Conseil d'\u00c9tat, je commence \u00e0 vous annoncer les bonnes nouvelles et j'ose esp\u00e9rer qu'on pourra finaliser en tout cas un bon bout de ce projet -l\u00e0 au mois de f\u00e9vrier, c'est-\u00e0-dire juste peut-\u00eatre avant la votation en tout cas pour les gens qui sont all\u00e9chantes : \u00e7a serait bien que je le vois rire Monsieur Brel l\u00e0 qu'\u00e0 l'habitude quand m\u00eame des \u00e9ch\u00e9ances qui se passe dans les coulisses et et avec les diff\u00e9rents milieux qui ont fait pression sur Forta et les si Natty vache \u00e0 lait, je peux vous dire aujourd'hui qu'on est en bonne voie pour apporter une solution, si il y a un peu de raison, voil\u00e0 et je pense que c'est tr\u00e8s on va la trouver parce que dans les 1000 environnementaux que les milieux qui d\u00e9fendra la mobilit\u00e9 au niveau de la Suisse, ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 apporter la solution le plus rapidement possible pour l'entrepreneur, les \u00e9tudes le plus rarement possible pourtant pour les chapitres de la mobilit\u00e9 individuelle que pour la mobilit\u00e9 ferroviaire et les probl\u00e8mes de mobilit\u00e9 des agglom\u00e9rations et des financements durables. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:25) [81%] :\r\nAlors, un dernier mot et on sera terme de d\u00e9bats, Daniel Br\u00e9laz et sur la coh\u00e9sion nationale, hein, parce que les villes, les agglom\u00e9rations sont les moteurs \u00e9conomiques notamment, et ce qui devrait para\u00eetre solidaires avec des r\u00e9gions plus p\u00e9riph\u00e9riques comme le Tessin voulu pas sensibles \u00e0 la coh\u00e9sion nationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:39) [78%] :\r\nAlors je suis tr\u00e8s sensible, pr\u00e9sident national, je rappelle quand m\u00eame que le projet sur lequel on vote ce 100 40 jours de coupure totale pour les travaux pr\u00e9liminaires avec le Tessin, l'autre c'est vrai que c'est ferroviaire mais c'est plus doux une s'installer en pas entrer dans ces d\u00e9tails probl\u00e8me coule pr\u00e8s des agglom\u00e9rations, mais face au Tessin, moi j'ai les maires de Casseau qui est PDC comme monsieur Lombardi qui pousse \u00e0 fond ce tunnel qu'il esp\u00e8re utiliser souvent s'il le maire de m\u00eame r\u00e9ussir PLR et Zelmer ba\u00efnes Zeneca socialiste tous ces maires qui sont sur le trajet, \u00e7a unanimes pour dire : c'est une catastrophe pour le test de Soisy dite solidaire avec eux, c'est vrai que le maire Lugano de la l\u00e9galit\u00e9, adh\u00e9rer \u00e0 l'UDC le plus nuanc\u00e9 mais bon, il y a d\u00e9j\u00e0 les 3 autres, et puis pour ce qui concerne le canton, nourri, certes le Parlement \u00e0 mon dernier voter pour, sur une solution, mais le Pape a suivi ce conseil d'\u00c9tat a presque 100 contre 57 pourcent podium podium contraire, donc j'ai l'impression que, souvent, le tra\u00eetre \u00e0 ses r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques ou Tessin o\u00f9 avec autant d'ouvrir d\u00e9fendant cette position. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:44) [88%] :\r\nPocket et puis les Suisses voteront le 28 f\u00e9vrier c'est tout bient\u00f4t pour choisir s'ils sont d'accord avec ce 2\u00e8me tube sous le Gothard ou pas, en tout cas merci beaucoup d'avoir d\u00e9battu avec nous, on a bien vu que vous \u00e9tiez pas tout \u00e0 fait d'un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:54) [76%] :\r\nPour \u00e7a, ben oui, je veux que \u00e7a arrive une fois par ann\u00e9e, en g\u00e9n\u00e9ral on vous alors pour pour en discuter, il y Daniel Goulet 13 Olivier Morin j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:02) [84%] :\r\nEt \u00e7a, j'ai dit : j'ai dit non, j'ai dit non, mais je me permets juste de rappeler qu'il y a aussi, on a des, des, des gens qui sont de du milieux politique de Monsieur Brada qui sont tessinois et je prends par exemple pr\u00e9sent\u00e9 que d'une ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste qui soutient ce 2\u00e8me tube du Gothard, voil\u00e0 donc le peuple votera le 28 f\u00e9vrier et la sagesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:20) [80%] :\r\nAli, qui avait personne ne c'est pas rien, tr\u00e8s bien l\u00e0 pour commenter les r\u00e9sultats, Daniel Br\u00e9laz, Olivier Fran\u00e7ais merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, vous souhaite une bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-14T17:44:12Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "CN PLR VD + Municipal LS ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Br\u00e9laz, Daniel", "role": "Syndic de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9887316A-42CB-44CC-A839-8F3D8CA90481", "internalArchiveId": "9887316A-42CB-44CC-A839-8F3D8CA90481", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2016-01-14T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Dominique Choffat (Revue de presse 6h45) La revue de presse romande et al\u00e9manique, Esther Coquoz, Dominique Choffat, la restructuration chez Alstom inqui\u00e8te toute la presse suisse  ...\r\nC'est le plus gros d\u00e9graissage de ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es. Le constat du tagesanzeiger ce matin est amer:  une place de travail sur quatre que l'entreprise General electric veut supprimer en Europe, et bien un poste sur quatre sera  biff\u00e9 en Suisse. Et ce n'est pas seulement les employ\u00e9s de chez Alstom qui tremblent aujourd'hui, mais aussi tous les sous-traitants de Alstom, qui emploient de leur c\u00f4t\u00e9 pr\u00e8s de 5500 personnes. Les syndicats appellent \u00e0 une large alliance, entre les partis de gauche et de droite, pour une politique suisse de l'industrie. Le r\u00e9veil est brutal, els postes qui quittent la Suisse aujourd'hui ne reviendront plus commente l'Argauerzeitung: mais il faut se faire une raison: la fabrication, la planification, ou m\u00eame la recherche qui peut \u00eatre faite ailleurs pour moins cher, sera d\u00e9localis\u00e9e.\r\nLe Temps acquisitions qui se multiplient \r\nEt le responsable  de la productivit\u00e9 de General Electric et membre de la direction generale,  Philippe Cochet, est interview\u00e9 dans l'argauerzeitung. Il tente de rassurer:  nous voulons croitre \u00e0 long terme en Argovie - dit-il. Mais sans ajustements, pas d'avnir. La croissance des \u00e9enrgies renouvelables mait beaucoup de pression sur les entreprises activs dans le gaz et le charbon. rien \u00e0 voir affirme-t-il avec le franc fort. La Suisse a d'autres atouts \u00e0 faire valoir. \r\n*** L'Espagne menac\u00e9e d'une nouvelle crise financi\u00e8re, c'est \u00e0 lire dans le Courrier\r\n *** Les agressions sexuelles sont monnaie courante en Suisse  ...\r\nLa Wochenzeitung propose un dossier \u00e9clairant ce matin sur la recrudescence des petites ou grandes agressions sexuelles auxquelles sont confront\u00e9es les femmes dans la rue ou sur les pistes de danse, dans le sillage bien s\u00fbr de l'actualit\u00e9 de Cologne. Une historienne se dit pr\u00e9occup\u00e9e par la teneur du d\u00e9bat, comme si la violence sexuelle n'\u00e9tait qu'une affaire d'\u00e9trangers . C'est faux ...dans les ann\u00e9es 90, les femmes qui sortaient \u00e9taient beaucoup plus libres de se comporter comme elles le voulaient. Aujourd'hui, l'image de la femme est devenue un st\u00e9r\u00e9otype, l'ambiance est beaucoup plus macho. Une tribune libre du juge f\u00e9d\u00e9ral allemand Thomas Fischer va dans le m\u00eame sens: si on renvoyait tous les Arabes, dit-il,  il resterait 90 % de jeunes hommes d\u00e9linquants, avec \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame perception de l'honneur de la femme \" ...\r\n Dans les ann\u00e9es 90, les femmes \u00e9taient plus libres d'\u00eatre ce qu'elles voulaient\r\nLe Temps  - choc des cultures ...  Piguet\r\n*** ET l'initiative de mise en oeuvre de  l'UDC   pour le renvoi des criminels \u00e9trangers ne passerait jamais la rampe en Allemagne ...\r\nToujours dans les suites des \u00e9v\u00e9nements de Cologne, la NZZ remet les points sur les i, autour de l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC. Si L'Allemagne durcit le ton envers les \u00e9trangers qui commettent des d\u00e9lits, les mesures qu'elle prend n'ont pas garnd chose \u00e0 voir avec le texte de l'UDC, sur lequel le peuple vote le 28 f\u00e9vrier prochain. Le renvoi automatique, sans consid\u00e9ration pour le cas individuel, n'est pas pr\u00e9vu en Allemagne : Ce serait m\u00eame impensable.  La cour constitutionnelle de Karlsruhe ne laisserait jamais passer cela, car cet automatisme viole l'article 8 de la Cour Europ\u00e9enne des droits de l'homme.\r\ncentre islamiste \u00e0 Fribourg - position du conseil d'etat\r\n***  Les \u00e9lus vaudois font aussi rentrer leurs lobbystes au parlement, \r\n24 heures\r\nLes h\u00f4pitaux recherchent avec ardeur les patients de luxe. La Neue Luzerner Zeitung d\u00e9taille ce matin la convoitise de l'hopital cantonal de Lucerne, qui vient de cr\u00e9er 26 nouvelles chambres de haut standing.  cette client\u00e8le priv\u00e9e represente 17 % des patients de l'hopital cantonal, 59 % de la clinique priv\u00e9e Sainte Anna. Ce d\u00e9veloppement est la cons\u00e9quenc de la nouvelel loi sur els hopitaux qui met en concurrence ls cliniques priv\u00e9es et les hopitaux publiques.\r\n(Revue romande 6h45) *** La revue de presse romande et al\u00e9manique, Esther Coquoz, Dominique Choffat, la restructuration chez Alstom inqui\u00e8te toute la presse suisse  ...\r\nC'est le plus gros d\u00e9graissage de ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es. Le constat du tagesanzeiger ce matin est amer:  une place de travail sur quatre que l'entreprise General electric veut supprimer en Europe, et bien un poste sur quatre sera  biff\u00e9 en Suisse. Et ce n'est pas seulement les employ\u00e9s de chez Alstom qui tremblent aujourd'hui, mais aussi tous les sous-traitants de Alstom, qui emploient de leur c\u00f4t\u00e9 pr\u00e8s de 5500 personnes. Les syndicats appellent \u00e0 une large alliance, entre les partis de gauche et de droite, pour une politique suisse de l'industrie. Le r\u00e9veil est brutal, els postes qui quittent la Suisse aujourd'hui ne reviendront plus commente l'Argauerzeitung: mais il faut se faire une raison: la fabrication, la planification, ou m\u00eame la recherche qui peut \u00eatre faite ailleurs pour moins cher, sera d\u00e9localis\u00e9e.\r\nDOM Il ne se passe pas une semaine sans qu'une nouvelle fusion ou acquisition d'importance soit annonc\u00e9e.\r\nEt certaines de ces acquisitions, pourraient toucher la Suisse. \r\nAlors on ne va pas toutes les citer. \r\nIl y a par exemple l'am\u00e9ricain Shire, qui rach\u00e8te le groupe pharmaceutique Baxalta. 900 personnes travaillent pour cette entit\u00e9 dans notre pays.\r\nUne autre nouvelle fusion g\u00e9ante se profile dans la chimie. \r\nDow Chemical, qui compte 700 collaborateurs en Suisse al\u00e9manique, et Dupont, sont en n\u00e9gociation, en vue d'un rapprochement. Dupont, qui emploie 480 personnes \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nEt vous avez aussi des acquisitions d'entreprises dans les secteurs de l'informatique, et chez les voyagistes. \r\nOn n'a pas fini d'en parler.\r\nEt le responsable  de la productivit\u00e9 de General Electric et membre de la direction generale,  Philippe Cochet, est interview\u00e9 dans l'argauerzeitung. Il tente de rassurer:  nous voulons croitre \u00e0 long terme en Argovie - dit-il. Mais sans ajustements, pas d'avnir. La croissance des \u00e9enrgies renouvelables mait beaucoup de pression sur les entreprises activs dans le gaz et le charbon. rien \u00e0 voir affirme-t-il avec le franc fort. La Suisse a d'autres atouts \u00e0 faire valoir. \r\n*** L'Espagne, menac\u00e9e d'une nouvelle crise financi\u00e8re, c'est \u00e0 lire dans le Courrier.\r\nDOM Il est aussi question de risques pour l'emploi. \r\nImaginez: Abengoa est au bord de la faillite. Abengoa, c'est ce fleuron andalou du solaire et de l'\u00e9olien, qui doit affronter une dette de 25 milliards\r\nd'euros.\r\nEt l'enjeu est consid\u00e9rable. Avec des dizaines de milliers d'emplois menac\u00e9s.\r\nUne situation qui aura \u00e9galement  des  r\u00e9percussions outre-Atlantique, depuis les Etats-Unis jusqu'au  Br\u00e9sil,  o\u00f9  le  groupe r\u00e9alise 87% de son chiffre d'affaires. \r\nSi Abengoa devait tomber, il pourrait entra\u00eener dans sa chute la paralysie de m\u00e9ga-projets, et porter un coup dur \u00e0 de grandes banques cr\u00e9anci\u00e8res en Espagne. \r\n *** Les agressions sexuelles sont monnaie courante en Suisse  ...\r\nLa Wochenzeitung propose un dossier \u00e9clairant ce matin sur la recrudescence des petites ou grandes agressions sexuelles auxquelles sont confront\u00e9es les femmes dans la rue ou sur les pistes de danse, dans le sillage bien s\u00fbr de l'actualit\u00e9 de Cologne. Une historienne se dit pr\u00e9occup\u00e9e par la teneur du d\u00e9bat, comme si la violence sexuelle n'\u00e9tait qu'une affaire d'\u00e9trangers . C'est faux ...dans les ann\u00e9es 90, les femmes qui sortaient \u00e9taient beaucoup plus libres de se comporter comme elles le voulaient. Aujourd'hui, l'image de la femme est devenue un st\u00e9r\u00e9otype, l'ambiance est beaucoup plus macho. Une tribune libre du juge f\u00e9d\u00e9ral allemand Thomas Fischer va dans le m\u00eame sens: si on renvoyait tous les Arabes, dit-il,  il resterait 90 % de jeunes hommes d\u00e9linquants, avec \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame perception de l'honneur de la femme \" ...\r\n Dans les ann\u00e9es 90, les femmes \u00e9taient plus libres d'\u00eatre ce qu'elles voulaient\r\nDOM Le Temps \u00e9voque quant \u00e0 lui \u00e0 ce sujet, le choc des cultures. \r\nUn choc des cultures entre les valeurs musulmanes et les valeurs occidentales. \r\nMais ce malentendu culturel n'est sans doute pas le facteur pr\u00e9pond\u00e9rant des violences de la Saint-silvestre. C'est l'avis de l'ethnologue Pierre Cent-livres.\r\nCes violences peuvent s'expliquer davantage par le d\u00e9racinement, le manque de perspectives, et aussi par la d\u00e9tresse sexuelle de nombreux jeunes immigr\u00e9s. Sans oublier l'appartenance de certains \u00e0 des bandes criminelles. \r\n*** ET l'initiative de mise en oeuvre de  l'UDC   pour le renvoi des criminels \u00e9trangers ne passerait jamais la rampe en Allemagne ...\r\nToujours dans les suites des \u00e9v\u00e9nements de Cologne, la NZZ remet les points sur les i, autour de l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC. Si L'Allemagne durcit le ton envers les \u00e9trangers qui commettent des d\u00e9lits, les mesures qu'elle prend n'ont pas garnd chose \u00e0 voir avec le texte de l'UDC, sur lequel le peuple vote le 28 f\u00e9vrier prochain. Le renvoi automatique, sans consid\u00e9ration pour le cas individuel, n'est pas pr\u00e9vu en Allemagne : Ce serait m\u00eame impensable.  La cour constitutionnelle de Karlsruhe ne laisserait jamais passer cela, car cet automatisme viole l'article 8 de la Cour Europ\u00e9enne des droits de l'homme.\r\nDOM Il est question d'une autre initiative de l'UDC dans le quotidien la Libert\u00e9.\r\nUne initiative hostile \u00e0 l'ouverture de l'institut Islam et Soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg.\r\nLe gouvernement recommande aux d\u00e9put\u00e9s d'invalider ce texte, qu'il juge discriminatoire et contraire \u00e0 la constitution f\u00e9d\u00e9rale. \r\nEt en attendant la suite de la proc\u00e9dure, eh bien, l'institut a bel et bien d\u00e9marr\u00e9 ses activit\u00e9s, depuis janvier de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nUn institut qui ne formera pas de nouveaux imams. C'est express\u00e9ment exclu de ses missions. \r\n*** les \u00e9lus vaudois et genevois font aussi rentrer leurs lobbyistes au parlement.\r\nDOM 24 Heures et la tribune de Gen\u00e8ve font un tour d'horizon des \u00e9lus. \r\nA qui ont-ils fourni une carte d'acc\u00e8s?\r\nCertains font entrer leur assistant parlementaire, qui les aide dans leur travail politique. C'est le cas de du socialiste genevois Manuel Tornare.\r\nD'autres les offrent \u00e0 des syndicats, comme Jean-Christophe Schwaab, du PS, ou bien \u00e0 des fa\u00eeti\u00e8res \u00e9conomiques, pensez alors au PLR Fathi Derder. \r\nIl y a aussi les formateurs, qui invitent des jeunes de leur parti, prometteurs. C'est la cas de la PLR Isabelle Moret.\r\nEt puis, les associatifs, comme Ad\u00e8le Thorens, des verts, par exemple\r\nLes h\u00f4pitaux recherchent avec ardeur les patients de luxe. La Neue Luzerner Zeitung d\u00e9taille ce matin la convoitise de l'hopital cantonal de Lucerne, qui vient de cr\u00e9er 26 nouvelles chambres de haut standing.  cette client\u00e8le priv\u00e9e represente 17 % des patients de l'hopital cantonal, 59 % de la clinique priv\u00e9e Sainte Anna. Ce d\u00e9veloppement est la cons\u00e9quenc de la nouvelel loi sur els hopitaux qui met en concurrence ls cliniques priv\u00e9es et les hopitaux publiques.", "durationSec": 380, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7391640", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-01-14T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-01-14T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7391659", "ece-7391640"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T10:12:47Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [93%] :\r\n47 la revue de presse romande et al\u00e9manique Esther, Coco et Dominique Choffat, on va commencer par la restructuration chez Alstom qui inqui\u00e8te toute la presse suisse alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [92%] :\r\nOui alors en Suisse al\u00e9manique tous les titres parle \u00e9videmment de cet \u00e9v\u00e9nement, c'est le plus gros d\u00e9graissage de ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, le constat du tag Hassan sa guerre ce matin est amer : une place de travail sur quatre que General lectrice veut supprimer en Europe, h\u00e9 bien un poste sur quatre sera biff\u00e9 en Suisse et ce n'est pas seulement les employ\u00e9es de chez Alstom qui tremblent aujourd'hui mais aussi tous les sous- traitants de Alstom qui emploient de leur c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de 5500 personnes, les syndicats appellent aujourd'hui \u00e0 une large alliance entre les partis de gauche et de droite, pour une politique suisse de l'industrie, le r\u00e9veil est brutal, les postes qui quittent la Suisse aujourd'hui ne reviendront plus, commente l'un d'avoir Zeitung, mais il faut se faire une raison : la fabrication, la planification ou m\u00eame la recherche qui peuvent \u00eatre faite ailleurs pour moins cher, sera. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [92%] :\r\nD\u00e9localis\u00e9e, il ne se passe pas une semaine sans qu'une nouvelle fusion ou acquisition d'importance ne soit annonc\u00e9e et certaines de ces acquisitions, h\u00e9 bien elle pourrait toucher la Suisse, alors on ne va pas toutes les citer, je vous rassure, mais il y a par exemple l'am\u00e9ricain Shire qui rach\u00e8te le groupe pharmaceutique Salta 900 personnes travaillent pour cette entit\u00e9 dans notre pays, une autre nouvelle fusion g\u00e9ante se profile dans la chimie, cette fois -ci da que Michael qui compte 700 collaborateurs en Suisse al\u00e9manique et Dupont Dupont, qui emploie 480 personnes \u00e0 Gen\u00e8ve et qui n\u00e9gocient en vue d'un rapprochement et vous avez aussi des acquisitions d'entreprises dans des secteurs de l'informatique ou bien chez les voyagistes on n'a pas fini dans Paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [92%] :\r\nEt le responsable de la productivit\u00e9, de General, membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale, Philippe Cochet est en grande interview dans l'intervalle, \u00e7a \u00e9tonne, il tente de rassurer : nous voulons croitre \u00e0 long terme en Argovie, dit -il, mais sans ajustements, pas d'avenir, la croissance des \u00e9nergies renouvelables mait beaucoup de pression sur les entreprises activs dans le gaz et le charbon, rien \u00e0 voir, affirme -t-il avec le franc fort, la Suisse a d'autres atouts \u00e0 faire valoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [86%] :\r\nL'Espagne menac\u00e9e d'une nouvelle crise financi\u00e8re, c'est \u00e0 lire dans le courrier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [95%] :\r\nIl est aussi question de risques pour l'emploi, imaginez Abengoa est au bord de la faillite, Abengoa c'est ce fleuron andalou du solaire Hadley au lien qui doit affronter une dette de 25 milliards d'euros, ce n'est pas rien et l'enjeu est consid\u00e9rable, avec des dizaines de milliers d'emplois menac\u00e9s, mais cette situation d\u00e9licate aura \u00e9galement des r\u00e9percussions outre- Atlantique depuis les \u00c9tats-Unis jusqu'au Br\u00e9sil, o\u00f9 le groupe r\u00e9alise 87 pourcent de de son chiffre d'affaires, alors si Abengoa devait tomber, il pourrait entra\u00eener dans sa chute la paralysie de m\u00e9ga- projets et porter un coup dur \u00e0 de grandes banques cr\u00e9anci\u00e8res en Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [86%] :\r\nLes agressions sexuelles sont monnaie courante, para\u00eet -t-il en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [94%] :\r\nLa Wochenzeitung propose ce matin un dossier \u00e9clairant sur la recrudescence des petites ou grandes agressions agressions sexuelles auxquelles sont confront\u00e9es les femmes dans la rue, sourds, les pistes de danse dans le sillage bien s\u00fbr de l'actualit\u00e9 de Cologne, une historienne se dit pr\u00e9occup\u00e9e par la teneur du d\u00e9bat, comme si la violence sexuelle n'\u00e9tait qu'une affaire d'\u00e9trangers, c'est faux, dans les ann\u00e9es 90, les femmes qui sortaient \u00e9taient beaucoup plus de se comporter comme elles le voulaient aujourd'hui l'image de la femme est devenue un st\u00e9r\u00e9otype, l'ambiance est beaucoup plus macho une tribune libre du juge f\u00e9d\u00e9ral allemand Thomas Fischer va dans le m\u00eame sens dans l'Hebdo Mad\u00e8re si on renvoyait tous les Arabes, dit -il, il resterait encore 90 pourcent des des jeunes hommes d\u00e9linquants avec \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame perception de l'honneur de la femme, mais on va rester dans ce sujet avec le temps, qui \u00e9voque quant \u00e0 lui le choc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [95%] :\r\nDes cultures un choc des cultures entre les valeurs musulmanes et les valeurs occidentales mais ce malentendu culturel n'est sans doute pas le facteur pr\u00e9pond\u00e9rant des violences de la Saint-Sylvestre, c'est l'avis en tout cas de l'ethnologue Pierre 100 livre ces violences peuvent s'expliquer davantage, \u00e0 ses yeux par le d\u00e9racinement, le manque de perspectives et aussi par la d\u00e9tresse sexuelle de nombreux jeunes immigr\u00e9s sans oublier l'appartenance de certains \u00e0 des bandes criminelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [96%] :\r\nEt l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC pour le renvoi des criminels z'\u00e9trangers on vote le 28 f\u00e9vrier prochain sur ce texte, cette initiative ne passerait jamais la rampe en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [94%] :\r\nOui, toujours dans les suites des \u00e9v\u00e9nements de Cologne la NZZ remet les points sur les i autour de l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC, si l'Allemagne durcit aussi le ton envers les \u00e9trangers qui commettent des d\u00e9lits, les mesures qu'elle prend n'ont pas grand chose \u00e0 voir avec le texte de l'UDC sur lequel le peuple vote le 28 f\u00e9vrier prochain, vous l'avez rappel\u00e9 Simon le renvoi automatique, sans consid\u00e9ration pour le cas individuel n'est pas pr\u00e9vu en Allemagne, ce serait m\u00eame impensable : la cour constitutionnelle de Karlsruhe et ne le sera jamais passer cela, car cet automatisme viole l'article 8 de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [95%] :\r\nEt il est question d'une autre initiative de l'UDC dans le quotidien La Libert\u00e9, une initiative hostile \u00e0 l'ouverture de l'institut Islam et Soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg, alors le gouvernement recommande aux d\u00e9put\u00e9s d'invalider ce texte qu'il juge discriminatoire et contraire \u00e0 la constitution f\u00e9d\u00e9rale et en attendant la suite de cette proc\u00e9dure, h\u00e9 bien, l'institut a bel et bien d\u00e9marr\u00e9 ses activit\u00e9s depuis janvier de l'ann\u00e9e derni\u00e8re un institut qui ne formera pas de nouveaux imams c'est express\u00e9ment exclu dans ses missions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [98%] :\r\nLes \u00e9lus Vaudois et Genevois font aussi rentrer leurs lobbyistes au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:17) [96%] :\r\n24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, font un tour d'horizon des \u00e9lus \u00e0 qui ont -ils fourni une carte d'acc\u00e8s alors certains font entrer leur assistant parlementaire qui les aide dans leur travail politique, c'est le cas du socialiste Genevois Manuel Tornare par exemple, d'autres les offrent \u00e0 des syndicats comme Jean-Christophe Schwaab du PS ou bien \u00e0 des fa\u00eeti\u00e8res \u00e9conomiques pensez alors au PLR Fathi Derder il y a aussi les formateurs qui invitent des jeunes de leur parti prometteurs, c'est le cas de la PLR Isabelle Moret et puis les associatifs comme Ad\u00e8le Torrance des Verts par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:51) [91%] :\r\nLes h\u00f4pitaux recherchent avec ardeur les patients de luxe la No\u00ebl \u00e7a \u00e9tonne, d\u00e9taille ce matin -l\u00e0 qu'on voit convoitise de l'h\u00f4pital cantonal de Lucerne, qui vient de cr\u00e9er 26 nouvelles chambres de haut standing, cette client\u00e8le priv\u00e9e repr\u00e9sente 17 pourcent des des patients de l'h\u00f4pital cantonal 59 pourcent de de la clinique priv\u00e9e Sainte Anna ce d\u00e9veloppement qui a aussi lieu dans les autres cantons est la cons\u00e9quence de la nouvelle loi sur les h\u00f4pitaux qui met en concurrence les cliniques priv\u00e9es et les h\u00f4pitaux publics. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:18) [98%] :\r\nC'\u00e9tait la revue de presse dans un instant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-14T06:08:54Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}